[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12600&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1FC7F377-4BE7-400B-B2F4-8D176BAEABC5", "internalArchiveId": "1FC7F377-4BE7-400B-B2F4-8D176BAEABC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gustave Roud, un centenaire litt\u00e9raire (1/5) : Rassembler les morceaux du Paradis", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Entr\u00e9 officiellement en litt\u00e9rature dans la livraison de juillet 1915 des \"Cahiers vaudois\", le po\u00e8te de Carrouge est devenu une figure tut\u00e9laire en Suisse romande. L'Association des Amis de Gustave Roud et l'Universit\u00e9 de Lausanne lui consacrent un programme tr\u00e8s riche de manifestations, expositions et parutions \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'en 2016. Marqu\u00e9 en profondeur par le romantisme allemand et Novalis, Gustave Roud a \u00e9labor\u00e9 une \u0153uvre po\u00e9tique qui cherchait les signes de l'intemporel dans l'environnement quotidien. Il ne reniait pas la part m\u00e9taphysique de sa d\u00e9marche, par ailleurs stimul\u00e9e par de longues marches nocturnes en campagne.", "durationSec": 414, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain", "po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Roud, Gustave"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-16T13:49:55Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nQue c'est que la po\u00e9sie, sinon l'esp\u00e8ce de de d\u00e9fense contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nLa Suisse romande et l'Universit\u00e9 de Lausanne, lance ce printemps 2015 le centenaire litt\u00e9raire du po\u00e8te Gustave Rau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [55%] :\r\n\u00e7a m\u00eame. \r\nIl y a pas que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nGustave Rau d\u00e9nomm\u00e9 simplement po\u00e8te dans le portrait t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que lui consacrait Michel Soutter \u00e0 l'image et qui Ackermann, le 3 novembre 1965. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [79%] :\r\nIl y a un beau souvenir qui revient sous votre plume dans vos conversations paradis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [82%] :\r\nOui, et alors l\u00e0 c'est li\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette, cette esp\u00e8ce d'\u00e9tat second ou la marche d'autres fatigue vous am\u00e8ne pas c'est une une sorte de, de, de perception nouvelles du monde, on a l'impression que derri\u00e8re tout ce qui est ce qui est transitoire d'espace qui est quotidien, il y a eu une esp\u00e8ce de d'\u00e9ternit\u00e9 qui in devient perceptible justement que, comme on voit dans ces \u00c9tats ces \u00e9tats extr\u00eames de la lettre, donc on peut vraiment je crois sans : sans vouloir employer un mot trop pr\u00e9tentieux, parler d'une sorte de de r\u00e9v\u00e9lations. \r\nDans le contexte de v\u00e9ritables qui s'\u00e9tablit entre une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9ternel et puis parce que vous \u00eates ce que vous \u00eates pour un instant, peut-\u00eatre pour une difficult\u00e9 o\u00f9 il a face \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [83%] :\r\nAyant v\u00e9cu pr\u00e8s de 70 ans dans la ferme familiale de Carouge, dans le Jura, Gustav Rau entreprenez \u00e0 grand 2 enjamb\u00e9es de longues marche nocturne, figure tut\u00e9laire des po\u00e8tes, roman de la g\u00e9n\u00e9ration de l'apr\u00e8s Ramuz Jacotez chez ses Chappaz il citait volontiers Novalis, le grand po\u00e8te romantique allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [77%] :\r\nVous avez souvent cit\u00e9 ce faire de Novalis, disons que le paradis dispers\u00e9s sur la terre que le voil\u00e0 : est ce que vous pensez qu'on pourrait attendre une forme de paradis sur terre oui c'est pas j'ai j'abonde : voyez, nous revenons toujours \u00e0 cette semaine, vous savez que le Alice \u00e9tait un intuitif, aussi il y a certains de ces fragments qui sont extraordinaires et, \u00e0 ce sujet enfin d\u00e9fini lui- m\u00eame l'\u00e9tat de celui -ci, qui passe dans un \u00e9tat second, et puis c'\u00e9tait pour apte \u00e0 percevoir des v\u00e9rit\u00e9s le rapport sup\u00e9rieur et alors simplement vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [92%] :\r\n\u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [83%] :\r\nC'est cette parole m'a paru particuli\u00e8rement vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [85%] :\r\n\u00e0 des moments o\u00f9 je veux, je pressentais comme je vous l'ai dit, il y a, il n'y a pas longtemps, enfin il y a quelques instants, je pr\u00e9senterai dans un \u00e9tat second ouvrier ailleurs les choses quotidiennes et passag\u00e8re n'est pas la pr\u00e9sence de ces choses terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nG\u00e9rard Val-B\u00e9lair en hommage au po\u00e8te mort dont le 10 novembre 1976. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [85%] :\r\nNous avions interrog\u00e9 Gustavo sur Requiem alors que d'autres, \u00e0 son \u00e2ge, \u00e9crivent des m\u00e9moires de Stavros lui \u00e9crivait \u00e0 un chanteur Requiem, il donnait son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [90%] :\r\nOu bien il est repris \u00e0 la liturgie catholique n'est -ce pas mais dans un sens beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rales, si je puis dire, c'est l'aboutissement d'une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 toute ma vie, enfin toute la dur\u00e9e de ma vie politique, une qu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 en grande partie, je ne dirais pas inconsciente mais jalonn\u00e9 de d'\u00e9tape d'illumination absolument impr\u00e9visible et qui aboutit pourtant \u00e0 quelque chose d'assez bouleversant pour moi pour que j'ai tenu \u00e0 leur rendre perceptible compr\u00e9hensible sensibles \u00e0 des Lecteurs, des auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [91%] :\r\nOn trouve dans votre livre une grande \u00e9motion et incidence d'\u00e9ternit\u00e9 et pourtant il respire le bonheur d'\u00eatre qu'est -ce que ce bonheur que Stavros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [87%] :\r\nBien ceci : vous avez eu cette impression de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de paix en lisant certains passages de cette petite Oeuvres c'est qu'au fond ce qu'elle essaie d'exprimer, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la venue et la dur\u00e9e, quelquefois tr\u00e8s br\u00e8ve de ces moments de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de repos qui vous sont donn\u00e9s de fa\u00e7on comme le disait tout \u00e0 l'heure tout impr\u00e9visible mais d'autant plus poignante d'autant plus bouleversante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [98%] :\r\nDonc il y a chez vous une certaine mystique de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, elle se manifeste au moment je pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 ont eu lieu, c'est ces illuminations ces ces moments privil\u00e9gi\u00e9s o\u00f9 ont eu lieu ces ces moments au cours de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [83%] :\r\nEt cela particuli\u00e8rement peut-\u00eatre \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience qui, maintenant, j'ai gard\u00e9 un souvenir tr\u00e8s Net, c'est au cours d'une tr\u00e8s longue marche nocturne et tout \u00e0 coup, la nuit a commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9faire du pays avec se d\u00e9faisait morceau par morceau, il y a eu, nous, on a vu blanchir l'Europe est toujours l\u00e0 o\u00f9 on ne se sentait ne s'agit pas d'un monde absolument et il est 9 et \u00e9ternel, en m\u00eame temps il y a urgence, la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [85%] :\r\nGustave Roussy, le centenaire de la publication de ses premiers po\u00e8mes dans les cahiers Vaudois de juillet 1915 c'est l'opportunit\u00e9 de lancer un site superbe 3 W Gustave Roux Point CH avec toutes les manifestations, les livres \u00e0 para\u00eetre en septembre et 200 photographies prises par le po\u00e8te non loin de chez lui, \u00e9v\u00e9nement r\u00e9jouissant et po\u00e9tique qu'Helveticast 8 pour vous vous cette semaine avec la voix du po\u00e8te et demain nous en saurons un peu plus sur ce haut lieu que fut Carouge et ses notes de terrain avec Daniel m'adjectif Jean-Claude il \u00e9crit son truc vous balises ont le chemin de 3 \u00e9tapes indiqu\u00e9es aujourd'hui les chemins p\u00e9destres car ah oui pas plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roud, Gustave", "role": "po\u00e8te (Archives RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA134747-EF14-4CB7-8193-B0AFDC4FBDB5", "internalArchiveId": "EA134747-EF14-4CB7-8193-B0AFDC4FBDB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rue Ludwig-Forrer: le fils Marron a un accident de rallye (1/4). Avec l'\u00e9clairage juridique d'Ariane Ayer et B\u00e9atrice Despland, sp\u00e9cialistes du droit des assurances sociales et auteures du guide pratique \"Parcours de vie en assurances sociales\"", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "summary": "Episode 1: le fils Marron a un accident de rallye\r\nRomain Marron, 19 ans, a un accident de voiture avec son ami Bastien. Les assurances couvrant les frais de sauvetage divergent selon que l\u2019un est apprenti, et l\u2019autre \u00e9tudiant", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance accident", "apprenti", "\u00e9tudiant", "assurance sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:40:29Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVous avez les feuilletons et les cancans de votre rue, h\u00e9 bien vous allez \u00eatre servis pendant 3 semaines, on en parle vous offre une s\u00e9rie s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e aux assurances sociales et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la fa\u00e7on dont elles existent, tr\u00e8s concr\u00e8tement, au cours des diff\u00e9rentes p\u00e9rip\u00e9ties de la vie, que ce soit, la maternit\u00e9 et la validit\u00e9 et l'entr\u00e9e en MLS ou comme on va le voir aujourd'hui en cas d'accident, les p\u00e9rip\u00e9ties, compl\u00e9t\u00e9 par l'\u00e9clairage juridique d'Ariana hier et de B\u00e9atrice Desplan, sp\u00e9cialiste du droit des assurances sociales et auteur du Guide pratique parcours de vie en assurance sociale, c'est d'ailleurs de ce guide que sont tir\u00e9s les petites histoires que nous allons vous raconter des histoires qui se passent rue Ludwig Farr\u00e8re c'est le titre de cette s\u00e9rie, une rue fictive \u00e9videmment au Yves-Alain Cornu Attali balad\u00e9 son micro, il y a crois\u00e9 Isabelle Isabelle la pipelette du quartier c'est pas vous, Isabelle, contrat de satin hasard ainsi vous portez le m\u00eame pr\u00e9nom donc Isabelle la pipelette du quartier toujours pendu \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone, mais dont les conversations sont tr\u00e8s instructives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [79%] :\r\nEt c'est la ridicule confession n'est \u00e9videmment pas passer CKD gar\u00e7ons rien et non \u00e9t\u00e9 une pas en place et \u00e0 ce propos, heureusement il y a pas particip\u00e9 \u00e0 se r\u00e9aliser, America Dr\u00f4me je sais pas, comme l'apprenti monsieur Tepco, celui qui fait m\u00e9canicien sur Auto ben, lui et son pote Bastien, ils ont 19 20 ans mais je crois, m\u00eame pas, ils ont tourn\u00e9 fin bolide dans le talus \u00e0 elles ont termin\u00e9 la course contre un arbre, la totale, l'ambulance oui pour Bastien qui s'en sort plut\u00f4t bien mais vraiment, il a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 en h\u00e9lico, elle est vivante mais s\u00e9rieusement bless\u00e9e, logique, c'est l'essentiel, c'est sur tu as raison, mais bon, apr\u00e8s, tu vois il y a des assurances, c'est qui qui va payer parce que tu sais comment c'est un oui en plus il y a la Rega, mais c'est la base m\u00eame qui prouve, et puis l'assurance- accident d'un roman, en tout cas en tant qu'employ\u00e9, on a eu une, tu vois, Bastien 1000 \u00e9tudiants et l\u00e0 et nous ce qu'assure : c'est pas obligatoire Fatima Gilbin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nOui, on imagine le Beans, auteur de l'accident de Romain marron 19 ans, apprenti qui vit chez son p\u00e8re aux 3 de la rue Lodwick alors pourquoi l'assurance accident serait -elle garantie pour lui et pas pour son ami Bastien qui \u00e9tait \u00e9tudiant explication des diff\u00e9rents cas de figure par la sp\u00e9cialiste Rihanna hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors on a 2 situations parce qu'on a en fait en terme d'assurance, on a 2 personnes tr\u00e8s jeune, en l'occurrence, enfin des jeunes adultes, donc assur\u00e9 parce qu'qui travaille donc par l'assurance accidents et l'autre qui \u00e9tudiant qui va au fond, \u00eatre par l'assurance maladie obligatoire \u00e0 titre subsidiaire, on ne sait pas trop mais on part de l'id\u00e9e que l'ami de Romain, Bastia ne travaille pas, donc, n'est pas assur\u00e9e \u00e0 l'assurance- accidents obligatoire et l\u00e0, la prise en charge des frais de sauvetage est diff\u00e9rente en fonction des 2 assurances alors justement, quelles sont les diff\u00e9rences de prise en charge, alors pour Romain qui travaillent et qui sera assur\u00e9e \u00e0 l'assurance- accidents obligatoire, c'est l'assurance accidents qui va prendre en charge ces frais de sauvetage et qui va prendre en charge l'int\u00e9gralit\u00e9 des frais de sauvetage, y compris le sauvetage en h\u00e9licopt\u00e8re, et puis pour Bastien qui, \u00e9tudiant en principe, ce sera l'assurance de base qui va prendre en charge, mais elle va prendre en charge tous les frais de sauvetage avec une participation jusqu'\u00e0 concurrence de 500 francs qui est pay\u00e9e par l'assurance de base restent \u00e0 la charge de Bastien, m\u00eame s'il est pas conducteur et donc pas fautif de l'accident, alors \u00e7a c'est ind\u00e9pendamment de la faute apr\u00e8s les assureurs priv\u00e9s, au fond du d\u00e9tenteur du v\u00e9hicule vont intervenir, peut-\u00eatre une assurance suppl\u00e9mentaire pour les passagers et puis \u00e7a pose la question de l'assurance accidents qui donc n'est pas offerte \u00e0 tous les adultes non \u00e0 l'assurance accidents obligatoire, elle ne couvre que les salari\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les personnes qui sont employ\u00e9es et qui travaillent soit un plein temps soit \u00e0 temps partiel mais qui travaillent au moins 8 heures par semaine et personnes qui travaillent moins de 8 heures par semaine, ce qui pourrait \u00eatre le cas de Bastien s'il avait un petit job d'\u00e9tudiant, par exemple, ne sont pas couvertes pour l'accident non professionnels, de mani\u00e8re obligatoire, ils sont couverts, professionnellement, mais pas pour les loisirs comme le Rallye, en l'occurrence, et puis la couverture accidents qu'on a dans l'assurance de base, parfois elle n'\u00e9quivaut pas \u00e0 l'assurance accident du salari\u00e9, alors elle va \u00e9quivaloir pour une partie, c'est-\u00e0-dire pour les prestations de soins o\u00f9 l\u00e0 on va avoir les m\u00eames soins qui seront pris en charge, en revanche, non pour le remboursement total, c'est-\u00e0-dire qui aura la franchise et la participation de la LAMal comme la LAMal et puis il y a certains frais comme le sauvetage dont on vient de parler, qui sera pris en charge que de mani\u00e8re partielle, dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [84%] :\r\nRue Lodwick for\u00eat afin de se premi\u00e8res \u00e9pisode featuring Ariana hier comme on dit \u00e0 Hollywood, s\u00e9rie sign\u00e9e Yves-Alain Cornu, rendez- vous demain pour conna\u00eetre la suite des aventures de Romain marron habitants accident\u00e9s de la rue Lodwick for dont nous allons suivre les p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despland, B\u00e9atrice", "role": "juriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayer, Ariane", "role": "juriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9B29809-4F4D-4DFE-A94D-5E45888E5F49", "internalArchiveId": "D9B29809-4F4D-4DFE-A94D-5E45888E5F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du labour et couvert v\u00e9g\u00e9tal. Les champs ne se portent pas tr\u00e8s bien et la terre est de moins en moins fertile \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Les causes sont connues et la solution consiste \u00e0 changer de m\u00e9thode en troquant le labour contre l'ajout d'engrais verts. Reportage \u00e0 l'Agroscope de Changins o\u00f9 une rencontre a eu lieu sur cette question entre chercheurs et agriculteurs. Interviews de Raphael Charles, responsable du groupe de recherche syst\u00e8mes de grande culture \u00e0 Agroscope Changins, et Christophe Keel, collaborateur au d\u00e9partement de microbiologie fondamentale de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1283, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me agraire", "agriculture", "fertilisation du sol", "agronomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-26T15:46:25Z", "speechToTexts": ["26.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nIl 15 2015 c'est l'ann\u00e9e des sols au niveau international, on vous en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans CQFD, ce matin, C\u00e9cile Gu\u00e9rin nous allons nous int\u00e9resser au sol agricole d'abord, comment est ce qu'qui se porte \u00e9choueront dans nos campagnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nEh ben c'est pas la la tr\u00e8s grande forme d\u00e9j\u00e0 l'expression la terre nourrici\u00e8re juste pour revenir au basique, c'est effectivement dans la terre que gr\u00e2ce au soleil et \u00e0 l'eau, les min\u00e9raux la mati\u00e8re organique vont \u00eatre transform\u00e9es en plantes qui ensuite vont nourrir \u00e0 la fois les animaux et les hommes qui sont d'ailleurs, h\u00e9 bien cette terre, aujourd'hui elle est de moins en moins fertile \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale s'inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes, si on se place au niveau de l'Europe et au niveau de la Suisse, les causes sont connues ou parce que les sols contiennent de moins en moins de mati\u00e8res organiques, il y a beaucoup d'agriculteurs qui n'ont plus de b\u00e9tail, un qui ne sont plus, \u00e9leveur dans leur exploitation et qui ne peuvent plus enrichir leur avec du fumier, d'autre part, il y a une simplification de la rotation des cultures et puis le Labour des sols en profondeur, h\u00e9 bien tout cela appauvrit les sols, les a d\u00e9structur\u00e9 et on peut rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me, alors il faut changer de m\u00e9thode, l'agriculteur de demain n'aura plus rien \u00e0 voir avec cette belle image du laboureur labourant son sans surprise, c'en est fini de labourer les Solans en profondeur et de tuer les vers de terre plut\u00f4t aussi que d'ajouter des des engrais chimiques pour enrichir le sol le plus judicieux de planter des engrais verts qu'on appelle \u00e9galement couverts v\u00e9g\u00e9taux, vous avez entendu les sp\u00e9cialistes employer ce terme, c'est-\u00e0-dire des plantes en fait des lentilles, des moutons, la moutarde et poids de la avoine Neruda, enfin toutes sortes de plantes qui se met entre les cultures, entre le bl\u00e9 entre etc vont nourrir le sol le prot\u00e9ger de l'\u00e9rosion et des mauvaises herbes vont aider le bon fonctionnement du sol gr\u00e2ce aux racines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [79%] :\r\nC'est bien, c'est g\u00e9nial, \u00e7a y est c'est \u00e7a marche de plus Labour de planter sexy couverts v\u00e9g\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s tendance et d'ailleurs encourag\u00e9 un pas des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais \u00e7a prend du temps, de changer les habitudes, le seul agricole, c'est tout un monde \u00e0 red\u00e9couvrir en Suisse, seuls 6 pourcent des des agriculteurs sont adeptes du semis Direct donc il s\u00e8me sans labourer du tout, certains ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis plus de 20 ans, a, c'est une histoire qui qui est longue, et 25 pourcent des des agriculteurs abandonne Labour profond commence \u00e0 s'int\u00e9resser aux techniques de conservation du sol il reste 2 tiers des agriculteurs qui pratique toujours le Labour, parfois ils n'ont pas le choix, hein, de faire autrement, parfois c'est juste l'habitude qui pr\u00e9vaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [86%] :\r\nAlors vous avez la semaine derni\u00e8re, assister \u00e0 une rencontre entre les chercheurs de l'Agroscope de Changins et des agriculteurs \u00e0 sujet l\u00e0 alors qu'est -ce qu'ils ont pens\u00e9 d'agr\u00e9gats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait des agriculteurs fran\u00e7ais venus en voyage d'\u00e9tudes en Suisse, \u00e7a Greeters sont des pionniers, hein, des techniques, des conversations des de conservation des sols, ils sont convaincus de ne plus labourer leurs champs depuis belle lurette un certain me disait que certains le font, l'un d'entre le fait depuis 15 ans, il d\u00e9pense par hectare, 40 litres de combustible, alors qu'avant il en d\u00e9penser 600 litres, il y a un gain de temps, hein, puisqu'on ne on ne Laboure plus mais tout n'est pas si simple, ce que les agriculteurs se trouve confront\u00e9 \u00e0 de nouveaux probl\u00e8mes, alors comment \u00e9liminer les mauvaises herbes qui poussent en l'absence de retournement de terre il y a beaucoup plus de graines de mauvaises herbes est -ce qu'on va rajouter plus d'herbicides, notamment le fameux glyphosate qui le principal ingr\u00e9dient du du Rwanda de de de Monsanto, qui a tr\u00e8s mauvaise presse puisque le 20 mars dernier, le CIRC, le Centre international de recherche sur le cancer a class\u00e9 comme probablement canc\u00e9rig\u00e8nes, notamment pour les professionnels qui sont expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nBon, j'imagine que le but de toutes ces \u00e9tudes, c'est quand m\u00eame d'essayer de trouver des des alternatives \u00e0 ce fameux glyphosate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [88%] :\r\nEntre autres donc mieux nourrir le sol et \u00e9viter des herbicides, donc \u00e0 l'Agroscope de Changins, les agriculteurs fran\u00e7ais ont d\u00e9couvert les recherches de l'\u00e9quipe de Raphael Charles Raphael Charles compare les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de travailler le sol du plus profond entre jusqu'\u00e0 30 centim\u00e8tres au plus superficiel, voire sans travail du sol du tout, puis il \u00e9tudie les meilleurs couverts v\u00e9g\u00e9taux qui apporte de l'azote \u00e0 la plante qui \u00e9liminent les mauvaises herbes et \u00e0 l'air, le sol, on va \u00e9couter Raphael Charles, les responsables du groupe de recherche syst\u00e8mes de grandes cultures \u00e0 l'Agroscope Changins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [66%] :\r\nC'est de travailler sol assez classique mis en place en 69 on compare la Gis\u00e8le cultivateurs votre Tyler pendant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [84%] :\r\n40 ans, ces dispositifs ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es 67 r\u00e9cente dans une rotation, bl\u00e9, colza, bl\u00e9, ma\u00efs. \r\nOn a \u00e9valu\u00e9 diff\u00e9rentes propri\u00e9t\u00e9s physiques, chimiques, biologiques du sol tout ce que vous lisez dans la litt\u00e9rature, on le retrouve en gros, c'est ce qu'on a publi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout pour, je dirais au niveau national, peut au niveau international mais, maintenant, mais aussi \u00e0 \u00e0 cette \u00e9chelle, d'\u00e9changes de connaissances est ce qu'on constate donc, effectivement, en gros, on r\u00e9duit le travail du sol, on augmente la mati\u00e8re organique en surface, je dirais, moi le message principal c'est au niveau des rendements en moyenne sur 40 ans c'est la m\u00eame chose tr\u00e8s superficielle ou Labour, on a la m\u00eame chose, par contre, tout ce qui change c'est les propri\u00e9t\u00e9s du sol et puis c'est l\u00e0 dessus qu'on s'est concentr\u00e9 ses meilleurs ann\u00e9es pour caract\u00e9riser ces propri\u00e9t\u00e9s, \u00e7a c'est la la chose classiquement ce que ce qu'on voulait vous montrer les pr\u00e9d\u00e9cesseurs, h\u00e9 ben ils ont pas voulu tester le semis Direct parce que, parce que voil\u00e0, c'est un choix, comme j'ai repris l'\u00e7a je me dis bon bah voil\u00e0, j'ai pas le choix, donc on a transform\u00e9 une des modalit\u00e9s qui \u00e9tait Gis\u00e8le travailler profond sans son retournement, on l'a mis en r\u00e9sider en 2007, on a d\u00fb modifier un certain nombre de choses, on a int\u00e9gr\u00e9 les couverts v\u00e9g\u00e9taux qu'on n'avait pas avant, ce qui nous int\u00e9ressait c'est de tester diff\u00e9rents couverts v\u00e9g\u00e9taux dans ces diff\u00e9rentes modalit\u00e9s voir l'effet sachant qu'on est en blessures bl\u00e9 ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on n'est pas repr\u00e9sentatif d'un syst\u00e8me de techniques de conservation du salon, on n'a pas respect\u00e9 la rotation, on a juste tester 2 choses couverts v\u00e9g\u00e9taux et puis travail du sol et les couverts v\u00e9g\u00e9taux qu'on a test\u00e9 il y a 7 couverts v\u00e9g\u00e9taux et enfin contr\u00f4les sont couverts ces couverts v\u00e9g\u00e9taux ils sont sign\u00e9s en semi- Direct apr\u00e8s la moisson de la c\u00e9r\u00e9ale ann\u00e9es pass\u00e9es, et puis on a vu de choses, seuls les l\u00e9gumineuses s'en sortait, au niveau de production de biomasse 3 tonnes hectare et puis tout le reste, \u00e7a fonctionnait pas, donc on a un probl\u00e8me de volant d'azote dans syst\u00e8mes surtout qu'on n'a pas travaill\u00e9 le sol puis on a les conditions l'ann\u00e9e qui \u00e9tait difficile, \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment, donc on a besoin de l\u00e9gumineuses dans ce type de syst\u00e8me dans nos conditions et puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, bah on voit l'effet ensuite sur le bl\u00e9 qui se qui se d\u00e9veloppent des choses int\u00e9ressantes, le Direct, alors bien s\u00fbr il a souffert parce que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ben on a quelque chose de de pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, mais regardez -le quand m\u00eame, parce que nous on pousse les choses \u00e0 l'extr\u00eame pour aussi voir comment r\u00e9agissent ces syst\u00e8mes pouss\u00e9 vraiment \u00e0 dans leurs retranchements, je dirais, et on voit tr\u00e8s bien dans le semi- Direct le fait des l\u00e9gumineuses, mais on voit aussi le feu est assez surprenant du radis fourrager donc structure \u00e0 tort, qui a produit de belles racines qui effectivement a probablement eu un effet le pratique puisque le bl\u00e9, on l'a en Direct apr\u00e8s avoir broy\u00e9 tout \u00e7a, donc l\u00e0 on a vraiment l'expression de la l'allopathie, par contre, on retrouve notre l\u00e9gumineuses et notre m\u00e9lange \u00e0 base de l\u00e9gumes donc derri\u00e8re vous embl\u00e9e avec une partie argile c'est la partie plate devant vous, et puis une partie Limone en a profit\u00e9 de l'effet des glaciers tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps o\u00f9 on a plus de 25 pourcent d'argile sur le monticule avec une bande entre 2 qui nous sert tampon pour s\u00e9parer des 2 dispositifs, donc on voit tr\u00e8s bien aussi l'importance du type de ceux la mati\u00e8re du sol sur la r\u00e9action de notre syst\u00e8me, donc \u00e7a c'est quelque chose de de vraiment int\u00e9ressant et puis voil\u00e0, je vous laisse un peu d\u00e9couvrir et puis on peut en discuter les panneaux sont chaque fois en feront par rapport au dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [73%] :\r\nIl a quand m\u00eame et celle du Labour, c'est-\u00e0-dire de faire alors voil\u00e0, si on prend le le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [79%] :\r\nTypiquement graphique ici, les propri\u00e9taires n'aille sur ce classique enrichissement de mati\u00e8re organique, avec moins de Labour la Russie plus d'herbicides les vers de terre, ils en profitent, le nombre d'interventions d\u00e9sherbage h\u00e9 ben typiquement on a. \r\nMoins d'interventions. \r\nUn peu moins et puis c'est surtout pendant l'inter- culture, \u00e7a se joue et puis au niveau du stock aussi tr\u00e8s classique, donc, le Labour avec un stock entre 5 et 12000 grains par m\u00e8tre carr\u00e9 en Labour et puis en Tyler sur sol argileux, on a 12000 et puis on monte jusqu'\u00e0 20 25000 grains par m\u00e8tre carr\u00e9, ce qui est encore satisfaisant, disons apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend toute la flore de la sp\u00e9cificit\u00e9 d'ailleurs si vous cherchez il y a la vue le pays dans le semi- Direct c'est pas \u00e9tonnant utiliser glyphosate sur le dans le dispositif, oui, oui, on l'utilise, si possible pas moins maintenant avec les couverts v\u00e9g\u00e9taux parce que l'objectif c'est bien de trouver des alternatives \u00e0 ce produit, que ce soit dans les essais longue dur\u00e9e ou Les z'syst\u00e8me commun avant ma\u00efs par exemple pouvoir passer un jour du glyphosate bah on travaille pour et puis je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [74%] :\r\nCette question, personne n'a dit qu'il voulait se passer de lui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s sur fond de la philosophie, tout \u00e7a se passe de l'avion de la voiture du glyphosate son utilise tout ce qui est \u00e0 notre disposition comme outil oui tout \u00e0 fait, c'est tout ce que je disais un \u00e9cologiste il a besoin de sa voiture et l'avion, alors il y a pas besoin des glyphosate du petit par les d\u00e9cisions v\u00e9lo moi une que suivez en v\u00e9lo, oui il tricolore pourrait quoi oui voil\u00e0 quoi, voil\u00e0, voil\u00e0 on son compte bien de terre j'ai fait un gros diff\u00e9rentes monnaies a \u00e9t\u00e9 oui, on a trouv\u00e9 les comptages de vers de terre natale par p\u00e9riode, par la et l\u00e0 on observe effectivement davantage de vers de terre, quand on a une r\u00e9duction de travail du sol, ce qui a ce qui est conforme \u00e0 ce qu'on voit ailleurs dans d'autres dispositifs ce reclassement la recherche sera oui selon les s\u00e9duire plus les v\u00e9g\u00e9taux dans dans dans l'arr\u00eat de smicards, c'est quoi \u00eatre plus humain en contact de TGV v\u00e9g\u00e9taux pustules court le risque d'avoir des au quotidien, moi je ne vais pas ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [63%] :\r\nLa Coupe du monde, \u00e7a ne s'est pas une c\u00e9r\u00e9ale ou une plante, m\u00eame sur l'invalidation qui dispose, c'est-\u00e0-dire se r\u00e9p\u00e9ter c\u00f4t\u00e9 m\u00eame grammaire au sommet, mais on va en refaire sa semence mais on savait vraiment veux que vous avez, j'aime essayer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [85%] :\r\nOn le fait pas pour des raisons exp\u00e9rimentale on pas chaque fois de semences certifi\u00e9es c'est, disons, c'est un autre d\u00e9bat, un autre sujet est -ce qu'on r\u00e9utilise sa semence l'accoutumance, c'est un sujet que je ma\u00eetrise pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [74%] :\r\nOn \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me ann\u00e9e voil\u00e0, on n'a pas de chiffres exacts mais c'est un m\u00e9lange de plusieurs bless\u00e9s et une, il a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 la rouille ne sort, on avait \u00e9limin\u00e9 notre rotation est redevenu va falloir tol\u00e9rante, mais il y a plus dans ce m\u00e9lange lors utilisez -vous la 4\u00e8me ann\u00e9e il y a plus de il y a plus dr\u00f4le, alors que, il y a du milieu de la route dans les parcelles, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sur une autre vari\u00e9t\u00e9 pur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [85%] :\r\nC'est un sujet qui est que la recherche essaye maintenant d'appr\u00e9hender pass\u00e9 complexe, il y a des soirs de micro- organismes du sol qui travaille au niveau des racines est -ce que \u00e7a induit des r\u00e9sistances dans la plante et l'Office des voies de recherche mais \u00e7a, c'est la recherche fondamentale, il faut aller dans les labos ailleurs nous envoyer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:03) [53%] :\r\nPoint de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [91%] :\r\nAlors justement, on va y aller d'un dans les labos, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un enqu\u00eate les essais en plein Champ Changins pour aller au laboratoire de microbiologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne au Christophe qu'il travaille notamment sur ces micro- organismes qui vivent dans le sol pr\u00e8s des racines et qui prot\u00e8ge les plantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:22) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [86%] :\r\nC'est bact\u00e9ries, on les conna\u00eet depuis plus que 30 ans donc ici en Suisse en laissa dans dans la vall\u00e9e de la proie des des champs de tabac et puis apr\u00e8s on a fait des \u00e9tudes pendant des, des, des ann\u00e9es et puis, tout d'abord en cet aper\u00e7u que ces bact\u00e9ries peuvent inhiber des champignons qui attaquent les racines donc les les racines, c'est un en toi, il y a beaucoup de micro- organismes, il y a des pathog\u00e8nes mais il y a aussi des th\u00e9s microorganismes b\u00e9n\u00e9fiques et nos bact\u00e9ries sont des micro- organismes b\u00e9n\u00e9fique parce que il prot\u00e8ge la plante contre ces champignons pathog\u00e8nes ou contre les bact\u00e9ries pathog\u00e8nes et puis il faut s'imaginer sa commune collaboration de la plante avec ces bact\u00e9ries et la plante elle va favoriser la croissance des bact\u00e9ries, par exemple avec les ce qu'on appelle les excite \u00e0 racinaire donc c\u00e9der trimant qui sortent de la racine et puis qui nourrit ces bact\u00e9ries et puis les bact\u00e9ries produisent en revanche des des substance antifongique et puis apr\u00e8s avec ces substance antifongique elle prot\u00e8ge la plante contre ces maladies caus\u00e9es par ces champignons pathog\u00e8nes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:39) [80%] :\r\nMais est -ce que les agriculteurs quoi ils vont mettre des petites bact\u00e9ries au pied de leur Champ, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:44) [87%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des produits qui sont bas\u00e9s sur des bact\u00e9ries une possibilit\u00e9 pour les ann\u00e9es, c'est par exemple d'utiliser des des archives, une autre possibilit\u00e9, c'est utiliser des petites billes qui sont faites dedans dans un Alcina mal Gard\u00e9nal oui et puis on pourrait empaqueter les bact\u00e9ries dans ces petites billes et puis les appliquer l\u00e0 o\u00f9 on met les craignent, par exemple, et puis ils sortent ils colonisent les racines, une fois qu'ils sont pr\u00eats, que ces bact\u00e9ries sont pr\u00e8s des racines, ils ont la capacit\u00e9 de bien les colonis\u00e9s et puis de de faire, comme une sorte de protection contre les champignons et peut-\u00eatre puis relativement peu de temps, on sait aussi que, il y a certains d'entre eux qui fonctionne aussi contre les insectes et \u00e7a c'est super int\u00e9ressant parce que les les insectes, surtout ceux qui font les ravages sur les racines aussi autre partie souterraine de la plante sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 Combat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:48) [85%] :\r\nEt l\u00e0, on parle vraiment sur de c\u00e9r\u00e9ales pour l'instant, on en est s\u00fbr du bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:51) [84%] :\r\nCes bact\u00e9ries marche aussi sur d'autres plantes dans lequel sur ma\u00efs, on a essay\u00e9 sur concombre sur d'autres l\u00e9gumes et ils sont assez polyvalent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:03) [87%] :\r\nEt si on retrouve un seul puisque l\u00e0, c'\u00e9tait un peu la discussion de ne pas Labour et d\u00e9cide de garder un seul le plus naturel possible est -ce que on pourrait boost\u00e9 naturellement ces bact\u00e9ries pour avoir celles qui habitent l\u00e0 et qui fasse le travail plut\u00f4t que d'en rajouter, voyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:19) [85%] :\r\nOui, on entend, on peut s'imaginer \u00e7a, donc une possibilit\u00e9, c'est effectivement de par exemple utiliser certains substrat organique comme compost bien d\u00e9velopp\u00e9, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9, une autre possibilit\u00e9 qui est suivi par certains groupes am\u00e9ricains, c'est de ne pas faire en changement de culture, donc une rotation des cultures chaque ann\u00e9e et puis \u00e7a apr\u00e8s une ce qu'on appelle des clans initial du au d\u00e9veloppement des de maladies et s'il y a des bact\u00e9ries b\u00e9n\u00e9fiques pr\u00e9sents, il y a leur population qui va monter et puis supprim\u00e9 de fa\u00e7on naturelle, ces maladies maladie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:06) [88%] :\r\nEt est -ce que vous travaillez dans des on va dire des des syst\u00e8mes d'agriculture biologique essaye aussi d'avoir une biodiversit\u00e9 dans le sol, et de voir si eux ils ont des ils ont ces bact\u00e9ries positive qui fonctionne est -ce que \u00e7a peut \u00eatre aussi \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [91%] :\r\nOui, \u00e7a peut aussi \u00eatre en fait dans le cadre de ce 7 projets, on a aussi une collaboration avec le fid\u00e8le au p\u00e9ril donc le la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:32) [98%] :\r\nCentre de recherche en agriculture biologique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:34) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis eux ils ont des essais \u00e0 tr\u00e8s long terme les lesT.O. K, c'est des essais o\u00f9 depuis des ann\u00e9es en regard l'effet d'une agriculture plut\u00f4t biologique et puis d'une agriculture plut\u00f4t conventionnel et puis on aimerait aussi voir dans ces conditions, si il y a une loi qui favorisent mieux les bact\u00e9ries b\u00e9n\u00e9fiques et leur sac. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:06) [84%] :\r\nOn conna\u00eet assez, par exemple, on prend un seul, on ne sait pas combien de bact\u00e9ries, de telle sorte sorte ou telle sorte \u00e7a c'est encore un continent inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:15) [85%] :\r\nC'est une Black Hawks c'est vraiment peu, et depuis, il y a, on commence \u00e0 regarder un tout petit peu de temps et puis maintenant avec les nouvelles technologies de Next-Gen reaching c'est qu'une saign\u00e9e tous ces choses -l\u00e0, on a la possibilit\u00e9 de de vraiment mieux regarder la diversit\u00e9 de ses activit\u00e9s d'autres que nous sommes dans le sol de savoir lesquels font quoi, maintenant on fait souvent, donc on compare l'Aston racinaire donc ce qu'on appelle la r\u00e9sistance faire avec nos intestins c'est comme les intestins de la plante donc je que c'est \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis il y a aussi plein de micro- organismes dans tendance hop intestins donc on a jusqu'\u00e0 2 kilos de de bact\u00e9ries, il faut s'imaginer cela et puis il y a exactement la m\u00eame chose aussi dans la R\u00e9sistance-Fer donc sur les racines des plantes et puis s'il se passe un peu la la m\u00eame source, donc il faut quand plong\u00e9e dans les racines, plong\u00e9e dans les racines dans le micro, Guillaume de la racine et puis on va mieux comprendre ce ce ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [79%] :\r\nSigne de plantes colonis\u00e9 par des bact\u00e9ries b\u00e9n\u00e9fiques d\u00e9cid\u00e9ment C\u00e9cile le seul c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:27) [91%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que tout se passe dans cette lign\u00e9e, c'est pourquoi Raphael Charles \u00e9tudie de tr\u00e8s pr\u00e8s les sols agricoles on retourne \u00e0 l'Agroscope Changins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:37) [88%] :\r\nSi on veut comprendre comment les choses aussi qu'on a ici le sol, donc on a des relev\u00e9s au niveau du sol, qui sont assez d\u00e9taill\u00e9 caract\u00e9rise le sol en surface en profondeur aussi on descend assez bas, 50 centim\u00e8tres pour voir comment le sol \u00e9volue, sous l'effet de ces diff\u00e9rents syst\u00e8mes, quelle est la disponibilit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments nutritifs, parce que les \u00e9l\u00e9ments nutritifs se trouve sous diff\u00e9rentes formes dans le sol, donc quelle est cette disponibilit\u00e9 pour les plantes et pouvoir expliquer ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:03) [81%] :\r\nEt l\u00e0, en fonction de ce que vous avez fait les couverts v\u00e9g\u00e9taux qui marchent le mieux, vous avez fait certains fois seuls certains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:09) [83%] :\r\nOn m\u00e9lange la base de l\u00e9gumineuses dans le site ici, il est tr\u00e8s important, mais \u00e7a veut, \u00e7a montre qu'on a un manque d'azote des points des on a test\u00e9 la f\u00e9verole aussi \u00e0 la baisse qui est int\u00e9ressante et puis quand on les m\u00e9lange, \u00e7a va tr\u00e8s bien aussi, donc on associations on peut amener la face, c'est lui qui fleurit bleu, pourquoi pas, du tournesol qui fleurit jaune, donc on peut aussi jouer sur une composante un peu paysag\u00e8re, je dirais, ce qui est un peu tra\u00eene dit dans le dans la politique agricole actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:36) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de mettre un couvert v\u00e9g\u00e9tal pour stocker l'azote de l'air, donc \u00e7a nous r\u00e9ussit, seul, et puis \u00e7a permet aussi de limiter les mauvaises herbes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le 1er objectif donc l'azote et les mauvaises herbes et puis apr\u00e8s, on peut ajouter tous les objectifs secondaires qu'on veut la couleur, la couleur, la structure aussi les pollinisateurs par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:56) [91%] :\r\nEt l\u00e0, la question du glyphosate, vous en mettez vous en mettez plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:00) [89%] :\r\nAlors oui on, on, on, on, alors \u00e7a d\u00e9pend des objectifs des dispositifs comme tous les agriculteurs dans nos essais, si c'est pas la th\u00e9matique, on continue \u00e0 en utiliser au niveau du domaine exp\u00e9rimental aussi parce qu'on a des situations Malherbe logique assez critiques, \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 l'exp\u00e9rimentation on aurait roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:17) [46%] :\r\nPuis c'est la situation de o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:18) [86%] :\r\nLa nouvelle mauvais, voil\u00e0, il y en a plein de mauvaises herbes ou des mauvaises herbes \u00e0 probl\u00e8mes et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment, je dirais, c'est dans les dispositifs sans glyphosate dont on y va \u00e0 fond et puis on essaye sans glyphosate, on cherche des alternatives, on cherche, on change la rotation, le type de travail du sol utilisation des couverts v\u00e9g\u00e9taux donc y a pas une recette qui appara\u00eet la recette, c'est chaque fois un certain nombre de mesures agronomique qui permettent d'atteindre cet objectif, donc sans glyphosate oui on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:44) [85%] :\r\nEt quelque part, ce que je comprends, ici, c'est que les agriculteurs l\u00e0 qui sont venus vous voir, qui sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des traits oui il y a un c\u00f4t\u00e9 recherche chez eux, en fait, ils viennent par ici, trouver des r\u00e9sultats de recherche parce que m\u00eame dans leurs champs, ils exp\u00e9rimentent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [86%] :\r\nIls exp\u00e9rimentent, je dirais m\u00eame que l'innovation, elle est dans leurs mains souvent et puis nous on vient par apr\u00e8s, pour essayer de comprendre, donc \u00e7a ce que je trouvais passionnant autant en agriculture biologique comme agriculture de conservation, c'est que les agriculteurs ils un objectif 8 vont exp\u00e9rimenter par eux- m\u00eames en vraie grandeur nature apr\u00e8s, c'est l\u00e0 o\u00f9 ils ont besoin de la recherche, c'est c'est pour comprendre ce qui se passe et puis c'est l\u00e0 que mon \u00e2ge un r\u00f4le \u00e0 jouer, mais c'est fini, l'agronomie ou l'agronomie vient pr\u00eacher la bonne parole aux agriculteurs pour dire comment on fait parce qu'on discute avec les agriculteurs pour essayer de d'expliquer comment se d\u00e9roulent processus pour que l'agriculteur puisse int\u00e9grer cette connaissance dans ces pratiques, \u00e7a c'est l'objectif donc finalement on passe de l'excellence des intrants l'excellence des connaissances et je pense assez comme objectif de l'agriculture, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [80%] :\r\nMerci donc \u00e0 Raphael Charron, responsable d'un groupe de recherche syst\u00e8mes de grandes cultures \u00e0 l'a\u00e9roport, l'accord ce qu'elle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Agroscope de Changins notez qui avait report\u00e9 l'affaire Dromard donc responsable de recherche syst\u00e8mes de grande culture, \u00e0 l'Agroscope Changins merci aussi \u00e0 Christophe quel d\u00e9partement de microbiologie fondamental, l'Universit\u00e9 de Lausanne et merci \u00e9videmment C\u00e9cile Gu\u00e9rin pour ce dossier si vous voulez aller plus loin sur ce sujet, h\u00e9 bien c'est si la fen\u00eatre plein de Liens sur notre page internet 3 W RTS quoi par oblique CQFD. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keel, Christophe", "role": "microbiologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charles, Raphael", "role": "chercheur, Agroscope", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B387DBC6-3379-40AA-BFBC-DB23224D970C", "internalArchiveId": "B387DBC6-3379-40AA-BFBC-DB23224D970C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le diab\u00e8te touche une personne sur quinze et progresse malgr\u00e9 des campagnes de sensibilisation \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Quel est l'impact de cette maladie dans la vie de tous les jours? Le point avec Isabelle Hagon-Traub, m\u00e9decin, directrice du programme diab\u00e8te pour le canton de Vaud", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 619, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["pr\u00e9vention des maladies", "patient", "malade", "diab\u00e8te", "\u00e9pid\u00e9mie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-17T19:37:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDiab\u00e8te, suis -je, c'est le nom de la nouvelle campagne qui sera men\u00e9e dans le canton de Vaud d\u00e8s demain pour informer et sensibiliser la population \u00e0 cette maladie qui touche, ma foi, de plus en plus de monde en r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, pour une fois je vous assommer de chiffres, seuls quelques statistiques peut en effet donner une id\u00e9e de l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne 4000 nouveaux cas chaque ann\u00e9e dans le canton de Vaud 40000 malades en tout, soit de 6 pourcent des des Vaudois de plus de 15 ans dans les milieux concern\u00e9s, effectivement, vous vous dites : Philippe, on parle de v\u00e9ritable \u00e9pid\u00e9mie, imaginez ce que \u00e7a repr\u00e9sente le nombre de cas, c'est, c'est un peu la population de ville comme la Chaudefond Fribourg Neuch\u00e2tel et puis, il s'est m\u00eame plus que que la population de ces villas et \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse, si on fait le le le le compte total du nombre de diab\u00e9tiques, c'est 10 fois plus que dans le canton de Vaud et au niveau mondial, on parle de pr\u00e8s de 400 millions de personnes diab\u00e9tiques, bref, il est temps d'entrer en campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nEt on retrouve Isabelle \u00e0 contrat, hop, vous \u00eates, je le rappelle M\u00e9decins, directrice du programme cantonal diab\u00e8tes pour le canton de Vaud est -ce qu'on peut v\u00e9ritablement parler d'une \u00e9pid\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [93%] :\r\nOn parle d'une \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 partir du moment o\u00f9 une maladie pr\u00e9sente une augmentation inattendue de de sa pr\u00e9valence, donc du nombre de personnes touch\u00e9es, longtemps on a utilis\u00e9 le mot \u00e9pid\u00e9mie pour parler des maladies transmissibles que sont les infections parlent d'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola d'\u00e9pid\u00e9mie de grippe, or aujourd'hui ne maladies non transmissibles comme le diab\u00e8te pr\u00e9sente m\u00eame caract\u00e8re d'augmentation rapide, la seule diff\u00e9rence, c'est que \u00e7a ne se transmet pas par contre, on partage des facteurs de risques communs qui font que \u00e7a va se dire d\u00e9ployer de mani\u00e8re consid\u00e9rable et probablement que c'est au niveau des des probl\u00e8mes structurels en lien avec l'alimentation et d'activit\u00e9 physique que on est tous de plus en plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se fait justement que le diab\u00e8te continue d'exploser malgr\u00e9 les messages de pr\u00e9vention, malgr\u00e9 les \u00e9missions comme la n\u00f4tre qui en parlons quand m\u00eame relativement souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [87%] :\r\nParce que, pas tout le monde \u00e9coute votre \u00e9mission tous les matins, c'est une bonne raison et, plus prosa\u00efquement, je pense qu'une partie de l'effort peut-\u00eatre fait par les individus, et puis une partie de l'effort doit \u00eatre fait au niveau structurel et \u00e7a implique le politique pour mettre en place des, des, des structures \u00eatre ad\u00e9quates bouger plus, certes, mais, mais a -t-on suffisamment depuis cyclables ou de pr\u00e9toire suffisamment s\u00fbr pour se d\u00e9placer, manger mieux, oui, mais mais que manger \u00e7a implique aussi des aspects sociaux, manger des fruits et l\u00e9gumes, comme on le pr\u00e9conise co\u00fbte plus cher que que 12 aliments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nDans votre, dans votre brochure Isabella contre Abdou proche de campagne, vous dites que on peut freiner c'\u00e9tait bidon c'\u00e9tait pile \u00e9mis par des moyens simples, donc vous le disiez, manger \u00e9quilibr\u00e9, bouger, arr\u00eater de fumer, bon c'est pas toujours si simple d'apr\u00e8s ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [94%] :\r\nC'est pas si simple au quotidien pour l'individu, quelque chose qui, qui est un travail de longue haleine, on doit changer les mentalit\u00e9s des efforts sont faits maintenant depuis des ann\u00e9es au niveau suisse on constate n\u00e9anmoins des am\u00e9liorations, a quand une certaine inertie et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens bougent plus, on constate pas au niveau de la population, une baisse imm\u00e9diate de de l'incidence du diab\u00e8te, mais on esp\u00e8re bien que, en augmentant l'activit\u00e9 physique, en am\u00e9liorant l'alimentation, \u00e0 terme, on aura un un impact sur le surpoids, l'ob\u00e9sit\u00e9 et par cons\u00e9quent sur le diab\u00e8te de type 2 parce que c'est bien ce dont on parle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait avec le, le plus fr\u00e9quent, le le type de alors, on sent qu'il faudrait aussi insister peut-\u00eatre au niveau des des jeunes au niveau des enfants pour leur donner \u00e9tait directement des bonnes habitudes et ainsi toucher les parents, c'est ce que c'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [93%] :\r\nAlors, il existe des projets de pr\u00e9vention primaire avec lesquels nous travaillons le programme \u00e7a marche qui effectivement s'int\u00e9resse aux enfants, aux familles et aux petits enfants, m\u00eame en cr\u00e8che et jusqu'\u00e0 l'AG, il y a pas d'\u00e2ge pour arr\u00eater de faire la pr\u00e9vention, il n'y a pas d'\u00e2ge pour bouger plus et manger mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [90%] :\r\nEt comment faire, faire en sorte que le le message passe au niveau des jeunes pour pas qu'il soit non plus un message moralisateur un peu ennuyeux, un peu barbant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\nBon, il faut en parler r\u00e9guli\u00e8rement, je pense qu'il y a aussi des effets de mode hein maintenant les jeunes bougent plus puissant qu'on on sent qu'on en fasse \u00e0 dogmatisme, il y a des effets de mode sur ce qu'on mange aussi probablement qu'en donnant de l'information aux enfants d\u00e9j\u00e0 les choses deviendront plus dans les habitudes de vie que dans les contraintes qui a qui oblige \u00e0 manger certains aliments et en effet des taux \u00e9viter d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nVous lancez votre campagne d\u00e8s demain, vous serez \u00e0 Vevey, sauf erreur, quel type de population esp\u00e9rez -vous toucher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [88%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est pas tout \u00e0 fait une campagne c\u00e9der les journ\u00e9es d'information des soir\u00e9es d'information qui se d\u00e9place dans les r\u00e9gions, donc demain. \r\nUne soir\u00e9e d'information sur le diab\u00e8te \u00e0 Vevey et puis le jeudi 25 juin une autre s\u00e9ance d'information pour toute la population diab\u00e9tique ou pas, il y avait, population g\u00e9n\u00e9rale qui explique aux personnes int\u00e9ress\u00e9es par la maladie, suis -je Harris des diab\u00e9tiques suisse diab\u00e9tiques, ma femme, quelqu'un de mon entourage est telle, il avait \u00e9t\u00e9 que je m'int\u00e9resse \u00e0 ce probl\u00e8me qu'est -ce que je peux faire ce que je peux faire au au quotidien o\u00f9 je peux trouver des ressources qui peut M\u00e9d\u00e9e, donc c'est vraiment \u00e7a le l'objectif de ces s\u00e9ances d'information, d'autres s\u00e9ances se d\u00e9rouleront partout dans le canton de nouveau en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [85%] :\r\nEt nous posions la question sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux se ce week- end sur les causes, comment expliquez -vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne, quels sont les, les, les causes de ce c'est explosion diab\u00e8te alors plusieurs internautes nous r\u00e9pondent Christophe truand, par exemple, nous dit la faute en grande partie aux industriels agro- alimentaires, il y a Chair d'une rench\u00e9rit plats tout pr\u00e9par\u00e9s soldats \u00e9gal sucres cach\u00e9s sont parler des c\u00e9r\u00e9ales bourr\u00e9es de sucre St\u00e9phanie Rossel dit \u00e0 malnutrition trop de publicit\u00e9, mauvaise alimentation pour Brigitte devrait pas assez vari\u00e9e, on on mange trop, trop riche, trop sal\u00e9, trop sucr\u00e9 et pas assez de mouvements de mouvements donc s\u00e9dentarit\u00e9 de plus en plus marqu\u00e9 finalement quelles mesures sont prises Isabella contrat pour justement endiguer cette c'est d\u00e9j\u00e0 la s\u00e9dentarit\u00e9 la malbouffe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [90%] :\r\nTout ce qui a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s et juste, les choses se font progressivement, il y avait un projet qui se font \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale d'autres \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et une strat\u00e9gie pour la l'alimentation est une strat\u00e9gie pour le le le mouvement, c'est un travail au long cours, mais mon objectif, c'est plut\u00f4t d'insister sur le fait que quand on est diab\u00e9tique, quand on est, on a pris trop de poids en lien avec ses habitudes de vie peu \u00e9quilibr\u00e9 et qu'on est diab\u00e9tique, on et on peut se faire aider et le programme commun, la b\u00eate et l'Association vaudoise une diab\u00e8te mettent sur pied des manifestations cette attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [94%] :\r\nParce qu'on a l'impression, nous en parlions d'ailleurs en off tout \u00e0 l'heure, on a l'impression que le diab\u00e8te, c'est une maladie avec laquelle on peut vivre, qui n'est pas si grave que cela, c'est une maladie chronique, d'accord, mais bon, il existe des traitements, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [91%] :\r\nC'est contraignant, c'est contraignant, il faut faire attention \u00e0 son alimentation, son activit\u00e9 physique, il faut prendre ces traitements quelquefois c'est injections d'insuline, il faut contr\u00f4ler son taux de sucre, il faut faire attention \u00e0 son taux de sucre, suivant ce qu'on mange et la mani\u00e8re dont on bouge, c'est assez contraignant, mais on peut vivre normalement avec, en \u00e9tant assez rigoureuse et on peut m\u00eame avoir un mode de vie extraordinaire, faire du sport de comp\u00e9tition en \u00e9tant diab\u00e9tique mais \u00e7a impose une connaissance et une bonne connaissance de sa maladie et donc le fait qu'on ait pu b\u00e9n\u00e9ficier de s\u00e9ances d'information et qu'on qu'on connaisse sa maladie qu'on devienne partenaire de la prise en charge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [92%] :\r\nEn pr\u00e9parant le sujet, vous nous disiez que \u00e7a a v\u00e9ritablement un vrai impact \u00e9conomique aussi, hein, le diab\u00e8te 500 millions de francs rien que pour le le canton de Vaud, donc il y a v\u00e9ritablement un enjeu \u00e0 la fois de sant\u00e9 et d'\u00e9conomie est -ce que c'est pas aussi aux autorit\u00e9s peut-\u00eatre de d'agir au niveau de l'industrie agro- agroalimentaire, comme le disait nos auditeurs justement pour tenter de limiter toutes ces crasses entre guillemets, qu'on nous vend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [88%] :\r\nIl faut \u00eatre vigilant quand on annonce des coups de coude Sant\u00e9 le patient diab\u00e9tiques, les patients diab\u00e9tiques Vaudois co\u00fbtera 2 milliards \u00e0 la collectivit\u00e9 Vaudois, c'est d'abord des co\u00fbts humains parce que ces co\u00fbts sont essentiellement des coups du de complications, le diab\u00e8te fait des complications c\u00e9cit\u00e9 ont pu tation insuffisance r\u00e9nales, donc c'est des co\u00fbts humains, maintenant il est vrai qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 ses co\u00fbts impacte la collectivit\u00e9 et que la pr\u00e9vention ad\u00e9quates, que ce soit de l'ob\u00e9sit\u00e9 et du diab\u00e8te de type 2 ou que ce soit des complications \u00e0 venir co\u00fbterait moins cher \u00e0 la collectivit\u00e9 et moins cher aux individus qui devrait d\u00e9velopperait pas ces complications quand on parle de pr\u00e9vention primaire n\u00e9anmoins \u00e7a touche pas uniquement la sant\u00e9 \u00e7a touche d'autres d\u00e9partements, comme la d'appartements des infrastructures, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et le d\u00e9partement des \u00e9coles et la question qu'on peut adresser aux politiques, c'est comment prioriser l'affectation des Budgets compris sur la sant\u00e9 dans une strat\u00e9gie pr\u00e9vention est -ce qu'on a ou dans une strat\u00e9gie d'infrastructures pour faire plus de pistes cyclables, informer les enfants dans le cas scolaire c'est une vraie r\u00e9flexion politique qui doit se voil\u00e0 on esp\u00e8re qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [89%] :\r\nOn vous aura entendu donc demain soir et d'information, vous le disiez, Isabella contrat \u00e7a se passera au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [91%] :\r\n\u00e7a se passe \u00e0 Vauvert, \u00e0 19 heures \u00e0 la salle de l'Union chr\u00e9tienne des jeunes gens, \u00e7a c'est pour la s\u00e9ance de mardi 9 juin et n'oubliez pas non plus 25 juin c'est un peu plus loin c'est un jeudi \u00e0 Morges l'allongerait \u00e0 18 heures vous y rencontrerez des patients, des repr\u00e9sentants d'associations de patients Des repr\u00e9sentants des soignants qui peuvent s'occuper de vous, les m\u00e9decins de premi\u00e8res court mais aussi tous les sp\u00e9cialistes qui peut vous aider, et puis vous aurez des informations utiles dans un cadre convivial o\u00f9 vous pouvez poser des questions, venez nombreux, c'est ouvert \u00e0 tous, tout le monde peut venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [88%] :\r\nTout le monde peut venir dans Bienvenue, bienvenue \u00e0 tous, merci beaucoup, Isabelle \u00e0 contrat, hop, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin, directrice du programme diab\u00e8tes pour le canton de Vaud mais on l'a compris, le diab\u00e8te touche tout le monde, belle journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hagon-Traub, Isabelle", "role": "directrice du programme Diab\u00e8te pour le canton de Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A43CE4E7-8913-497A-B1EB-5B4076D63DB5", "internalArchiveId": "A43CE4E7-8913-497A-B1EB-5B4076D63DB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc D\u00e9cimo, \u00e9crivain : A propos de ses ouvrages \"Sciences et Pataphysique, t. I et II\" (Ed. Les Presses du r\u00e9el, coll. les h\u00e9t\u00e9roclites, 2015)", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "summary": "Sciences et pataphysique ont toujours fait bon m\u00e9nage. Les fous litt\u00e9raires sont des savants audacieux.\r\nExpert en fous litt\u00e9raires, Marc D\u00e9cimo propose une folle histoire de l\u2019origine des langues. Comment, du milieu du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, un point de vue scientifique \u00e9merge en mati\u00e8re d\u2019origine des langues et des peuples, et pourquoi se pose la question des savoirs et des non-savoirs ?  Pour r\u00e9pondre \u00e0 une telle question, Marc D\u00e9cimo fait appel aux sciences de l\u2019imaginaire. Et surtout \u00e0 la plus \u00e9minente : la pataphysique, la science des solutions imaginaires, utilis\u00e9e \u00e0 leur insu par une foule de savants improvis\u00e9s qui ont \u00e9labor\u00e9 les th\u00e9ories les plus fumeuses et les plus inventives sur l\u2019origine des langues. Avec son humour pince-sans- rire, Marc D\u00e9cimo enqu\u00eate tr\u00e8s scrupuleusement sur deux si\u00e8cles d\u2019archives. Une histoire de fous litt\u00e9raires, de savants reconnus, d\u2019\u00e9rudits av\u00e9r\u00e9s, d\u2019h\u00e9t\u00e9roclites en tous genre qui aboutira aux th\u00e9ories plus s\u00e9rieuses de Ferdinand de Saussure et \u00e0 la naissance de la linguistique. \u00ab En somme, \u00e9crit Jacques Demarcq, face \u00e0 ces inventeurs g\u00e9niaux qui errent dans les labyrinthes du langage, le \u00ab Bouvard et P\u00e9cuchet \u00bb de Flaubert, parait bien raisonnable \u00bb.", "durationSec": 3322, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "pataphysique"], "thematicPersons": ["OULIPO (= Ouvroir de Litt\u00e9rature Potentielle)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-22T07:30:07Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "D\u00e9cimo, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9cimo, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1437657", "internalArchiveId": "AA1506437618", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Avant la finale, les joueurs importants - Moments l\u00e9gendaires - Stade Olympiastadion Berlin - Les supporters", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 3460, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-26T21:08:07Z", "scripts": ["\nUEFA Champions League Weekly # 32\nTime Coded Script\n\n\t\t\nPN: 39290020 / Date: 08/06/2015\n\t\t\nMagazine Show 32 \u2013 Running Order\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tOpener - Berlin\n\t00:45\n\t10:01:25\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tTeases: \nThe Final\n\t00:21\n\t10:01:46\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:49\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 1 \u2013  The route to the final\nWe look back at the route to Berlin for both Juventus and FC Barcelona and hear from Gianluigi Buffon and Xavi Hern\u00e1ndez about the players who have been so influential on those runs to the final.  \n\t03:18\n\t10:05:07\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tFeature 2 \u2013  Legendary Moments\nThe UEFA Champions League Legendary Moments campaign saw the five most iconic UCL moments displayed in installations across Berlin.\n\t02:09\n\t10:07:16\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tFeature 3 \u2013 Olympiastadion Historian\nThe 2015 UEFA Champions League final takes place in Berlin\u2019s Olympiastadion; we take a brief look at the history of the famous stadium with the help of a Berlin-based historian.\n\t01:49\n\t10:09:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tFeature 4 \u2013 The Fans\nAhead of the final we speak to a Juventus and a Barcelona fan about the showpiece game.\n\t02:47\n\t10:11:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:11:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tStill to come \n\t00:09\n\t10:12:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:12:06\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tClock into part 2\n\t00:54\n\t10:13:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:13:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tFeature 5 \u2013 The Final\nA unique review of 2015 UEFA Champions League Final between two European giants, Juventus and Barcelona. Featuring interviews with the winning team\u2019s key players.\n\t10:26\n\t10:23:31\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tCloser\n\t01:15\n\t10:23:46\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:25:06\n\n\n\n\n\n\n\n\t\t\n\n\t2\t\n\nMagazine Show 32 \u2013 Opener\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:42\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tTHIS IS BERLIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:44\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tSTEEPED IN HISTORY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:46\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tONCE DIVIDED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:49\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tNOW UNITED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:51\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tOUR CAPITAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:54\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tDYNAMIC.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:56\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tMULTICULTURAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:57\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tFULL OF ART.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:59\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tAND MUSIC.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:00\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tEVERYONE CAN HAVE THEIR SAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:04\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tAND NOW WE HOST THE UEFA CHAMPIONS LEAGUE FINAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:08\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tBETWEEN JUVENTUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:11\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tAND FC BARCELONA.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:15\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tHERE IN THE OLYMPIASTADION. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:20\n\tSOT: CURLYMAN (GERMAN)\n\t\n\tWELCOME TO BERLIN!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Teases\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:26\n\tRoad to pics/gfx\n\t\n\tIt\u2019s all eyes on the German capital, as the competition reaches its climax; Juventus against Barcelona. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:36\n\tMatch action\n\t\n\tWe bring you a unique review of an enthralling, entertaining and emotional UEFA Champions League final, as Barcelona are crowned kings of Europe for a fifth time. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Feature 1: Route to the Final\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:51\n\tT\u00e9vez face\n\t\n\tAhead of the Berlin showpiece we let club captains Xavi Hern\u00e1ndez and Gianluigi Buffon talk us through some of the players who\u2019ve made the difference this season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:03\n\tAfter GFX\n\t\n\tWith just one win from three, Juve\u2019s campaign was on the brink midway through the Group Stage before a telling contribution from an Italian icon.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:12\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\n\t\n\tANDREA PIRLO IS ONE OF THE FEW FOOTBALLING GENIUSES. HE ALWAYS DELIGHTS US WITH THINGS THAT ARE EXTRAORDINARY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:23\n\tAfter C/A coach\n\t\n\tA young French midfielder scored the winning goal in that crucial victory over Olympiacos \u2013 a sign of things to come.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:30\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\t\n\tPAUL POGBA IS AN INCREDIBLE TALENT. IN FOOTBALLING TERMS HE CAN AND HE WILL BE ABLE TO ACHIEVE WHATEVER HE WANTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:43\n\tAfter SOT\n\t\n\tIn a season when Bar\u00e7a\u2019s big headlines would be written by their attackers, a defender got the ball rolling on Matchday One.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:50\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tPIQU\u00c9 IS A NATURAL-BORN LEADER, BOTH ON AND OFF THE PITCH. NOW HE\u2019S BECOME THE BEST CENTRE-BACK IN THE WORLD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:02:58\n\tAfter SOT\n\t\n\tThereafter Luis Enrique\u2019s men would hardly let up. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:06\n\tFans chanting\n\t\n\tManchester City were swept aside in the Round of 16. With one man leading the statement of intent. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:12\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tHE\u2019S AN UNBELIEVABLE PLAYER IN THE BOX, HIS EYE FOR GOAL AND THE WAY HE PICKS OUT THE FINAL PASS. HE\u2019S AN EXTRAORDINARY PLAYER AND AN INCREDIBLE PERSON IN THE DRESSING ROOM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:23\n\tAfter SOT\n\t\n\tJuve were in no mood to be outdone, despatching Dortmund in style.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:27\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\n\t\n\tCARLOS T\u00c9V\u00c9Z IS OUR STRENGTH BECAUSE WHEN HE PERFORMS, THE WHOLE TEAM PERFORMS. HE\u2019S CRUCIAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:37\n\tOn GFX\n\t\n\tNerves would jangle at the Quarter-Final stage \u2013 but one player remained ice cool. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:44\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\t\n\tARTURO VIDAL IS OUR WARRIOR.  I\u2019D ALWAYS TAKE HIM TO WAR WITH ME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:53\n\tAfter SOT\n\t\n\tBar\u00e7a\u2019s star Brazilian, Neymar, stole the headlines as they outclassed PSG.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:58\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tHE MAKES THE DIFFERENCE, AND TO DO THAT AT BARCELONA AT SUCH A YOUNG AGE IS VERY DIFFICULT. NEYMAR IS GOING TO HAVE A GOLDEN AGE, MAKE NO MISTAKE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:07\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe old guard were playing their part too.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:10\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tI THINK HE\u2019S THE MOST TALENTED SPANISH PLAYER OF ALL-TIME.  HE ALWAYS WANTS THE BALL, HE NEVER HIDES. THAT ISN\u2019T EASY TO FIND. AND ASIDE FROM HIS TALENT, HE REALLY MAKES A DIFFERENCE IN EVERY AREA OF THE PITCH. HE\u2019S EXTRAORDINARY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:29\n\tAfter GFX\n\t\n\tThen at the semi-final stage, Lionel Messi would light up the big occasion. Typically. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:34\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tTHE BEST PLAYER IN HISTORY, NO DOUBT.  HE\u2019S A PHENOMENON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:40\n\tAfter SOT\n\t\n\tAnd in Madrid, a returning son led his new side to Berlin.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:45\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\n\t\n\t\u00c1LVARO MORATA HAS BEEN THE BIGGEST SURPRISE AND NOW THAT I KNOW HIM BETTER, I CAN SAY HE CAN BE THE STAR OF THE NEXT FEW YEARS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:53\n\tAfter SOT\n\t\n\tA vast array of talent on show for a Final that would prove a fitting way to crown a spectacular season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:01\n\tSOT: GIANLUIGI BUFFON (ITALIAN)\n\t\n\tFORZA JUVE!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:03\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tVISCA EL BARCA!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Feature 2: Legendary Moments\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:09\n\tB-Roll pictures\n\t\n\tBack in January, UEFA ran an on-line poll asking football fans to select their favourite \u201cLegendary Moments\u201d from the UEFA Champions League and European Cup.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:22\n\tAfter music break\n\t\n\tMore than 280,000 votes were cast and art installations of the top five selections were unveiled at some of Berlin\u2019s most iconic landmarks.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:33\n\tAfter GFX\n\t\n\tIn the 1999 final, Bayern Munich had led Manchester United for 85 minutes before two injury-time goals completed a remarkable comeback by Sir Alex Ferguson\u2019s side.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:45\n\tTeam line-up\n\t\n\tZin\u00e9dine Zidane\u2019s strike for Real Madrid against Bayer Leverkusen was a superlative piece of skill which had everything \u2013 positioning, composure, balance and technique. It also happened to be the match winning goal in the 2002 final.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:06\n\tAfter GFX\n\t\n\tWhen AC Milan led Liverpool 3-0 at half time in the 2005 final, few could have imagined anything but the trophy ending up in the hands of the Rossoneri. But three Liverpool goals in seven second half minutes took the game into extra time and then penalties, which the Reds duly won in what has since become known as \u2018The Miracle of Istanbul\u2019.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:06:31\n\tAfter GFX\n\t\n\tDidier Drogba was Chelsea\u2019s goal hero in the 2012 final, scoring in the 88th minute to take the game against Bayern Munich into extra time. The Ivorian then stepped up to convert the winning spot-kick in the resulting penalty shoot-out. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:56\n\tHandshakes\n\t\n\tNo team has lifted European football\u2019s prestigious trophy on more occasions than Real Madrid. And when \u201cLos Blancos\u201d won number nine in 2002 the race was on for La D\u00e9cima. It took 12 years before they finally achieved the feat defeating city rivals Atl\u00e9tico Madrid in last year\u2019s final. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Feature 3: Olympiastadion Historian\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:17\n\tAfter fade to black\n\t\n\tBerlin\u2019s Olympiastadion has played host to its fair share of legendary moments as well.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:23\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tMY NAME IS BERNO BAHRO. SPORT HISTORIAN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:27\n\tAfter SOT\n\t\n\tOpened in 1913, the Olympiastadion had been expected to host the Olympic games three years later. The outbreak of war meant it would be 1936 before the world\u2019s eyes were fixed on the stadium \u2013 where one man\u2019s supreme performances stole all the attention. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:43\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tTHE MOST SUCCESFUL ATHLETE AT THOSE GAMES WAS JESSE OWENS, WHO WON FOUR GOLD MEDALS \u2013 IN THE 100 AND 200 HUNDRED METRES AS WELL AS THE LONG JUMP AND SPRINT RELAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:54\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tTHE STADIUM WAS ONLY PARTLY DAMAGED AFTER THE SECOND WORLD WAR AND IN THE YEARS BUILDING UP TO THE 1960S WAS SLOWLY REBUILT. HOWEVER IN TERMS OF THE GENERAL UPKEEP LITTLE WAS DONE SO THAT BY THE END OF THE 90S IT WAS IN A CRITICAL CONDITION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:08\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tTHERE WERE PLENTY OF DIFFERENT PLANS AS TO WHAT TO DO WITH THE STADIUM. BUT IT WASN\u2019T UNTIL GERMANY SECURED THE HOSTING OF THE 2006 WORLD CUP THAT THINGS GOT MOVING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:08:24\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tSEVERAL GAMES WERE PLAYED HERE DURING THE TOURNAMENT, INCLUDING THE FINAL. THESE WERE GREAT MOMENTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:32\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tIN 2009 THE WORLD ATHLETICS CHAMPIONSHIPS TOOK PLACE HERE.  USAIN BOLT ARRIVED AS A TRIPLE OLYMPIC CHAMPION FROM THE BEIJING GAMES AND ENJOYED SIMILAR SUCCESS HERE \u2013 SETTING NEW WORLD RECORDS OVER 100 AND 200 METRES. HE WAS THE FIRST MAN TO RUN 100M UNDER 9.6 SECONDS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:52\n\tSOT: BERNO BAHRO (GERMAN)\n\t\n\tTHE STADIUM HAS A LONG HISTORY. IT IS, AND WILL REMAIN ONE OF THE MOST HISTORICALLY IMPORTANT STADIUMS IN GERMANY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Feature 4: The Fans\n\t\nTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:24\n\tSOT: JUVENTUS FAN (ITALIAN)\n\t\n\tI WAS BORN IN TURIN, SO IT WAS EITHER TORINO, OR JUVENTUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:29\n\tSOT: BARCELONA FAN (SPANISH)\n\t\n\tTHE MAIN REASON I\u2019M A PASSIONATE BAR\u00c7A FAN IS BECAUSE I\u2019M FROM THAT GREAT CITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:36\n\tSOT: JUVENTUS FAN (ITALIAN)\n\t\n\tI REMEMBER THAT MY FATHER WOULD WATCH JUVENTUS IN UEFA CUP MATCHES WITH ME WHEN I WAS FIVE OR SIX YEARS OLD. I LOVED TO SEE PLAYERS LIKE PLATINI OR BONIAK PLAY FAR AWAY ON PITCHES OUTSIDE OF ITALY. IT WAS THOSE MOMENTS THAT MADE ME BECAME A SUPPORTER OF JUVENTUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:00\n\tSOT: BARCELONA FAN (SPANISH)\n\t\n\tMY ENVIRONMENT, MY FAMILY AND MY FRIENDS HAVE MADE ME A PASSIONATE SUPPORTER. THE FEELING OF BEING A BARCA FAN GOES BEYOND JUST SUPPORTING A FOOTBALL TEAM, BARCA STANDS FOR SO MUCH MORE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:19\n\tSOT: JUVENTUS FAN (ITALIAN)\n\t\n\tIT\u2019S REALLY EMOTIONAL TO COME HERE TO BERLIN WITH MY FRIENDS WITH WHOM I ALWAYS GO TO JUVENTUS GAMES WITH. TO COME HERE TOGETHER MAKES THE EXPERIENCE AND THE ATMOSPHERE OF A CHAMPIONS LEAGUE FINAL MORE SPECIAL. THIS IS CERTAINLY SOMETHING THAT WE WILL ALWAYS REMEMBER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:10:37\n\tSOT: BARCELONA FAN (SPANISH)\n\t\n\tTHE FIRST MEMORIES I HAVE OF GOING TO CAMP NOU ARE WHEN I WAS VERY YOUNG MANY YEARS AGO. WE HAD JUST SIGNED DIEGO ARMANDO MARADONA. IT\u2019S SUCH A HUGE STADIUM AND BEING SO LITTLE I HAD NEVER BEEN ANYWHERE AS BIG AS THAT BEFORE. SEEING MARADONA WAS VERY EMOTIONAL FOR ME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:04\n\tSOT: JUVENTUS FAN (ITALIAN)\n\t\n\tIT\u2019S IN THE DNA OF JUVENTUS TO PLAY AT SUCH A HIGH LEVEL, SO EVEN WHEN WE WERE RELEGATED TO SERIE B IN 2006, AFTER THE NATIONAL TEAM HAD WON THE WORLD CUP RIGHT HERE IN BERLIN, WE KNEW THAT WE WOULD COME BACK SOONER OR LATER, AND HERE WE ARE AGAIN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:23\n\tSOT: BARCELONA FAN (SPANISH)\n\t\n\tFOR THE WHOLE WEEK I\u2019VE BEEN CALM, BUT THAT\u2019S CHANGING NOW THAT I\u2019M CLOSER TO THE STADIUM. I\u2019VE BEEN AROUND BERLIN AND I\u2019VE SEEN ALL THE FANS CHEERING AND PRAYING FOR A BARCA WIN, NOW I AM FEELING VERY EMOTIONAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:42\n\tSOT: JUVENTUS FAN (ITALIAN)\n\t\n\tMY NAME IS MAURIZIO. AND I\u2019M A PROUD SUPPORTER OF JUVENTUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:46\n\tSOT: BARCELONA FAN (SPANISH)\n\t\n\tMY NAME IS XAVIER GODINAS: COME ON BARCA, COME ON CATALUNYA!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Still To Come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:53\n\tFrom top\n\t\n\tStill to come, all the action from a memorable UEFA Champions League final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Feature 5: The Final\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:06\n\tFrom top\n\t\n\tEight months ago Juventus and Barcelona took their first steps on the road to Berlin. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:14\n\tAfter juve female fan\n\t\n\tA journey that would conclude at a sun-drenched Olympiastadion.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:20\n\tAfter olympic rings\n\t\n\tA venue itself steeped in history, a fitting backdrop for the 60th final of club football\u2019s greatest prize.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:28\n\tOn jester\n\t\n\tAs the faithful choruses filled the air, both sets of supporters were dreaming that their team would write another victorious chapter in their illustrious histories.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:45\n\tOn kiss\n\t\n\tBoth clubs were contesting their 8th final; \u201cThe Blaugrana\u201d aiming for a fourth UEFA Champions league success in ten years. \u201cThe Bianconeri\u201d motivated by a near twenty-year wait since their last triumph in 1996.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:09\n\tOn Pogba\n\t\n\tThere was little surprise when the team news was announced, Juve\u2019s defensive rock, Giorgio Chiellini, would miss out through injury and Barcelona captain, Xavi Hern\u00e1ndez, started on the bench.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:22\n\tafter Xavi\n\t\n\tWith both sides chasing a domestic and European treble, something had to give.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:52\n\tAfter anthem upsot\n\t\n\tThe stadium was full to capacity.  The world was watching.  Barcelona expected.  Juventus were looking to spoil the party.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:10\n\tAfter kick off\n\t\n\tAnd the Italians started strongly \u2013 pressing high up the pitch. Carlos T\u00e9vez tried his luck from distance.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:20\n\tAfter Mascherano\n\t\n\tBut Bar\u00e7a struck in their first notable attack.  In a move involving nine of their ten outfield players, Andr\u00e9s Iniesta assisted his third goal in as many UEFA Champions League Finals.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:34\n\tAfter ball hits net\n\t\n\tIvan Rakiti\u0107 the grateful recipient.  First blood to the Blaugrana.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:42\n\tAfter ter Stegen\n\t\n\tIt was the kind of blow that would have overwhelmed lesser opponents but Juve were committed and tenacious \u2013 even if they were struggling to assert themselves on the game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:57\n\tAfter Allegri\n\t\n\tArturo Vidal was pumped up for the occasion and he became the first name to enter the referee\u2019s notebook.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:06\n\tHelicam\n\t\n\tGianluigi Buffon, who\u2019d lifted the World Cup in this stadium nine years earlier, demonstrated the reflexes that have defined his career to deny Dani Alves.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:20\n\tAfter Buffon cu\n\t\n\tThe match began to settle into a pattern.  Barcelona controlled the possession, while Juve and the lively Paul Pogba looked to threaten on the break. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:16:37\n\tAfter T\u00e9vez iso run\n\t\n\t\u00c1lvaro Morata\u2019s effort sailed wide of the target. That would be the closest the Bianconeri would go in a first period where Lionel Messi was having a growing influence.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:52\n\tAfter fans\n\t\n\tThe attention given to the number ten was opening up spaces for Luis Su\u00e1rez and Neymar.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:03\n\tAfter Buffon\n\t\n\tPogba was next to be cautioned and Juve finished the half on the back foot - perhaps lucky the deficit was only one. They\u2019d been stretched to near breaking point, by the constant menace of Messi.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:27\n\tAfter kick off\n\t\n\tThe start of the second period brought more of the same Bar\u00e7a pressure.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:34\n\tAfter scarf\n\t\n\tSu\u00e1rez again testing Buffon.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:43\n\tAfter Su\u00e1rez\n\t\n\tBar\u00e7a were oozing confidence and the front three so nearly combined to score a goal to match any scored in previous finals.  A Juventus defence that have kept 27 clean sheets this season were struggling to deal with their mesmerising combination play.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:05\n\tMessi close up\n\t\n\tAnd yet the next goal would come from the team in black and white.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:13\n\tAfter Luis Enrique\n\t\n\tClaudio Marchisio was the architect with a visionary back heel and Morata, the hero of their Semi-Final win over Real Madrid, was on hand yet again to make the Juventus supporters rejoice.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:31\n\tBuffon celeb\n\t\n\t1-1 and game on.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:44\n\tAfter Pogba header\n\t\n\tSuddenly Barcelona were reeling, as Juve moved the ball around with renewed purpose, seeking to make their momentum count. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:52\n\tAfter Tevez shot over\n\t\n\tBut the Juventus revival would prove short-lived after Pogba had appeals for a penalty waved away.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:01\n\tAfter Allegri\n\n\t\n\tMessi immediately picked the ball up and worked space to unleash a shot that Buffon could only parry.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:14\n\tAfter Enrique celeb\n\t\n\tSu\u00e1rez did the rest.  The striker\u2019s seventh goal in this season\u2019s competition, but by far the most significant.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:25\n\tAfter fans\n\t\n\tJust nine minutes later, Neymar thought he\u2019d clinched victory, but he was ruled to have handled the ball. The Brazilian would have to wait for his moment.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:43\n\tAfter Neymar\n\t\n\tXavi replaced the excellent Andr\u00e9s Iniesta to a standing ovation but there was still work to do if the 35 year-old was to mark his final appearance for the club with his fourth UEFA Champions League trophy.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:00\n\tOn header\n\t\n\tPogba was again in the thick of the action. Before Gerard Piqu\u00e9 found himself inexplicably high up the pitch.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:11\n\tPiqu\u00e9 close up\n\t\n\tHis failure to find the net meant the door remained open for Juve, but Marchisio\u2019s late effort was as close as they would come to forcing extra time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:20\n\tAllegri close up\n\t\n\tInstead there was still time for Barcelona to write a perfect ending. Neymar\u2019s emphatic finish would be the last kick of the game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:31\n\tAfter ball hits net\n\t\n\tIt was the moment all that tension was replaced by euphoria for Barcelona players and fans.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:54\n\tOn celebration\n\t\n\tA dramatic, pulsating victory that secured Football Club Barcelona the second treble in their history, and a fifth European title.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:04\n\tSOT: ANDR\u00c9S INIESTA (SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S A FEELING OF COMPLETE HAPPINESS. THE WORK THAT WE\u2019VE PUT IN THIS YEAR HAS COME TO A SPECTACULAR CONCLUSION WITH ALL THESE TROPHIES. THERE\u2019S NO DOUBT WE WERE UP AGAINST A VERY TOUGH JUVENTUS SIDE TODAY, AND I DEDICATE THIS TROPHY TO OUR TEAM, OUR FAMILIES AND EVERYONE ELSE INVOLVED. IT\u2019S BEEN A YEAR OF VERY HARD WORK AND TO END IT IN THIS WAY IS SIMPLY INCREDIBLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:38\n\tSOT: LUIS ENRIQUE (SPANISH)\n\t\n\tTHIS CLUB IS ALWAYS HUNGRY FOR TITLES AND I THINK THAT IN THE LAST TEN YEARS, FC BARCELONA HAS BEEN WITHOUT DOUBT, THE BEST TEAM IN THE WORLD. THE PLAYERS HAVE SHOWN THAT THEY\u2019RE NOT TIRED OF WINNING, AND I THINK THAT THE MOST IMPORTANT THING IS THAT THEY HAVE BEEN ENJOYING WHAT THEY\u2019VE BEEN DOING AND MAKING FANS OF FC BARELONA HAPPY. THAT IS THE KEY TO THIS CLUB BEING A REAL SUCCESS IN EUROPE.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:07\n\tAfter SOT\n\t\n\tBar\u00e7a\u2019s success, their fourth title in ten years has reaffirmed their standing as the standard bearer in world football. Man-of-the-match, Andr\u00e9s Iniesta, the only player to feature in each of those final victories.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:23\n\tSOT: ANDR\u00c9S INIESTA (SPANISH)\n\t\n\tEVERY FINAL IS DIFFICULT, YOUR OPPONENTS ARE ALWAYS TOUGH AND TONIGHT I THINK WE PUT IN A VERY COMPLETE PERFORMANCE. WE MADE THE MOST OF OUR OPPORTUNITIES. WE ALSO SUFFERED WHEN WE HAD TO SUFFER. CONGRATULATIONS TO THE TEAM FOR AN EXCELLENT JOB TONIGHT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:45\n\tAfter SOT\n\t\n\tBarcelona\u2019s triumph in Berlin brought the curtain down on an incredible career at the club for captain Xavi Hern\u00e1ndez. Xavi, who joined La Masia as an 11 year old, went on to make more than 750 first team appearances for Bar\u00e7a, and won 25 major trophies in the process.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:08\n\tSOT: ANDR\u00c9S INIESTA (SPANISH)\n\t\n\tTHE BEST IMAGE IS THAT OF XAVI LIFTING THE CHAMPIONS LEAGUE TROPHY IN HIS FINAL MATCH. IT\u2019S THE ENDING THAT EVERY PLAYER DREAMS OF HAVING AND I\u2019M VERY HAPPY FOR HIM. I\u2019M ALSO GRATEFUL FOR THE EXPERIENCES THAT WE\u2019VE SHARED. NOW IT\u2019S TIME TO CELEBRATE HIM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 32 \u2013 Closer\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:33\n\tAfter fade to black\n\t\n\tXavi\u2019s achievements with Bar\u00e7a are nothing short of remarkable; his last game for \u201cThe Catalans\u201d was his 151st in the competition \u2013 no player in its history has made more appearances.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:46\n\tOn Iniesta CU\n\t\n\tFor Iniesta meanwhile, this victory means he joins Clarence Seedorf as the only two players to have featured in and won four different finals.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:55\n\tOn Messi shot\n\t\n\tBarcelona\u2019s extraordinary campaign included 122 goals in all competitions from their phenomenal attacking trident. And Neymar\u2019s strike in the final followed goals in each leg of both the Quarter and Semi-Finals \u2013 a feat never before achieved \u2013 it brought the Brazilian level with Messi and Cristiano Ronaldo as this season\u2019s competition top-scorer. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:19\n\tAfter Ter Stegen CU\n\t\n\tWe salute a club that is constantly rewriting history \u2013 2014/15 UEFA Champions League winners, FC Barcelona.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\t\t\n\n\t23\t\n\n\t\t\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "medias": [{"id": "1596856", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019057", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425295", "internalArchiveId": "AA1504425296", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 306", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849187", "imageURL": "http://www.rts.ch/6849181.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "8.6.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6740914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T09:40:57Z", "webPublicationDate": "2015-06-08T17:06:39Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1584313", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018143", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436286", "internalArchiveId": "AA1506436247", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849319", "imageURL": "http://www.rts.ch/6849312.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich suscite la controverse", "Turquie/ Elections: l'image de Recep Erdogan est celle d'un pr\u00e9sident autoritaire et m\u00e9galomane", "Les fortes intemp\u00e9ries ont caus\u00e9 la mort de 2 personnes \u00e0 Dierikon (LU)", "Le Conseil national a mis au point la r\u00e9forme des jours-amendes", "Les \u00e9quipements de fitness urbain sont d\u00e9sormais accessibles dans les parcs", "Tennis/ Roland-Garros: la cote de popularit\u00e9 de Wawrinka a grimp\u00e9 apr\u00e8s sa victoire", "Tennis/ Roland-Garros: Stan Wawrinka savoure sa victoire dans la capitale fran\u00e7aise", "Irak: la ville de Mossoul se trouve au bord d'un v\u00e9ritable d\u00e9sastre humanitaire", "Bombardier et les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 les futurs trains \u00e0 \u00e9tage pour les grandes lignes", "L'ennui des adolescents s'affiche comme une tendance sur les r\u00e9seaux sociaux", "Turquie/ Elections: l'analyse d'Yves Magat", "Les modalit\u00e9s du transport des d\u00e9tenus font d\u00e9bat entre l'opinion des partis et des cantons", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a souhait\u00e9 prolonger jusqu'en 2019 la phase test du site pilote de Zurich.", "Cette image d'un pr\u00e9sident surnomm\u00e9 \"le Sultan\" dans son propre pays a visiblement pes\u00e9 dans les urnes.", "Une femme de 32 ans et sa fille de 5 ans ont p\u00e9ri noy\u00e9es dans le sous-sol de leur maison.", "Il faut s'attendre au retour des courtes peines de prison, dont l'abolition en 2007 avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.", "Ces \u00e9quipements, variantes du parcours vita, s'adressent \u00e0 tout le monde.", "Le Suisse jouit d'une image tr\u00e8s positive sur les r\u00e9seaux sociaux.", "Il y a un an, la ville tombait sous contr\u00f4le de l'Etat islamique.", "La 1\u00e8re classe sera majoritairement grise, la seconde bleue. Il y aura des tables \u00e0 langer.", "Certaines vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9es plusieurs millions de fois.", "La question de la privatisation du transport notamment agite le d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-6740899", "ece-6740901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:39:19Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:12:14  19:30:15:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:11\r\n      C'est d'abord l'image\r\n  du vainqueur de Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:24:00\r\n   A 30 ans, le Suisse acquiert\r\n   une reconnaissance mondiale\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:27:16\r\n        encore plus forte\r\n   qu'apr\u00e8s l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:33:11\r\nC'est aussi une vague de r\u00e9actions\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:39:15\r\n On salue le talent d'un champion\r\n d'exception et sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:13\r\nLes blagues sur son short font fureur\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:47:14\r\n          et contribuent\r\n     \u00e0 son image sympathique.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:51:21\r\n       Suite de la pol\u00e9mique\r\n       sur les jours-amende.\r\n\r\n19:30:52:02  19:30:54:15\r\n           L'abolition\r\n   des courtes peines de prison\r\n\r\n19:30:54:20  19:30:58:12\r\n       au profit de peines\r\n p\u00e9cuniaires avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:09\r\n    Le Conseil national ach\u00e8ve\r\nla r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:06:20\r\n En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan\r\n  est sanctionn\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:08:21\r\n      Son parti est en repli.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:10\r\n           On lui pr\u00eate\r\n     une tentation m\u00e9galomane,\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:15:22\r\n      suite \u00e0 la construction\r\n       d'un palais fastueux.\r\n\r\n19:31:19:04  19:31:22:04\r\n     En raison des intemp\u00e9ries\r\n       en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:22\r\n  une femme et sa fille de 5 ans\r\nont p\u00e9ri noy\u00e9es dans leur sous-sol.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:30:05\r\n       La r\u00e9gion de Lucerne\r\n       a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e.\r\n\r\n19:31:31:09  19:31:35:03\r\n     Voici les trains \u00e0 \u00e9tage\r\n  qui circuleront dans deux ans.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:38:02\r\n Bombardier d\u00e9voile l'am\u00e9nagement \r\ndes rames du trafic grandes lignes.\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:39:14\r\n     Gris pour la 1\u00e8re classe,\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:43:04\r\n        bleu pour la 2\u00e8me,\r\n WC handicap\u00e9s et tables \u00e0 langer.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:48:02\r\n       \"Le monde est Stan\"\r\n   a titr\u00e9 le journal l'Equipe.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:53:11\r\nL'image du Suisse victorieux \u00e0 Paris\r\n  r\u00e9sume les derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:58:04\r\n    Wawrinka suscite une vague \r\n   d'admiration et de sympathie.\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:04:11\r\n  Le principal int\u00e9ress\u00e9 savourait\r\nle moment dans la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:12:22\r\n -Le vainqueur de Roland-Garros\r\n   encha\u00eene les obligations.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:16\r\n      S.Wawrinka a f\u00eat\u00e9 \u00e7a\r\n    simplement dimanche soir\r\n\r\n19:32:16:21  19:32:20:08\r\n          \u00e0 son h\u00f4tel\r\n  avec sa famille et ses amis.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:25:03\r\n         -J'ai pu prendre\r\n     un peu de temps pour moi.\r\n\r\n19:32:25:08  19:32:29:09\r\n Mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:32:14\r\n   \u00e0 faire, beaucoup de fatigue.\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:39:22\r\n       -Le Vaudois a du mal\r\n\u00e0 mettre des mots sur ses \u00e9motions.\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:16\r\n       Ce deuxi\u00e8me titre\r\n du Grand Chelem est un exploit\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:47:19\r\npresque plus retentissant encore\r\n   que son sacre australien.\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:52:05\r\n -C'\u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:56:15\r\n  Ce titre est un peu plus pos\u00e9.\r\n\r\n19:32:56:20  19:33:00:00\r\n  Ca reste un exploit incroyable,\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:07:10\r\n      de gagner Roland-Garros,\r\nde battre le No 1 mondial en finale.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:17:01\r\n    Et la fa\u00e7on dont j'ai jou\u00e9\r\n   reste une surprise pour moi.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:20:01\r\n     -Son titre \u00e0 Melbourne\r\n\r\n19:33:20:06  19:33:22:12\r\nlui avait mis la t\u00eate \u00e0 l'envers\r\n    pendant plusieurs mois.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:24:09\r\n         Et cette fois ?\r\n\r\n19:33:25:16  19:33:27:19\r\n        -C'est plus calme.\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:21\r\n     L'Australie, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:33:03\r\n       un grand changement.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:38:04\r\nIci, il faudra du temps pour r\u00e9aliser\r\n     vraiment ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:42:03\r\n        Mais \u00e7a ne changera\r\n     pas \u00e9norm\u00e9ment de choses.\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:45:18\r\n    -S.Wawrinka esp\u00e8re pouvoir\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:48:10\r\n     savourer cette victoire,\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:53:11\r\n      m\u00eame si d\u00e9j\u00e0 se profile\r\n   le Grand Chelem de Wimbledon.\r\n\r\n19:33:53:15  19:33:58:09\r\n  Le Vaudois dit qu'une victoire\r\nen Grand Chelem est exceptionnelle.\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:04:09\r\n    Mais il n'y a pas de raison\r\n        qu'il s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:09:17\r\n  -Cette victoire \u00e0 Roland-Garros\r\n         offre \u00e0 Wawrinka\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:14:05\r\n   une reconnaissance plan\u00e9taire\r\n  plus grande qu'apr\u00e8s Melbourne.\r\n\r\n19:34:14:10  19:34:18:08\r\n    Sur Google, le mot Wawrinka\r\n     a \u00e9t\u00e9 bien plus recherch\u00e9\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:23:01\r\n        pour Roland-Garros\r\n   que pour l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:34:23:06  19:34:27:15\r\n        La cote affective\r\n se voit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:33:03\r\n   Le fameux short \u00e0 carreaux,\r\nWawrinka en a plaisant\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:39:06\r\n     Les parodies contribuent\r\n     \u00e0 son image attachante.\r\n\r\n19:34:40:09  19:34:50:02\r\n...\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:54:12\r\n     -Un revers \u00e0 une main \r\n    qui fait le tour du Web.\r\n\r\n19:34:54:17  19:34:56:19\r\n        De Roger Federer\r\n\r\n19:34:57:00  19:34:59:18\r\n    aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n  Ueli Maurer et Alain Berset,\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:00\r\n        la Wawrinka mania\r\n    touche au-del\u00e0 du tennis.\r\n\r\n19:35:15:17  19:35:18:21\r\n    Partout, on rend hommage\r\n     au Vaudois de 30 ans,\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:21:15\r\n     admir\u00e9 pour son travail\r\n         et son talent,\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:24:08\r\n qui se bonifie avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:28:13\r\n...\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:32:04\r\nAu coeur de toutes les discussions,\r\n  son short qui le suit partout,\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:35:10\r\n  m\u00eame en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:39:03\r\n   -It was a lot of questions.\r\n\r\n19:35:39:08  19:35:41:15\r\n       I like that short.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:17\r\n  Apparently, I'm the only one.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:47:04\r\n    Le joueur aime son short,\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:18\r\n   m\u00eame s'il dit \u00eatre le seul\r\n       \u00e0 le trouver beau.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:56:07\r\nLe porte-bonheur de Stan d\u00e9tourn\u00e9\r\n     d'un coup de raquette,\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:59:09\r\nun clin d'oeil des fans de Wawrinka.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:18\r\n-L'autre grand succ\u00e8s de ce dimanche,\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:14:15\r\n         on a pu le voir\r\n     dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:18:22\r\n       Le FC Sion a d\u00e9croch\u00e9\r\n     sa 13\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:23:14\r\nC'\u00e9tait une mar\u00e9e rouge et blanche\r\n    sur la place de la Planta.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:10\r\n             La f\u00eate\r\n   s'est prolong\u00e9e dans la nuit\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:31:16\r\n           pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n    le 3 \u00e0 0 contre le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:04\r\n  C'est la suite de la pol\u00e9mique\r\n      sur les jours-amende.\r\n\r\n19:36:38:09  19:36:41:16\r\n       L'abolition en 2007\r\n   des courtes peines de prison\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:46:09\r\n au profit des peines p\u00e9cuniaires\r\n         a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:49:13\r\n        Le Conseil national\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:20\r\n        a mis un point final\r\n\u00e0 la r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:58:15\r\n   -Apr\u00e8s trois ans de d\u00e9bat,\r\nle dernier chapitre de la r\u00e9forme\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:01:15\r\n     du droit des sanctions\r\n    n'est pas spectaculaire.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:05:15\r\n          Pas de vote,\r\n   que ces mots du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:07:18  19:37:10:03\r\n -L'objet va au conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:14:13\r\n-C'est pourtant un changement majeur\r\n     pour les petits criminels.\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:17:11\r\n  Ils pourront \u00eatre condamn\u00e9s \r\n \u00e0 de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:20:20\r\n     -Notamment s'ils viennent\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:22:20\r\n          de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:23:01  19:37:26:03\r\n     On a un trafic de drogue\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:07\r\n    Ces dealers sont condamn\u00e9s\r\n  \u00e0 des jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:37:23\r\nIls reviennent trafiquer \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    vu l'impunit\u00e9 qui y r\u00e8gne.\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:42:09\r\n-Les peines p\u00e9cuniaires avec sursis\r\n\r\n19:37:42:13  19:37:45:14\r\n       ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9es\r\n  comme \u00e9tant peu dissuasives.\r\n\r\n19:37:45:19  19:37:50:19\r\n   En 2012, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       voulait les abolir.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:20\r\n  -La population ne les consid\u00e8re\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:57:10\r\n    pas comme de vraies peines.\r\n\r\n19:37:59:16  19:38:02:10\r\n          -Le Parlement\r\n a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:05:04\r\nles peines p\u00e9cuniaires avec sursis.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:08:19\r\nAvec Via Secura, les automobilistes\r\n   se font condamner p\u00e9nalement.\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:11:03\r\n     Des d\u00e9linquants suisses\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:14:05\r\n       que le l\u00e9gislateur\r\n ne veut pas envoyer en prison.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:16:15\r\n            -Ce sursis\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:18:21\r\n    pour les peines p\u00e9cuniaires\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:22:05\r\n          fonctionne bien\r\n    pour certaines infractions.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:27:20\r\n   C'est suffisamment dissuasif\r\n    pour \u00e9viter des r\u00e9cidives.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:34:11\r\n  -Le Conseil des Etats devrait\r\n approuver tacitement le projet.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:40:11\r\n         -Les intemp\u00e9ries\r\n   ont tu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:45:01\r\n  Une femme et sa fille de 5 ans\r\nont p\u00e9ri noy\u00e9es dans leur sous-sol.\r\n\r\n19:38:45:06  19:38:48:11\r\n       La r\u00e9gion de Lucerne\r\n    est une des plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:03\r\n   Berne est sous surveillance.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:55:15\r\n  -D\u00e9couverte macabre ce matin,\r\n dans ce garage \u00e0 Dierikon (LU).\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:58:23\r\n          Les pompiers\r\n ont retrouv\u00e9 les corps sans vie\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:02:12\r\n      d'une femme de 32 ans\r\n     et de sa fille de 5 ans\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:05:14\r\n  emport\u00e9es par un orage d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:09:10\r\n       -Le mari est descendu\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:11:21\r\n      pour sortir la voiture.\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:14:23\r\n       La m\u00e8re et l'enfant \r\n       sont descendus aussi\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:17:14\r\n et ont \u00e9t\u00e9 surpris par les flots.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:21:21\r\n-Pr\u00e8s de 70 litres par m\u00e8tre carr\u00e9\r\n    sont tomb\u00e9s ici hier soir.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:25:07\r\n     Le garage sous-terrain\r\nse remplit de gravats et de boue.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:30:09\r\n     Le cours d'eau a aussi\r\n   d\u00e9truit cette boulangerie.\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:36:15\r\nDurant la nuit, les employ\u00e9s tentent\r\n de sauver un maximum de fourn\u00e9es.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:42:07\r\n-Il y a de la p\u00e2te qui a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:44:17\r\n  Nous allons terminer la cuisson\r\n\r\n19:39:44:22  19:39:49:16\r\n        chez le boulanger\r\n      de la commune voisine.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:17\r\n           Il s'est mis\r\n    spontan\u00e9ment \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:58:12\r\n-A Dierikon, les d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0\r\n plusieurs dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:01:20\r\n  Il faudra plusieurs semaines\r\n   pour refaire cette route.\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:04:21\r\n       Dans cet atelier,\r\ncertains tableaux sont d\u00e9truits.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:06\r\n   -Dans la cave, les peintures\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:10:15\r\n   \u00e9taient recouvertes de boue.\r\n\r\n19:40:10:20  19:40:14:10\r\n          Certains cadres\r\net certains tableaux sont d\u00e9truits.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:21:12\r\n     C'est dur pour un artiste\r\n  car on ne peut pas les assurer.\r\n\r\n19:40:22:16  19:40:25:04\r\n -Les orages de la nuit derni\u00e8re\r\n        ont aussi bloqu\u00e9\r\n\r\n19:40:25:09  19:40:30:06\r\nla ligne ferroviaire du Bruenig qui\r\nne rouvrira pas avant demain matin.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:33:22\r\n    Le canton de Zurich aussi\r\n     a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:37:14\r\n          Les pompiers\r\n    sont intervenus 350 fois.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:23\r\n -Chaque \u00e9poque a ses wagons CFF.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:46:02\r\n     On se souvient des si\u00e8ges\r\n     en similicuir ou en bois.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:48:22\r\n   Voici la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 venir.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:51:11\r\n Bombardier et les CFF montraient\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:55:14\r\n  l'am\u00e9nagement des futurs trains\r\n    \u00e0 \u00e9tage des grandes lignes.\r\n\r\n19:40:55:19  19:40:58:09\r\n     Gris pour la 1\u00e8re classe,\r\n        bleu pour la 2\u00e8me.\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:02:11\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       des tables \u00e0 langer.\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:07:19\r\n-Il s'appelle Duplex, le nouveau\r\ntrain du trafic grandes lignes.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:11:14\r\n    Il remplacera les IC 2000\r\n   entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall.\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:16:14\r\n  Plus confortable, et surtout \r\n plus grand: 400 places de plus.\r\n\r\n19:41:16:19  19:41:20:17\r\n       Une bonne nouvelle \r\n      pour les pendulaires.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:25:20\r\n-Un Intercity a 800 places assises,\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:29:11\r\n         on passe \u00e0 1'200.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:33:04\r\n       -Ce train n'est pas\r\n       pour tout de suite.\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:37:17\r\n Il faudra une batterie de tests\r\n    avant la mise en service.\r\n\r\n19:41:37:22  19:41:41:07\r\n         Plus de 2 ans\r\n   avant de pouvoir circuler.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:44:23\r\n   -On fait des essais statiques\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:47:14\r\n dans la halle de mise en service,\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:51:10\r\n    puis des tests dynamiques\r\n  sur notre r\u00e9seau \u00e0 Villeneuve.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:56:20\r\n-On devra les mettre \u00e0 disposition\r\n\r\n19:41:57:01  19:41:59:11\r\n  du personnel pour la formation.\r\n\r\n19:41:59:16  19:42:04:17\r\n   Une fois que ce sera r\u00e9gl\u00e9,\r\non les mettra en service fin 2017.\r\n\r\n19:42:06:02  19:42:08:06\r\n  -Bombardier a voulu rassurer.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:16\r\n   Apr\u00e8s trois ans de retard,\r\nles nouveaux d\u00e9lais seront tenus.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:22\r\n  Le constructeur a d\u00fb modifier\r\n   les places pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:21  19:42:21:15\r\n      -Il fallait transf\u00e9rer\r\n\r\n19:42:21:20  19:42:23:11\r\n       tout le compartiment\r\n\r\n19:42:23:16  19:42:28:06\r\n     de la voiture-restaurant \u00e0\r\nune autre voiture, et ainsi de suite.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:40:21\r\n C'est une partie du retard, mais \r\n d'autres normes ont chang\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:43:21\r\n   -Pour compenser le retard,\r\n\r\n19:42:44:01  19:42:48:11\r\nl'entreprise livrera gratuitement\r\n  trois trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:54:07\r\n    Le contrat entre les CFF et\r\nBombardier porte sur environ 2 mias.\r\n\r\n19:42:56:03  19:42:59:10\r\n      -Le tourisme \u00e0 la pompe\r\n       pourrait faire perdre\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:04:14\r\n300 mios de frs \u00e0 la Suisse, selon\r\nune estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:04:19  19:43:09:20\r\nFin avril, les recettes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\nde 6 % inf\u00e9rieures \u00e0 celles de 2014.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:15:09\r\n En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan\r\n  est sanctionn\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:17:07\r\n      Son parti est en repli.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:11\r\n   L'accusation d'autoritarisme\r\n    et de m\u00e9galomanie a port\u00e9.\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:25:09\r\n       Son palais grandiose\r\n  a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour l'illustrer.\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:31:15\r\nC'est un cap pour un pays en premi\u00e8re\r\nligne face au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:34:21\r\n        -L'effondrement.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:02\r\n La presse turque n'y allait pas\r\n   par quatre chemins ce matin\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:43:15\r\n      au lendemain de l'\u00e9chec\r\ndu parti d'Erdogan aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:48:17\r\n          Recep Erdogan\r\n   r\u00eavait d'un super sultanat.\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:53:15\r\n  Il y pensait depuis toujours.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:23\r\n   Il d\u00e9clarait en 2002 d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n19:43:57:04  19:44:01:09\r\n\"Le but, avec la permission de Dieu\r\n     et le soutien du peuple,\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:03:22\r\n       c'est le pouvoir.\"\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:08:16\r\n   L'homme fort de la Turquie\r\n a-t-il vraiment chang\u00e9 depuis ?\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:10:19\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:14:10\r\nAutoritaire, ambitieux, intraitable.\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:17:07\r\n  Il place peu \u00e0 peu la presse,\r\n     la justice et la police\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:20:23\r\n sous sa coupe en une v\u00e9ritable\r\n      d\u00e9rive autocratique.\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:24:15\r\n   Le vrai tournant se prend\r\n il y a deux ans, en juin 2013,\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:28:10\r\n    lors des manifestations \r\n   qui \u00e9clatent place Taksim.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:30:21\r\nElles seront r\u00e9prim\u00e9es avec force\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:34:06\r\n    sous les yeux constern\u00e9s\r\n        des Occidentaux.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:36:17\r\n    L'aura de Recep vacille.\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:41:13\r\nLui continue de diriger son pays\r\nd'une main de fer et m\u00e9galomane.\r\n\r\n19:44:41:18  19:44:45:06\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas au printemps 2011,\r\n    lorsqu'il d\u00e9voile son projet\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:04\r\nd'un canal doublant le Bosphore.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:21\r\n     Sa folie des grandeurs\r\n  atteint des sommets en 2014,\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:55:03\r\n    juste apr\u00e8s son \u00e9lection\r\n        \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:58:11\r\n          Recep Erdogan\r\n  se fait construire un palais.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:03:03\r\n    1'000 pi\u00e8ces, 2'000 m2,\r\npour plus de 500 mios de francs.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:07\r\n  Sa construction est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:11:09\r\n C'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident turc\r\n  re\u00e7oit ses h\u00f4tes de marque.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:15:04\r\n       Entour\u00e9 d'une haie\r\n    de 16 vaillants guerriers\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:18\r\n      en costume d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:21:09\r\n     Ce n'\u00e9tait qu'un r\u00eave.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:27:11\r\n  Recep Erdogan n'est plus sultan\r\ndans un brusque retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:33:03\r\n  -Yves Magat, le r\u00f4le des Kurdes\r\n     a marqu\u00e9 cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:38:18\r\n A l'int\u00e9rieur, avec une sympathie\r\n  contre l'islamisme \u00e0 la turque.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:49:07\r\n       \u2015Il faut se rappeler\r\n    que les Kurdes repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:52:15\r\n   13 % de la population turque.\r\n\r\n19:45:56:12  19:46:01:18\r\n          HDP repr\u00e9sente\r\n     80 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:46:01:20  19:46:06:11\r\n         Erdogan conserve\r\n  un nombre important de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:46:06:12  19:46:15:23\r\n \u2015Les Kurdes contre l'islamisme et\r\nles Kurdes contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:22:01\r\n     \u2015Oui, ils sont en guerre\r\n     contre les djihadistes.\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:32:13\r\nEn octobre dernier, les djihadistes\r\n   ont pris la ville de Koban\u00e9.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:37:01\r\n       Les Kurdes de Turquie\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:41:03\r\n      ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9contents\r\n    de l'inaction du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:45:17\r\n Et il y a toutes les connivences\r\n      du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:51:19\r\n  Il laisse passer par la Turquie\r\n    le p\u00e9trole des djihadistes.\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:17\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:57:10\r\n           -On \u00e9voquait\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:02:00\r\nIl y a un an en Irak, Mossoul tombait\r\n  sous le contr\u00f4le des islamistes.\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:05:15\r\nOn mesure aujourd'hui le d\u00e9placement\r\n de population qui s'en est suivi.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:09:12\r\n      -La violence en Irak\r\n      para\u00eet interminable.\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:13:13\r\nIci, des soldats du gouvernement\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:06\r\n          \u00e0 l'offensive\r\npour reprendre la ville de Tikrit.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:22:11\r\n       L\u00e0, un combattant\r\n    du groupe Etat islamique\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:22\r\n    dans la ville de Ramadi.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:29:18\r\n        Pour les civils,\r\n     il n'y a pas de r\u00e9pit.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:33:13\r\n     Et pas d'autre choix,\r\n  s'ils veulent rester en vie,\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:37:18\r\n        que tout quitter\r\napr\u00e8s avoir vite fait sa valise.\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:40:16\r\n           Ces sc\u00e8nes\r\nse multiplient \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n19:47:40:21  19:47:43:15\r\n  L'Irak compte plus de 3 mios\r\n    de personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:46:17\r\n Les humanitaires sont d\u00e9bord\u00e9s\r\net pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:47:46:22  19:47:52:09\r\nabsents des villes sous contr\u00f4le\r\n   du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:47:55:08  19:47:58:01\r\n    -Les besoins sont immenses\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:00:03\r\n          dans ces zones.\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:04:13\r\n  La plupart des infrastructures \r\n ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:09:10\r\n    L'acc\u00e8s aux besoins de base\r\nde la population est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:14:16\r\n        -Sur ces images,\r\n    un h\u00f4pital vide \u00e0 Ramadi.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:17:07\r\n          Les patients\r\n     qui voudront s'y rendre\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:20:11\r\n        devront se plier\r\n    aux lois des vainqueurs.\r\n\r\n19:48:20:15  19:48:24:16\r\n     Des djihadistes accus\u00e9s\r\nd'avoir lanc\u00e9 une guerre de l'eau\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:29:18\r\nen fermant un barrage sur l'Euphrate\r\n       pour entraver l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:33:17\r\n   Inqui\u00e9tude des humanitaires\r\n  pour les civils priv\u00e9s d'eau.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:04\r\n   -Le pire est encore \u00e0 venir.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:18\r\n Nous sommes au d\u00e9but d'une crise\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:42:01\r\n           \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:46:05\r\n        d'une prolongation\r\n du d\u00e9placement de la population.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:50:05\r\n-Le CICR a lanc\u00e9 un appel aux dons.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:22\r\n    La Commission europ\u00e9enne \r\n   va d\u00e9bloquer 25 mios de frs\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:21\r\npour approvisionner la population\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:01:08\r\n      en eau, nourriture,\r\n    abris et soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:49:02:22  19:49:05:11\r\n-La question des demandeurs d'asile\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:08:22\r\n           sera ce soir\r\nau sommaire de \"Classe politique\".\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:11:22\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      prolonge jusqu'en 2019\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:14:20\r\n           la phase test\r\n     du site pilote de Zurich.\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:18:22\r\nBerne mise sur six centres de ce type\r\n   pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:49:19:03  19:49:21:12\r\nA Zurich, on a tir\u00e9 un premier bilan\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:26:12\r\n        qui sera au coeur\r\n    des d\u00e9bats parlementaires.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:30:22\r\n    -Regrouper pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\n      la proc\u00e9dure d'asile.\r\n\r\n19:49:31:03  19:49:34:18\r\n        A Zurich se font\r\n les premiers tests depuis 2014.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:36:22\r\n     300 r\u00e9fugi\u00e9s s\u00e9journent\r\n\r\n19:49:37:03  19:49:41:17\r\n      dans ces baraquements\r\n \u00e0 3 km du centre administratif.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:46:05\r\n    -L'objectif est d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:48:03\r\n          les proc\u00e9dures\r\n\r\n19:49:48:08  19:49:51:07\r\n           et d'assurer\r\n    un haut niveau de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:55:17\r\n          Les r\u00e9sultats\r\n   d\u00e9montrent que c'est le cas.\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:59:11\r\n-Le suivi est limit\u00e9 \u00e0 140 jours.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:07:01\r\nOn v\u00e9rifie les origines du migrant,\r\n  puis on proc\u00e8de aux auditions.\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:10:15\r\n   Tout se passe en pr\u00e9sence \r\n   de conseillers juridiques.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:14:21\r\n        En cas de renvoi,\r\n     le canton entre en jeu.\r\n\r\n19:50:15:02  19:50:18:16\r\n         Premier bilan:\r\n    un gain de temps de 30 %\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:22:23\r\n  avec une moyenne de 51 jours\r\n      avant une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:27:08\r\nLes recours passent de 21 \u00e0 15 %.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:29:07\r\n      Quelle est l'attente\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:32:11\r\n      pour les requ\u00e9rants\r\n   d\u00e9bout\u00e9s jusqu'au renvoi ?\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:36:04\r\n -Il est trop t\u00f4t pour l'\u00e9valuer.\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:38:20\r\n   La collaboration avec Zurich\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:41:04\r\n         se d\u00e9roule bien.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:45:17\r\n      Nous avons les chiffres\r\ndes d\u00e9cisions en premi\u00e8re instance.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:50:12\r\n     -Mais certains trouvent\r\n   que la protection juridique\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:54:11\r\n         est trop ch\u00e8re\r\n     ou pas assez objective.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:59:07\r\nCe repr\u00e9sentant d'une association\r\n   d\u00e9plore un manque de recul.\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:03:07\r\n -Le laps de temps est trop court\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:05:10\r\n     pour \u00e9tablir une relation\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:10:22\r\n de confiance entre les requ\u00e9rants\r\n  et les conseillers juridiques.\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:17:23\r\n    Il y a aussi des probl\u00e8mes\r\n  pour la recherche de documents.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:21:23\r\n        -Les responsables\r\n       du centre zurichois\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:03\r\n   ont relev\u00e9 une augmentation\r\n   des d\u00e9parts non contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:00\r\n   Pour l'Organisation d'aide\r\n aux r\u00e9fugi\u00e9s, rien d'alarmant.\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:36:21\r\n      -Cela montre la qualit\u00e9\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:12\r\n         de notre travail.\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:42:16\r\n             Les gens\r\n  comprennent mieux la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:46:20\r\n   et estiment s'ils ont ou non\r\nla chance d'obtenir une protection.\r\n\r\n19:51:47:01  19:51:53:09\r\n      S'ils estiment que non,\r\n       ils quittent le pays.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:56:08\r\n       -Zurich a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:51:56:12  19:52:01:17\r\n  le site de son futur centre \r\n  qui sera disponible en 2020.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:05:03\r\n    -Rendez-vous pour le d\u00e9bat\r\n\r\n19:52:05:08  19:52:09:07\r\n      dans \"Classe Politique\"\r\n       \u00e0 20h40 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:02\r\n      Des g\u00e9n\u00e9rations d'ados\r\n\r\n19:52:12:07  19:52:16:14\r\n       ont dit \u00e0 leurs parents\r\nqu'ils n'avaient rien envie de faire.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:19:04\r\n  Internet met ce rien en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:25:19\r\n        L'ennui s'affiche\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:30:23\r\n -On s'ennuie souvent d\u00e9sormais\r\n la t\u00eate pench\u00e9e sur un \u00e9cran,\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:35:14\r\n     miroir de la solitude\r\n  et de l'oisivet\u00e9 des autres.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:40:11\r\n      Gribouillages \u00e9rig\u00e9s\r\n \u00e0 la faveur des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:43:19\r\n    en art de la conversation\r\n       pour ne rien dire.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:46:07\r\n          -Ca sert \u00e0 rien\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:48:05\r\n      de dire qu'on s'ennuie.\r\n\r\n19:52:48:10  19:52:50:09\r\n    -Ca sert pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:52:10\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:54:18\r\n      d'avoir un truc \u00e0 dire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:57:14\r\n   -Je trouve que c'est inutile.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:21\r\n -Je vais sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:08:16\r\n      Je m'ennuie chez moi,\r\n et encore plus en allant dessus.\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:14:02\r\n-Un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel le New York \r\nTimes a donn\u00e9 le nom deborecore.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:20\r\n Cette lassitude que les jeunes \r\nexpriment et vivent sur Internet.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:21:12\r\n         -Les adolescents\r\n\r\n19:53:21:17  19:53:23:23\r\n     ne s'ennuient pas seuls.\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:27:11\r\n     Ils s'ennuient ensemble \r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:30:04\r\n   Ils s'ennuient collectivement\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:34:22\r\n      et postent des photos \r\n     qui expriment cet ennui.\r\n\r\n19:53:35:03  19:53:39:07\r\n          C'est une fa\u00e7on\r\n     de s'approprier cet ennui\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:45:06\r\n         et de construire\r\n    quelque chose de personnel.\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:48:23\r\n-A l'\u00e9poque d'A.Warhol, cela donnait\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:53:20\r\n   des films comme celui-ci: \r\n   5 h 20 d'un homme dormant.\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:57:14\r\n    Aujourd'hui, cela donne\r\ndes vid\u00e9os comme cette immersion\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:04:10\r\n  dans la monotonie de la vie de\r\nbureau: vu par 3 mios de personnes.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:11\r\n    -L'ennui n'est pas nouveau,\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:13:19\r\n    mais les jeunes supportent\r\n de moins en moins bien cet ennui.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:20:00\r\n         Ils sont habitu\u00e9s\r\n  \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:23:21\r\n   On a de la peine \u00e0 attendre.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:28:13\r\n      -Attendre et laisser\r\nson esprit divaguer, une pratique\r\n\r\n19:54:28:18  19:54:33:19\r\nen voie de disparition \u00e0 la faveur\r\n   des \u00e9crans de la modernit\u00e9.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:39:04\r\n     -Le cr\u00e9ateur de Playmobil\r\n            est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:13\r\nH.Brandstaetter avait 81 ans, c'\u00e9tait\r\n une figure de l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:12\r\n         Il avait demand\u00e9\r\n  \u00e0 ses ing\u00e9nieurs des figurines\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:52:14\r\n r\u00e9clamant un minimum de mati\u00e8res\r\n  premi\u00e8res pour son plastique.\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:55:16\r\n     Les personnages de 7,5 cm\r\n\r\n19:54:55:21  19:55:01:00\r\n ont \u00e9t\u00e9 un des plus grands succ\u00e8s\r\n        du monde du jouet.\r\n\r\n19:55:03:13  19:55:06:08\r\n     Le transport des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:55:06:12  19:55:11:19\r\n peut-il \u00eatre privatis\u00e9 ou doit-il\r\n   rester une t\u00e2che de l'Etat ?\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:14:23\r\n         P.Maudet souhaite\r\n       modifier la pratique,\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:20:14\r\n         ce que la gauche\r\n   et les syndicats contestent.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:15\r\n        -Man\u00e8ge habituel\r\naux abords du Palais de justice,\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:27:15\r\n           un d\u00e9tenu\r\n  se d\u00e9place escort\u00e9 d'agents.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:31:01\r\n   Le canton fait aussi appel\r\n      \u00e0 des agents priv\u00e9s\r\n\r\n19:55:31:06  19:55:35:10\r\n    car la charge est lourde:\r\n26'000 d\u00e9placements l'an dernier.\r\n\r\n19:55:35:14  19:55:39:16\r\n   Le Conseil d'Etat aimerait\r\n   privatiser ces convoyages.\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:43:15\r\n  Les cas dangereux resteraient\r\n     en mains de la police.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:46:11\r\n      -Il s'agit d'un projet\r\n\r\n19:55:46:15  19:55:48:12\r\n    de clarification des r\u00f4les\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:11\r\n  dans le domaine de la d\u00e9tention\r\n   des agents publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:55:06\r\nCe projet a commenc\u00e9 il y a 3 ans.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:11\r\n C'\u00e9tait par exemple des policiers\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:02:22\r\n        qui transportaient\r\ndes urnes les jours des votations.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:05:19\r\n    -Mais la question divise.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:01\r\n M\u00eame le procureur g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9mis \r\ndes r\u00e9serves quant \u00e0 ce premier pas\r\n\r\n19:56:09:06  19:56:11:18\r\n     vers une privatisation\r\n qui touche la justice de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:14:05\r\nC'est le risque de fuite qui f\u00e2che.\r\n\r\n19:56:15:04  19:56:17:00\r\n      -Avec l'assermentation,\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:19:15\r\n   il y a le statut particulier\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:21\r\n qui n'est pas celui qu'on attend\r\n     d'une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:26:09\r\n   qui engagerait des personnes\r\n   sous contrat de droit priv\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:13  19:56:28:11\r\n    Sans ce lien de confiance,\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:30:18\r\n  ils ne peuvent pas s'interposer\r\nquand un d\u00e9tenu risque de s'enfuir.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:34:12\r\n         -L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n12 tentatives d'\u00e9vasion ont eu lieu.\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:37:06\r\n  -Une seule tentative d'\u00e9vasion\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:01\r\n        a r\u00e9ussi et c'\u00e9tait\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:40:23\r\n     aupr\u00e8s d'agents publics.\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:42:17\r\n     Il n'y a pas de garantie.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:46:00\r\n       -La Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n      a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le cap.\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:48:21\r\n  Les transferts intercantonaux\r\n  sont totalement externalis\u00e9s.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:50:21\r\n        En Valais aussi.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:55:00\r\n     -En engageant des priv\u00e9s,\r\n   on gagne \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:56:22\r\n    Beaucoup de ces transports\r\n\r\n19:56:57:03  19:56:59:02\r\nsont des transports de bagatelles.\r\n\r\n19:56:59:07  19:57:03:10\r\n  Autant les faire faire par des\r\nentreprises qui co\u00fbtent moins cher.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:09:04\r\n-Les syndicats genevois y voient une\r\nforme de dumping social et salarial.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:13:13\r\n   La Cour des comptes vaudoise\r\navait d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis des recommandations\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:20\r\n    \u00e0 propos de la surveillance\r\ndu p\u00e9rim\u00e8tre ext\u00e9rieur des prisons,\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:20:02\r\n prise en charge par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:23:00\r\n    -Il faut fixer des limites.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:26:07\r\nOn pourrait imaginer qu'en l'absence\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:30:02\r\n    de clarification, il y ait\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:37:14\r\ndes d\u00e9l\u00e9gations excessives de t\u00e2ches\r\nqui reviennent au pouvoir de l'Etat.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:10\r\n-Le Conseil d'Etat esp\u00e8re finaliser\r\n   son projet au 1er septembre.\r\n\r\n19:57:41:14  19:57:44:00\r\n Ce plan pourrait \u00eatre bouscul\u00e9\r\n      par un projet de loi\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:48:02\r\n pour emp\u00eacher la privatisation\r\n   des convoyages de d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:53:07\r\n    -Le Servette Football Club\r\n  sera repris par une fondation.\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:20\r\n  H.Quennec, le pr\u00e9sident actuel,\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:59:10\r\n          c\u00e8de ses parts\r\nainsi que le fauteuil de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:03:12\r\n      Le nouveau propri\u00e9taire\r\n devra \u00e9ponger les dettes du club,\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:08:19\r\n   qui se retrouve en 1\u00e8re Ligue\r\n   Promotion, faute de licence.\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:10\r\n  Le fitness urbain se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:58:12:14  19:58:17:16\r\nC'est un peu une variante du parcours\r\n  Vita qui se veut plus accessible.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:23:05\r\n     Les \u00e9quipements sont mis\r\n   \u00e0 disposition dans les parcs.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:12\r\n       -Avec le printemps,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:14\r\n         d'\u00e9tranges objets\r\nfleurissent dans les parcs publics.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:36:10\r\n    Derri\u00e8re ces emballages,\r\n  des installations sportives.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:14\r\nDes machines qui font travailler\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:45:02\r\n       les articulations\r\n   des jambes et des \u00e9paules.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:47:18\r\nLe concept s\u00e9duit de plus en plus.\r\n\r\n19:58:47:23  19:58:50:22\r\n       A Gen\u00e8ve, on vient\r\nd'installer huit fitness urbains.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:54:09\r\n  Pour les sportifs du dimanche\r\n  et les f\u00e9rus d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:08\r\n        -C'est tr\u00e8s pris\u00e9.\r\n\r\n19:58:57:12  19:58:59:14\r\n     Il y a toujours du monde.\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:02:11\r\n      Le matin, l'apr\u00e8s-midi \r\n     et le soir jusqu'\u00e0 19h30.\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:05:17\r\n   -Depuis que je fais du sport,\r\n    je me sens moins fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:11:20\r\n        -Ca fait longtemps\r\n  que je n'ai pas fait de sport.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:15:06\r\n     J'essaie d'\u00eatre en forme.\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:19:11\r\n-S\u00e9ances de musculation, souplesse,\r\n   exercices cardiovasculaires.\r\n\r\n19:59:19:15  19:59:22:15\r\n  Cette nouvelle fa\u00e7on de faire\r\n du sport est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:23:23  19:59:26:19\r\n      -C'est assez tendance.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:29:14\r\n      Ce qui pla\u00eet aux gens,\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:33:14\r\n c'est la gratuit\u00e9 de ces espaces.\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:36:21\r\n      C'est aussi une fa\u00e7on\r\n    de se rencontrer autrement\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:40:08\r\navec les habitant de son quartier.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:45:09\r\n   -Et pour chaque g\u00e9n\u00e9ration,\r\n     des engins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:49:08\r\n  La sant\u00e9 prime pour les uns, \r\n  l'esth\u00e9tique pour les autres.\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:16\r\n        -Nous, les jeunes,\r\n on appelle \u00e7a lestreet workout.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:22\r\n            Ca permet\r\n   de se maintenir physiquement\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:01:14\r\net de gonfler les bras et les abdos.\r\n\r\n20:00:03:06  20:00:06:11\r\n    -Aux yeux des citadins,\r\n ces fitness urbains remplacent\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:10:11\r\n   les mythiques parcours Vita\r\n   qui ont vu le jour en 1968.\r\n\r\n20:00:10:15  20:00:15:03\r\nInstall\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie des villes,\r\n ils n'ont plus vraiment la cote.\r\n\r\n20:00:15:08  20:00:20:16\r\nAujourd'hui, m\u00eame les moins jeunes\r\n\r\n20:00:20:21  20:00:24:20\r\n      profitent des fitness\r\n      nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:30:13\r\n         -Moi, jeune homme\r\n      de 85 ans, j'ai le pep.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:06\r\nCa, je le conseille \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:40:03\r\n  -L'image du jour, Stan Wawrinka\r\n     sur fond de tour Eiffel.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:42:13\r\n  La presse, les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:46:08\r\n     les commentateurs saluent\r\n     la victoire du champion.\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:51:18\r\n             Il passe\r\n   du 9\u00e8me au 4\u00e8me rang mondial.\r\n\r\n20:00:52:20  20:00:57:16\r\nDans un instant la m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\"\r\nenqu\u00eate sur le le co\u00fbt d'un accident.\r\n\r\n20:00:57:21  20:01:00:02\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:02:01  20:01:10:01\r\n Sous-titrage Swiss TXT: R.Aubry, \r\nY.Methenitis, M.Kastrati, R.Pawlak,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-08T18:20:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437772", "durationSec": 105, "title": "SO REFORME JOURS AMENDE_RTS000000542246", "excerpt": "Le conseil national a statu\u00e9 sur la r\u00e9forme du droit des sanctions. Suite \u00e0 ce vote, les petits criminels r\u00e9cidivistes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 de courtes peines de prison et non plus \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires ou des jours-amende.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "D\u00c9TENTION", "AMENDE"], "sequenceIds": ["1437981"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437773", "durationSec": 89, "title": "SO STAN REVUE PRESSE_RTS000000542265", "excerpt": "Revue de presse europ\u00e9enne et internet apr\u00e8s la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437774", "durationSec": 121, "title": "SO VAINQUEURS ROLAND_RTS000000542136", "excerpt": "Au lendemain de sa victoire en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros, le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka s'est pr\u00eat\u00e9 aux diff\u00e9rentes rencontres avec la presse et les photographes malgr\u00e9 une fatigue qu'il qualifie d'importante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437775", "durationSec": 27, "title": "SO VICTOIRE FC SION 2_RTS000000542150", "excerpt": "Des pluies tr\u00e8s importantes ont provoqu\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts notamment en Suisse al\u00e9manique. Dans le canton de Lucerne, une femmes et sa fille ont perdu la vie apr\u00e8s s'\u00eatre noy\u00e9s dans leur garage inond\u00e9 \u00e0 Dierikon."}, {"internalArchiveId": "AA1506437776", "durationSec": 110, "title": "SO INTEMPERIES_RTS000000542225", "excerpt": "Les CFF et le constructeur Bombardier pr\u00e9sentent l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur des futurs trains \u00e0 \u00e9tage de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de wagons CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1437963"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437777", "durationSec": 114, "title": "SO TRAIN BOMBARDIER_RTS000000542135", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prolonge jusqu'en 2019 la phase test du centre de requ\u00e9rants d'asile du site pilote de Zurich. Ces centres ont pour objectifs de permettre l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de demande d'asile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1437995"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437778", "durationSec": 29, "title": "SO ESSENCE_RTS000000542217", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet souhaite privatiser le transport des d\u00e9tenus afin de confier cette fonction \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent contre cette r\u00e9forme et veulent que cette fonction soit r\u00e9alis\u00e9e par la police."}, {"internalArchiveId": "AA1506437779", "durationSec": 117, "title": "SO TURQUIE ERDOGAN 3_RTS000000542275", "excerpt": "Les r\u00e9seaux sociaux offrent aux adolescents une plateforme o\u00f9 ils exposent leur ennui. Le rien faire est devenu un art de vivre qu'ils partagent quotidiennement en publiant des images ou des vid\u00e9os illustrant leur ennui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437780", "durationSec": 119, "title": "FRIGO IRAK HUMANITAIRE 2_RTS000000540413", "excerpt": "Le fitness urbain se d\u00e9veloppe et devient une variante int\u00e9ressante au parcours vita. Les \u00e9quipements sportifs sont mis \u00e0 disposition dans les parcs et s'adressent \u00e0 tous les \u00e2ges.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437781", "durationSec": 158, "title": "SO ASILE TEST_RTS000000541955", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1437999"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437782", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CONVOYAGE DETENUS 2_RTS000000541482", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1438010"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437783", "durationSec": 131, "title": "SO ENNUI ADOS_RTS000000541909", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENCE", "ENNUI", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437784", "durationSec": 27, "title": "SO PLAYMOBIL DECES PATRON_RTS000000542183"}, {"internalArchiveId": "AA1506437785", "durationSec": 20, "title": "SO SERVETTE SAUVE_RTS000000542195"}, {"internalArchiveId": "AA1506437786", "durationSec": 134, "title": "FRIGO FITNESS URBAIN_RTS000000540380", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "FITNESS", "SPORT DE LOISIR"], "sequenceIds": ["1438047"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437924", "summary": "Secours travaillant autour d'une maison inond\u00e9e.\nD\u00e9g\u00e2ts dans le village de Dierikon. \nItw de Kurt Graf, police lucernoise.\nImportants d\u00e9g\u00e2ts dans la boulangerie. D\u00e9placement des pains.\nItw du boulanger.\nItw de Robert Suess, artiste.\nEboulement sur la ligne ferrovi\u00e8re du Bruenig. \nVoiture submerg\u00e9e par les eaux sous un pont.", "id": "1437963", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437942", "summary": "Conseil national si\u00e9geant au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.\nItw de Christian Luescher, Conseiller national PLR genevois.\nItw de Simonetta Sommaruga, Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nItw de Rebecca Ana Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1437981", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437956", "summary": "Nouveaux train CFF \"Duplex\" dans la halle de service de Villeneuve.\nPr\u00e9sentation de l'int\u00e9rieur du train.\nItw de Jean-Philippe Schmidt, porte-parole CFF.\nCabine de pilotage et de contr\u00f4le du train.\nItw de St\u00e9phane Wettstein, directeur g\u00e9n\u00e9ral et responsable du groupe Bombardier Transport Suisse.\nGros plan pi\u00e8ces des nouveau wagons CFF.", "id": "1437995", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437960", "summary": "Int et ext du centre d'asile de Zurich.\nItw de C\u00e9line  Kohlprath, porte-parole du secr\u00e9tariat aux migrations.\nItw de Rolf Zopfi, porte-parole de Augenauf.\nItw de Beat Meiner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation Suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\nSite du futur centre.", "id": "1437999", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437971", "summary": "V\u00e9hicules de transport de d\u00e9tenus priv\u00e9 et public arrivant ou quittant le palais de justice genevois.\nItw de Pierre Maudet, Conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).\nItw de Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.\nItw d'Oskar Freysinger, Conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9.\nItw d'Eliane Rey, magistrate \u00e0 la cour des comptes du canton de Vaud, dans son bureau.", "id": "1438010", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438008", "summary": "Fitness en plein air et appareils de sport dans un parc de la ville de Gen\u00e8ve.\nPersonnes pratiquant le sport sur des appareils d'un fitness urbain dans un parcs.\nItw de pratiquants. \nItw de J\u00e9r\u00f4me Besson, charg\u00e9e de mission \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1438047", "visualThemes": ["FITNESS", "PARC ET JARDIN PUBLICS", "SPORT DE LOISIR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438626", "summary": "Plateau : Itw d'Yves Magat, journaliste, concernant la situation politique en Turquie.", "id": "1438665", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595451", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018953", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436284", "internalArchiveId": "AA1506436245", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6848237", "imageURL": "http://www.rts.ch/6848256.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "La Cor\u00e9e du Sud annonce un 6\u00e8me cas mortel de coronavirus Mers", "De fortes intemp\u00e9ries ont touch\u00e9 Dierikon (LU) faisant 2 morts", "Turquie: le pr\u00e9sident Erdogan perd la majorit\u00e9 absolue au Parlement", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "JU/ Bilan du franc fort: r\u00e9action de Michel Probst, ministre de l'\u00e9conomie du canton", "Tennis/ Roland-Garros: la presse mondiale salue l'exploit de Stan Wawrinka", "Le Minimag: portrait d'une monitrice pour b\u00e9b\u00e9s nageurs", "L'invit\u00e9 culturel:  David Nicolas Parel pr\u00e9sente son film documentaire \"Body, le corps du fr\u00e8re\"", "Tennis/ Roland-Garros: r\u00e9actions de l'entourage de Stan Wawrinka apr\u00e8s sa victoire", "Football/ Coupe de Suisse: Sion a f\u00eat\u00e9 dignement ses vainqueurs", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["87 cas sont pour le moment r\u00e9pertori\u00e9s. Les mises en quarantaine se multiplient.", "Une femme de 32 ans et sa petite fille de cinq ans se sont noy\u00e9es.", "Le grand gagnant des \u00e9lections l\u00e9gislatives est le parti kurde HDP.", "Son puissant revers ou son travail acharn\u00e9 font notamment l'admiration des journalistes.", "Patricia Bugnon passe chaque semaine une quinzaine d'heures dans l'eau pour aider les tout-petits \u00e0 se familiariser avec cet \u00e9l\u00e9ment.", "Une plong\u00e9e dans le monde du culturisme qui sort ce mercredi sur les \u00e9crans.", "Une mar\u00e9e rouge et blanche s'est prolong\u00e9e tard dans la nuit."], "variantIds": ["ece-6738436", "ece-6740934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T05:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018951\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:34) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce lundi, la Suisse al\u00e9manique frapp\u00e9 cette nuit par de violentes intemp\u00e9ries dans le canton de Lucerne, une m\u00e8re et sa fille de 5 ans ont perdu la vie dans un garage souterrain \u00e0 Berne l'art menacent de d\u00e9border la basse ville est en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:02:04) [94%] : \r\nLe recul de l'AKP en Turquie pour la 1\u00e8re fois depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 13 ans, le parti de Recep Tayyip Erdogan ne pourra pas gouverner seule, celui que ses adversaires surnomment le sultan doit \u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9gocier avec les partis d'opposition, des n\u00e9gociations qui s'annoncent compliqu\u00e9es, la liesse en Valais apr\u00e8s la victoire du FC Sion en finale de la Coupe de Suisse, un 13\u00e8me troph\u00e9e arrach\u00e9 3 \u00e0 0 face \u00e0 B\u00e2le, Konat\u00e9 et ses co\u00e9quipiers ont re\u00e7u un accueil triomphal sur la place de la Planta, nous d\u00e9couvrirons le r\u00e9cit de cette nuit de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:37) [93%] : \r\nAutre Lendemain de f\u00eate pour Stan Wawrinka \u00e0 Roland Garros, nous l'entendrons dans ce journal, la presse suisse et internationale salue la tr\u00e8s belle performance du Vaudois, avec une mention particuli\u00e8re pour son revers le meilleur du circuit reconna\u00eet m\u00eame Novak Djokovic est notre invit\u00e9 aujourd'hui David Nicolas Parel sa double casquette, a de quoi surprendre, r\u00e9alisateur et bodybuilders son documentaire en salles d\u00e8s mercredi sur le parcours de son petit fr\u00e8re culturiste amateur de haut niveau, un film qui allie le coeur aux autres muscles du corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:52) [94%] : \r\nDes trombes d'eau ont d\u00e9ferl\u00e9 cette nuit sur Z\u00fcrich, Berne et la Suisse centrale dans le canton de Lucerne, elles ont tu\u00e9 une femme de 32 ans et sa petite fille de 5 ans, sont mortes noy\u00e9es alors qu'elle tentait de sortir leur voiture dans un garage souterrain \u00e0 dire \u00e9cole Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:06) [97%] : \r\nLe drame s'est produit dans cette maison, vers 20 heures hier soir, les pompiers ont retrouv\u00e9 les corps des victimes dans le sous- sol apr\u00e8s avoir pomp\u00e9 l'eau les circonstances exactes de l'accident ne sont pas encore \u00e9lucid\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:18) [89%] : \r\nC'est ce tenta l'eau a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le garage souterrain alors le mari est descendu pour sortir la voiture, la m\u00e8re et l'enfant sont vraisemblablement descendu en m\u00eame temps et ont \u00e9t\u00e9 surpris par les flots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:37) [91%] : \r\nLa commune lucernoise de dire, il conna\u00eet l'une des plus touch\u00e9es, pr\u00e8s de 70 litres/m2 sont tomb\u00e9s ici hier soir, les d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0 plusieurs millions de francs cette boulangerie a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite durant la nuit, les employ\u00e9es tentent de sauver un maximum de fourn\u00e9e pour le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:39) [50%] : \r\n\u00e0 Ottawa Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:51) [94%] : \r\nIl y a de la p\u00e2te qui a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 nous allons terminer la cuisson chez un autre boulanger le boulanger de la commune voisine, il s'est mis spontan\u00e9ment \u00e0 disposition, c'est super oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:03:55) [73%] : \r\nPass\u00e9 ce soir sc\u00e8ne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:05) [91%] : \r\nC'est de la folie, c'est impensable, ce qui s'est pass\u00e9, la puissance de la nature qui arrive \u00e0 d\u00e9foncer d\u00e9route au milieu du village, j'ai encore de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:09) [77%] : \r\nAlors, \u00e7a va cr\u00e9er, cette m\u00e9decine fait une ne s'ass\u00e8che on ne prosp\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:10 > 0:04:37) [89%] : \r\nAvant que l'orage \u00e9clate, on a assist\u00e9 \u00e0 un v\u00e9ritable spectacle meteonews \u00e0 compter entre 15 et 20 1000 \u00e9clairs en Suisse al\u00e9manique, un chiffre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 ici, dans le canton de Z\u00fcrich, les pompiers ont d\u00fb intervenir 350 fois, essentiellement en raison de cas inond\u00e9 enfin \u00e0 Berne l'art charrie tellement de bois que la rivi\u00e8re menace de d\u00e9border, la situation est jug\u00e9e dangereuse pour le quartier de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:04:54) [96%] : \r\nC'est un camouflet sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et son parti a perdu hier la majorit\u00e9 absolue au Parlement son projet de faire passer la Turquie d'un r\u00e9gime parlementaire \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel semble d\u00e9sormais hors d'atteinte, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:06) [98%] : \r\nRecep Erdogan et son parti, l'AKP avait remport\u00e9 tous les scrutins depuis 2002 au point de faire oublier au pr\u00e9sident turc son obligation de neutralit\u00e9 lors des \u00e9lections d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:19) [91%] : \r\nCe qui est en dessous, la Turquie passe par un processus extraordinaire ces \u00e9lections qui n'ont pas d\u00fb \u00eatre anticip\u00e9es sont un signe de stabilit\u00e9 et de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:06:14) [93%] : \r\nAvec cet air de One n'a eu de cesse de faire campagne pour obtenir la majorit\u00e9 absolue au Parlement, et ainsi modifier la Constitution turque, il voulait abandonner l'actuel syst\u00e8me parlementaire dirig\u00e9e par un 1er ministre pour transformer le pays en une r\u00e9publique pr\u00e9sidentielle avec bien s\u00fbr lui- m\u00eame \u00e0 sa t\u00eate, mais les r\u00e9sultats du scrutin ne lui ont pas permis d'atteindre son but, l'AKP a perdu 10 pourcent de de ses si\u00e8ges mais il reste le 1er parti avec 41 pourcent des des d\u00e9put\u00e9s au Parlement, il lui faudra toutefois trouver des alli\u00e9s pour gouverner, ce qui ne sera pas facile car l'attitude toujours plus autocratique de Recep Erdogan et les scandales financiers ont terni son image et celle de son parti, le grand vainqueur du scrutin, c'est le parti pro- kurde H. D. P. dans les rues de la grande ville kurde Diyarbakir, c'\u00e9tait la joie, hier soir, le parti a obtenu 13 pourcent des des voix et aura 80 d\u00e9put\u00e9s sur 550 au Parlement pourcent Leader charismatiques, c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:26) [95%] : \r\nC'est fini maintenant Turquie ces discussions sur la dictature ces discussions sur un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, la Turquie est parvenu \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9sastre, elle n'a pas sembl\u00e9 dans l'ab\u00eeme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:36) [90%] : \r\nUne p\u00e9riode politique instable, souvent en Turquie, c'est celle des n\u00e9gociations pour une coalition dans un contexte national et r\u00e9gional tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:07:10) [94%] : \r\nLe G7, poursuit ses discussions en Bavi\u00e8re pour une seconde et derni\u00e8re journ\u00e9e apr\u00e8s avoir r\u00e9affirm\u00e9 hier leur fermet\u00e9 face \u00e0 la Russie sur le dossier ukrainien, les dirigeants des 7 pays les plus industrialis\u00e9s de la plan\u00e8te s'attaque aujourd'hui aux changements climatiques, Angela Merkel Merkel plaidera notamment pour la mise en place d'un fonds pour les pays les plus touch\u00e9s, la Cor\u00e9e du Sud, de plus en plus inqui\u00e8te face \u00e0 la progression d'un virus venu de la p\u00e9ninsule arabique, le maire s'il vient de faire une 6\u00e8me victime, alors que 87 cas sont d\u00e9sormais r\u00e9pertori\u00e9s les mises en quarantaine se multiplient, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:20) [92%] : \r\nIls sont de plus en plus nombreux, les Sud-Cor\u00e9ens \u00e0 se prot\u00e9ger avec un masque, comme ici dans cette \u00e9cole sans porc a \u00e9t\u00e9 rendue obligatoire dans les lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:22 > 0:07:25) [90%] : \r\n\u00e7a m'emb\u00eate un peu, de porter ce truc d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:27 > 0:07:36) [93%] : \r\nLa temp\u00e9rature des \u00e9l\u00e8ves est d\u00e9sormais prise syst\u00e9matiquement au moindre soup\u00e7on de fi\u00e8vre, les \u00e9coliers sont renvoy\u00e9s \u00e0 la maison au lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:50) [92%] : \r\nD\u00e8s lundi, nous allons v\u00e9rifier la temp\u00e9rature de tous les \u00e9tudiants de S\u00e9oul promet 100, pensant que le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation doit prendre une part active dans la gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:51 > 0:07:52) [70%] : \r\nL'Euro est soudain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:54 > 0:08:15) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 les pr\u00e9cautions prises, et l'\u00e9pid\u00e9mie de mer, c'est le syndrome respiratoire, pour lequel il n'existe ni vaccin ni traitement continue de se r\u00e9pandre 2000 \u00e9coles ont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 leurs portes et 2300 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en quarantaine, la plupart chez elle : les autorit\u00e9s annoncent qu'ils vont v\u00e9rifier qu'elle ne sorte pas en g\u00e9olocalise leur t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:34) [95%] : \r\nJusqu'ici le coronavirus qui tue une fois sur 3 se transmet surtout dans les h\u00f4pitaux, selon la patronne de l'OMS, Margaret Chan, c'est la cons\u00e9quence de la culture cor\u00e9enne qui conduit les membres de la famille d'un malade a continu\u00e9 \u00e0 s'en occuper une fois hospitalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:35 > 0:08:55) [94%] : \r\nLes finances du Jura sous surveillance, 5 mois apr\u00e8s l'abandon par la BNS du taux plancher : le ministre jurassien de l'\u00e9conomie, a fait le point ce matin un bilan plut\u00f4t rassurant : le nombre d'entreprises ayant recours au ch\u00f4mage partiel n'a que tr\u00e8s peu augment\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, mais les autorit\u00e9s restent inqui\u00e8te, je vous propose d'\u00e9couter Michel Probst.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:18) [89%] : \r\nPlus d'un franc sur 2, elle y a l'exportation, donc 50 pourcent du du du PIB et puis dans les difficult\u00e9s, il y a des probl\u00e8mes dans le domaine d'horlogerie, mais pas seulement agricoles dans le commerce d'achat, il y a \u00e9galement des probl\u00e8mes dans dans tout ce qui concerne le bois nos exportateurs de machines aux excellents producteurs h\u00e9 bien se voir r\u00e9duire les marges et ont des difficult\u00e9s concurrentielles avec s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:35) [94%] : \r\nIls \u00e9taient des milliers hier soir pour accueillir leur h\u00e9ros et leur 13\u00e8me Coupe de Suisse, les joueurs du FC Sion ont regagn\u00e9 le chef- lieu valaisan peu avant minuit, dans une ambiance survolt\u00e9e une mar\u00e9e rouge et blanche qui s'est prolong\u00e9e tard dans la nuit et dans laquelle ont plong\u00e9 Erwan Jacques et Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:51) [90%] : \r\nDe m\u00e9moire de supporters jamais le FC Sion n'avait \u00e9t\u00e9 accueilli par autant de monde, il faut dire que symboliquement cette 13\u00e8me Coupe \u00e9tait s\u00fbrement la plus d\u00e9sir\u00e9e oppos\u00e9 au super champion b\u00e2lois les Valaisans voulait y croire, mais ils ne partaient pas forc\u00e9ment favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:51 > 0:10:04) [82%] : \r\nIl y a 6 mois, on \u00e9tait tous dans la gal\u00e8re, aujourd'hui on veut prendre du plaisir, mais \u00e7a prouver que nous sourire parce que on avait \u00e9t\u00e9 capable de remonter en championnat je vois pourquoi n'\u00e9tait pas capable de votre vandales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:09) [92%] : \r\nPour les anciens joueurs habitu\u00e9s de la coupe une finale nationale rassemble canton bien au-del\u00e0 du sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:21) [77%] : \r\nMais je pense que c'est pas uniquement l'obsession c'est vraiment et tout le monde est solidaire et puis cette c'\u00e9tait des fruits de la mont\u00e9e, c'est ce pr\u00eatre 13 fantastique, on sait que les gens y sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:39) [82%] : \r\nPourtant les sont donc on a fait un patch parce que l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 fantastique, suspension que et je pense que les gens et puis sport parce que quand tu dis va affronter par la et puis il faut ramener la coupe, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:10:45) [95%] : \r\nEn cette ann\u00e9e du bicentenaire, le pr\u00e9sident de la ville reconna\u00eet aussi la saveur particuli\u00e8re de cette victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:45 > 0:10:47) [87%] : \r\nJ'ai eu la chance d'avoir, le 1er, la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:10:57) [85%] : \r\nGardien B\u00e9d\u00e9nik qui voudraient montrer de m\u00e9dailles et aujourd'hui, ben c'est la plus belle de toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:02) [91%] : \r\nPour certains, la f\u00eate s'est poursuivie jusque tard dans la nuit sous les drapeaux rouge et blanc des tr\u00e9sors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:04 > 0:11:18) [92%] : \r\nL'autre exploit sportif, on l'\u00e9voquait en titre, c'est bien s\u00fbr la victoire de Stan Wawrinka en finale de Roland-Garros contre Novak Djokovic, une heure apr\u00e8s le match l'admiration et l'\u00e9motion \u00e9tait encore perceptible dans les coulisses du stade, Isabelle Musy et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:28) [93%] : \r\nLa Suisse en fait hier \u00e0 Paris, Stan Wawrinka d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics et remport\u00e9 son 2\u00e8me tournoi du grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:32 > 0:11:37) [99%] : \r\nDevant les vestiaires, parents et amis sont \u00e9mus par la performance du Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:11:51) [86%] : \r\nDonc on a une \u00e9dition de Roland Garros 2000 2015 avec extraordinaire un favori, Novak Djokovic qu'on attendait jusqu'au bout, qui est battu Nadal, qui a battu Murray et finalement celui auquel on n'est pas forc\u00e9ment tous hein penser au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:11:55) [88%] : \r\nOn retrouve \u00e0 l'arriv\u00e9e, soulevant le troph\u00e9e en jouant le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:55 > 0:12:05) [84%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 ni sa carri\u00e8re et battant le jour J, le meilleur jour du monde donc un \u00e9norme Stan Wawrinka qui a probablement proposer une des plus belles finale qu'on a \u00e0 Roland Garros il depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:05 > 0:12:21) [90%] : \r\nMoi j'ai toujours pens\u00e9 qu'il avait la possibilit\u00e9 de de Batna importe qui mais de gagner Roland-Garros, c'est quand m\u00eame quelque chose d'incroyable, puis moi je suis tout content pour lui et pour tout le monde qui qui l'a aid\u00e9 puis toute la famille toute la Suisse, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s forc\u00e9ment dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:21 > 0:12:37) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s fort parce que Stan, c'est son tour, on a fait, a gagn\u00e9 en 2003 dans 12 ans apr\u00e8s le Ghan\u00e9en enseignant voil\u00e0 c'est c'est c'est le tournoi le plus important pour lui au monde dans cette Roland Garros, hein, il a grandi sur terre battue et aujourd'hui le GAN franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:39 > 0:12:45) [77%] : \r\n\u00e0 Roland Garros Wawrinka a \u00e9t\u00e9 magistral tout au long de la quinzaine il on ressent une immense fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:47 > 0:13:07) [86%] : \r\nClair c'est assez hallucinant du d\u00e9sir que j'ai gagn\u00e9 la Grand Chelem de nouveau ici \u00e0 Paris, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion sur le terrain, beaucoup de nervosit\u00e9 aussi et voil\u00e0 une grosse bataille physiquement pas difficile \u00e0 trouver des solutions pour battre Novak, mais j'ai vraiment sorti mon meilleur match je suis vraiment tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:09 > 0:13:17) [94%] : \r\nEt la presse du monde entier salue unanimement l'exploit de Stan Wawrinka des journaux qui s'\u00e9merveille notamment de son revers surpuissant Fran\u00e7ois rustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:21 > 0:14:26) [91%] : \r\nLe nouveau roi de Roland Garros, la presse suisse \u00e9tait monarchique ce matin face \u00e0 l'exploit de Stan Wawrinka, vainqueur en 4 sets la NZZ titre en fran\u00e7ais pour le champion de terre battue, un hommage aux Vaudois admir\u00e9 pour son travail et sans talent qui se bonifie avec les ann\u00e9es, il y a 30 ans, Stan fait la une des m\u00e9dias internationaux, un simple bravo pour le journal L'\u00e9quipe admiratif du revers \u00e0 une main de Wawrinka le journal Le Monde souligne ce stup\u00e9fiant vainqueur une surprise \u00e9galement pour le temps, personne n'y croyait, mais Stan Wawrinka l'fait, faut-il le rappeler, les pronostics d'avant- match \u00e9tait Clermont faveur du serbe Novak Djokovic dans son pays, \u00e0 Belgrade, le journal Politika souligne le match plus d\u00e9termin\u00e9 de Stan alors que vestiaires ni Novosti parle de l'ovation r\u00e9serv\u00e9e aux Serbes \u00e0 la fin de la partie, mais salu\u00e9e \u00e9galement le courage de Wawrinka, d'autres mettent en avant le short du Suisse pr\u00e9sents sur le corps, la conf\u00e9rence de presse est, bien s\u00fbr, dont toute la presse internationale, la r\u00e9ponse du tennisman de Saint-Barth\u00e9lemy, il sera au mus\u00e9e de Roland Garros, vous pouvez le voir tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:44) [91%] : \r\nUn dernier mot de sport avec les championnats d'Europe d'escrime \u00e0 Montreux qui commence bien pour la Suisse, la victoire dans la finale \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e est certes revenu au fran\u00e7ais, Gauthier Grumier et le suisse Max Heinzer a longtemps r\u00e9sist\u00e9, score final 15 touches \u00e0 12 pour le le fran\u00e7ais et une m\u00e9daille d'argent pour Heinzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:53 > 0:15:11) [93%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale est consacr\u00e9 cette semaine aux m\u00e9tiers de l'eau avec aujourd'hui celui de monitrice pour b\u00e9b\u00e9s- nageurs, ils n'ont que quelques mois mais barbote d\u00e9j\u00e0 dans la piscine des grands et Patricia Bugnon passent chaque semaine une quinzaine d'heures dans l'eau pour aider les tout-petits \u00e0 se familiariser avec cet \u00e9l\u00e9ment, reportage Nicolas Marra dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:13 > 0:15:16) [99%] : \r\nApprendre \u00e0 nager avant m\u00eame de savoir marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:19 > 0:15:25) [90%] : \r\nCharline n'a que 8 mois gr\u00e2ce \u00e0 ces cours, elle se familiarise avec l'eau tout en s'amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:33 > 0:15:35) [70%] : \r\nBon, il a donc pas int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:36 > 0:15:47) [92%] : \r\n\u00e0 la piscine de charmer en Gruy\u00e8re des cours pour b\u00e9b\u00e9s- nageurs \u00e2g\u00e9s de 4 mois \u00e0 4 ans pour les aider \u00e0 faire leurs premi\u00e8res brasses Patricia Bugnon passent chaque semaine une quinzaine d'heures dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:05 > 0:16:09) [90%] : \r\nApr\u00e8s un certain nombres de s\u00e9ance, les enfants se transforment en v\u00e9ritables petits nageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:25) [91%] : \r\nDu haut de ses 7 mois le petit Sam vit un jour important, l'une des premi\u00e8res \u00e9preuves de sa jeune existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:33 > 0:16:34) [63%] : \r\nCelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:43 > 0:16:45) [78%] : \r\n\u00e7a sera pas d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:45 > 0:16:48) [94%] : \r\nSous les yeux d'une maman, pas vraiment inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:48 > 0:16:50) [81%] : \r\nOn est quadrill\u00e9e, on sait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:16:58) [93%] : \r\nQuant aux petits nageurs, ils n'ont pas froid aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:58 > 0:17:08) [89%] : \r\nIl y a eu une p\u00e9riode o\u00f9 elle a eu un pas peur mais c'\u00e9tait plus la peine \u00e0 faire ce qu'on leur dit : mais apr\u00e8s la pas eu, c'\u00e9tait pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:09 > 0:17:14) [95%] : \r\nEn Suisse romande, des centaines d'enfants participent chaque ann\u00e9e au cours de b\u00e9b\u00e9s nageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:15 > 0:17:29) [95%] : \r\nBody, le corps du fr\u00e8re sort mercredi sur les \u00e9crans romands un documentaire coproduit par la RTS, une plong\u00e9e dans le monde du culturisme \u00e0 travers 2 fr\u00e8res dont l'un est aussi le r\u00e9alisateur de ce film David Nicolas Parel et votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:29 > 0:17:53) [90%] : \r\nEh oui, avec Body on tombe vraiment d\u00e9couvrent la face cach\u00e9e du du culturisme, on a l'habitude de penser \u00e0 l'image d'Epinal Days monsieur muscle un peu d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s bien l\u00e0 pas du tout, c'est un monde d'abn\u00e9gation, de souffrance, de d\u00e9passement de soi qu'on d\u00e9couvre et puis la vraie force du film, c'est votre implication celle du r\u00e9alisateur, puisque vous \u00eates dedans, bonjour David Nicolas Parel alors appelle Body, le corps du fr\u00e8re d'un film sur l'Body building ou sur le fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:53 > 0:18:23) [88%] : \r\nC'est un peu les 2, en fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de filmer un petit peu ce monde particulier j'avais connu pendant des ann\u00e9es et de faire une sorte d'immersion, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan vraiment Body building, \u00e7a m'a permis de me d\u00e9placer en fait, \u00e7a m'a dit : le go\u00fbt du d\u00e9passement de soi et de l'effort et en fait ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui se passe en coulisses, parce que j'ai en Body building, c'est des hommes et des femmes qui pose de face ou de dos ou de profil, hein, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 et en fait c'\u00e9tait tout ce qu'qui joue en coulisse qui m'int\u00e9ressait quand on se d\u00e9barrasse etc, tout se joue en quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:23 > 0:18:34) [85%] : \r\nAlors justement vous il il y a un moment o\u00f9 on va pouvoir hein dans le film on voit vraiment vous y allez, vous revenez, vous remettez \u00e0 la comp\u00e9tition, \u00e7a c'\u00e9tait tout de suite, pr\u00e9vues dans ce projet bien c'est venu apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:35 > 0:19:33) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas pr\u00e9vu du tout, moi, je devais \u00eatre r\u00e9alisateur rester derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec mon \u00e9quipe et puis j'ai mon fr\u00e8re sur plusieurs comp\u00e9titions, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu sur le papier, et je savais que voil\u00e0, on a toujours eu des rapports un peu compliqu\u00e9, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 c'est difficile j'\u00e9tais bodybuilders il y a 15 ans apr\u00e8s, je me suis \u00e9loign\u00e9 de \u00e7a et et puis lui, ici mis un peu dans son coin et puis y a voulu devenir champion, il est devenu champion suisse, puis apr\u00e8s il a voulu devenir faire une carri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, etc, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, on n'a jamais r\u00e9ussi moins se comprend et et voil\u00e0, donc c'\u00e9tait pas simple hein, et donc on a film\u00e9 et il a pr\u00e9par\u00e9 ses comp\u00e9titions et j'arrivais pas \u00e0 retourner vers lui et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, on n'arrivait pas \u00e0 se comprendre et plus ces comp\u00e9titions approchait plus moins pouvait se parler, j'\u00e9tais vraiment l'\u00e9tait tr\u00e8s proche de la cam\u00e9ra de l'\u00e9quipe etc mais moi il pouvait pleuvoir et c'\u00e9tait le contraire et donc je me suis dit Foch redevient bodybuilders alors voil\u00e0, j'ai pr\u00e9par\u00e9, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:33 > 0:19:38) [87%] : \r\nQuelques images, parce qu'effectivement c'est quand m\u00eame un film qui parle d'abord de sueur cet extrait choisi par Martina Shiva.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:40) [79%] : \r\nEt oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:50 > 0:20:04) [90%] : \r\nMais souffrir parce que on sait qu'on va progresser, donc on passe au Vert, la souffrance automne/hiver qu'on accepte qu'on on ne peut pas parce qu'on sait que cette douleur cette br\u00fblure va nous apporter la progression qu'on a besoin pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:09 > 0:20:10) [75%] : \r\nSuper biceps \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:14 > 0:20:15) [99%] : \r\nTriceps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:27 > 0:20:31) [81%] : \r\nFaut vraiment foutu vraiment du cesse parce que tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:20:51) [86%] : \r\nEn faisant le choix de fumer, mais enfin dans son parcours vers un un classique, j'esp\u00e9rais me rapprocher de lui, mais c'est l'inverse qui se produisait alors devant la tournure que prennent rapports j'ai pris la d\u00e9cision sans en parler \u00e0 personne de reprendre le chemin de la salle de gym, il ne pr\u00e9par\u00e9e, moi aussi, pour une comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:00 > 0:21:04) [76%] : \r\nIl y a vraiment pas durer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:05 > 0:21:12) [93%] : \r\nVous parlez de votre rapport \u00e0 votre fr\u00e8re qui \u00e9tait assez compliqu\u00e9 maintenant le film est termin\u00e9, il a probablement vu comment est-ce qu'il a r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:14 > 0:22:31) [87%] : \r\nBah c'\u00e9tait il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mu, on sait plus parler pendant presque 5 mois apr\u00e8s la fin du tournage, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, sans des coups dans le film, parce qu'il y a plusieurs classes, mais on a mis du temps avant de se reparler et puis l'a d\u00e9couvert les premi\u00e8res images \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9mus et et voil\u00e0 donc maintenant, il ne supporte \u00e9norm\u00e9ment, c'est expliquer et et voil\u00e0 et c'est c'est marrant parce qu'il y a eu une petite premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve le week- end dernier et les gens donc public a eu un d\u00e9bat apr\u00e8s les gens public on en parlait un peu ont pos\u00e9 des questions et on met carr\u00e9ment les pieds dans place certaines choses sur notre relation et il m'a avou\u00e9 des choses qu'il n'avait pas encore dit jusqu'\u00e0 maintenant, juste il y a 2 3 jours donc, voil\u00e0 : c'est difficile parce qu'on sait pas on sait les gens comprendront le font comme ils veulent, mais on sait pas dire on sait pas on sait pas se dire constamment fait voil\u00e0 c'est \u00e7a, ben oui m'a fait comprendre, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que je voulais russe \u00e0 mon film, c'est mon 1er et lui voulait r\u00e9ussir aussi le film Assaf, de sa fa\u00e7on d'culturisme, il voulait \u00eatre le meilleur, il voulait gagner les comp\u00e9titions, il voulait avoir le meilleur physique parce qu'une cam\u00e9ra de cin\u00e9ma qui avait parce que c'\u00e9tait mon film \u00e0 moi et puis moi je voulais Russes \u00e0 mon film, donc c'\u00e9tait, on a toujours eu du mal \u00e0 comprendre, mais l\u00e0 ce qu'on vit ce qu'on a v\u00e9cu dans le film, \u00e0 des moments et ce qu'on vit maintenant c'est c'est des moments formidables, mais parce que c'est comme dans beaucoup de familles, c'est-\u00e0-dire plaisir qu'on concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:31 > 0:22:45) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, vous lui dites carr\u00e9ment dans le film, on voit que vous perdez 7 kilos en quoi je se sont joints \u00e0 vous passer \u00e0 2 doigts de l'\u00e9vanouissement, on sait pas, hein, si vous gagnez la comp\u00e9tition pas mais et vous d\u00e9cidez m\u00eame de prendre des produits interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:46 > 0:23:57) [88%] : \r\nBen voil\u00e0, il fallait que je passe par l\u00e0 aussi parce que c'est compliqu\u00e9, c'est un sport o\u00f9 il y a beaucoup de tabous et puis, puis pour les gens, voil\u00e0 c'est il y a le dopage la gonflette etc, mais c'est tellement plus c'est c'est canton d\u00e9coulent film, on se rend compte que c'est autre chose, c'est l'effort c'est la di\u00e9t\u00e9tique, c'est la nutrition, c'est 7 8 repas par jour, c'est du programme alimentaire, c'est de l'entra\u00eenement, c'est du repos, c'est bien signifier demande aussi certains produits qui est d'avoir le niveau, qui de la comp\u00e9tition, aujourd'hui donc, voil\u00e0, c'est vraiment trop tabou maintenant donc c'est pour \u00e7a que j'en ai parl\u00e9, c'\u00e9tait important de parce que voil\u00e0 je ce grand fr\u00e8re, donc il fallait quand m\u00eame que, de fa\u00e7on un petit peu subtile, je le met un peu regardants parce que c'est pas simple et que mais je sais qu'il est bien entour\u00e9, voil\u00e0, il a un tr\u00e8s bon coach, etc, mais c'est pas simple, donc c'est un m\u00e9lange de plein de choses et puis voil\u00e0 Pierre, c'est un milieu qui est plein de pr\u00e9jug\u00e9s, donc j'ai voulu montrer que ce que je connaissais, c'est-\u00e0-dire c'est un sport qui est pratiqu\u00e9e par des gens qui sont, qui sont beaucoup beaucoup \u00e9taient dans le mal \u00eatre dans l'ob\u00e9sit\u00e9 comme moi ou qui ont \u00e9t\u00e9 rachitiques quand ils \u00e9taient petits, donc c'est pas l'image qu'on imagine de quoi, ce sont des gens vraiment qui sont souvent cach\u00e9s qui s'entra\u00eenent dans leur coin, qui ont tr\u00e8s peu \u00e0 la place de la piscine et voil\u00e0 et \u00e7a me fascine a montr\u00e9 \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:57 > 0:24:06) [89%] : \r\nEt c'est r\u00e9ussi, c'est un film effectivement, vous leur donnez la parole, alors avant de continuer \u00e0 parler du film vous propose un petit d\u00e9tour par les archives, quand m\u00eame, on n'a pas r\u00e9sist\u00e9 pour une p\u00eache culture \u00e0 faire un retour culturistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:07 > 0:24:08) [77%] : \r\nCes citoyens \u00e0 quoi pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:08 > 0:24:17) [86%] : \r\nIl ne il d\u00e9ambule sans but apparent et les m\u00e9dias, il ressemble \u00e0 tout un chacun, quel moyen de se distinguer, \u00e9ventuellement les muscles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:18 > 0:24:27) [94%] : \r\nLes muscles, dans les ann\u00e9es 60 70, le travail de d\u00e9veloppement des muscles s'appelle le culturisme et il y a des tas de raisons pour le pratiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:27 > 0:24:39) [90%] : \r\nVous avez d'abord le narcissisme, il faut simplement et puis ensuite essayer de plaire, vous avez l\u00e0 une occasion en prenant du volume en travaillant avec acharnement de pallier \u00e0 certains complexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:40 > 0:24:51) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, les messieurs bien b\u00e2ti, on les appelle des monsieur muscles h\u00e9 oui, il donne des complexes aux autres comme dans cette sc\u00e8ne mythique du Corniaud avec Louis de Fun\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:57 > 0:25:07) [91%] : \r\nLe plus c\u00e9l\u00e8bre monsieur muscles a \u00e9t\u00e9 5 fois Monsieur Univers un Autrichien \u00e0 la m\u00e2choire aussi carr\u00e9 que les \u00e9paules et les id\u00e9es, vous aurez reconnu Arnold Schwarzenegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:12 > 0:25:43) [83%] : \r\nOui, dans les ann\u00e9es 80 le culturisme devient Body building les comp\u00e9titeurs sont des \u00eatre extr\u00eame over muscl\u00e9 over bronz\u00e9 et parfois overdose et Pierre pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat pareil prend plein de produits autoris\u00e9s et souvent des produits interdits aussi et, aujourd'hui, ben il y a 2 philosophies qui s'affrontent, celle-ci, je sais pas si ils \u00e9taient tellement importants ou celle-l\u00e0, moi je pense que pour \u00eatre jusqu'\u00e0 alors, camarades, choisi d'quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:45 > 0:25:52) [83%] : \r\nL ce retour sign\u00e9 Martina alors vous David Nicolas Parel vous avez v\u00e9cu les 2 ans muscl\u00e9 pas muscl\u00e9 vous \u00eates plusieurs comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:53 > 0:26:24) [90%] : \r\nJe sais pas c'est c'est difficile \u00e0 dire, il y a toujours une sorte d'Athis, action, moi je suis plut\u00f4t quelqu'un souvent insatisfaits ou toujours perfectionniste et ils sont tous pareils, en fait, mon fr\u00e8re comme les autres, ils s'ils sont toujours en train d'essayer d'\u00eatre mieux donc voil\u00e0 moi aujourd'hui, enfin j'en fait un petit peu, \u00e7a m'a redonn\u00e9 le go\u00fbt d'en faire quand m\u00eame mais c'est vrai qu'il y a encore 3, 4 ans, jamais j'aurais imagin\u00e9 refaire une comp\u00e9tition et peut-\u00eatre que j'ai pass\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, je voudrais me lancer un d\u00e9fi \u00e0 \u00e0 45 ans, je sais pas, peut-\u00eatre que je sais, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est c'est jouissif de reprend possession de son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:24 > 0:26:37) [85%] : \r\nAlors il y en a qui n'a jamais cess\u00e9, c'est Schwarzeneger Arnal qui avait enfin il fait plus de culturisme \u00e0 proprement parler avenir au cin\u00e9ma, alors lui, \u00e7a reste l'idole des des culturistes de tous pays est-ce que vous pensez qu'il va voir votre film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:37 > 0:28:01) [90%] : \r\nJe sais pas, pour l'instant il n'a pas encore vu, mais, mais ce serait curieux de conna\u00eetre, de savoir en fait si il est sensible \u00e0 \u00e7a, l'histoire, j'ai racont\u00e9 avec mon fr\u00e8re et puis sur ce que j'ai voulu montrer du Body building amateur aujourd'hui en Europe s'\u00e9tant tr\u00e8s loin de ces images qui sont aujourd'hui un peu clich\u00e9, et puis de ce que c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 il y avait le culte du corps, etc, \u00e0 son \u00e9poque et tout qui lui c'est une ic\u00f4ne donc est-ce encore un Dieu pour tous les culturistes encore aujourd'hui parce qu'il y a pas eu voil\u00e0 il avait un charisme qui est qui est tellement impressionnant que que \u00e7a les a marqu\u00e9s et puis mais voil\u00e0 ce curieux de savoir s'il serait sensible \u00e0 \u00e7a, parce que comment \u00e7a se passe aujourd'hui, parce que j'ai voulu mettre en lumi\u00e8re un milieu qui est compl\u00e8tement oubli\u00e9 les comp\u00e9titions \u00e2ge, elles ont lieu dans des salles des f\u00eates avec tr\u00e8s peu de monde, il y a autant de gens sur sc\u00e8ne en coulisses que dans le public il y a pas de m\u00e9decin et voil\u00e0 et puis c'est donc c'est tr\u00e8s difficile, donc pas de reconnaissance, un canton s'entra\u00eene pendant des ann\u00e9es comme ils font concentr\u00e9 pendant 10 ans, on ressort avec une une une coupe en plastique et puis un peu de prot\u00e9ines \u00e0 50 francs, donc voil\u00e0 donc pas de retransmission t\u00e9l\u00e9 de choses comme \u00e7a, pas de sponsors, donc les journaux s'int\u00e9ressent pas et c'est un plus qu'un petit monde qui se regarde, donc j'avais envie de mettre en lumi\u00e8re un peu \u00e7a, donc si on est loin de ce que de l'\u00e9poque de d'Arnold o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment m\u00e9diatis\u00e9 donc je serais curieux de savoir ce qu'il pense de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:01 > 0:28:12) [91%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu nous voir le film s'appelle Body, le corps du fr\u00e8re, il faut aller le voir, \u00e7a sort demain et puis il y a des avant- premi\u00e8res pour vous renseigner sur la p\u00eache sur votre page Facebook je crois merci beaucoup en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:12 > 0:28:23) [89%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, de quoi a-t-on parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le monde francophone c'est le Zapping de TV5 Monde pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par Philippe Andr\u00e9a Narry Man.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:30) [68%] : \r\nEst-ce que tu venir mais hier midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:31 > 0:28:46) [91%] : \r\nLe message vient de l'\u00e9ducation nationale, la France manque de profs dans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es, trop de candidats au concours, exemple en math\u00e9matiques 1802 admissible pour 1440 postes car le m\u00e9tier n'attire plus les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:46 > 0:28:53) [94%] : \r\nEt les gens aussi ont besoin d'avoir reconnaissance salariale et des conditions de travail qui leur permette de faire bien leur m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:53 > 0:28:56) [91%] : \r\nR\u00e9sultat : l'an dernier 400 postes perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:57 > 0:29:04) [94%] : \r\nIci au Canada pendant plus d'un si\u00e8cle 150000 enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leur famille et envoy\u00e9s dans des pensionnats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:04 > 0:29:16) [94%] : \r\nUne page sombres de l'histoire des Indiens pour le 1er ministre conservateur St\u00e9phan Harper \u00e9tait une politique d'assimilation forc\u00e9e, rien de plus, mais la Commission V\u00e9rit\u00e9 r\u00e9conciliation n'est pas du tout d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:17 > 0:29:20) [66%] : \r\n\u00e7a se cr\u00e9er le changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:20 > 0:29:38) [94%] : \r\nV\u00e9rification faite, ce Crime n'est pas reconnue par le droit international, une lacune que les peuples autochtones du Canada veulent combler, nouvelle alerte \u00e0 la rougeole en France en Alsace cette fois-ci 150 cas apparus r\u00e9cemment dans les \u00e9tablissements scolaires, la faute aux parents qui ne vaccine plus leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:38 > 0:29:42) [89%] : \r\nQuand on \u00e9tait jeune, on n'avait pas de Vasseur, tout se passait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:42 > 0:29:46) [90%] : \r\nUne attitude de plus en plus r\u00e9pandue jug\u00e9 irresponsable pour ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:46 > 0:29:55) [82%] : \r\nC'est pas acceptable, moi- m\u00eame je suis parent, de pouvoir se dire que, \u00e9ventuellement, je joue le tout avec la vie de mon fils semble vaccinant pas, il y avait \u00e9ventuellement, il sera peut-\u00eatre une complication par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:55 > 0:30:18) [92%] : \r\nLes risques r\u00e9els depuis 2008, on recense 10 cas mortels, la bataille de Waterloo n'est pas fini, le maire de la commune voisine de Braine-l Alleud rouvre les hostilit\u00e9s, la bataille de Waterloo, c'est une affaire \u00e9conomique une affaire \u00e9conomique qui concerne 4 communes selon lui c'est dans sa ville que Napol\u00e9on a chut\u00e9 face \u00e0 l'arm\u00e9e des alli\u00e9s, emmen\u00e9s par le Duc de Wellington logique il demande r\u00e9paration pour cette erreur historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:18 > 0:30:23) [92%] : \r\nVous \u00eates attaqu\u00e9 aux \u00e9crits du guide Michelin, vous allez vous attaquer aux \u00e9crits de Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:23 > 0:30:34) [93%] : \r\nJe pense qu'il ne faut pas caricaturer l'affaire, nous avons simplement demand\u00e9 \u00e0 Michelin de faire des corrections d'ordre g\u00e9ographique, le guide a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rendre les armes, son ouvrage est d\u00e9sormais retir\u00e9 de la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:39 > 0:30:56) [88%] : \r\nEt ce soir, couleur locale s'int\u00e9ressera \u00e0 l'une des structures embl\u00e9matique de Fribourg, le pont de Saint Jean, le temps, l'eau et le gel ont mis \u00e0 mal, c'est ouvrage du XVIIIe si\u00e8cle, des travaux sont pr\u00e9vus l'ann\u00e9e prochaine mais ils inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les commer\u00e7ants du quartier, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:57 > 0:31:04) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darius Rochebin bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:13 > 0:31:15) [82%] : \r\nLa formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:24 > 0:31:27) [71%] : \r\nSalut Marc ou \u00e0 ou fugacement Grant a failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:34 > 0:31:35) [94%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:40 > 0:31:42) [87%] : \r\nImpressionnant, ces images de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:42 > 0:31:51) [69%] : \r\nLa Suisse \u00e0 Magny-Cours, voil\u00e0 c'est moche comme quoi \u00e7a peut arriver \u00e7a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:58 > 0:31:59) [75%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:15 > 0:32:24) [80%] : \r\nC'est beaucoup de choses, \u00e7a para\u00eet qu'un de vos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:28 > 0:32:30) [77%] : \r\nMais \u00e0 parit\u00e9 pendant le le le TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:36 > 0:32:37) [92%] : \r\nNon \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:43 > 0:32:44) [83%] : \r\nBon, moi je suis frileuse alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:47 > 0:32:47) [67%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:50 > 0:32:51) [92%] : \r\nC'est c'est bon hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:52 > 0:32:52) [94%] : \r\nElles sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:26 > 0:38:27) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, comme pr\u00e9vu, il y avait passablement d'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle ce matin de l'instabilit\u00e9 \u00e9galement, ce qui fait que, il y a d\u00e9j\u00e0 des orages qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, du c\u00f4t\u00e9 de l'ado le long des Pr\u00e9alpes, on va d'ailleurs le voir sur l'animation satellite et puis les orages d'hier soir et de cette nuit ont \u00e0 nouveau bien toucher la Suisse al\u00e9manique les orages \u00e9taient localement tr\u00e8s violents et les averses tr\u00e8s abondante, on voit justement toute cette zone l\u00e0 orageuse qui nous a touch\u00e9s, qui est en train de se d\u00e9caler, mais il y en a donc les les foyers orageux ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9 sur nos r\u00e9gions regarder l'image radar de ces derni\u00e8res 24 heures elle est assez parlant, on voit vraiment, l\u00e0 o\u00f9 les orages ont \u00e9t\u00e9 les plus violents, o\u00f9 ils ont m\u00eame stagn\u00e9, que ce soit dans la soir\u00e9e et dans la nuit, ensuite, le calme est revenu et les orages, on le voit actuellement qui se d\u00e9veloppent et qui continueront \u00e0 se d\u00e9velopper cet apr\u00e8s- midi sur la Suisse romande, c'est surtout les reliefs qui devraient \u00eatre les plus marqu\u00e9es par ces orages, les r\u00e9gions de plaine, un tout petit peu plus en marge, mais quand m\u00eame, \u00e7a risque de d\u00e9border, il faut pas se faire d'illusions au niveau de la Suisse al\u00e9manique le plateau comme il est sous l'influence d'air, un tout petit peu plus sec, dont un tout petit peu plus stable, \u00e7a restera assez nuageux mais un risque d'orage limit\u00e9es, idem en ce qui concerne le long des Pr\u00e9alpes, centrale et orientale, en revanche, plus on ira vers le sud, plus la tendance orageuse sera marqu\u00e9e niveau les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse quand m\u00eame entre 18 et 21 degr\u00e9s sur l'est du pays, jusqu'\u00e0 23 du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall on aura entre 22 et 25 degr\u00e9s sur la Suisse romande jusqu'\u00e0 27 au Tessin, il fera 19 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et 27 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Locarno 0 degr\u00e9 se situant vers 3700 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 vend donc une tendance \u00e0 la disent aussi bien sur le plateau que sur les cr\u00eates du Jura et plut\u00f4t un tr\u00e8s faible secteur Nord-Ouest en montagne, c'est pas tr\u00e8s dynamique tout \u00e7a demain matin, de nouveaux donc pas mal d'humidit\u00e9, il y a l'air reste encore assez instable, surtout sur les versants sud des nuages, un tout petit peu plus marqu\u00e9e plus tenace, plus compact aussi sur l'extr\u00eame nord du pays, et puis, comme aujourd'hui, c'est plut\u00f4t les versants sud donc au sud de d'Yverdon que le la tendance orageuse sera la plus marqu\u00e9e avec donc, \u00e0 la cl\u00e9, des orages localement violents sur l'arc l\u00e9manique, en revanche, on devrait avoir un temps assez ensoleill\u00e9 sera un tout petit peu \u00e0 l'\u00e9cart de cette instabilit\u00e9 l\u00e0 aussi petite baisse au niveau des valeurs, sauf au lever du jour, puisque l\u00e0 il y aura quand m\u00eame un ciel nuageux, donc on lit les temp\u00e9ratures cet iront de 12 degr\u00e9s pour la plus basse \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau entre 13 et 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, nous atteindrons entre 17 et 19 degr\u00e9s dans l'Est, et jusqu'\u00e0 23 24 degr\u00e9s sur l'ouest, la c\u00f4te, bon, ce sera un tout petit peu plus dynamique du c\u00f4t\u00e9 de la bise, elle sera mod\u00e9r\u00e9e, aussi bien sur le plateau que sur les cr\u00eates du Jura et \u00e7a va pivoter au sud, dans les Alpes, mais \u00e7a restera tr\u00e8s faible, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-08T11:28:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437655", "durationSec": 124, "title": "MI BEBES NAGEURS MINIMAG_RTS000000537972", "excerpt": "Patricia Bugnon est monitrice pour b\u00e9b\u00e9s-nageurs. Gr\u00e2ce \u00e0 ces cours, les b\u00e9b\u00e9s et les enfants \u00e2g\u00e9s de 4 mois \u00e0 4 ans sont familiaris\u00e9s avec l'eau et apprennent les bases de la natation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9B\u00c9 NAGEUR", "B\u00c9B\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437656", "durationSec": 21, "title": "MI BILAN FRANC FORT_RTS000000541886", "excerpt": "Suite \u00e0 l'abandon du taux plancher par la Banque Nationale Suisse (BNS), le canton du Jura surveille de pr\u00e8s ces finances car il d\u00e9pend \u00e0 presque 50% de ses exportations.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "GESTION FINANCI\u00c8RE", "CH\u00d4MAGE PARTIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437657", "durationSec": 99, "title": "MI BODY ARCHIVES 3_RTS000000541823", "excerpt": "Rappel en archives de l'histoire du culturisme des ann\u00e9es 60 \u00e0 nos jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CULTURISME", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437658", "durationSec": 86, "title": "MI BODY FILM_RTS000000541596", "excerpt": "Extrait du film \"Body, le corps du fr\u00e8re\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur suisse David Nicolas Parel."}, {"internalArchiveId": "AA1506437659", "durationSec": 39, "title": "MI BODY TAPIS_RTS000000541593", "excerpt": "Extrait du film \"Body, le corps du fr\u00e8re\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur suisse David Nicolas Parel."}, {"internalArchiveId": "AA1506437660", "durationSec": 24, "title": "MI ESCRIME_RTS000000541791", "excerpt": "M\u00e9daille d'argent de l'\u00e9p\u00e9iste suisse Max Heinzer qui a \u00e9t\u00e9 battu par l'escrimeur fran\u00e7ais Gauthier Grumier en finale des championnats d'Europe d'escrime.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["ESCRIME", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["HEINZER, MAX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437661", "durationSec": 90, "title": "MI FC SION FETE_RTS000000541818", "excerpt": "Le FC Sion a gagn\u00e9 face au FC B\u00e2le sa 13e coupe de Suisse en 13 finales. Les footballeurs du FC Sion sont accueillis en h\u00e9ros \u00e0 Sion par leur supporters et c\u00e9l\u00e8brent cette victoire en leur compagnie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "TRIOMPHALISME", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1437797"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437662", "durationSec": 28, "title": "MI G7 3_RTS000000541815", "excerpt": "Des pluies tr\u00e8s importantes ont provoqu\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts notamment en Suisse al\u00e9manique. Dans le canton de Lucerne, une femmes et sa fille ont perdu la vie apr\u00e8s s'\u00eatre noy\u00e9s dans leur garage inond\u00e9 \u00e0 Dierikon."}, {"internalArchiveId": "AA1506437663", "durationSec": 115, "title": "MI INTEMPERIES_RTS000000541915", "excerpt": "Revue de presse europ\u00e9enne apr\u00e8s la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["ORAGE", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1437795"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437664", "durationSec": 86, "title": "MI MERS_RTS000000541902", "excerpt": "Itw du ministre jurassien de l'Economie et de la Coop\u00e9ration (DEC) Michel Probst concernant l'\u00e9tat financier du canton du Jura suite \u00e0 l'abandon du taux plancher par la Banque National Suisse (BNS).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437665", "durationSec": 71, "title": "MI REVUE PRESSE SPORT_RTS000000541847", "excerpt": "La victoire de Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par d'ex-joueurs qui ont appr\u00e9ci\u00e9 le jeu et la pugnacit\u00e9 du joueur suisse qui n'ont pas surpris les sp\u00e9cialistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437666", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE MINISTRE JU_RTS000000541887", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "GESTION FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437667", "durationSec": 111, "title": "MI STAN_RTS000000541908", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1437900"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437668", "durationSec": 103, "title": "MI TURQUIE_RTS000000541904", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437669", "durationSec": 138, "title": "MI ZAPPING FRANCOPHONE_RTS000000540673"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437756", "summary": "De nuit : Secours travaillant autour d'une maison inond\u00e9e. \nItw de Kurt Graf, police lucernoise.\nImportant d\u00e9g\u00e2ts dans la boulangerie. D\u00e9placement des pains.\nItw du boulanger.\nItw de Hans Burri, maire de Dierikon.\nEclairs de nuit dans le ciel. \nLa rivi\u00e8re Aare charriant du bois.", "id": "1437795", "visualThemes": ["FOUDRE", "INONDATION", "ORAGE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437758", "summary": "Footballeurs du FC Sion c\u00e9l\u00e9brant la victoire place Pury avec le troph\u00e9e de la coupe de Suisse.\nSupporter du FC Sion en rouge et blanc c\u00e9l\u00e9brant avec des fumig\u00e8nes.  \nItw de Didier Tholot, entra\u00eeneur FC Sion.\nItw de Marco Pascolo, entra\u00eeneur des gardien FC Sion.  \nItw de Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion. \nItw de Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion.", "id": "1437797", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "TRIOMPHALISME", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "THOLOT, DIDIER", "PASCOLO, MARCO", "MAURER, MARCEL"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437763", "summary": "Plateau : Itw de David Nicolas Parel, r\u00e9alisateur du film \"Body, le corps du fr\u00e8re\".", "id": "1437802", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437861", "summary": "Int des vestiaires de Roland-Garros.\nItw Guy Forget, capitaine de l'\u00e9quipe nationale de France de tennis.\nItw S\u00e9verin L\u00fcthi, capitaine de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de tennis.\nItw Wolfram Wawrinka, p\u00e8re de Stan Wawrinka.\nItw Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse.", "id": "1437900", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595449", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018951", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424550", "internalArchiveId": "AA1504424571", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde dames de la FIFA Canada 2015 : Japon - Suisse", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 15600, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6792167.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Coupe du monde f\u00e9minine de la FIFA 2015, Japon - Suisse"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde f\u00e9minine de la FIFA 2015\nJapon - Suisse", "En direct de Vancouver (CAN)"], "variantIds": ["ece-6738400"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T12:41:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437952", "durationSec": 15600, "title": "FOOT 080615 CHM DA JAP SUI-00"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1583108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018063", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1427890", "internalArchiveId": "AA1504427891", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La vie sur Venus : Hey mister DJ", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "summary": "Rubrique scientifique qui pr\u00e9sente la musique et son influence sur la vie sociale.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849116", "imageURL": "http://www.rts.ch/6791803.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "MUSIQUE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La vie sur Venus", "La vie sur Venus : Hey mister DJ", "La vie sur Venus : Hey mister DJ", "La vie sur Venus"], "alternativeSummary": ["La vie sur Venus\nHey mister DJ", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je d\u00e9montre que la musique nous situe socialement, comme le bruit nous situe spatialement et comment on peut m\u00eame se localiser avec la langue, la bouche, trouver son chemin avec la bouche.", "Hey mister DJ", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je d\u00e9montre que la musique nous situe socialement, comme le bruit nous situe spatialement et comment on peut m\u00eame se localiser avec la langue, la bouche, trouver son chemin avec la bouche.", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je d\u00e9montre que la musique nous situe socialement, comme le bruit nous situe spatialement et comment on peut m\u00eame se localiser avec la langue, la bouche, trouver son chemin avec la bouche."], "variantIds": ["ece-6738419", "ece-6740918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:21:02Z", "webPublicationDate": "2015-06-08T16:23:45Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAYOR, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "CAB PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1587383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018357", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428615", "internalArchiveId": "AA1504428619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Intro La mort aux trousses", "publicationDate": "2015-06-07T23:02:00Z", "summary": "Catherine Fattebert pr\u00e9sente le film \"La mort aux trousses\" d'Alfred Hitchcock sorti en 1959. Cary Grant Eva Marie Saint sont les acteurs principaux de ce film d'espionnage.", "durationSec": 156, "genres": ["Cin\u00e9ma"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:30:47Z", "program": {"href": "/programs/4418", "id": "4418", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE SUISSE", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "FATTEBERT, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1588401", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018438", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1415037", "internalArchiveId": "AA1503415056", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Iran-Isra\u00ebl: avant la r\u00e9volution", "publicationDate": "2015-06-07T22:01:00Z", "durationSec": 3245, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:37:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:00:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:00:10  10:00:02:09\r\n -Je vais vous raconter\r\n\r\n10:00:02:13  10:00:06:12\r\n{\\an1}comment \u00e7a se passait \u00e0 l'\u00e9poque\r\nentre l'Iran et Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:00:06:17  10:00:10:07\r\n      En mai 1978,\r\npour c\u00e9l\u00e9brer le 30\u00e8me anniversaire\r\n\r\n10:00:10:11  10:00:14:11\r\n{\\an1}de l'ind\u00e9pendance d'Isra\u00ebl,\r\non avait d\u00e9cid\u00e9 d'organiser\r\n\r\n10:00:14:16  10:00:19:04\r\n{\\an1}un festival de cin\u00e9ma \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \r\npour la communaut\u00e9 juive locale.\r\n\r\n10:00:19:09  10:00:24:01\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement majeur \u00e9tait\r\nla projection de \"Op\u00e9ration Entebbe\",\r\n\r\n10:00:24:06  10:00:27:12\r\n{\\an1}le film isra\u00e9lien\r\nle plus connu de l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:00:27:17  10:00:31:02\r\net qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9\r\n pour les oscars.\r\n\r\n10:00:31:07  10:00:36:07\r\n{\\an1}Le film \u00e9tait projet\u00e9 deux fois par\r\nsoir\u00e9e sur les murs de l'ambassade.\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:40:14\r\n{\\an1}Tout autour du b\u00e2timent,\r\nsur les toits, sur les balcons,\r\n\r\n10:00:40:19  10:00:45:11\r\n{\\an1}des milliers d'Iraniens\r\n\u00e9taient assis et regardaient le film.\r\n\r\n10:00:45:16  10:00:49:17\r\nChaque fois que l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne\r\n     faisait irruption\r\n\r\n10:00:49:22  10:00:52:17\r\n{\\an1}et \u00e9liminait les terroristes arabes,\r\n\r\n10:00:52:22  10:00:56:06\r\n   on entendait\r\ndes tonnerres d'applaudissements.\r\n\r\n10:00:56:11  10:01:01:06\r\n{\\an1}Et chaque fois que le h\u00e9ros\r\nisra\u00e9lien, Yoni Netanyahou, mourait,\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:04:15\r\n   on entendait\r\nun grand soupir dans le public,\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:08:04\r\n  et tous les Iraniens \r\n se mettaient \u00e0 pleurer.\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:12:17\r\n{\\an1}On s'imaginait alors que\r\ntout le monde s'identifiait \u00e0 nous,\r\n\r\n10:01:12:22  10:01:16:19\r\n    qu'on pouvait faire\r\nce qu'on voulait dans cette ville.\r\n\r\n10:01:17:00  10:01:21:02\r\nEt cinq mois plus tard,\r\n   on a fui le pays,\r\n\r\n10:01:21:07  10:01:26:11\r\n{\\an1}la queue entre les jambes,\r\ny \u00e9chappant de justesse.\r\n\r\n10:01:26:16  10:01:33:04\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on a r\u00e9alis\u00e9\r\nqu'on n'avait rien compris.\r\n\r\n10:01:40:10  10:01:53:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:53:06  10:01:56:23\r\n -Dans les ann\u00e9es 1960 et 1970,\r\n   des milliers d'Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:01:57:06  10:02:00:13\r\n    ont rejoint des dizaines\r\n    de milliers d'Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:02:00:18  10:02:04:01\r\n         et d'Europ\u00e9ens\r\nvenus faire des affaires en Iran\r\n\r\n10:02:04:06  10:02:06:09\r\n     avec le r\u00e9gime du shah.\r\n\r\n10:02:06:13  10:02:09:17\r\n            Le shah\r\ninvestissait alors des milliards\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:13:12\r\n      pour faire de l'Iran\r\n    une puissance r\u00e9gionale,\r\n\r\n10:02:13:17  10:02:17:20\r\net Isra\u00ebl recherchait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\r\n     un alli\u00e9 au Moyen-Orient.\r\n\r\n10:02:18:01  10:02:20:16\r\n Les relations \u00e9taient secr\u00e8tes,\r\n\r\n10:02:20:21  10:02:24:00\r\n        mais l'ambassade\r\n      isra\u00e9lienne \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n10:02:24:05  10:02:28:15\r\norganisait de fastueuses r\u00e9ceptions\r\n      pour le pouvoir local.\r\n\r\n10:02:28:20  10:02:31:15\r\n      Des enfants allaient\r\n     \u00e0 l'\u00e9cole isra\u00e9lienne,\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:35:01\r\n      des vols quotidiens\r\n reliaient Tel Aviv et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n10:02:35:06  10:02:39:13\r\n      Sur ces images, la vie\r\ndes Isra\u00e9liens ressemble \u00e0 un r\u00eave.\r\n\r\n10:02:39:18  10:02:45:00\r\n On a du mal \u00e0 croire aujourd'hui \r\nqu'en Iran, l'ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl,\r\n\r\n10:02:45:05  10:02:49:06\r\n       tant d'Isra\u00e9liens\r\nse sentaient mieux que chez eux.\r\n\r\n10:02:50:22  10:02:53:08\r\n{\\an3}                -Je suis n\u00e9 en Iran.\r\n\r\n10:02:53:12  10:02:56:11\r\n{\\an3}                   Mais ce n'est pas\r\n\r\n10:02:56:15  10:02:59:08\r\n{\\an3}               parce que mes parents\r\n                   \u00e9taient iraniens.\r\n\r\n10:02:59:12  10:03:03:10\r\n{\\an3}                  Je suis n\u00e9 en Iran\r\nparce que mon p\u00e8re \u00e9tait en mission.\r\n\r\n10:03:03:14  10:03:06:21\r\n{\\an3}           Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n            au Mossad, comme espion.\r\n\r\n10:03:07:02  10:03:08:15\r\n{\\an3}                A un certain moment,\r\n\r\n10:03:08:20  10:03:11:13\r\n          des relations\r\n    diplomatiques officieuses\r\n\r\n10:03:11:18  10:03:15:20\r\n{\\an3}     ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies entre le shah,\r\n          l'Iran et l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:03:16:01  10:03:19:11\r\n{\\an3}                Mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\n        attach\u00e9 militaire \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n10:03:21:19  10:03:25:17\r\n  Il a forg\u00e9 une grande amiti\u00e9\r\n    entre Isra\u00ebl et l'Iran.\r\n\r\n10:03:25:22  10:03:29:10\r\n     Ce qui fait que l'Iran\r\n  livrait du p\u00e9trole \u00e0 Isra\u00ebl,\r\n\r\n10:03:29:14  10:03:34:16\r\net qu'Isra\u00ebl fournissait \u00e0 l'Iran\r\n   tout ce qu'il lui fallait.\r\n\r\n10:03:34:21  10:03:39:00\r\n{\\an3}        Les Isra\u00e9liens ont construit\r\n    les plus grands barrages d'Iran.\r\n\r\n10:03:39:05  10:03:42:09\r\n                Nous avons g\u00e9r\u00e9\r\n      leur approvisionnement en eau.\r\n\r\n10:03:42:13  10:03:46:10\r\n{\\an3}             Des kibboutz isra\u00e9liens\r\n        ont d\u00e9velopp\u00e9 l'agriculture.\r\n\r\n10:03:46:14  10:03:48:12\r\n{\\an3}                Nous avons construit\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:50:05\r\n                 leur pays.\r\n\r\n10:03:50:10  10:04:01:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:01:06  10:04:03:23\r\n        -Nous habitions\r\n     un tr\u00e8s beau quartier,\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:08:22\r\n   dans des maisons luxueuses,\r\n      pr\u00e8s d'un grand parc.\r\n\r\n10:04:09:03  10:04:11:20\r\n{\\an1}On se lan\u00e7ait la poussette du b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:14:02\r\n{\\an1}\u00e0 travers le salon.\r\n\r\n10:04:14:07  10:04:15:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait gigantesque.\r\n\r\n10:04:16:01  10:04:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:40:16\r\n{\\an1}-Tout le monde\r\n\r\n10:04:40:21  10:04:43:11\r\n{\\an1}avait une bonne \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:04:43:16  10:04:46:01\r\n{\\an1}Elle avait sa propre chambre\r\n\r\n10:04:46:06  10:04:48:21\r\n{\\an1}et faisait tout,\r\nle m\u00e9nage, la cuisine.\r\n\r\n10:04:49:02  10:04:52:17\r\n    -Elle lavait le linge \u00e0 la main.\r\n-Oui, \u00e0 la main.\r\n\r\n10:04:52:22  10:04:57:00\r\n{\\an1}Et tout \u00e0 coup, des gens du kibboutz\r\navaient une bonne.\r\n\r\n10:04:57:05  10:04:58:16\r\n      Pour nous, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:04:58:21  10:05:00:13\r\n    Au d\u00e9but, nous l'aidions.\r\n\r\n10:05:00:18  10:05:03:20\r\n     Elle ne comprenait pas\r\n     ce que nous faisions.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:14:11\r\n  -Il y avait un grand magasin,\r\n            Kourosh.\r\n\r\n10:05:14:15  10:05:17:02\r\nTout d'un coup, on pouvait acheter\r\n\r\n10:05:17:07  10:05:20:00\r\n     des produits import\u00e9s,\r\n         des v\u00eatements.\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:23:00\r\n        En Isra\u00ebl,\r\n     nous n'avions pas\r\n\r\n10:05:23:05  10:05:26:03\r\n      de couches\r\n    b\u00e9b\u00e9 jetables.\r\n\r\n10:05:26:08  10:05:29:22\r\n{\\an1}Et quand j'allais en Isra\u00ebl,\r\nj'apportais des Pampers.\r\n\r\n10:05:30:03  10:05:33:00\r\n{\\an1}Notre capacit\u00e9 salariale\r\n\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:05:33:05  10:05:34:22\r\n     -Que voulez-vous dire ?\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:38:01\r\n{\\an1}-Pourquoi nous sommes partis l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:05:38:06  10:05:41:09\r\n{\\an1}Pourquoi tes parents\r\ny sont-ils all\u00e9s ?\r\n\r\n10:05:41:13  10:05:47:01\r\n{\\an1}Parce que les salaires, compar\u00e9s \u00e0\r\nceux en Isra\u00ebl, \u00e9taient incroyables.\r\n\r\n10:05:47:06  10:05:51:16\r\n{\\an1}A notre retour, nous avons achet\u00e9\r\nun appartement sans emprunt.\r\n\r\n10:05:51:21  10:05:55:00\r\n{\\an1}Un appartement chic,\r\ndans un quartier chic.\r\n\r\n10:05:55:05  10:06:00:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:01:01  10:06:03:12\r\n      -Je jouais du piano.\r\n\r\n10:06:03:17  10:06:06:23\r\n           Papa aimait vraiment\r\n         quand je jouais du piano.\r\n\r\n10:06:07:04  10:06:10:13\r\n{\\an3}     Un jour, il a re\u00e7u des g\u00e9n\u00e9raux\r\n\r\n10:06:10:18  10:06:13:11\r\n{\\an3}et il m'a demand\u00e9 de jouer pour eux.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:15:01\r\n            Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:18:05\r\n      \"Papa, je suis g\u00ean\u00e9, \r\n     laisse-moi tranquille.\"\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:20:01\r\n        J'avais huit ans.\r\n\r\n10:06:20:06  10:06:23:06\r\nMais chez nous, il fallait ob\u00e9ir.\r\n\r\n10:06:23:11  10:06:26:19\r\n{\\an3}           Quand j'ai fini de jouer,\r\n           tout le monde a applaudi,\r\n\r\n10:06:27:00  10:06:29:12\r\n{\\an3}et mon p\u00e8re m'a serr\u00e9 dans ses bras.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:33:09\r\n  Alors le chef d'\u00e9tat-major iranien\r\n               a dit: \"Viens ici.\"\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:36:18\r\n{\\an3}               Il a parl\u00e9 en persan,\r\n           j'avais appris le persan.\r\n\r\n10:06:36:23  10:06:40:08\r\n         Il a enlev\u00e9 sa montre en or\r\n                  et me l'a donn\u00e9e.\r\n\r\n10:06:40:12  10:06:44:19\r\n{\\an3}         Il m'a dit: \"Tu la m\u00e9rites,\r\n       tu as jou\u00e9 merveilleusement.\"\r\n\r\n10:06:45:00  10:06:49:15\r\n{\\an3} Mon p\u00e8re a dit: \"Non, G\u00e9n\u00e9ral Djam,\r\n            ce n'est pas appropri\u00e9.\"\r\n\r\n10:06:49:20  10:06:55:08\r\n{\\an3}      Mais le g\u00e9n\u00e9ral Djam a insist\u00e9,\r\net j'ai encore sa montre aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:04:00  10:07:25:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:27:21  10:07:29:21\r\n    -Le shah admirait Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:07:30:02  10:07:33:13\r\n                  Surtout \u00e0 cause\r\n           de ses succ\u00e8s militaires.\r\n\r\n10:07:33:18  10:07:36:10\r\n{\\an3}      Apr\u00e8s la guerre des Six-Jours,\r\n\r\n10:07:36:14  10:07:41:19\r\n{\\an3}   quand l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a battu\r\n    sept arm\u00e9es arabes en six jours,\r\n\r\n10:07:42:00  10:07:47:06\r\n{\\an3}     il s'est rendu compte qu'Isra\u00ebl\r\n \u00e9tait la carte qu'il fallait jouer.\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:56:21\r\n  -Il voulait l'amiti\u00e9 d'Isra\u00ebl\r\n\r\n10:07:57:02  10:08:00:02\r\n{\\an6}parce qu'Isra\u00ebl servait ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:08:00:07  10:08:02:19\r\n{\\an5}           Tant qu'Isra\u00ebl existait\r\n\r\n10:08:03:00  10:08:06:07\r\n           et combattait les Arabes,\r\n            ce serait bon pour lui.\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:08:23\r\n{\\an3} La haine entre l'Iran et les Arabes\r\n\r\n10:08:09:04  10:08:12:12\r\n               n'est pas moindre\r\n   que celle entre l'Iran et Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:14:14\r\n{\\an3}          Dans la litt\u00e9rature perse,\r\n\r\n10:08:14:19  10:08:18:02\r\n         on \u00e9voque les \"sales Arabes\r\n             mangeurs de l\u00e9zards\".\r\n\r\n10:08:18:07  10:08:23:05\r\n{\\an3}Si vous traitiez un Iranien d'Arabe,\r\n il se sentait profond\u00e9ment offens\u00e9.\r\n\r\n10:08:23:10  10:08:26:04\r\n{\\an1}-La coop\u00e9ration avec Isra\u00ebl\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:28:18\r\n{\\an1}\u00e9tait tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:08:28:23  10:08:31:09\r\n{\\an1}Tous les g\u00e9n\u00e9raux iraniens\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:32:23\r\n{\\an1}venaient en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:08:33:04  10:08:36:12\r\n{\\an1}Le chef d'\u00e9tat-major isra\u00e9lien\r\ns'est rendu en Iran,\r\n\r\n10:08:36:17  10:08:39:02\r\n{\\an1}le commandant de l'arm\u00e9e de l'air,\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:42:16\r\n{\\an1}le commandant de la marine,\r\ndes officiers d'active.\r\n\r\n10:08:42:21  10:08:46:15\r\n{\\an1}Des milliers d'officiers iraniens\r\nsont venus nous voir.\r\n\r\n10:08:46:20  10:08:49:14\r\n         En fait,\r\nc'\u00e9tait un job \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:52:10\r\n         -L'industrie militaire\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:54:19\r\n          a offert \u00e0 mon p\u00e8re\r\n\r\n10:08:55:00  10:08:57:12\r\nune mitraillette Uzi en plaqu\u00e9 or,\r\n\r\n10:08:57:17  10:09:00:19\r\n          pour en avoir vendu\r\n        aux militaires iraniens.\r\n\r\n10:09:01:00  10:09:02:14\r\n         Rappelle-moi combien ?\r\n\r\n10:09:02:19  10:09:05:02\r\n             -50'000.\r\n                      -50'000 Uzi !\r\n\r\n10:09:05:07  10:09:08:12\r\n           L'industrie militaire\r\n         n'en avait jamais fabriqu\u00e9\r\n\r\n10:09:08:17  10:09:10:09\r\n       en telle quantit\u00e9.\r\n\r\n10:09:10:13  10:09:12:13\r\n     Une d\u00e9tonation retentit\r\n\r\n10:09:12:18  10:09:16:05\r\n        -L'Iran a achet\u00e9\r\n   beaucoup d'armes \u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:09:16:10  10:09:19:14\r\n         Isra\u00ebl a fourni\r\n     une expertise militaire\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:22:21\r\n  \u00e0 propos d'armes isra\u00e9liennes\r\n         sophistiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:09:23:02  10:09:25:05\r\n Des avions, des missiles, etc.\r\n\r\n10:09:25:10  10:09:27:17\r\n-Isra\u00ebl a donc vendu des missiles\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:29:06\r\n           \u00e0 l'Iran ?\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:33:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait notre fa\u00e7on de surmonter\r\nun manque \u00e0 gagner financier,\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:36:19\r\n{\\an1}en nous attachant\r\nun partenaire strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:09:37:00  10:09:39:02\r\n{\\an1}Cette fois, c'\u00e9tait l'Iran,\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:42:19\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres moments,\r\nl'Afrique du Sud, l'Indon\u00e9sie.\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:45:20\r\n -C'est comme \u00e7a que \u00e7a marche ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:09:46:01  10:09:49:03\r\n      -Est-ce que le projet\r\n       nucl\u00e9aire iranien,\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:53:08\r\n qui fait peur \u00e0 tout le monde,\r\n   a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le shah ?\r\n\r\n10:09:53:12  10:09:55:09\r\n{\\an1}-Oui, il voulait\r\n\r\n10:09:55:13  10:09:58:02\r\n{\\an4}plus de puissance militaire\r\n\r\n10:09:58:07  10:10:00:09\r\n{\\an4}face \u00e0 l'Irak.\r\n\r\n10:10:00:13  10:10:02:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait son objectif.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:04:16\r\n -Qui l'a aid\u00e9 \u00e0 le d\u00e9velopper ?\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:06:06\r\n{\\an1}-Le ciel.\r\n\r\n10:10:10:16  10:10:12:20\r\n-Parmi les milliers d'Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:10:13:01  10:10:15:14\r\n        partis en qu\u00eate\r\n     de la manne iranienne,\r\n\r\n10:10:15:19  10:10:17:13\r\n     il y avait mes parents,\r\n\r\n10:10:17:18  10:10:21:05\r\n   Avi et Nili, mon fr\u00e8re Roy\r\n      et moi, encore b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:24:18\r\n  L'argent que mon p\u00e8re gagnait\r\n       dans une entreprise\r\n\r\n10:10:24:23  10:10:28:06\r\n   qui construisait des bases\r\n     pour l'arm\u00e9e iranienne\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:30:07\r\n     a permis \u00e0 mes parents\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:32:14\r\n   de r\u00e9aliser bien des r\u00eaves.\r\n\r\n10:10:32:19  10:10:36:03\r\n    Quand on lit les lettres \r\n    de ma m\u00e8re \u00e0 ses parents,\r\n\r\n10:10:36:08  10:10:38:11\r\n        rest\u00e9s en Isra\u00ebl,\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:41:12\r\n      on comprend pourquoi\r\n      notre s\u00e9jour en Iran\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:45:01\r\n        a \u00e9t\u00e9 la p\u00e9riode\r\n la plus heureuse de notre vie.\r\n\r\n10:10:45:06  10:10:47:03\r\n     -\"Chers maman et papa,\r\n\r\n10:10:47:08  10:10:51:10\r\n      hier, nous avons fait\r\nla f\u00eate de Pourim \u00e0 l'ambassade.\"\r\n\r\n10:10:51:14  10:10:55:15\r\n      \"Il y avait \u00e0 boire\r\n  et \u00e0 danser jusqu'\u00e0 l'aube.\"\r\n\r\n10:10:55:20  10:10:59:23\r\n    \"Il y avait tous nos amis,\r\ncomme si on avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Tel Aviv.\"\r\n\r\n10:11:00:04  10:11:05:12\r\n \"C'est seulement quand nous avons\r\nquitt\u00e9 l'ambassade et vu la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:11:05:17  10:11:10:12\r\n        que j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\nque nous n'\u00e9tions pas en Isra\u00ebl.\"\r\n\r\n10:11:10:17  10:11:14:23\r\n      \"L'entreprise d'Avi\r\nlui a fourni une voiture neuve.\"\r\n\r\n10:11:15:04  10:11:20:02\r\n    \"Bient\u00f4t, nous emm\u00e8nerons\r\n   les enfants \u00e0 la montagne.\"\r\n\r\n10:11:20:07  10:11:22:07\r\n     \"L'Iran est tr\u00e8s beau,\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:24:22\r\n il y a tant de choses \u00e0 voir.\"\r\n\r\n10:11:25:03  10:11:27:09\r\n      \"Bien \u00e0 vous, Nili.\"\r\n\r\n10:11:39:06  10:11:41:07\r\n     -Etre isra\u00e9lien en Iran\r\n\r\n10:11:41:11  10:11:43:11\r\n{\\an3}           ne posait aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:46:10\r\n{\\an1}-Non, ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:11:46:14  10:11:49:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas un probl\u00e8me \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n10:11:49:06  10:11:51:22\r\n{\\an1}Mais quand on allait\r\ndans les villages,\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:56:22\r\n{\\an1}on nous demandait de dire que nous\r\n\u00e9tions fran\u00e7ais ou allemands.\r\n\r\n10:11:57:03  10:11:59:00\r\n    -Alors que disiez-vous ?\r\n\r\n10:11:59:05  10:12:02:18\r\n{\\an1}-Il est plus agr\u00e9able\r\nde dire fran\u00e7ais qu'allemand.\r\n\r\n10:12:08:07  10:12:10:11\r\n      -En Iran, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:14:06\r\n    les familles isra\u00e9liennes\r\n    se sentaient en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:16:21\r\n{\\an1}en raison des forts liens\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:18:12\r\n{\\an1}avec le r\u00e9gime,\r\n\r\n10:12:18:17  10:12:22:05\r\n{\\an1}fruit de notre travail \u00e0 nous,\r\nles agents du Mossad.\r\n\r\n10:12:22:10  10:12:25:17\r\n{\\an1}Nous coop\u00e9rions\r\npleinement avec la SAVAK,\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:28:20\r\n{\\an1}qui contr\u00f4lait tout dans le pays.\r\n\r\n10:12:29:01  10:12:30:23\r\n{\\an3}        -La SAVAK \u00e9tait leur Mossad,\r\n\r\n10:12:31:04  10:12:35:21\r\n{\\an6} leurs services secrets de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:12:36:02  10:12:38:20\r\n            C'\u00e9tait une organisation\r\n                    tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:40:20\r\n     -Que voulez-vous dire ?\r\n\r\n10:12:41:01  10:12:46:07\r\n{\\an3}    -Il y avait beaucoup d'histoires\r\n        de gens qui disparaissaient.\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:50:05\r\n{\\an3}          Les gens \u00e9taient effray\u00e9s,\r\n                   ils avaient peur.\r\n\r\n10:12:50:10  10:12:54:19\r\n{\\an3}                 C'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9,\r\n         il fallait en tenir compte.\r\n\r\n10:12:55:00  10:12:56:18\r\n      -Qu'en pensiez-vous ?\r\n\r\n10:12:56:23  10:12:58:09\r\n                       -Comment ?\r\n\r\n10:12:58:13  10:13:00:12\r\n      -Qu'en pensiez-vous ?\r\n\r\n10:13:00:17  10:13:04:11\r\n{\\an3}                -Je n'aimais pas \u00e7a,\r\n         mais je ne l'ai jamais dit.\r\n\r\n10:13:04:15  10:13:08:15\r\n{\\an3}     J'avais d'excellentes relations\r\n           avec le chef de la SAVAK.\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:11:05\r\n{\\an3}     Il me consid\u00e9rait comme un ami.\r\n\r\n10:13:11:10  10:13:15:23\r\n{\\an3}       Bien que je n'aurais pas aim\u00e9\r\n  tomber dessus dans un coin sombre.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:27:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:30:03\r\n{\\an6}  -Il n'y avait pas de photocopieuse\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:32:04\r\n{\\an5}             sur le campus,\r\n\r\n10:13:32:09  10:13:35:18\r\n         par crainte d'impressions\r\n         de tracts contre le shah.\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:40:10\r\n       Si on voulait discuter avec\r\nun coll\u00e8gue de la situation en Iran,\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:44:05\r\n      si c'\u00e9tait un sujet sensible,\r\n         et tout \u00e9tait sensible,\r\n\r\n10:13:44:10  10:13:46:05\r\n        il vous emmenait au parc\r\n\r\n10:13:46:10  10:13:47:16\r\n          pour parler.\r\n\r\n10:13:47:21  10:13:50:16\r\n     Car il y avait des gens\r\n       dans chaque salle.\r\n\r\n10:13:50:21  10:13:55:06\r\nPas forc\u00e9ment des agents secrets,\r\n mais des gens qui rapportaient.\r\n\r\n10:14:03:12  10:14:05:07\r\n            -Un jour, la SAVAK\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:07:22\r\n{\\an6}             a arr\u00eat\u00e9 ma secr\u00e9taire.\r\n\r\n10:14:08:03  10:14:11:00\r\n{\\an6}Elle \u00e9tait accus\u00e9e d'\u00eatre communiste,\r\n\r\n10:14:11:05  10:14:14:00\r\n                 d'espionner\r\n        pour le compte de l'Albanie.\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:17:11\r\n            Ils sont venus au bureau\r\n               et l'ont arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:22:21\r\n{\\an3} Je n'ai pas eu le temps de r\u00e9aliser\r\nce qu'ils \u00e9taient en train de faire.\r\n\r\n10:14:23:02  10:14:26:15\r\n        En l'espace de cinq minutes,\r\n             elle n'\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n10:14:26:20  10:14:29:09\r\n{\\an3}Tout le bureau est devenu silencieux.\r\n\r\n10:14:29:13  10:14:32:23\r\n          Ils sont simplement venus,\r\n             et ils l'ont emmen\u00e9e.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:39:12\r\n        Elle est revenue\r\n  quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:14:39:17  10:14:42:06\r\n{\\an3}   tr\u00e8s amaigrie, et presque chauve.\r\n\r\n10:14:42:11  10:14:44:12\r\n           C'\u00e9tait une jolie fille.\r\n\r\n10:14:44:17  10:14:58:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:58:12  10:15:01:22\r\n{\\an1}-On savait que la SAVAK\r\n\u00e9tait tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n10:15:02:03  10:15:08:07\r\n{\\an1}Tout le monde connaissait ses liens\r\n\r\n10:15:08:11  10:15:12:22\r\n{\\an1}avec les services secrets isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:15:13:03  10:15:18:14\r\n{\\an1}On savait que nos services\r\nont mis en place la SAVAK.\r\n\r\n10:15:18:19  10:15:21:11\r\n{\\an3}                    -Je ne sais pas,\r\n                 ce n'est pas clair.\r\n\r\n10:15:21:15  10:15:25:14\r\n{\\an1}-Tu ne le sais pas,\r\nmais c'est ce qu'on disait.\r\n\r\n10:15:25:19  10:15:28:07\r\n{\\an1}-Ce que je voyais, c'est l'ordre,\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:31:14\r\n{\\an1}et qu'on \u00e9tait en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:31:19  10:15:34:13\r\n{\\an1}On n'entendait jamais parler\r\n\r\n10:15:34:18  10:15:39:00\r\nde criminalit\u00e9,\r\nparce que le r\u00e9gime \u00e9tait fort.\r\n\r\n10:15:39:05  10:15:44:01\r\n{\\an1}On n'entendait jamais parler\r\nd'actes criminels.\r\n\r\n10:15:44:06  10:15:47:06\r\n{\\an1}Je pensais que c'\u00e9tait\r\nun r\u00e9gime id\u00e9al.\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:50:12\r\n{\\an1}Je croyais qu'un dirigeant,\r\n\r\n10:15:50:17  10:15:56:09\r\n{\\an1}m\u00eame s'il \u00e9tait un dictateur,\r\nmais un dictateur lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:15:56:13  10:16:02:07\r\n{\\an1}\u00e9tait peut-\u00eatre meilleur pour\r\nle peuple qu'un r\u00e9gime d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:16:02:11  10:16:06:18\r\n{\\an1}Ou... D'accord, meilleur\r\nqu'un r\u00e9gime d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:16:06:23  10:16:09:05\r\n{\\an3}     -Les gens n'\u00e9taient pas libres,\r\n\r\n10:16:09:10  10:16:11:21\r\n{\\an6}      ce n'\u00e9tait pas une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:14:15\r\n{\\an6}    Le shah s'est empar\u00e9 du pouvoir.\r\n\r\n10:16:14:20  10:16:18:13\r\n{\\an3}             Les Iraniens ordinaires\r\n     n'avaient pas voix au chapitre.\r\n\r\n10:16:18:18  10:16:22:18\r\n{\\an3}          Bien s\u00fbr, ils souffraient,\r\n    mais est-ce que \u00e7a nous g\u00eanait ?\r\n\r\n10:16:22:23  10:16:26:11\r\n{\\an3}          Ils ne se plaignaient pas,\r\n           et on ne s'en m\u00ealait pas.\r\n\r\n10:16:26:15  10:16:28:07\r\n{\\an3}             On n'\u00e9tait pas aveugle.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:31:05\r\n{\\an3}Nous \u00e9tions conscients de la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:16:31:10  10:16:34:11\r\n{\\an3}                  mais ces histoires\r\n            ne nous regardaient pas.\r\n\r\n10:16:34:15  10:16:54:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:58:23  10:17:03:10\r\n   -Un jour, le fr\u00e8re du shah\r\n     m'a invit\u00e9 au palais.\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:07:02\r\n      Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n10:17:07:07  10:17:10:14\r\n{\\an3}       quatre domestiques \u00e9taient l\u00e0\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:13:19\r\n{\\an3}          pour m'ouvrir la porti\u00e8re.\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:17:02\r\n{\\an3}Quand ils m'ont fait asseoir \u00e0 table,\r\n\r\n10:17:17:07  10:17:19:20\r\n{\\an3}  trois ou quatre autres domestiques\r\n\r\n10:17:20:01  10:17:23:14\r\n{\\an3}               retiraient ma chaise,\r\n       puis la remettaient en place.\r\n\r\n10:17:23:19  10:17:27:23\r\nLes domestiques portaient du blanc\r\n     et des ceinturons en or.\r\n\r\n10:17:28:04  10:17:30:22\r\n{\\an3}Il y avait des boissons alcoolis\u00e9es.\r\n\r\n10:17:31:03  10:17:33:22\r\n               Le shah s'est tourn\u00e9\r\n               vers moi et m'a dit:\r\n\r\n10:17:34:03  10:17:37:01\r\n                 \"Dans cette salle,\r\n              il n'y a pas d'islam.\"\r\n\r\n10:17:37:06  10:17:40:17\r\n      \"Buvez autant que vous voulez,\r\n                 sentez-vous libre\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:43:05\r\n  de faire ce que vous voulez.\"\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:57:02\r\n{\\an3}               -Je n'avais jamais vu\r\n                  tant de richesses,\r\n\r\n10:17:57:07  10:18:02:10\r\n{\\an3}m\u00eame en Europe, o\u00f9 les gens savaient\r\n       \u00eatre riches sans ostentation.\r\n\r\n10:18:02:14  10:18:06:09\r\n{\\an3}           Ce qui se passait en Iran\r\n                    \u00e9tait outrageux.\r\n\r\n10:18:14:02  10:18:15:11\r\n          -En arrivant,\r\n\r\n10:18:15:16  10:18:20:04\r\n   j'ai march\u00e9 dans la ville\r\n pour apprendre \u00e0 la conna\u00eetre.\r\n\r\n10:18:20:09  10:18:25:06\r\n{\\an4}Et je me suis aper\u00e7u que T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:27:21\r\n      \u00e9tait coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n10:18:28:02  10:18:31:14\r\n   Il y a le c\u00e9l\u00e8bre monument\r\n      de marbre, Shahyad.\r\n\r\n10:18:31:19  10:18:34:06\r\n    De l\u00e0, sur environ 10 km,\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:38:23\r\n{\\an1}une route \u00e0 huit voies\r\ndivisait T\u00e9h\u00e9ran en deux.\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:42:10\r\n  Au sud,\r\nc'\u00e9tait comme au 12\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:18:42:14  10:18:45:18\r\n{\\an1}et au nord, c'\u00e9tait le 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:18:45:23  10:19:05:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:05:10  10:19:10:04\r\n    Il y a d'abord le march\u00e9,\r\n     qu'ils appellent Bazar.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:15:19\r\nJ'imagine que les contes des Mille\r\n et Une Nuits y ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s.\r\n\r\n10:19:16:00  10:19:20:23\r\n      Ce sont des ruelles \r\n      \u00e9troites et sombres.\r\n\r\n10:19:21:04  10:19:23:15\r\n{\\an1}Et chaque ruelle a sondjub,\r\n\r\n10:19:23:20  10:19:27:10\r\n{\\an1}une esp\u00e8ce de canal\r\navec de l'eau qui coule.\r\n\r\n10:19:27:14  10:19:31:03\r\n{\\an1}La ville \u00e9tait pleine de ces canaux.\r\n\r\n10:19:31:08  10:19:33:19\r\n Au nord, ils \u00e9taient couverts,\r\n\r\n10:19:34:00  10:19:36:19\r\n        mais ils \u00e9taient\r\n      \u00e0 ciel ouvert au sud.\r\n\r\n10:19:37:00  10:19:40:12\r\n Et les enfants s'y baignaient,\r\n        buvaient l'eau,\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:43:18\r\n  et faisaient tout l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:19:47:20  10:20:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:09:16  10:20:13:07\r\n{\\an3}                -Je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9\r\n       \u00e0 quel point c'\u00e9tait injuste,\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:17:01\r\n{\\an3}                 ces quelques riches\r\n      et ce grand nombre de pauvres.\r\n\r\n10:20:17:06  10:20:19:12\r\n{\\an1}-On ne se rendait pas compte.\r\n\r\n10:20:19:17  10:20:22:11\r\n{\\an1}On pensait vraiment qu'on les aidait.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:27:04\r\n{\\an1}Nous pensions que nous \u00e9tions\r\nen train d'aider le peuple iranien\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:29:23\r\n{\\an1}en construisant des appartements,\r\n\r\n10:20:30:04  10:20:34:09\r\n{\\an1}en les aidant \u00e0 renforcer leur arm\u00e9e,\r\n\u00e0 prot\u00e9ger leur pays.\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:37:10\r\n  Nous savions\r\nqu'il y avait un foss\u00e9 social,\r\n\r\n10:20:37:14  10:20:40:04\r\n{\\an1}mais cela ne d\u00e9pendait pas de nous.\r\n\r\n10:20:40:09  10:20:43:17\r\n{\\an3}-Nous vivions sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:20:43:22  10:20:46:14\r\n{\\an3}       Nous ne savions pas vraiment.\r\n\r\n10:20:46:19  10:20:50:21\r\n       Nous n'\u00e9tions pas impliqu\u00e9s\r\n    dans le d\u00e9bat politique interne.\r\n\r\n10:20:51:02  10:20:53:19\r\n         Cela ne nous int\u00e9ressait\r\n              pas beaucoup.\r\n\r\n10:20:54:00  10:20:55:20\r\n        Nous \u00e9tions tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n10:20:56:01  10:21:21:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:21:17  10:21:35:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:35:18  10:21:41:04\r\n-Les Iraniens avaient pour coutume \r\nd'\u00e9taler les tapis sur le trottoir.\r\n\r\n10:21:41:09  10:21:45:14\r\n Les gens les usaient, et cela \r\n faisait augmenter leur valeur.\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:49:02\r\n{\\an4}Je me souviens de la finale\r\n\r\n10:21:49:07  10:21:52:12\r\n{\\an4}du Mondial, Pays-Bas-Argentine.\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:55:16\r\n{\\an1}En 1978, c'est bien \r\nPays-Bas-Argentine ?\r\n\r\n10:21:55:21  10:21:59:10\r\n{\\an1}On est all\u00e9 chez un ami\r\nqui avait une TV couleur.\r\n\r\n10:21:59:14  10:22:03:11\r\n{\\an1}Et on est all\u00e9 acheter\r\nde la bi\u00e8re et des snacks.\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:06:23\r\n{\\an1}En marchant dans la rue,\r\ntout d'un coup,\r\n\r\n10:22:07:04  10:22:10:22\r\n{\\an1}je remarque que les gens\r\nquittent leurs magasins\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:14:18\r\n{\\an1}pour enrouler les tapis en vitesse.\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:20:01\r\n Soudain, on aper\u00e7oit un groupe\r\nd'une centaine d'\u00e9tudiants la\u00efcs\r\n\r\n10:22:20:06  10:22:25:09\r\n  brandir des pancartes \"pour la\r\nlibert\u00e9 et contre la loi martiale\".\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:32:23\r\n      C'\u00e9tait inhabituel,\r\n    au milieu de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:33:04  10:22:40:15\r\n{\\an1}Pour moi, c'\u00e9tait le signe\r\nqu'il se passait quelque chose.\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:49:09\r\n   -J'\u00e9tais parti vers le sud \r\n  suivre un traitement m\u00e9dical.\r\n\r\n10:22:49:13  10:22:52:07\r\n{\\an3} Tout d'un coup: des tanks, partout.\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:55:03\r\n{\\an3}         On n'en voyait pas au nord.\r\n\r\n10:22:55:08  10:22:59:17\r\n{\\an3}        J'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chauffeur\r\n  ce qui se passait, il m'a r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:22:59:22  10:23:03:05\r\n{\\an3}      \"Vous n'\u00eates pas au courant ?\"\r\n\r\n10:23:03:10  10:23:07:05\r\n    On vivait dans une bulle.\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:17:01\r\n     -Nous avons re\u00e7u un appel\r\ndu p\u00e8re de mon mari, qui nous a dit:\r\n\r\n10:23:17:06  10:23:20:05\r\n{\\an1}\"Laissez tout tomber, rentrez.\"\r\n\r\n10:23:20:10  10:23:23:11\r\n{\\an1}\"La situation en Iran est mauvaise.\"\r\n\r\n10:23:23:15  10:23:25:19\r\n{\\an1}Nous avons r\u00e9pondu en riant:\r\n\r\n10:23:26:00  10:23:29:19\r\n{\\an1}\"Ne fais pas attention\r\n\u00e0 ce qu'on \u00e9crit en Isra\u00ebl.\"\r\n\r\n10:23:30:00  10:23:33:06\r\n{\\an1}Son p\u00e8re \u00e9tait\r\nun survivant de l'Holocauste,\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:37:11\r\n{\\an1}il \u00e9tait n\u00e9 en Allemagne,\r\nil a v\u00e9cu la Nuit de cristal.\r\n\r\n10:23:37:16  10:23:39:08\r\n{\\an1}Il nous a r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:23:39:12  10:23:43:01\r\n{\\an1}\"Partez tout de suite,\r\nc'est grave, ne restez pas.\"\r\n\r\n10:23:43:06  10:23:45:16\r\n{\\an1}Nous avons dit: \"D'accord.\"\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:49:02\r\n{\\an1}Mais nous pensions qu'il se trompait.\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:03:03\r\n-\"Chers papa et maman, j'ai re\u00e7u \r\nvotre lettre pleine d'inqui\u00e9tude,\r\n\r\n10:24:03:08  10:24:07:00\r\n  et dois vous dire franchement\r\n    qu'\u00e0 cause du couvre-feu\r\n\r\n10:24:07:05  10:24:11:11\r\ntoutes les nuits, je commence aussi\r\n    \u00e0 ne plus \u00eatre tranquille.\"\r\n\r\n10:24:11:15  10:24:14:09\r\n     \"Avi dit que les choses\r\n         vont se calmer,\r\n\r\n10:24:14:13  10:24:18:11\r\nqu'il faut rester si nous voulons\r\n     assurer notre avenir.\"\r\n\r\n10:24:18:15  10:24:22:20\r\n  \"A l'ambassade aussi, on dit\r\nqu'il n'y a aucun souci \u00e0 avoir.\"\r\n\r\n10:24:23:01  10:24:27:13\r\n      \"Pour vous rassurer,\r\n    je vous envoie des photos\r\n\r\n10:24:27:18  10:24:30:02\r\n    de notre dernier voyage.\"\r\n\r\n10:24:56:15  10:25:02:05\r\n{\\an6}   -Khomeyni \u00e9tait un chef religieux\r\n\r\n10:25:02:10  10:25:06:01\r\n               radical et militant\r\n             qui s'opposait au shah.\r\n\r\n10:25:06:06  10:25:10:02\r\n{\\an3}         Il avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 d'Iran\r\n                par le shah en 1964.\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:13:14\r\n         D'apr\u00e8s lui, les Am\u00e9ricains\r\n            exploitaient son pays.\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:16:16\r\n          Ils y avaient import\u00e9\r\n          une mauvaise culture.\r\n\r\n10:25:16:21  10:25:20:18\r\n           Et Isra\u00ebl repr\u00e9sentait \r\n  le colonialisme am\u00e9ricain en Iran.\r\n\r\n10:25:20:23  10:25:23:21\r\n              \"Les \u00e9trangers\r\n       sont venus vous exploiter.\"\r\n\r\n10:25:24:02  10:25:28:19\r\n{\\an3}      Quand on demandait \u00e0 un Iranien\r\npourquoi il n'y avait pas de libert\u00e9,\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:33:11\r\n{\\an3}       il vous r\u00e9pondait: \"Parce que\r\n  l'Occident soutient le dictateur.\"\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:36:04\r\n            \"Pourquoi les loyers\r\n             sont si \u00e9lev\u00e9s ?\"\r\n\r\n10:25:36:09  10:25:38:13\r\n{\\an3}            \"Parce que les \u00e9trangers\r\n\r\n10:25:38:18  10:25:42:08\r\n             sont pr\u00eats \u00e0 payer,\r\n    et que \u00e7a fait monter les prix.\"\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:45:19\r\n         On ne peut pas consid\u00e9rer\r\n          la r\u00e9volution islamique\r\n\r\n10:25:46:00  10:25:49:20\r\n{\\an3}     uniquement dans une perspective\r\n          religieuse et id\u00e9ologique.\r\n\r\n10:25:50:01  10:25:54:05\r\nLe peuple voulait la justice sociale\r\n          et la justice politique.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:58:08\r\n             Le combat centenaire\r\n  du peuple iranien avait deux buts:\r\n\r\n10:25:58:12  10:26:00:05\r\n           le pain et la libert\u00e9.\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:03:11\r\n       Le bien-\u00eatre de la population\r\n               et la libert\u00e9.\r\n\r\n10:26:03:16  10:26:08:03\r\n{\\an3} Les revendications des manifestants\r\n        de la place Tahrir en Egypte\r\n\r\n10:26:08:08  10:26:10:01\r\n          ne sont pas diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:13:10\r\n         Les gens n'aspirent pas\r\n          \u00e0 un retour \u00e0 l'islam.\r\n\r\n10:26:13:14  10:26:17:04\r\n            Ils veulent obtenir\r\n      ce qui leur revient de droit.\r\n\r\n10:26:17:09  10:26:20:08\r\n{\\an3}      Du pain, le droit de respirer.\r\n\r\n10:26:20:12  10:26:22:09\r\n                La libert\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:13  10:26:28:16\r\nDes coups de klaxon retentissent\r\n\r\n10:26:39:03  10:26:42:06\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:26:42:11  10:26:52:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:52:17  10:27:06:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:06:15  10:27:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:21:09  10:27:24:04\r\n  -Le lendemain, les Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:27:24:09  10:27:27:21\r\n      ont re\u00e7u la consigne\r\n      de rester chez eux.\r\n\r\n10:27:28:02  10:27:31:21\r\n   Mais il nous fallait aller\r\n         \u00e0 l'ambassade.\r\n\r\n10:27:32:02  10:27:34:08\r\n{\\an3}             Quand j'y suis arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:27:34:12  10:27:37:00\r\n{\\an3}  il y avait une \u00e9meute dans la rue.\r\n\r\n10:27:37:05  10:27:39:14\r\n{\\an3}   Je suis mont\u00e9e voir l'ambassadeur\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:42:08\r\n      car je ne me sentais\r\n       plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:27:42:12  10:27:44:11\r\n    Il y avait de l'agitation\r\n\r\n10:27:44:15  10:27:46:21\r\n  en face, autour d'une banque.\r\n\r\n10:27:47:02  10:27:51:07\r\n              Nous nous sommes dit:\r\n     \"S'ils savaient que ce b\u00e2timent\r\n\r\n10:27:51:11  10:27:55:01\r\n{\\an3}       est l'ambassade isra\u00e9lienne.\"\r\n\r\n10:27:55:06  10:28:00:02\r\n{\\an3}        C'\u00e9tait effrayant d'imaginer\r\n        ce qu'ils auraient pu faire.\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:09:10\r\n            Tout ce que je voulais,\r\n\r\n10:28:09:14  10:28:11:04\r\n      c'\u00e9tait sortir de l\u00e0.\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:13:03\r\n     C'est ce que j'ai fait,\r\n\r\n10:28:13:08  10:28:16:01\r\net je suis mont\u00e9e dans la voiture.\r\n\r\n10:28:16:06  10:28:20:00\r\nNous avions un chauffeur iranien,\r\n     un ancien de la SAVAK.\r\n\r\n10:28:20:05  10:28:22:01\r\n     Tout d'un coup, il a vu\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:24:15\r\n           une foule\r\n    se pr\u00e9cipiter vers nous.\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:28:16\r\n{\\an3}              Elle criait en persan:\r\n            \"Etrangers, \u00e9trangers !\"\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:30:17\r\n              On m'avait reconnue.\r\n\r\n10:28:30:22  10:28:34:09\r\n              Le chauffeur a eu peur\r\n               qu'on me fasse mal,\r\n\r\n10:28:34:13  10:28:37:08\r\n{\\an3}  il a imm\u00e9diatement fait demi-tour.\r\n\r\n10:28:37:12  10:28:42:10\r\n{\\an3}  La voiture \u00e9tait comme \u00e7a, j'ai vu\r\n       le moment o\u00f9 j'allais mourir.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:46:22\r\n     Mais nous avons r\u00e9ussi\r\n\u00e0 tourner et \u00e0 prendre la fuite.\r\n\r\n10:28:47:03  10:28:51:02\r\n          J'avais si peur\r\nque je ne pouvais m\u00eame plus parler.\r\n\r\n10:28:51:07  10:29:02:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:02:19  10:29:07:20\r\n{\\an1}-Nous avons dit: \"Ordonnez \u00e0 tous\r\nles Isra\u00e9liens de quitter le pays.\"\r\n\r\n10:29:08:01  10:29:11:19\r\n{\\an1}\"Ils ne peuvent pas rester ici,\r\n\u00e9vacuez-les tous.\"\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:14:12\r\n{\\an1}La consigne n'a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\r\n\r\n10:29:14:17  10:29:17:08\r\n               -Le plan d'urgence\r\n              que nous avions re\u00e7u\r\n\r\n10:29:17:12  10:29:20:20\r\n{\\an6}   stipulait que nous ne devions pas\r\n\r\n10:29:21:01  10:29:23:01\r\n{\\an5}               partir trop t\u00f4t.\r\n\r\n10:29:23:06  10:29:26:11\r\n             Car du point de vue\r\n          strat\u00e9gique et \u00e9conomique,\r\n\r\n10:29:26:16  10:29:30:23\r\n      nous avions beaucoup \u00e0 perdre,\r\n               en quittant l'Iran.\r\n\r\n10:29:31:04  10:29:35:09\r\n{\\an3}           Si nous partions trop t\u00f4t\r\n       et que l'ordre \u00e9tait r\u00e9tabli,\r\n\r\n10:29:35:13  10:29:39:02\r\n{\\an3}on ne nous laisserait jamais revenir.\r\n\r\n10:29:39:07  10:29:42:00\r\n{\\an1}-On \u00e9tait soumis \u00e0 un couvre-feu:\r\n\r\n10:29:42:05  10:29:45:01\r\n{\\an1}interdiction de sortir apr\u00e8s 19h00.\r\n\r\n10:29:45:06  10:29:49:12\r\n{\\an1}On nous a pr\u00e9venus qu'il fallait\r\nstocker de l'essence chez nous\r\n\r\n10:29:49:17  10:29:51:22\r\n{\\an1}en cas de d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:03  10:29:56:14\r\n{\\an1}Nous nous sommes organis\u00e9s,\r\nen groupes de quatre, cinq familles,\r\n\r\n10:29:56:19  10:29:59:10\r\n{\\an1}pour pouvoir s'\u00e9chapper ensemble.\r\n\r\n10:29:59:14  10:30:02:06\r\n{\\an1}Et nous sommes rest\u00e9s l\u00e0 \u00e0 attendre.\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:06:03\r\n    Les instructions \u00e9taient:\r\n      \"Personne ne rentre.\"\r\n\r\n10:30:08:22  10:30:28:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:28:18  10:30:34:21\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:30:35:02  10:30:40:06\r\n    -Khomeyni leur a appris\r\n\u00e0 tendre des fleurs aux soldats.\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:43:15\r\n  La plupart des manifestations\r\n       \u00e9taient pacifiques.\r\n\r\n10:30:43:20  10:30:46:00\r\nIl y a eu des effusions de sang,\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:48:01\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif.\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:49:19\r\n{\\an1}Il y a eu des morts,\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:52:00\r\n{\\an1}mais au bout d'un moment,\r\n\r\n10:30:52:05  10:30:53:10\r\n  on s'est habitu\u00e9\r\n\r\n10:30:53:14  10:30:55:22\r\n{\\an1}\u00e0 ce que l'arm\u00e9e ne tire pas.\r\n\r\n10:30:56:03  10:30:59:07\r\n   Puis j'ai ressenti\r\n\u00e0 travers mes discussions\r\n\r\n10:30:59:11  10:31:03:20\r\n{\\an1}avec les g\u00e9n\u00e9raux iraniens\r\nque le shah \u00e9tait devenu inop\u00e9rant.\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:07:12\r\n  Rabii, le commandant\r\nde l'arm\u00e9e de l'air, me disait:\r\n\r\n10:31:07:17  10:31:11:13\r\n \"Segev, quand je vais le voir,\r\n    il me semble majestueux,\r\n\r\n10:31:11:18  10:31:14:06\r\n     comme un roi biblique.\"\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:16:19\r\nJe ne peux dire que: \"Oui, Sire.\"\r\n\r\n10:31:17:00  10:31:19:20\r\nC'est impossible de le critiquer.\r\n\r\n10:31:20:01  10:31:24:22\r\n{\\an1}Il a dit \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux: \"J'aime\r\nmon peuple, ne tirez pas sur lui.\"\r\n\r\n10:31:25:03  10:31:27:09\r\n  -Vous pensez qu'une r\u00e9action\r\n\r\n10:31:27:13  10:31:29:00\r\n       plus agressive... ?\r\n\r\n10:31:29:05  10:31:33:17\r\n{\\an1}-Si l'arm\u00e9e avait r\u00e9agi avec force,\r\nles \u00e9meutes auraient cess\u00e9.\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:38:06\r\n{\\an1}Il y aurait eu un bain de sang,\r\nmais \u00e7a arrive dans ces pays.\r\n\r\n10:31:47:00  10:31:51:06\r\n -Nous pensions tous que l'arm\u00e9e\r\n  allait reprendre le contr\u00f4le\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:54:10\r\n{\\an6}        en tirant sur les opposants.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:57:05\r\n{\\an6}               Nous n'imaginions pas\r\n\r\n10:31:57:10  10:31:59:08\r\n{\\an3}             ce que cela impliquait.\r\n\r\n10:31:59:12  10:32:02:01\r\n{\\an3}  Chacun s'occupait de ses affaires.\r\n\r\n10:32:02:06  10:32:05:00\r\n{\\an3}Nous ne pensions pas au prix \u00e0 payer.\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:08:02\r\n{\\an3}Je suppose que d'autres y ont pens\u00e9.\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:12:16\r\n{\\an3}       Les Am\u00e9ricains y ont r\u00e9fl\u00e9chi\r\n          et n'ont pas laiss\u00e9 faire.\r\n\r\n10:32:19:20  10:32:30:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:36:06\r\n-Un jour, ton p\u00e8re, ta m\u00e8re et moi\r\n    sommes mont\u00e9s sur le toit\r\n\r\n10:32:36:11  10:32:39:00\r\n et avons vu T\u00e9h\u00e9ran en flammes.\r\n\r\n10:32:39:05  10:32:41:05\r\n       Nous n'osions plus sortir.\r\n\r\n10:32:41:10  10:32:43:20\r\n        Ta m\u00e8re te faisait passer\r\n\r\n10:32:44:01  10:32:45:19\r\n           de son balcon au mien.\r\n\r\n10:32:46:00  10:32:48:04\r\n        Je te prenais dans mes bras,\r\n\r\n10:32:48:09  10:32:52:07\r\n              puis elle passait\r\npar-dessus la balustrade \u00e0 son tour,\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:54:00\r\n                 et vice versa.\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:58:00\r\n    Nous faisions des allers-retours\r\n            d'un balcon \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:32:58:05  10:32:59:20\r\n           Nous ne sortions pas,\r\n\r\n10:33:00:01  10:33:02:18\r\n              car l'atmosph\u00e8re\r\n           \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9plaisante.\r\n\r\n10:33:02:23  10:33:06:06\r\n{\\an3} -Quand la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e,\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:09:07\r\n             il y a eu un probl\u00e8me\r\n\r\n10:33:09:11  10:33:11:00\r\n            de liaisons a\u00e9riennes.\r\n\r\n10:33:11:05  10:33:13:02\r\n{\\an3}          Il n'y avait plus de vols,\r\n\r\n10:33:13:07  10:33:16:14\r\n           et nous avons commenc\u00e9\r\n         \u00e0 nous sentir prisonniers.\r\n\r\n10:33:16:19  10:33:19:07\r\n{\\an3}Nous ne savions plus comment partir.\r\n\r\n10:33:19:11  10:33:29:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:29:20  10:33:32:11\r\n     -J'\u00e9tais\r\ndans la baignoire,\r\n\r\n10:33:32:16  10:33:35:00\r\n{\\an1}il \u00e9tait 23h00.\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:40:00\r\n{\\an1}Mon mari me dit: \"Fais les bagages, \r\ntu rentres demain avec les enfants.\"\r\n\r\n10:33:40:05  10:33:42:11\r\n{\\an1}Je lui demande: \"Mais pourquoi ?\"\r\n\r\n10:33:42:15  10:33:45:22\r\n   Il me r\u00e9pond:\r\n\"Ce sont les ordres de l'ambassade.\"\r\n\r\n10:33:46:03  10:33:48:15\r\n{\\an1}Nous avons pris l'avion le lendemain.\r\n\r\n10:33:48:20  10:34:02:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:02:09  10:34:05:20\r\n       Je ne pensais pas\r\nque nous partions pour toujours.\r\n\r\n10:34:06:01  10:34:08:21\r\n        J'\u00e9tais certaine\r\n     que c'\u00e9tait provisoire,\r\n\r\n10:34:09:02  10:34:12:15\r\n    jusqu'\u00e0 ce que les choses\r\n     rentrent dans l'ordre,\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:15:13\r\n  et que nous allions revenir.\r\n\r\n10:34:29:00  10:34:31:08\r\n      -Le 6 novembre 1978,\r\n\r\n10:34:31:12  10:34:35:10\r\n  comme des centaines de femmes\r\n    et d'enfants isra\u00e9liens,\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:39:09\r\n   nous avons quitt\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran,\r\n   ma m\u00e8re, mon fr\u00e8re et moi.\r\n\r\n10:34:41:00  10:34:45:10\r\nA l'a\u00e9roport, une \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9\r\n    isra\u00e9lienne nous attendait.\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:48:00\r\n Ma m\u00e8re me tient dans ses bras.\r\n\r\n10:34:48:05  10:34:51:13\r\n Elle s'en tient \u00e0 l'explication\r\n         de l'ambassade:\r\n\r\n10:34:51:18  10:34:56:02\r\n  \"Nous ne fuyons pas, bient\u00f4t,\r\n  tout rentrera dans l'ordre.\"\r\n\r\n10:34:56:07  10:34:59:00\r\n{\\an1}-On nous a inform\u00e9s officieusement.\r\n\r\n10:34:59:05  10:35:00:21\r\n{\\an3}              -Que vous a-t-on dit ?\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:03:07\r\n{\\an1}-On nous a conseill\u00e9 de partir.\r\n\r\n10:35:03:11  10:35:07:13\r\n  Personne n'a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9,\r\nceux qui voulaient partir l'ont fait.\r\n\r\n10:35:07:18  10:35:10:19\r\n           -\"Cher Avi,\r\n    j'ai essay\u00e9 de t'appeler,\r\n\r\n10:35:11:00  10:35:15:18\r\n   mais il semble que la ligne\r\n    avec l'Iran soit coup\u00e9e.\"\r\n\r\n10:35:15:23  10:35:20:08\r\n\"Roy a commenc\u00e9 l'\u00e9cole, j'esp\u00e8re\r\n  qu'il s'adaptera rapidement.\"\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:23:13\r\n      \"Je ne le laisse pas \r\n     regarder la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n10:35:23:18  10:35:27:06\r\n parce que les images de T\u00e9h\u00e9ran\r\n       sont d\u00e9plaisantes.\"\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:29:01\r\n            \"J'essaie\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:31:11\r\nde ne pas la regarder non plus.\"\r\n\r\n10:35:31:15  10:35:36:08\r\n \"L'id\u00e9e qu'il pourrait t'arriver \r\nquelque chose m'est insupportable.\"\r\n\r\n10:35:36:12  10:35:38:10\r\n    \"Tu manques aux enfants,\r\n\r\n10:35:38:14  10:35:40:21\r\n et tu me manques \u00e0 moi aussi.\"\r\n\r\n10:35:41:02  10:35:42:15\r\n       \"Bien \u00e0 toi, Nili.\"\r\n\r\n10:35:42:20  10:35:45:07\r\n    Quelques coups de klaxon\r\n          retentissent\r\n\r\n10:35:45:11  10:35:51:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:54:01  10:35:56:08\r\n   -Les familles sont parties.\r\n\r\n10:35:56:12  10:35:59:01\r\n{\\an1}Ton p\u00e8re et moi sommes rest\u00e9s seuls.\r\n\r\n10:35:59:06  10:36:01:22\r\n{\\an4}Nous avons beaucoup discut\u00e9\r\n\r\n10:36:02:03  10:36:04:09\r\n{\\an4}de ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n10:36:04:13  10:36:08:23\r\n{\\an1}S'il fallait rester, s'il fallait\r\nrentrer, continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:13:06\r\n{\\an1}Et nous avons conclu qu'il n'y avait\r\npas de raison de partir.\r\n\r\n10:36:13:11  10:36:15:13\r\n{\\an1}Nous n'avons pas vu le danger.\r\n\r\n10:36:15:18  10:36:19:11\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rester,\r\nde continuer \u00e0 travailler,\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:23:22\r\n{\\an1}et de gagner un salaire mensuel \r\nde quelques milliers de dollars.\r\n\r\n10:36:29:10  10:36:32:22\r\n    Nous prenions la voiture \r\n    apr\u00e8s les manifestations,\r\n\r\n10:36:33:03  10:36:36:03\r\n       pour aller v\u00e9rifier \r\n      le r\u00e9sultat sur place,\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:40:06\r\n       ce qu'ils br\u00fblaient\r\n  et ce qu'ils ne br\u00fblaient pas.\r\n\r\n10:36:40:11  10:36:42:11\r\n     Nous n'avions pas peur.\r\n\r\n10:36:53:20  10:36:58:13\r\n     -Un jour, je suis sorti\r\navec l'un des agents de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:58:18  10:37:01:16\r\n{\\an4}Nous avions nos manteaux iraniens,\r\n\r\n10:37:01:21  10:37:03:21\r\n{\\an4}nos chaussures iraniennes.\r\n\r\n10:37:04:02  10:37:07:14\r\n{\\an1}Nous n'\u00e9tions pas ras\u00e9s,\r\nnous avions l'air iraniens.\r\n\r\n10:37:07:19  10:37:11:20\r\n   Nous avons commenc\u00e9\r\n\u00e0 marcher dans la rue, et j'ai dit:\r\n\r\n10:37:12:01  10:37:16:08\r\n{\\an1}\"Quelque chose cloche, il n'y a\r\npersonne d'autre dans la rue.\"\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:17:19\r\n        Tout \u00e9tait calme.\r\n\r\n10:37:18:00  10:37:19:11\r\n         C'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:22:09\r\nque commen\u00e7aient les manifestations.\r\n\r\n10:37:22:13  10:37:25:20\r\n Il y a eu un vide\r\npendant une ou deux minutes,\r\n\r\n10:37:26:01  10:37:29:12\r\n{\\an1}et puis nous avons vu\r\nun groupe de vingt \u00e9tudiants\r\n\r\n10:37:29:17  10:37:32:03\r\n{\\an1}courir dans notre direction.\r\n\r\n10:37:32:08  10:37:34:16\r\n Ils nous ont embarqu\u00e9s au vol.\r\n\r\n10:37:34:21  10:37:36:12\r\n      Au carrefour suivant,\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:39:16\r\nnous avons rejoint un autre groupe.\r\n\r\n10:37:39:21  10:37:41:20\r\n{\\an1}L'agent de s\u00e9curit\u00e9 et moi,\r\n\r\n10:37:42:01  10:37:45:21\r\n{\\an1}nous nous sommes retrouv\u00e9s\r\nen t\u00eate de la manifestation.\r\n\r\n10:37:46:02  10:37:48:13\r\n{\\an1}Je lui ai dit: \"On a un probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:37:56:23  10:38:01:03\r\n -N'oubliez pas que nous \u00e9tions\r\n     des soixante-huitards.\r\n\r\n10:38:01:08  10:38:06:11\r\n{\\an1}Che Guevara, Led Zeppelin,\r\nles Rolling Stones.\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:11:23\r\n{\\an1}On avait tout \u00e7a dans la peau,\r\nmalgr\u00e9 notre patriotisme.\r\n\r\n10:38:12:04  10:38:17:15\r\n{\\an1}Et tout d'un coup, on voyait ces gens\r\npr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au bout.\r\n\r\n10:38:17:20  10:38:22:17\r\nJe les admirais, mais d'un autre\r\n c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais leur adversaire.\r\n\r\n10:38:24:06  10:38:31:10\r\n        Les manifestants\r\n      scandent des slogans\r\n\r\n10:38:31:14  10:38:34:11\r\n          Puis on a vu\r\n    un d\u00e9tachement de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\n      se diriger vers nous.\r\n\r\n10:38:36:16  10:38:40:19\r\nAu moment o\u00f9 nous sommes parvenus\r\n     \u00e0 faire marche arri\u00e8re,\r\n\r\n10:38:41:00  10:38:43:08\r\n     ils ont ouvert le feu.\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:46:14\r\n{\\an1}Et quelle fusillade !\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:49:11\r\nDes tirs et des cris retentissent\r\n\r\n10:38:49:16  10:38:57:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:01:07\r\n{\\an1}La rue \u00e9tait pleine de gens\r\nqui ramassaient des corps.\r\n\r\n10:39:01:11  10:39:02:19\r\n       Ils couraient\r\n\r\n10:39:03:00  10:39:06:09\r\n     en direction des tirs,\r\n  en les tenant dans les bras.\r\n\r\n10:39:06:13  10:39:09:05\r\n         Et c'\u00e9tait pas\r\n     juste un ou deux morts.\r\n\r\n10:39:09:10  10:39:11:16\r\nDes cris et des tirs retentissent\r\n\r\n10:39:11:21  10:39:20:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:21:04  10:39:25:13\r\n{\\an1}Je me souviens que nous nous sommes\r\nregard\u00e9s en nous disant:\r\n\r\n10:39:25:18  10:39:30:00\r\n{\\an1}\"S'ils sont pr\u00eats\r\n\u00e0 affronter les tirs comme \u00e7a,\r\n\r\n10:39:30:05  10:39:33:21\r\n{\\an1}aucune force au monde\r\nne pourra les arr\u00eater.\"\r\n\r\n10:39:34:02  10:39:45:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:49:23  10:39:53:14\r\n  -\"Ch\u00e8re Nili, c'est difficile\r\n    d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 de vous.\"\r\n\r\n10:39:53:19  10:39:56:12\r\n       \"Parfois, je pense \r\n      que tu avais raison.\"\r\n\r\n10:39:56:17  10:40:00:15\r\n\"M\u00eame si j'esp\u00e8re que les choses\r\n    finiront par se r\u00e9gler.\"\r\n\r\n10:40:00:20  10:40:04:13\r\n   \"Nous ne pouvons pas aller\r\n   au travail tous les jours,\r\n\r\n10:40:04:18  10:40:08:16\r\n et je me tiens pr\u00eat pour le cas\r\n   o\u00f9 nous aurions \u00e0 partir.\"\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:12:14\r\n   \"Hier, j'ai pay\u00e9 la bonne,\r\n   on ne lui doit plus rien.\"\r\n\r\n10:40:12:19  10:40:15:07\r\n\"Le couvre-feu va bient\u00f4t commencer,\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:18:23\r\n       ainsi que les cris\r\ndes manifestants sur les toits.\"\r\n\r\n10:40:19:04  10:40:20:23\r\n        \"Si je comprenais\r\n\r\n10:40:21:04  10:40:23:17\r\nce qu'ils crient, je te le dirais.\"\r\n\r\n10:40:23:22  10:40:26:16\r\n\"Embrasse Roy et Dan de ma part.\"\r\n\r\n10:40:26:21  10:40:28:16\r\n       \"Bien \u00e0 toi, Avi.\"\r\n\r\n10:40:35:21  10:40:38:02\r\n      -Le 16 janvier 1979,\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:20\r\n{\\an6}                 j'\u00e9tais en voiture.\r\n\r\n10:40:41:01  10:40:44:05\r\n{\\an6}Tout d'un coup, tous les conducteurs\r\n\r\n10:40:44:10  10:40:49:07\r\n{\\an3}ont allum\u00e9 les phares, ont klaxonn\u00e9,\r\n      les gens se sont mis \u00e0 danser.\r\n\r\n10:40:49:11  10:40:52:22\r\n{\\an3}           Ils criaient\"shah raft\",\r\n                \"le shah est parti\".\r\n\r\n10:40:53:03  10:40:55:23\r\n{\\an3}Ca m'a fichu un de ces mal de t\u00eate !\r\n\r\n10:41:48:21  10:41:52:05\r\n  -A ce moment,\r\nnous avons tous su, senti, r\u00e9alis\u00e9,\r\n\r\n10:41:52:10  10:41:54:04\r\n{\\an1}et vu ce qui se passait.\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:57:13\r\n  Nous savions\r\nque nous n'avions rien \u00e0 faire l\u00e0,\r\n\r\n10:41:57:18  10:42:01:21\r\n{\\an1}et nous ne comprenions pas\r\npourquoi nous y \u00e9tions encore.\r\n\r\n10:42:02:02  10:42:04:21\r\n -J'ai gard\u00e9\r\nle personnel de l'ambassade\r\n\r\n10:42:05:02  10:42:07:14\r\n{\\an4}d'abord parce que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:42:07:19  10:42:10:02\r\n{\\an4}une petite \u00e9quipe.\r\n\r\n10:42:10:07  10:42:12:15\r\n{\\an1}Et contrairement aux entreprises,\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:16:16\r\n{\\an1}nous \u00e9tions la repr\u00e9sentation\r\npolitique d'Isra\u00ebl en Iran.\r\n\r\n10:42:16:21  10:42:21:19\r\n{\\an1}Cela signifiait la continuit\u00e9 des\r\nrelations avec un pays d'importance.\r\n\r\n10:42:22:00  10:42:25:00\r\n{\\an1}Je n'y pensais pas trop,\r\n\r\n10:42:25:05  10:42:29:08\r\n{\\an1}mais enfin, s'il fallait sacrifier\r\nces gens, tant pis.\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:38:17\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n\r\n10:42:38:22  10:42:42:08\r\n          \u00e0 rencontrer\r\n  le Premier ministre Bakhtiar.\r\n\r\n10:42:42:12  10:42:44:20\r\n    Je lui ai dit: \"Monsieur,\r\n\r\n10:42:45:01  10:42:47:19\r\n{\\an6}  je suis responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:42:48:00  10:42:50:06\r\n{\\an6}       des Isra\u00e9liens qui sont ici.\"\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:06\r\n{\\an3}  \"Puis-je compter sur la protection\r\n du gouvernement en cas d'urgence ?\"\r\n\r\n10:42:55:11  10:42:59:18\r\n{\\an3}    Il m'a dit: \"Vous inqui\u00e9tez pas,\r\n      nous contr\u00f4lons la situation.\"\r\n\r\n10:42:59:23  10:43:04:08\r\n{\\an3}         \"Mais si vous pouviez faire\r\nquelque chose \u00e0 propos de Khomeyni.\"\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:08:02\r\n{\\an3}Vous comprenez ce que \u00e7a sous-entend.\r\n\r\n10:43:08:07  10:43:10:16\r\n Ca s'appelle un meurtre cibl\u00e9.\r\n\r\n10:43:10:21  10:43:14:11\r\n       -Isra\u00ebl ne pouvait\r\n    se permettre d'agir seul.\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:17:11\r\n{\\an1}Carter, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n10:43:17:16  10:43:20:10\r\n  V.Giscard d'Estaing\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:24:14\r\n{\\an1}et le chancelier allemand\r\nse sont rencontr\u00e9s et ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:43:24:19  10:43:28:19\r\n{\\an1}que puisque Khomeyni ne montrait\r\naucune tendance communiste\r\n\r\n10:43:29:00  10:43:31:21\r\n     mais seulement\r\ndes tendances religieuses,\r\n\r\n10:43:32:02  10:43:35:13\r\n  il ne repr\u00e9sentait pas\r\nune menace pour l'Occident.\r\n\r\n10:43:35:18  10:43:37:20\r\n{\\an1}Ils l'ont rendu l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:43:59:19  10:44:03:08\r\n        -Le 1er f\u00e9vrier,\r\n   Khomeyni a atterri en Iran.\r\n\r\n10:44:03:12  10:44:06:05\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9raux iraniens\r\nKhosadat et Rabii\r\n\r\n10:44:06:10  10:44:10:11\r\n{\\an1}m'ont dit qu'ils comptaient\r\nprendre le contr\u00f4le de l'avion,\r\n\r\n10:44:10:16  10:44:15:05\r\n{\\an1}tuer les r\u00e9volutionnaires puis partir\r\nen France par le m\u00eame avion.\r\n\r\n10:44:15:10  10:44:18:10\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu: \"Je viendrai voir \u00e7a.\"\r\n\r\n10:44:18:14  10:44:25:05\r\n   La foule scande des slogans\r\n\r\n10:44:25:10  10:44:27:19\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Shahyad avec Geizi.\r\n\r\n10:44:28:00  10:44:31:08\r\n{\\an1}L'avion a atterri\r\net un h\u00e9licopt\u00e8re est apparu.\r\n\r\n10:44:31:12  10:44:33:00\r\n{\\an1}Je me suis dit:\r\n\r\n10:44:33:05  10:44:35:11\r\n  \"Ils vont vraiment le tuer ?\"\r\n\r\n10:44:45:03  10:44:48:20\r\n{\\an1}Mais en fait, Rabii\r\ns'est rendu \u00e0 l'a\u00e9roport et a dit:\r\n\r\n10:44:49:01  10:44:53:02\r\n{\\an1}\"Ayatollah Khomeyni,\r\nje sais que vous souhaitez commencer\r\n\r\n10:44:53:07  10:44:57:02\r\n{\\an1}par vous rendre au cimeti\u00e8re\r\ndes r\u00e9volutionnaires.\"\r\n\r\n10:44:57:07  10:45:02:14\r\n{\\an1}\"Les rues sont bond\u00e9es, je suis venu\r\nen h\u00e9licopt\u00e8re pour vous y conduire.\"\r\n\r\n10:45:02:19  10:45:05:02\r\n{\\an1}Petit changement de plan:\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:09:17\r\n{\\an1}au lieu de le tuer, le g\u00e9n\u00e9ral \r\navait d\u00e9cid\u00e9 de sauver sa peau.\r\n\r\n10:45:15:19  10:45:21:22\r\n-Les mouvements lib\u00e9raux de gauche \r\npensaient pouvoir utiliser Khomeyni\r\n\r\n10:45:22:03  10:45:24:23\r\n{\\an6}         en le ralliant \u00e0 leur cause\r\n\r\n10:45:25:04  10:45:28:06\r\n{\\an5}          pour qu'il prenne la t\u00eate\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:33:01\r\n{\\an3}       du mouvement r\u00e9volutionnaire,\r\n    avant de se rendre \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:45:33:06  10:45:36:06\r\n         Mais Khomeyni\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 tous les berner\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:39:05\r\net faire en sorte qu'ils le suivent.\r\n\r\n10:45:42:20  10:45:45:10\r\n{\\an3}       Le processus r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n10:45:45:14  10:45:49:18\r\n{\\an3}          qui ne permet pas aux gens\r\n         de faire ce qu'ils veulent,\r\n\r\n10:45:49:23  10:45:52:12\r\n{\\an3}        dans une situation d\u00e9licate,\r\n\r\n10:45:52:17  10:45:56:21\r\n{\\an3}o\u00f9 il y a un million de manifestants\r\n             contre 500'000 soldats,\r\n\r\n10:45:57:02  10:46:01:02\r\n{\\an3}          demande d'\u00e9normes qualit\u00e9s\r\n          de la part d'un dirigeant.\r\n\r\n10:46:01:07  10:46:04:07\r\n              C'est ce qui l'a men\u00e9\r\n               \u00e0 la terre promise.\r\n\r\n10:46:44:09  10:46:47:19\r\n    -Le r\u00e9gime s'est effondr\u00e9\r\n      en une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n10:46:48:00  10:46:49:23\r\n   Il nous restait\r\n\r\n10:46:50:04  10:46:52:23\r\n{\\an1}une seule chose \u00e0 faire: survivre.\r\n\r\n10:46:53:04  10:46:58:23\r\nNous \u00e9tions trente, et avons chang\u00e9\r\n    d'endroit cinq ou six fois.\r\n\r\n10:46:59:04  10:47:02:12\r\n  La r\u00e9volution\r\n\u00e9tait diffus\u00e9e en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:47:02:17  10:47:04:07\r\n{\\an1}J'ai vu les g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:08:06\r\n    mes amis, 80 d'entre eux,\r\n    s'asseoir sur une chaise\r\n\r\n10:47:08:11  10:47:13:01\r\nl'un apr\u00e8s l'autre et \u00eatre abattus\r\n    d'une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:47:13:06  10:47:16:12\r\nDes coups de klaxon retentissent\r\n\r\n10:47:16:17  10:47:20:18\r\n    -Notre refuge \u00e9tait situ\u00e9\r\n  \u00e0 une rue du quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:47:20:23  10:47:23:03\r\n  des gardes r\u00e9volutionnaires.\r\n\r\n10:47:23:08  10:47:25:10\r\n    Chaque fois que quelqu'un\r\n\r\n10:47:25:14  10:47:28:03\r\n{\\an6}     mettait une tasse dans l'\u00e9vier,\r\n\r\n10:47:28:08  10:47:31:07\r\n{\\an6}     la remuait, on sursautait tous.\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:36:07\r\n{\\an3}     Dehors, les gens tiraient comme\r\ndes fous dans toutes les directions.\r\n\r\n10:47:36:11  10:47:43:13\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:47:49:06  10:47:53:12\r\n{\\an3}            Il y avait des graffitis\r\n         dans les rues qui disaient:\r\n\r\n10:47:53:17  10:47:57:22\r\n{\\an3}          \"Ne touchez pas aux Juifs,\r\n          ne leur faites pas de mal,\r\n\r\n10:47:58:03  10:48:01:14\r\n{\\an3}                  mais si vous voyez\r\n             un Isra\u00e9lien, tuez-le.\"\r\n\r\n10:48:01:19  10:48:06:11\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:48:06:15  10:48:09:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:09:11  10:48:11:16\r\n    -Un jour, Geizi m'a dit:\r\n\r\n10:48:11:21  10:48:14:10\r\n{\\an1}\"Segev, il n'y a plus de l\u00e9gumes.\"\r\n\r\n10:48:14:14  10:48:18:01\r\n{\\an1}Et je suis donc all\u00e9 acheter\r\ndes l\u00e9gumes au Bazar.\r\n\r\n10:48:21:17  10:48:24:15\r\n       La monnaie locale \r\n      ne valait plus rien.\r\n\r\n10:48:24:20  10:48:31:03\r\n{\\an1}Nos poches \u00e9taient pleines d'argent\r\ndont nous ne pouvions rien faire.\r\n\r\n10:48:31:08  10:48:35:23\r\n   J'ai command\u00e9 deux cageots\r\n de tomates, deux de concombres.\r\n\r\n10:48:36:04  10:48:40:04\r\n{\\an1}J'ai tendu l'argent au marchand,\r\nil m'a regard\u00e9 et m'a dit:\r\n\r\n10:48:40:09  10:48:43:09\r\n{\\an1}\"Toi, tu n'es pas iranien,\r\nd'o\u00f9 viens-tu ?\"\r\n\r\n10:48:43:13  10:48:45:14\r\n{\\an1}Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:48:45:19  10:48:50:09\r\n{\\an1}\"Je viens d'un pays secret,\r\nje ne peux le dire \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:48:50:13  10:48:55:15\r\n{\\an1}Une porte s'est ouverte et un Iranien\r\nest apparu, muni d'une kalachnikov:\r\n\r\n10:48:55:20  10:49:00:02\r\n{\\an1}\"Je suis le commandant\r\net je veux savoir d'o\u00f9 tu viens.\"\r\n\r\n10:49:00:07  10:49:02:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9sempar\u00e9.\r\n\r\n10:49:02:20  10:49:07:02\r\n{\\an1}Je me disais que je pourrais\r\npeut-\u00eatre m'\u00e9chapper en courant.\r\n\r\n10:49:07:07  10:49:11:22\r\n{\\an1}Mais on \u00e9tait entour\u00e9 d'\u00e9choppes,\r\nil \u00e9tait impossible de courir.\r\n\r\n10:49:12:03  10:49:14:08\r\n{\\an1}Mon coeur battait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:49:14:12  10:49:17:07\r\n{\\an1}Soudain, j'ai eu une id\u00e9e de survie.\r\n\r\n10:49:17:11  10:49:21:21\r\n{\\an1}J'ai dit au commandant:\r\n\"Je ne peux pas le dire \u00e0 vos hommes,\r\n\r\n10:49:22:02  10:49:25:13\r\n{\\an1}mais je suis le commandant\r\nde l'OLP \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\"\r\n\r\n10:49:25:18  10:49:30:18\r\n{\\an1}Vous me croirez si vous voulez,\r\nmais il s'est adress\u00e9 \u00e0 ses hommes\r\n\r\n10:49:30:23  10:49:35:20\r\n{\\an1}et leur a dit: \"Cet homme\r\nest un grand ami de la r\u00e9volution.\"\r\n\r\n10:49:36:01  10:49:40:01\r\n{\\an1}\"Donnez-lui des fruits\r\net des l\u00e9gumes gratuits.\"\r\n\r\n10:49:56:20  10:49:59:12\r\n -Mon p\u00e8re est revenu en Isra\u00ebl\r\n\r\n10:49:59:17  10:50:03:10\r\n   sur l'un des derniers vols\r\n     au d\u00e9part de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n10:50:03:14  10:50:08:17\r\n      Ensemble, en Isra\u00ebl,\r\n  nous avons vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n10:50:08:22  10:50:12:20\r\nla remise de l'ambassade isra\u00e9lienne\r\n          \u00e0 Yasser Arafat.\r\n\r\n10:50:13:01  10:50:16:23\r\n         Les Isra\u00e9liens\r\n   qui \u00e9taient bloqu\u00e9s en Iran\r\n\r\n10:50:17:04  10:50:19:23\r\nont d\u00fb se cacher encore huit jours\r\n\r\n10:50:20:04  10:50:23:10\r\n      avant d'\u00eatre secourus\r\n       par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:50:23:14  10:50:27:00\r\n       Le 18 f\u00e9vrier 1979,\r\n\r\n10:50:27:05  10:50:30:17\r\nils sont enfin arriv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:50:36:18  10:50:39:22\r\n        -Nous avons re\u00e7u\r\n   l'autorisation de d\u00e9coller.\r\n\r\n10:50:45:19  10:50:48:16\r\n       Un silence de mort \r\n      r\u00e9gnait dans l'avion.\r\n\r\n10:50:48:21  10:50:50:23\r\n  Personne ne faisait un bruit,\r\n\r\n10:50:51:04  10:50:53:23\r\n     personne n'osait bouger\r\n         sur son si\u00e8ge.\r\n\r\n10:50:58:01  10:51:01:08\r\n     D\u00e8s que le pilote a annonc\u00e9\r\n         qu'on avait atteint\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:03:12\r\n{\\an5}          l'espace a\u00e9rien turc,\r\n\r\n10:51:03:17  10:51:06:09\r\n{\\an5}        l'avion a presque chut\u00e9,\r\n\r\n10:51:06:13  10:51:08:22\r\n        tant nous sautions de joie.\r\n\r\n10:51:09:03  10:51:12:13\r\n        Puis les stewards\r\n     ont servi du champagne.\r\n\r\n10:51:12:18  10:51:15:11\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 une grande f\u00eate.\r\n\r\n10:51:22:06  10:51:25:07\r\n-C'est comme \u00e7a que les Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:51:25:11  10:51:27:04\r\n      ont quitt\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran ?\r\n\r\n10:51:27:09  10:51:30:01\r\n{\\an3}       -Sous l'\u00e9gide des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:51:31:22  10:51:34:19\r\n{\\an3}                 Je ne veux pas dire\r\n             qu'on ait \u00e9t\u00e9 humili\u00e9s.\r\n\r\n10:51:35:00  10:51:37:05\r\n{\\an3}     La seule chose qui nous g\u00eanait,\r\n\r\n10:51:37:10  10:51:41:01\r\n{\\an3}       c'est qu'on est parti ce jour\r\n            sous l'\u00e9gide am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:51:41:06  10:51:45:07\r\n{\\an3}    Mais nous n'avions pas le choix,\r\n          on \u00e9tait parrain\u00e9 par eux.\r\n\r\n10:51:56:04  10:51:58:01\r\n      -Nos affaires d'Iran\r\n\r\n10:51:58:06  10:52:01:13\r\n  arrivent dans notre nouvelle\r\n       maison \u00e0 Tel Aviv.\r\n\r\n10:52:01:18  10:52:04:19\r\nUn r\u00e9frig\u00e9rateur, quelques tapis,\r\n\r\n10:52:05:00  10:52:07:23\r\net une t\u00e9l\u00e9 couleur toute neuve.\r\n\r\n10:52:08:04  10:52:11:08\r\n      Peu de temps apr\u00e8s,\r\n    mon p\u00e8re s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n10:52:11:12  10:52:14:04\r\n          Il est mort\r\n   lors d'un match de basket.\r\n\r\n10:52:14:09  10:52:18:04\r\n     Quinze ans plus tard,\r\n ma m\u00e8re est morte d'un cancer.\r\n\r\n10:52:19:17  10:52:23:12\r\n Certains de nos amis de T\u00e9h\u00e9ran\r\n       se sont reconvertis\r\n\r\n10:52:23:17  10:52:27:22\r\n  dans les affaires en Afrique\r\n    ou en Am\u00e9rique centrale.\r\n\r\n10:52:28:03  10:52:33:01\r\n Isra\u00ebl continue \u00e0 forger des liens\r\navec des dictateurs au Moyen-Orient.\r\n\r\n10:52:33:06  10:52:36:07\r\n     Des marchands d'armes \r\n    isra\u00e9liens, occidentaux,\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:38:20\r\nont continu\u00e9 \u00e0 vendre tous azimuts,\r\n\r\n10:52:39:01  10:52:43:11\r\ny compris au nouveau r\u00e9gime iranien,\r\n   aussi brutal que le pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:46:11\r\nAu fil des ans, mon fr\u00e8re et moi\r\n\r\n10:52:46:15  10:52:50:03\r\n     avons perdu le contact \r\n    avec nos amis de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n10:52:50:08  10:52:55:03\r\nMais je sais qu'ils se r\u00e9unissent\r\n       encore tous les ans\r\n\r\n10:52:55:08  10:52:58:06\r\npour se rem\u00e9morer la belle \u00e9poque,\r\n\r\n10:52:58:11  10:53:01:08\r\n       des belles maisons\r\n     et des grosses affaires\r\n\r\n10:53:01:12  10:53:05:07\r\nque nous avons tous eues en Iran\r\n      avant la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:53:36:00  10:53:42:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Shadur, Dan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1573573", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017454", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407010", "internalArchiveId": "AA1501407011", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parkinson Suisse", "publicationDate": "2015-06-07T12:34:00Z", "summary": "L'Abb\u00e9 Pascal Bovet a d\u00e9couvert il y a 20 ans qu'il \u00e9tait atteint de la maladie de Parkinson. Aujourd'hui retrait\u00e9, il est pr\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 Evian et responsable d'un groupe d'entraide de Parkinson Suisse \u00e0 Renens ouvert aux malades et \u00e0 leurs proches.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6845682", "imageURL": "http://www.rts.ch/6845676.image", "thematicGeographicals": ["VAUD", "EVIAN"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "MALADIE DE PARKINSON", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Parkinson Suisse", "Ensemble", "Parkinson Suisse", "Parkinson Suisse", "Ensemble", "Parkinson Suisse"], "alternativeSummary": ["Parkinson Suisse", "Parkinson Suisse est une organisation active \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services aux personnes touch\u00e9es par la maladie de Parkinson. L'Association, fond\u00e9e en 1985,  compte quelque 5300 membres. Parkinson Suisse s'engage en faveur des patients  parkinsoniens par le biais notamment de 70 groupes d'entraides qui oeuvrent tous b\u00e9n\u00e9volement. Parkinson Suisse s'engage pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de celles et ceux qui sont concern\u00e9s par la maladie.", "Parkinson Suisse", "Parkinson Suisse est une organisation active \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services aux personnes touch\u00e9es par la maladie de Parkinson. L'Association, fond\u00e9e en 1985,  compte quelque 5300 membres. Parkinson Suisse s'engage en faveur des patients  parkinsoniens par le biais notamment de 70 groupes d'entraides qui oeuvrent tous b\u00e9n\u00e9volement. Parkinson Suisse s'engage pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de celles et ceux qui sont concern\u00e9s par la maladie.", "Parkinson Suisse est une organisation active \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services aux personnes touch\u00e9es par la maladie de Parkinson. L'Association, fond\u00e9e en 1985,  compte quelque 5300 membres. Parkinson Suisse s'engage en faveur des patients  parkinsoniens par le biais notamment de 70 groupes d'entraides qui oeuvrent tous b\u00e9n\u00e9volement. Parkinson Suisse s'engage pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de celles et ceux qui sont concern\u00e9s par la maladie.", "Parkinson Suisse", "Parkinson Suisse est une organisation active \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services aux personnes touch\u00e9es par la maladie de Parkinson. L'Association, fond\u00e9e en 1985,  compte quelque 5300 membres. Parkinson Suisse s'engage en faveur des patients  parkinsoniens par le biais notamment de 70 groupes d'entraides qui oeuvrent tous b\u00e9n\u00e9volement. Parkinson Suisse s'engage pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de celles et ceux qui sont concern\u00e9s par la maladie."], "variantIds": ["ece-6740925", "ece-6740927", "ece-6737959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:54:49Z", "webPublicationDate": "2015-06-07T10:49:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506435885", "title": "Parkinson_Pascal_CLEAN"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565921", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016777", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434184", "internalArchiveId": "AA1505434145", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La violence au nom de Bouddha - Une nouvelle vie", "publicationDate": "2015-06-07T12:07:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6845715", "imageURL": "http://www.rts.ch/6845716.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "La violence au nom de Bouddha", "Reportage: Une nouvelle vie", "D\u00e9bat: La violence au nom de Bouddha", "Faut pas croire", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat: La violence au nom de Bouddha\n- Reportage: Une nouvelle vie", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner. Production: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard.", "- D\u00e9bat: La violence au nom de Bouddha\n- Reportage: Une nouvelle vie", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner. Production: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard.", "- D\u00e9bat: La violence au nom de Bouddha\n- Reportage: Une nouvelle vie", "L'int\u00e9grisme religieux n'est pas l'apanage des monoth\u00e9ismes. En Birmanie et au Sri Lanka, des moines bouddhistes ultranationalistes incitent \u00e0 la haine envers les communaut\u00e9s musulmanes. / Suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement douloureux, deux femmes de 58 ans, au parcours bien diff\u00e9rent, vont radicalement changer de vie, pour le meilleur.", "Suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement douloureux, deux femmes de 58 ans, au parcours bien diff\u00e9rent, vont radicalement changer de vie, pour le meilleur.", "L'int\u00e9grisme religieux n'est pas l'apanage des monoth\u00e9ismes. En Birmanie et au Sri Lanka, des moines bouddhistes ultranationalistes incitent \u00e0 la haine envers les communaut\u00e9s musulmanes."], "variantIds": ["ece-6737957", "ece-6738135", "ece-6741008", "ece-6737976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:52:26Z", "subTitles": ["19:27:51:21  19:27:53:06\r\n...\r\n\r\n19:27:53:11  19:27:58:23\r\n...\r\n\r\n19:28:08:13  19:28:09:19\r\n            -Parfois,\r\n\r\n19:28:10:00  19:28:12:11\r\nla vie nous fait prendre des virages\r\n\r\n19:28:12:16  19:28:15:03\r\n\u00e0 180 degr\u00e9s: deux femmes t\u00e9moignent\r\n\r\n19:28:15:08  19:28:17:16\r\n en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:28:19:01  19:28:20:06\r\n                   Bonjour.\r\n\r\n19:28:20:11  19:28:24:21\r\n    L'int\u00e9grisme n'est pas l'apanage\r\n         des religions monoth\u00e9istes.\r\n\r\n19:28:25:02  19:28:28:12\r\n              Il existe une facette\r\n             m\u00e9connue du bouddhisme.\r\n\r\n19:28:28:17  19:28:29:22\r\n                    En Birmanie,\r\n\r\n19:28:30:03  19:28:34:05\r\n      des moines ultranationalistes\r\n\r\n19:28:34:10  19:28:37:05\r\n pers\u00e9cutent la minorit\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:28:37:10  19:28:41:15\r\n              Pourquoi le bouddhisme\r\n  produit-il aussi de l'extr\u00e9misme ?\r\n\r\n19:28:41:20  19:28:45:13\r\n     En a-t-on une image id\u00e9alis\u00e9e ?\r\n                  C'est notre d\u00e9bat.\r\n\r\n19:28:47:10  19:28:49:19\r\n      -Affam\u00e9s, assoiff\u00e9s.\r\n\r\n19:28:50:00  19:28:53:01\r\n    Des milliers de Rohingyas\r\n       fuyant la Birmanie\r\n\r\n19:28:53:06  19:28:56:19\r\n        sont abandonn\u00e9s\r\n  \u00e0 leur sort par des passeurs\r\n\r\n19:28:57:00  19:29:00:14\r\n         en pleine mer,\r\n   dans les pires conditions.\r\n\r\n19:29:00:19  19:29:04:23\r\nC'est la cons\u00e9quence de violences\r\n  interreligieuses en Birmanie\r\n\r\n19:29:05:04  19:29:10:05\r\nqui ont fait 300 morts et 300'000\r\n d\u00e9plac\u00e9s selon Genocide Watch.\r\n\r\n19:29:10:10  19:29:13:18\r\n      La minorit\u00e9 musulmane\r\n      Rohingyas repr\u00e9sente\r\n\r\n19:29:13:23  19:29:17:00\r\n      4 % de la population\r\n     birmane et cristallise\r\n\r\n19:29:17:05  19:29:20:09\r\nles haines des bouddhistes radicaux.\r\n\r\n19:29:20:13  19:29:24:09\r\n    D\u00e9chus de la nationalit\u00e9 \r\n    birmane, ils sont parqu\u00e9s\r\n\r\n19:29:24:13  19:29:27:08\r\n   dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:29:27:12  19:29:29:12\r\n      en terres musulmanes.\r\n\r\n19:29:30:20  19:29:33:07\r\n-J'\u00e9tais professeur\r\n\r\n19:29:33:11  19:29:37:04\r\ndans une \u00e9cole religieuse,\r\n\r\n19:29:37:09  19:29:40:19\r\npr\u00e8s d'un village\r\no\u00f9 vivaient des bouddhistes.\r\n\r\n19:29:41:00  19:29:43:17\r\nEn 2012, des violences ont \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:29:43:22  19:29:46:17\r\nOn m'a menac\u00e9 de mort, je suis parti.\r\n\r\n19:29:46:22  19:29:51:08\r\n          -Ashin Wirathu\r\ns'autoproclame le Ben Laden birman.\r\n\r\n19:29:51:12  19:29:53:18\r\n   Ce moine bouddhiste d\u00e9crit\r\n\r\n19:29:53:23  19:29:58:15\r\n    la pr\u00e9sence des Rohingyas\r\n  comme une invasion musulmane.\r\n\r\n19:29:58:20  19:30:03:15\r\n   -Les musulmans se comportent bien\r\n            lorsqu'ils sont faibles.\r\n\r\n19:30:03:20  19:30:09:10\r\nQuand ils deviennent forts, ils sont\r\n     comme des loups ou des chacals.\r\n\r\n19:30:09:14  19:30:12:22\r\n-En 2013, la une du Time Magazine\r\n\r\n19:30:13:03  19:30:17:02\r\n   le pr\u00e9sente comme le visage\r\n    de la terreur bouddhiste.\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:20:01\r\nIl parle d'une islamisation rampante\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:21:11\r\n          en Birmanie.\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:23:00\r\n      Cette radicalisation\r\n\r\n19:30:23:05  19:30:25:10\r\n se retrouve aussi au Sri Lanka\r\n\r\n19:30:25:14  19:30:29:07\r\n    o\u00f9 70 % de la population \r\n    est bouddhiste theravada,\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:12\r\n     un bouddhisme primitif\r\n     de l'Asie du Sud-Est.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:34:22\r\n  En 2012, un groupe de moines\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:38:09\r\n            a form\u00e9\r\nla Force de puissance bouddhiste\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:42:00\r\n         pour prot\u00e9ger\r\n la culture bouddhiste du pays.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:46:19\r\n  Ce groupe a effectu\u00e9 au moins\r\n240 attaques contre les musulmans\r\n\r\n19:30:47:00  19:30:50:11\r\n       et une soixantaine\r\n  contre les chr\u00e9tiens en 2013.\r\n\r\n19:30:50:15  19:30:54:03\r\n      Ces formes violentes\r\n    de nationalisme religieux\r\n\r\n19:30:54:08  19:30:56:16\r\ntranchent avec la paisible image\r\n\r\n19:30:56:21  19:30:59:09\r\ndu bouddhisme v\u00e9hicul\u00e9e en Occident,\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:02:21\r\n   celle consistant \u00e0 vouloir\r\n    atteindre l'illumination\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:06:22\r\n  par la m\u00e9ditation, le yoga, \r\n la tol\u00e9rance et la compassion.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:16:11\r\n          -J-M.Falcombello, bonjour.\r\n\r\n19:31:16:15  19:31:20:14\r\n      Vous \u00eates pr\u00e9sident du Centre\r\n         bouddhiste de Montchardon.\r\n\r\n19:31:20:19  19:31:26:01\r\n  Comme bouddhiste, que dites-vous\r\n de ces images de moines violents ?\r\n\r\n19:31:26:06  19:31:28:12\r\n-Ces images sont choquantes.\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:30:18\r\n  Etant bouddhiste,\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:01\r\nc'est d'autant plus choquant.\r\n\r\n19:31:34:06  19:31:38:23\r\nMais c'est d'abord choquant\r\ncar \u00e7a l'est dans son expression.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:41:17\r\n  -C'est d\u00fb \u00e0 la forme de bouddhisme\r\n\r\n19:31:41:22  19:31:44:15\r\n         pratiqu\u00e9e en Birmanie\r\n           et au Sri Lanka ?\r\n\r\n19:31:44:20  19:31:50:23\r\n  -Non, c'est d\u00fb \u00e0 la forme\r\nde pens\u00e9e v\u00e9hicul\u00e9e ou con\u00e7ue\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:14\r\n dans les individus \r\n qui agissent ainsi.\r\n\r\n19:31:54:19  19:32:00:00\r\nOn peut aussi bien s\u00fbr\r\ntrouver des raisons historiques,\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:01:18\r\nmais il me semble\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:05:21\r\nque ce sont des explications\r\nqui viendront justifier.\r\n\r\n19:32:06:02  19:32:09:02\r\n    Y a le probl\u00e8me\r\nde justification de l'acte.\r\n\r\n19:32:09:07  19:32:12:13\r\n   C'est compliqu\u00e9\r\nde trouver dans le bouddhisme\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:16:02\r\n    quelque chose\r\njustifiant ce genre d'attitude.\r\n\r\n19:32:16:07  19:32:17:22\r\nOn est plut\u00f4t oblig\u00e9\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:21:17\r\n de penser que c'est\r\nquelque chose de l'ordre de...\r\n\r\n19:32:21:22  19:32:26:23\r\nEn termes bouddhistes,\r\non parlerait d'\"affliction mentale\"\r\n\r\n19:32:27:04  19:32:29:14\r\n  qui touche ce moine Wirathu.\r\n\r\n19:32:29:19  19:32:33:15\r\n      On peut \u00eatre moine,\r\non n'est jamais \u00e0 l'abri de \u00e7a.\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:38:12\r\nLe seul aspect positif de \u00e7a, c'est\r\nque \u00e7a ne donne pas de garantie.\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:40:01\r\n                        -R.Liogier,\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:41:18\r\nvous \u00eates responsable\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:45:09\r\nde l'Observatoire du Religieux\r\nd'Aix-en-Provence.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:50:16\r\nY-a-t-il quelque chose dans\r\nle bouddhisme pouvant \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:32:50:21  19:32:53:18\r\n   de telle mani\u00e8re qu'on en arrive\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:55:06\r\n      \u00e0 ces violences ?\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:09\r\n              -Ce serait ridicule\r\n\r\n19:32:57:13  19:33:01:12\r\n      de chercher les racines du mal\r\n\r\n19:33:01:17  19:33:05:15\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une religion.\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:10:00\r\n          Il faut pas essentialiser,\r\n       ni en n\u00e9gatif, ni en positif.\r\n\r\n19:33:10:05  19:33:14:16\r\n      Les religions sont constitu\u00e9es\r\n    par des hommes qui peuvent avoir\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:08\r\ndes int\u00e9r\u00eats politiques.\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:18:22\r\nAu Sri Lanka,\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:22:14\r\n          il existe un nationalisme\r\n           rampant tr\u00e8s sp\u00e9cifique\r\n\r\n19:33:22:19  19:33:25:13\r\n                car au Nord\r\n         y a les Tamouls hindouistes\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:27:14\r\n         et au Sud les bouddhistes\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:31:09\r\n               qui pr\u00e9tendent\r\n  que la vraie identit\u00e9 sri lankaise\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:33:20\r\n               c'est le bouddhisme.\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:38:23\r\n Ils instrumentalisent le bouddhisme\r\n    pour lutter contre ceux du Nord.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:43:11\r\nEnsuite, depuis les ann\u00e9es 2000,\r\non n'assiste plus seulement\r\n\r\n19:33:43:16  19:33:45:18\r\n\u00e0 un bouddhisme nationaliste\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:49:11\r\n    qui existe aussi en Tha\u00eflande...\r\n                      -Et au Tibet.\r\n\r\n19:33:49:15  19:33:52:05\r\n  Dans beaucoup de pays bouddhistes.\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:56:15\r\n   -Ce qu'on appelle le \"bouddhisme\r\n    des villes\" dans le theravada,\r\n\r\n19:33:56:20  19:33:59:19\r\n         le bouddhisme \"ancien\",\r\n          la voix des anciens.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:05\r\n             Il se trouve qu'il y a\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:07:12\r\n    toujours eu d'un c\u00f4t\u00e9 des gens\r\nqui ne s'occupaient pas de politique,\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:10:09\r\nles moines des for\u00eats qui m\u00e9ditent,\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:13:18\r\net d'un autre c\u00f4t\u00e9\r\ndes moines des villes\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:18:17\r\nqui sont inclus dans la vie sociale\r\net dans la vie politique.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:23:08\r\n       Ce qui est pr\u00e9occupant,\r\n  c'est que depuis les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:34:23:12  19:34:28:08\r\n       on est dans une p\u00e9riode de\r\n globalisation o\u00f9 l'islam fait peur.\r\n\r\n19:34:28:12  19:34:32:07\r\n          Sur certains points\r\n    \u00e0 raison car y a du terrorisme.\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:34:13\r\n        Mais sur d'autres points,\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:37:23\r\nles minorit\u00e9s musulmanes\r\ny sont pour rien.\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:41:00\r\nL'id\u00e9e d'islamisation se d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:34:41:05  19:34:44:17\r\n           de fa\u00e7on panasiatique:\r\n           du Sri Lanka jusqu'\u00e0...\r\n\r\n19:34:44:22  19:34:48:06\r\n               L'Indon\u00e9sie\r\n      et la Malaisie non comprises.\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:51:09\r\n-On peut m\u00eame citer le cas du Ladakh.\r\n\r\n19:34:51:13  19:34:55:20\r\n      Je me rappelle de voyages,\r\n    je ne me rappelle plus la date,\r\n\r\n19:34:56:01  19:34:58:19\r\n       disons dans le milieu\r\n         des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:02:04\r\n          Y avait d\u00e9j\u00e0\r\ndes probl\u00e8mes intercommunautaires.\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:06:16\r\nLe Ladakh est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Cachemire:\r\n   c'est des zones de rencontre\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:12:11\r\nqui manifestent une vraie difficult\u00e9\r\n  de cohabitation de communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:14:14\r\n      On le voit en Birmanie.\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:18:01\r\n            Y a aussi\r\n des raisons li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:35:18:06  19:35:21:23\r\n avec l'id\u00e9e que les musulmans\r\n     seraient plus riches.\r\n\r\n19:35:22:04  19:35:25:22\r\n    Quand on gratte,\r\ny a rien qui tient v\u00e9ritablement.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:28:01\r\n   Mais au Ladakh, pareil.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:09\r\n Y avait un probl\u00e8me analogue\r\navec la Birmanie, c'est l'id\u00e9e\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:37:12\r\nque les femmes mari\u00e9es par des\r\nmusulmans, si elles sont bouddhistes,\r\n\r\n19:35:37:17  19:35:39:20\r\nelles perdent leur religion.\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:42:02\r\n    C'est pareil en Birmanie.\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:45:10\r\n        Tout cela vient\r\n   alimenter, vous le disiez,\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:47:16\r\n   cette peur d'\u00eatre envahi.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:49:18\r\n-C'est le fameux ennemi\r\n\r\n19:35:49:23  19:35:55:09\r\nde l'int\u00e9rieur qui n'est pas vraiment\r\n chez nous tout en \u00e9tant chez nous.\r\n\r\n19:35:55:13  19:35:58:05\r\n           -Y a le contexte\r\n       politique, sociologique,\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:02:09\r\n   les frictions entre communaut\u00e9s\r\n    qui partagent un territoire.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:04:22\r\n                        Il y a aussi\r\n             la question des textes.\r\n\r\n19:36:05:03  19:36:07:13\r\n                On dit\r\n    que dans la Bible et le Coran,\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:11:21\r\n        des versets peuvent \u00eatre\r\ninterpr\u00e9t\u00e9s de fa\u00e7on fondamentaliste.\r\n\r\n19:36:12:02  19:36:13:18\r\n   -Certaines paroles\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:15:06\r\nsont \u00e9videntes.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:17:21\r\n  -C'est le cas aussi dans le corpus\r\n\r\n19:36:18:02  19:36:19:08\r\n                    du bouddhisme ?\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:22:03\r\n-Le bouddhisme conna\u00eet la violence\r\n\r\n19:36:22:08  19:36:25:07\r\ncar le bouddhisme\r\nest fait par les hommes.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:29:05\r\n   Dans les textes, il est\r\ndifficile de trouver un texte\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:32:05\r\nqui dira: \"Si tu tues, c'est bien.\"\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:35:08\r\nCela dit, y a des discussions\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:39:06\r\n        autour du fait m\u00eame de tuer:\r\n      peut-on tuer avec compassion ?\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:42:03\r\nDes sutras mentionnent cela.\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:45:10\r\n Et dans la tradition,\r\n aujourd'hui, vivante,\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:49:08\r\n  il m'arrive de devoir\r\ntraduire les fameuses histoires\r\n\r\n19:36:49:12  19:36:54:21\r\n          qu'on trouve\r\n   dans le Upaya-Kusala sutra.\r\n\r\n19:36:55:02  19:37:00:14\r\nDans ce sutra, il y a une histoire\r\nfameuse d'une r\u00e9incarnation...\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:05:09\r\nOu plut\u00f4t une vie du Bouddha\r\ndans les r\u00e9cits anciens...\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:07:09\r\n               Et puis il est...\r\n\r\n19:37:07:13  19:37:10:14\r\n   -Avant qu'il ne devienne Bouddha.\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:37:10:19  19:37:14:04\r\nCe sont des histoires \u00e9difiantes.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:19:20\r\nIl est le capitaine grande compassion\r\net il est face \u00e0 une situation\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:25:10\r\no\u00f9 il y a un brigand qui\r\ns'appr\u00eate \u00e0 tuer les 500 marchands\r\n\r\n19:37:25:14  19:37:27:15\r\nembarqu\u00e9s sur le m\u00eame bateau.\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:31:07\r\n  Il tue cette personne\r\npour \u00e9pargner les autres.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:09\r\nCet exemple traverse la litt\u00e9rature.\r\n                      -Le bouddhisme\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:37:19\r\n  n'est pas de la non-violence pure.\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:40:06\r\n        -Le principe non violent\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:43:05\r\n          est un principe ja\u00efn,\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:45:20\r\n           utilis\u00e9 par Gandhi.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:50:22\r\nJe distingue la non-violence passive\r\n  qui peut causer des violences...\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:53:14\r\n   Chez les ja\u00efns, on est passifs.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:56:08\r\n  C'\u00e9tait la strat\u00e9gie de Gandhi.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:59:05\r\nCette passivit\u00e9\r\na caus\u00e9 des violences.\r\n\r\n19:37:59:10  19:38:03:21\r\nDans le bouddhisme, la notion\r\nde responsabilit\u00e9 est centrale.\r\n\r\n19:38:04:02  19:38:07:15\r\nC'est ce que j'appelle\r\nla \"non-violence active\".\r\n\r\n19:38:07:20  19:38:11:23\r\n -Ce mot n'est pas dans les textes.\r\n      -Ou tr\u00e8s tardivement.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:14:10\r\n               -Avec le dala\u00ef-lama.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:18:16\r\n    -Cette non-violence active\r\n   est li\u00e9e \u00e0 la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:18:21  19:38:21:13\r\nqui peut consister \u00e0 tuer quelqu'un.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:25:19\r\n   Et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 \r\n  parfois par les nationalistes.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:29:16\r\nJe pense au Japon\r\npendant la Seconde guerre mondiale,\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:32:20\r\navec un moine zen\r\nqui s'appelait Yasutani.\r\n\r\n19:38:33:01  19:38:36:03\r\nIl faisait des sermons\r\naux futurs kamikazes\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:40:10\r\n        en leur expliquant\r\n que c'\u00e9tait bien d'aller se jeter\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:42:14\r\n  sur les porte-avions am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:46:09\r\n          Les textes peuvent\r\n      toujours \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:48:14\r\n      -D'o\u00f9 vient l'id\u00e9e en Occident\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:53:08\r\n           que le bouddhisme est\r\n    la religion de la non-violence ?\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:55:08\r\n  -En Occident, nous avons\r\n\r\n19:38:55:12  19:38:58:03\r\n  une projection romantique\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:00:16\r\n    sur le bouddhisme\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:03:20\r\nqui date de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:39:04:01  19:39:05:06\r\n       On projette\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:09:02\r\n    dans le bouddhisme\r\n ce que l'on attend du religieux.\r\n\r\n19:39:09:07  19:39:10:08\r\n                 -Vous,\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:12:05\r\n              vous y trouvez quoi ?\r\n\r\n19:39:12:10  19:39:14:11\r\n-J'ai rencontr\u00e9 le bouddhisme\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:16:10\r\n   quand j'avais 15 ans.\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:18:19\r\n  Mes premi\u00e8res rencontres\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:22:23\r\n      se sont aussi faites\r\n sous l'angle de la fascination.\r\n\r\n19:39:23:04  19:39:25:08\r\n   Et apr\u00e8s, la connaissance\r\n\r\n19:39:25:12  19:39:28:13\r\n                       des textes...\r\n-Quel est le principe\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:31:00\r\n        fondamental du bouddhisme ?\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:34:08\r\n       -Ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9,\r\n       c'est l'art de vivre.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:38:03\r\n       Je ne me suis pas dit:\r\n     bouddhisme = non-violence.\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:04\r\n     J'avais l'id\u00e9e du bouddhisme\r\n      comme religion tol\u00e9rante.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:46:11\r\n      J'avais aussi l'envie\r\nde trouver \u00e0 travers le bouddhisme\r\n\r\n19:39:46:15  19:39:51:13\r\n  une vision id\u00e9ale du religieux,\r\n  peinant \u00e0 me situer par rapport\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:00\r\n          \u00e0 ma religion d'origine.\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:58:08\r\n-L'id\u00e9e de tol\u00e9rance est li\u00e9e\r\n \u00e0 l'id\u00e9e d'interd\u00e9pendance.\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:01:16\r\n     Quoi qu'on fasse,\r\non ne peut qu'\u00eatre tol\u00e9rant.\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:05:08\r\n On peut aussi \u00eatre tol\u00e9rant\r\n   vis-\u00e0-vis du meurtrier,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:08:18\r\nde l'acte meurtrier,\r\npuisque l'acte meurtrier\r\n\r\n19:40:08:23  19:40:11:13\r\nest commis\r\nen raison de l'aveuglement.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:17:03\r\n  Je suis aveugl\u00e9 sur mes propres\r\nd\u00e9sirs et ma vision \u00e9tant aveugl\u00e9e,\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:21:09\r\n      je fais quelque chose\r\nqui n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat d'autrui\r\n\r\n19:40:21:13  19:40:25:00\r\n       ni dans mon int\u00e9r\u00eat,\r\n    mais \u00e7a je ne l'ai pas vu.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:28:03\r\n         Si je ne suis\r\n  pas magnanime avec l'autre,\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:30:15\r\nje ne le suis pas avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:03\r\nJe pense que c'est au coeur de...\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:35:10\r\n        -R.Liogier, vous avez \u00e9crit\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:18\r\n          votre th\u00e8se\r\n sur le bouddhisme mondialis\u00e9,\r\n\r\n19:40:38:23  19:40:42:00\r\n       ce bouddhisme\r\n r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 en Occident.\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:46:15\r\n   Quelle diff\u00e9rence entre\r\nle bouddhisme asiatique dont on voit\r\n\r\n19:40:46:20  19:40:51:11\r\nune facette n\u00e9gative aujourd'hui\r\net ce bouddhisme qui fascine ?\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:54:06\r\n          -Ne distinguons pas\r\n          de fa\u00e7on drastique\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:57:08\r\n        le bouddhisme asiatique\r\n           et occidentalis\u00e9.\r\n\r\n19:40:57:12  19:41:01:05\r\nJ'ai remarqu\u00e9 dans ma th\u00e8se \r\nque l'occidentalisation\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:04:22\r\ns'est d'abord effectu\u00e9e\r\nen Asie car les Asiatiques\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:09:12\r\n   ont r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait une\r\nfascination du c\u00f4t\u00e9 des Occidentaux.\r\n\r\n19:41:09:17  19:41:12:03\r\n                -Ils ont adopt\u00e9\r\n            une id\u00e9e du bouddhisme.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:16:05\r\n       -Ils ont reconstitu\u00e9\r\n      leur propre bouddhisme\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:20:17\r\n    car cela les valorisait \r\n   vis-\u00e0-vis des Occidentaux.\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:25:07\r\n                   -Cela nous plonge\r\n    dans l'histoire du colonialisme.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:30:11\r\nCe jeu de miroir o\u00f9 l'on est fascin\u00e9\r\n  par l'image projet\u00e9e par l'autre\r\n\r\n19:41:30:15  19:41:34:06\r\n         et o\u00f9 on finit\r\npar l'adopter pour devenir soi-m\u00eame\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:11\r\n      le bouddhiste id\u00e9al...\r\n       On le voit au Tibet\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:41:14\r\n               et dans les discours,\r\n        \u00e7a a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 par D.Lopez\r\n\r\n19:41:41:19  19:41:45:15\r\n        qui a sign\u00e9 un livre: \r\n       \"Fascination tib\u00e9taine\".\r\n\r\n19:41:45:20  19:41:48:01\r\n     On voit ce jeu de miroir,\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:53:21\r\nl'autofascination de l'image projet\u00e9e\r\nau d\u00e9part par l'autre, l'Occidental,\r\n\r\n19:41:54:02  19:41:56:16\r\n   et finalement adapt\u00e9e par soi.\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:01:15\r\n  Lui dit: \"Les Tib\u00e9tains n'avaient\r\nplus qu'\u00e0 se mettre dans le costume.\"\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:06:20\r\n -Le Tibet, justement, incarne cette\r\nnon-violence \u00e0 travers le dala\u00ef-lama.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:11\r\n-Des jeux d'images.\r\n\r\n19:42:08:16  19:42:10:20\r\n      -Comme bouddhiste occidental,\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:14:02\r\n               vous influencez\r\n           le bouddhisme tib\u00e9tain ?\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:15:13\r\n    -Je sais pas...\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:17:00\r\n    J'en sais rien.\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:20:14\r\n On peut aussi d\u00e9velopper\r\nun bouddhisme \u00e9dulcor\u00e9 ici\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:23:09\r\n  ou un bouddhisme na\u00eff partout.\r\n\r\n19:42:23:13  19:42:24:19\r\n              Donc...\r\n\r\n19:42:25:00  19:42:29:03\r\n-Le dala\u00ef-lama a une importance\r\ncapitale dans cette histoire\r\n\r\n19:42:29:08  19:42:31:20\r\nC'est un g\u00e9nie politico-spirituel.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:35:04\r\n       -C'est une ic\u00f4ne m\u00e9diatique.\r\n          -Exactement.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:38:06\r\n           -Il utilise\r\n    tr\u00e8s bien lestorytelling.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:42:21\r\n-Il est arriv\u00e9 \u00e0 construire un Tibet\r\nd\u00e9territorialis\u00e9, virtualis\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:47:17\r\nUn Tibet qui existe partout sauf\r\nau Tibet et qui encercle la Chine.\r\n\r\n19:42:47:22  19:42:50:02\r\nLes citoyens de ce Tibet virtuel\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:55:01\r\nsont les pratiquants bouddhistes\r\nqui existent partout dans le monde\r\n\r\n19:42:55:06  19:42:57:13\r\net qui sont aussi des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:02:19\r\nIls sont dominants culturellement \r\naux Etats-Unis, en Australie, etc.\r\n\r\n19:43:03:00  19:43:07:12\r\nEt donc quand il parle, il est\r\ndevenu le chef politico-spirituel\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:11:20\r\nde cette esp\u00e8ce de Tibet\r\nqui est un peu partout, m\u00e9diatis\u00e9,\r\n\r\n19:43:12:01  19:43:14:17\r\net dont les pr\u00e9fectures sont devenues\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:18:14\r\nles monast\u00e8res tib\u00e9tains\r\nsur l'ensemble de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:21:21\r\n       -C'est difficile\r\n pour les Tib\u00e9tains eux-m\u00eames\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:26:01\r\nde s'y rep\u00e9rer, face \u00e0 cette image\r\n    diff\u00e9rente de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:26:06  19:43:29:00\r\n             -Le dala\u00ef-lama\r\n        peut avoir une influence\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:31:13\r\n   sur ces extr\u00e9mistes bouddhistes ?\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:34:14\r\n-Y a pas d'organisation qui ferait\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:39:11\r\n qu'il y ait une autorit\u00e9\r\n comme le pape dans la chr\u00e9tient\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:45:11\r\n Le dala\u00ef-lama n'est pas le pape des\r\nbouddhistes ni le pape des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:46:21\r\n-Loin de l\u00e0.\r\n\r\n19:43:47:02  19:43:49:11\r\nVu les conflits...\r\n       -C'est clair.\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:51:14\r\nC'est la vision occidentale.\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:55:12\r\n      Le pays des dieux,\r\non peut mettre \u00e0 la poubelle !\r\n\r\n19:43:56:17  19:44:00:12\r\n                  -Merci, Messieurs,\r\n d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:44:00:17  19:44:04:02\r\nR.Liogier, vous avez\r\npubli\u00e9 de nombreux ouvrages.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:06:23\r\nTrop nombreux pour les citer.\r\n             -Dommage.\r\n\r\n19:44:07:04  19:44:12:22\r\n -Ils sont sur notre site internet.\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:24:08\r\n   Place \u00e0 l'histoire de deux femmes\r\n         au parcours tr\u00e8s diff\u00e9rent,\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:27:05\r\n    qui vont un jour changer de vie.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:31:13\r\nLeur existence a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\npar un \u00e9v\u00e8nement douloureux.\r\n\r\n19:44:31:18  19:44:33:10\r\nVoici leur histoire.\r\n\r\n19:44:38:00  19:44:40:11\r\n    -Sa vie, elle la raconte\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:42:19\r\n   dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:44:45:08  19:44:49:11\r\n N\u00e9e dans une famille chr\u00e9tienne\r\n  \u00e9vang\u00e9lique, Claire a grandi\r\n\r\n19:44:49:15  19:44:53:10\r\n   en suivant scrupuleusement\r\n  les enseignements religieux.\r\n\r\n19:44:53:14  19:44:57:14\r\n       Elle se marie jeune,\r\nse consacre \u00e0 son mari, ses enfants\r\n\r\n19:44:57:19  19:44:59:10\r\n         et sa paroisse.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:06:15\r\n-La paroisse, pour moi,\r\nc'\u00e9tait une extension de ma famille.\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:10:16\r\nOn \u00e9coutait la m\u00eame musique,\r\n\r\n19:45:10:21  19:45:14:06\r\non entendait les m\u00eames sermons.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:17:01\r\nC'\u00e9tait toujours un petit peu...\r\n\r\n19:45:18:07  19:45:21:21\r\nCette esp\u00e8ce de cocon qui revenait\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:27:01\r\net qui, finalement,\r\nm'est devenu assez inconfortable.\r\n\r\n19:45:27:06  19:45:28:17\r\n     Je voulais...\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:21\r\nQui \u00e9tais-je, si ce n'est\r\nd'\u00eatre une bonne chr\u00e9tienne ?\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:35:01\r\n     -Claire a alors 32 ans.\r\n\r\n19:45:35:06  19:45:38:07\r\nSa vie de femme au foyer lui p\u00e8se\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:40:20\r\n  et son couple bat de l'aile.\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:47:11\r\n-Dans le milieu \u00e9vang\u00e9lique, tant \r\nqu'on va bien y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:51:02\r\nQuand les choses\r\ncommencent \u00e0 aller moins bien,\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:53:22\r\nles r\u00e9ponses sont tr\u00e8s frustrantes.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:58:02\r\n  Mon humanit\u00e9, mes sensations,\r\n   je savais pas qu'en faire.\r\n\r\n19:45:58:07  19:46:00:17\r\nJ'\u00e9tais un peu dans un...\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:04:18\r\nJ'arrivais contre\r\nle mur de la bulle, quoi.\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:13:00\r\n   -Jacqueline a 21 ans quand\r\nelle d\u00e9croche son premier travail\r\n\r\n19:46:13:05  19:46:14:16\r\n      comme di\u00e9t\u00e9ticienne.\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:16:11\r\n     Elle se marie, divorce\r\n\r\n19:46:16:15  19:46:20:20\r\n et \u00e9l\u00e8ve seule ses deux enfants\r\n   en poursuivant sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:24:11\r\n     A 47 ans, elle devient \r\n    directrice d'exploitation\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:26:13\r\n    d'une grande institution.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:28:22\r\n Au d\u00e9but c'est l'enthousiasme,\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:33:03\r\n  mais tr\u00e8s vite elle s'impose\r\n un rythme de travail infernal.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:35:11\r\n-Les derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:46:35:15  19:46:41:04\r\nont \u00e9t\u00e9 difficiles car les objectifs\r\naugmentaient et j'ai pris en charge\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:43:18\r\n  beaucoup de responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:46:43:23  19:46:49:04\r\n de projets \u00e0 mener, de groupes \r\nde travail, de dossiers \u00e0 rendre.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:50:14\r\n   Je suis rentr\u00e9e\r\n\r\n19:46:50:19  19:46:55:04\r\ndans une esp\u00e8ce de surconsommation.\r\n\r\n19:46:55:09  19:46:59:15\r\nJe ne faisais plus de sport,\r\nj'ai maigri, je ne dormais plus,\r\n\r\n19:46:59:20  19:47:02:04\r\n       je ne lisais plus, \r\n       je ne sortais plus.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:05:15\r\n     J'\u00e9tais toujours\r\nen respiration haute et agit\u00e9e.\r\n\r\n19:47:05:20  19:47:07:14\r\nJ'ai chang\u00e9 physiquement.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:21\r\nJ'ai perdu la vision du monde\r\net de mon monde, surtout.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:15:10\r\nJe me suis distanc\u00e9e\r\nde ce qu'\u00e9tait mon monde.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:18:10\r\nJ'\u00e9tais pas cette personne-l\u00e0, avant.\r\n\r\n19:47:19:23  19:47:22:23\r\n          -Jacqueline\r\n   travaille de plus en plus.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:26:22\r\n      Jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement,\r\n       jusqu'au trou noir.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:08\r\n       -Et puis un jour, \r\n       je pars travailler\r\n\r\n19:47:35:12  19:47:38:05\r\net je me retrouve dans un champ.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:45:09\r\n   Et je ne sais pas comment\r\n je passe de chez moi au champ.\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:48:07\r\nAujourd'hui encore, je ne sais pas.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:54:00\r\n    -Au bord de la rupture,\r\n Jacqueline va voir son m\u00e9decin\r\n\r\n19:47:54:05  19:47:57:09\r\n        qui lui prescrit\r\n     deux semaines d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:47:57:13  19:47:59:10\r\n     Cela lui sauve la vie.\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:03:07\r\n-Je pense que je serais morte.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:04:23\r\n    Mais vraiment.\r\n\r\n19:48:05:04  19:48:09:03\r\nJe serais morte d'une maladie\r\nque j'aurais d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:11:23\r\nou d'un accident de voiture ou...\r\n\r\n19:48:12:04  19:48:13:11\r\n         Ou, heu...\r\n\r\n19:48:13:16  19:48:16:12\r\n  Je pense r\u00e9ellement \r\n  que je serais morte.\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:21:02\r\n   -Les deux semaines de repos\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:24:06\r\n         se transforment\r\n      en six mois d'absence\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:28:05\r\n        au bout desquels\r\n  Jacqueline perd son travail.\r\n\r\n19:48:28:10  19:48:32:22\r\n     -Quand le personnage\r\nde la professionnelle a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9,\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:35:07\r\neh bien tout s'est fractur\u00e9.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:40:03\r\n  Comme ces terres s\u00e8ches\r\nqui se fracturent de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:43:16\r\n       Toute la cro\u00fbte\r\ns'est fissur\u00e9e et est tomb\u00e9e.\r\n\r\n19:48:43:21  19:48:48:12\r\nEt derri\u00e8re, il n'y avait plus rien\r\ncar la vie avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:52:01\r\n          -Pour Claire,\r\n   la rupture a lieu \u00e0 45 ans,\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:55:04\r\n\u00e0 la suite d'un \u00e9v\u00e8nement tragique.\r\n\r\n19:48:55:09  19:48:57:12\r\n  -Mon fils a\u00een\u00e9 avait 18 ans,\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:01:20\r\n     il s'appelait Sylvain,\r\n  il a eu un accident de moto.\r\n\r\n19:49:02:01  19:49:06:09\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 rapidement.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:08:09\r\n           Et...\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:10:07\r\n        Et voil\u00e0.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:13:05\r\nC'\u00e9tait le tremblement de terre.\r\n\r\n19:49:13:10  19:49:16:08\r\nDans le milieu dans lequel j'\u00e9tais,\r\n\r\n19:49:16:12  19:49:19:05\r\n y a une chose qui m'a d\u00e9rang\u00e9e.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:23:20\r\n     C'est que j'avais re\u00e7u\r\n        une petite carte\r\n\r\n19:49:24:01  19:49:26:10\r\ndisant qu'ils nous souhaitaient\r\n\r\n19:49:26:14  19:49:30:08\r\nque Dieu nous envoie\r\nune consolation surnaturelle.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:33:15\r\nEt \u00e7a, j'ai pas...\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:38:06\r\nCa m'a perturb\u00e9e\r\nparce que j'\u00e9tais avec mon chagrin.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:42:07\r\nEt une consolation surnaturelle,\r\n\u00e7a voulait dire\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:46:14\r\nqu'en un coup de baguette\r\nmagique je ne souffre plus.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:51:09\r\n     Le chagrin, le deuil,\r\n y a toutes les \u00e9tapes \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:58:09\r\n     La souffrance, la col\u00e8re,\r\nl'acceptation, toutes ces choses-l\u00e0\r\n\r\n19:49:58:13  19:50:01:11\r\nc'est des choses\r\nqui sont avec les tripes.\r\n\r\n19:50:01:15  19:50:05:11\r\nEt moi, en tant que m\u00e8re,\r\nmes tripes ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es.\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:10:08\r\n  -En plein deuil, Claire doit\r\nfaire face \u00e0 un nouveau probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:12:12\r\n    L'alcoolisme de son mari.\r\n\r\n19:50:12:17  19:50:15:00\r\nIl devient possessif et violent.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:19:12\r\n Claire prend alors la d\u00e9cision\r\n la plus importante de sa vie.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:22:07\r\nElle quitte le domicile conjugal\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:26:00\r\n   sans argent, sans travail,\r\n     sans endroit o\u00f9 aller.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:09\r\n    -Ce jour-l\u00e0, je sais \r\n   que j'ai choisi la vie.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:34:02\r\n      C'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:37:09\r\n      Je le r\u00e9p\u00e8terai\r\njusqu'\u00e0 la fin de mes jours.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:39:20\r\nCe jour-l\u00e0, j'ai choisi la vie.\r\n\r\n19:50:40:01  19:50:44:16\r\n-Confront\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame, Jacqueline\r\n     entame une longue p\u00e9riode\r\n\r\n19:50:44:21  19:50:48:01\r\n           de gu\u00e9rison\r\n et de questionnement spirituel.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:52:04\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e par mes amis\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:55:08\r\nqui m'ont beaucoup entour\u00e9e.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:56:19\r\n    Ca m'\u00e9meut.\r\n\r\n19:50:57:00  19:50:58:11\r\n   Et qui m'ont...\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:00:19\r\nQui m'ont aid\u00e9e \u00e0 retrouver\r\n\r\n19:51:01:00  19:51:04:19\r\n   celle que j'\u00e9tais\r\net qu'ils aimaient beaucoup.\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:08:01\r\nEt que j'avais perdue de vue.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:12:00\r\n         Y eu beaucoup\r\n  de lecture avec une approche\r\n\r\n19:51:12:05  19:51:17:23\r\n        plus spirituelle sur\r\nla valeur de la vie et finalement...\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:21:20\r\n     Qu'est-ce qui fait\r\nla valeur de mon existence ?\r\n\r\n19:51:22:01  19:51:24:14\r\nEst-ce le fait d'avoir un bureau\r\n\r\n19:51:24:19  19:51:28:08\r\n   avec un badge, un titre,\r\n    des cartes de visite ?\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:16\r\n  Ou est-ce ma contribution\r\n      sur cette terre\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:34:10\r\n et ce que je peux donner ?\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:13\r\n   -Six mois apr\u00e8s son d\u00e9part,\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:00\r\nClaire trouve un travail \u00e0 mi-temps\r\n    comme assistante m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:51:41:05  19:51:45:16\r\nParall\u00e8lement, elle s'engage comme\r\n b\u00e9n\u00e9vole dans un petit th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:48:18\r\n         -Quelque chose\r\n  s'est pass\u00e9, je me suis dit:\r\n\r\n19:51:48:23  19:51:52:08\r\n    \"C'est comme je voudrais \r\n    que \u00e7a soit \u00e0 la maison.\"\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:55:10\r\n  Y avait une atmosph\u00e8re, y avait...\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:59:16\r\n             J'ai certainement senti\r\n           ce ph\u00e9nom\u00e8ne de cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:51:59:21  19:52:04:09\r\n                 C'est quelque chose\r\n      qui m'a touch\u00e9e tout de suite.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:08:05\r\n     Par rapport au milieu \r\n    que j'avais connu avant,\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:13:04\r\n          c'est clair que\r\nj'\u00e9tais avec des gens qui avaient...\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:18:00\r\n      Beaucoup plus bruts,\r\n beaucoup plus sensibles aussi,\r\n\r\n19:52:18:05  19:52:20:11\r\n  qui s'exprimaient librement,\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:27:01\r\nqui avaient leur sensibilit\u00e9, leurs\r\n  col\u00e8res, leurs coups de gueule.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:30:09\r\n-Qu'avons-nous \u00e0 faire d'un roi ?!\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:32:04\r\n            -Ca me plaisait beaucoup\r\n\r\n19:52:32:09  19:52:37:03\r\n  d'\u00eatre en contact avec ces gens-l\u00e0\r\nqui \u00e9taient des vrais \u00eatres humains.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:42:04\r\n-Parmi les com\u00e9diens, elle rencontre\r\n    celui qui devient son \u00e9poux.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:46:18\r\n       Sa pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\nest sur le point d'\u00eatre imprim\u00e9e.\r\n\r\n19:52:46:23  19:52:49:07\r\n  Claire est une femme combl\u00e9e.\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:57:07\r\n   Une ann\u00e9e apr\u00e8s son burn-out,\r\nJacqueline prend le temps de vivre.\r\n\r\n19:52:57:11  19:52:59:08\r\n   Aujourd'hui, elle s'occupe\r\n\r\n19:52:59:12  19:53:03:15\r\nd'une petite structure ind\u00e9pendante\r\n     de conseils en nutrition\r\n\r\n19:53:03:20  19:53:05:12\r\n      et sant\u00e9 au travail.\r\n\r\n19:53:14:15  19:53:18:20\r\n              -La semaine prochaine,\r\n nous nous demanderons ce qui pousse\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:23:01\r\n            tant d'Erythr\u00e9ens \u00e0 fuir\r\n     leur pays au p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:26:08\r\nL'Erythr\u00e9e est un r\u00e9gime totalitaire.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:30:11\r\n     Un requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en\r\n         en Suisse t\u00e9moignera.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:35:19\r\nNous entendrons aussi le pr\u00eatre\r\nM.Zerai, l'ange gardien des migrants.\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:37:21\r\nA dimanche prochain.\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:53:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-07T11:00:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436979", "title": "BAB FAPAC 270", "excerpt": "T\u00e9moignages et rencontres avec 2 femmes de 58 ans au parcours tr\u00e8s diff\u00e9rent, Claire Brunet et Jacqueline Basco Luciani. Suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement douloureux, elles d\u00e9cident de changer radicalement de vie. Elles ont aujourd'hui retrouv\u00e9 le bonheur de vivre."}, {"internalArchiveId": "AA1506436982", "title": "Changement de vie", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "FEMME", "VIE (PHILOSOPHIE)", "TRISTESSE", "BONHEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479910", "summary": "D\u00e9bat entre Jean-Marc Falcombello, pr\u00e9sident du Centre bouddhiste de Montchardon et Rapha\u00ebl Liogier, responsable de l'Observatoire du religieux, IEP d'Aix-en-Provence.", "id": "1479989", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1593465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018799", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416164", "internalArchiveId": "AA1503416202", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "G\u00e9orgie", "publicationDate": "2015-06-07T11:17:00Z", "durationSec": 3123, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T18:35:23Z", "program": {"href": "/programs/454", "id": "454", "name": "Les routes de l'impossible"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1574868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017534", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26845970-E5C1-459A-AB66-37C728D5D2E6", "internalArchiveId": "26845970-E5C1-459A-AB66-37C728D5D2E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Screamscape, Institut international de recherche sur le cri", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "\"Le labo\" est \u00e0 Fri-Art pour la semaine du cri. Une semaine de workshop, et deux heures d\u2019\u00e9mission en public. Atelier de cr\u00e9ation radiophonique, \"Le labo\" enregistre, invente, cr\u00e9\u00e9, accompagne, dialogue avec les artistes de l\u2019Institut \u00e9ph\u00e9m\u00e8re du cri. Pendant une semaine, David Collin installe son Labo au Centre d\u2019Art Contemporain de Fribourg, FRI-ART, pour le projet \"Screamscape\", l\u2019Institut International de recherche sur le Cri, un projet dirig\u00e9 par Thibault Walter & Gregory Whitehead. Une semaine d\u00e9di\u00e9e aux hurlements en tout genre, et aux histoires qu\u2019ils racontent. Plus qu\u2019une captation radiophonique, \"Le labo\" fonctionne comme un organe actif, visible et audible: durant toute une semaine, il interagit avec les diff\u00e9rents artistes en r\u00e9sidence et avec le public, avec les sons de la Scram Swiss Bank (la banque suisse du cri), et produits plusieurs \u00e9l\u00e9ments originaux: short stories (fictions), capsules sonores, variations & conf\u00e9rences radiophoniques. \u00c0 la fin de cette aventure, le vendredi 5 mai 2015 de 18h \u00e0 20h, \"Le labo\" enregistre en public l\u2019\u00e9mission diffus\u00e9e ce soir dimanche 7 juin 2015. Short stories diffus\u00e9es le dimanche 7 juin 2015 et produites \u00e0 Fri-Art:  \r\n-  \"Du cri critique limite lyrique, de la stupeur \u00e0 l\u2019extase\", par David Christoffel, avec la participation des artistes invit\u00e9s par Fri-Art, dont l\u2019\u00e9quipe de \"Unperfect radio\".\r\n- \"Le Cri de Munch \u00e9tait presque parfait\", par Alain Freudiger & David Collin, r\u00e9alisation Clara Alloing, mixage Christophe Eisseva. Avec la participation de David Christoffel, Jonas Pool et Jacques Roman. Capsules sonores (s\u00e9ries) et conf\u00e9rences: - \"La plus haute note de la vie et la plus grave\" (Jacques Roman). - \"4 directions sous le vent\" (correspondances, Jonas Pool). -  \"L\u2019Homme de dos\", ou l\u2019image du cri (extrait - Jacques Roman).", "durationSec": 6967, "genres": ["Reportage", "R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["voix"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Alloing, Clara", "role": "stagiaire RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Christoffel, David", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Thibault", "role": "directeur du LUFF, initiateur du projet Screamscape", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9cimo, Marc", "role": "sp\u00e9cialiste de Duchamp, des fous litt\u00e9raires et pataphysicien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Montavon, St\u00e9phane", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Barras, Vincent", "role": "artiste sonore", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovay, Balthazar", "role": "directeur de Fri-Art", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Freudiger, Alain", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Chessex, Antoine", "role": "compositeur, artiste sonore", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284FE151-B9A8-454A-B7BD-F39F35874F55", "internalArchiveId": "284FE151-B9A8-454A-B7BD-F39F35874F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15.06.07 18h00 1. Premi\u00e8re balle de match de Stan Wawrinka contre Novak Djokovic \u00e0 Roland Garros: Correspondance de Bernardin Allemann. - 2. Sommet du G7 en Allemagne avec pour th\u00e8me le climat et la crise ukrainienne en toile de fond (1/2) : Correspondance de Blandine Milcent. - 3. Deuxi\u00e8me balle de match pour Stan Wawrinka qui remporte la finale de Roland Garros contre Novak Djokovic. \u2013 4. Sommet du G7 en Allemagne avec pour th\u00e8me le climat et la crise ukrainienne en toile de fonds(2/2) : Correspondance de Blandine Milcent avec les interviews de Camille Grand, directeur de la Fondation de recherche strat\u00e9gique, (premier centre fran\u00e7ais de recherche sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et de g\u00e9opolitique. \u2013 5. La Gr\u00e8ce s\u2019est invit\u00e9e au sommet du G7 en Allemagne, contre l\u2019avis d\u2019Angela Merkel : Correspondance de Blandine Milcent et commentaire de Katja Schaer", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "1. \u00e0 18h21 Premi\u00e8re balle de match de Stan Wawrinka contre Novak Djokovic. - 3. L'exploit est historique: le Suisse triomphe ce dimanche du num\u00e9ro un mondial lors de la finale de Roland Garros. - 4. L'Allemagne accueille depuis ce dimanche midi le sommet du G7, au ch\u00e2teau d'Elmau en Bavi\u00e8re. Au sommaire de cette r\u00e9union des chefs d'\u00e9tats et de gouvernement qui doit durer jusqu'\u00e0 lundi: la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, le dossier ukrainien et la Gr\u00e8ce. - 5. La Gr\u00e8ce s'invite aux d\u00e9bats du G7, alors qu'Angela Merkel avait pourtant cherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9viter. Un bras de fer entre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers qui co\u00fbte tr\u00e8s cher au pays. Bernard Musyck, \u00e9conomiste \u00e0 Chypre, affirmait samedi que les fonds sortent et que la main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e quitte le pays.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2015-06-07T18:21:25.36.000", "durationSec": 794, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ukraine", "Suisse", "Paris", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["exploit sportif", "tennis (comp\u00e9tition)", "r\u00e9union internationale", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "relations internationales", "sport (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Wawrinka, Stanislas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:30Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Roland Garros", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Musyck, Bernard", "role": "\u00e9conomiste \u00e0 Chypre (Archives RTS, Forum, 07.06.2015)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E6ED61-89FC-47C5-A2D8-9096D78D5303", "internalArchiveId": "37E6ED61-89FC-47C5-A2D8-9096D78D5303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mort aux trousses, Alfred Hitchcock, 1959", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "* * \r\nLe cin\u00e9ma, nous dit Alfred Hitchcock, c'est un \u00e9cran et beaucoup de fauteuils qu'il faut remplir. \r\n\" Le suspense est ma recette personnelle, simple comme bonjour. J'ai souvent imagin\u00e9 trois hommes dans une pi\u00e8ce o\u00f9 une bombe doit \u00e9clater dans dix minutes. Si le public et les trois hommes l'ignorent, l'explosion surprendra fugitivement. Mais si le spectateur sait qu'une bombe va exploser les banalit\u00e9s qu'\u00e9changent les trois hommes deviennent int\u00e9ressantes. Au bout de 5 minutes, un des trois d\u00e9clare : partons, il est l'heure. Le spectateur soupire. Mais un des hommes ajoute : laissez-moi quelques minutes pour finir mon caf\u00e9.alors l'angoisse commence et c'est cela le suspense. Un de mes secrets consiste \u00e0 faire de la victime ou du meurtrier quelqu'un qui vous ressemble, qui pourrait faire partie de votre famille. La force du cin\u00e9ma repose sur cela. Les guerres, les catastrophes, les crimes que relatent les journaux, cela n'arrive qu'aux autres. Moi, le temps d'un film, je raconte une histoire avec des personnes auxquels je vous oblige \u00e0 vous identifier \". \r\nAinsi, dans la Mort aux Trousses, le r\u00e9alisateur met en sc\u00e8ne un publicitaire \u00e0 qui il arrive mille p\u00e9rip\u00e9ties.\r\nHitchcock fait de ce film une fugue, l'histoire d'un homme qui en cherche un autre qui n'existe pas tandis que le poursuivent la police et les malfaiteurs \u00e0 la fois et qu'il ne comprend rien \u00e0 ce qui lui arrive. \r\nUn cauchemar r\u00e9aliste.\r\nJe vais tenter de vous r\u00e9sumer tout \u00e7a.\r\nPublicitaire new-yorkais, le paisible Roger O. Thornhill (Carry Grant) vit une vie bien rang\u00e9e.\r\nSon monde : un travail, une secr\u00e9taire, deux ex-femmes, plusieurs barman, presque rien. C'est lui qui le dit.\r\nPar un malheureux concours de circonstances, il va \u00eatre confondu avec un agent de la CIA nomm\u00e9 Georges Kaplan et enlev\u00e9 par des espions ennemis. \r\nCeux-ci le prennent pour le myst\u00e9rieux George Kaplan, un agent double. \r\nConduit dans une villa, il est interrog\u00e9 par un certain Vandamm (James Mason) et ne comprend rien aux questions qui lui sont pos\u00e9es. \r\nEchappant de justesse \u00e0 la mort, Thornhill se rend \u00e0 la police. \r\nMais son histoire est tellement invraisemblable que personne ne le croit. \r\nIl entreprend alors de retrouver l'homme auquel appartient la villa o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 conduit, un certain Lester Townsend qui travaille pour les Nations-Unies. \r\nMalheureusement, ce dernier est poignard\u00e9 et Thornhill se retrouve soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre...\r\nIl s'enfuit et c'est dans le train qu'il rencontre Eve Kendall (Eva Marie Saint) qui le s\u00e9duit.\r\nCe que Thornhill ne sait pas encore, c'est qu'elle est la ma\u00eetresse de Vandamm, mais qu'elle travaille aussi pour les services secrets am\u00e9ricains.\r\nSe d\u00e9menant pour prouver son innocence, en moins de 24 heures, Thornhill \u00e9vite un avion qui lui fonce dessus, et manque d'\u00eatre assassin\u00e9 sur les t\u00eates des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains sur le mont Rushmore. Il arrive aussi \u00e0 tomber amoureux d'Eve.\r\nL'ironie de l'histoire, c'est Georges Kaplan n'existe pas, ce n'est qu'un leurre invent\u00e9 par la CIA pour tromper les espions ennemis.\r\nLe film, La mort aux Trousses, North by Northwest \", sort en 1959\r\nPOUR LE NET\r\nDonald Spoto, La face cach\u00e9e d'un g\u00e9nie - La vraie vie d'Alfred Hitchcock, Albin Michel <http://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89ditions_Albin_Michel>, 2004.\r\nLa mort aux trousses, Alfred Hitchcock, Cahiers du cin\u00e9ma sp\u00e9cial Hitchcock No 528\r\nJean-Jacques Marimbert, Analyse d'une ouvre : la mort aux trousses, A. Hitchcock, 1959, Philosophie et Cin\u00e9ma, Paris 2008\r\nSt\u00e9phane du Mesnildot, La Mort aux trousses, Cahiers du cin\u00e9ma, les Petits Cahiers, 2008\r\nLe trailer de la Mort aux Trousses\r\n<http://www.dailymotion.com/video/x2fqzq_la-mort-aux-trousses-trailer_shortfilms>\r\nHitchcock nous emm\u00e8ne en vacances North By Northwest\r\n<http://www.dailymotion.com/video/x4il77_mort-aux-trousses-north-by-northwes_shortfilms>\r\nHitchcock r\u00e9compens\u00e9 pour ses 50 ans de carri\u00e8re\r\n<http://www.dailymotion.com/video/x7sxj4_alfred-hitchcock-afi-discours_shortfilms>\r\n?Ford & Hitchcock Interviews 1965\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=sLJ1gx9ZIC0>", "durationSec": 3169, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6806866", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 07.06.2015", "Travelling du 07.06.2015", "La mort aux trousses / TVL_2015-06-07T10:06:45_travelling", "La mort aux trousses / TVL_2015-06-07T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Le film \"La mort aux trousse\" (North by Northwest) sort en 1959. Alfred Hitchcock met en sc\u00e8ne un publicitaire, Cary Grant, \u00e0 qui il arrive mille p\u00e9rip\u00e9ties. Le r\u00e9alisateur fait de ce film une fugue, l\u2019histoire d'un homme qui en cherche un autre qui n\u2019existe pas tandis que le poursuivent la police et les malfaiteurs.\n\nLe film est \u00e0 voir sur RTS Deux dimanche 7 juin 2015 vers 23h, et \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que le dimanche 7 juin 2015 \u00e0 15h et le samedi 13 juin 2015 \u00e0 21h.", "Le film \"La mort aux trousse\" (North by Northwest) sort en 1959. Alfred Hitchcock met en sc\u00e8ne un publicitaire, Cary Grant, \u00e0 qui il arrive mille p\u00e9rip\u00e9ties. Le r\u00e9alisateur fait de ce film une fugue, l\u2019histoire d'un homme qui en cherche un autre qui n\u2019existe pas tandis que le poursuivent la police et les malfaiteurs.\n\nLe film est \u00e0 voir sur RTS Deux dimanche 7 juin 2015 vers 23h, et \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que le dimanche 7 juin 2015 \u00e0 15h et le samedi 13 juin 2015 \u00e0 21h."], "variantIds": ["ece-6806867", "ece-6806866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:26Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:23) [49%] :\r\nQuelqu'vous a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [59%] :\r\nAlors que le m\u00eame d\u00e9faut de scl\u00e9rose en photo, animations, c'est bien Caristan qui. \r\nMoi je ne pas avant 19 de et avec Bayard CS avec Girl qui girl qui voit tout en grand, on a l'argumentaire oui qui est, rappelons que, avec qui on Aniwanou. \r\nDu petit Gemeinde d'de l\u00e0 j'aurais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling un film qui contient des images parmi les plus cultes du cin\u00e9ma, si je vous dis : un homme poursuivi par un avion et quelques galipettes sur les t\u00eates des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains sur le mont Rushmore tout de suite, vous avez en t\u00eate North by Northwest, la mort aux trousses d'Alfred Hitchcock a film sorti en 1950. \r\nCette mort aux trousses et peut-\u00eatre le film le plus connu de ce cin\u00e9aste qui ma\u00eetrise ici tous ses codes, le suspense et l'humour, l'aventure et la satire comme peu d'autres dans ce film, Cary Grant et \u00c9va Marie sont pris dans une histoire d'invraisemblable d'espionnage une aventure rocambolesque o\u00f9 Alfred Hitchcock en profite au passage pour se moquer de l'Am\u00e9rique et faire un pied de nez \u00e0 la guerre froide aujourd'hui dans Travelling c'est de ce film la mort aux trousses, dont il est question pour vous en parler, nous avons beaucoup d'archives des extraits, le tr\u00e8s bon livre de Donal la face cach\u00e9e d'un g\u00e9nie les anecdotes des blondes, des m\u00e9chants h\u00e9ros tr\u00e8s styl\u00e9, les des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et puis un train, le tout fourni un bel hymne Braulio cin\u00e9matographique nous d\u00e9marrons dans un instant, il faut se d\u00e9p\u00eacher car on vient d'appeler George Kaplan au t\u00e9l\u00e9phone, et \u00e7a c'est vraiment le d\u00e9but de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [75%] :\r\nBonsoir monsieur Vernet bonsoir, Victor j'ai rendez- vous avec Monsieur Wagner, 2 autres messieurs ils sont La Parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [77%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [77%] :\r\nHermann ah bonsoir, j'ai un peu en retard voici Roger Thornhill David Nelson enchant\u00e9 moi aussi Larry Watrin chanter, nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 discuter, mais c'est en elle- m\u00eame un continent comme je le disais \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 David, qui quelquefois lent \u00e0 tout mettre en train mais qui rattrape vite le temps perdu, h\u00e9 bien, qu'y a -t-il rejet un ennui dans une contrari\u00e9t\u00e9, j'\u00e9tais vraiment stupide j'ai dit \u00e0 ma secr\u00e9taire de joindre moment je pense qu'elle ne parviendra pas \u00e0 faire la Commission et pourquoi, mais parce qu'elle fait un bridge en ce moment chez une de ses les amis, la secr\u00e9taire non, ma m\u00e8re vous demande de son ami avec un nouvel appartement fra\u00eechement repeint et sans t\u00e9l\u00e9phone, je crois que il y a alors Monsieur Georges Kaplan, sa soeur. \r\nJe voudrais envoyer imm\u00e9diatement un message si je r\u00e9dige, pouvez -vous de l'exp\u00e9dier oh, je ne peux pas monsieur, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais si vous voulez me suivre \u00e0 messieurs, je vous demande m\u00eame excuser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [89%] :\r\nLa musique de la mort aux trousses et celle qui notre \u00e9mission de travelling, ce sont les cuivres fr\u00e9n\u00e9tique et les percussions de Bernard Herrmann, que nous avons choisie pour illustrer notre \u00e9mission de cin\u00e9ma, un hommage au travail magnifique de Bernard Herrmann en g\u00e9n\u00e9ral et sur ce film en particulier, et aussi parce que je peux bien vous confier ici la mort aux trousses, fait partie de mes films cultes de ceux qui m'ont fait aimer le cin\u00e9ma, donc oui j'adore Hitchcock et donc c'est Bernard Herrmann, qui compose la musique de ce North by Northwest de cette mort aux trousses Hermann juste pour les situer, c'est un compositeur et chef d'orchestre am\u00e9ricain qui d\u00e9bute \u00e0 Hollywood en cr\u00e9ant la musique du CitizenKane d'Orson Welles, c'est pas mal comme r\u00e9f\u00e9rence, son nom est intimement associ\u00e9 \u00e0 celui d'Alfred Hitchcock, d\u00e8s les ann\u00e9es 50, que ce soit pour les films, ou pour la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Alfred Hitchcock pr\u00e9sente son travail sur la mort aux trousses est exceptionnel et vous l'\u00e9couterez au cours de cette \u00e9mission, d'autant que \u00e7a ne manquera pas de vous frapper l'oreille Bernard Herman, par contre, pour ce que Jansen n'a pas compos\u00e9 d'chansons mais Hitchcock, on a utilis\u00e9 dans ses films alors pour d\u00e9marrer cette \u00e9mission, place \u00e0 une chanson embl\u00e9matique des fifties celle que chante Doris Day dans le film du ma\u00eetre du suspense en 1956 l'homme qui en savait trop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [71%] :\r\nOuais ben pi\u00e8ce donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [86%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re travelling vous prom\u00e8ne de film en film de sc\u00e8ne en sc\u00e8ne de r\u00e9alisateur en r\u00e9alisateur et c'est la mort aux trousses qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, retour au film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [87%] :\r\nC'\u00e9tait dans cette pi\u00e8ce, je pr\u00e9viens Madame s'voil\u00e0 le canap\u00e9 sur lequel il maintenait il y avait du whisky partout, tenez, regardez les t\u00e2ches. \r\nVraiment bien nettoy\u00e9. \r\nMais si c'est le placard les alcools Cognac Jay une vodka. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [69%] :\r\nEt whisky. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [78%] :\r\nQuand je pense que Montand en bouteille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [71%] :\r\nOui on on se fait tellement dense aussi \u00e0 cause de alors, vous \u00eates bien rentrer \u00e9videmment si nous avons regard\u00e9 authentique des vases, mais le contraire n'\u00e9teindrait cette soir\u00e9e \u00e9tait mortel, vous n'avez rien manqu\u00e9 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [79%] :\r\n\u00e9coutez -moi bien, j'affirme que j'ai vu cette femme pour la 1\u00e8re fois hier soir, pourquoi pas, c'est monsieur le commissaire Jacques de la police judiciaire, vos collaborateurs, l'inspecteur Harry \u00e0 chanter, vous ne vous \u00eates pas d'ennui ou un rejet, c'est celle de Marie relisez nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [90%] :\r\nJe vais tenter de vous r\u00e9sumer tout \u00e7a publicitaire New-Yorkais le paisible Roger Hoffer Cary Grant vit une vie bien rang\u00e9e son monde, c'est un travail, une secr\u00e9taire deux ex- femmes plusieurs barman presque rien, c'est lui qui le dit, par un malheureux concours de circonstances Thornhill va \u00eatre confondu avec un agent de la CIA nomm\u00e9 Georges Kaplan et enlev\u00e9 par des espions ennemis ceux -ci le prennent pour le myst\u00e9rieux George Kaplan Anne agent double conduits dans une villa, il est interrog\u00e9 par un certain Vandamm James, mais ce n'est ne comprend absolument rien aux questions qui sont pos\u00e9es, \u00e9chappant de justesse \u00e0 la mort, il se rend \u00e0 la police, mais son histoire est tellement invraisemblable que personne ne le croit, il entreprend alors de retrouver l'homme auquel appartient la villa o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 conduit c'est la villa d'un certain Lester Townsend qui travaille pour les Nations unies, malheureusement, ce dernier est poignard\u00e9 et Thornhill se retrouve soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre, il s'enfuit et c'est dans le train qu'il rencontre Eve Kendall, \u00c9va Marie Saint qui le s\u00e9duit mais ce que c'en il ne sait pas encore ce qu'elle la la ma\u00eetresse de Vandamm, mais aussi qu'elle travaille pour les services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [89%] :\r\nSe d\u00e9menant pour prouver son innocence en moins de 24 heures Thornhill \u00e9vite un avion qui les fonce dessus d'\u00eatre assassin\u00e9 sur les t\u00eates des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains sur le mont Rushmore et il arrive aussi \u00e0 tomber amoureuse de vous, ironie de l'histoire c'est que Georges Kaplan n'existe pas et n'est qu'un leurre invent\u00e9 par la CIA pour tromper les espions ennemis voil\u00e0 tr\u00e8s grossi\u00e8rement r\u00e9sum\u00e9e l'histoire de la mort aux trousses tu Alfred Hitchcock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:25) [88%] :\r\nHitchcock \u00e0 60 ans quand il r\u00e9alise son film, il est au sommet de son art, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le ma\u00eetre du suspense son succ\u00e8s il faut le dire, est due en partie assez nombreux films et aussi \u00e0 sa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Alfred Hitchcock pr\u00e9sente, et c'est cet homme au sommet de son art, qui selon son 58 dans ce film \u00e0 suspense palpitant avec Ground James, mais ce n'est pas Marie Sa\u00efd, c'est l\u00e0 qu'il faut rappeler le contexte historique des ann\u00e9es 50 aux \u00c9tats-Unis pour les Europ\u00e9ens, ces ann\u00e9es 50 son humble et de glamour hollywoodien, pourtant, une menace tr\u00e8s s\u00e9rieuse p\u00e8se sur le cin\u00e9ma, c'est l'invasion des foyers am\u00e9ricains par la t\u00e9l\u00e9vision, du coup il faut riposter, la g\u00e9n\u00e9ralisation de la couleur et l'apparition de l'\u00e9cran large sont les r\u00e9pliques de Hollywood \u00e0 cette concurrence, on cr\u00e9e du grand spectacle sur les \u00e9crans d\u00e8s les ann\u00e9es 50, on assiste \u00e0 un renouveau de westerns, des com\u00e9dies musicales, des films de cape et d'\u00e9p\u00e9e des peuples, des films de science- fiction ou des polars \u00e0 grand budget, comme ce que r\u00e9alise, Alfred Hitchcock, avec des d\u00e9cors grandioses des avions assassins et des com\u00e9diens qui se baladent sur les t\u00eates des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains du mont Rushmore Alfred Hitchcock r\u00e9alise donc la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [98%] :\r\nMais avant toute chose, il faut un sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:47) [86%] :\r\nDans le budget qu'Herbert Coleman assistant de Hitchcock propose \u00e0 la MGM, le co\u00fbt de l'histoire originale de North by Northwest est chiffr\u00e9 \u00e0 26100 dollars 25000 dollars pour le sc\u00e9nariste Ernest Lehman. \r\n100 dollars symbolique pour Hitchcock qui se payent au pourcentage des recettes et 1000 dollars pour P\u00e2quis Guernesey \u00e0 critique th\u00e9\u00e2tral du New-York Times \u00e0 qui Hitchcock emprunte l'id\u00e9e lui- m\u00eame s'est inspir\u00e9 d'une histoire vraie, l'affaire dite gay LindaS.A. professeur enlev\u00e9e au milieu de New-York Guernesey refuse les 1000 dollars et fait cadeau Hitchcock de son id\u00e9e, Tom pris pour un espion, un espion invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour confondre d'autres espions \u00e9trangers. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois que Hitchcock et son sc\u00e9nariste travaille sur l'id\u00e9e d'un thriller qui commencerait par un meurtre dans l'immeuble des Nations unies et qui se terminerait par une poursuite sur l'une des statues du mont Rushmore, voil\u00e0 pour le d\u00e9cor dessus on va coller l'id\u00e9e de Guernesey, \u00e0 savoir : un homme confondu avec un espion invent\u00e9 toute pi\u00e8ce le h\u00e9ros devient un publicitaire new-yorkais RogerO. Thornhill le haut, c'est un haut qui ne veut rien dire, \u00e7a semble \u00eatre une moquerie pour David O Selznick 1er producteur am\u00e9ricain d'Hitchcock, avec qui il s'est pas mal pris de bec l'espion lui est nomm\u00e9 Georges Kaplan quant \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efnes on la nomme Eve Kendal un tr\u00e8s joli nom dans la 1\u00e8re mouture du sc\u00e9nario, d\u00e9coratrice d'int\u00e9rieur, une chose qu'il faut changer rapidement pour la faire devenir designer industriel \u00e0 cause d'une vraieF. Kendal de New-York vraiment d\u00e9coratrice d'int\u00e9rieur. \r\nEt voil\u00e0 une histoire tout en faux- semblant avec Cary Grant qui court dans une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s active, venu au cin\u00e9ma avec le parlant, Hitchcock et d'abord et toujours un cin\u00e9aste de l'action, pas du langage, la mort aux trousses, elle, n'en doutez pas un film d'action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:47) [77%] :\r\nAlors le message mademoiselle \u00e0 Lausanne ici Monsieur Thornhill nous Kaplan chambres 796 dites pouvez -vous savoir d'o\u00f9 venait la communication qu'on vient de me transmettre de l'ext\u00e9rieur ou du Hall ah oui mais vite s'il vous pla\u00eet, qui estS.O. c'\u00e9tait tout simplement un de ceux qui ont essay\u00e9 de me tuer hier, voil\u00e0 qu'il recommence encore allo mademoiselle oui Eole et c'est du r\u00f4le que ces types m'ont appel\u00e9, je suis certain qu'elle monte ici bien filant vite pourtant aim\u00e9 rencontrer c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [71%] :\r\nAlors messieurs vous essayer r\u00e9ellement tuer mon grand gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:32) [72%] :\r\nOui ne d\u00e9j\u00e0 petite fille 50 absente peuvent \u00e0 condition enfin pourquoi, pourquoi le les critiques \u00e0 travers point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [88%] :\r\nOn a la mort aux trousses avec Hitchcock, mais on a \u00e9galement la musique aux trousses gr\u00e2ce \u00e0 nos programmateurs musicaux qui vous en choisitM. Mister Myst\u00e8re sur la Metz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:55) [80%] :\r\nCatherine Fattebert sc\u00e9nario Ernest Lehman musique Bernard Herman, direction artistique William a running et Merrill pas et sous la direction de Robert Boyle, d\u00e9cors et Louis Guay et c'est Franck Mac quelle vraie photographie Robert Burke s'r\u00e9alisation Alfred Hitchcock en un mot la mort aux trousses, North by Northwest anglais, sortie le 17 juillet 1958. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:22) [87%] :\r\nAlors vous n'auriez pas dans une valise, un pyjama une pratique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:28) [76%] :\r\nEntre nous, journaux lancerait au dessert si j'\u00e9tais \u00e0 votre place, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, je crains que vous aimez les mal comprise, hier, et dans cette guerre n'est pas pr\u00e9vu sur le et je viens de voir que ceux qui, d'une voiture de police lorsque le train s'est parit\u00e9, il est all\u00e9 plaisanter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:57) [87%] :\r\nHitchcock l'air fun\u00e8bre d'un banquier londonien qui vient de faire faillite est install\u00e9 face \u00e0 la cam\u00e9ra dans les studios d'Universal en 1965 les mains gr\u00e2ce et manucure et et jointe sur son bedon, il y a rarement un sourire qui illumine son visage lunaire et son regard d'entomologiste, il plonge le dans l'oeil du spectateur et il raconte son film, nous ne pouvions pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette archive absolument splendide d'Arte ou Alfred Hitchcock, vous dites tout du discours de la m\u00e9thode et r\u00e9pond \u00e0 la question est -ce que le cin\u00e9ma peut SAP au r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:35) [67%] :\r\nLe p\u00e9trole, par exemple, il y avait V\u00e9nizel non SPA r\u00e9clame m\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:51) [65%] :\r\nOn aurait, c'est comme ouais ouais nul d'ouvrir tourisme ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:01) [81%] :\r\nQuand on r\u00eave, ce qu'on r\u00eavait tr\u00e8s r\u00e9el ben oui oui, avait d\u00e9nonc\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9el, tout para\u00eet tr\u00e8s vrai dans un r\u00eave oui c'est pour \u00e7a qu'on est content de se r\u00e9veiller oui chahut avec lui, prenez l'id\u00e9e d'un r\u00eave, comme la mort aux trousses, c'est un cauchemar, le vrai cauchemar quoi voyez -vous et vous le rendez r\u00e9el allum\u00e9 oui. \r\nEh bien dans l'eau et le public regarde un cauchemar oui, un homme, il lui arrive d'\u00e9tranges choses mais cela doit avoir l'air frais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:48) [67%] :\r\nEt sans avoir, mais qui a une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:50) [75%] :\r\nNon, trousses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:53) [87%] :\r\nSi je devais donner \u00e0 la mort aux trousses l'apparence d'un vrai cauchemar, oui, le film serait d\u00e9cousu n'aurait pas pr\u00e9cis, ce ne serait pas fluide et le public n'y comprendrait rien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:03) [68%] :\r\nMadame Jean-Louis Borloo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:12) [91%] :\r\nLe cin\u00e9ma poursuite, Alfred Hitchcock, c'est un \u00e9cran et beaucoup de fauteuils qu'il faut remplir le suspense c'est ma recette personnelle, simple comme bonjour, j'ai souvent imagin\u00e9 trois hommes dans une pi\u00e8ce o\u00f9 une bombe doit \u00e9clater dans 10 minutes si le public et les 3 hommes l'ignorent l'explosion surprendra fugitivement mais si le spectateur sait qu'une bombe va exploser les banalit\u00e9s qu'\u00e9changent les 3 hommes deviennent int\u00e9ressants au bout de 5 minutes \u00e0 Detroit, d\u00e9clare partons il est l'heure, le spectateur, soupire l'un des hommes ajoute : laissez -moi quelques minutes pour finir mon caf\u00e9 alors l'angoisse commence et c'est cela le suspense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:50) [92%] :\r\nUn de mes secrets consiste \u00e0 faire de la victime ou du meurtrier, quelqu'un qui vous ressemblent, qui pourrait faire partie de votre famille. \r\nLa force du cin\u00e9ma repose sur cela, nous dit encore, Alfred Hitchcock, les guerres, les catastrophes, les crimes que relatent les journaux, cela n'arrive qu'aux autres, moi, le temps d'un film, je raconte une histoire avec des personnes auxquels je vous oblige \u00e0 vous identifier. \r\nEt ainsi, dans la mort aux trousses Annette publicitaire, si tant est que \u00e7a existe, \u00e0 qui il arrive 1000 p\u00e9rip\u00e9ties Hitchcock fait ce film une fugue, l'histoire d'un homme qui recherche un autre qui n'existe pas, tandis que le poursuivent la police et les malfaiteurs \u00e0 la fois et qu'qui ne comprend rien \u00e0 ce qui lui arrive, c'est un cauchemar r\u00e9aliste n'est -ce pas Monsieur Hitchcock, voil\u00e0 ce qu'est la mort aux trousses, qu'il commence \u00e0 tourner en 1958. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:37) [83%] :\r\nVous savez je pense une chose ce serait imprudent que par courrier Chicago \u00e0 la recherche de ce Georges Kaplan, donc vous avez parl\u00e9, vous offrez cueillir par la police d\u00e8s que vous montrer le bout de qui orne s\u00e9duisant visage. \r\nAlors entre nous, il serait beaucoup plus astucieux que vous reste est un machin indique moi je t\u00e2cherai de troupes et il faut l'amener vous le permettrait pas, c'est trop dangereux. \r\nLes yeux qui ne sont pas froid du tout. \r\nC'est qui ce que \u00e7a vous le savez aussi oui c'est se calmer. \r\nRacheter peut-\u00eatre en 5 ans, lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:38) [85%] :\r\nDu nord \u00e0 l'ouest du North by Northwest, direction, un film d'Alfred Hitchcock que nous laissons pour quelques minutes pour nous int\u00e9resser \u00e0 Light My Fire c'est Charles les sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:19) [59%] :\r\nDieu et pointe une heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:02) [93%] :\r\nSur la 1\u00e8re le 27 ao\u00fbt 1958 c'est le 1er jour du tournage de la mort aux trousses, le film de notre cin\u00e9ma radiophonique de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:11) [70%] :\r\nSinistr\u00e9 je vois pas plus bien madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:13) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:15) [75%] :\r\nRien \u00e0 signaler, mais nos organes, mais si j'ai pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne nuit, je vous demande si vous n'avez pas revu notre homme a aussit\u00f4t mis Graaf. \r\nNon, non, non, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 et bonne chance en tous cas Messi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:37) [86%] :\r\nCertainement, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:45) [90%] :\r\nHitchcock tourne une histoire d'espionnage de suspense et d'amour dont une des sc\u00e8nes doit se passer au coeur du b\u00e2timent des Nations unies. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que ce b\u00e2timent ne peut pas filmer. \r\nDu coup, Hitchcock fait comme dans le film il recourent \u00e0 des techniques d'agent secret comme aucune \u00e9quipe cin\u00e9matographique n'est admise \u00e0 l'int\u00e9rieur et aux alentours des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:07) [90%] :\r\nIl se dissimule \u00e0 l'arri\u00e8re d'une camionnette avec un op\u00e9rateur et une cam\u00e9ra et filme ainsi le plan ou Cary Grant monte les marches du b\u00e2timent sont -ce faire voir ensuite il se prom\u00e8ne avec son assistant \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent des Nations unies en se faisant passer pour un touriste, et en indiquant les endroits et avec toutes ces photos, il fait reconstruire le Hall et la salle d'attente dans les studios de la MGM pour la sc\u00e8ne de l'assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:32) [86%] :\r\nFrance Inter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:34) [88%] :\r\nC'est le souci du d\u00e9tail qui am\u00e8ne Hitchcock assez louvoiements chaque \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9cor doit \u00eatre \u00e0 sa place, \u00eatre coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:44) [89%] :\r\nOn retrouve le m\u00eame souci du d\u00e9tail pour filmer Kaplan sort ni jou\u00e9 par Cary Grant sur les banlieues par exemple le Madison Square avenue \u00e0 New York est bloqu\u00e9 pour la sc\u00e8ne de la sortie des bureaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:57) [86%] :\r\nPar contre, l'attraction principale du film, la sc\u00e8ne sur les t\u00eates des pr\u00e9sidents sur le mont Rushmore et elle compl\u00e8tement en Studio parce qu'il est formellement interdit de jouer avec les symboles am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:09) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:10) [96%] :\r\nC'est au cours d'un voyage \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis pour le tournage que l'affaire a \u00e9clat\u00e9. \r\nCe voyage pla\u00eet beaucoup, r\u00e9alisateur qui, au gr\u00e9 des villes qu'il traverse peut mesurer sa popularit\u00e9, l'ambiance festive am\u00e8ne Hitchcock a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 un journal local, le projet de cette sc\u00e8ne au mont Rushmore une sc\u00e8ne qu'il envisage de tourner dans le nez du pr\u00e9sident Lincoln d'ailleurs le film aurait pu s'appeler The men in Lincoln ne rose l'homme dans le nez, Lincoln, la publication de l'interview entra\u00eene imm\u00e9diatement une note gouvernementale \u00e0 la MGM, il lui est formellement interdit de filmer le monument pour cause, je cite, de profanation d'un symbole des \u00c9tats-Unis. \r\nL'affaire commence m\u00eame \u00e0 prendre l'allure d'un scandale national Hitchcock qui vient d'acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine se fait parl\u00e9 par les journaux, il est conseill\u00e9 de retourner en Angleterre faire des gags avec le visage de l'arr\u00eat, le National Park Service refuse m\u00eame de laisser filmer les sc\u00e8nes violentes sur les visages, m\u00eame mon Studio. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:14) [90%] :\r\nLe sc\u00e9nariste Lehman \u00e9crit alors eu de de d\u00e9fense de la s\u00e9quence sur un ton tr\u00e8s patriote, le monument sauve la h\u00e9ros c'est en tombant du haut du monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 nos grands pr\u00e9sidents que les ennemis du pays trouveront la mort, nous croyons sinc\u00e8rement que la sc\u00e8ne satisfera au plan symbolique est dramatique, les citoyens des \u00c9tats-Unis et qu'ils appr\u00e9cieront que ce grand m\u00e9morial national qui surplombe le paysage dans toute sa gloire de granit devienne la roche Tarp\u00e9ienne pour ceux qui voudraient subvertir notre patrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:46) [90%] :\r\nMais bon, \u00e7a ne fait pas payer cette noble association de d\u00e9fense du territoire am\u00e9ricain, il faut croire que l'ironie de Lehman et peut-\u00eatre un petit peu trop perceptible dans cette lettre, bref on construit un immense d\u00e9cor en Studio qui entoure. \r\nHitchcock est oblig\u00e9e de tourner la sc\u00e8ne dans les espaces vides entre les t\u00eates sculpt\u00e9es et pas du tout sur les nobles pr\u00e9sident d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:10) [83%] :\r\nQuant au tournage de la sc\u00e8ne \u00e0 proprement parler, quand on voit, par exemple, \u00c9va Marie suspendu au-dessus du vertigineux corps, elle est en fait accrocher \u00e0 une Pierre du d\u00e9cor, un d\u00e9cor inclin\u00e9 seulement \u00e0 45 degr\u00e9s l'essentiel de l'effet de vertige et quant \u00e0 lui par le d\u00e9cor en trompe l'oeil de la vall\u00e9e. \r\n\u00e0 propos de cette sc\u00e8ne d'ailleurs au Cary Grant tient sa partenaire d'une seule main, essayer d'en faire autant, nous dit Hitchcock, vous n'y parviendrez pas mais le spectateur et croit et je m'arrange pour cela la logique dans un film ne m'int\u00e9resse pas, me fait b\u00e2iller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:44) [91%] :\r\nReste que le r\u00e9alisateur dig\u00e8re Ramallah contrainte et pour se venger il enl\u00e8vera du g\u00e9n\u00e9rique de fin, les remerciements au service des parcs pour leur collaboration, voil\u00e0 pour le pied de nez \u00e0 Lincoln. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:58) [61%] :\r\nNarration et qui est un sp\u00e9cialiste, plein d'enfants pas simplement qu'il \u00e9tait au micro match voyage qui a surtout un tous les on expected \u00e9tait ce mardi \u00e0 Washington, mais apr\u00e8s c'\u00e9tait un ma\u00eetre avec statut de for\u00eat la situation, les 52 au fond j'ai vu un petit dur, c'est pas une vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:19) [58%] :\r\nDe ce poste mais voil\u00e0 tout ce qui a pens\u00e9 Yes \u00e0 Montr\u00e9al est trop dur, oui, non, il y le foie voil\u00e0 voil\u00e0 un d\u00e9veloppement moins d'\u00e9galit\u00e9 de New York avec un peu de Gr\u00e9gory. \r\n\u00e7a nous Sirius me steak 19 f\u00e9vrier avec une tous c'est clair autre Kaplan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:49) [86%] :\r\nC'est Bernard Herrmann on vous l'a dit, qui compose la partition de la mort aux trousses, Alain Bernard Herrmann, le tr\u00e8s couru des ann\u00e9es 40 \u00e0 50 et qui reviendra sur le devant de la sc\u00e8ne juste avant sa mort, puisque c'est la g\u00e9n\u00e9ration du Nouvel Hollywood qui remettra en avant et, notamment, Martin Scorsese avec Taxi Driver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:07) [87%] :\r\nMais l\u00e0 n'est plus question de Bernard Herrmann, mais il est question d'Arthur H sur la 1\u00e8re un baiser de la lune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:40) [84%] :\r\nEst faible, je br\u00fble. \r\nUn nous alors pourquoi donc la est parti donc d'une personne tout. \r\nAh l'l\u00e0. \r\nCe qu'il a point. \r\nEt pour l'la po\u00e9sie un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:00) [88%] :\r\nTravelling, Catherine Fattebert, en 1959 Georges Kaplan \u00e0 j'en il est pris en chasse au milieu du d\u00e9sert par un avion sulfate et finit sa course dans un Champ de ma\u00efs, il se fait sulfat\u00e9e puis rouler dessus par un camion- citerne dans lequel l'avion s'\u00e9crase et explose cette sc\u00e8ne avec un avion, poursuivant le personnage interpr\u00e9t\u00e9 par Cary Grant est une des sc\u00e8nes les plus connus du cin\u00e9ma, peut-\u00eatre une des plus mythiques, elle se trouve dans le film d'Alfred Hitchcock au titre \u00e9nigmatique de North by Northwest, traduit en fran\u00e7ais par la mort aux trousses et c'est ce film qui nous int\u00e9resse dans Travelling et nous allons vous parler de cette sc\u00e8ne en partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:17) [88%] :\r\nPour la sc\u00e8ne de l'avion, Alfred Hitchcock en armes canaille s'amusent \u00e0 d\u00e9tourner les poncifs du film noir. \r\nJ'ai voulu r\u00e9agir contre un vieux clich\u00e9, raconte -t-il \u00e0 Fran\u00e7ois Truffaut dans des interviews tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, dans les films noirs : un homme a rendez- vous, il se rend dans un endroit o\u00f9 il va probablement \u00eatre tu\u00e9s maintenant qu'est ce qui se pratique habituellement une nuit noire \u00e0 un Carrefour \u00e9troit de la ville, la victime, debout dans le \u00e0 l'odorat verder le pav\u00e9 est encore mouill\u00e9e par une pluie r\u00e9cente, un gros plan d'un chat noir courant furtivement le long d'un mur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:52) [93%] :\r\nUn plan d'une fen\u00eatre avec, \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, un visage de quelqu'un tirant le rideau pour regarder dehors l'approche lente d'une limousine noire etc, je me suis demand\u00e9 quel serait le contraire de cette sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:04) [69%] :\r\nEt Mars p\u00e9dale fra\u00eeche, un num\u00e9ro Vert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:09) [72%] :\r\nIl faut traiter la sc\u00e8ne d'une fa\u00e7on un verre \u00e0 aussi j'ai dis que je j'ai tourn\u00e9 la m\u00eame sc\u00e8ne non rien. \r\nM\u00eame parmi obscurit\u00e9 ni r\u00e9verb\u00e8re rien du tout, et notamment du soleil parce que femme noire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:25) [57%] :\r\nUn de ni\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:28) [86%] :\r\nAlors le public se demande : oui, mais il doit se faire tuer par qui ou \u00e0 savoir je r\u00e9ponds la qu'est ce qui est logique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:38) [68%] :\r\nMonsieur Raffarin \u00e7a c'est c'est pas marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:41) [77%] :\r\nOui, c'est une de r\u00eave, mais il doit \u00eatre vrai, et quel est l'\u00e9l\u00e9ment logique c'est l'avion qui pulv\u00e9rise les champs d'insecticide, voil\u00e0 l'id\u00e9e a \u00e0 dire et quand je dois penser quelque chose qui surgissent de nulle part, car il n'y a pas du tout quand m\u00eame raison vous dansez ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:58) [83%] :\r\nC'est la vie. \r\nSon esprit rebelle stanozolol. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:05) [91%] :\r\nL'homme est -ce oui il attend, il attend. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:08) [82%] :\r\nEt oui, mais on a pris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:10) [83%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai fait entrer le clich\u00e9 la limousine noire \u00e0 l'arriv\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:24) [70%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:25) [86%] :\r\nElle s'\u00e9loigne quand se dit et ce n'est pas la limousine quoi alors arrive la vieille voiture encore. \r\nQuand m\u00eame bien un homme on sort \u00e0 partir s'en va, l'OM reste. \r\nAh, et voil\u00e0, c'est lui, est all\u00e9 voir, car les grandes s'approche de lui, il lui parle et \u00e7a et on se demande si le cin\u00e9ma ou pas, c'est le suspense car on sait qu'il va se faire tuer de Richard, mais l'homme ne le tue pas et \u00e0 part sauf quand m\u00eame car arrive, dit : c'est dr\u00f4le, voil\u00e0 l'avion, qui vient de pulv\u00e9riser les champs, alors qu'il n'y a plus rien \u00e0 pulv\u00e9ris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:21) [43%] :\r\nDans st\u00e9nop\u00e9 oui jamais quoi pour mais maintenant va avec encore. \r\nPoint l'IGAS Albertini le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:48) [71%] :\r\nCar arrive et il manque donc bien pour le public, c'est le myst\u00e8re mais un avion myst\u00e9rieuses \u00e0 Lyon qu'avec un peu de temps, en parler, il est seul et maintenant l'avion descend avec amour. \r\nQui le pourchasse il s'enfuit. \r\nMoi j'ai une r\u00e8gle, une r\u00e8gle essentielle : un avion pulv\u00e9risateur c'est fait pour pulv\u00e9riser la alors ils se jettent dans le ma\u00efs qui se cachent de dons alors que fait l'avion il pulv\u00e9rise oui mais sur la place pas sur le Champ. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:40) [65%] :\r\nEt dans une situation, on admet maintenant dans le camp. \r\nOui, ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:10) [80%] :\r\nMaintenant, elle sort du Champ de ma\u00efs et l'avion le suit, il essaie de stopper le camion du p\u00e9trole, l'avion fait comme a permis,M.. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:29) [68%] :\r\nWinceslas quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:30) [89%] :\r\nDoit accro\u00eetre l'int\u00e9r\u00eat de cro\u00eetre sans cesse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [98%] :\r\nAlfred Hitchcock en interview en 1965. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:43) [86%] :\r\nUne pleine le plein soleil, un avion, un Champ de ma\u00efs, on trouvera tout \u00e7a dans le film et pour que \u00e7a fasse vrai durant les 3 jours que dure le tournage de cette sc\u00e8ne Cary Grant est r\u00e9ellement poursuivi par l'avion sulfate, \u00e0 lui de se jeter dans le ma\u00efs au bon moment, notes internes qu'elle culture peut -on trouver \u00e0 200 Bathurst ou un homme pourrait se cacher d'un avion piquer du bl\u00e9, du ma\u00efs, une autre c\u00e9r\u00e9ale est -il habituel qu'on pulv\u00e9rise des pesticides sur ces cultures en Automne moi un autre moment de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 le genre de questions que se posent syst\u00e9matiquement le r\u00e9alisateur dans une attitude typiquement Hitchcock et car il aime selon ses dires, les cauchemars r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:28) [94%] :\r\nVous l'avez compris c'est le souci du d\u00e9tail qui caract\u00e9rise ce r\u00e9alisateur, on a d'ailleurs beaucoup parl\u00e9 dans le milieu, \u00e0 l'\u00e9poque et dans la presse des obsessions personnelles d'Hitchcock, avec ce souci du moindre d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:40) [84%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:40) [89%] :\r\nPour lui, le plus petit d\u00e9tail participe \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, rien ne doit \u00eatre laiss\u00e9 au hasard ou \u00e0 l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de ses collaborateurs, et \u00e7a ne concerne pas que les d\u00e9cors, \u00e7a concerne aussi les acteurs, un exemple, un jour, \u00c9va Marie c'est une qui joueF. Kendal fait une pause entre 2 prises, elle est v\u00eatue d'une robe de soir\u00e9e, elle boit un caf\u00e9 tranquille Hitchcock la voix, s'\u00e9nerve la r\u00e9primande, m\u00eame quand la cam\u00e9ra ne tourne pas, vous ne devez pas boire votre caf\u00e9 dans un gobelet en plastique devant les figurants et les techniciens, on vous le fera servir dans une tasse en porcelaine, voil\u00e0 ce qu'il lui dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:24) [93%] :\r\nTravelling Catherine Fabert au cours de ma carri\u00e8re, on m'a assur\u00e9 que j'avais du talent, c'est peut-\u00eatre vrai, c'est peut-\u00eatre faux aussi puisque je n'ai jamais re\u00e7u d'Oscar, mais la L\u00e9gion d'honneur en revanche tout \u00e0 fait entre nous, il me semble que j'ai beaucoup d'imagination, alors oui, merci Monsieur Hitchcock pour ces pr\u00e9cisions maintenant, vous avez l'imagination et nous on peut retourner au fil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:47) [85%] :\r\nAvec pr\u00e9caution, messieurs, je suis s\u00fbr d'objets de grande valeur, \u00e0 la une. \r\nLes amis je vous suis reconnaissant de m'avoir sauv\u00e9 la vie, merci les merci gardez savoure le commissariat. \r\nIl y a, vous devriez me faire un beau sourire, vous allez passer pour dire au qui je suis. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:44:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:08) [70%] :\r\nManiable sera quand on va vous d'ivresse et tapage nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:10) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:12) [78%] :\r\nApache nocturne ne \u00e7a rien vous tenez le gros lot \u00e0 Chicago, la police capture le tueur des Nations unies. \r\nJe m'appelle Roger Thornhill. \r\nNaturellement, comme f\u00e9licitations messieurs. \r\n1000 55 encore une voiture \u00e0 1055 contient qui lui r\u00e9pond au signalement de Roger Thornhill quand m\u00eame 76, recherch\u00e9 par la police judiciaire et la d\u00e9fense du territoire. \r\nAvenue Michigan en direction de la 42\u00e8me, rue. \r\nOui, j'ai compris 1055 termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:10) [93%] :\r\nLorsqu'on demandait \u00e0 Alfred Hitchcock, pourquoi il ne regardait jamais dans l'oeilleton de la cam\u00e9ra, il r\u00e9pondait que cela ne servait \u00e0 rien puisque son film \u00e9tait achev\u00e9e sur papier et que le tournage n'\u00e9tait qu'une formalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:20) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:21) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut garder d'Alfred Hitchcock, en dehors de ses films, le grand soin qu'ils mettent \u00e0 les pr\u00e9parer en homme d'habitude il s'entoure de collaborateurs r\u00e9guliers, connaissant parfaitement bien ses m\u00e9thodes de travail Bernard Hermann, le compositeur pour la musique, Saul Bass au g\u00e9n\u00e9rique, le monteur Georges Tomasini le cameraman Robert Burke et puis le directeur artistique, Robert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:44) [83%] :\r\nParis voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:48) [89%] :\r\nEh bien, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit le film, \u00e0 une forme continue et la forme qui s'en rapproche le plus, c'est la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:55) [60%] :\r\nUne et je d\u00e9chante pour un droit \u00e0 ceux qui sont encore bien du toucher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:02) [93%] :\r\nOn demande \u00e0 des spectateurs de rester assis pendant plus de 2 heures, il m'a m\u00eame paru parfois n\u00e9cessaire de demander \u00e0 l'acteur de pousser son jeu pour qu'ils soient accentu\u00e9es \u00e0 la fin du film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:13) [58%] :\r\nAllemande on pourrait pas derri\u00e8re \u00e7a que Mexique prendre pour P\u00e9kin de portant des noms voil\u00e0 et puis r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:23) [81%] :\r\nAutrement dit, c'est comme une symphonie oui, voil\u00e0 le dernier mouvement est toujours les plus puissant, on ne compte tout l'orchestre est mis \u00e0 contribution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:31) [78%] :\r\nAu et j'aime quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:34) [86%] :\r\nEn 1959 gr\u00e2ce \u00e0 ce pays qui passe cet orchestre mais toute enti\u00e8re contribution sort sur les \u00e9crans, la mort aux trousses un film g\u00e9nial amusant avec du suspense, de l'action de l'amour des d\u00e9cors grandioses et des sc\u00e8nes devenues cultes comme celle de cet avion pour le public adore la critique aussi, enfin pas tous en France pour l'\u00e9quipe des Cahiers du cin\u00e9ma, Hitchcock est un cin\u00e9aste conscience son art est le v\u00e9ritable auteur de ses films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:02) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:03) [91%] :\r\nMais une partie de la critique le consid\u00e8re comme un simple cin\u00e9aste commercial, il est en tout cas plus complexe que ce qu'on pense, voici ce qu'en dit Fran\u00e7ois Truffaut au micro de Philippe Labro, en 1980. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:16) [87%] :\r\nVous savez, surtout, je ne sais pas, c'\u00e9tait surtout une le\u00e7on de travail parce que c'est un homme qui ne se permettez aucun des cas aucune distraction, il \u00e9tait concentr\u00e9 sur le travail constamment on est constamment insatisfaits et aussi de s'int\u00e9resser \u00e0 tous les aspects d'un film et chaque fois, de tirer la le\u00e7on dans ce film- l\u00e0, il y a \u00e7a et \u00e7a qui ne va pas qu'on va essayer de corriger la prochaine fois, c'\u00e9tait il y a un engagement, vous savez, c'\u00e9tait un engagement profond totale, je n'ai jamais vu \u00e7a ailleurs, si le cin\u00e9ma \u00e9tait une religion, h\u00e9 bien il en \u00e9tait le pas parce que c'\u00e9tait un engagement oui quasiment religieux, il n'y avait absolument rien d'autre, qui comptait voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui me frappait chez lui et l'importance du r\u00e9cit, il y a une histoire chez Hitchcock, il a un besoin de paroxysme l'\u00e9l\u00e9phant discaux on c\u00e9l\u00e8bre parce qu'elle sait toujours ce qu'il appelait le climax Lapointe climatiques et qui est toujours des choses comme ce man\u00e8ge qui tourne avec ses hommes, suspendu dans le vide \u00e0 la fin de l'inconnu Nord Express non Hitchcock, c'\u00e9tait plus plus tendu, plus tendue parce que il avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par le il voulait \u00e9ventuellement qu'un film puisse se comprendre sans le secours des mots, voyez, il r\u00eavait d'\u00eatre compris dans le monde entier, que ce soit des pays double des pays ont sous- titr\u00e9 id\u00e9alement il veut il \u00e9met \u00e0 penser que si la l'appareil sonore la t\u00eate sonore en panne, h\u00e9 bien qu'on pouvait continuer \u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:32) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Truffaut, grand admirateur d'Hitchcock et grand admirateur de ce North by Northwest au titre \u00e9nigmatique dans cette archive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:43) [89%] :\r\nFinissons -en \u00e0 pr\u00e9sent avec la mort aux trousses avec une derni\u00e8re anecdote une l\u00e9gende veut qu'Alfred Hitchcock n'appr\u00e9ciait jamais le titre, il aurait voulu l'homme dans le nez de Lincoln et puis il y a aussi le fait que North by Northwest le titre original indique une direction mais c'est une direction qui n'existe pas un certain espoir de Capitaine de marine marchande \u00e0 la retraite, signale un jour \u00e0 la production que la direction nord par Nord-Ouest ne figure sur aucun compte, pas le titre est pourtant une citation de Hamlet, mais peu importe le sens, le non- sens ou m\u00eame le non- 700 anglais fonctionne aussi, et m\u00eame si Hitchcock et les mains son sc\u00e9nariste font tout pour justifier le titre en s'arrangeant pour que l'avion qui attaquent par exemple viennent du Nord-Ouest ouest, \u00e7a fonctionne quand m\u00eame pas, mais plus tard lors des interviews Hitchcock d'assumer le titre en affirmant que son sens r\u00e9side justement dans le fait qu'une telle indications topographiques n'existe pas mais que son film existe bel et bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:09) [61%] :\r\nMadame aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:14) [78%] :\r\nEnrag\u00e9 peuvent \u00e9viter \u00e7a, c'est le sort du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:30) [87%] :\r\nCar ne veut plus tourner, dit avoir pris sa retraite lorsque Hitchcock le supplie de venir faire son film, il accepte, mais il est quelque peu d\u00e9boussol\u00e9 par un tournage qui lui semble ne pas avoir de sens et il demande \u00e0 plusieurs reprises, Hitchcock s'il sait exactement ce qu'il fait apr\u00e8s l'immense succ\u00e8s du film grande rencontrant par hasard Hitchcock \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria d\u00e9cide ou MGM se prosternent \u00e0 ses pieds devant tout le monde et se r\u00e9pond on salutations \u00e0 l'orientale remerciant ainsi le ma\u00eetre du suspense pour lui avoir donn\u00e9 ainsi bourreau, voil\u00e0 pour la toute derni\u00e8re anecdote ce travelling, consacr\u00e9 \u00e0 la mort aux trousses et il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent clore cette \u00e9mission au g\u00e9n\u00e9rique de laquelle nous trouvons Catherine Faber et Yves roulant St\u00e9phane Tornare pour les extraits, l'\u00e9quipe d'ados qui \u00e9crit et sonore de la RTS, celle de la programmation musicale et de celle du web, nous avons mis plein de Liens sur notre site RTS Point CH barres obliques travelling pour que vous puissiez vous documenter encore sur Hitchcock et sur son cin\u00e9ma vous y trouve \u00e9galement le Podcast de l'\u00e9mission auquel vous pouvez vous abonner \u00e9videmment et puis les horaires de projection de mon film. \r\nTous les films du travelling sont \u00e0 voir les dimanche \u00e0 15 heures \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne et puis vers 22 heures 30, 23 heures sur RTS de ces mobiles c'est apr\u00e8s le documentaire d'histoire vivante ainsi pour Hitchcock, vous avez le choix soit cin\u00e9math\u00e8que point CH pour plus Swat RTS Point CH barres obliques travelling pour tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:58) [73%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:59) [82%] :\r\nLa semaine prochaine on sur du classique, mais en lorgne du c\u00f4t\u00e9 du Nouvel Hollywood sur Dustin Hoffman et sur Mac, Nicole, on va se regarder le laur\u00e9at, voil\u00e0 qui est dit, on a des invitations \u00e0 vous offrir pour aller voir ce laur\u00e9at \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que pour obtenir des places, vous connaissez maintenant la proc\u00e9dure, vous nous \u00e9crivez la traveling h\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:17) [93%] :\r\nRTS concierge et puis nous on vous envoie des billets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:36) [82%] :\r\nApr\u00e8s les infos, rendez- vous d'entretien entre quatre-z-yeux ou 4 micros c'est pour un oui pour un son, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s d'Alfred Hitchcock de Cary Grant et d'\u00c9va Marissa, une sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-07T09:09:06Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-402506F5-3D1D-4464-A61D-0910D6A6A9E0", "internalArchiveId": "402506F5-3D1D-4464-A61D-0910D6A6A9E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situtation de la FIFA et ses possibilit\u00e9s de r\u00e9forme apr\u00e8s le d\u00e9part de Sepp Blatter, pr\u00e9sident : Interview de Freddy Rumo, ancien pr\u00e9sident de l'Association suisse de football (ASF), ancien vice-pr\u00e9sident de l'UEFA, pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue nationale de football", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["corruption", "f\u00e9d\u00e9ration sportive", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["FIFA", "Blatter, Sepp"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T11:59:32Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rumo, Freddy", "role": "ancien pr\u00e9sident de l'Association suisse de football (ASF), ancien vice-pr\u00e9sident de l'UEFA, pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue nationale de football", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49FB9FD4-33A9-4516-8B11-8A9125D4DC00", "internalArchiveId": "49FB9FD4-33A9-4516-8B11-8A9125D4DC00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Quel r\u00f4le pour la diaspora? : Interview de Farouk Mardam-Bey, historien, directeur de la collection Sindbad aux Editions Actes Sud", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "Plus de 200'000 morts, 8 millions de d\u00e9plac\u00e9s. Le conflit en Syrie est \"le pire drame depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\", affirme Farouk Mardam-Bey. L'historien est inquiet, la culture syrienne va-t-elle mourir? Faut-il sauver des vies ou le patrimoine culturel que le groupe Etat islamique s'acharne \u00e0 d\u00e9truire? Comment expliquer l'indiff\u00e9rence, pire la lassitude de l'opinion internationale? \"Nous nous sentons abandonn\u00e9s\", constate, amer, notre invit\u00e9. De nombreux intellectuels, des \u00e9crivains notamment, se sont exil\u00e9s pour survivre. Ils \u00e9crivent, prennent position. Des romans sont publi\u00e9s dans la collection Sindbad qui puisent d\u00e9j\u00e0 au drame syrien. \"Mais on attend encore le grand roman du conflit\". Quel r\u00f4le peuvent-ils jouer? De quel poids p\u00e8sent leurs voix pour trouver une solution n\u00e9goci\u00e9e? Comment esp\u00e9rer encore? Quelques rep\u00e8res biographiques Farouk Mardam-Bey, n\u00e9 en 1944 \u00e0 Damas, est biblioth\u00e9caire, historien et \u00e9diteur franco-syrien. Militant marxiste, il est un opposant de la premi\u00e8re heure au nationalisme Baas. En 1976, alors qu'il enseigne en France  la Syrie le prive de son passeport et le menace de prison en cas de retour. En 1989, il est nomm\u00e9 directeur de la biblioth\u00e8que de l'Institut du monde arabe. Grand passeur et grand connaisseur de la litt\u00e9rature arabe, il dirige les \u00e9ditions Sindbad, rachet\u00e9es par Actes Sud en 1995. Farouk Mardam-Bey est aussi l'auteur d'essais et de documents sur le Maghreb et le Proche-Orient. Il a notamment publi\u00e9 avec Edwy Plenel et Elias Sanbar \"Notre France\". A lire Ziad Majed, \"Syrie, la r\u00e9volution orpheline\", Actes Sud 2014 ; Hala Kodmani, \"La Syrie promise\", Actes Sud, 2014.", "durationSec": 938, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["exil", "guerre civile", "intellectuel"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-11T17:09:22Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mardam-Bey, Farouk", "role": "historien, directeur de la collection Sindbad aux Editions Actes Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636E8735-0829-45FB-AE75-B25D526F2AC5", "internalArchiveId": "636E8735-0829-45FB-AE75-B25D526F2AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ziguinchor - New York (2/2)", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "Kimitang Mohamadou Cissoko dit Ablaye Cissoko est n\u00e9 en 1970 \u00e0 Kolda, au S\u00e9n\u00e9gal, au sein d'une fameuse famille de griots. Il commence \u00e0 jouer de la kora \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans aupr\u00e8s de son p\u00e8re, puis s'inscrit au conservatoire de musique de Dakar. En 1986, il fait sa premi\u00e8re repr\u00e9sentation internationale \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge, puis il se rend \u00e0 Saint Louis du S\u00e9n\u00e9gal et tombe amoureux de cette ville, dont le festival de jazz va ouvrir des portes musicales au jeune griot. En 2009, il publie \"Sira\", son premier CD en duo avec le trompettiste Volker Goetze, jazzman allemand \u00e9tabli \u00e0 New-York. Outre le succ\u00e8s qu'il rencontre, ce projet intimiste, subtil, profond\u00e9ment humain et empreint de spiritualit\u00e9, introduit Volker Goetze dans le monde et la tradition des griots mandingues, \u00e0 qui il consacre un film, \"Griot\", qui lui vaut plusieurs prix internationaux. En 2012, le duo Goetze-Cissoko se r\u00e9unit \u00e0 nouveau et publie \"Amank\u00e9 Dionti\". ", "durationSec": 2803, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["S\u00e9n\u00e9gal", "Etats-Unis", "Allemagne"], "thematicThemes": ["jazz", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-16T13:50:35Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVous des c'est pas grave, c'\u00e9tait des pouvoirs oiseaux sauv\u00e9s non c'est des c'est des grands mots moi des choses qu'on n'oublie jamais dans notre vie qui reste d'adducteurs, on pense \u00e0 ces moments -l\u00e0, voil\u00e0 c'est c'est vraiment le bonheur quoi et c'est tout, je continue, on a, on a vraiment de la chanson, on avait la chance parce que c'est pas de notre savoir, c'est rien du tout, c'est sur son Abdullah chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [58%] :\r\nFootball, alors il a lundi. \r\nBonjour la vie avec une difficult\u00e9. \r\nLeur langue au journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [56%] :\r\nFinir ben tiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [60%] :\r\nVoil\u00e0 l'tout de m\u00eame. \r\nSelon la fragilit\u00e9 ou local. \r\nLe labo, bonjour la tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [79%] :\r\n\u00e0 l'aide d'une id\u00e9ologue quant \u00e0. \r\nAlba justement \u00e0 l'eau quant \u00e0. \r\nCe n'est une bonne cave. \r\nMais qui est, il est si facile, les mois qui vont d'ici fin de. \r\n\u00e9tonn\u00e9 pour Dora que d\u00e9put\u00e9. \r\nPar manque de le durement s'il n'y \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [74%] :\r\nCette chorale, c'est celle de bless\u00e9s ce et la trompette s'est Folkenberg c'est factuel, vous rappelez -vous, \u00e7a s'est pass\u00e9 en Afrique la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [82%] :\r\nPremi\u00e8re rencontre aurait pu se passer ailleurs, aurait plus passer \u00e0 Oslo, \u00e7a aurait pu se passer en Allemagne, \u00e7a aurait pu se passer \u00e0 New-York, pourquoi pas, \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Louis, c'est pas le plus mauvais endroit pour faire des rencontres vous rappeler de la premi\u00e8re rencontre avec Abla issue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:30) [79%] :\r\nOui, on a r\u00e9veill\u00e9 dans la nuit avec un vol Air France qui fait Paris Dakar le moment mais il y a une valeur chaque vendredi mercredi qui arr\u00eate \u00e0 Saint-Denis, Direct, on a chang\u00e9 maintenant mais c'est en 2001 et c'est comme \u00e7a et le matin, apr\u00e8s on arriver en fait le 1er puissant et j'\u00e9coute Abdoulaye 1er jour de la kora c'est c'est c'est impressionnant mais en fait, on a fait un autre concert avec l'orchestre avec un Europ\u00e9en, \u00e0 Paris et dans le rouge lui a chanter et \u00e0 ce moment j'ai j'ai, c'est une r\u00eave pour moi pour faire un projet peut-\u00eatre un futur mais j'ai parti pour New-York me 2 heures et apr\u00e8s 3 ans et j'ai \u00e0 et je j'arrive \u00e0 flot, parce que j'ai jou\u00e9, je resterai de nos morceaux que j'ai \u00e9crit pour leur cet orchestre avec une une t\u00eate New-York et aussi exprimant avec 3 morceaux de doigts et \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle surprise pour nous, on n'a pas exploit\u00e9 que cette trompette cor \u00e7a vraiment ce quelque chose sp\u00e9ciale, c'est pas vraiment nos qui c'est notre force, c'est la musique qui dirige non et quelque chose plus fort quand m\u00eame, musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [86%] :\r\nVous \u00eates beaucoup int\u00e9resser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pas seulement \u00e0 la musique de la et c'est ce qu'on met derri\u00e8re sa toute cette culture des griots, vous avez m\u00eame fait un film l\u00e0- dessus, le passage de la musique au film, c'est, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'est un plan de carri\u00e8re ou c'est aussi quelque chose qui arrive et comme cette musique une esp\u00e8ce d'\u00e9tat de gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [75%] :\r\nComme comme parce que j'ai grandi un Allemand pas qu'on est le le le plus ce monde en parle comme il \u00e9crit par des taux comme J\u00e9r\u00f4me, on a avanc\u00e9 le 12, j'ai d\u00e9couvert que que vous calculez importance de pour le c\u00f4t\u00e9 parce que on par \u00e9crit livres et \u00e7a \u00e7a fascin\u00e9, moi comme le mot moi Afrique qui qui arrive \u00e0 stationner aussi comme est transform\u00e9 dans dans la jeunesse, le parall\u00e9lisme de de concours posture Black en juin aura aussi du jazz, de musique mandingue et la culture du Crillon en Afrique de l'Est, et pour \u00e7a, j'ai \u00e7a fait vraiment fascin\u00e9, moi, et je trouve \u00e7a c'est m\u00eame si j'ai point\u00e9 et si on a commenc\u00e9 comment j'arrive 2\u00e8me fois on ne fumez comme fait le 1er album et on avait fait une interview manifeste qui est vif 15 en Afrique et j'ai d\u00e9couvert beaucoup de choses, c'est c'est notre univers que j'ai ouvert, je veux le le public pour qu'on est plus et dans la fum\u00e9e, c'est le grand passant dans le film et moi pour peaufiner les faire mousser Saint-Paul \u00e9vite connaissent qui qui a beaucoup travaill\u00e9 avec expatri\u00e9s et pour \u00e7a, j'ai de tr\u00e8s, tr\u00e8s content que cette passion, fini les femmes avec moi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [81%] :\r\nComme dirait bless\u00e9s ce c'est une grande chance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [76%] :\r\nOui, c'est vraiment \u00e0 la SNCM, grand, grand artiste tr\u00e8s sp\u00e9cial, j'ai vu beaucoup des artistes dans les tr\u00e8s grands masters Weiss, j'ai la chance pour vous, la F1 plusieurs phases de China, \u00e7a ne va pas bien, je ne sais beaucoup les gens qui qui par histoire, pas encore, et cette musique \u00e7a beaucoup et \u00e7a commence a un moment vraiment tout je me vient mais \u00e0 plat et il a fait \u00e7a, chaque cancer en fait avec, c'est comme \u00e7a et c'est vraiment merci, c'est un grand merci \u00e0 Brian pour pas, tranche avec les de public et partage \u00e7a avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [65%] :\r\nD'o\u00f9 l'a fait, donc, ben oui, mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [73%] :\r\n\u00e9coutez, non Vincent Zanetti la trompette de de tisser et la chorale d'Abla r\u00e9elle Sissoko votre dernier disque folk la et s'appelle d'il y a, il y avait assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:48) [83%] :\r\nLe monde des griots, c'est m\u00eame plus que \u00e7a, vous le savez, faut casser, c'est le 101 c'est le sang qui coule, on parle d'\u00e9motion mais on parle de 2 choses de vibrations tr\u00e8s tr\u00e8s profonde \u00e0 Blaye, Sissoko quant on donne ce titre- l\u00e0 \u00e0 un disque, \u00e7a veut dire qu'on assume un statut et en m\u00eame temps, votre fr\u00e8re de sc\u00e8ne votre compagnon de musique n'est pas amen\u00e9 dedans lui justement quand on prend les images tr\u00e8s on dit c'est c'est dans mon sang, en fait, si vous deviez lui donner un patronyme si vous deviez l'adopter comme font les Mandingues, quel nom vous lui donnerez Sissoko directement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [82%] :\r\nOui, je vous savez, quand quelqu'un : votre culture et fait des recherches parce que vous vraiment vous conna\u00eetre vraiment conna\u00eetre cet environnement et il est fascin\u00e9 pour \u00e7a, c'est vrai, aujourd'hui on ne devient pas rigueur parce qu'on fait cuire mais on n\u00e9gligeons mais il y avait des moments o\u00f9, dans le m\u00e9nage ou pas mon \u00e2ge il y a pas tr\u00e8s longtemps, ou chez les cur\u00e9s aussi c'est certainement quand on venait pour tuer les gens qui se d\u00e9sint\u00e9resser les esclaves o\u00f9 il faisait rien et donc, nous, avec les gens qu'on a grandi, donc on leur donne un autre nom de famille pour pour sauver, c'est, c'est tr\u00e8s important et quand quelqu'un d\u00e9couvre au fait des recherches pour votre culture, votre traditions et allant m\u00eame, ce qui reste de faire un film plein pouvait palper vous devait beaucoup de choses donc je pense que s'il doit y avoir une r\u00e9incarnation cependant ce que Volkov c'\u00e9tait un griot qui voil\u00e0, maintenant, comme on dit, a command\u00e9 il y a des penseurs, il y a des il y a des petites, il y a des cin\u00e9astes mais toujours autour des acteurs, donc nous on est tout simplement des acteurs et pour dire vraiment oui je je dirais je voudrais ce que on est pas forc\u00e9ment, mais je dirais de soit 0, en fait, je lui donne le choix, donc qui est choisi, si vous \u00eates, c'est ce qu'on -il \u00eatre inquiet, Path\u00e9 et veut donc la th\u00e9orie, vous \u00eates un drame, mais pour moi c'est la m\u00eame chose parce que d'aller qu'on a c'est : un, la famille, c'est \u00e7a, il y a toujours une connexion quelque part, s'il choisit zoo de Sissoko, c'est comme si un Diabat\u00e9 si, soi-dit Diabat\u00e9 aujourd'hui, c'est comment on Kouyat\u00e9, donc c'est la m\u00eame chose, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grandes familles il y a une grande course, voil\u00e0 o\u00f9 beaucoup de choses se partage et il est, il est, il est tr\u00e8s gentil hein, il est tr\u00e8s gentil et quand elle parle de moi comme \u00e7a, mais je pense que pour reconna\u00eetre la gentillesse de quelqu'un, il faut \u00eatre 2 faux m\u00eame qui soit gentil et donc lui il est d\u00e9j\u00e0, c'est pour \u00e7a va quand m\u00eame de \u00e7a et c'est c'est un compagnonnage moi je pourrais dire la m\u00eame chose pour lui aussi, hein, c'est pas pour vraiment \u00e0 jeter des fleurs, tout \u00e7a, c'\u00e9tait l\u00e0 parce que quand on joue, il ne joue pas, juste pour jouer mais il \u00e9coute, il am\u00e8ne quelque chose, voil\u00e0, il est dans le filet dedans est vrai, moi aussi, moi aussi je dirais merci hein, donc on c'est toujours un plaisir quand lui aussi joueront bon on va pas si \u00e9tait des compl\u00e9ments, tout \u00e7a, mais il est important d'aller parce que c'est cens\u00e9 de ces moments qu'on a, pour dire les choses pour que les gens entendent vraiment ce qu'on a envie de de dire quoi pour moi c'est c'est un peu, on se compl\u00e8te, voil\u00e0 on se compl\u00e8te, moi je suis grillons et lui les gris ou blancs, donc on on se croise en fait notre monsieur \u00e9co voil\u00e0 et tout en pr\u00e9servant \u00e7a \u00e0 c'est comme aussi les journalistes vu une seule phase pour pour les toute une famille, une pays toute une nation, une seule phrase de consignes et tout le monde parce que vous pouvez avoir des informations et vous savez que si aujourd'hui vous le dites, pouvait mettre le mais vous ne le dites pas : voil\u00e0 il y a d'autres qui le font, mais bon, \u00e7a devrait pas avoir lieu, donc pour moi c'est c'est toujours important de dire le r\u00f4le donc on n'est pas des cr\u00e9ateurs parce que le Grillot, a toujours eu des vols dans les plus hautes instances, le groupe a toujours r\u00e9concili\u00e9s \u00e0 travers sa voix \u00e0 travers ces instruments \u00e0 sa connaissance, tout \u00e7a, etc parce que on conna\u00eet beaucoup de choses aussi beaucoup de beaucoup de choses dans dans le dans certains ne savent donc comme on est, on est \u00e9cout\u00e9, on doit faire tr\u00e8s attention, c'est m\u00eame si on est la voix des d\u00e9cideurs, on a aussi la voix du peuple et l'\u00e9poque c'est le plus important, c'est le peuple qui d\u00e9termine tout tout tout tout, et donc pour moi, c'est une fa\u00e7on toujours de de rendre hommage aux anciens de dire que on est l\u00e0, c'est pas, on n'est pas fait encore ce soir, on est l\u00e0 parce qu'on doit \u00eatre l\u00e0, donc on doit toujours faire en sorte que les gens qui viennent nous \u00e9couter quand on a de la partie et puis plus partir la bonne parole c'est quoi la bonne parole, on sait pas, mais c'est des choses quand m\u00eame qui prouve que son placenta. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [74%] :\r\nAllez, monsieur Russell a manqu\u00e9 son homonyme allez un mot sur ce. \r\nSamedi, \u00e7a va le le. \r\n\u00e7a a ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:02) [85%] :\r\nBen, point com oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:13) [92%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:29) [55%] :\r\nMonsieur t\u00eate collante le. \r\nBattre. \r\n\u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:03) [68%] :\r\nLe je suis d'ici et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:30) [67%] :\r\nC'est pas assez vite, on se t\u00e2te \u00e0 para\u00eetre et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:52) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:13) [78%] :\r\n11 avril 2012 au temple de cul, il l'\u00e9tonnante rencontrent de d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui sont \u00e0 l'affiche du jazz le s\u00e9n\u00e9galais Abdoulaye Cissoko \u00e0 la kora et au chant, l'Allemand folk G\u00f6tze. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:26) [88%] :\r\n\u00e0 la trompette, et puis soudain, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du public cette voie inattendue, c'est celle de la chanteuse Burkinab\u00e9 FatoumataM. pour chanter les louanges des 2 artistes \u00e0 la mani\u00e8re traditionnelle des griots mandingues et un de ces moments privil\u00e9gi\u00e9s o\u00f9 le temps s'arr\u00eate pour le plus grand plaisir de tous, je vous propose qu'on y retourne sans attendre tr\u00e8s beau concert et belle prise de son sign\u00e9 Renault Miley Lacombe pour Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:54) [76%] :\r\nLe morceau qu'on va vous jouez s'appelle \u00e0 manquer de gentil a manqu\u00e9 qui veut dire : c'est pas une esclave. \r\nOn sait que cette pi\u00e8ce parle des jeunes filles qui sont dans les villages qui travaillent la terre pendant les Verts Mars apr\u00e8s la fin des qui a peu de travail, elles vont rejoindre les grandes villes pour chercher du travail. \r\nEt d\u00e8s qu'elles arrivent dans ces grandes m\u00e9tropoles avec aucune qualification, elles vont \u00eatre employ\u00e9es comme domestiques. \r\nCes filles sont surexploit\u00e9s, elle commence \u00e0 travailler avant que le soleil ne se l\u00e8ve le soleil va se coucher, sont toujours l\u00e0, en train de travail. \r\nEt c'est un grand fl\u00e9au qui part vers l'Afrique, qui quitte l'Afrique vers le monde, ou dans certaines endroits le passeport de cette jeune fille est confisqu\u00e9. \r\nCes filles travaillent bien, il faut tout tout tout tout tout tout tout tout tout, dans la maison, mais il travaille tellement bien m\u00eame appliquer le mari de Madame c'est vrai parce que madame a oubli\u00e9 de s'occuper de son mari, donc la jeune fille, elle le fait, c'est la femme pour la parit\u00e9 parce que Monsieur va au bureau, la femme aussi, on va au au contraire Monsieur l'autre \u00e0 la maison. \r\nChez moi, je n'ai eu mais ma femme choisit toujours une ville. \r\nParce qu'elle pensait \u00eatre un Ille-et-Vilaine je n'ai pas touch\u00e9, c'est, c'est une femme fid\u00e8le. \r\nMoi, je n'ai jamais une femme bien, moi, \u00e7a n'existe pas une femme prime c'est juste pour rigoler, je n'ai pas chez moi, ces filles sont trait\u00e9s de tous les noms d'oiseaux sont abus\u00e9s, certaines sont viol\u00e9s, certaines mises en sc\u00e8ne, certains deviennent des zones, \u00e9pouse de Monsieur pour le 2\u00e8me, bureau, bien entendu, il y a des exceptions qui paye tr\u00e8s bien ces jeunes filles, non seulement il \u00e9tait tr\u00e8s bien, mais il leur donne la possibilit\u00e9 d'apprendre votre m\u00e9tier parce qu'ils sont. \r\nSes fils ont comdamn\u00e9 \u00e0 rester bon parce que leur m\u00e8re \u00e9tait bon parce que la grammaire \u00e9tait bonne, si rien n'est fait, leur enfant bien sur une cha\u00eene \u00e0 l'est vers Mars la revenir et va rejoindre le village apr\u00e8s la fin, elles vont revenir. \r\nMais en Afrique particuli\u00e8rement aux S\u00e9n\u00e9galais au S\u00e9n\u00e9gal plut\u00f4t tout le monde parce que ils ont droit d'avoir une chez eux parce que \u00e7a ne co\u00fbte pas cher et je p\u00e8se bien mes mots m\u00eame soit disant les pauvres, nous allons chez eux. \r\nCeci est vraiment mon environnement, j'ai ma fille est Net. \r\nQuand je suis l\u00e0 \u00e0 la maison, elle fait rien du tout, le fr Internet, elle fait un T\u00e9l Vercors, elle fait maquillage, elle veut tout, mais le travail parce que je suis l\u00e0, si je ne suis pas l\u00e0. \r\nQuand je reviens, je trouve parce que sa maman le fait travailler, j'ai dit mais pourquoi qui fait travailler, ce qui l'a refus\u00e9, c'est une fille, elle doit savoir cuisiner, elle doit savoir faire tout ce qu'une femme doit faire jeudi au toutefois qui pourquoi moi je veux que celles -ci \u00e0 la, je la laisse, c'est tout, mais c'est sans compter, hein, quand je suis l\u00e0, ma fille prend du poids travaille pas quand je ne suis pas l\u00e0, il n'\u00e9tait pas ce qu'elle est la question qu'il faut se poser, on dit cette fille qui travaille chez vous, elle n'est pas n\u00e9 esclave, elle n'est pas votre esclave est -ce que vous accepteriez que votre propre enfant subit toute cette douleur, cette souffrance que ceux qui qui est chez vous en train de travailler est -ce que vous l'accepteriez c'est \u00e7a la question, c'est-\u00e0-dire manquer n'oublie jamais celle -ci n'est pas une escalade. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:42) [74%] :\r\nLes coupes du monde, esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:16) [65%] :\r\nActeur. \r\nL'Allemagne a manqu\u00e9 d'anti-. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:48) [68%] :\r\n\u00e0 Marrakech, il a tort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:19) [66%] :\r\nQuand m\u00eame point \u00e0 Malte et il a dit. \r\nAh ben que attire aussi, c'est \u00e0 la question quant au niveau du monde invite on appelle Anywhere, tout ne se pas, il a \u00e0 alors comment il a manqu\u00e9. \r\n\u00e0 manqu\u00e9 tandis que talents enqu\u00eateurs comme vous, \u00c9tat, on a travaill\u00e9 \u00e0 Mayotte et l'avion, l'on a gagn\u00e9, qu'il n'est plus aussi termin\u00e9 aujourd'hui \u00e0 manquer la dire que la manif a manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:59) [68%] :\r\nAh bancaire et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:55) [81%] :\r\nUn public ravi pour applaudir en concert d'exception, le tr\u00e8s beau duo du trompettiste allemand V\u00f6lker Gates et et du griot s\u00e9n\u00e9galais Abdoulaye Cissoko au chant et \u00e0 la kora, \u00e7a s'est pass\u00e9 autant de cul, il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:08) [88%] :\r\nFils de l'\u00e9dition 2015 du cuir jazz le 11 avril dernier, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes pour quelques minutes encore, le temps d'un ultime extrait de ce tr\u00e8s beau moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:27) [75%] :\r\nMais nous n'avoir vers, moi j'ai. \r\nVoil\u00e0 pas. \r\nAvait \u00e0 mon avis. \r\nMamadou Sira. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:58) [98%] :\r\nPoint il existe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:55) [58%] :\r\nC'est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:57) [89%] :\r\nPoint par point ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:07) [91%] :\r\n\u00e7a allait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:10) [73%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:05) [63%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire il plus de points de points qui a donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goetze, Volker", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cissoko, Ablaye", "role": "musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F679CAA8-F39F-414E-9241-2CD1BBA40FC5", "internalArchiveId": "F679CAA8-F39F-414E-9241-2CD1BBA40FC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Euphorique, le FC Sion remporte facilement sa 13e Coupe de Suisse : Commentaire d\u2019Alain Th\u00e9voz et interview d\u2019Oskar Freysinger, conseiller d\u2019Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de l\u2019instruction publique", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le FC Sion a remport\u00e9 sa 13e Coupe de Suisse ce dimanche. Les S\u00e9dunois ont dynamit\u00e9 le FC B\u00e2le 3-0. Leur victoire ne souffre d'aucune contestation, m\u00eame si les S\u00e9dunois ne partaient pas favoris.", "durationSec": 419, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Sion", "B\u00e2le"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T11:57:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d\u2019Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de l\u2019instruction publique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA132BBF-C8CF-454B-AEF7-9A1A0F5506E4", "internalArchiveId": "EA132BBF-C8CF-454B-AEF7-9A1A0F5506E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "* * Des bunkers aux familles d'accueil, quels lieux pour l'asile en Suisse ?\r\nEn 2014, pr\u00e8s de 25'000 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse. Avec le taux d'acceptation le plus \u00e9lev\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la Loi sur l'asile. O\u00f9 h\u00e9berger ces requ\u00e9rants dont le nombre va sans doute augmenter cette ann\u00e9e ? Quelles solutions se dessinent ? La Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite cr\u00e9er dans les prochaines ann\u00e9es 5'000 places dans de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, cela sera-t-il suffisant ? Faut-il inventer d'autres mod\u00e8les ?\r\nInvit\u00e9s : \r\nMarie-Claire Caloz-Tschopp, directrice de programme au Coll\u00e8ge international de Philosophie, en charge de travaux de formation et de recherche sur l'exil, la migration, ou l'hospitalit\u00e9.\r\n<http://www.exil-ciph.com/>\r\n<https://applicationspub.unil.ch/interpub/noauth/php/Un/UnPers.php?PerNum=780506&LanCode=8&menu=pub&AnDeb=2005&AnFin=2010>\r\nEtienne Piguet, Professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (CFM)\r\n<http://www2.unine.ch/etienne.piguet>\r\n<https://www.ekm.admin.ch/ekm/fr/home.html>", "durationSec": 3202, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6806796", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.06.2015", "Vacarme / VAC_2015-06-07T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 07.06.2015", "Vacarme / VAC_2015-06-07T09:06:00_vacarme"], "variantIds": ["ece-6806797", "ece-6806796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:07:07Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [83%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme des bunkers aux familles d'accueil quels lieux pour l'asile en Suisse V\u00e9ronique Martin Marc juteuses tranches de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:29) [93%] :\r\nBonjour, il est tout de m\u00eame \u00e9tonnant d'apprendre que ces personnes sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est parce qu'il faut absolument les loger, alors on impose \u00e0 certains villages o\u00f9 communes de les accepter. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:42) [86%] :\r\nOn voit qu'il y a un mec qui a une id\u00e9e pour faire quelque chose pour essayer de faire bouger le bateau pour que \u00e7a aille dans le bon sens pour conna\u00eetre la place ce qu'il faut, il a une id\u00e9e, et on l'entend, une porte- parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration que pour lui, explique oui a l'id\u00e9e de les former Taurus monsieur beaucoup trop de temps, les discussions sont encore qu'on r\u00eave o\u00f9 les administratifs ou les donn\u00e9es preuves grassement votre salaire et puis de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des trucs qui sont imprudents, on souffre d'immobilisme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:01:09) [85%] :\r\nMoi, je ne suis pas favorable \u00e0 ce que s'est requ\u00e9rants occupent l'\u00e9glise Saint-Laurent, j'estime qu'il doit, on doit respecter, corps de Dublin et ils doivent \u00eatre renvoy\u00e9s vers le pays qui les a r\u00e9ceptionn\u00e9 ou d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors moi je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'en gare de ces gens, il faut arr\u00eater de les renvoyer dans une Italie pourquoi en Italie et vous trouvez qu'ils en ont pas assez et assez place en Suisse pour pourvoir c'est chaud. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:01:33) [84%] :\r\nCes gens qui refusent croire quoi ces gens qui viennent et il est bien pourquoi ils ne les prennent pas chez eux, tout le monde se fait accueillir des gens comme \u00e7a au n'Nord-Est plus qui appartient en Afrique pour qu'on ait de la place pour moi c'est une \u00e9vidence qu'il faut soutenir ces gens, on a tous une place sur cette terre et c'est aberrant qu'un pays comme la Suisse comme nous qui je trouve \u00e0 manger chaque jour parall\u00e8lement le compost dans la poubelle qu'on ne puisse pas accueillir des gens comme \u00e7a, non, en Suisse, on a des pompiers b\u00e9n\u00e9voles, c'est un honneur de le faire, pourquoi il pourrait pas avoir des gens b\u00e9n\u00e9voles qui accueillent des gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:08) [82%] :\r\nJe trouve inadmissible que des records Fran\u00e7ois \u00e0 tort une \u00e9glise, moi je suis une personne car il y a 8 ans et personne va plut\u00f4t l'de \u00e0 cause de \u00e7a parce que je trouve que les pasteurs sans que beaucoup trop de politique, il ferait mieux de s'occuper de faire leur cul, dimanche, il faudrait qu'on ayant un peu plus d'immoralit\u00e9, un peu moins d'\u00e9go\u00efsme et puis pensez \u00e0 ceux qu'ont pas la chance comme on a nous g\u00e2ter en Suisse tout \u00e7a alors qu'on leur Vienne Hodeida depuis ayant il y a peu de piti\u00e9 pour tous ces gens, l'\u00e9glise de Saint Laurent est occup\u00e9e depuis trop longtemps et ce qui occupe n'ont aucun respect de nos traditions. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:02:45) [90%] :\r\nMoi, j'ai constat\u00e9 que ce n'est pas vrai que les gens ne veulent pas des r\u00e9fugi\u00e9s et des requ\u00e9rants, il suffit qu'ils les rencontrent qui les d\u00e9couvre, on a organis\u00e9 des soir\u00e9es de et je pense que nombre de gens seront pr\u00eats \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s chez eux d'ailleurs, moi je l'ai fait aussi, il faut dire que, notamment les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [88%] :\r\nAurait -il que ces gens se plaignent am\u00e8rement d'\u00eatre mal re\u00e7u en Suisse qui retournent dans leurs huttes en terre battue, ils seront beaucoup plus heureuse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:03:19) [82%] :\r\nCe que je comprends pas c'est que pourquoi en tant qu'Europ\u00e9en, on doit accueillir tous ces gens, c'est bien, mais tous ces pays de Galles qui nage dans de poignant qui ne savent pas quoi en faire, et puis les Am\u00e9ricains sont \u00e9tait foutent la merde l\u00e0- bas c'est ce pays- l\u00e0, qui va reprendre si leur part pas que ce soit toujours on comprend. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:03:35) [91%] :\r\nIl y a des millions de gens qui fuient la guerre, nous savons le devoir, comme le dit d'ailleurs, l'affaire de les Farc ha\u00efr, personne ne peut dire que ce sont des tricheurs, mais nous devons les accueillir non pas les obliger \u00e0 passer par la mer et \u00e0 risquer de se noyer, mais nous devrions leur faciliter la venue, toujours selon les indications du HCR qui dit que nous devrions des accueillir dignement et ne pas fermer les maisons pour requ\u00e9rants, comme elle l'a fait pleurer pour dire apr\u00e8s qu'on a plus de place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:11) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos nombreux messages \u00e0 propos des lieux d'h\u00e9bergement pour les requ\u00e9rants d'asile alors gr\u00e2ce au reportage de V\u00e9ronique Marti on entendra ce matin des demandeurs d'asile, log\u00e9s dans des abris, PC et qui crie Stop bancaire on \u00e9voquera une exp\u00e9rience pilote d'accueil d'un requ\u00e9rant dans une famille vaudoise, on prendra des nouvelles des 6 \u00e0 Dublin, menac\u00e9s d'expulsion, qui occupent depuis maintenant 13 semaines l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, on s'int\u00e9ressera aussi au nouveau centre d'accueil de requ\u00e9rants que la Conf\u00e9d\u00e9ration veut installer aguicheur sans Singine et qui continue, vous l'avez entendu dans les r\u00e9pondeurs de susciter une forte opposition d'une partie de la population, alors \u00e0 partir de ces sons et ces t\u00e9moignages recueillis sur le terrain, on s'interrogera avec mes 2 invit\u00e9s sur notre capacit\u00e9 \u00e0 accueillir des requ\u00e9rants d'asile, les quelque 25000 qui sont arriv\u00e9s en Suisse en 2014 et ce, sans doute plus nombreux qui fuit actuellement la guerre en Syrie la dictature en \u00c9rythr\u00e9e ou les pers\u00e9cutions au Sri Lanka, bonjour Marie- Claire Kalou Tschopp bonjour, vous \u00eates enseignante chercheuse dans le domaine des politiques d'immigration et du droit d'asile en Suisse et en Europe, vous \u00eates bas\u00e9s actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve mais et vous enseigner au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous \u00c9tienne Piguet, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations je rappelais \u00e0 l'instant que l'an dernier quelque 25000 requ\u00e9rants d'asile \u00e9tait arriv\u00e9 en Suisse, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00c9tienne Piguet \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:47) [93%] :\r\nAlors \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, c'est tr\u00e8s peu, c'est tr\u00e8s peu par rapport au nombre total des personnes qu'on consid\u00e8re comme r\u00e9fugi\u00e9s, c'est tr\u00e8s peu aussi par 60 pr\u00e8s de 60 millions de gens d\u00e9plac\u00e9s, c'est 17 millions hors de leur pays, oui, bon l\u00e0 on m\u00e9lange un peu un influe passer des nouvelles demandes d'asile un compte avec les 25000 donc c'est quand m\u00eame un petit peu plus que cette proportion, donc c'est pas n\u00e9gligeable, mais c'est tr\u00e8s peu en comparaison internationale, et en comparaison europ\u00e9enne, ceci dit en perspective historique c'est beaucoup parce que la Suisse n'a pas tr\u00e8s souvent dans son histoire, re\u00e7u autant de demandes d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:20) [94%] :\r\nEn 2012, 28000 donc on est sur cette frange des 25 30000 et vous dites que c'est un chiffre au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:28) [89%] :\r\nC'est historique, mais ce n'est pas le plus haut en a re\u00e7u plus de demandes d'asile dans les ann\u00e9es 2000 pendant la crise en exYougoslavie mais avant cela, on a eu des \u00e9pisodes avait quand m\u00eame beaucoup moins de demandes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:38) [92%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 de chiffres, on rapporte ces chiffres de gens qui arrivent \u00e0 quels crit\u00e8res pour dire c'est beaucoup, c'est peu, c'est trop, c'est trop peu, alors il y a pas de crit\u00e8res, le seul crit\u00e8re absurde du pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:51) [93%] :\r\nLe seul crit\u00e8re, c'est de comparer avec ce qui se fait dans d'autres pays en fonction de la population, mais c'est peut-\u00eatre pas le meilleur crit\u00e8re parce qu'un pays tr\u00e8s riche logiquement ou avec beaucoup de place pour des travailleurs devrait pouvoir accueillir plus de monde, m\u00eame s'il a une population faible voil\u00e0, de ce point de vue l\u00e0 ou alors certains veulent utiliser la superficie qui est probablement le crit\u00e8re le plus aberrant parce que \u00e7a voudrait dire qu'un grand pays devrait accueillir plus de monde, \u00e9videmment, si on prend la superficie la Suisse devrait accueillir beaucoup moins de monde mais c'est vraiment pas un crit\u00e8re si on prend par contre la richesse ou le taux de ch\u00f4mage voil\u00e0 Suisse c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une part honorable en Europe mais elle n'est pas particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reuse, elle re\u00e7oit beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:29) [92%] :\r\nMadame calotte, quel est votre avis proportionnellement \u00e0 la population, on dit que la Suisse accueillerait 4 ou 5 fois plus que la France, l'Allemagne ou l'Italie, par exemple, si on prend ce chiffre de la population. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:41) [88%] :\r\nComment dire c'est tr\u00e8s typique qu'on r\u00e9sonne canton en politique de migration et du droit d'asile, on raisonne en termes de statistiques ben, prenons la chute, prenons le chiffre de l'Europe 400 millions de personnes prenant ses 25 millions qui sont en train de chercher aujourd'hui arriver en Europe, c'est infime, c'est 25000 vous voulez dire 5000 pardon c'est infime, c'est vraiment un film et quand on regarde sur Chypre, on ne peut \u00eatre que frapp\u00e9 Ecosse se rappeler l'histoire suisse l'histoire suisse qui est, qui pas discuter sur les chiffres mais qu'\u00e0 discuter sur la qualit\u00e9 de la vie politique et la qualit\u00e9 de l'accueil \u00e0 la qualit\u00e9 du refus si vous voulez, il y a eu, il y a un conflit qu'a constitu\u00e9 l'histoire suisse, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et moi, quand je vois ce chiffre par rapport \u00e0 l'Europe qui est moins de 6 pourcent sabre appelle le 3 pour 100 des r\u00e9fugi\u00e9s quand on a commenc\u00e9 \u00e0 son tr\u00e8s tout le d\u00e9bat sur les r\u00e9fugi\u00e9s dans les ann\u00e9es 80 un petit peu avant alors que, on avait 20 pourcent de travailleurs immigr\u00e9s, c'\u00e9tait les cibles de l'acc\u00e8s nous faut bien \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'histoire suisse puis tout \u00e0 coup s'associent cibles sur les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont une quantit\u00e9 infime c'est-\u00e0-dire que la pens\u00e9e statistique ne permet pas aujourd'hui de savoir qui nous sommes et qui sont ces \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [90%] :\r\nMais la capacit\u00e9 de recevoir, elle est aussi fonction de la situation \u00e9conomique du pays, dont on parle l\u00e0 en l'occurrence la Suisse si vous vous d\u00e9centr\u00e9, un peu et que, de votre position de chercheuses et d'enseignante, vous devenez ch\u00f4meuse, peut-\u00eatre que vous vous dites, c'est 25000 c'est beaucoup trop parce que j'aurais encore moins de chance de retrouver du travail par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:27) [92%] :\r\n\u00e9coutez : d'une part la concurrence sur le march\u00e9 du travail, c'est faux, on pourrait dire que vu les limitations du c\u00f4t\u00e9 de la politique du travail concernant les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est carr\u00e9ment un mensonge politique, puis une autre chose, j'ai fait moi- m\u00eame des d\u00e9bats \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait beaucoup de ch\u00f4meurs et c'\u00e9tait extraordinaire parce que vous avez 90 on on nous dit que les ch\u00f4meurs etc mais les ch\u00f4meurs savaient que la solidarit\u00e9 \u00e9tait fondamental avec les autres pour s'en sortir et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un d\u00e9bat extr\u00eamement r\u00e9aliste sur les conditions de vie concr\u00e8te des ch\u00f4meurs, puis \u00e0 la fois des gens qui arrivaient et peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment qualitatif qui change la donne sur la politique d'asile si vous voulez le d\u00e9bat, il a qu'il s'est grosso modo depuis les ann\u00e9es 30 en Suisse sur l'immigration, ensuite il a gliss\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s, on a des faux r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques etc aujourd'hui le profil des r\u00e9fugi\u00e9s Guy l'\u00c9rythr\u00e9e en est un exemple Syriens en sont un exemple, c'est la guerre, vous l'avez dit statut ou la dictature et c'est ce qui a chang\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [91%] :\r\nOn estime que c'est en tout cas au moins plus de la moiti\u00e9 du flux de gens qui qui arrive Monsieur Piguet, vous \u00eates d'accord en tant, g\u00e9ographe, d'abandonner la statistique et de venir sur le terrain des valeurs pour discuter de notre capacit\u00e9 \u00e0 accueillir ou vous restez sur les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [94%] :\r\nAlors, je suis absolument d'accord que un chiffre statistique ne me permets pas de juger la capacit\u00e9 d'accueil, c'est clair, l\u00e0 o\u00f9 je suis peut-\u00eatre un petit peu plus nuanc\u00e9, c'est qu'effectivement il faut quand m\u00eame prendre la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne et de mani\u00e8re cumulative par rapport \u00e0 la population, issus de la migration en Suisse l'asile au fil des ann\u00e9es jouent d\u00e9sormais un r\u00f4le important, vous voulez dire 25000 plus 20000 plus 28000 \u00e7a fait des 100000 parce qu'il y compte bonne partie des personnes qui viennent demander l'asile en Suisse reste heureusement \u00e7a montre que la Suisse prot\u00e8ge quand m\u00eame une partie de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:22) [89%] :\r\nSans compter ceux dont on dit il faut que vous partiez, qui reste quand m\u00eame qui deviennent des sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:26) [91%] :\r\nAlors qu'il soit deviennent des sans- papiers Swat parviennent \u00e0 stabiliser leur situation d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il y a aussi des permis humanitaires qui sont octroy\u00e9s il y a aussi des gens qui sont mis dans des avions qui sont foul\u00e9es, il ne faut pas l'oublier, ceci dit, je pense que cette un facteur important actuellement de la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 suisse malgr\u00e9 tout parce que, effectivement, le reste de la migration est une migration essentiellement europ\u00e9enne ou une migration hautement qualifi\u00e9s du reste du monde, mais qui est relativement peu nombreuses et finalement je fais souvent des expos\u00e9s des des enseignants, des petites classes qui me disent mais on il y a quelque chose qu'on comprend pas, on a en Suisse une politique de priorit\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis dans nos classes, on a des gens qui viennent du monde entier, bah, malgr\u00e9 tout, il faut reconna\u00eetre qu'on a actuellement une globalisation de l'asile une globalisation plus g\u00e9n\u00e9ral de la migration, mais qui a des cons\u00e9quences assez profonde sur la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui sont dans une tr\u00e8s large mesure des cons\u00e9quences tr\u00e8s positives, mais il faut quand m\u00eame pas se voiler la face. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:23) [94%] :\r\nAlors derri\u00e8re les chiffres il y a des femmes, des hommes en souffrance, je vous propose d'entendre le t\u00e9moignage de Dawit c'est un jeune \u00c9rythr\u00e9en arriv\u00e9 en Suisse en 2006 alors qu'il \u00e9tait encore mineur \u00e0 l'\u00e9poque, il avait r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper, alors qu'il effectuait son service militaire, la bas c'est une conscription \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, sans limite de temps qui s'accompagne tr\u00e8s souvent de brimades et de violence, il t\u00e9moigne au micro de V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:51) [78%] :\r\nJ'ai fait tous les parcours du Puy sous dont Italie lui j'\u00e9tais seul. \r\nMaintenant, oui, je me pose la question est -ce que pourquoi j'ai pris autant de risques et ben, on n'a pas de choix c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:07) [92%] :\r\nMais pourquoi venir chercher l'asile en Suisse, vous aviez pas de de lieux pour vivre en \u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:16) [86%] :\r\nMoi, je vous assure j'\u00e9tais jeune, \u00e0 16 ans, j'\u00e9tais un coll\u00e8ge \u00e9tait l'\u00e9cole vision du vice et d'aller \u00e0 l'Uni d'utiliser la facult\u00e9 que j'ai, soit par la suite, voil\u00e0, depuis, on a vu les choses se sont d\u00e9grad\u00e9es, il y avait pas de soi pour l'\u00e9cole en tellement il doit faire l'arm\u00e9e avant de finir son derni\u00e8res ann\u00e9es du coll\u00e8ge, on est oblig\u00e9 de passer par l\u00e0 m\u00eame si on est handicap\u00e9 sans Fofana, il faut y aller, c'est un endroit qui est tr\u00e8s chaud, j'ai v\u00e9cu une ann\u00e9e l'avant. \r\nDu militaire, c'est, c'est la loi de fait \u00e7a, sinon il y a des pulsions pour bon, on est dans cette chambre l\u00e0 on y a pourquoi 12 ou 14 \u00e0 dormir, il y a de l'\u00eele, un sur l'autre dans une. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:03) [87%] :\r\nPi\u00e8ce comme celle o\u00f9 on en est maintenant, donc \u00e7a fait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:06) [77%] :\r\nLaurent on \u00e9t\u00e9 ici pr\u00e8s 15 m2 voil\u00e0 compris, voil\u00e0, il faut que je tente moins chanceux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:15) [78%] :\r\nVous aviez quel \u00e2ge l\u00e0 et je suis toujours avoir 16 ans quand je suis, je suis all\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:24) [86%] :\r\nIl faut qu'on cherche ailleurs d'espoir, c'est tout, maintenant, alors moi je vois encore il les gens m\u00eame 15 14 ans j'entends toujours je vois sur internet, les gens qui arrivent en Libye il y a autant de risques, il y a 2 morts et a D D Daech qui tue les gens, mais toujours autant que de monde qui vient. \r\nDonc il y a pas des changements au pays, \u00e7a va pas s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Dawit a obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9 il y a 3 ans, en l'accueillant la Suisse lui a probablement sauv\u00e9 la vie en vertu de quel principe qu'est ce qui est \u00e0 l'oeuvre la au niveau j'allais dire moral, c'est notre devoir d'humanit\u00e9, c'est notre tradition d'hospitalit\u00e9, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:08) [93%] :\r\nAlors c'est d\u00e9sormais impos\u00e9 en droit international, heureusement effectivement un devoir de protection qui s'applique \u00e0 toute personne, une fois qu'elle est sur le territoire d'un \u00c9tat et les \u00c9tats signataires de la convention de 51 sur les r\u00e9fugi\u00e9s se doivent d'octroyer le cas \u00e9ch\u00e9ant, jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve pour rappel sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve aux personnes est tr\u00e8s important parce que quantitativement, \u00e7a concerne plus de monde, m\u00eame si la personne ne correspond pas aux crit\u00e8res assez strict de la convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s, h\u00e9 bien on ne peut pas refouler une personne dans un pays o\u00f9 elle risque sa vie ou des traitements inhumains et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a veut dire que, une fois qu'une personne a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 ce qu'elle craint et a gagn\u00e9 un pays d'accueil, en principe, on va la garder et actuellement on a cette situation -l\u00e0, qui est que beaucoup de personnes prennent des risques consid\u00e9rables pour justement pouvoir poser le pied sur un territoire o\u00f9 elles seront prot\u00e9g\u00e9es et malheureusement sur place, on ne peut pas leur offrir, ou tout au moins, on ne leur offre pas cette protection, la Suisse a ferm\u00e9 il y a relativement peu de temps, la possibilit\u00e9 de demander l'asile dans une ambassade et du coup, et bien \u00e9videmment les personnes qui r\u00e9ussissent \u00e0 poser le pied en Suisse ou en Europe, ont une bonne, une bonne chance de rester, celles qui n'y parviennent pas ou tr\u00e8s peu d'chances qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 elle et malheureusement l'effet pervers de tout cela, c'est qu'on peut prendre un bateau avec des risques \u00e9normes pour avec un choix rationnel, pas un choix de fou, penser que \u00e7a vaut la peine de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:37) [89%] :\r\nLe droit d'asile, Marie- Claire calotte choc, j'ai, j'imagine que pour vous qui cherchez militer, enseigner sur ce terrain depuis maintenant 40 ans, c'est un droit fondamental important. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:48) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, il faut distinguer, premi\u00e8re chose entre asile et droit d'asile 3 d'asile c'est le droit de l'\u00c9tat donc articul\u00e9 \u00e0 la Convention de Gen\u00e8ve de 51000 asile c'est l'hospitalit\u00e9, c'est l'accueil, le droit d'asile, c'est le droit g\u00e9r\u00e9 parler le syst\u00e8me des \u00c9tats, dont la Suisse fait partie, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important parce que comment dire l'asile C\u00e9lia \u00e0 l'accueil assez mouvements que vous avez de solidarit\u00e9 qu'on constate dans la vie, en Suisse, en France, ailleurs qu'on entendait sur le r\u00e9pondeur de Vacarme voil\u00e0 gens exprimer sa quoi voil\u00e0 ils exprimaient par qu'il ressentait cette grande valeur de la tradition d'accueil qui est tr\u00e8s ancienne, au d\u00e9but \u00e7a sache donner dans les temples l'hospitalit\u00e9 et puis il y a peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment philosophique qui est tr\u00e8s important parce qu'il est li\u00e9 \u00e0 la paix, on entendait quelqu'un qui souffrait de la guerre, l'hospitalit\u00e9, c'est une valeur pour un grand philosophe admirateur de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, qui consistait \u00e0 laisser circuler la Terre \u00e9tant finie, on peut plus jeter les gens \u00e0 l'autre bout du monde etc, donc on doit s'arranger et on doit s'accueilli r\u00e9ciproquement de mani\u00e8re provisoire, disait -il, et il a \u00e9crit ce texte de 8 pages qui est un texte tr\u00e8s important o\u00f9 il dit que c'est la base de la construction du droit international, au moment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, imaginez un imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:20) [92%] :\r\nLes Europ\u00e9ens, excusez -moi de vous couper, ne sentent peut-\u00eatre plus les choses de la m\u00eame mani\u00e8re quand on \u00e9t\u00e9 un aujourd'hui, c'est quoi notre mode de vie, notre niveau de vie notre nos \u00e9l\u00e9ments de confort qui fait qu'on est globalement si r\u00e9ticents \u00e0 accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:35) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment, je dirais pas forc\u00e9ment, je dirais qu'on nous pr\u00e9sente depuis les ann\u00e9es, je dirais 70 80 les r\u00e9fugi\u00e9s comme des ennemis comme des gens qui abusent comme des gens qui nous piquent notre travail et voir nos femmes et caetera et donc c'est quelque chose qui s'insinue dans une vie quotidienne qui est tr\u00e8s difficile avec aujourd'hui des peurs de pr\u00e9carisation des peurs d'ins\u00e9curit\u00e9 qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:04) [81%] :\r\nFond\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui sont des gens qui disent que la barre si pleine, c'est qu'il la sent aussi cette barque dans la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:09) [92%] :\r\nIls sont le probl\u00e8me, c'est est -ce que c'est la question de la barque est pleine ou est -ce que c'est la question aujourd'hui pour la politique des jeunes, par exemple, du travail de la formation des logements de d\u00e9finir d'autres politiques qui permettent aux Suisses de vivre plus convenablement et donc de d'avoir moins peur et donc de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer des valeurs de la tradition qui sont fondamentales et qui sont justement des valeurs dop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:36) [90%] :\r\nJe suis all\u00e9, je m'excuse de parler de moi, je suis all\u00e9 en reportage en Tunisie, il y a un an \u00e0 peine, et 6 \u00e0 800000 r\u00e9fugi\u00e9s libyens pour un pays qui est un tout petit peu plus peupl\u00e9e que la Suisse, mais \u00e0 peine la capacit\u00e9 d'accueillir juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, m'a sid\u00e9r\u00e9, c'est comme si il en recevait pas 500000 Allemands ou 500000 Fran\u00e7ais d'un fonds en quelques mois, qu'est ce que vous pensez le supplice alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:02) [92%] :\r\nC'est vrai en Tunisie, mais c'est vrai dans une multitude de pays du monde au Liban dans les pays d'Afrique aussi, on a une ouverture au aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui est une tradition parfois extr\u00eamement ancienne aussi, hein, ce n'est pas du tout une valeur occidentale, c'est une valeur universelle, mais il est vrai que l'les \u00c9tats nations dans lesquelles nous vivons d\u00e9sormais pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de difficult\u00e9s par rapport \u00e0 cet accueil, parce qu'ils ont instaur\u00e9 une sorte de solidarit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur qui est con\u00e7u contr\u00f4le ext\u00e9rieur en quelque sorte, on a une id\u00e9e qui sous- tend finalement la solidarit\u00e9 en Suisse qui est que ceux qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays vont entre s'entraider, il y a une assurance vieillesse, il y a toute une s\u00e9rie d'chose et c'est vrai que d\u00e8s le moment o\u00f9 un r\u00e9fugi\u00e9 arrive, on le met aussi \u00e0 ce standard, c'est-\u00e0-dire il va b\u00e9n\u00e9ficier malgr\u00e9 tout des prestations sociales, parfois un peu inf\u00e9rieur mais tout de m\u00eame qui sont assur\u00e9s en Suisse, dans beaucoup de pays o\u00f9 on a un accueil tr\u00e8s bon des r\u00e9fugi\u00e9s, on a en m\u00eame temps une assistance tr\u00e8s faible et r\u00e9fugi\u00e9s, et \u00e7a c'est important d'avoir en m\u00e9moire beaucoup des pays qui actuellement sont les plus ouverts aux r\u00e9fugi\u00e9s, paradoxalement, ne sont pas ceux qui ont sign\u00e9 la convention de 51 sur quand les d\u00e9chets, les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent, ils se d\u00e9brouillent, ils se d\u00e9brouillent et c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9stabilisant ce constat parce que quelque part on est pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 notre propre standard et on voudrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, on pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre parce qu'on est un pays extr\u00eamement riche, mais en m\u00eame temps on n'arrive pas \u00e0 trouver la bonne r\u00e9ponse, d\u00e8s le moment o\u00f9 on a des effectifs de candidats \u00e0 l'asile qui augmente alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:29) [92%] :\r\nP\u00e9riodiquement, en tout cas on r\u00e9vise la loi sur l'asile, le peuple a vot\u00e9 en juin 2013, la derni\u00e8re r\u00e9vision en fonction de cette d\u00e9cision populaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 un plan projet de cr\u00e9er 5000 places d'accueil dans des centres o\u00f9 les requ\u00e9rants seront accueillis depuis leur arriv\u00e9e en Suisse jusqu'\u00e0 la fin de l'examen de leur demande d'asile avec une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e r\u00e9former acc\u00e9l\u00e9rer alors les cantons doivent maintenant faire des propositions de lieux pour installer ces centres d'un type nouveau, c'est ce qu'a fait au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le canton de Fribourg, il a choisi le village de Kiefer 105 Jim et vous vous souvenez sans doute de la s\u00e9ance publique tr\u00e8s houleuse qui s'est tenue l\u00e0- bas fin f\u00e9vrier, la premi\u00e8re personne que V\u00e9ronique Marty avait rencontr\u00e9 sur place \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait devant la halle des sports et c'\u00e9tait le syndic de Kieffer Ottmar ne hausse on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:20) [82%] :\r\nParce que le Conseil a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 quelque chose quoi votre conseiller communal vot\u00e9 quoi moi je sais pas, \u00e7a se sent souvent question c'est pas une question, on a dit c'est comme \u00e7a, est ce qu'on va en boucle du tout, c'est compl\u00e8tement de qu'est ce que vous allez dire ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:37) [93%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, je sais pas mais c'est uniquement 2 minutes pour dire quelque chose, mais est -ce suffisant pour dire que ce que moi je pense, vous pensez quoi pour la commune, c'est une catastrophe. \r\nC'est vraiment une catastrophe, il dit pourquoi on gagne absolument rien, c'est c'est le chez nous, \u00e7a c'est vraiment on n'a pas industrie tout c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s calme ici \u00e0 Chevry, pour les gens qui voulaient habiter dans un coin, tr\u00e8s calme, et maintenant le nom qui c'est li\u00e9 directement avec ce centriste et \u00e7a c'est pas une avoir longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:18) [83%] :\r\nBonjour bonjour hier Alphonse Alphonse Miller voil\u00e0, c'est vous qui \u00eates dans la t\u00eate du comit\u00e9 radars excentricit\u00e9 de s'\u00e9lever contre la la pr\u00e9sence du centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 la googler il dissout toujours, vous \u00eates contre, je suis pas contre, mais la d\u00e9cision comme elle est prise, c'est faux, s'emmerder, vous connaissez un peu tout le monde, ce sera un peu notre tour pour serrer les mains sans arr\u00eat se savent qui fait plaisir, c'est \u00e7a qui fait vrai plaisir m\u00eame s'ils sont pas tous m\u00eame Marie \u00e7a fait rien mais qui sont l\u00e0 pour \u00e7a, moi j'aimerais les gens qui viennent ce soir presque tous les embrasser, parce que basculant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [92%] :\r\nLe son des cloches de vaches dans lequel on peut entendre on est chez nous ou les requ\u00e9rants dehors, en tout cas les requ\u00e9rants ailleurs qu'est ce que vous pensez de de ce reportage \u00c9tienne Piguet, d'abord il faut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:41) [91%] :\r\nTout de suite dire que on a eu des exp\u00e9riences similaires en Suisse romande avec tout autant d'opposition Suisse romande pour pas qu'on croit que c'est uniquement en Suisse al\u00e9manique, c'est simplement la seconde en terme de la Suisse allemand et \u00e0 ce reportage donc 2\u00e8me chose, je dirais qu'il faut faire la part des choses, il y a une part d'incompr\u00e9hension de la part de la population, \u00e0 qui faire ce qui s'explique par le processus d'information qui a \u00e9t\u00e9 fait et je dis pas qu'il y a pas aussi du rejet des requ\u00e9rants d'asile eux- m\u00eames, mais l'exp\u00e9rience qu'on a longtemps d'ailleurs, le syndic qui dit moi j'ai pas eu, j'ai \u00e9t\u00e9 mis devant le faire qu'absolument et j'ai dirig\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, un m\u00e9moire sur toutes les exp\u00e9riences d'implantations de centre de requ\u00e9rants d'asile dans les communes du canton de Neuch\u00e2tel, qui montrent que, il y a vraiment diff\u00e9rent, situation qui rel\u00e8ve en 1er lieu la mani\u00e8re dont on a inform\u00e9 des gens, c'est-\u00e0-dire que quand on informe pas bien les gens, il y a une opposition quand on informe les gens, progressivement, h\u00e9 bien, \u00e7a passe beaucoup mieux et je crois que malheureusement le cas qu'on vient d'entendre, c'est un cas o\u00f9 l'information \u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:36) [90%] :\r\nVous consid\u00e9rez que le canton de Fribourg et la Conf\u00e9d\u00e9ration sont pass\u00e9s au-dessus des populations locales et les communes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:41) [92%] :\r\nAlors, il y avait des contraintes importantes, hein, parce que c'est un peu ce qui s'est pass\u00e9 quand, oui, mais c'est vrai quand on doit traiter avec un priv\u00e9 qui vend son bien, on est oblig\u00e9, pour signer le contrat, d'avoir une certaine discr\u00e9tion peut pas inform\u00e9 tout le monde avant d'avoir sign\u00e9 le contrat, on peut avoir peur que le priv\u00e9 se retire si un opposition c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans le cas Vaudois, il y a quelques ann\u00e9es donc je jette la Pierre \u00e0 personne mais je constate que c'est extr\u00eamement important, crucial d'avoir une politique de communication vraiment bien pens\u00e9 et l\u00e0 visiblement il y a eu un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:11) [91%] :\r\nC'est de la communication, un probl\u00e8me politique de fond moi j'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je dirais qu'il a totalement raison, que c'est un probl\u00e8me d'information mais au-del\u00e0 de \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a nous renvoie \u00e0 la derni\u00e8re question, c'est-\u00e0-dire c'est un probl\u00e8me politique, c'est un probl\u00e8me politique d'imposition d'une politique de droit d'asile \u00e0 des gens \u00e0 des communes etc sans d\u00e9bat au-del\u00e0 de l'information, il s'agit de d\u00e9battre de ce qu'il y a derri\u00e8re la recherche de logements d'urgence pour des gens, \u00e7a c'est un c'est vraiment fondamental, l'autre aspect c'est l'assistance aux requ\u00e9rants ont dit qu'ils sont plus ici que Abou Libye en Libye ou au Liban, etc, mais la notion de droit social des Suisses, c'est pas de l'assistance, le droit social, c'est de la solidarit\u00e9, et si vous voulez aujourd'hui est ce qu'on veut un peuple d'assist\u00e9s autant les Suisses que les \u00e9trangers, les ch\u00f4meurs, par exemple, on dit qu'ils sont assist\u00e9s ou bien alors c'est des droits sociaux et on d\u00e9fend des droits sociaux, droit au logement ici mais droit au travail, etc, pour quelques pour une Suisse qui est plus ouverte et \u00e7a c'est un d\u00e9bat de formation et un d\u00e9bat politique positif que la Suisse, \u00e0 ce moment historique, articule \u00e0 l'Europe et \u00e0 la globalisation doit absolument tenir la Suisse n'est pas une exception, la Suisse ne peut pas vivre referm\u00e9 sur elle- m\u00eame, c'est dangereux, mais cela dit, il faut en d\u00e9battre, il faut en d\u00e9battre entre nous, parce que les gens sont pas stupides. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:50) [91%] :\r\nAlors justement, on va continuer \u00e0 en d\u00e9battre entre nous, comme vous dites, mais d'abord on va \u00e9couter, l\u00e0 \u00e7a va partir ailleurs avec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:08) [81%] :\r\nMais est pas de pourquoi faits et Madame \u00e9galit\u00e9 renvois Dublin, on voit dans tous ces requ\u00e9rants d'asile dans des pays \u00e9trangers tol\u00e9r\u00e9s pour les conditions d'accueil ne sont pas assur\u00e9s, nous demandons \u00e0 ce que la Suisse traite ses dossiers et \u00e0 l'asile \u00e0 ces personnes, la solidarit\u00e9 avec les militants, le PDG de reprise de Saint-Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:28) [82%] :\r\nNon, humain, mais pas d'accorder, mais pas du plafond. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:35) [88%] :\r\nEn fait, l'\u00e9glise est empreinte d'un peu peur pour que sa raison d'\u00eatre, il y a certainement des formes qui ont braqu\u00e9 un peu le le Conseil synodal les gens sont entr\u00e9s de force, c'est-\u00e0-dire de France sont arriv\u00e9s avec des matelas \u00e0 la fois le plus, mais en m\u00eame temps c'est quelle force c'est face \u00e0 la force qu'ils ont contre C\u00e9sar tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:14) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez les \u00e9chos de Vacarme sur la premi\u00e8re, l\u00e0 nous \u00e9tions avec ce reportage de V\u00e9ronique Marti devant la salle paroissiale de l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, occup\u00e9 depuis plus de 3 mois par ci requ\u00e9rants d'asile menac\u00e9s d'expulsion et soutenus par un collectif de citoyens, 5 hommes et une femme venue d'\u00c9rythr\u00e9e et d'\u00c9thiopie, qui sont entr\u00e9s en haut en Europe par un autre pays que la Suisse, l'Italie, pour la plupart d'entre eux, ils sont donc expulsables en vertu des accords de Dublin, dont la Suisse est signataire \u00c9tienne Piguet, je rappelle que vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, c'est peut-\u00eatre pas inutile pour nos auditeurs, de rappeler ce que sont les accords Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:51) [91%] :\r\nAlors les accords de Dublin, ce sont des accords qui pr\u00e9voient qu'une personne doit demander l'asile dans le 1er pays d'Europe o\u00f9 elle arrive et c'est ce pays qui est responsable pour traiter cette demande d'asile et ces accords actuellement sont le seul instrument commun de politique d'asile v\u00e9ritablement op\u00e9rationnel \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, mais il pose de gros probl\u00e8mes, pourquoi pose de gros probl\u00e8mes parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour une situation o\u00f9, finalement, quelques pays seulement et actuellement, c'est en particulier l'Italie re\u00e7oivent la grande majorit\u00e9 des arriv\u00e9es, parce que si on applique les accords Dublin telle quelle, h\u00e9 bien finalement l'Italie devrait traiter toutes les demandes d'asile, ce qui semble un petit peu excessif, donc il est absolument n\u00e9cessaire que les accords de Dublin soit flanqu\u00e9 d'un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 qui n'existait pas ins\u00e9rer les demandes d'asile \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, donc il y a pas ce m\u00e9canisme -l\u00e0 les accords Dublin, seuls, permettent \u00e0 des pays comme la Suisse, finalement, de renvoyer des personnes et de b\u00e9n\u00e9ficier, finalement, de la possibilit\u00e9 de se d\u00e9charger d'une partie du fardeau du traitement d'asile, ceci dit, on peut aussi voir les choses diff\u00e9remment, en se disant : c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment de coop\u00e9ration europ\u00e9enne et si la Suisse se met \u00e0 ne plus faire confiance aux pays voisins pour traiter les demandes d'asile ben c'est toute la coop\u00e9ration europ\u00e9enne qui s'effondre, donc quand on dit abolir les accords Dublin, il faut aussi faire assez attention parce que, en dehors d'une solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, je crois qu'il a pas vrai v\u00e9ritable ne voit pour l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:15) [86%] :\r\nAlors le le le d\u00e9bat la question divise sinon la Suisse romande, en tout cas le canton de Vaud vous \u00eates Marie- Pierre calotte chope solidaire, j'imagine, avec les 6 de Saint-Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:28) [91%] :\r\n\u00e7a fait, j'ai eu m\u00eame j'ai pass\u00e9 au refuge de Saint-Laurent, j'aimerais juste rappeler qu'en 1980 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous avions organis\u00e9 une journ\u00e9e scientifique et de formation sur le laboratoire Schengen, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait un moment que l'Europe se cherche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:47) [92%] :\r\nDonc, Schengen c'est les accords \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne concernant les fronti\u00e8res, la police. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:52) [92%] :\r\nLes ces questions de s\u00e9curit\u00e9 exactement et donc il y a une lente, lente construction de l'Europe, je dirais plut\u00f4t de leur des polices maintenant un peu l'Europe juridique mais pas assez l'Europe politique et alors maintenant j'aimerais donner un exemple avec Dublin Dublin c'est la philosophie de la patate chaude \u00e0 l'\u00e9tat actuel, c'est-\u00e0-dire on passe la responsabilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un d'autre, on le dit parfois, il est arriv\u00e9 chez ton 1er, tu le prends pis tu te d\u00e9brouilles piquant l'\u00eele d'Italie en a 100 fois plus que les autres, h\u00e9 bien tu te d\u00e9brouilles, et \u00e7a c'est pas une politique europ\u00e9enne et la Suisse, et je dirais, elle a une responsabilit\u00e9 de construction d'une Europe politique, de l'hospitalit\u00e9 et du droit d'asile au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:41) [90%] :\r\nEst -ce qu'on construira leur construire pour construire si on se met \u00e0 contester l'accord existant en disant : non, ceux -l\u00e0 on les renvoie pas en Italie, c'est ce que dit Monsieur Piguet, \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me et s'il vaut mieux se mettre autour d'une table et commencer \u00e0 \u00e0 r\u00e9viser, d'ailleurs, la Commission europ\u00e9enne a quand m\u00eame dit r\u00e9cemment, il va falloir instaurer des quotas et que tous ceux qui arrivent en Italie, ben on va falloir se les r\u00e9partir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:03) [90%] :\r\nNon, le probl\u00e8me si vous voulez, de mon point de vue en tout cas et de du point de vue de d'autres scientifiques de diff\u00e9rents domaines, c'est qu'on peut pas en rester \u00e0 des outils justement de la patate chaude pour aller tr\u00e8s vite, donc revoir les accords Dublin position et de une politique des quotas n'est pas suffisante, on raisonne de nouveau en termes de quantit\u00e9, comme pour les statistiques, c'est-\u00e0-dire qu'il faut faire avancer imp\u00e9rativement re r\u00e9inventer refaire na\u00eetre oh si vous voulez l'hospitalit\u00e9, c'est ce que j'ai entendu au refuge et ce qui m'a d'ailleurs profond\u00e9ment touch\u00e9s, je m'attendais \u00e0 des gens, comment dire, d'un certain \u00e2ge, avec des id\u00e9es assez pr\u00e9cises, ceux qui soutiennent les 6 le Saint-Laurent, hein, il y avait 120 personnes dans une assembl\u00e9e, il y avait des jeunes, il y avait des \u00e9tudiants, il y avait des ch\u00f4meurs, il y avait des journalistes avaient des m\u00e9decins, je veux dire il y a un une recherche aujourd'hui de reconstruction et de construction m\u00eame je dirais d'une Europe politique, sur le droit d'asile et l'hospitalit\u00e9 et aussi d'une Europe la question de l'Europe doit \u00eatre aujourd'hui reprise et d'une question de la paix, vous entendiez le requ\u00e9rant tout \u00e0 l'heure parler de la militarisation de de pleins d'endroits dans le monde, c'est extr\u00eamement pr\u00e9occupant : Moi -m\u00eame, j'ai re\u00e7u Pinar Selek qui \u00e9tait une exil\u00e9e de Turquie avec qui je travaille et je travaille et elle d\u00e9nonce pr\u00e9cis\u00e9ment en Turquie par exemple, mais on pourrait le d\u00e9noncer pour beaucoup de pays malheureusement du sud, mais pas seulement, cette tendance \u00e0 la militarisation \u00e0 la militarisation des rapports entre les humains et \u00e7a c'est, je dirais, c'est tr\u00e8s \u00e9troits comme cadre de vie en commun, mais c'est aussi tr\u00e8s dangereux et, au fond, les r\u00e9fugi\u00e9s nous apprennent cela nous apprennent que c'est dangereux la le, une culture de la militarisation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:59) [92%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s on en d\u00e9bat, combien faut -il en accueillir les accords Dublin il y en a qui sont la question : comment les h\u00e9berger, c'est-\u00e0-dire comment les accueillir concr\u00e8tement il y a un mouvement qui existe tant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne, qui s'appelle Stop bunkers V\u00e9ronique Marti dans la s\u00e9rie de reportages que Vacarme diffus\u00e9 cette semaine \u00e0 consacrer un \u00e9pisode \u00e0 ce mouvement Stop bunkers, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:23) [90%] :\r\nNous sommes ici pour dire Stop \u00e0 des foyers qui inacceptable Stop au bunker de la protection civile, la Suisse a le devoir et les moyens d'accueillir de mani\u00e8re digne et humaine, les personnes qui arrivent sur son sol, nous vous invitons \u00e0 signer notre manifeste, vous allez voir qu'il y a un manifeste qui circule, qui exige des changements imm\u00e9diats pour am\u00e9liorer les conditions des devis des demandeurs et demandeuses d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve Stop tremplin Stop bunkers. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:08) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:09) [83%] :\r\nOui, cette fois, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on est isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Ecosse non CA \u00e7a que personne ne nous voit non anonymes et moi d'une date people d'un livre, personne n'imagine que, il y a des gens qui vivent l\u00e0- bas et cette demande aussi et Gast est pas K\u00e4llstr\u00f6m la glace, c'est juste un un Parking \u00e0 voitures en fait d'un snack, voil\u00e0 pour l'\u00e9t\u00e9 mais pas c'est comme si on \u00e9tait enferm\u00e9s dans une bouteille, oui mais Yasser Arafat un un film de mani\u00e8re il y a 5 antennes de potes, je suis arriv\u00e9 ici, j'ai eu l'impression d'entrer dans la bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:49) [90%] :\r\nEst ce que l'un et l'autre plus consid\u00e9r\u00e9 comme normal, acceptable que des gens soient loger des requ\u00e9rants d'asile pendant plusieurs semaines voire plusieurs mois, certains y restent pendant un an dans des abris PC souterrain Monsieur Piguet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:03) [90%] :\r\nAlors il y a des situations d'urgence, et je crois que c'est \u00e7a qui doit \u00eatre distingu\u00e9 il y a des situations d'urgence qui justifie parfaitement qu'on mette les gens Des vous abris de protection civile mais il ne faut pas que \u00e7a dure, il faut que \u00e7a dure le moins longtemps possible ou des Suisses ont s\u00e9journ\u00e9 pendant leur service militaire absolument de 3 mois maximum, je crois, alors \u00e7a d\u00e9pend, vous lui de divergence Olivier, si on a une catastrophe majeure et qu'on doit loger des gens parce que c'est la seule mani\u00e8re de les prot\u00e9ger, h\u00e9 ben on doit aller loger aussi longtemps qu'on doit aller loger, ce n'est pas il y a pas une norme ext\u00e9rieurs \u00e0 la situation telle qu'elle se pr\u00e9sente actuellement, on a effectivement eu une augmentation qui n'a pas \u00e9t\u00e9 si vertigineuse que \u00e7a, mais qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 notable des demandes d'asile et parfois il a fallu ouvrir des abris de protection civile, parfois, on aurait peut-\u00eatre pu l'\u00e9viter, il faut l'\u00e9viter autant que possible, mais je crois que ce qui est important, surtout c'est distinguer la temporalit\u00e9 des choses il faut pas dire pas de bancaire jamais dans aucun aucune circonstance mais il ne faut pas non plus laisser filer le ton et laisser des gens pendant une ann\u00e9e dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9, c'est \u00e7a qui, \u00e0 mon avis, est cruciale, madame autre choc n'est pas si important. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:07) [90%] :\r\nMoi ce qui me pr\u00e9occupe, c'est que cette civilisation des camps et des abris, elle s'est banalis\u00e9e depuis les ann\u00e9es 80 de mani\u00e8re extr\u00eamement importante, j'aimerais donner un fond mettez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:19) [83%] :\r\nQuand et abris sur le m\u00eame plan le mot quand est tr\u00e8s milieu parce que c'est des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a peut aller jusqu'au camp de concentration, enfin, qu'est -ce que vous mettez sur le mot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:28) [90%] :\r\nSi vous voulez les camps d'accueil sous toutes sortes de formes je me restreint pour l'instant \u00e0 l'Europe pour ne pas complexifier le probl\u00e8me mais ce que je voulais dire c'est que dans les ann\u00e9es 80 Jean-Pierre Hocquet, ancien responsable du HCR a publi\u00e9 un journal r\u00e9fugi\u00e9s du HCR, o\u00f9 il a d\u00e9nonc\u00e9 la mise en place de grands camps pour les r\u00e9fugi\u00e9s de 5000 personnes, l'Allemagne a dit si vous maintenez ce journal on vous force \u00e0 d\u00e9missionner, hein, et Jean-Pierre Bouquet, a eu un courage citoyen pour un tr\u00e8s haut fonctionnaire, il a dit : je refuse, hein, donc, et Jean-Pierre OK, vous savez qu'il a quitt\u00e9e, j'esp\u00e8re qu'une fois, il s'exprimera pour la m\u00e9moire historique sur les raisons r\u00e9elles de son d\u00e9part du HCR, \u00e7a c'est une chose mais j'allais dire cette banalisation de l'accueil ou on ne parque les gens quelque part il y a bien s\u00fbr la question de l'urgence, je suis totalement d'accord avec Monsieur Piguet l\u00e0- dessus, mais on a perdu cette notion, de pouvoir de l'accueil, comme l'appelait le Docteur tu Schubert \u00e0 l'\u00e9poque avec les Tamouls de l'accueil priv\u00e9, disait -il \u00e0 l'accueil priv\u00e9 donc droit d'asile public accueil priv\u00e9 impossibles, alors que l'action places gratuites pour les Chiliens 200 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 157 et plusieurs milliers d'chilien qui sont arriv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une action citoyenne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:00) [90%] :\r\nMadame que le Tchad, vous anticipez un tout petit peu par rapport \u00e0 l'\u00e9mission, on va juste apr\u00e8s le groupe The Angel si dans les \u00e9chos de Vacarme venir \u00e0 l'accueil priv\u00e9 que vous \u00e9voquez, avec l'accueil de requ\u00e9rants dans les familles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:14) [67%] :\r\nMaintenant bon et a un mais, Spencer et puis il y a au \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:35) [69%] :\r\nDans une guerre, quand on est un bon grave, j'ai march\u00e9 qui ont Jublin Lance Stroll. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:42) [82%] :\r\nBon, bon, oh non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:57) [83%] :\r\nCar non. \r\nEt \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:17) [89%] :\r\nMais bon, suite et fin de ces \u00e9chos de Vacarme consacr\u00e9 au lieu d'h\u00e9bergement pour les requ\u00e9rants d'asile alors on va \u00e9couter un dernier \u00e9l\u00e9ment de reportage sur une exp\u00e9rience pilote Une famille vaudoise qui a d\u00e9cid\u00e9 d'accueillir en son sein et sous son toit un requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en avant d'entrer dans la maison des Kristen \u00e0 Lully sur Morges sachez qu'Alain et Kristen en 2 petits gar\u00e7ons Leni 8 ans et demi et Sevan 5 ans et demi, ces 4 -l\u00e0 accueil donc depuis le 1er mars Morad et \u00e7a 24 ans, requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:51) [87%] :\r\nPour Brad ce pr\u00eate oui je te donne un peu d'argent. \r\nTu passes \u00e0 l'\u00e9picerie, c'est un Malien tu sais pour acheter une plaque de chocolat, une grosse vague de ce que la non- brun avec des noisettes donc brun c'est comme comme toi \u00e0 coeur comme la couleur de peau pas noir comme les cheveux ok et puis une grande plaque avec des petites noisettes dedans, tu sais les petites maisons Lazard hasard une plaque de chocolat et 6 E, 6 E, 6 ans beiden quand tu remontes de l'\u00e9cole d'abord il faut aller chercher ses mains \u00e7a marche est KO, \u00e7a m'amuse cap. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:42) [83%] :\r\n\u00e7a peut comment la petite marche \u00e0 10 s'peut-\u00eatre un magasin c'est s'appelle comme \u00e9pice m'et serait \u00e9picerie \u00e9picerie, un jour, on fait des cours de fran\u00e7ais, oui, 3 fois pour Simon 3 fois par semaine, donc vous \u00eates n\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e et \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans vous \u00eates parti au Soudan, voil\u00e0 donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:05) [81%] :\r\nApr\u00e8s Yoska Wendo 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:11) [91%] :\r\nAu Soudan, voil\u00e0 et, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, vous \u00eates parti du Soudan de Spock pour venir en Suisse tout de suite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:19) [80%] :\r\nEn Libye, bien d'abord les B. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:23) [90%] :\r\nEt vous avez travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:26) [56%] :\r\nAlors oui, comment \u00e0 jour prend or. \r\nJe payer oui 100 dollars. \r\nMais la voyez c'est difficile parce qu'au la personne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e dit encore en bateau, mais apr\u00e8s, voyez c'est je vois petite Pato beaucoup berceau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un bateau : comment un bateau en bois ou un bateau pneumatique ballon voil\u00e0 un pneumatique un plan et qu'il y a peut-\u00eatre un mentor qui me apr\u00e8s des or 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:07) [72%] :\r\nWhithorse jusqu'\u00e0 pas \u00e9taler, mais millio. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:14) [81%] :\r\nMaire, milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e, apr\u00e8s elle vient en personne de ritals \u00e7a 2 mois et de mois parce qu'elle a balanc\u00e9 cass\u00e9, vous avez appel\u00e9 les gardes- c\u00f4tes italiens voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est comme \u00e7a, c'est la vie, on a entendu la la cloche, c'est la fin de l'\u00e9cole oui. \r\n\u00e7a s'appelle des \u00e7a leur petite Marescot et puis serait bistrot c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:44) [81%] :\r\nOh, il y a, \u00e0 savoir le G. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:51) [79%] :\r\nCeux qui ont envie c'est la th\u00e8me bien sauter dans les bras de morale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:56) [57%] :\r\nAh bah Abed ah oui, il avait peut-\u00eatre \u00e0 vide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 morale chez les Kristen h\u00e9bergement donc dans une famille vaudoise pour ce candidat \u00e0 l'asile qui vient d'\u00c9rythr\u00e9e, qu'est ce que vous pensez de ce projet pilote qui est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans toute la Suisse, il a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'Organisation suisse d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s Beaux-Arts et l'EVAM, \u00c9tablissement Vaudois d'aide aux migrants \u00c9tienne Piguet est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:24) [91%] :\r\nC'est un projet remarquable, hein, qui montre que les Suisses sont tout \u00e0 fait capable de s'ouvrir d'\u00eatre accueillant en m\u00eame temps je crois qu'il ne faut pas imaginer qu'on va accueillir plus que quelques pourcent des demandeurs d'asile, par cette voie -l\u00e0, mais \u00e7a permet de rapprocher les gens, de montrer que ce sont des \u00eatre s'humains et de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a rappelle aussi des exp\u00e9riences du pass\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame sens, l'exp\u00e9rience des Chiliens qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Marie- Claire calotte les places gratuites et la plus belle facette de la tradition humanitaire de la Suisse, donc je crois que c'est pas quelque chose qui va en rien r\u00e9soudre les d\u00e9fis de l'asile du futur, on a des populations qui sont tr\u00e8s consid\u00e9rables qui sont en besoin de protection et les Suisses vont pas toutes les accueillir chez eux, mais c'est un signe d'espoir, symboliquement en tous cas, symboliquement, en guise de conclusion Marie- Claire qui l'autre choc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:15) [89%] :\r\nMoi, je dirais que les femmes \u00e0 beaucoup d'imagination politique et ses employ\u00e9es, j'ai fait moi- m\u00eame une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:22) [86%] :\r\nC'est aussi de l'op\u00e9ration de com ou c'est vraiment non, non, tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:26) [91%] :\r\nJe ne peux pas se lancer sur l'op\u00e9ration en elle- m\u00eame puisqu'elle vient de commencer, mais ce que je tiens \u00e0 dire c'est dans une enqu\u00eate que j'avais fait sur les dilemmes des fonctionnaires qui s'occupait des requ\u00e9rants et des ch\u00f4meurs, bien que, ils avaient des dilemmes ces gens qui re\u00e7oivent tous les jours, c'est pas facile d'\u00eatre et d'appliquer une politique, et donc ils ont eu de l'imagination politique et ils ont eu un sens l'histoire parce qu'ils savent que le droit d'asile, c'est pas seulement la fermeture, c'est aussi l'accueil, \u00e7a existe, il y a eu des exp\u00e9riences \u00e7a autant je dirais un effet symbolique quand un effet r\u00e9el et puis apr\u00e8s, je me dis moi qui habite en ville, dans un appartement, je peux pas recevoir des gens Boyon mais je peux toujours faire quelque chose, il est toujours possible d'inventer un geste de solidarit\u00e9 m\u00eame en vivant dans un Studio dans un deux-pi\u00e8ces dans un trois-pi\u00e8ces dans une ville et \u00e7a c'est fondamental et l\u00e0, on a beaucoup \u00e0 inventer, on n'a pas seulement \u00e0 loger \u00e0 donner ralli\u00e9s \u00e0 des gens mais on a invent\u00e9 les relations sociales avec ces gens qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:30) [88%] :\r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus dans les \u00e9chos de Vacarme ce dimanche matin, ceux et celles qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, V\u00e9ronique Marti Bruno Ribas Marine mon St\u00e9phanie Coudray St\u00e9phanie Jovanovic et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:05) [92%] :\r\nLundi, \u00e0 partir de 13 heures ben ce sera le 1er reportage d'une nouvelle s\u00e9rie sur les classes de d\u00e9veloppement ces classes qui accueillent des \u00e9l\u00e8ves que l'\u00e9cole rebute, je vous souhaite \u00e0 tous un tr\u00e8s beau dimanche sur la premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-07T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caloz-Tschopp, Marie-Claire", "role": "chercheuse et formatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "professeur de g\u00e9ographie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5260740-629C-46C9-BE10-BFF9A3BEC674", "internalArchiveId": "F5260740-629C-46C9-BE10-BFF9A3BEC674", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ziguinchor - New York (1/2) ", "publicationDate": "2015-06-07T00:00:00Z", "summary": "Kimitang Mohamadou Cissoko dit Ablaye Cissoko est n\u00e9 en 1970 \u00e0 Kolda, au S\u00e9n\u00e9gal, au sein d\u2019une fameuse famille de griots. Il commence \u00e0 jouer de la kora \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 8 ans aupr\u00e8s de son p\u00e8re, puis s\u2019inscrit au conservatoire de musique de Dakar. En 1986, il fait sa premi\u00e8re repr\u00e9sentation internationale \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge, puis il se rend \u00e0 Saint Louis du S\u00e9n\u00e9gal et tombe amoureux de cette ville, dont le festival de jazz va ouvrir des portes musicales au jeune griot. En 2009, il publie \"Sira\", son premier CD en duo avec le trompettiste Volker Goetze, jazzman allemand \u00e9tabli \u00e0 New-York. Outre le succ\u00e8s qu\u2019il rencontre, ce projet intimiste, subtil, profond\u00e9ment humain et empreint de spiritualit\u00e9, introduit Volker Goetze dans le monde et la tradition des griots mandingues, \u00e0 qui il consacre un film, \"Griot\", qui lui vaut plusieurs prix internationaux. En 2012, le duo Goetze-Cissoko se r\u00e9unit \u00e0 nouveau et publie \"Amank\u00e9 Dionti\". ", "durationSec": 2618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "S\u00e9n\u00e9gal", "Allemagne"], "thematicThemes": ["jazz", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-16T13:50:35Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [85%] :\r\nBonjour, bienvenue, jusqu'\u00e0 15 heures, nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute du monde sur Espace 2, aujourd'hui nous allons voyager en Afrique de l'Ouest, et notamment au S\u00e9n\u00e9gal, tout \u00e0 l'heure en concert avec Abdoulaye Cissoko et folk \u00e0 Goethe, c'est le 1er des chanteurs, il joue magnifiquement de la kora grande harpe des griots mandingues, le second est trompettiste et et lui est issu du monde du jazz le 11 avril dernier ils \u00e9taient \u00e0 l'affiche depuis Jazz Festival en concert, donc au temple de \u00e0 moment que nous revivrons ensemble tout \u00e0 l'heure avec en prime une interview de bless\u00e9s Soko pas peu avant son concert et puisqu'on parle de griots d'Afrique de l'Ouest de musique mandingue, voici un autre magnifique instrumentistes ambassadeur de cette m\u00eame tradition lui vient du Mali et les guitaristes, il s'appelle Samba Diabat\u00e9 en fait c'est le guitariste soliste du duo qu'elle a d\u00fb la ensemble la g\u00e9om\u00e9trie variable qui jouera vendredi prochain \u00e0 Moudon en ouverture du festival des musiques populaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [56%] :\r\nDonc \u00e7a haut leur mal. \r\nEh bien \u00e7a, \u00e7a vous savez Boileau la plus mal. \r\nAlain Sam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [71%] :\r\nDonc disponible pour faire pas du tout au point qu'il ne. \r\nEt de quantit\u00e9, donc il dispose d'\u00e9crire. \r\nNikos \u00e0 point tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [67%] :\r\nEt pour qu'on, d'\u00e9viter toute chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [67%] :\r\nUne conviction, point de disponibilit\u00e9 publicit\u00e9 pas un \u00e9tat palestinien en totalit\u00e9 technicit\u00e9 tourisme tout public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [59%] :\r\nApr\u00e8s tout ce qui \u00e9tait le film Disney pour que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [70%] :\r\nAlors pour mission de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [75%] :\r\nPoint qu'il \u00e9tait appliqu\u00e9e, point de vue peut-\u00eatre enfin 90, agissant 4 points, c'est difficile de pour Pointe-\u00e0-Pitre, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [64%] :\r\nTourisme, donc c'est parce que cette politique tr\u00e8s positif comme le peuple complex\u00e9, donc c'est pas compliqu\u00e9, donc, donc, donc c'est tout \u00e0 fait une \u00e9tape donc tout conduit comme il une commence est intercept\u00e9. \r\nAlors nous, on est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [88%] :\r\nL'interview nouveau point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [85%] :\r\nLes rythmes du monde et revisit\u00e9es et habill\u00e9es en guitare acoustique, qui dans un d\u00e9veloppement vraiment originale de l'art de la guitare mandingue, c'est l'oeuvre de Dieu auquel a avec \u00e0 la guitare, solo Samba Diabat\u00e9, \u00e7a m'est actuellement un des meilleurs guitaristes de la sc\u00e8ne des musiques du caillou \u00e0 Bamako au Mali, le seul en tout cas pas \u00e0 transposer de cette mani\u00e8re le phras\u00e9 des vieux lutte n'Goni des guerriers Wamba sur sa guitare et de passer sans complexe de \u00e7a \u00e0 une situation de Django Reinhardt d'mais l\u00e0 dans le jeu de Samba Diabat\u00e9 il y a du blues, il y a du swing des couleurs nouvelles qui enrichissent un jeu mandingue d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s virtuose et au sein de justement ce jeu- l\u00e0 peut vraiment donner toute la mesure de son originalit\u00e9 au d\u00e9part, donc c'est un duo et c'est en duo ou qu'on l'entendra par exemple sur la grande sc\u00e8ne du festival des 5 continents Martigny le vendredi 19 juin prochain \u00e0 21 heures, mais avant cela, il y aura un autre festival, celui des musiques populaires \u00e0 Moudon et dans ce cadre -l\u00e0, vendredi prochain, 12 juin donc qu'se fait quintette avec entre autres invit\u00e9s, le trompettiste valaisan il Yannick barre ment un artiste qu'on retrouve d'ailleurs sur ce nouveau CD de quel adulte qui est paru en avril et j'ai vu des musiques \u00e0 Paris, en voici un second extrait justement avec Annick Barre ment \u00e0 la trompette et un habillage instrumental tr\u00e8s proche de ce qu'on pourra entendre vendredi soir prochain, \u00e0 la salle de la douane \u00e0 Moudon la pi\u00e8ce intitul\u00e9e Le lion de ses co\u00fbts. \r\nEntre blues et jazz et musique mandingue les voyages musicaux du duo malien qu'la ici par la pr\u00e9sence du trompettiste valaisan il Yannick barre ment et musiques aventureuses \u00e0 vivre en concert vendredi prochain 12 juin \u00e0 la salle de la douane \u00e0 Moudon en ouverture du festival des musiques populaires alors justement parler de musique populaire aujourd'hui en Suisse romande, \u00e7a touche en fait plusieurs genres diff\u00e9rents, en l'occurrence le festival de Moudon, c'est vraiment le grand rendez- vous Romand des chorales des fanfares et des clubs d'accord\u00e9onistes, mais on peut aussi y entendre du tango, des th\u00e8mes emprunt\u00e9s au grand r\u00e9pertoire classique des standards de jazz ou airs et des rythmes emprunt\u00e9s \u00e0 toutes sortes de r\u00e9pertoire des musiques du monde, la preuve justement avec ce concert d'ouverture un peu sp\u00e9ciale, une cr\u00e9ation en fait, le duo malien la Dioula en quintette avec comme invit\u00e9 Yannick barre manque, on vient d'entendre, mais aussi le guitariste de jazz, Jean-Philippe et le batteur Cyril, un musicien incontournable de la sc\u00e8ne suisse du jazz et des musiques dites actuelles et puisqu'on \u00e9voque ce genre de rencontre entre jazz et musiques d'Afrique de l'Ouest, le moment est venu de revenir un peu en arri\u00e8re dans le temps pour d\u00e9couvrir en concert bien s\u00fbr un autre duo m\u00e9tis, \u00e7a s'est pass\u00e9 le 11 avril dernier au temple de QI \u00e0 l'affiche de la 33\u00e8me \u00e9dition du QG jazz, il jette des passerelles entre la Casamance au sud du S\u00e9n\u00e9gal et New-York et le monde du jazz \u00e0 la Cora et Auchan, il y a Monsieur Abdoulaye Cissoko et \u00e0 la trompette, Monsieur Folz que Goethe c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:40) [94%] :\r\nDu monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [55%] :\r\nHammam j'aime bon vote. \r\nMoins basiquement, en fait, pour \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:11) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:40) [60%] :\r\nAlors il est belle, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:46) [63%] :\r\nTunnels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:32) [97%] :\r\nC'est naturel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:16) [61%] :\r\nPardon, comment la majorit\u00e9 il y a qu'suite \u00e0 heure mon avenir \u00e7a. \r\nParis comme avant \u00e0 \u00e0 ses heures pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:04) [64%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:07) [50%] :\r\n\u00e9thique malin mod\u00e9lise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:50) [50%] :\r\nLa monnaie \u00e0 inutile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:54) [70%] :\r\nAllez dire ben la monnaie et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:30) [79%] :\r\nC'est pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:55) [53%] :\r\nVoir \u00e7a allez tu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:59) [68%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 mal \u00e0 Ren\u00e9 r\u00e9unissent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:10) [74%] :\r\nPoint et donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:41) [77%] :\r\nAllez dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:43) [71%] :\r\nMalin, venez et ce. \r\nEncore va monter, il y a qu'\u00e0 la suite mal 1er \u00e7a. \r\nComment m\u00eame Jacques, elle aussi, c'est malheureux, mais il se Ha\u00efti au point Tahiti mentalement mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:05) [75%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes esp\u00e8ce \u00e0 la kora qui minent Tang Mohammad aussi secours alias Abdullah ici ce il est n\u00e9 en 1970 \u00e0 Kolda, au S\u00e9n\u00e9gal, au sein d'une tr\u00e8s fameuse famille de griots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [86%] :\r\n\u00e0 la trompette folle que G\u00f6tze, lui, est un jazzman allemand \u00e9tabli \u00e0 New York en 2009, c'est de la publier ensemble la 1er CD en duo intitul\u00e9 Sierra et c'est tout de suite un tr\u00e8s beau succ\u00e8s projet intimiste, empreint de spiritualit\u00e9 et puis surtout, profond\u00e9ment humain pour V\u00f6lker Gates et c'est d'ailleurs un peu une sorte d'initiation au monde et \u00e0 la tradition des griots mandingues il va d'ailleurs leur consacrer un film centr\u00e9 sur la personnalit\u00e9 d'Abla Sissoko, \u00e7a s'appelle tout simplement le griot et \u00e7a lui vaut plusieurs prix internationaux et puis dans le m\u00eame temps, le duo ou G\u00f6tze Sissoko continuent \u00e0 se produire sur sc\u00e8ne et il entre \u00e0 nouveau en Studio en 2012, il publie a manqu\u00e9 du ralenti et c'est un nouveau succ\u00e8s donc nouvelle tourn\u00e9e il fallait n\u00e9cessairement que ces 2 -l\u00e0 s'retrouve un jour ou l'autre \u00e0 l'affiche du cuit jazz et le temps depuis, c'\u00e9tait bien s\u00fbr le cadre id\u00e9al pour untel, concerts, on les retrouve donc sans attendre d'abord en musique, puis en interview un entretien enregistr\u00e9 dans la sacristie du temple \u00e0 peine plus d'une heure avant le conseil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:07) [74%] :\r\nCin\u00e9ma qui a \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:09) [58%] :\r\n5 minutes pas tiens mari\u00e9. \r\nSi \u00e7a tout \u00e0 fait le pari, la Marie, merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:49) [60%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve moi tout et \u00e7a d'un. \r\nAvec l'aide Matougui sa marque d'un petit \u00e7a va pas. \r\nEt qui \u00e9couter siphonn\u00e9e Nina qui, \u00e9puis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:12) [64%] :\r\nFin de papa, qu'aucun n'a pas tent\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:04) [72%] :\r\nLe qui Minton Mamadou Sissoko \u00e0 \u00e0 Blaye, Sissoko, pourquoi le le changement de nom, ben on fait qu'il y a pas, pas vraiment de, de, de changement pour ce que l'on peut dire qu'met une tonne Mamadou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:16) [80%] :\r\nQuand on sait qu'apr\u00e8s, c'est le p\u00e8re de mois mois d'ao\u00fbt, et donc pour nous c'est li\u00e9 cette d'Abdoulaye pr\u00e9nom appelait est rest\u00e9 parce qu'on fait comment maman m'\u00e0 Blaye, donc comme elle \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aussi tr\u00e8s jeune, donc j'ai gard\u00e9 tout le monde en fait, je sais pas, tout le monde m'appelait Abla et donc o\u00f9 il y avait comme papa qui appel\u00e9 au vraiment aucun j'entendais ce qui m'\u00e9tonne, j'ai tout de suite pens\u00e9 que c'est pas parce qu'on fait maintenant qu'\u00e0 des gens qui nous dit qu'il est temps que \u00e7a me fait sourire, voil\u00e0 donc ce qui fait que, comme papa n'est plus de ce monde, mais j'entends d'autres m'appeler Kim est donc ce qui me fait toujours plaisir, l'honorable \u00e0 et et prenant bless\u00e9s parce que moi j'voil\u00e0 la moi parler comme \u00e7a, je sais pas ce qu'on m'a eu apr\u00e8s peu de temps, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et donc comme je la connais pas, je pense que les gens autour de moi, papa ou m\u00eame grand- parents, vous voulez que quand m\u00eame, cette connexion puisse rester et c'est le seul lien que j'ai entre moi et moi maire parce que comme je connais pas comment j'ai pas de portrait, j'ai pas dit moi j'ai rien mais Jet-Set Abdoulaye qui me suit partout \u00e0 la donc je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre appel\u00e9 comme non quoi apr\u00e8s, voil\u00e0, je reste toujours que maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:31) [89%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Kolda en Casamance, vous avez grandi dans cette grande famille des Sissoko, j'imagine qu'autour de vous, la kora, c'\u00e9tait un petit peu le le pain quotidien non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:41) [76%] :\r\nMais c'est \u00e7a l'est toujours, oui, \u00e7a vous les adultes jeunes que gr\u00e2ce \u00e0 cet instant, aussi appel\u00e9 un peu partout, oui c'est, c'est, en fait, c'est notre hein, vraiment c'est c'est une tr\u00e8s grande chance d'\u00eatre n\u00e9 dans cette grande famille o\u00f9 on trouve c'\u00e9tait l'\u00e9tage qui l'accord et en esp\u00e9rant que l'on va vraiment et c'est de de faire de notre nez aussi pour qu'elle puisse aussi beaucoup le\u00e7ons ch\u00f4meurs qui ont fait sa partition, c'est une chance, la c'est une chance, je pense que j'ai de la chance d'\u00eatre n\u00e9 dans cette cette grande vous rappelez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:18) [88%] :\r\nUn bless\u00e9 ce col, la premi\u00e8re fois o\u00f9 vous avez mis les doigts sur la kora les premiers moments o\u00f9 vous vous rendez compte que \u00e7a peut faire partie de vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:25) [83%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est, c'est, je m'en rappelle, je me souviens les matchs que j'ai, c'est-\u00e0-dire j'ai, j'\u00e9tais tout nu, je garde tout quand m\u00eame, donc je courais vers le r\u00e9seau vers l'instrument et voil\u00e0 et donc j'avais une instrument devant moi qui sait comment monde c'est tellement \u00e9norme cette quoi j'ai cette image mais bon par la suite, apr\u00e8s quelque temps, quelques ann\u00e9es plus tard donc, ou apr\u00e8s l'\u00e2ge de 7 ans on a commenc\u00e9 \u00e0 apprivoiser cet instrument voil\u00e0, histoire de se pr\u00e9senter, de ce qu'on a davantage de \u00e7a, mais c'est toujours un moment, c'est toujours un moment mais vous savez, on a \u00e9t\u00e9 toujours berc\u00e9 et je pense que il y a pas que je suis au du moment qu'on est, on est dans le ventre de moment on peut dire qu'on entendait les dames chanter d\u00e8s qu'on est dans le dossier, donc si on a toujours v\u00e9cu dans cet univers, donc c'est toujours une continuit\u00e9 aura une contrainte, mais c'\u00e9tait toujours des grands moments, c'est toujours de grands moments. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:22) [64%] :\r\nEt vos premiers patrons vos 1er guide dans la musique, c'est votre p\u00e8re si vous auront c'est des fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:28) [76%] :\r\nEn fait, le le le le seul ou l'grand pas trop que j'essaie donc c'est papa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:34) [82%] :\r\nEt donc la chance que nous, on avait, c'est-\u00e0-dire pas d'une tr\u00e8s grande maison, donc ce qui faisait que tous nos cousins, nos encours venait \u00e0 prendre l'accord \u00e0 la maison, donc c'\u00e9tait une c'est une g\u00e9n\u00e9ration se retrouver avec on pouvait \u00eatre soit une trentaine, quarantaine 52 personnes travaillent dans cette cette maison on dort ensemble moi j'ensemble \u00e7a je vais partout mais papa \u00e9tait toujours l\u00e0, poursuivent malgr\u00e9 que je partais \u00e0 l'\u00e9cole aussi, mais se souvient aussi maison clans, j'allais voir des concerts, j'allais chanter avec tout \u00e7a, et par la suite papa avait d\u00e9cid\u00e9 que, comme on avait arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole, il faut qu'on puisse bonjour quand m\u00eame avoir notre dipl\u00f4me, hein, comme quelqu'un qui va apprendre \u00e0 l'\u00e9cole de samba que ces certificats, c'est cette doctorats etc donc papa avait d\u00e9cid\u00e9 pour qu'on arrive au conservatoire et voil\u00e0, et l\u00e0 aussi, j'avais un professeur, voil\u00e0 qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aussi bien, bien entendu, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant que j'ai arriver avec pas comme on a qui \u00e9tait, qui \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien et qui nous a vraiment form\u00e9 aussi je dirais c'est quoi en 4 ans, avec lui, mais voil\u00e0, comme on disait, donc on \u00e9tait l\u00e0 pour apprendre, voil\u00e0 on a pris voil\u00e0 c'est votre chance, m\u00eame apr\u00e8s l'influence qu'on avait il y avait nos enfants que venez de partout qui savent d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 donc il venait \u00e0 la maison, c'est, c'est comme si le compl\u00e9ter leur formation et o\u00f9 ils \u00e9taient \u00e0 la recherche de quelque chose, donc comme on \u00e9tait l\u00e0, on s'est frott\u00e9 donc ce qui faisait que, il y avait, il y avait une r\u00e9elle concurrence donc l'apprentissage d'aller tr\u00e8s vite, donc tout le monde \u00e9tait assoiff\u00e9 d'apprendre tr\u00e8s rapidement pour pouvoir voil\u00e0, \u00eatre libre, mais on n'est jamais livr\u00e9s, mais on n'est jamais all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:21) [86%] :\r\nC'est beau et c'est ce qu'on est en train d'\u00e9voquer la personnalit\u00e9 de votre p\u00e8re, cet engouement familial pour la Cor\u00e9e, toutes les cloches de l'\u00e9glise qui lui se mettait la et il y a des signes comme \u00e7a qui ne trompe pas le pr\u00e9nom de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:32) [77%] :\r\nBakary Sissoko, c'est d'y aller Bakkali ce et il est tr\u00e8s bon aussi dans 37. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:48) [71%] :\r\nEst -ce parce que les co\u00fbts du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:47) [74%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question imm\u00e9diatement. \r\nIl y a qui \u00e9clate \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:05) [88%] :\r\nSavez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:08) [68%] :\r\nPolitique et politique et Toulon c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:43) [69%] :\r\nIl y a ceux qui est que \u00e7a, \u00e7a motive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:00) [79%] :\r\n\u00e7a avait mal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:02) [51%] :\r\nPolitique et pour lui dire est au Kosovo l\u00e0 dessus. \r\nL'\u00e9thique et politique et moral au sein m\u00eame. \r\nPour l'\u00e9thique et politique et \u00e0 Lausanne. \r\nPour l'\u00e9thique et politique et cause. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:40:12) [52%] :\r\nIl signe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:31) [85%] :\r\nPolitique et moi. \r\nPolitique et po\u00e9tique et moi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:26) [99%] :\r\nCallas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:33) [67%] :\r\nLa trompette de de tisser et la chorale d'Abla il Sissoko 12 ans 1er concert bless\u00e9 ce on l\u00e0 encore souvenir vivant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:43) [83%] :\r\nOui c'est souvenir vivant et puis en fait \u00e0 12 ans ou 14 15 16 ans, on ne pense \u00e0 rien du tout, enneig\u00e9e, on a juste envie d'aider jouit d'\u00eatre libres quoi voil\u00e0, on \u00e9tait dans notre univers, donc on jouait Ciss\u00e9 laiss\u00e9 des grands souvenirs c'est des grands moments, c'\u00e9tait quelle occasion je pense qu'on est all\u00e9 jouer au en Norv\u00e8ge \u00e0 Oslo il y avait ou il y avait le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:08) [80%] :\r\nFestival des jeunes cr\u00e9ateurs, qui sont pass\u00e9s, toujours \u00e0 Dakar o\u00f9 j'\u00e9tais vraiment \u00e0 aussi discours on devait aller jouer en Norv\u00e8ge \u00e0 Oslo et je me souviens, je me souviens on arriviez en gros par th\u00e8mes papa nous achet\u00e9 des bottes toi on avait mis des grands boubous tout \u00e7a etc, et notre tente mamie, \u00e7a nous avait fait et du poisson qu'on devait emmener jusqu'alors, je me souviens \u00e0 court de route, le poisson est tomb\u00e9 par terre, donc on a laiss\u00e9 et on arrive et on devait faire rallier Dakar Bruxelles ensuite pour aller jusqu'\u00e0 ce que, \u00e0 Oslo, et on a entendu que nous avons devait atterrir obligatoirement \u00e0 \u00e0 Luxembourg parce que peut-\u00eatre il y avait un souci avec la viande tout \u00e7a et je me souviens et vous imaginez on octobre quoi depuis de l'Is\u00e8re et avec le Grand Popo, on en retrouve imagine avec le froid, non, on a pris, on craint beaucoup et puis arriv\u00e9 il y avait des gens quand m\u00eame qui \u00e9taient tr\u00e8s gentils qui nous ont donn\u00e9 des cumuls, tout \u00e7a, c'\u00e9tait la mort, c'\u00e9tait un grand moment, c'\u00e9tait un grand et je me souviens, on est arriv\u00e9, on \u00e9tait, on avait vraiment enfin on avait vraiment faire comme je suis musulman pratiquant, tout \u00e7a, etc, et il y arrive, que le Seigneur ne pardonne donc j'arrive, j'avais tellement \u00e0 faire, donc ils nous ont donn\u00e9 du port, bon moi je voulais pas poser la question, moi je voulais moi j'ai d'abord apr\u00e8s poser la question, j'ai moi, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 des bois c'\u00e9tait quoi comme vital peut-\u00eatre oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goetze, Volker", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cissoko, Ablaye", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 12600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer hKXaE4ZLX8o4OzKOcRQJ3A8g3Ycm"}]