[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6200&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E0CE2700-131B-43BA-B7AD-9ED78F537C4D", "internalArchiveId": "E0CE2700-131B-43BA-B7AD-9ED78F537C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assurance-maladie: le courtier qui en savait trop", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "\"On en parle\" a men\u00e9 l'enqu\u00eate apr\u00e8s qu'un courtier ind\u00e9pendant a tent\u00e9 d'app\u00e2ter un nouvel assur\u00e9, par t\u00e9l\u00e9phone, en se faisant passer pour son assureur actuel. Pour convaincre son interlocuteur, le courtier a \u00e9gren\u00e9 plusieurs d\u00e9tails dont seul l'assureur r\u00e9el pouvait \u00eatre au courant. C'est un v\u00e9ritable myst\u00e8re qui plane sur la provenance de ces donn\u00e9es, d'autant que l'assureur certifie ne transmettre aucune information \u00e0 des tiers concernant ses assur\u00e9s. Un sujet pr\u00e9sent\u00e9 par Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159903", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["assurance maladie", "marketing"], "alternativeTitle": ["Le courtier qui en savait trop / OEP_2015-10-26T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["\"On en parle\" a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s qu\u2019un courtier ind\u00e9pendant a tent\u00e9 d\u2019app\u00e2ter un nouvel assur\u00e9, par t\u00e9l\u00e9phone, en se faisant passer pour son assureur actuel. Pour convaincre son interlocuteur, le courtier a \u00e9gren\u00e9 plusieurs d\u00e9tails dont seul l\u2019assureur r\u00e9el pouvait \u00eatre au courant. C\u2019est un v\u00e9ritable myst\u00e8re qui plane sur la provenance de ces donn\u00e9es, d\u2019autant que l\u2019assureur certifie ne transmettre aucune information \u00e0 des tiers concernant ses assur\u00e9s. Un sujet pr\u00e9sent\u00e9 par Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-7159903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-03T15:18:01Z", "speechToTexts": ["03.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAttention aux courtier qui se font passer pour des employes de grandes compagnies d'assurance, voir de votre propre compagnie d'assurances pour gagner votre confiance et vous proposer ensuite des nouveaux contrats d'assurance- maladie Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nOui, en cette p\u00e9riode de primes d'assurance maladie, ce rappel n'est pas inutile, mais ce qui m'int\u00e9resse, ce matin, on vient de lire, c'est comment ces courtier peuvent acc\u00e9der \u00e0 nos informations d'assurer assur\u00e9s parmi lesquels notre coll\u00e8gue Julien sectaire \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur son t\u00e9l\u00e9phone portable, qui n'est pas dans l'annuaire par un courtier, faisant allusion \u00e0 l'assurance de son v\u00e9hicule, avec force d\u00e9tails sur le v\u00e9hicule en question et la dur\u00e9e de validit\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [93%] :\r\nPolice : on peut se poser la question : comment un courtier ind\u00e9pendant peut -il obtenir des informations aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nPr\u00e9cisions alors qu'au final il ne travaille pas du tout pour la grande compagnie d'assurance en question et qu'en plus il Julien non pas pour une autre assurance v\u00e9hicule mais pour une assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [85%] :\r\nManque de chance pour le courtier, il est tomb\u00e9 sur un journaliste dont on n'en parlons plus parmi les plus actifs au sein de notre enqu\u00eate ouverte : donnez -moi mes donn\u00e9es, il s'est un peu jet\u00e9e dans la gueule du loup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, parce que Julien a \u00e9videmment bondit en entendant le courtier lui r\u00e9citer ses propres donn\u00e9es personnelles, elle lui a aussit\u00f4t demand\u00e9 une interview interview pas facile \u00e0 obtenir mais le courtier a finalement bien voulu t\u00e9moigner de ces proc\u00e9d\u00e9s, sous couvert d'anonymat, on l'\u00e9coute, donc au micro de Julien sectaire qui lui a demand\u00e9 comment il avait obtenu son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et les informations sur sa police d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [75%] :\r\nBen alors, c'est tout simple, en fait, on m'a donner j'\u00e9tais s'pour trouver des clients, j'ai un peu votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ce qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, tout simplement, j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 comprendre, il y avait quoi j'avais 3 4 femmes qui se battent en duel, ils plus de tomber sur vous, j'ai pas une chance, voil\u00e0 quoi c'est c'est la malchance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nQui c'est qui vous a donn\u00e9 ce fichier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un coll\u00e8gue qui travaillait dans une autre compagnie d'assurance je vous parce que on m'ont demand\u00e9 de faire des d\u00e9marches personnelles, j'ai donc les d\u00e9marches personnelles pour trouver des clients suppl\u00e9mentaires ben j'ai tout simplement en demanderont des gens que je connaissais ce que tu conna\u00eetrais ce que tu auras Manuel parce que t'aurais envie chez qui on a ce qu'on a quelque chose avec une mati\u00e8re avec laquelle je puisse travailler pour trouver des clients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [96%] :\r\nLa personne qui vous a confi\u00e9 ce fichier, vous avez d\u00fb donner une contrepartie \u00e0 cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [79%] :\r\nOui, moi j'ai \u00e9t\u00e9 sensible trouver de rendez- vous, puisque lui n'avait pas vraiment le temps de de travailler pour trouver des clients \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc les trains de nuit que moi, j'\u00e9tais vraiment d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire mon travail au maximum, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'appeler pour lui et pour moi, en m\u00eame temps, voil\u00e0 moi je savais pas que les donn\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 ou d'o\u00f9 elle venait, on ne savait pas non plus que \u00e7a appartenait aux son quoi je vois j'aurais pas plus du tout, parce que je me serais bien dout\u00e9 \u00e9tait probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [89%] :\r\nVous nous avez fait des d\u00e9marches personnelles, c'\u00e9tait aussi une demande de votre employeur et ce qu'il a une certaine pression sur vous, sur les courtier pour trouver des clients, notamment dans la p\u00e9riode dans laquelle vous avez appel\u00e9 c'est-\u00e0-dire quand on peut changer, assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la seule p\u00e9riode on peut vraiment faire notre chiffre, donc on est oblig\u00e9 de travail \u00e9norm\u00e9ment durant cette p\u00e9riode \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment, tout le monde, \u00e7a je pense et donc quand on va a donn\u00e9 une opportunit\u00e9, bon disons : \u00e9coutez, moi j'affiche ces donn\u00e9es l\u00e0- dessus pour aller travailler et \u00e7a permettra d'avoir des diff\u00e9rents, je fais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nT\u00e9moignage sous le couvert de l'anonymat, donc d'un courtier qui s'est vu remettre une liste d'assurer potentiels \u00e0 des march\u00e9s liste dont la provenance reste difficile \u00e0 \u00e9tablir Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\nNous avons pourtant retrouv\u00e9 le complice qui lui aurait donn\u00e9 cette liste \u00e0 ce courtier alors il nie en bloc, a une veut pas \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette histoire, selon lui, les donn\u00e9es d'assur\u00e9s qui ont circul\u00e9, mod\u00e8le du v\u00e9hicule num\u00e9ro de portable date d'\u00e9ch\u00e9ance de la police, notamment donc de Julien sectaires ne peuvent provenir que d'un ancien employ\u00e9 de la grande compagnie d'assurance qui ne voulait pas, je cite : partir les mains vides, alors difficile d'en savoir plus, aujourd'hui, tous 2 y ont quitt\u00e9 leur travail disparu de la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [82%] :\r\nReste la dite grande compagnie d'assurance dans les donn\u00e9es du moins celles concernant Julien Schechter semblent avoir \u00e9t\u00e9 transmise \u00e0 ses courtier c'est courtier ind\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [88%] :\r\nLes compagnies surprise par ce t\u00e9moignage apr\u00e8s avoir men\u00e9 une enqu\u00eate interne, elle ne parvient pas \u00e0 s'expliquer une telle fuite elle nous assure qu'aucune donn\u00e9e ne sont partag\u00e9s et encore moins vendus \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est un cas isol\u00e9, unique et inexplicable, r\u00e9pond-elle dont au d'autant qu'on ne peut pas exclure que ces informations proviennent d'autre part, l'assurance sur de la s\u00e9curit\u00e9 du traitement des donn\u00e9es clients a toutefois renonc\u00e9 \u00e0 venir nous l'expliquer \u00e0 l'antenne et souhait\u00e9 que son nom ne soit pas lui non plus pas associ\u00e9 \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nAlors que dans un 1er temps, elle avait \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9 \u00e0 nous accorder une interview ce revirement nous a plut\u00f4t sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nPrix oui, m\u00eame s'il faut le reconna\u00eetre, nous n'avons pas connaissance d'autres t\u00e9moignages similaires, ce qui devrait nous rassurer sur le s\u00e9rieux avec lequel nous donner d'assurance sont d'ordinaire trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nLe myst\u00e8re reste donc entier sur cette histoire histoire qui nous permet tout de m\u00eame de rappeler qu'il faut se montrer vigilant face au d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique des courtier en assurance qui usent parfois de fin stratag\u00e8mes pour vous attirer dans leurs filets, comme on l'a entendu ce matin d'ailleurs Christiane Charnay nous raconte sa propre aventure sur Facebook, il y a 2 ans, j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone de ce genre et j'ai vraiment cru que ce monsieur \u00e9tait mandat\u00e9 par mon assurance, il m'a annonc\u00e9 que mais compl\u00e9mentaires devaient \u00eatre r\u00e9actualis\u00e9 car il y avait des nouveaut\u00e9s qui \u00e9tait plus avantageuse, je l'ai donc re\u00e7u, il m'a expliqu\u00e9 les nouveaut\u00e9s et m'a propos\u00e9 de signer tout de suite un nouveau contrat quand je lui ai dit que j'allais y r\u00e9fl\u00e9chir car je ne s'il n'y a rien sans un temps de r\u00e9flexion, il m'a dit que les offres qui me qui me faisait \u00e9tait exceptionnel et que je n'y avais droit qu'en passant par lui, si je m'adresser directement \u00e0 mon assurance, ce n'\u00e9tait pas le m\u00eame prix, alors il se trouve qu'apr\u00e8s un coup de fil \u00e0 son assurance, c'\u00e9tait compl\u00e8tement faux : les tarifs t\u00eate identique avec ou sans courtier, donc, ne croyez pas tout ce qu'on vous dit, vous aussi, si vous avez eu affaire \u00e0 un courtier ind\u00e9licat ou qui d\u00e9tenaient des donn\u00e9es personnelles sur vous sans que vous sachiez trop comment faites -le nous savoir, on en parle h\u00e2te RTS Point CH ou les r\u00e9seaux sociaux et puis rappelons aussi \u00e0 propos d'assurance qu'on en parle, ouvrira son guichet un guichet sp\u00e9cial assurance maladie ce sera exceptionnellement le lundi 9 novembre de 8 heures et demie \u00e0 9 heures et demi avec des invit\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions en Direct Percival accrue et puis grand merci aussi \u00e0 notre recherchiste parce. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T08:17:58Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-5297B2DA-12EE-4BAE-8AF0-4CF98BC85C76", "internalArchiveId": "5297B2DA-12EE-4BAE-8AF0-4CF98BC85C76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat: la d\u00e9mocratie espagnole, 40 ans apr\u00e8s la fin du franquisme", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rubio Araque , Alicia\r\nD\u00e9bat: la d\u00e9mocratie espagnole, 40 ans apr\u00e8s la fin du franquismeVal\u00e9rie Demon \r\nBeno\u00eet Pellistrandi, historien et sp\u00e9cialiste de l'Espagne, professeur en classe pr\u00e9paratoire au Lyc\u00e9e Condorcet \u00e0 Paris\r\nok sur un tel fixe : +33 5 56 61 82 98 \r\nSon natel : +33 6 21 31 37 87\r\nAlicia Rubio Araque  \r\n+34 91 85 99 94 4, fixe\r\n+34 69 62 28 79 6, portable\r\n18h4. Cap sur l'Espagne. \r\nRappelez-vous : il y a exactement 40 ans, \u00e0 l'automne 1975 - on l'oublie parfois - mais le pays \u00e9tait encore une dictature, un r\u00e9gime autoritaire conservateur, national-catholique (appellation historique) domin\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Franco, au pouvoir depuis 1936.\r\nOr fin novembre 1975, le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9c\u00e8de ; le r\u00e9gime progressivement s'effondre. \r\nC'est la transition d\u00e9mocratique, la modernisation du pays ; puis viendra le rapprochement et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\nEt parall\u00e8lement, c'est un tout un travail de m\u00e9moire compliqu\u00e9 sur le franquisme et les ann\u00e9es de plomb qui se met en place.\r\nOn va s'arr\u00eater jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission sur le chemin parcouru par l'Espagne avec 3 invit\u00e9s : \r\nBenoit Pellistrandi, historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne, professeur au lyc\u00e9e Condorcet \u00e0 Paris\r\nUne t\u00e9moin qui a v\u00e9cu la fin du r\u00e9gime et la transition d\u00e9mocratique, comme militante de gauche : Alicia Rubio Araque\r\net notre correspondante \u00e0 Madrid : Val\u00e9rie Demon\r\nAlicia Rubio Araque\r\n-\tn\u00e9e dans une famille communiste, militante dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9dent la fin du r\u00e9gime : de l'ext\u00e9rieur, beaucoup de non-espagnols ont oubli\u00e9s ces ann\u00e9es de plomb ; bcp peinent \u00e0 s'imaginer \u00e0 quel point c'\u00e9tait brutal . vous confirmez ?\r\n-\tpremier souvenir de l'Espagne d\u00e9mocratique, un retour en bus jusqu'au pays.\r\n-\tsituation particuli\u00e8re des femmes d\u00e8s la fin du r\u00e9gime : retard total sur les autres pays d'Europe ? comment de bien avant que ca change ?\r\n-\tla peur du r\u00e9gime, la peur de la surveillance, la peur des contr\u00f4les : elle est rest\u00e9e longtemps ?\r\n-\taujourd'hui paradoxalement l'Espagne est tr\u00e8s lib\u00e9rale sur certaines questions sociales, mariage homosexuel, adoption homoparentale.. c'est \tle fait de vouloir tellement tourner la page qui a men\u00e9 \u00e0 ces avanc\u00e9es sociales?\r\nBenoit Pellistrandi\r\n-\tr\u00e9ax au t\u00e9moignage \r\n-\t1975 : comment un tel r\u00e9gime a-t-il pu subsister aussi longtemps dans l'apr\u00e8s-guerre, aujourd'hui ca parait impensable ??\r\n-\t\u00e0 quoi ressemble le pays \u00e0 la mort de Franco ?\r\n-\tla marche vers l'int\u00e9gration europ\u00e9enne : le projet qui va permettre au pays de se projeter dans l'avenir ?\r\n-\ttravail de m\u00e9moire : quand le d\u00e9bat prend -il v\u00e9ritablement ?\r\n-\tle tournant : 2007 et la loi sur la m\u00e9moire ?\r\n-\tquelle influence de ces ann\u00e9es de plomb sur le climat sociale en Espagne dans les ann\u00e9es qui vont suivre ? plus de timidit\u00e9 sur les droits sociaux, sur les droits civiques ?? il faudra du temps pour permettre aux mentalit\u00e9s d'\u00e9valuer ??\r\n-\tretour tr\u00e8s fort des \u00ab identit\u00e9s nationales \u00bb un peu partout en Europe (lien Pologne, Suisse) . or pas vraiment en Espagne, une explication justement \u00e0 trouver dans le pass\u00e9 franquiste ??\r\nVal\u00e9rie Demon\r\n-\tdans les ann\u00e9es 80, 90, les nostalgiques \u00e9taient encore tr\u00e8s pr\u00e9sents ! \r\n-\ttravail de m\u00e9moire . quand est-ce que le d\u00e9bat a vraiment pris ?? avec les socialistes au pouvoir, Zappatero ?\r\n-\tr\u00f4le de l'\u00e9glise dans le travail de m\u00e9moire, souvent un frein. Aujourd'hui encore? trop de compromissions ?\r\n-\ten 2015 : ce sont la g\u00e9n\u00e9ration des \u00ab petits enfants \u00bb qui poussent pour affronter de face les ann\u00e9es Franco ?", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat: la d\u00e9mocratie espagnole, 40 ans apr\u00e8s la fin du franquisme  / FOR_2015-10-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Il y a 40 ans, l'Espagne \u00e9tait encore une dictature, un r\u00e9gime autoritaire conservateur, national-catholique domin\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Franco, au pouvoir depuis 1936. Mais avec son d\u00e9c\u00e8s en novembre 1975, le r\u00e9gime s\u2019est effondr\u00e9 progressivement et a entam\u00e9 sa transition d\u00e9mocratique. D\u00e9bat entre Benoit Pellistrandi, historien, sp\u00e9cialiste de l\u2019Espagne, professeur au lyc\u00e9e Condorcet \u00e0 Paris, Alicia Rubio Araque, t\u00e9moin qui a v\u00e9cu la fin du r\u00e9gime et la transition d\u00e9mocratique comme militante de gauche, et Val\u00e9rie Demon correspondante RTSinfo \u00e0 Madrid."], "variantIds": ["ece-7180752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:26:54Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [72%] :\r\nOlivier qui sont faire passer. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:05) [58%] :\r\nAu et malgr\u00e9 la baisse et donc pas pour l'pays de Madelin l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLes zones les plus h\u00e9ro\u00efques du monde les plus grands hommes d'Espagne, ce sont les fils d'Espagne, bonsoir madame Alicia Rubio Araque. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:22) [77%] :\r\nBonsoir, voil\u00e0, vous avez reconnu cette voie oui et directrice de savoir un frisson qui \u00e9tait cette voie et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, le g\u00e9n\u00e9ral Francisco. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:33) [81%] :\r\nEt l'g\u00e9n\u00e9ralissime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ralissime h\u00e9 bien madame on vous accueille ce soir parce qu'on va justement revenir 40 ans apr\u00e8s la mort de Franco sur le chemin parcouru par l'Espagne, \u00e0 travers sa transition d\u00e9mographique d\u00e9mocratique \u00e0 travers le le travail de m\u00e9moire, on accueille aussi avec vous Beno\u00eet Pellistrandi bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:50) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nVous \u00eates historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne, professeur au lyc\u00e9e Condorcet \u00e0 Paris vous a aussi reconnu la voix de Franco j'imagine et puis notre correspondante \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont est \u00e9galement avec nous, bonsoir, alors peut-\u00eatre commencer avec vous Alicia Rubio Araque vous \u00eates n\u00e9 dans une famille communiste, vous \u00e9tiez une militante dans les ann\u00e9es qu'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la la fin du r\u00e9gime, vous avez v\u00e9cu finalement ces ann\u00e9es- l\u00e0, ces ann\u00e9es de la chape de plomb de de l'Int\u00e9rieur est -ce que c'est une dictature, on a tendance \u00e0 l'oublier aujourd'hui mais qui \u00e9tait brutal qui \u00e9tait dur, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:21) [86%] :\r\nOui, mais tr\u00e8s tr\u00e8s parfois terribles et vraiment \u00e7a se sentait un peu partout et surtout, comme vous savez bien, moi, je, je fais partie de vie de famille, la moiti\u00e9 des de de l'Espagne qui ont perdu la guerre et la r\u00e9pression, elle a \u00e9t\u00e9 forte, m\u00eame \u00e9tant gamine, \u00e7a se chanter : d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait les gens normaux de la rue qui avait peur et, \u00e9videmment, il y avait beaucoup, beaucoup de contr\u00f4les moi dommage jeunesse \u00e7a aussi je l'ai les v\u00e9cu on propre, il est fort ce disons j'ai travaill\u00e9 dans sa j'ai eu vraiment la chance d'avoir une \u00e9ducation exceptionnelle parce que mes parents ont fait des efforts pour nous faire suivre des \u00e9tudes au lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Madrid aussi bien ma soeur a\u00een\u00e9e que moi et et la gr\u00e2ce \u00e0 fin je je crois que mon point de vue, a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent du reste d'autres jeunes qui ont \u00e9tudi\u00e9 dans des \u00e9coles religieuses ou ou national non mais moi je, je peux dire que l\u00e0 j'ai vraiment de la chance et \u00e7a m'a aussi et et beaucoup pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nBeno\u00eet Pellistrandi, vous vous \u00eates l'historien, bonsoir monsieur, bonsoir, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ce genre de t\u00e9moignage, on nous parle de cette brutalit\u00e9, c'est vrai qu'aujourd'hui on parle de l'Espagne, comme on parle de de n'importe quel autre pays europ\u00e9en, on a oubli\u00e9 finalement qui a 40 ans, c'est encore une dictature. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, et c'est une dictature militaire compl\u00e8tement anachronique, parce que le g\u00e9n\u00e9ral Franco arrive au pouvoir apr\u00e8s la guerre civile dans une probl\u00e9matique des ann\u00e9es 1930 et quand il meurt, n\u00e9 en 1975 donc il y a un d\u00e9calage de la rage, dire du mod\u00e8le politique que pr\u00e9tend incarner Franco et de l'\u00e9volution de toutes les autres soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes dont d'ailleurs la soci\u00e9t\u00e9 espagnole n'a pas \u00e9t\u00e9 exempte il y avait aussi un d\u00e9calage formidable entre l'\u00e9tat r\u00e9el de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole et le ce que Franco aurait voulu imposer \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, je vois qui est tr\u00e8s important dans le t\u00e9moignage que que nous donne Alicia Rubio c'est effectivement de se souvenir de cette Espagne divis\u00e9e en 2, parce que ce qui avait perdu la guerre civile ont \u00e9t\u00e9 vraiment notamment tout, tout d\u00e9but des parias. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [86%] :\r\nAbsolue, c'est une vraie mort sociale, j'ai le le le. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [86%] :\r\nPour le coup, rencontrer des gens, dont Les parent avait d\u00fb s'exiler ou alors c'\u00e9tait soit le p\u00e8re, la m\u00e8re rest\u00e9e ans en Espagne, elle n'avait plus aucun moyen de vivre, donc c'\u00e9tait devenir femme de m\u00e9nage, \u00eatre abus\u00e9 par les patrons ne pas pouvoir se plaindre parce que c'\u00e9tait une rencontre assez une rouge, une communiste, car d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui \u00e9tait dans le camp des vainqueurs oui rien, il \u00e9tait avec les avaient le sentiment effectivement que leur victoire \u00e9tait l\u00e9gitime et c'est vrai que, il y a 2 blocs qui se faisaient face \u00e0 face et \u00e7a \u00e9claire aussi la r\u00e9ussite de la transition d\u00e9mocratique, c'est que malgr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de ces 2 blocs qui s'affronter, on a \u00e9t\u00e9 capable de construire ensuite une histoire commune, et \u00e7a c'est assez exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:31) [81%] :\r\n2 blocs qui qui s'affrontaient un v\u00e9ritable d\u00e9calage, dites -vous, Beno\u00eet Pellistrandi comment expliquer alors que ce r\u00e9gime et puis subsister aussi longtemps, c'\u00e9tait tr\u00e8s long \u00e7a r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:41) [88%] :\r\nParce qu'il a \u00e9t\u00e9 soutenu internationalement hein Franco en 1946 est quand m\u00eame sur la sellette, mais pour des raisons d\u00e9j\u00e0 de guerre froide, on pr\u00e9f\u00e8re de loin r\u00e9gime profond\u00e9ment anticommuniste en Espagne, les \u00c9tats-Unis ont \u00e9norm\u00e9ment soutenu le r\u00e9gime franquiste et il y a, en 1900. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:58) [92%] :\r\nIl y a des accords tr\u00e8s importants qui font que d'une certaine fa\u00e7on, l'Espagne profite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:03) [93%] :\r\nDe l'\u00e9quivalent du du plan Marshall les les il faut pas oublier aussi ce contexte de guerre froide qui qui est tr\u00e8s fort et puis par ailleurs, le fait que les exil\u00e9s r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [88%] :\r\nC'est vite marginalis\u00e9s, y compris par les puissances europ\u00e9ennes qui ont qui ont tourn\u00e9 leur regard un petit peu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:22) [65%] :\r\nNous, dans la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [91%] :\r\nJuste un autre facteur, c'est quand m\u00eame le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 qui a quand m\u00eame donn\u00e9 un petit peu de jeu et qui y a conduit l'Espagne vers une soci\u00e9t\u00e9 de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [82%] :\r\nAlyssa Robiot oui les les formes, soit les, les, les mois sont assez forts comme monsieur Pellistrandi nous nous parle de ces 2 blocs, et puis finalement de ces gens qui \u00e9taient comme contraint de vivre cach\u00e9 de ne pas exister, vous avez l'\u00e2me une impression de de ressuscit\u00e9 quelque part une fois que le r\u00e9gime est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:48) [77%] :\r\nH\u00e9 h\u00e9, ben non seulement une fois qu'il qu'il est tomb\u00e9, mais il y a eu des grandes r\u00e9voltes mener moi- m\u00eame j'ai particip\u00e9 \u00e0 tous, tout \u00e7a, toute cette lutte des ouvriers ou des gens au qui avait une conscience et qui voulait vraiment un changement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [87%] :\r\nAlors votre 1er souvenir peut-\u00eatre de de cette Espagne qui devient d\u00e9mocratique, c'est bien un retour en bus jusqu'au pays, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:14) [83%] :\r\nOui, je pourrai jamais oublier un groupe de de d'exil\u00e9s mais et et de et de communistes fran\u00e7ais de la commune d'Orly nous ont invit\u00e9s \u00e0 un groupe de communistes Espagne madril\u00e8ne, alors on est all\u00e9 en bus et c'\u00e9tait pas que les vacances de P\u00e2ques, et ils sont venus avec du champagne tous nous r\u00e9veiller pour nous raconter que finalement le PC avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 alors dimanche au et tout et tout le long de de 2001 de la route on dans notre bus qui avait plein de drapeaux et chaque fois que comment ont travers\u00e9 \u00e0 un village o\u00f9 o\u00f9 il Villeneuve ils ont klaxonn\u00e9 juste naissante typique tatata tatata pas, c'est toujours la capitale europ\u00e9enne, ce sont des trucs que toujours dans toutes les manifs toutes tous les les rouges, c'est ce qu'on en faisait, comme le bruit est arriv\u00e9 au Pays Basque \u00e0 la fronti\u00e8re, on passe la fronti\u00e8re d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 la nuit et ont pleur\u00e9 parce qu'on \u00e9tait tellement \u00e9mu parce que, pour la 1\u00e8re fois de notre vie en traverser le Pays basque avec peine des cours, il n'y a, ce qui avait \u00e9t\u00e9 mise dans dans les maisons, dans les balcons, un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [68%] :\r\nGrande beaucoup d'\u00e9motion en lan\u00e7ant oui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:37) [77%] :\r\nEn plus, m\u00eame les parents qui rentrent et aussi de de quelques jours de vacances \u00e0 la plage et il s'arr\u00eate, la robustesse de vacances arr\u00eate Acadia qui est une place central de toute \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte seule \u00e0 Madrid et pareil, ils d\u00e9couvrent une grande manifestation avec des drapeaux communistes la le drapeau r\u00e9publicain \u00e0 \u00c9douard, \u00e7a existe, embrasser, il pleurait \u00e0 unique il y croyait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [94%] :\r\nBonsoir, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'entendre ce t\u00e9moignage, finalement \u00e7a montre aussi la le le le temps qui est pass\u00e9 40 ans aujourd'hui est -ce que ces questions- l\u00e0 est -ce que ce travail de m\u00e9moire sont des th\u00e8mes qui font encore partie du d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:17) [65%] :\r\nOui, surtout \u00e0 Paris, on va essayer pour lever des fonds pour la \u00e0 avant d'\u00eatre un autre c'est une r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait encore partie du d\u00e9bat, plus je dirais que \u00e7a fait beaucoup partie du d\u00e9bat public en fait entre 2006 2007 et 2011, il faut rappeler 2004, c'est l'arriv\u00e9e au pouvoir des socialistes avec Jos\u00e9 Louis-Roederer sa et \u00e0 partir de 2006 2007, ils entreprennent en fait un travail assez gigantesque site compliqu\u00e9 parce que toutes les forces parlementaires politique n'\u00e9taient pas d'accord, il y a fallu quand m\u00eame plus d'un an pour accoucher d'une loi sur la m\u00e9moire historique qui a \u00e9t\u00e9 en fait adopter ans en 2007, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, je vous l'ai dit, plus d'un an parce que la droite trouve qu'on en faisait trop, les partis politiques \u00e9taient plus \u00e0 gauche, o\u00f9 les partis nationalistes qu'on n'allait pas assez loin, l'id\u00e9e c'\u00e9tait en fait de r\u00e9habiliter les victimes de la guerre civile et de la dictature les les partis de gauche et beaucoup d'associations, en fait, des proches des victimes franquiste en fait ont beaucoup pouss\u00e9 les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on a beaucoup parl\u00e9 en fait de l'ouverture des fosses communes, ces fosses communes en fait tous \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es des victimes franquiste dont on parlait pas du tout en fait, avant en Espagne, en fait, elles ont commenc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 ouverte ans avant 1980 avant le coup d'\u00e9tat et puis au coup d'\u00c9tat, tout s'est arr\u00eat\u00e9 il y a une commune, esp\u00e8ce de chape de plomb et finalement ceux qui ont remis, je dirais, sur la place du d\u00e9bat public cette cette question assez importante pour eux, ce sont les petits enfants ont fait des victimes, ses petits enfants qui n'ont pas connu la chape de plomb de la dictature et puis qui un beau jour, se sont demand\u00e9s mais oui mon grand- p\u00e8re oui, ma grand- m\u00e8re, et l\u00e0 ils se sont rendu compte petit-\u00e0-petit, qu'il y avait des milliers de fosses communes en f\u00eate o\u00f9 \u00e9taient enterr\u00e9s leurs proches donc petit \u00e0 petit un travail a \u00e9t\u00e9 fait, je dirais que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important, moi j'ai rencontr\u00e9 des gens qui avaient les limites, il y a peut-\u00eatre 7 8 ans qui avait une quarantaine d'ann\u00e9es, donc ils sont n\u00e9s, entre les ann\u00e9es 70 et 80 qui n'ont pas v\u00e9cu la dictature et qui d\u00e9couvrait cela, c'est-\u00e0-dire que souvent il faut savoir que dans les manuels scolaires, la p\u00e9riode franquiste etc tout \u00e7a, c'est aborder un peu \u00e0 la fin du cursus scolaire et l\u00e0 il d\u00e9couvrait l'existence de fosses communes et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:32) [80%] :\r\nPierre-Louis merci Val\u00e9rie D\u00e9mon Alicia Rubio, Araque et vous vouliez r\u00e9agir c'\u00e9tait j'imaginais v\u00e9rit\u00e9 abaisser l'\u00e2ge mental, ce travail. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:40) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait justement \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important et et aussi c'est tr\u00e8s important le fait de la cr\u00e9ation des grands archives sur la m\u00e9moire historique et qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 \u00e0 la ville de Salamanca o\u00f9 l\u00e0 tu peux visiter personnellement ses archives et consulter et ce sont vraiment des, des, des, des archives qui font, qui font vraiment c'\u00e9tait effroyable, moi j'ai rencontr\u00e9 des fiches de mon grand- p\u00e8re et de mon grand temps que le soi-disant des personnes extr\u00eamement dangereuse, parce qu'ils sont communistes qui, eux, ont \u00e9t\u00e9 qui n'miennes, enfin des trucs comme \u00e7a, et, et c'est vraiment incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [93%] :\r\nBeno\u00eet Pellistrandi sur ce travail de m\u00e9moire alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que jusqu'\u00e0 il y a pas tr\u00e8s longtemps, on voyait aussi s'afficher publiquement dans la rue, les nostalgiques la Franco. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:34) [85%] :\r\nOh non, il \u00e9tait, c'\u00e9tait il y moi j'ai souvenir, j'ai v\u00e9cu \u00e0 Madrid de 1995 \u00e0 2015 et je souvenir une fois en novembre 95 d'avoir crois\u00e9 une toute petite bande de de de phalangistes effectivement nostalgiques qui partaient pour comm\u00e9morer le l'anniversaire 20\u00e8me anniversaire de la mort de Franco et au ballet des lorsqu'elle danse l\u00e0 o\u00f9 il est enterr\u00e9, il \u00e9tait une cinquantaine les, les vrais, vrais nostalgiques sont tr\u00e8s peu nombreuses et c'est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:03) [91%] :\r\nParce qu'ils sont tr\u00e8s peu nombreuses, que beaucoup disent qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole a int\u00e9gr\u00e9 en elle- m\u00eame un certain nombre de valeurs et de souvenirs du du franquisme, j'ai souvenir d'avoir lu sous la plume de plusieurs \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:17) [92%] :\r\nPagnol la remarque que si la chapelle ardente g\u00e9n\u00e9ral Franco \u00e9tait encore ouverte, des milliers d'espagnols se se se se prosterner devant lui, alors moi je crois qu'il faut quand m\u00eame beaucoup nuancer \u00e7a j'ai souvenir, voyez, dans le cadre d'un \u00e9change scolaire mon \u00e9pouse qui est enseignante d'espagnol. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:36) [87%] :\r\nRecevez des des jeunes espagnols de Teruel de 18 ans, il ne connaissait pas le nom du g\u00e9n\u00e9ral Franco, et c'est \u00e7a, c'\u00e9tait il y a 2 ans, donc il y a des lacunes aussi dans l'enseignement de l'histoire en Espagne qui sont absolument consid\u00e9rables et \u00e7a permet de de des manipulations de tous les c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de certains r\u00e9visionnistes des pol\u00e9miste d'extr\u00eame droite, Style Pio Moa, etc, qui commence \u00e0 raconter des des vraiment des fadaises sur la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:03) [89%] :\r\nFranquiste mais aussi des manipulations du c\u00f4t\u00e9 de, de, d'une autre, extr\u00eame gauche, qui essayent de faire croire que Franco mais n'est pas mort, moi je crois que, malgr\u00e9 tout, Franco est mort et bien enterr\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 espagnole a largement d\u00e9pass\u00e9 ces ces probl\u00e9matiques -l\u00e0, mais qu'en revanche il y a effectivement encore un travail \u00e0 faire pour que chacun comprenne \u00e0 la fois ses traditions familiales, les groupes dans lesquels ils s'inscrivent les traditions r\u00e9gionales, essayer de comprendre qui cette complexit\u00e9 du du th\u00e9\u00e2tre politique espagnole parce que apr\u00e8s tout, la question cl\u00e9, c'est d'essayer de comprendre pourquoi une guerre civile, pourquoi une guerre aussi fratricide. \r\nIl y a quand m\u00eame fait 300000 morts et sur ces 300000 morts dans la la moiti\u00e9 au combat et l'autre moiti\u00e9, ce sont des ex\u00e9cutions et ensuite il y a effectivement la r\u00e9pression et voyez, pour vous donner une id\u00e9e quand m\u00eame du travail qui reste \u00e0 faire, c'est que si on estime la r\u00e9pression franquiste entre 25000 et 250000 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:03) [91%] :\r\nSur le d\u00e9bat qui encore entre l'historien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [91%] :\r\nGrand d\u00e9bat, on va finir avec vous Val\u00e9rie Daumont vous parliez, on parlait tout \u00e0 l'heure de la Pologne \u00e0 ce lendemain d'\u00e9lection, on a vu que la question de l'identit\u00e9 nationale \u00e9tait au centre du jeu bient\u00f4t des \u00e9lections fondamentales en Espagne est -ce qu'on Espagne aussi cette question de l'identit\u00e9 intimement li\u00e9 intimement li\u00e9 forc\u00e9ment \u00e0 l'histoire et au franquisme ressort dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:25) [88%] :\r\nPas pas pas tant que \u00e7a, c'est faux, c'est vrai qu'on on rentre dans une p\u00e9riode \u00e9lectorale, puisque les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales seront le le 20 d\u00e9cembre en fait donc, ce qui est vraiment sur sur la question en place publique, c'est pas l'identit\u00e9, l\u00e0 on est vraiment dans un d\u00e9bat sur la sortie de la crise \u00e9conomique est -ce qu'on est vraiment sorti est -ce que le Parti populaire, qui est au pouvoir, qui veut briguer un second mandat va r\u00e9ussir \u00e0 rester justement pouvoir ce qui est int\u00e9ressant, c'est, je pense qu'on va on on change de cycle, finalement, on sort de Bip, d'un un syst\u00e8me bi- partiste en fait, o\u00f9 on avait soit la gauche sur la droite, et on voit maintenant que c'est l'un de ces 2 partis n'arrivent pas \u00e0 faire normalement de majorit\u00e9 absolue et c'est \u00e7a qui va \u00eatre int\u00e9ressant, on rentre maintenant dans un cycle, je dirais \u00e0 \u00e0 entre 2 et 4 partis politiques o\u00f9 il faudra s\u00fbrement composer \u00e0 2, voire 3 parties pour avoir un gouvernement et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [83%] :\r\nC'est assez nouveau \u00e7a de, de, de tr\u00e8s pr\u00e8s avec vos notre correspondante \u00e0 Madrid, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e9galement l'historien Beno\u00eet Pellistrandi Alicia Roba Araque merci bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:27) [90%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 Blois. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T18:03:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellistrandi, Beno\u00eet", "role": "Historien, Casa de la Velasquez ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-613E8BD2-CEAD-418B-81AF-4993ECCA7842", "internalArchiveId": "613E8BD2-CEAD-418B-81AF-4993ECCA7842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Chilly Gonzales au Victoria Hall", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Le pianiste virtuose et punk \u00e9tait de retour dimanche soir \u00e0 Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, accompagn\u00e9 du Kaiser Quartett.\r\nEn robe de chambre, Gonzo a pass\u00e9 deux heures a enchant\u00e9 le public avec sa mestria et son humour, entre classique, pop et hip-hop. Retour sur la performance d'un g\u00e9nie certes auto-proclam\u00e9, mais qui n'a pas usurp\u00e9 son titre.", "durationSec": 348, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159627", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Chilly Gonzales au Victoria Hall", "Chilly Gonzales au Victoria Hall / NMT_2015-10-26T08:24:15_dans-la-peau-d-anne", "Chilly Gonzales au Victoria Hall / NMT_2015-10-26T08:24:15_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Le pianiste virtuose et punk \u00e9tait de retour dimanche soir \u00e0 Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, accompagn\u00e9 du Kaiser Quartett.\n\nEn robe de chambre, Gonzo a pass\u00e9 deux heures a enchant\u00e9 le public avec sa mestria et son humour, entre classique, pop et hip-hop. Retour sur la performance d'un g\u00e9nie certes auto-proclam\u00e9, mais qui n'a pas usurp\u00e9 son titre.", "Le pianiste virtuose et punk \u00e9tait de retour dimanche soir \u00e0 Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, accompagn\u00e9 du Kaiser Quartett.\n\nEn robe de chambre, Gonzo a pass\u00e9 deux heures a enchant\u00e9 le public avec sa mestria et son humour, entre classique, pop et hip-hop. Retour sur la performance d'un g\u00e9nie certes auto-proclam\u00e9, mais qui n'a pas usurp\u00e9 son titre.", "Le pianiste virtuose et punk \u00e9tait de retour dimanche soir \u00e0 Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, accompagn\u00e9 du Kaiser Quartett.\n\nEn robe de chambre, Gonzo a pass\u00e9 deux heures a enchant\u00e9 le public avec sa mestria et son humour, entre classique, pop et hip-hop. Retour sur la performance d'un g\u00e9nie certes auto-proclam\u00e9, mais qui n'a pas usurp\u00e9 son titre."], "variantIds": ["ece-7159642", "ece-7159627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T10:32:32Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPas de suite. \r\nIl y a comme une poule qui tombent du toit a Didier quoi, je crois qu'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [84%] :\r\nDans la peau de la m\u00eame parmi bonjour notamment soir Gen\u00e8ve et son Victoria Hall accueillait le pianiste Gonzales et pour l'occasion, il \u00e9tait pas seule sur sc\u00e8ne avec lui, il y avait le Kaiser Quartett un quatuor \u00e0 cordes \u00e0 Hambourg, qui a enregistr\u00e9 avec Gonzo, son dernier album baptis\u00e9 Charmed et au fond \u00e0 gauche de la Seine, un batteur pour compl\u00e9ter le dispositif, alors qu'il y Gonzales est un pianiste virtuose et un peu punk qui d\u00e9barque comme \u00e0 son habitude sur sc\u00e8ne avec les cheveux hirsutes en robe de chambre et pieds nus dans ses chaussons \u00e7a comptera s\u00e9rieusement avec la sc\u00e8ne du Victoria Hall tout en dorures, pompeuse et grandiloquente et aussi avec les 3 autres membres de la formation qui ont mis leur plus beau costume 3 pi\u00e8ces, mais en fait c'est un jemenfoutisme qui est juste apparent surtout \u00e7a cr\u00e9e une proximit\u00e9 imm\u00e9diate avec le public en donnant l'impression que tu dis nous accueille chez lui dans son salon, comme si on \u00e9tait des amis de longue date \u00e0 qui vient jouer de 3 heures en passant et qu'est -ce qu'il a jou\u00e9 alors pas mal de morceaux extraits de son dernier album qui a donc \u00e9t\u00e9 avec le Kaiser Quartett mais aussi beaucoup de ses anciennes compositions qui ont \u00e9t\u00e9 rien arrang\u00e9 pour l'occasion et qui prennent une ampleur toute nouvelle avec l'ajout des cordes, c'est d'ailleurs assez chouette de voir comment dit qu'il y Gonzales habitu\u00e9 one-man-show leur a fait de la place et sur sc\u00e8ne et dans la musique, c'est une modestie qui personnellement m'impressionne au m\u00eame titre que son application continue joue ce ne sont pas, c'est l'humain qui effleurent les touches, c'est tout son corps qui se met au mouvement, il fait m\u00eame du b\u00e9nigne quand la musique s'emballe, j'ai eu un peu peur qui se cogne la t\u00eate sur le piano, \u00e0 certains moments, ce qui impressionne aussi chez les Gonzales et son charisme et sa capacit\u00e9 \u00e0 embarquer une salle enti\u00e8re dans son d\u00e9lire quand il commence \u00e0 jouer toute la salle retient son souffle et suffit qu'il fasse une petite connerie pour que tout le Victoria Hall \u00e9clate de rire et puisque tu rigoles va laisser \u00e0 pianiste, certes, mais c'est surtout un com\u00e9dien de stand-up aussi un comme une zone de aussi et puis m\u00eame, par moments, un prof de musique alors entre 2 morceaux, il explique au public, ce qui a un arp\u00e8ge il explicite intervenir dans son explication Bach, Glenn Miller et m\u00eame Daft Punk avant d'entamer politique Fiedler \u00e9galement de sa propre composition qu'il qualifie lui- m\u00eame d'orgie d'arp\u00e8ges autre le\u00e7on de musique, celles o\u00f9 ils expliquent en fait un quatuor \u00e0 cordes, c'est juste en Sampleur extr\u00eamement cher avant de nous faire la d\u00e9monstration qu'un morceau de rap, \u00e7a peut devenir un morceau ou le quatuor sert de section rythmique parce qu'il y a \u00e7a aussi il adore dynamiter les petites cases et nous d\u00e9montrer qu'il y a pas que de grande musique, seulement de la musique et que pour faire du peuvent pas besoin forc\u00e9ment de rappeur et d'une bo\u00eete \u00e0 rythme un piano et un quatuor \u00e0 cordes, \u00e7a le fait, et l'essentiel c'est pas la d\u00e9gaine mais le rythme et le flot que certains rappeurs contemporain de leur bien de lui jalouser apr\u00e8s 2 heures de show et un 3\u00e8me rappel : oui, c'est faire un dernier qui sur l'heure du Victoria Hall Gonzo et son Quartett ont quitt\u00e9 la sc\u00e8ne sous les applaudissements, nourris d'une standing avait cha\u00eenes totalement m\u00e9rit\u00e9 Gonzales hier soir au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, mais pas seulement aussi ce matin dans la masters avec Samuel bis merci Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T07:34:40Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "internalArchiveId": "0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay(SIGNATURE/LA SORTIE RATEE DE C. DARBELLAY) 6h51 Signature\r\n\"La sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay\"... C'est le commentaire de Vincent Bourquin...\r\n  SON\r\n((Christophe Darbellay, le roi du slalom politique. \r\nCette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante\u00a0: par le biais d'une interview dans la presse. \r\nOubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des finances. Oubli\u00e9 qu'il l'a install\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPourquoi ce revirement, cette soudaine ingratitude\u00a0? \r\nLe Valaisan a senti le vent tourner... Depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC. Parmi eux,  les deux candidats de son parti au conseil des Etats valaisans Beat Rider et Jean-Ren\u00e9 Fournier. Et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues, au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion. \r\nAvec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC. Et \u00e9viter un camouflet devant les siens.\r\nMais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait. Vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi  la t\u00eate haute. \r\nL\u00e0, le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts lib\u00e9raux et le parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9. Pourtant, une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC ... \r\nAujourd'hui m\u00eame un  groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains, est en train de tomber \u00e0 l'eau. \r\nMais, m\u00e9fions-nous  dans les prochaines heures, les prochains jours, .le patron du PDC peut encore changer d'avis...))\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin... R\u00e9actions sur facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse."], "variantIds": ["ece-7180802", "ece-7180784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:15Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSynergie la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay, c'est le commentaire de Vincent Bourquin, Christophe Darbellay, le roi du slalom politique cette qualification mais le Valaisan hors de lui, pourtant, elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC hier, il a l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante par le biais d'une interview dans la presse oubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des Finances oubli\u00e9 qu'il a install\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pourquoi ce revirement cette soudaine ingratitude, le Valaisan a senti le vent tourner depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un 2\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC parmi eux, les 2 candidats de son parti au Conseil des \u00c9tats Valaisan B\u00e9atrix et Jean-Ren\u00e9 Fournier et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion avec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC et \u00e9viter un camouflet devant les siens, mais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi la t\u00eate haute la le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts, lib\u00e9raux et le Parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9 pourtant une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC mais aujourd'hui m\u00eame un groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains est en train de tomber \u00e0 l'eau mais m\u00e9fions -nous dans les prochaines heures les prochains jours, le patron du PDC peut encore changer d'avis un commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin r\u00e9actions sur Facebook signature RT. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:02:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9FAB7E4-C011-4552-B14A-465D0D70435D", "internalArchiveId": "C9FAB7E4-C011-4552-B14A-465D0D70435D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour aux Etats \u00e0 Berne: le droit d\u00e9mocratique a-t-il une limite?", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cruchon, Pablo\r\nDeuxi\u00e8me tour aux Etats \u00e0 Berne: le droit d\u00e9mocratique a-t-il une limite? \r\nLa d\u00e9mocratie oui, mais \u00e0 tous les prix? \r\nDans le canton de Berne, elle vaut 500 mille francs: c'est prix du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats. Les deux sortants, Werner Luginb\u00fchl et Hans St\u00f6ckli, sont assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus. Mais un troisi\u00e8me homme, hors-parti Bruno Moser, a refus\u00e9 se retirer. Du coup, le canton doit organiser un nouveau scrutin. \r\n** Pablo Cruchon, secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tait candidat pour le CN aux EF\r\n- On frise l'absurde puisque les jeux sont faits. Est-ce que le droit d\u00e9mocratique n'a pas ses limites?\r\n- 500 mille francs et des forces mobilis\u00e9es inutilement... \r\n- de l'argent pour d'autres projets sociaux par ex va de facto manquer . \r\n- Pourquoi pas un quorum (\u00e0 5% ou 8%)?\r\n- Sans chance d'\u00eatre \u00e9lu, pourquoi s'acharner? Vous-m\u00eame avez d\u00e9cid\u00e9 de vous retirer \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n** Olivier Feller, CN PLR VD, direct studio, au cas o\u00f9: ** 92\r\n- Un droit d\u00e9mocratique le plus large possible: c'est l'essence m\u00eame de la Suisse, non?!\r\n- Limiter l'acc\u00e8s \u00e0 ceux qui ont une chance d'\u00eatre \u00e9lu (par un quorum), c'est permettre aux m\u00eames partis traditionnels d'\u00eatre toujours repr\u00e9sent\u00e9s et ne pas s'ouvrir \u00e0 d'autres...\r\n- C'est votre si\u00e8ge que d\u00e9fendez (les grands partis traditionnels)\r\n- Est-ce que les \u00e9lections ne doivent pas aussi \u00eatre un moment de d\u00e9bat (au-del\u00e0 des chances ou non d'\u00eatre \u00e9lus, permettre \u00e0 d'autres voix d'\u00eatre entendues)? \r\n- Des micro-mesures pr\u00e9ventives comme les 200 signatures genevoises, pas suffisant? \u00e7a garantit une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9...\r\nPablo Cruchon:\r\nA GE, 200 signatures pour se pr\u00e9senter, c'est largement suffisant. Un quorum \u00e0 5% c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mesur\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e8re une d\u00e9mocratie ouverte qui prend le risque de voir appara\u00eetre de temps en temps un candidat farfelu plut\u00f4t qu'un syst\u00e8me ferm\u00e9 qui permet toujours aux m\u00eames partis (les grands) d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s \r\nApr\u00e8s chacun doit se poser la question de l'opportunit\u00e9 politique de poursuivre ou non. Mais c'est une d\u00e9cision d'un parti, d'une candidat et \u00e7a ne doit pas \u00eatre limit\u00e9 par un r\u00e8glement.\r\nLes \u00e9lections sont aussi l'occas de d\u00e9battre de nouvelles id\u00e9es, de s'ouvrir \u00e0 d'autres th\u00e8mes m\u00eame si on a aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu. C'est aussi \u00e7a le droit d\u00e9mocratique.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180755", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me tour aux Etats \u00e0 Berne: le droit d\u00e9mocratique a-t-il une limite? / FOR_2015-10-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Berne, le second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats coutera des centaines de milliers de francs. Les deux sortants, Werner Luginb\u00fchl et Hans St\u00f6ckli, sont assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus.  Mais le candidat hors parti Bruno Moser n'a pas voulu se retirer. Le canton doit donc organiser un nouveau scrutin. Exercice alibi ou droit d\u00e9mocratique fondamental? D\u00e9bat entre Pablo Cruchon, secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7180755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:20Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va devenir, on va d\u00e9battre actuellement de la d\u00e9mocratie, est-ce que la d\u00e9mocratie peut se faire \u00e0 tous les prix, dans le canton de Berne, la question se pose parce que il y a ce 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats 500000 francs vont \u00eatre d\u00e9pens\u00e9s pour permette l'organisation de ce 2\u00e8me tour Werner Login en St\u00f6ckli le PBD elle socialistes sont assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus, mais il y a un 3\u00e8me homme leur parti Bruno Manzer qui refusait de se retirer, du coup, il va falloir organiser ce scrutin alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de vos Pablo Cruchon nous a rejoint, vous \u00eates secr\u00e9taire politique de solidarit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00e9tiez candidat au Conseil national, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [95%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [91%] :\r\nAlors il y a ceux qui disent dans cette question, que finalement c'est beaucoup d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour une \u00e9lection qui est jou\u00e9 d'avance est -ce que c'est un avis que vous partagez pour vous, pour respecter notre d\u00e9mocratie, on doit absolument aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nAlors, je pense, effectivement, c'est beaucoup d'argent qui est d\u00e9pens\u00e9, maintenant je pense que la question doit se poser en termes d'opportunit\u00e9 politique, et de droit, or moi je suis pour la d\u00e9fense d'un droit d\u00e9mocratique le plus large possible, je pense que les personnes qui repr\u00e9sentent des mouvements des partis politiques ont le droit de se pr\u00e9senter s'il y a une opportunit\u00e9 politique, et justement une opportunit\u00e9 politique, c'est-\u00e0-dire un combat \u00e0 mener des des questions \u00e0 poser ou des choses, a d\u00e9nonc\u00e9 par exemple or \u00e0 Berne, \u00e0 mon avis, on doit garantir ce droit, mais ce qui se passe, c'est que, \u00e0 mon avis l'opportunit\u00e9 politique est quand m\u00eame assez faible \u00e0 Berne par exemple ici \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je vous parle, nous avions aussi des candidats au 1er tour, nous avons aussi fait des scores assez bas, nous avons retir\u00e9 nos candidats, non pas parce que nous avons fait des scores bas mais parce qu'il y avait pas d'opportunit\u00e9 politique, et nous voulions faire barrage \u00e0 la droite et donc nous avons retir\u00e9 nos candidats pour assurer des mais une meilleure r\u00e9ussite pour les candidats socialistes et Verts, donc je crois que c'est une terme d'opportunit\u00e9 politique et de d\u00e9fense d'un terroir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [87%] :\r\nD\u00e9mocratique large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [84%] :\r\nAlors, en fait, sur les salaires, Olivier salaire la d\u00e9mocratie c'est de laisser la possibilit\u00e9 aux acteurs de s'exprimer et de porter leur message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [90%] :\r\nC'est certain, \u00e0 moins qu'il y a de l'abus, je crois que nous sommes tous oppos\u00e9s \u00e0 l'abus et il peut \u00e9galement y avoir des abus en ans en d\u00e9mocratie pour lutter contre un but, nous avons eu un dans le canton de Vaud \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2003, une situation analogue \u00e0 celle qui se pr\u00e9sente \u00e0 \u00e0 \u00e0 Berne lors de l'\u00e9lection partielle du du du Conseil d'\u00c9tat, c'est Fran\u00e7ois Marthaler qui \u00e9tait le candidat le le le le mieux, enfin, qui a obtenu le meilleur score au 1er tour de de l'\u00e9lection partielle au Conseil d'\u00c9tat, le candidat lib\u00e9ral s'est retir\u00e9 le candidat popiste mais un candidat marginal ne repr\u00e9sentant quasiment personne, h\u00e9 bien c'est maintenu et il a fallu organiser dans le canton de voit la fin de l'ann\u00e9e 2003 un 2\u00e8me tour pour tout simplement confirm\u00e9 l'\u00e9lection de 2 Fran\u00e7ois-Marc Marthaler alors ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la suite de cette, de cette situation, dans le canton de Vaud, c'est que le Parlement, le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 que, au 1er tour tout le monde peut se pr\u00e9senter, mais au 2\u00e8me tour, seuls les candidats ayant obtenu 5 pourcent des des voix au 1er tour peuvent se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nParce que c'est pas quand m\u00eame une mani\u00e8re un peu de b\u00e9tonner la d\u00e9mocratie c'est les grands partis typiquement le v\u00f4tre, le PLR qui existe \u00e0 l'heure au 2\u00e8me tour et finalement en terme de repr\u00e9sentation, c'est pas tr\u00e8s \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [92%] :\r\nTout d\u00e9pend de du niveau du quorum, le quorum qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par le Grand Conseil Vaudois, \u00e0 la suite de l'affaire, que je vous ai racont\u00e9 ce quorum vaut d'ailleurs aussi bien pour le 2\u00e8me tour d'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat au Conseil des \u00c9tats, ce camp mais de 5 pourcent donc donc on peut quand m\u00eame dire que quelqu'un qui au 1er tour n'arrive pas \u00e0 convaincre au moins 5 pourcent de de l'\u00e9lectorat, h\u00e9 bien il n'est pas l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 l\u00e9gitimer \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour mais \u00e9videmment au 1er tour n'importe qui peut se pr\u00e9senter pour autant qu'il est son domicile dans le bon compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [89%] :\r\nPablo Cruchon : la d\u00e9mocratie, finalement elle est respecter au 1er tour au 2\u00e8me tour des quotas pour limiter les abus, \u00e7a para\u00eet raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [89%] :\r\nAlors pour ma part, moi je suis assez oppos\u00e9e au quorum qui limitent l'acc\u00e8s \u00e0 la d\u00e9mocratie, je suis bien s\u00fbr s'il s'agit de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 quelques candidatures farfelues, on peut en discuter, mais 5 pourcent ou ou 8 pourcent par par exemple comme a fait le canton du Valais, un qui a un quorum \u00e0 8 pourcent pour pour le 2\u00e8me tour je crois pas que c'est des mesures pour \u00e9viter les candidatures farfelues, \u00e7a \u00e9vite aussi ce qui est des candidatures de petits partis combatif qui ont envie de montrer leur leur, leur opinion et je crois que c'est assez malsain de construire une d\u00e9mocratie ou r\u00e8gles d\u00e9mocratique sur l'id\u00e9e qu'on doit b\u00e9tonner autour de la parole, 2, 3, 4, 5 gros partis, je pense que c'est extr\u00eamement important pour une d\u00e9mocratie la plus large possible d'avoir le plus de parti de groupes qui puisse s'exprimer, qui puisse faire d\u00e9bat public, je prends l'exemple du paquet par exemple actuellement qui est soutenu, de gauche \u00e0 droite : je crois que publiquement ma formation aurait pu se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour pour d\u00e9noncer en guise d\u00e9noncer cette cette alliance large autour du paquet qui pr\u00e9voit de de ruiner les rangs des gens et je crois que serait ill\u00e9gitime la question comme c'est une question d'opportunit\u00e9 politique, et me semble que la candidature dans le canton de Berne pose pas la question d'un quorum \u00e0 5 pourcent mais mais pose la question de comment on fait pour \u00e9viter qu'une personne prenne en otage en Guin\u00e9e. \r\nL'ensemble du corps \u00e9lectoral ou \u00e0 des frais et moi je pense que c'est pas une question de droit, je pense que c'est juste une mesure technique qui ne doit pas limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la d\u00e9mocratie, mais qui doit emp\u00eacher ce qu'on appelle les candidatures farfelues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [85%] :\r\nOlivier olivier fallait c'est quand m\u00eame aussi \u00e7a qui fait le sel de notre d\u00e9mocratie, c'est la capacit\u00e9 d'avoir ces diff\u00e9rents acteurs, ces diff\u00e9rentes approches en se plaint tout le temps, ou en tout cas, on entend souvent que le d\u00e9bat n'a pas assez lieux qu'on est pass\u00e9 dans le fond, il y a pas toutes les id\u00e9es qui s'exprime l\u00e0, on aura l'occasion, et son on s'emp\u00eache de le faire quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [89%] :\r\nJe, je, je, je suis pas totalement \u00e9loign\u00e9s de la position de monsieur Cruchon le le le parti solidarit\u00e9 je ne partage de loin pas les opinions politiques de ce parti, mais c'est un parti s\u00e9rieux qui d\u00e9fend un certain nombre d'options politiques, ce qui se passe \u00e0 Berne c'est que vous avez de conseiller aux \u00c9tats en place Monsieur Ligue 1 but monsieur qui sont certains d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus et face \u00e0 ces 2 personnes, vous avez un candidat qui est probablement par un \u00e9go pathologique, h\u00e9 bien vous avez un candidat qui a obtenu quelques milliers d'oies au 1er tour et qui se pr\u00e9sente et qui provoquent ainsi un 2\u00e8me tour qui va co\u00fbter un demi-1000000 aux contribuables bernois et je crois que le canton de Berne, les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil bernois sont en train d'envisager l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er un quorum qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, peut \u00eatre plus bas que 5 pourcent je je crois que Monsieur Moser, puisque cet homme dot\u00e9 d'un \u00e9go pathologique \u00e0 Berne s'appelle Moser, h\u00e9 bien ce monsieur Moser a fait1,4 pourcent des des voix au 1er tour donc, m\u00eame si vous fixez en quorum \u00e0 3 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien vous vous vous vous respectez les petits partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [89%] :\r\nPablo Cruchon il y avait de la question de l'argent est quand m\u00eame int\u00e9ressante \u00e0 la politique, c'est pas de l'argent, mais quand m\u00eame un demi-1000000 pour un dimanche \u00e9lectoral, c'est beaucoup d'argent, c'est beaucoup d'argent qui pourrait \u00eatre investi aussi dans d'autres t\u00e2ches que l'\u00c9tat ne pourra pas assurer et du coup, on se demande si quand m\u00eame, c'est quorum permettrait pas aussi ici de faire des \u00e9conomies pour d\u00e9fendre peut-\u00eatre des dossiers que vous, j'ai pris jug\u00e9s prioritaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [91%] :\r\n\u00e7a fait de l'id\u00e9e n'est pas d\u00e9penser de l'argent pour ne pas avoir de d\u00e9bat politique, moi ce que je ne, je regrette, c'est que on restreigne l'acc\u00e8s le plus large possible la politique pour garantir, disons que ce soit toujours les m\u00eames partis qui parle et \u00e7a je pense que c'est un danger et qu'on doit faire attention, moi je pense qu'il y a d'autres m\u00e9thodes que l'quorum \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas pour d\u00e9poser une liste, il faut un certain nombre de signatures de de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [65%] :\r\nDe citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:33) [89%] :\r\nEn par exemple 200 pour une une liste nationale au Conseil des \u00c9tats, on pourrait imaginer qu'il en faut, qu'il en faille passera \u00e0 100 pour le le 2\u00e8me tour, ce qui fait que la personne elle doit vraiment \u00eatre ins\u00e9r\u00e9 dans un tissu social qu'elle doit vraiment repr\u00e9sent\u00e9 un collectif, parce que je, moi je rejoins pas, je pense que quelqu'un peut faire 2 pourcent au au 1er tour et transf\u00e9r\u00e9 dans un collectif port\u00e9 des revendications de certains collectifs qui ne sont pas entendus, on en d'autres temps, et je pense que c'est aussi \u00e7a l'exercice d'une \u00e9lection, c'est pas que les chances d'\u00eatre \u00e9lu, c'est aussi de porter le d\u00e9bat sur la place. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [76%] :\r\nJe vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:05) [95%] :\r\nDe d\u00e9battre de sujets et je pense qu'il y a des groupes qui ont la l\u00e9gitimit\u00e9, de le faire parce que je remercie mon interlocuteur de de le souligner que nous sommes un groupe s\u00e9rieux politiquement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [74%] :\r\nPetit groupe nous sommes sous Verhille, et donc c'est donc c'est pas extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [80%] :\r\nEt aussi ces espaces de d\u00e9bat : les \u00e9lections sont en des espaces sont un de ces espaces de d\u00e9bats que l'on doit pouvoir saisir et qu'on doit permettre \u00e0 l'ensemble de l'associer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [62%] :\r\nSi Monsieur et la la la, nous voulons faire de nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [84%] :\r\nPour la question du Monsieur Moser, effectivement, il fait1,2 pourcent et et il a une posture, j'ai encore pas r\u00e9ussi \u00e0 comprendre pourquoi il se pr\u00e9sentait, il a pas d\u00e9fendu politiquement les choses et je crois que c'est pas mal sur un qui, \u00e0 l'exception qu'on doit baser des r\u00e8gles de fonctionnement d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Pablo Cruchon, secr\u00e9taire politique de solidarit\u00e9, Gen\u00e8ve et puis merci \u00e0 vous, Olivier fallait conseiller national PLR Vaudois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:58) [78%] :\r\nSuper, merci, merci, d'abord, et bonne soir\u00e9e on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T17:29:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD24ED96-0EE2-4699-B900-32F673E3938D", "internalArchiveId": "FD24ED96-0EE2-4699-B900-32F673E3938D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles du tennis mondial?", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman suisse\r\nFaut-il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles du tennis mondial? \r\nEn tennis.. Faut -il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles , raccourcir les matches\u00a0?\r\nLa question se pose.. \r\nalors que d\u00e9bute aujour'dhui le tournoi de B\u00e2le.. \r\nParmi les propositions pour dynamiser le jeu, les instances du tennis mondial souhaitent raccourcir les parties en changeant quelques r\u00e8gles...\r\nDes nouveaut\u00e9s d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s,  qui ne font pas l'unanimit\u00e9...\r\n Herv\u00e9 Borsier.\r\nMAG\r\net donc on le rappelle aujourd'hui.. \r\nd\u00e9nut du tournoi de B\u00e2le.. avec l'entr\u00e9e en lice de Rafael Nadal, d\u00e8s 18h45 face \u00e0 tch\u00e8que Lukas Rosol ...", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Faut-il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles du tennis mondial? / 12H30_2015-10-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Faut-il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles du tennis? La question se pose alors que d\u00e9bute ce lundi le tournoi de B\u00e2le. Parmi les propositions pour dynamiser le jeu, les instances du tennis mondial souhaitent raccourcir les parties en changeant quelques r\u00e8gles. Ces nouveaut\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9es, et elles ne font pas l'unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7180735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T17:06:19Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn tennis, faut -il faire \u00e9voluer les r\u00e8gles raccourcir les matchs \u00e0 la question se pose alors que d\u00e9bute aujourd'hui le tournoi de B\u00e2le parmi les propositions pour dynamiser le jeu, les instances du tennis mondial souhaitent donc raccourcir les parties en changeant quelques r\u00e8gles des nouveaut\u00e9s d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s mais qui ne font pour l'instant pas l'unanimit\u00e9, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nLe 1er joueur \u00e0 remporter le 6\u00e8me jeu cette juge, le 7 avec la suppression des 2 jeux d'\u00e9cart ou encore le gain de la Manche \u00e0 4 jeux, 2 exemples d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s lors d'exhibitions en Asie ou encore la suppression de l'Avantage en cas d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 40 partout, le joueur qui marque le point suivant remporte la manche, Roger Federer a pu tester ses nouveaut\u00e9s les trouve constructive mais le B\u00e2lois estime qu'il ne faut pas pr\u00e9cipiter leur mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [81%] :\r\nJe pense que c'est des id\u00e9es, certains sont int\u00e9ressants, tu peux le faire \u00e0 certains moments, certains endroits, on essaie d'avoir une programmation qui permet aux meilleurs joueurs de jouer le plus souvent possible que le plus de monde dans le monde entier peut voir les meilleurs, alors je comprends aussi le raisonnement apr\u00e8s moi je pense qu'il faudrait presque faire revenir plus de matches, 5, 7, en fait, l\u00e0, je trouve la presse trop de merde et de de cette en fait en finale d'un tournoi ATP, c'est un peu dommage je trouve surtout en Masters, on voit, on voit autour, fa\u00efence l\u00e0 il faut en tout cas avoir un meilleur de 5 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a d\u00e9j\u00e0 mis en place pour la Coupe Davis, une nouvelle r\u00e8gle d\u00e9sormais le 5\u00e8me set se jouera au tie-break, une d\u00e9cision que conteste Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [90%] :\r\nPour moi, le changement d'avoir un tie-break au 5\u00e8me set, on coupe Davis comme toi \u00e7a va arriver une fois par an, peut-\u00eatre une fois tous les 2 ans, je sais pas, alors c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, pour moi c'est pas vraiment un changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nReste encore la position des diffuseurs du tennis, les t\u00e9l\u00e9visions qui veulent \u00e0 la fois b\u00e9n\u00e9ficier de fen\u00eatre publicitaire suppl\u00e9mentaire mais aussi pouvoir mieux contr\u00f4ler la dur\u00e9e totale des manifestants. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T11:58:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BB446A7-71BF-4FC6-ACB2-95E572FB631A", "internalArchiveId": "9BB446A7-71BF-4FC6-ACB2-95E572FB631A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration officielle de la ligne diam\u00e9trale de la gare de Zurich", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Inauguration officielle de la ligne diam\u00e9trale de la gare de Zurich \r\nC'est l'aboutissement de huit ans de travaux... \r\nUne page importante dans l'histoire du rail en Suisse... \r\nL'inauguration officielle ce matin de la ligne diam\u00e9trale \u00e0 Zurich. ..\r\nCe tron\u00e7on de pr\u00e8s de 10 kilom\u00e8tres va permettre d'augmenter significativement les capacit\u00e9s autour du plus important noeud ferroviaire du pays...\r\n Rouven Gueissaz.\r\nDIR ST ZH\r\nTexte:\r\nLa ligne diam\u00e9trale, c'est tout d'abord le plus long viaduc ferroviaire de Suisse, entre la gare d'Altestetten et la gare centrale de Zurich. Un pont sur lequel les trains circuleront \u00e0 120km/h. C'est aussi une nouvelle gare souterraine et un tunnel sous la ville, entre la gare centrale et les quartiers nords direction Oerlikon. Pour les trains grandes lignes en provenance et en direction de la Suisse romande, la gare de Zurich ne sera plus une gare en cul de sac. Les voyageurs gagneront ainsi 18 minutes sur un trajet Gen\u00e8ve-Saint-Gall. Pour les CFF, l'inauguration de la ligne diam\u00e9trale marque la fin du plus grand chantier urbain de Suisse. Les travaux ont co\u00fbt\u00e9 plus de deux milliards de francs, financ\u00e9s \u00e0 hauteur d'un tiers par le canton de Zurich, le reste par la Conf\u00e9d\u00e9ration. L'ouvrage sera mis en service le 13 d\u00e9cembre 2015, en m\u00eame temps que le nouvel horaire. Il s'agira du changement le plus important depuis 2004. Seule ombre au tableau, selon les projections, la ligne diam\u00e9trale suffira tout juste \u00e0 absorber l'augmentation du nombre de voyageurs d'ici 2020. Apr\u00e8s, le noeud ferroviaire zurichois sera \u00e0 nouveau aux limites de sa capacit\u00e9.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Inauguration officielle de la ligne diam\u00e9trale de la gare de Zurich  / 12H30_2015-10-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 8 ans de travaux, la totalit\u00e9 de la ligne diam\u00e9trale de la gare de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e lundi matin. Ce tron\u00e7on de pr\u00e8s de 10 kilom\u00e8tres va permettre d'augmenter significativement les capacit\u00e9s autour du plus important n\u0153ud ferroviaire du pays."], "variantIds": ["ece-7180734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T10:39:38Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'aboutissement de 8 ans de travaux une page importante dans l'histoire du rail en Suisse, l'inauguration officielle ce matin de la ligne diam\u00e9trale, \u00e0 Zurich, ce tron\u00e7on de pr\u00e8s de 10 kilom\u00e8tres va permettre d'augmenter significativement les capacit\u00e9s autour du plus important noeud ferroviaire du pays Roumanie et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, la ligne diam\u00e9trale c'est tout d'abord, le plus long viaduc ferroviaire de Suisse, entre la gare d'Altst\u00e4tten et la gare centrale de Z\u00fcrich un pont sur lequel les trains circuleront \u00e0 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est aussi une nouvelle gare souterraine et un tunnel sous la ville, entre la gare centrale et les quartiers nord, direction Oerlikon pour les trains grandes lignes en provenance et en direction de la Suisse romande, la gare de Zurich ne sera plus une gare en cul de sac, les voyageurs gagneront ainsi 18 minutes sur un trajet Gen\u00e8ve Saint-Gall pour les CFF l'inauguration de cette ligne diam\u00e9trale, marque la fin du plus grand chantier urbain de Suisse, les travaux ont co\u00fbt\u00e9 plus de 2 milliards de francs financ\u00e9s \u00e0 hauteur d'un tiers par le canton de Z\u00fcrich, le reste par la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'ouvrage sera mis en service le 13 d\u00e9cembre en m\u00eame temps que le nouvel horaire, il s'agira du changement le plus important depuis 2004, seule ombre au tableau, selon les projections, la ligne diam\u00e9trale suffira tout juste \u00e0 absorber l'augmentation du nombre de voyageurs d'ici 2020 apr\u00e8s le noeud ferroviaire Z\u00fcrichois sera \u00e0 nouveau aux limites de sa capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [80%] :\r\nVous verriez \u00e7a notre correspondant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T11:54:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "Correspondant Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C892B445-7495-4338-BD46-F1FF84862F37", "internalArchiveId": "C892B445-7495-4338-BD46-F1FF84862F37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Rafael Nadal se bat contre lui-m\u00eame", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Rafael Nadal se bat contre lui-m\u00eame(JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN /NADAL SE BAT CONTRE LUI MEME  5/5) 6h36 Sports matin\r\n<JINGLE SPORTS MATIN>\r\n6hXX... Sports Matin avec vous Herv\u00e9 Borsier... \r\nEt on parle de tennis, ce matin... avec Rafael Nadal qui va faire son entr\u00e9e en lice ce soir d\u00e8s 17h45 au tournoi de B\u00e2le...\r\nLe majorquin vit en 2015 son ann\u00e9e la plus compliqu\u00e9e depuis 10 ans... L'Espagnol se bat contre lui-m\u00eame... \u00e0 la recherche de son tennis et de la confiance...\r\nSPORT MATIN NADAL 1/5\r\n  SON\r\n((Redescendu \u00e0 la 10 \u00e8me place mondiale, actuellement 7 \u00e8me , 3 tournois seulement remport\u00e9 en 2015, et aucune demi-finale en grand Chelem son bilan est moyen compte tenu  de son pass\u00e9 .Ajouter \u00e0 cela  aucun succ\u00e8s en Masters 1000, et 17 matchs perdus cette saison du jamais  vu depuis 2004. Le majorquin ne parvient pas \u00e0 retrouver le niveau de son tennis, diminuer physiquement ,  il se bat contre lui-m\u00eame.))\r\n- C'est donc le temps des questions ?\r\nSPORT MATIN NADAL 2/5\r\n  SON\r\n((Et des doutes ,par exemple,  il avait chang\u00e9 de raquette en d\u00e9but d'ann\u00e9e avant de revenir en arri\u00e8re et de reprendre l'ancienne au tournoi de Madrid. Il a aussi derni\u00e8rement pensez \u00e0 revoir son entourage,et  de se poser la question d'engager comme l'ont fait avant lui Federer et Djokovic  un coach de renom ,un  ancien joueur pour remplacer son l\u00e9gendaire oncle ou pour figurer \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.))\r\n- Pendant ce temps, Herv\u00e9, le mental du majorquin en a pris un coup?\r\nSPORT MATIN NADAL 3/5\r\n  SON\r\n((Je dois lutter contre une blessure mentale, \u00e0 d\u00e9clarer derni\u00e8remnet Le jouer de Manacor,  comme si j'avais \u00e0 gu\u00e9rir une blessure qui n'est pas d'ordre physique .Je travaille dur, je n'ai jamais v\u00e9cu un p\u00e9riode aussi longue sans jouer le niveau que je voudrais.))\r\n- Comment se pr\u00e9sente la fin de saison et la suite de sa carri\u00e8re ?\r\nSPORT MATIN NADAL 4/5\r\n  SON\r\n((Ca va un peu mieux, Il vient d'encha\u00eener une finale \u00e0 P\u00e9kin, puis une demie \u00e0 Shanghai ces quinze derniers jours. .Qualifi\u00e9 pour le Masters, il entend remporter ce grand rendez-vous pour sauver en quelque sorte sa saison, ou  B\u00e2le et  Paris-Bercy. Deux objectifs principaux pour lui en 2016 remporter Roland Garros  pour la 10 \u00e8me fois , et les JO, mais Nadal pr\u00e9pare aussi en parall\u00e8le sa retraite ,  fait construire chez lui un centre de tennis, voulant redonn\u00e9 \u00e0 son sport ce qu'il lui a apport\u00e9.))\r\n- Malgr\u00e9 cette ann\u00e9e en dents de scie, sa valeur marchande n'a pas baiss\u00e9 ! \r\nSPORT MATIN NADAL 5/5\r\n  SON\r\n((Non on la vue \u00e0 New-York pour la marque Thommy Hilfiger dont il est l'ambassadeur. Un nouveau contrat de 3 ans \u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec Nadal pour une ligne de costume et de sous-v\u00eatements dont il sera l'ambassadeur mondial. Le propri\u00e9taire de la marque a d\u00e9clar\u00e9 c'est une telle ic\u00f4ne, il incarne une \u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale .Une \u00e9nergie tout de m\u00eame que Rafa \u00e0 quelque peu perdu en 2015, on verra cette semaine ici \u00e0 B\u00e2le si l'espagnol va la retrouver. L'an dernier il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quarts de finale))\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier. C'\u00e9tait Sport Matin.\r\n<VIRGULE DE SORTIE>", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Rafael Nadal se bat contre lui-m\u00eame", "Rafael Nadal se bat contre lui-m\u00eame  / JDM_2015-10-26T06:36:00_sport-matin", "Rafael Nadal se bat contre lui-m\u00eame  / JDM_2015-10-26T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Rafael Nadal fera son entr\u00e9e en lice ce lundi soir d\u00e8s 17h45 au tournoi de B\u00e2le. Le majorquin vit en 2015 son ann\u00e9e la plus compliqu\u00e9e depuis 10 ans. L\u2019espagnol se bat contre lui-m\u00eame, \u00e0 la recherche de son tennis et de la confiance.", "Rafael Nadal fera son entr\u00e9e en lice ce lundi soir d\u00e8s 17h45 au tournoi de B\u00e2le. Le Majorquin vit en 2015 son ann\u00e9e la plus compliqu\u00e9e depuis 10 ans. L\u2019Espagnol se bat contre lui-m\u00eame, \u00e0 la recherche de son tennis et de la confiance.", "Rafael Nadal fera son entr\u00e9e en lice ce lundi soir d\u00e8s 17h45 au tournoi de B\u00e2le. Le Majorquin vit en 2015 son ann\u00e9e la plus compliqu\u00e9e depuis 10 ans. L\u2019Espagnol se bat contre lui-m\u00eame, \u00e0 la recherche de son tennis et de la confiance."], "variantIds": ["ece-7180803", "ece-7180785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:15Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [71%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nNous point Sport MATIN avec la caisse maladie \u00e0 tout prix et son calculateur de primes en ligne \u00e0 tout prix Point CH Sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nAvec vous, Herv\u00e9 Borsier on parle tennis ce matin avec Rafa\u00ebl Nadal, qui va faire son entr\u00e9e en lice ce soir d\u00e8s 17 heures 45 au tournoi de B\u00e2le, l'espagnol vit en 2015 son ann\u00e9e la plus compliqu\u00e9e depuis 10 ans, il se bat contre lui- m\u00eame, \u00e0 la recherche de son tennis et de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [88%] :\r\nEh oui, redescendu \u00e0 la 10\u00e8me place mondiale actuellement 7\u00e8me 3 tournois seulement remport\u00e9 en 2015 et aucune demi- finale engrangeant m\u00eame son bilan est moyen, compte tenu de son pass\u00e9, ajoutez \u00e0 cela, aucun succ\u00e8s en master 1000 et 17 matchs perdus cette saison, du jamais vu depuis 2004, le Mail ne parvient pas, donc \u00e0 retrouver le niveau de son tennis : diminu\u00e9 physiquement, il se bat, en quelque sorte contre lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nOui, et c'est donc le temps des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [95%] :\r\nOui, mais mettez des doutes, par exemple, il avait chang\u00e9 de raquette en d\u00e9but d'ann\u00e9e, avant de revenir finalement en arri\u00e8re et de reprendre l'ancienne au tournoi de Madrid, il a aussi derni\u00e8rement, pensez \u00e0 revoir son entourage et de se poser la question pourquoi pas d'engager comme l'ont fait avant lui, Federer et Djokovic un coach de renom, un ancien joueur pour remplacer son l\u00e9gendaire oncle et pour figurer, pourquoi pas, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nEt pendant ce temps, Herv\u00e9 le mental Oreca, on a pris un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nEt je dois lutter contre une blessure mentale a d\u00e9clar\u00e9 derni\u00e8rement le joueur de Manacor comme si j'avais \u00e0 gu\u00e9rir une blessure qui n'est pas d'ordre physique, je travaille dur, je n'ai jamais v\u00e9cu une p\u00e9riode aussi longue sans jouer le niveau que je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nEt comment se pr\u00e9sente la fin de saison, et la suite de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va un peu mieux l'y a danger, mais une finale \u00e0 P\u00e9kin puis une demie \u00e0 Shanghai ces 15 derniers jours, qualifi\u00e9 pour le Masters, il entend remporter ce grand rendez- vous pour sauver, en quelque sorte sa saison ou alors pourquoi pas ici s'apposer \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Paris- Bercy 2 objectifs ou 3 principaux pour lui en 2016 remporter Roland Garros pour la 10\u00e8me fois, ce serait \u00e9videmment la suite du record et les Jeux olympiques \u00e9videmment Madrid chez lui mais Nadal pr\u00e9pare aussi en parall\u00e8le sa retraite, il fait construire chez lui, un centre de tennis voulant redonner \u00e0 son sport, ce qui lui a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [86%] :\r\nOui mais donc, malgr\u00e9 cette ann\u00e9e en dents de 6 valeur marchande n'a pas baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [92%] :\r\nEh bien non, on l'a vu \u00e0 New-York pour la marque Tommy Hilfiger guerre dont il est l'ambassadeur, le nouveau contrat de 3 ans, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 d'ailleurs a avec lui pour une ligne de costume et de sous- v\u00eatements, donc il sera l'ambassadeur mondial, le propri\u00e9taire de la marque, a d\u00e9clar\u00e9 : c'est une telle ic\u00f4ne, il incarne une \u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale, une \u00e9nergie tout de m\u00eame que Rafa a quelque peu perdu, il faut bien en convenir, en 2015 on verra cette semaine ici \u00e0 B\u00e2le, si l'espagnol va la retrouver l'an dernier, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au stade des quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [90%] :\r\nJe vous remercie, Herv\u00e9 Borsier c'\u00e9tait Sport MATIN. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [86%] :\r\nL'histoire matin avec la caisse maladie \u00e0 tout prix et son calculateur de primes en ligne \u00e0 tout prix Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T05:44:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB82A25C-BD15-4799-B5C9-D89DBBA56CD2", "internalArchiveId": "DB82A25C-BD15-4799-B5C9-D89DBBA56CD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Troisi\u00e8me pillier", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 263, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159618", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Troisi\u00e8me pillier", "Troisi\u00e8me pillier / NMT_2015-10-26T07:40:00_pige", "Troisi\u00e8me pillier / NMT_2015-10-26T07:40:00_pige"], "variantIds": ["ece-7159634", "ece-7159618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T10:26:25Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 moins qu'\u00e0 coup 3 je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question : comment, comment les Suisses son \u00e9pargne dans la Maggia, tout \u00e0 plus d'un Suisse sur 2 contracte une un 3\u00e8me pilier une tendance \u00e0 la hausse, surtout chez les jeunes qui se soucie tr\u00e8s rapidement de leurs vieux jours ainsi une \u00e9tude command\u00e9e par la banque CIC nous apprend que les Suisses n'ont qu'une confiance limit\u00e9e dans l'AVS et le 2\u00e8me pilier alors du coup, ils \u00e9pargnent pour combler un manque \u00e0 gagner \u00e0 la retraite avec un 3\u00e8me, pilier et plus on est loin de la retraite, plus on se dit que Coop, ce sera notre tour, pas d'ailleurs \u00e0 plus rien, ainsi, selon cette \u00e9tude plus de la moiti\u00e9 des \u00e9pargnants du 3\u00e8me, pilier de moins de 35 ans cotise depuis plus de 10 ans et ils sont en fait 39 pourcent des des 20 20 m\u00e9decins quand \u00e0 contracter une assurance priv\u00e9e soit d'un 3\u00e8me, pilier et puis, et puis bien s\u00fbr, il y a les autres, ceux qui pensent avoir encore tout le temps tellement la retraite c'est loin et commencer \u00e0 penser \u00e0 sa retraite, franchement \u00e7a fout un coup de vieux, alors on remet \u00e7a \u00e0 plus tard, quand on aura compris d\u00e9j\u00e0 ce que c'est ce foutu troisi\u00e8me pillier vu qu'on a encore moyennement assimiler le 1er justement, on est un peu \u00e0 la bourre, donc un peu moins de minutes pour nous expliquer ce qu'on n'a jamais compris si 1er pilier, il y a AVS et donc \u00e0 sur France vieillesse et assurance invalidit\u00e9 c'est une assurance publique obligatoire sous forme de rente, que l'on touche \u00e0 la retraite ou en cas d'invalidit\u00e9, c'est la pr\u00e9voyance d'\u00c9tat 2\u00e8me, pilier \u00e9gal LPP souhaite la pr\u00e9voyance professionnelle obligatoire pour tous les salari\u00e9s qui cotisent conjointement avec l'employeur, celle -ci est facultatif pour les ind\u00e9pendants seulement ce 2\u00e8me pilier sert \u00e0 garantir avec la rente du 1er pilier un niveau de vie plus ou moins le m\u00eame qu'avant la retraite, et puis il y a, enfin, ce 3\u00e8me, pilier, \u00e7a c'est la pr\u00e9voyance individuelle qui permettent d'am\u00e9liorer son niveau de vie, une fois la retraite atteinte, elle permet d'avoir un revenu compl\u00e9mentaire qui compl\u00e9tera justement les prestations du 1er et du second pilier, mais m\u00eame quand vous n'\u00eates pas encore \u00e0 la retraite, il y a des avantages \u00e0 contracter un 3\u00e8me pilier puisque celui -ci permet des d\u00e9ductions fiscales car il faut voir une chose, c'est que le 1er pillier vous garantit un certain revenu \u00e0 la retraite, mais un revenu qui ne d\u00e9passera pas les 2000 et des brouettes 2 francs par mois, quel que soit votre salaire d'avant la retraite, la rente est plafonn\u00e9e \u00e0 ce montant, c'est comme \u00e7a, le 2\u00e8me pilier lui d\u00e9pend d'un taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est comme un compte d'\u00e9pargne et \u00e7a s'appelle un taux de rendement qui est donc amen\u00e9 \u00e0 fluctuer, ce qui veut donc pour 2015 ne voudra certainement plus en 2047 et si les taux baissent, il y a votre capital \u00e0 la retraite sera moins \u00e9lev\u00e9 qu'esp\u00e9r\u00e9 voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on arrive au 3\u00e8me, pilier qui existe depuis 1908 enfants avec une forme d'\u00e9pargne facultatif que tous les assureurs vont vous dire de contracter absolument car le financement des 2 premiers pillier n'est plus assur\u00e9e, mais \u00e7a \u00e7a reste \u00e0 voir si vous avez une super caisse de pension par exemple donc un superbe 2\u00e8me pilier en plus de l'AVS, h\u00e9 bien il n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire de contracter un 3\u00e8me pilier aupr\u00e8s d'une banque ou d'une compagnie d'assurance et en plus, il existe plusieurs types de 3\u00e8me, pilier le plus courant, c'est le 3 3\u00e8me pilier que l'on dit li\u00e9e, il offre des avantages fiscaux, mais le point principal, c'est que le capital de cette \u00e9pargne peut \u00eatre retir\u00e9 avant l'\u00e2ge de 60 ans pour un homme 59 ans, pour une femme, \u00e0 moins que l'on devienne ind\u00e9pendant, que l'on parte d\u00e9finitivement \u00e0 l'\u00e9tranger ou qu'on le veuille ou qu'on va utiliser cet argent pour s'acheter une r\u00e9sidence principale, on ne peut cotis\u00e9 qu'\u00e0 la hauteur du montant d\u00e9ductible des imp\u00f4ts souhaite 6768 francs par an, chiffre fix\u00e9 pour l'un, 2015 pour les les ind\u00e9pendants, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 33606 francs et un truc important \u00e0 prendre en compte, c'est que vous pouvez contracter ce 3\u00e8me pilier souhaite aupr\u00e8s d'une banque, soit aupr\u00e8s d'une assurance dans ce dernier cas, il est important de se renseigner sur le sort qui vous sera r\u00e9serv\u00e9 si vous ne pouvez plus payer vos primes pour ce 3\u00e8me, pilier si vous \u00eates au ch\u00f4mage par exemple, les banques, elle offre une libert\u00e9 de versement des primes c'est un compte \u00e9pargne des assurances, elle propose une \u00e9pargne avec rendement et puis il y a aussi une forme de troisi\u00e8me pillier le 3\u00e8me pilier du Libor qui lui est ouvert \u00e0 tous, ce que vous travaillez en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, contract\u00e9 aupr\u00e8s d'une assurance, celui -ci permet des d\u00e9ductions fiscales qui peuvent \u00eatre avantageuse et dont on peut retirer le capital un peu comme on veut quand on veut en fait ce qu'il faut surtout surtout retenir c'est qu'on a beau vous culpabiliser un 3\u00e8me pilier n'est pas forc\u00e9ment absolument n\u00e9cessaire, mais il faut bien s\u00fbr se renseigner et c'est un investissement \u00e0 long terme \u00e0 tr\u00e8s long terme, m\u00eame sur 20 ou 30 ans, alors il faut en parler envisager les diff\u00e9rentes options possibles, il existe des produits diff\u00e9rents, c'est pas pour rien, c'est pour coller \u00e0 votre mode de vie, avoue et si on vous dit que c'est maintenant ou jamais, et bien il serait peut-\u00eatre bon d'aller jeter un oeil \u00e0 la concurrence, la Chine, il y a peut-\u00eatre longtemps avant que j'arrive j'avant quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:56:29Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09F28F45-F605-42C0-860B-FF2E549D7745", "internalArchiveId": "09F28F45-F605-42C0-860B-FF2E549D7745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Orlando D'Adamo, politologue argentin;Celia Kleiman, analyste argentine;Hillel Rapoport, \u00e9conomiste fran\u00e7ais;Matthey-Junod Desaules, Christine;Kurt Schreiber, pr\u00e9sident de l'organisation de d\u00e9fense des usagers des transports publics Pro Bahn;Gr\u00e9goire Dussex, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan;L\u00e9o Lacroix, d\u00e9fenseur du FC Sion\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(14/ELECTION ARGENTINE) Une premi\u00e8re... dans l'histoire des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Argentine: il y aura un second tour !\r\nUne premi\u00e8re et une surprise: \r\nle candidat du pouvoir et grand favori \u00e0 la succession de Cristina Kirchner ne l'emporte que de deux points sur l'opposant de centre droit Mauricio Macri. Le second tour s'annonce tr\u00e8s ouvert. Jean-Louis Buchet \r\nJean-Louis Buchet.\r\n(Br\u00e8ve Pologne) Elections aussi en Pologne, des l\u00e9gislatives, cette fois...\r\nEt la victoire des conservateurs catholiques eurosceptiques de Jaroslaw Kaczynski - ancien premier ministre - , qui avaient notamment fait campagne sur la peur d'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s: 39% des voix et la majorit\u00e9 absolue, selon les premiers sondages. Contre 23,4 aux lib\u00e9raux, qui \u00e9taient jusqu'ici au pouvoir.\r\n(D2/SYSTEME DE QUOTAS D'IMMIGRATION ECHANGEABLES) Cent mille places d'accueil suppl\u00e9mentaires, donc 50 mille rien qu'en Gr\u00e8ce: d\u00e9cision hier soir des pays concern\u00e9s par des arriv\u00e9es importantes de migrants via la \"route des balkans\", r\u00e9unis en \"mini-sommet d'urgence\" \u00e0 Bruxelles. \r\nCes nouvelles places d'accueil permettront aussi de faciliter l'enregistrement de ces personnes, condition pr\u00e9alable pour pouvoir les r\u00e9partir ensuite dans les pays europ\u00e9ens, a salu\u00e9 le haut commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Antonio Gutieres.\r\nMais justement... comment r\u00e9partir les migrants au sein de l'Union europ\u00e9enne ?\r\nLa question se pose apr\u00e8s la d\u00e9cision en septembre d'accueillir 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s dans les 28 Etats membres de l'Union. \r\nDes \u00e9conomistes planchent depuis des ann\u00e9es sur des mod\u00e8les qui permettent de faire correspondre au mieux l'offre et la demande entre pays et migrants. Et depuis cet \u00e9t\u00e9, leurs travaux int\u00e9ressent beaucoup Bruxelles. Bruxelles qui n'a toutefois pas encore os\u00e9 franchir le pas et adopter le principe de quota. \r\nAline Bassin. \r\n  MAG 1'36\r\n(Br\u00e8ve VW) L'Union europ\u00e9enne savait.\r\nElle savait depuis 2013 que des constructeurs automobiles truquaient des moteurs pour tricher aux tests anti-pollution.\r\nR\u00e9v\u00e9lation hier du Financial Times.\r\nQui \u00e9crit que le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement en avait averti ses coll\u00e8gues, notamment dans une lettre, en f\u00e9vrier 2013, adress\u00e9e au commissaire \u00e0 la politique industrielle, cit\u00e9e par le journal. \r\nLe scandale n'a \u00e9clat\u00e9 qu'en septembre, on s'en souvient, quand les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont accus\u00e9 le groupe Volkswagen d'avoir \u00e9quip\u00e9 des millions de moteurs d'un logiciel tricheur.\r\n(Br\u00e8ve StartUp) C'est une lev\u00e9e de fonds exceptionnelle ; la startup z\u00fcrichoise \u00ab KNIP \u00bb indique aujourd'hui avoir lev\u00e9 15 millions de francs aupr\u00e8s d'investisseurs internationaux. \r\nLa jeune soci\u00e9t\u00e9 propose une application mobile qui permet \u00e0 l'utilisateur de g\u00e9rer ses diff\u00e9rentes assurances. \r\nDeux ans seulement apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, la somme r\u00e9unie par la startUp lui permettra de continuer son d\u00e9veloppement international et constitue un \u00ab record \u00bb dans le domaine des technologies financi\u00e8res, sur internet.\r\n(07/TESTS CFF RETARDS CORRESPONDANCES ITV K. SCHREIBER) Les CFF veulent des trains \u00e0 l'heure, pile \u00e0 l'heure. Et ils sont pr\u00eats \u00e0 tout, ou presque... \r\nIls tesent actuelleent un projet pilotes sur les grandes lignes entre Berne, B\u00e2le et Zurich: les trains n'attendent plus pour assurer les correspondances...\r\nEt \u00e7a ne plait pas du tout \u00e0 l'organisation de d\u00e9fense des usagers des transports publics, \"Pro Bahn\"...\r\nSon pr\u00e9sident, Kurt Schreiber\r\n  MAG 49''\r\nKurt Schreiber, interrog\u00e9 par Christine Matthey.\r\n(10/VS GC AFFAIBLI SUITE AUX EF2015 ITV G.DUSSEX) En Valais, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales piquent des t\u00e9nors politiques au Grand conseil. 6 pour l'instant, 7 peut-\u00eatre, si Beat Rieder est \u00e9lu au consiel des Etats. \r\nParmi eux, ils \u00e9taient 4 \u00e0 faire partie de hautes commissions de surveillance. \r\nC'est le cas de 3 nouveaux conseillers nationaux \u00e9lus le 18 octobre, membres de la commission de justice et surtout, de la commission des finances... La fin d'ann\u00e9e parlementaire s'annonce compliqu\u00e9e.\r\nGr\u00e9goire Dussex, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan.\r\n  MAG 52''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Br\u00e8ve F1) Un 3\u00e8me titre mondial en Formule 1 pour Lewis Hamilton.\r\nRemport\u00e9 hier, en m\u00eame temps que que le grand prix des Etats-Unis, alors qu'il reste encore 3 courses avant la fin de la saison.\r\n(22/FOOTBALL SION-GC ITV LEO LACROIX REP 22.30) En football, une 5\u00e8me victoire pour le FC Sion, hier, au terme d'un match \u00e9pique. \r\nA Tourbillon les Valaisans ont battu Grasshopers 3 \u00e0 2. \r\nMen\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 25 minutes, ils ont \u00e9russi \u00e0 retourner le score \u00e0 leur avantage en jouant \u00e0 11 contre 9 zurichois. \r\nL\u00e9o Lacroix, d\u00e9fenseur du FC Sion, interrog\u00e9 par Patrick Deletroz. \r\n  MAG 41''\r\nPour sa part Thoune a battu Lugano 2 \u00e0 1 alors que B\u00e2le s'est d\u00e9fait de Young Boys 1 \u00e0 0. \r\nEn Challenge League Le Mont s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Winterthour.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7180799", "ece-7180781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:44:11Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la 1\u00e8re, le journal de Val\u00e9rie Crova surprise au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Argentine, le candidat du pouvoir donn\u00e9 largement favori est talonn\u00e9 par son concurrent conservateur, une situation qui provoque une premi\u00e8re historique en Argentine en second tour lors d'une pr\u00e9sidentielle 100000 places d'h\u00e9bergement suppl\u00e9mentaires pour les migrants sur le parcours entre la Gr\u00e8ce et l'Allemagne, l'accord trouv\u00e9 cette nuit entre l'Union europ\u00e9enne et les pays concern\u00e9s mieux les accueillir pour mieux les r\u00e9partir ensuite mais justement comment faire correspondre au mieux l'offre et la demande, entre pays et migrants, ce sera le dossier d'Aline Bassin les CFF ne veulent plus attendre les trains qui sont en retard pour \u00e9viter la contagion \u00e0 tout le r\u00e9seau en phase de test actuellement ce nouveau concept provoque la col\u00e8re de l'association de d\u00e9fense des usagers, ce n'est plus du service \u00e0 la client\u00e8le, une premi\u00e8re donc dans l'histoire des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nSinon il y aura un second tour une premi\u00e8re et une surprise puisque le du pouvoir et grand favori \u00e0 la succession de Cristina Kirchner ne l'emporte que de 12 points sur l'opposant du centre droit, Mauricio Macri, le second tour s'annonce donc tr\u00e8s ouvert, Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nBen oui sur il le leader de l'alliance d'opposition changeons et le grand vainqueur du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle Argentine, il a fait jeu \u00e9gal avec le p\u00e9roniste Daniel sur l'\u00eele, le candidat du pouvoir \u00e0 la succession de Cristina Kirchner, que tous les sondages donnent est en t\u00eate avec une avance de 8 \u00e0 12 points pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire politique du pays, il y aura un second tour le 22 novembre c'est une nouvelle \u00e9tape qui s'ouvre, comme le dit le politologue Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\n5 devant la situation, nous allons nous trouver dans une situation in\u00e9galitaire, ce n'est jamais arriv\u00e9 devra chercher \u00e0 attirer des \u00e9lecteurs qui n'adh\u00e8re pas \u00e0 ce mod\u00e8le politique et Macri leur pas d'autre alternative, m\u00eame si ce n'est pas son Style, que de se mettre le couteau entre les dents attaqu\u00e9s f\u00e9rocement le gouvernement et dire que c'est la seule opportunit\u00e9 pour les 60 pourcent qui qui ne sont pas d'accord avec le gouvernement de le mettre \u00e0 la porte apr\u00e8s 12 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [88%] :\r\nPour l'analyste, c'est il y a Kleiman, le second tour verra un affrontement sans violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [74%] :\r\nBah c'est alors il y aura vraiment une demande de changement face \u00e0 la continuit\u00e9 de l'actuelle politique Dassault, l'accord ne permet \u00e0 l'\u00c9tat dans les classes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nLe p\u00e9ronisme mettra toutes ses forces dans la bataille mais apr\u00e8s 12 ans de pouvoir son partage le vent du changement semble souffler sur l'Argentine Jean-Louis Buchet pour rtsinfo Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\n\u00e9lections aussi en Pologne hier des l\u00e9gislatives, cette fois, et la victoire des conservateurs catholiques eurosceptiques de Iaroslav Kachinsky ancien 1er ministre qui avait notamment fait campagne sur la peur d'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s 39 pourcent des des voix et la majorit\u00e9 absolue, selon les premiers sondages contre23,4 pourcent ou ou lib\u00e9raux, qui \u00e9taient jusqu'ici au pouvoir 100000 places d'accueil suppl\u00e9mentaires dont 50000 rien qu'en Gr\u00e8ce, d\u00e9cision hier soir des pays concern\u00e9s par des arriv\u00e9es importantes de migrants via la route des Balkans, ils \u00e9taient r\u00e9unis en mini- sommet d'urgence \u00e0 Bruxelles, ces nouvelles places d'accueil permettront aussi de faciliter l'enregistrement de ces personnes, condition pr\u00e9alable pour pouvoir ensuite les r\u00e9partir dans les pays europ\u00e9ens, a salu\u00e9 le haut commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s Antonio Gutierrez, mais justement comment r\u00e9partir les migrants au sein de l'Union europ\u00e9enne, la question se pose apr\u00e8s la d\u00e9cision en septembre d'accueillir 160000 r\u00e9fugi\u00e9s dans les 28 \u00c9tats membres de l'Union, alors des \u00e9conomistes planchent depuis des ann\u00e9es sur des mod\u00e8les qui permettent de faire correspondre au mieux l'offre et la demande, entre pays et migrants et depuis cet \u00e9t\u00e9 leurs travaux int\u00e9ressent bien s\u00fbr beaucoup Bruxelles Bruxelles qui n'a toutefois pas encore os\u00e9 franchir le pas et adopter le principe des quotas Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [88%] :\r\nD\u00e9finir des quotas de migrants par pays selon des crit\u00e8res socio- \u00e9conomiques, c'est l'une des composantes du syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 par ces chercheurs, une id\u00e9e adopt\u00e9e dans la douleur par le Conseil europ\u00e9en, l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais, il est l'Rapoport elle des perdu du mod\u00e8le \u00e0 ses yeux, Bruxelles n'est toutefois pas all\u00e9 assez loin en renon\u00e7ant notamment \u00e0 sanctionner les mauvais \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [88%] :\r\nPour prendre un exemple concret : aujourd'hui la Hongrie se comporte d'une mani\u00e8re telle que on, on imagine mal des r\u00e9fugi\u00e9s ayant envie d'aller en gris dans le syst\u00e8me qu'on propose, si le quota de la Hongrie n'\u00e9tait pas souscrit, celle -ci devrait payer une p\u00e9nalit\u00e9 suffisamment importante pour la rendre plus chaleureuse \u00e0 l'\u00e9gard des des r\u00e9fugi\u00e9s plus accueillante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [88%] :\r\nLes \u00c9tats pourraient aussi se vendre tout ou partie de leurs quotas, comme c'est le cas par exemple pour les droits d'\u00e9mission de Gascard Monique mesure facultative, contrairement \u00e0 l'autre, Pierre oculaire du mod\u00e8le faire correspondre au mieux les aspirations des migrants qui pourrait choisir 3 ou 4 pays d'accueil et les besoins des pays, il est l'Rapoport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [93%] :\r\nLe m\u00e9canisme de matching essentiellement, il a pour objectif d'optimiser la location des r\u00e9fugi\u00e9s vers des pays destination accessoirement il permet aussi d'une certaine mani\u00e8re de voir quelle est l'intensit\u00e9 du besoin de refuge par rapport \u00e0 des gens qui seraient plut\u00f4t des migrants \u00e9conomiques et qui ne voudrait aller que dans une destination. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nConvaincre plus mettre en place, a -t-elle mod\u00e8le ne sera pas chose ais\u00e9e, mais il est l'Rapoport ne d\u00e9sesp\u00e8re pas et son id\u00e9e fait son chemin, il a pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement europ\u00e9en en juin, et puis la Su\u00e8de s'y int\u00e9ressent de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne savait elle savait depuis 2013 que des constructeurs automobiles truqu\u00e9 des moteurs pour tricher aux tests anti- pollution r\u00e9v\u00e9lation hier du Financial Times qui \u00e9crit que le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement en avait averti ses coll\u00e8gues, notamment dans une lettre en f\u00e9vrier 2013 adress\u00e9e au commissaire \u00e0 la politique industrielle cit\u00e9e par le journal, le scandale n'a \u00e9clat\u00e9 quand septembre on s'en souvient, quand les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont accus\u00e9 le groupe volkswagen d'avoir \u00e9quip\u00e9 des millions de moteurs d'un logiciel tricheur c'est une lev\u00e9e de fonds exceptionnelle, la Star Top Juris Choizel, CNIP indique aujourd'hui avoir lev\u00e9 15 millions de francs aupr\u00e8s d'investisseurs internationaux, la jeune soci\u00e9t\u00e9 propose une application mobile qui permet \u00e0 l'utilisateur de g\u00e9rer ses diff\u00e9rentes assurances 2 ans seulement apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, la somme r\u00e9unie par la Start-Up lui permettra de continuer son d\u00e9veloppement, dit -elle, ah et constitue un record dans le domaine des technologies financi\u00e8res sur Internet, les CFF veulent des trains alors pile \u00e0 l'heure, ils sont pr\u00eats \u00e0 tout, ou presque, il m\u00e8ne actuellement un projet pilote sur les grandes lignes entre Berne, B\u00e2le et Z\u00fcrich, les travaux n'attendent plus pour assurer les correspondances et \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 l'organisation de d\u00e9fense des usagers des transports publics Pro Bahn son pr\u00e9sident Kurt Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:25) [85%] :\r\nJe trouve, c'est pas son service \u00e0 la client\u00e8le, je dirais, s'il y a un retard de de 3 minutes dans ce cas l\u00e0, j'attends des CFF qui la respecte cette correspondance comme ils l'ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est une affaire qui ne pose pas trop de probl\u00e8me, puisqu'ils sont \u00e0 m\u00eame de faire attraper ce ce retard par les trains qui se vivent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [88%] :\r\nDonc vous dites 3 minutes c'est acceptable si c'est plus, alors l\u00e0, on pourrait comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [87%] :\r\nPar exemple, il s'agit d'un retard d'une dizaine de minutes de 15 ou voire m\u00eame ou m\u00eame plus, h\u00e9 bien dans ce cas l\u00e0 on peut pas CFF qu'il faut un temps les autres trains, mais pour 2, 3 minutes, alors \u00e7a c'est vraiment une exigence qui a \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [97%] :\r\nIl y a une r\u00e9serve dans les horaires qui permet aux CFF de rattraper ces quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:09) [92%] :\r\nOui \u00e0 une r\u00e9serve dans les dans les horaires, oui c'est vrai, je ne sais pas exactement combien nous de 8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [93%] :\r\nKurt Schreiber interrog\u00e9 par Christine Matthey en Valais, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales piquent des t\u00e9nors politiques au Grand Conseil, 6 pour l'instant 7 peut-\u00eatre si B\u00e9atrix d'ailleurs est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, et parmi eux, ils \u00e9taient 4 \u00e0 faire partie de hautes commissions de surveillance, c'est le cas de 3 nouveaux conseillers nationaux \u00e9lus les 8 octobre, membres de la commission de justice et surtout de la commission des finances, la fin d'ann\u00e9e parlementaire s'annonce compliqu\u00e9e, Gr\u00e9goire Dussex, ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:43) [76%] :\r\nOn a peut-\u00eatre un petit peu de flottement serait 49 ans bien gros dossier avec le budget 2016, 2 membres de la commission des finances sont \u00e9lus \u00e0 Berne dans mon choix de d\u00e9missionner, oui, peut-\u00eatre, le parlement va subir quelques petits probl\u00e8mes, mais il y a quand m\u00eame 130 d\u00e9put\u00e9s, 138 lorsqu'pense qu'il peut se relever, c'est des parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [91%] :\r\nQu'on trouve des personnes parce que les commissions sont tr\u00e8s envie, \u00e7a c'est une chose mais contre des personnes qui ont suffisamment d'exp\u00e9rience et puis de voir arriver tout \u00e0 coup comme \u00e7a, en cours de l\u00e9gislature dans une commission aussi importante, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [79%] :\r\nOui, on a marqu\u00e9 quand m\u00eame que la commission des finances, a eu quelques probl\u00e8mes pour leur 1er budget en 2015 avec de lui un manque de cas voyance manque de profondeur aussi dans la r\u00e9flexion, c'est vrai qu'il faut du temps parfois en cons\u00e9quence pour \u00eatre capable de comprendre tous les m\u00e9andres des finances les 24 dans la t\u00eate, les groupes devront aussi reprendre les archives, les chefs de groupe impos\u00e9 aussi un peu de r\u00e9gater, trouver des personnes qui peuvent s'fait rapidement cette commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola un 3\u00e8me titre mondial en Formule 1 pour Lewis Lewis Hamilton a remport\u00e9 hier en m\u00eame temps que le Grand Prix des \u00c9tats-Unis alors qu'il reste encore 3 courses avant la fin de la saison et en football, une 5\u00e8me victoire pour le FC Sion, hier, au terme d'un match \u00e9pique \u00e0 Tourbillon les Valaisans battu Grasshopper 3 de mener 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 25 minutes ils ont r\u00e9ussi \u00e0 retourner le score \u00e0 leur Avantage en jouant \u00e0 11 contre 9 jur\u00e9s quoi L\u00e9o Lacroix, d\u00e9fenseur du FC Sion, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [83%] :\r\nC'est s\u00fbr que le match de sur le lendemain inutile, fallait pas rentr\u00e9 2\u00e8me mi- temps, c'est de de marquer absolument \u00eatre d\u00e9sorganis\u00e9e, comme on a fait auparavant les matchs pr\u00e9c\u00e9dents, je pense qu'on a tr\u00e8s bien fait, aujourd'hui, Dieu merci, on a, on ram\u00e8ne les 3 points aujourd'hui pour bien du moment que vous \u00eates retrouv\u00e9 11 compte 9 points de l'impression qu'il y a eu un petit monde panique chacun voulait marquer absolument ce 3\u00e8me but il avait, il a fallu un petit moment pour vous r\u00e9organiser non c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, on a vu qu'il \u00e9tait tr\u00e8s derri\u00e8re, je pense que les joueurs frais ont voulu ont voulu marquer leur but, mais c'est quelque chose qu'on doit, on doit travailler, c'est quelque chose qu'on va faire circuler le ballon plus et attendre la bonne, la bonne occasion pour marquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [88%] :\r\nDans les autres matches Thoune a battu Lugano 2 1 alors que B\u00e2le s'est d\u00e9fait de Young Boys 1 \u00e0 0 et enfin en Challenge Ligue le monde s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T07:24:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B3124FE-D193-42D7-AA6F-F6527F29DE4D", "internalArchiveId": "8B3124FE-D193-42D7-AA6F-F6527F29DE4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival International de Guitare de Versoix", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "La 7\u00e8me \u00e9dition 2015 du Festival International de Guitare de Versoix a lieu les vendredi 30, samedi 31 octobre et dimanche 1er novembre. Cette ann\u00e9e, le festival se diversifie: une exposition de photos du guitariste Francisco Gil, \" Voyage \u00e0 Paracho - au cour de la guitare mexicaine \" ainsi qu'une expo de lutherie \u00e0 la Salle du Bol\u00e9ro compl\u00e8tent l'offre musicale. Un concours d'ex\u00e9cution musicale pour jeunes guitaristes a \u00e9galement lieu \u00e0 cette occasion. Alessio Nebiolo et Dusan Bogdanovic, guitaristes, jouent en direct dans Magma et avec  M. Olivier Delhoume, attach\u00e9 culturel de la Mairie de Versoix, ils r\u00e9pondent aux questions d'Yves Bron.", "durationSec": 1293, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Festival International de Guitare de Versoix / MAG_2015-10-26T12:06:45_invite-1", "Magma du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["La 7e \u00e9dition du Festival International de Guitare de Versoix a lieu les vendredi 30, samedi 31 octobre et dimanche 1er novembre 2015. \n\nAlessio Nebiolo et Dusan Bogdanovic, guitaristes, jouent en direct dans \"Magma\" et avec Olivier Delhoume, attach\u00e9 culturel de la Mairie de Versoix, ils r\u00e9pondent aux questions d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7159557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T17:34:26Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va continuer cette \u00e9mission avec de la musique en Direct le grand plaisir comme je vous l'annon\u00e7ais tout \u00e0 l'heure de recevoir le guitaristes Dusan Bogdanovic, ce qui \u00e9tait un des invit\u00e9s du festival international de Guitare de Versoix \u00e7a commence jeudi, \u00e7a se termine dimanche avec des concerts, des expositions, \u00e9galement, on va en parler avec nos autres invit\u00e9s Alessio Nebbiolo et Olivier de gens qui sont l\u00e0, mais on commence avec de la musique en Direct Dusan Bogdanovic chez vous proposez vous offre une Passacaille de sa propre composition c'est \u00e0 vous \u00eates en Irak. \r\nEn Direct dans Magma Dusan Bogdanovic \u00e0 la guitare en vient d'donc une une Passacaille que vous avez compos\u00e9 Dusan Bogdanovic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [80%] :\r\nSi, si n\u00e9cessaire, en fait, c'est, c'est juste un mouvement combine ensuite L\u00e9ventine \u00e7a s'appelle suite l'Avantime et puis un fait : je veux jouer cette pi\u00e8ce avec pas mal d'improvisation en fait j'improvise, assez, assez souvent la m\u00eame pi\u00e8ce et puis c'est c'est programm\u00e9 pour le festival. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [86%] :\r\nPour le festival tandis Passacaille, \u00e7a nous ram\u00e8ne un petit peu en arri\u00e8re, quand m\u00eame, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [76%] :\r\nLa ferveur oui oui c'est vrai bah Passacaille, \u00e7a va, c'est tout simplement \u00e7a veut dire que les basses r\u00e9p\u00e8te alors en fait il y a un bas, ce qui serait peut-\u00eatre, mais pour un contraste de la musique baroque, ici, en fait, le rythme est plut\u00f4t balkaniques plut\u00f4t c'est-\u00e0-dire Balkany oui oui il est l\u00e0 5 votre origine d'ailleurs \u00e0 16 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [83%] :\r\nVotre nom de famille, d\u00e9j\u00e0 2 fois, donc je pense que c'est la seule s'en rendre compte, alors justement votre votre parcours, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment, \u00e7a c'est \u00e9galement l\u00e0, vous avez beaucoup tourn\u00e9 et en pr\u00e9parant l'\u00e9mission on se demandait, on allait \u00e9couter des extraits de disques est -ce que vous avez jou\u00e9 ou effet je joue ma musique, vous jouez votre musique, donc tout ce que vous jouez, c'est votre propre vos propres compositions, c'est ce que je fais, oui \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [85%] :\r\nAh non, c'\u00e9tait pas toujours comme \u00e7a, non, en fait, j'\u00e9tais \u00e9tudiant, d\u00e9j\u00e0 ici \u00e0 conservatoire et puis quand j'\u00e9tais quand j'ai fait ici, j'ai jou\u00e9 plusieurs mois on ne r\u00e9pertoire standard avec m\u00eame mes compositions et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai d\u00e9cid\u00e9, qui est, je sais pas, la vie est quand m\u00eame pas aussi longue que l'on aimerait bien, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de jouer avec mes compositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [88%] :\r\nQui se nourrit ses compositions justement de toute l'histoire finalement l'\u00e9lite de la musique et de la musique pour guitare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [80%] :\r\nOui, oui, pas seulement la musique pour guitare, mais j'ai pass\u00e9 25 ans aux \u00c9tats-Unis, j'ai enseign\u00e9, \u00e7a en fait, c'est ce que j'habitais \u00e0 Los-Angeles, alors j'ai beaucoup de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, j'ai lu votre parcours, donc j'apprends que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait para\u00eetre des ouvrages qui parlent de la musique de la Renaissance, si vous avez \u00e9galement collabore avec Charlie et d'hommes, bah si oui j'ai, j'ai fait la r\u00e9sistance, mais on peut dire les je, j'ai eu l'id\u00e9e, comme \u00e7a ne cesse d'\u00e9ventail comme \u00e7a dans l'histoire, musique vous aller piocher depuis longtemps partout ses propres instruments de guide je posais, ce qui est sur la guitare est un bon instrument pour \u00e7a an pour pour pour proposer des musiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [82%] :\r\nQui sont des fois entre 2 c'est peut-\u00eatre le seul \u00e0 d'autres instruments pourrait-\u00eatre la voix, la voix aussi on on peut de vraiment on peut, on peut, on peut faire des promenades pour ainsi dire dans des idiomes des styles diff\u00e9rents et la Guitare \u00e9videmment c'est c'est un instrument voil\u00e0 construire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [89%] :\r\n2\u00e8me bonne avec Bogdanovic avec nous donc aujourd'hui dans Magma votre concert a lieu samedi 31 octobre et vous serez accompagn\u00e9 par un ensemble Orf\u00e9o vous connaissez aussi Alessio Nebbiolo vous et moi, sur les instrumentistes \u00e0 cordes qui oui tout acclimate bien au-del\u00e0 de la compagnie des guitaristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [82%] :\r\nQui sont les invit\u00e9s : c'est une, un ensemble de permanents dans notre festival, donc ils joueront avec douche Anne dans son concert et avec moi le m\u00eame jour, plus tard, il faut feront aussi partie du jury de notre concours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [83%] :\r\nAlors tout \u00e7a n'Bogdanovic si vous nous le pr\u00e9senter aujourd'hui, c'est vous qui nous l'amener, et d'ailleurs je me souviens d'une visite de de nos studios \u00e0 quelque temps vous aviez jou\u00e9 en f\u00eate en Direct, un \u00e9l\u00e8ve de Dusan Bogdanovic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un grand Estimates RDC de ce musicien et compositions, j'avais eu le plaisir de le rencontrer, il y a quelques ann\u00e9es, pour travailler, une de ses pi\u00e8ces au Conservatoire de Gen\u00e8ve quand il habitait encore aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait lors d'une d'une d'un atelier d'une nacelle gr\u00e2ce et puis c'est un grand plaisir pour moi aujourd'hui de la, de pouvoir l'envie au festival de Versoix parce que non seulement je suis un grand de sa musique, mais aussi je trouve que c'est tr\u00e8s important d'avoir des musiciens aussi polyandrie dans nos dans le cadre de notre programmation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [89%] :\r\nDu du du festival de San Bogdanovic donc ses solistes guitaristes, vous \u00eates \u00e9galement enseignant vous formez pas mal de d'\u00e9l\u00e8ves o\u00f9 on en est aujourd'hui, avec la guitare classique, la guitare acoustique, c'est un instrument qui a, s'il y a encore beaucoup de succ\u00e8s, les gens, les gens viennent s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [82%] :\r\nOui, oui, il y a, il y a tout \u00e7a et tout c'est guitaristes \u00e9lectriques, en fait, alors vous savez, \u00e7a oui, oui, il y a ce qu'elle un petit l\u00e2ch\u00e9 voil\u00e0, voil\u00e0, et c'est arriv\u00e9 un petit peu et puis du fid\u00e8lement la guitare classique, mais en fait j'ai un autre programme, c'est un programme Masters qui qui s'appelle un compositeur, interpr\u00e8te et puis de ce programme, en fait, il y a pas de limitation des idiomes de Style, alors j'ai j'ai des gens qui, qui travaille dans un contexte plut\u00f4t World Music avec des improvisations avec des jazzmen s'alors alors j'essaie de \u00e9largir un peu ce Champ d'int\u00e9r\u00eat alors ce qui est, ce que je fais aujourd'hui c'est pas n\u00e9cessairement sous le mandat de la guitare traditionnelle, mais aussi un de ses conseils, oui qui d\u00e9passe le cadre du jardin, parce que \u00e7a d\u00e9passe un peu le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [90%] :\r\nOn va vous \u00e9couter encore mais sur disque, cette fois -ci avec je crois l'extrait du 9 que vous allez jouer dans une autre version 1 dans votre, votre cancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [73%] :\r\nSi, si, l'autre version sera avec avec guitare solo oui, moi je vais jouer avec eux, quoi, tu vois, Poitiers, record d'Orf\u00e9o je pense n'est -ce pas quoi faire, qu'est -ce qui est pr\u00e9vu en tout cas, c'est ce qui ce que je peux passer oui oui oui, et puis la pi\u00e8ce que vous allez entendre en fait c'est c'est la derni\u00e8re ou mouvements d'une suite byzantine suspects disons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [81%] :\r\nOui, ou \u00e0 la barre, des petits avait Passacaille avant la suite byzantine voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, j'aime bien ce jeu, c'est-\u00e0-dire qu'on peut garder un pied comme cela dans l'histoire et proposer de la musique aujourd'hui on \u00e9coute un extrait de de ce disque est install\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [63%] :\r\nPoint de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [83%] :\r\nMagnifique, on avait, on a presque envie d'\u00eatre en concert la c'est plus simple d'aller vivre un vrai Dusan veulent investir guitare aussi avec un autre guitaristes Miroslav Tadic et puis Marchina aussi face aux aux percussions extrait donc de cette suite d'byzantines que vous avez compos\u00e9 extrait de ce disque est paru il y a quelques quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, je vous \u00e9coutez improvis\u00e9 de San Bogdanovic et l\u00e0, j'avais vraiment des r\u00e9f\u00e9rences de guitaristes de jazz clairement hein, quand vous parlez d'improvisation dans votre parcours, c'est au contact de cette musique que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 ce ce sens de l'improvisation, vous avez quelques rencontres comme \u00e7a, vous avez fait des rencontres de guitaristes qui vous en aiguille comme \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [74%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 guitaristes mais mais plut\u00f4t comme comme vous avez dit avant, des gens comme Jean-Louis a une James Newton a un extraordinaire fl\u00fbtiste mieux \u00e0 un Bulgare qui joue vraiment des des des ma\u00eetres asym\u00e9trique, tr\u00e8s compliqu\u00e9, int\u00e9ressant, alors j'ai travaill\u00e9 avec des gens vraiment dans, dans, dans le monde du jazz qui sont vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [87%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame un monde qui est assez a rouvert un jour ce qu'on parle de jazz, il y a, il y a quand m\u00eame minoritaire assez stylistique assez assez impressionnant, Alessio Nebbiolo 7\u00e8me \u00e9dition donc pour ce festival international de de Guitare, vous \u00eates \u00e0 l'origine du projet en compagnie de Brigitte City ou hanter le programme probablement parall\u00e8le comme \u00e7a chaque ann\u00e9e, apr\u00e8s 7 ans, vous vous rendez compte que le public est fid\u00e8le, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er comme \u00e7a un rendez- vous o\u00f9 les gens de Versoix mais j'imagine de d'ailleurs \u00e9galement viennent viennent suivre les concerts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et non seulement cette ann\u00e9e, gr\u00e2ce aussi \u00e0 la au soutien de la mairie de Versoix et de l'id\u00e9e de l'homme non seulement soutien financier mais aussi un soutien d'aide vraiment pratique essentielle, le festival de prendre une autre forme, donc pour la 1\u00e8re fois nous nous concentrons sur un week- end sur 3 jours, avec une programmation toujours vari\u00e9 mais une programmation qui, qui a toujours le but de de rassembler autour de la guitare, d'un c\u00f4t\u00e9, les passionn\u00e9s de cet instrument et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de le faire d\u00e9couvrir aussi \u00e0 un autre public plus large et plus basse et toujours pour un directeur artistique d'un festival de guitare, une mission anti- peu de amener la guitare toujours dans un contexte qui soit id\u00e9al et adapt\u00e9 pour cet instrument comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, la guitare est un instrument \u00e0 la fois savant et \u00e0 la fois populaire oui et ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui font qui sont vraiment la nature de l'instrument doivent \u00eatre mis ensemble, nous essayons de le faire avec cette programmation assez vari\u00e9s sur ces 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [83%] :\r\nOn va la mettre en lien sur notre site RTS Point CH Marovic Magma la page internet du Festival international de Guitare de Versoix je vous laisse passer la parole \u00e0 monsieur de l'homme, Olivier de l'homme, donc attach\u00e9 de la ville de Versoix, fan de Guitare j'imagine que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [85%] :\r\nOui, il m'est arriv\u00e9, m\u00eame en plus du violon parfois de la guitare, j'en ai vu d'ailleurs, il faut avouer, il y a un instrument \u00e0 disposition, je sais pas, je sais plus qui sont va \u00e7a peut-\u00eatre une autre fois si vous voulez bien ce festival international de Guitare il est n\u00e9e effectivement au d\u00e9part de 4 week- end Guitare 4 concerts de r\u00e9parties sur un mois, au moins de Mars, Mars effectivement c'\u00e9tait jusqu'en 2014 et l\u00e0, on a voulu en 2015, renouveler tout cela ramasser les dates de mani\u00e8re \u00e0 ce que des passionn\u00e9s puissent venir parfois d'assez loin \u00e0 venir passer un week- end Versoix on a de quoi recevoir avec le Nouveau Centre culturel le Bol\u00e9ro avec des infrastructures puisque Versoix c'est compl\u00e8tement redessin\u00e9 red\u00e9velopper reconstruit et on accueille ainsi ce festival international de mani\u00e8re nouvelle avec exposition, un salon des luthiers \u00e9galement c'est int\u00e9ressant, un concours international avec des jeunes, des moins jeunes, il y a 2 cat\u00e9gories, on pourra assister bien s\u00fbr \u00e0 ces \u00e9preuves et puis des concerts dans des salles adapt\u00e9es \u00e0 la fois au sein du Bol\u00e9ro qui est au coeur de de Versoix, c'est le b\u00e2timent culturel qui est face \u00e0 la gare de Versoix et puis \u00e9galement \u00e0 la salle Lachenal, qui est une salle qui peut accueillir jusqu'\u00e0 450 places mais \u00e9galement concerts de jazz qui aura lieu le vendredi soir, vendredi 30 octobre car de bon s\u00e9jour avec eux, Christophe Le et Filippo r\u00e8gle n'\u00e9tait donc \u00e7a nous fait 3 lieux tout \u00e7a absolument 3 lieux 4 concerts, une Exposition 3 du et puis une ambiance permanente pendant tout Louis Kahn autour de la guitare, il faut donc venir au Bol\u00e9ro, on peut aller sur le site internet Bol\u00e9ro Versoix Point CH Bol\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [71%] :\r\nOn n'est pas mentionn\u00e9 monsieur de l'homme, c'est que tout ceci est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:42) [90%] :\r\nEnti\u00e8rement c'est libre, gratuit, et \u00e7a c'est vraiment la volont\u00e9 de la commune de faire que l'on puisse venir comme \u00e7a se se frotter \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois artistique musicaux mais \u00e9galement l'Exposition la lutherie, qu'on puisse vraiment s'immerger la dedans c'est important comme de respirer de l'air pur ou boire de l'eau du lac o\u00f9 se promener dans les bois de Versoix, c'est gratuit et \u00e7a, on y tient beaucoup, donc il faut venir avec des amis, avec sa famille et venir assister \u00e0 ces ces concerts venir voir l'Exposition au Bol\u00e9ro de Versoix ce week- end, donc du vendredi 30 octobre jusqu'au 1er novembre et on fera une petite vir\u00e9e d'ouverture le jeudi 29 octobre avec num\u00e9ration de l'Exposition, un paradis chaud au coeur de la guitare mexicaine avec les photographies revendique Ari Francisco Gill. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0, vous connaissez \u00e9galement \u00e9videmment Alessio aussi jouera bien s\u00fbr dans le festival de bien, merci beaucoup pour cette visite, merci Olivier Delos merci beaucoup et tout \u00e7a n'Bogdanovic merci \u00e0 nouveau puis Alessio Nebbiolo je profite pour rappeler que vous \u00eates directeur artistique du festival, mais que vous serez \u00e9galement sur la sc\u00e8ne pour proposer un concert l'occurrence le programme du concert se trouve sur un CD qui vient de sortir, il y a quelques mois, c'est un CD consacr\u00e9s au travail d'Astor Piazzolla et avec ce quartette Orf\u00e9o, donc il serait invit\u00e9 \u00e9galement pour les pour les concerts, on va, on va se quitter \u00e9coutez un extrait de ce disque avec les 4 saisons de Buenos-Aires du grand Astor Piazzolla messieurs merci beaucoup pour la visite, merci au merci \u00e0 vous pensez. \r\nLa guitare d'Alessio Nebbiolo accompagn\u00e9s ici par le Quartette Orf\u00e9o extrait des 4 saisons de Buenos-Aires d'Astor Piazzolla donc au programme de ce disque qui est sorti il y a quelque temps chez brillante classique et Alessio Nebbiolo, qui \u00e9tait \u00e9galement en concert sera le 31 octobre \u00e0 20 heures 30, dans le cas du Festival international de la guitare, du 29 octobre au 1er novembre avec un page internet qu'on va mettre en ligne sur notre site, vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T12:16:13Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nebiolo, Alessio", "role": "Guitariste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bogdanovic, Dusan", "role": "Guitariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C473EE0-33CE-4D7A-95CA-B6058654AE91", "internalArchiveId": "9C473EE0-33CE-4D7A-95CA-B6058654AE91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Psychose et cerveau\", \"L'intelligence des abeilles\", et \"Cri ou testicules: la s\u00e9duction chez les singes hurleurs\".", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159928", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences / CQFD_2015-10-26T10:04:15_actu", "CQFD du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. Au programme: \"Psychose et cerveau\", \"L'intelligence des abeilles\", et \"Cri ou testicules: la s\u00e9duction chez les singes hurleurs\"."], "variantIds": ["ece-7159928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-03T18:08:17Z", "speechToTexts": ["03.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSexualit\u00e9 on prend donc des nouvelles des derni\u00e8res recherches scientifiques avec vous ma avec notamment un un th\u00e8me in\u00e9puisable, le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, le cerveau qui intriguent, \u00e9tonnent toujours, et m\u00eame ceux qui font de la recherche dans ce domaine, en l'occurrence, ce sont des chercheurs britanniques qui ont \u00e9tudi\u00e9 le cerveau de patients, des patients pr\u00e9sentant des signes de psychose et qui souffre d'hallucinations, il se trouve que ces personnes arrivent plus facilement \u00e0 donner du sens aux images ambigu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que le fait d'avoir une psychose am\u00e9liore certaines performances du cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est ce qui est \u00e9tonnant m\u00eame hallucinant 6 ou dire d'ailleurs une hallucination qu'parce que c'est, c'est une fa\u00e7on rapide et tr\u00e8s simplifi\u00e9e d'analyser ce qui nous entoure, mais une fa\u00e7on fausse malheureusement donc pour analyser ce qui nous entoure, on ne dispose pas toujours des informations qui nous sont n\u00e9cessaires sur le moment alors on compl\u00e8te l'analyse : avec des connaissances qu'on a d\u00e9j\u00e0 est -ce que vous pouvez nous donner un exemple, mais bien s\u00fbr, imaginez que vous rentrez chez vous, oui vous voyez une forme sombre qui se d\u00e9place un petit peu furtivement, mais vous ne paniquez pas parce que vous savez que vous avez un chat oui, en r\u00e9alit\u00e9, vous avez pas eu le temps de voir correctement l'Ovi votre chat c'est comme ceux qui savent oui, oui, pardon, je vous \u00e9coute, ce matin, oui, mais si on vous le demande : vous jurez que vous l'avez vu, parce que votre votre cerveau a reconstruit son image \u00e0 partir de vos souvenirs et de vos connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [84%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que l'\u00e2ge, vous \u00eates en train de me dire : je souffre de psychose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [90%] :\r\nNon, non, pas encore, avec l'exemple de votre choix, je voulais juste vous montrer qu'on a tout \u00e7a, m\u00e9canisme de construction d'image, vous avez cru, vous avoir votre chat chez vous c'est tout \u00e0 fait normal il y a pas de quoi s'inqui\u00e9ter, mais chez les personnes qui souffrent d'hallucinations, ce m\u00e9canisme de reconstruction d'image fonctionne de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e et c'est ce qui conduit \u00e0 tordre la r\u00e9alit\u00e9 je vous vous redonne un autre exemple : oui, vous voyez une ombre furtive, vous \u00eates convaincu que c'est votre choix, alors qu'on est \u00e0 la radio et que votre chat \u00e0 la maison, l\u00e0 on peut parler d'une hallucination, on va parler encore de de psychose parce que vous pouvez avoir une hallucination sans \u00eatre forc\u00e9ment souffrir de psychose, mais ce que les chercheurs ont remarqu\u00e9, c'est que les personnes qui pr\u00e9sentent des signes de Psychose \u00e9tait beaucoup plus rapide que des sujets souvent quand on leur demande d'interpr\u00e9ter des images d'halluciner de mani\u00e8re artificielle, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [86%] :\r\nJ'ai, j'ai vu cette on est tout de suite, je vais vous dire que c'\u00e9tait mon chat, alors que la radio, enfin voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a je vais je vais plus vite qu'une personne qui serait pas soumises \u00e0 ce genre de, de, de, de probl\u00e8mes comment est -ce qu'on le sait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nEh bien on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 des gens, des images en noir et blanc avec des taches, des images qui repr\u00e9sente pas grand chose, mais dans lesquels on peut avec un petit peu d'un peu d'imagination d\u00e9cel\u00e9 un personnage, on en profite aussi pour stimuler le cerveau en pr\u00e9sentant tour \u00e0 tour des vraies photos en couleur et des images en noir et blanc, on constate que les performances de son am\u00e9lior\u00e9 pour tous les sujets donc, globalement, les gens, avoir plus de personnages dans les images en noir et blanc, en revanche, et c'est \u00e7a qui est important, les personnes qui ont des sympt\u00f4mes de psychose sont nettement, nettement plus dou\u00e9 pour cet exercice, ce qui fait dire aux auteurs de cette recherche que ce trouble psychiatrique n'est pas forc\u00e9ment du hand guillemets un cerveau mais plut\u00f4t un cerveau qui se qui fait beaucoup trop bien son travail d'interpr\u00e9tation de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nEt d'ailleurs, vous \u00eates venu avec des images en noir et blanc et on va tester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [69%] :\r\nC'est en Direct, pour avoir fait des choix qui sont stabilis\u00e9s, si vous avez sur l'ann\u00e9e, on a test\u00e9 l'autre jour, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide pas \u00e7a vous inqui\u00e8te maintenant oui, un parcours complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [83%] :\r\nMerci beaucoup ou continue d'ailleurs \u00e0 parler du du cerveau, mais de celui des des abeilles, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [86%] :\r\nDes abeilles dont l'Intelligence surprend aussi, des chercheurs qui sont berlinois, cette fois -ci, alors on sait depuis quelques ann\u00e9es que les abeilles sont capables d'apprentissage en par exemple elle elles une couleur avec une odeur et il y a une r\u00e9compense alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [76%] :\r\nDonc, c'est dire qu'une fleur qui sont bons et qui a une certaine couleur mal abeilles va tout de suite en souvenir, il va l\u00e0 aller la butiner c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [82%] :\r\nExactement, donc une m\u00e9moire mais l\u00e0 aussi la facult\u00e9 de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une qualit\u00e9 qu'on pr\u00eate aux humains ou aux grands singes, mais il se trouve que la petite abeille arrive assez bien d'ailleurs, en laboratoire on diffuse 2 odeurs \u00e0 l'chaque fois qu'on le diffuse une des 2 auteurs l'abbaye re\u00e7oit une gouttelette de sucre, elle apprend \u00e7a, donc elle sort sa trompe son propos et laisse le sucre, en revanche, lorsque les 2 odeurs sont diff\u00e9rentes, et simultan\u00e9ment la ne re\u00e7oit rien la veille, elle est un peu comme nous, hein, dans un 1er temps, elle s'attend \u00e0 recevoir 2 gouttes de sucre blanc les les 12 heures en m\u00eame temps qu'il fait dans l'air et en ne voyant pas venir le sucre bah, comme nous apprend le truc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\nOui, parce que c'est quand m\u00eame du coup un probl\u00e8me complexe, elle doit \u00eatre capable de se dire que si une des 2 odeurs et l\u00e0 elle aura sans sucre, mais il doit se dire de ne pas avoir de de r\u00e9action, si les 2 odeurs sont l\u00e0 en m\u00eame temps et puis du coup, elle doit se retenir de de sortir sa trompe c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [92%] :\r\nExactement et c'est ce qu'on appelle aussi une discrimination non lin\u00e9aire et ceci a permis aux chercheurs de trouver que certaines structures particuli\u00e8res du cerveau des insectes, les corps p\u00e9doncule et ce club justement de cette r\u00e9solution d'un probl\u00e8me complexe alors au-del\u00e0 du fait que c'est fascinant, ce type d'\u00e9tude va aussi permettre d'imaginer de nouveaux mod\u00e8les d'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:03) [83%] :\r\nPourquoi on ne remplit pour les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [74%] :\r\nQu'est -ce qui se passe, on pas qu'est -ce qu'on entend, ce sont des singes hurleurs comme Jean-Claude Galy remont\u00e9e voir, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [79%] :\r\nC'est assez impressionnant, on vraiment la baignoire qui vivent d'un petit peu, bon je suis, vous aviez parl\u00e9 Fabienne Berger oui, ah c'est vrai, j'ai pas : voil\u00e0 o\u00f9 on arrive \u00e0 ce et c'est alors le Crime belle-m\u00e8re comme c'\u00e9tait assez puissant, \u00e7a signifie : c'est vrai que \u00e7a se passe pas dans une salle, voil\u00e0 c'est \u00e7a se passe dans la jungle, on peut les entende jusqu'\u00e0 un kilom\u00e8tre, ce sont des singes qui vivent dans la zone tropicale en Am\u00e9rique du Sud, il pousse justement s'\u00e9crie assez impressionnant, alors que ce sont des animaux qui font. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [81%] :\r\nAu maximum 15 kilos selon les esp\u00e8ces et on a d\u00e9roul\u00e9 Brender noire et une des particularit\u00e9s justement de ce groupe de primates qu'ils ont des cordes vocales tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, ils ont aussi un aussi oui de particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 crier de cette fa\u00e7on le cerne ce qui se trouve dans le Gange qui a la forme d'un d'un Y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [75%] :\r\nD'accord, mon joli merci beaucoup de mal \u00e0 au fait d\u00e9couvrir \u00e7a, on va s'int\u00e9resser \u00e0 leur cerveau aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [79%] :\r\nAbsolument pas un enfant non, non, pas du tout, c'est une \u00e9tude parue dans h\u00e9ritier, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e aux cris de singes hurleurs et \u00e0 la taille de leur test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [73%] :\r\nL\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait de la sodium est plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [93%] :\r\nSauf que les singes qui hurle le plus fort, sont aussi ceux qui ont les plus petits testicules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [73%] :\r\nEh ben content d'apprendre \u00e0 faire appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est rigolo, mais c'est un sujet qui int\u00e9resse vraiment les sacoches chercheurs de Cambridge en Grande-Bretagne parce qu'il s'agit d'une indication s\u00e9rieuse qui d\u00e9montre que chez toutes les esp\u00e8ces, il y a une forme de compromis entre les capacit\u00e9s vocales et la production de sperme et cette d\u00e9couverte est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'elle vient conforter l'id\u00e9e de s\u00e9lection sexuelle de Charles Darwin c'est hypoth\u00e8se voudrait que les esp\u00e8ces doivent en quelque sorte faire un compromis entre les attributs physiques utile pour la s\u00e9duction et les attributs qui optimise les chances de fertilisation donc dans le cas de ces singes hurleurs la tribu de s\u00e9duction, c'est parce que ce Cri ben il fait tomber les femelles \u00e0 la ronde, oui c'est \u00e7a, oui, oui, c'est-\u00e0-dire et les attributs qui les chances de fertilisation, les tests. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [75%] :\r\nDonc le singes hurleurs qui a de petits testicules investit plus dans son cri pour s\u00e9duire la la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [84%] :\r\nExactement, \u00e0 moins que \u00e7a soit le contraire parce que toutes ces astuces sont quand m\u00eame co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique pour d\u00e9velopper l'aussi il il faut de l'\u00e9nergie, c'est NRJ et utilis\u00e9 au d\u00e9triment des testicules qui restent plus petits mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, un plus gras, plus puissant, augmente les chances d'accouplement du chauffeur singes hurleurs notamment en dissuadant les autres de s'approcher de celle qu'il convoite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [90%] :\r\nOui, je vois ce que voulait dire c'est un peu le serpent qui se se mord la queue, mais en gros, c'est un peu comme les pans ou d'autres oiseaux qui se pare de belles couleurs vives comme \u00e7a hein pour pour s\u00e9duire les les femelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [86%] :\r\nOui, oui, oui, justement tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, on connaissait ces exemples d'oiseaux ou les par exemple qui ont des grands bois qui se permettent de servir s\u00e9duire les femelles, mais on n'avait pas encore d'exemples chez les primates est -ce que ce ce que justement, les chercheurs ont pu prouver et d'ailleurs je me demande si Cambridge poussera ce Jean d'un aller chez les primates sup\u00e9rieurs comme chez les hominid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nLes hominid\u00e9s comme celui -ci, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [71%] :\r\nJ'disant je crois un taille de son nom, c'est vrai, oui je sais, vous avez tout le groupe, les cris de singe et je voulais et la taille de leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [88%] :\r\nTesticules donc qui nous \u00e9claire sur les th\u00e9ories de Darwin l'Intelligence des abeilles et le fonctionnement de notre cerveau, c'\u00e9tait votre s\u00e9lection de nouvelles scientifique du jour, merci beaucoup, Khamis se rajouterait une petite nouvelle, si vous n'avez rien de pr\u00e9vu ce soir \u00e0 17 heures 30 on peut vivement vous recommander de vous rendre \u00e0 l'EPFL l\u00e0 se d\u00e9roulera, en effet, une comp\u00e9tition tout \u00e0 fait original est ouverte au public, ma th\u00e8se en 180 secondes 14 doctorant doctorante ou Docteur fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s vont pr\u00e9senter en 3 minutes, donc leur sujet de recherche, l'id\u00e9e c'est qu'ils le fassent en termes simples, en public, donc un grand public comme nous et et devant un jury qui sera compos\u00e9e de chercheurs de journalistes, de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, Bastien Confino y sera et on reviendra demain matin sur cette comp\u00e9tition et donc si vous voulez la vivre en Direct ma th\u00e8se en 180 secondes c'est ce soir \u00e0 17 heures 30 au Learning Center de l'EPFL dans un instant, il est 10 heures et quart dans un instant le bienfait des placebo en cas de d\u00e9pression CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T10:38:41Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-203F3E0A-ED89-4E83-A6F9-DC7252E90B10", "internalArchiveId": "203F3E0A-ED89-4E83-A6F9-DC7252E90B10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 26.10.2015", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 82, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159674", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-10-26T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 26.10.2015"], "variantIds": ["ece-7159674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T15:12:27Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLa revue de presse, il a voulu dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [86%] :\r\nEt on commence cette semaine de revue de presse du web avec du d\u00e9tournement d'image, vous pouvez trouver \u00e7a sur le compte Instagram du d\u00e9nomm\u00e9 Paperboy il y au, voil\u00e0, c'est son nom, Paperboy oh ben, je vais l'appeler Paperboy au lard, il se trouve d\u00e9sormais partout sur le Net un, vous pouvez vous en rendent compte, en \u00e9coutant apiculture qui met r\u00e9guli\u00e8rement des artistes de la toile en avant et puis, il nous arrive aussi d'en d\u00e9nicher dans cette revue de presse du web, le monsieur qui nous int\u00e9resse aujourd'hui s'appelle donc Paperboy dans son nom Paperboy on peut d\u00e9j\u00e0 savoir comment ils proc\u00e8dent en fait comme l'artiste de la semaine derni\u00e8re qui d\u00e9coup\u00e9e dans du carton et utiliser la palette de couleurs, de la nature Paperboy utilise la perspective de photos de monuments et de b\u00e2timents en y ajoutant des petits personnages d\u00e9coup\u00e9s dans du papier, l'id\u00e9e est super simple mais elle fonctionne vachement bien sur le compte Instagram de Paperboy au vous pourrez donc voir une statue de sir\u00e8nes avec une perche \u00e0 celle -ci, un b\u00e2timent de type Capitol transform\u00e9e en glace g\u00e9ante ou encore un bateau enferm\u00e9 dans une fosse, bouteilles en papier le compte Instagram de Paperboy vous allez pouvoir vous aux aux rendent compte de l'ing\u00e9niosit\u00e9 de ce monsieur, je vous poste de lire tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T15:46:12Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECC8F47B-BCBA-48FD-9D9F-E3C271F44160", "internalArchiveId": "ECC8F47B-BCBA-48FD-9D9F-E3C271F44160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE aurait \u00e9t\u00e9 avertie des pratiques des fabricants automobiles en 2013", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "L'UE aurait \u00e9t\u00e9 avertie des pratiques des fabricants automobiles en 2013 \r\nLe truquage de moteurs pour manipuler les \u00e9missions polluantes des voitures \u00e9tait une pratique connue, bien avant le d\u00e9but du scandale Volkswagen... \r\nC'est en tout cas ce qu'on peut lire dans le quotidien Financiel Times.. \r\nLe journal cite une lettre que le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement a envoy\u00e9e en 2013 \u00e0 son coll\u00e8gue de la politique industrielle, pour s'inqui\u00e9ter de ces pratiques, \r\nBlandine Milcent.\r\nExactement, cette lettre, cit\u00e9e par le Financial Times, est dat\u00e9e de f\u00e9vrier 2013. Et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement explique en substance au commissaire \u00e0 la politique industrielle: des moteurs sont truqu\u00e9s pour fausser les tests antipollution. Plus exactement, il d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0la performance des moteurs est ajust\u00e9e pour se conformer au cycle de test\u00a0\u00bb, malgr\u00e9\u00a0 \u00ab une hausse spectaculaire des \u00e9missions en dehors de ce contexte\u00a0\u00bb. En clair\u00a0: comme beaucoup d'organisations \u00e9cologistes, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient donc au moins au courant du probl\u00e8me, \u00e0 d\u00e9faut peut-\u00eatre de savoir dans le d\u00e9tail de quels constructeurs il s'agissait. Volkswagen n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces informations. Mais on peut se demander dans ces conditions, puisque le probl\u00e8me \u00e9tait clairement identifi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, si ces pratiques en interne \u00e0 Wolfsburg n'\u00e9taient effectivement connues que d'un \u00ab\u00a0petit groupe de personnes\u00a0\u00bb, comme le groupe l'a toujours affirm\u00e9.\r\nRelance\u00a0: selon la presse allemande, Volkswagen r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 faire \u00e0 ses clients une offre commerciale pour reprendre les mod\u00e8les trafiqu\u00e9s.\r\nOui, c'est ce qu'affirme l'agence de presse allemande DPA. Volkswagen envisagerait de proposer de g\u00e9n\u00e9reuses ristournes aux clients\u00a0qui \u00e9changeraient un v\u00e9hicule truqu\u00e9 contre un nouveau mod\u00e8le. Cette offre ne s'appliquerait qu'\u00e0 sa client\u00e8le en Allemagne donc ne concernerait que 2,4 millions de v\u00e9hicules sur les 11 millions recens\u00e9s \u00e0 travers le monde. Le groupe n'a pas confirm\u00e9 ces informations. Mais cela lui permettrait de maintenir ses ventes, en conservant ses clients. D'autant qu'une mauvaise nouvelle est encore tomb\u00e9e ce matin pour Volkswagen. Vous savez que VW avait pris la place de premier constructeur automobile mondial \u00e0 Toyota sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e. Et bien le Japonais vient de reprendre son rang sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e. A signaler que le scandale n'a pas encore eu d'effets sur ces r\u00e9sultats.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UE aurait \u00e9t\u00e9 avertie des pratiques des fabricants automobiles en 2013 / 12H30_2015-10-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Selon le Financial Times, le truquage de moteurs pour manipuler les \u00e9missions polluantes des voitures \u00e9tait une pratique connue, bien avant le d\u00e9but du scandale Volkswagen. Le journal cite une lettre que le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019environnement a envoy\u00e9e en 2013 \u00e0 son coll\u00e8gue de la politique industrielle, pour s\u2019inqui\u00e9ter de ces pratiques."], "variantIds": ["ece-7180740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T17:20:34Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe truquage de moteurs pour manipuler les \u00e9missions polluantes des voitures \u00e9tait une pratique connue bien avant le d\u00e9but du scandale, Volkswagen, c'est en tout cas ce qu'on peut lire dans le quotidien enfin Times, le journal cite une lettre que le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement a envoy\u00e9e en 2013 \u00e0 son coll\u00e8gue de la politique industrielle pour s'inqui\u00e9ter de ces pratiques, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nExactement cette lettre cit\u00e9e donc par le une insulte Times est dat\u00e9e de f\u00e9vrier 2013 et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement, explique en substance au commissaire \u00e0 la politique industrielle, des moteurs sont truqu\u00e9s pour fausser les tests antipollution plus exactement, il d\u00e9clare la performance des moteurs est ajust\u00e9e pour se conformer au cycle de tests, malgr\u00e9 une hausse spectaculaire des \u00e9missions en dehors de ce contexte, en clair, comme beaucoup d'organisations \u00e9cologistes, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient donc au moins au courant du probl\u00e8me \u00e0 d\u00e9faut peut-\u00eatre de savoir dans le d\u00e9tail, de quels constructeurs, il s'agissait, volkswagen n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces informations, mais on peut se demander dans ces conditions, puisque le probl\u00e8me \u00e9tait clairement identifi\u00e9 \u00e0 Bruxelles si ces pratiques en interne \u00e0 Wolfsburg n'\u00e9tait pas effectivement connues une \u00e9taient effectivement connues que d'un petit groupe de personnes comme le groupe l'a toujours affirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nEt selon la presse allemande, Blandine Milcent volkswagen envisagerait de faire, \u00e0 ses clients une offre commerciale pour reprendre les mod\u00e8les trafiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'affirme l'agence de presse allemande DPA volkswagen envisagerait de proposer de g\u00e9n\u00e9reuses ristournes aux clients qui \u00e9changeraient un v\u00e9hicule truqu\u00e9 contre un nouveau mod\u00e8le cette offre ne s'appliquerait qu'\u00e0 sa client\u00e8le en Allemagne, donc ne concernerait que2,4 millions de v\u00e9hicules sur les 11 millions recens\u00e9s \u00e0 travers le monde, le groupe n'a pas confirm\u00e9 ces informations, mais cela lui permettrait de maintenir ses ventes en conservant ses clients, d'autant qu'une mauvaise nouvelle est encore tomb\u00e9e ce matin pour Volkswagen, vous savez que vv avait pris la place de 1er constructeur automobile mondial \u00e0 Toyota sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien, le Japonais vient de reprendre son rang sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e 2015, les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e 2015 pardon \u00e0 signaler que le scandale n'a pas eu d'effet sur ses r\u00e9sultats, merci : Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T11:50:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60177F3B-4FFB-4B57-A7C8-D48F47DE8F08", "internalArchiveId": "60177F3B-4FFB-4B57-A7C8-D48F47DE8F08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 (1/5) : Ivan Moravec (Tch\u00e9quie | 9 novembre 1930 - 27 juillet 2015)", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli. N\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation. \r\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation. Disciple de Pierre Sancan \u00e0 Paris, de Bruno Seidlhofer \u00e0 Vienne et de Carlo Zecchi \u00e0 Vienne, il est professeur et doyen du d\u00e9partement de piano de la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne - le plus jeune pianiste jamais nomm\u00e9 en Suisse \u00e0 la t\u00eate d'une classe de virtuosit\u00e9. Apr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9rie en avril 2014 consacr\u00e9e \u00e0 cinq \"monstres sacr\u00e9s\" (Busoni, Kempff, Gilels,Lipatti et Michelangeli), il nous sert \u00e0 nouveau de guide durant toute une semaine au fil de la carri\u00e8re et du legs discographique de cinq ma\u00eetres du piano de la g\u00e9n\u00e9ration 1930, moins m\u00e9diatis\u00e9s mais non moins talentueux que les pr\u00e9c\u00e9dents, avec \u00e0 la cl\u00e9 de nombreux t\u00e9moignages in\u00e9dits.", "durationSec": 3363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159572", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicThemes": ["musique classique", "piano", "instrumentiste", "ann\u00e9es 1930"], "thematicPersons": ["Moravec, Ivan"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 26.10.2015", "Musique en m\u00e9moire du 26.10.2015", "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 1/5 / MEM_2015-10-26T10:04:15_musique-en-memoire", "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 1/5 / MEM_2015-10-26T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli.\n\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation.", "Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli.\n\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation."], "variantIds": ["ece-7159573", "ece-7159572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T12:22:08Z", "speechToTexts": ["07.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire bonjour Antonin Scherrer bonjour Jean-Luc Rieder on passe cette semaine avec vous, Antonin et avec le grand pianiste Jean-Fran\u00e7ois Antonioli qui revisitait 5 grands ma\u00eetres du piano tous n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Antonioli bonjour bonjour sur ravi de vous accueillir \u00e0 cette table \u00e0 ce micro de musique en m\u00e9moire pour partager avec vous une nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 des grands pianistes nous avions partag\u00e9 ensemble les musiques de Micha\u00ebl Anne et d'autres grands virtuoses, il y a de \u00e7a peut plus d'une ann\u00e9e et et cette semaine, vous m'avait propos\u00e9 de remettre \u00e7a avec une s\u00e9rie de nouveaux pianiste peut-\u00eatre un petit peu moins connus mais non moins talentueux bien s\u00fbr que nous allons le voir, il s'agit d'Ivan moravec ets qui nous accompagnera aujourd'hui puis demain mardi, Valentine Gheorghiu Alexeeva Heisenberg Lazar Berman et on terminera la semaine vendredi avec Ba\u00e2lons Janice \u00e0 5 m\u00e8tres du piano, n\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque 1928 et 1930 alors avant de plonger dans l'existence et le jeu de de Mohamed peut-\u00eatre juste me dire ce qui a conduit \u00e0 ce choix de pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [91%] :\r\nMais il se trouve que ce sont des pianistes qui ont compt\u00e9 beaucoup pour moi parce que j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 et certains d'entre eux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 des proches dans le cas de Valentine Gheorghiu, il s'agit m\u00eame clairement d'un ami avec lequel j'ai r\u00e9guli\u00e8rement des entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\nPour le laser Berman, nous nous sommes fr\u00e9quent\u00e9s \u00e0 la faveur de concours internationaux dans lesquels nous \u00e9tions dans le jury et pour Alexis et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un ami tr\u00e8s proche \u00e0 un certain moment, et je lui dois beaucoup ce qu'il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bienveillant \u00e0 mon \u00e9gard et je voudrais justement les rendre hommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [91%] :\r\nOn commence donc aujourd'hui avec Ivan moravec sans pianiste tch\u00e8que, n\u00e9 le 9 novembre 1930 est mort, tout r\u00e9cemment, le 27 juillet 2015, avant d'entrer dans l'existence de ce personnage \u00e0 travers des t\u00e9moignages et des enregistrements notamment souvent in\u00e9dits en tout cas tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, que vous avez fait le plaisir d'apporter pour cette \u00e9mission Beethoven sous les doigts d'Ivan, Mohamed VI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [75%] :\r\nVoil\u00e0, nous voil\u00e0 comment. \r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [83%] :\r\nLes partis Crayton dossier la hausse mytheM. films dont on n'a austro- que tels sont les indications pour le pianiste dans ce 1er, mouvement de la vingt-septi\u00e8me Sonate en mi mineur de ici sous les doigts d'Ivan moravec, immortalis\u00e9 en 1964 au Manhattan au Studio de New-York, moi j'extr\u00eamement paru ici sous le Label Sopra c'est vous, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, qui nous l'a men\u00e9e pour \u00e9voquer la trajectoire de ce pianiste, ce que je dois bien avouer, je ne connais pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien et j'imagine qu'une grande partie de nos auditeurs, non plus, pianiste tch\u00e8que, nous l'avons dit n\u00e9 le 9 novembre 1928 et qui est venu au piano, comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [85%] :\r\nEh bien, Ivan moravec avait un grand go\u00fbt pour l'op\u00e9ra et pour la voix qui lui vient de son p\u00e8re, pianiste amateur et chanteur, il \u00e9coute et donc tout enfant, l'ami des artistes comme Carouge au Benjamin Audi et il aimait l'art intens\u00e9ment lyrique et d'ailleurs il a rapport\u00e9 que l'une des premi\u00e8res fois qu'il a entendu une mesure 4 Chopin par Horowitz, c'\u00e9tait je crois son 1er disque, il a \u00e9t\u00e9 enthousiaste, il laisse \u00e9tonn\u00e9 sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de constater que, malgr\u00e9 son \u00e9tat d'impr\u00e9paration, il ait pu identifier en quelque sorte la beaut\u00e9 sans se tromper, et finalement, donc, il s'est mis \u00e0 \u00e9tudier le piano avec une professeur qui s'appelait Erna Greenfield qui \u00e9tait la ni\u00e8ce du pianiste autrichien n\u00e9 \u00e0 Prague Alfred Groenefeld. \r\nQuelqu'un ne se Groenfeld lui- m\u00eame se rattacher \u00e0 la grande \u00e9cole du fameux Coulac \u00e0 Berlin. \r\nEt et \u00e7a donc la 1\u00e8re professeur et puis ensuite, il a \u00e9tudi\u00e9 avec une dame qui s'appelait -il on achetait Panova courtois qui \u00e9tait la fille du du fameux professeur un grand repr\u00e9sentant du piano tch\u00e8que mais qui avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Lvov, qui est aujourd'hui les vivent en Ukraine mais qui, alors, c'\u00e9tait la Pologne et ce monsieur a \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 aussi l'\u00e9l\u00e8ve d'un autre grand pianiste s'appeler \u00c9douard je tol\u00e8re mal moravec n'a pas \u00e9tudi\u00e9 avec les m\u00eames avec sa fille, donc comme je le disais tout \u00e0 l'heure, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de penser que pratiquement toute la formation de moravec sera \u00e9minemment tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [82%] :\r\nEt c'est Chopin que vous avez choisi de nous faire entendre, maintenant je peux pas j'imagine peut-\u00eatre dans l'h\u00e9ritage de cette r\u00e9v\u00e9lation, provoqu\u00e9e par l'\u00e9coute de ce disque d'Horowitz, on va \u00e9couter tout de suite la 4\u00e8me ballade en famille, en tout cas de larges extraits pourquoi Chopin et qu'est -ce qu'il reste quelque chose d'Horowitz dans son jeune Chopin ou, et c'est plut\u00f4t justement c'est c'est professeur madame Groenefeld au Ilona c'\u00e9tait pas Novak Hurteau va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [87%] :\r\nJe pense qu'il va moravec s'\u00e9teint n'artiste \u00e9minemment chez opinion pr\u00e9cis\u00e9ment par son lyrisme et par la noblesse de son jeu par le refus de tout ce qu'on pourrait appeler les effets ext\u00e9rieurs, un grand sens de l'intimit\u00e9 du du d\u00e9tail et cet enregistrement de la 4\u00e8me par l'un de ceux qui l'a r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et qui lui a valu d'\u00eatre remarqu\u00e9e aux \u00c9tats-Unis tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, on est tous comme certains os deviennent en 1969. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:39) [77%] :\r\nChopin et sa 4\u00e8me, ballade en famine Europe 52 lyc\u00e9es sous les doigts d'Ivan moravec, enregistr\u00e9 au coin de certains \u00e0 Vienne en 1969 effectivement un toucher tr\u00e8s d\u00e9licat, beaucoup de lyrisme sous les doigts, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [82%] :\r\nOui, ce qui faut remarquer, c'est qu'\u00e0 part la formation \u00e0 Prague, dont je parlais \u00e0 Toulon, Benedetto Michael Alg\u00e9rie a entendu en 1957 morts arr\u00eate \u00e0 Prague et l'inviter \u00e0 ses cours d'\u00e9t\u00e9 qu'il donnait en Italie sont autant en 1957 qu'en 1958 et la personnalit\u00e9 d'un retour, mais \u00e9t\u00e9 Michelangelo \u00e0 compter beaucoup pour Ivan moravec s'il a compt\u00e9 beaucoup et tout particuli\u00e8rement pour le rapport au son et le rapport \u00e0 l'instrument, le rapport \u00e0 l'instrument, tout le monde sait pratiquement que Michelangelo qui \u00e9tait un maniaque du r\u00e9glage des instruments. \r\nEt on peut dire qui va moravec s'a suivi ce chemin -l\u00e0, c'\u00e9tait quelqu'un qui s'y entendait parfaitement \u00e0 se saisir d'un tournevis et pour ajuster, je ne sais quelle pi\u00e8ce du m\u00e9canisme. \r\nIl avait je crois une exigence extr\u00eamement drastiques avec les accordeurs et on le voit dans un film qui lui est consacr\u00e9, faire des s\u00e9ances interminables de pr\u00e9paration jusqu'\u00e0 ce que le piano, la franchise de tout souci quant aux probl\u00e8mes de r\u00e9glage il voulaient pouvoir se \u00eatre libre, exactement comme Michelangelo en entrant sur sc\u00e8ne ou pour en Studio dans extr\u00eamement, il fallait que le piano ne lui impose aucune contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [82%] :\r\nEst ce qu'il harmoniser ou pr\u00e9parer son piano d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente pour chacun des 10 r\u00e9pertoire ici on entendu Chopin on va r\u00e9entendre Chopin tout \u00e0 l'heure dans sa Barcarolle ou est -ce que finalement c'\u00e9tait un petit peu de piano qu'il recherchait qu'il convenait peut-\u00eatre le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a une belle diversit\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat de moravec l'un sur les instruments puisque, on l'a vu enregistrer souvent sur Stein, oui, mais il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement un consultant pour la maison Petrov, qui est une maison tch\u00e8que, faut -il le rappeler, et il a essay\u00e9 de promouvoir pr\u00e9cis\u00e9ment un type de son celui dont il r\u00eavait et qui n'\u00e9tait pas peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment facile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [88%] :\r\nAlors donc, Michelangelo cette rencontre importante en 1957 et puis, et puis le d\u00e9but d'une certaine gloire internationale en tout cas j'imagine que Michel-Ange, elle y a \u00e9t\u00e9 un un d\u00e9clic pour pour sa carri\u00e8re, puisque c'est \u00e0 partir de ce de ce moment -l\u00e0 qu'il commence \u00e0 jouer de plus en plus, c'est qu'il fait le grand saut, notamment de Prague jusqu'aux \u00c9tats-Unis, Prague qui a quand m\u00eame effectivement une une une importance particuli\u00e8re dans ce long parce qu'il \u00e9tait tch\u00e8que mais vous parler d'un d'un 1er concerto de Prokofiev jou\u00e9 sous la baguette de Calan ne le oui aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et finalement ce pianiste au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [92%] :\r\nOui, mais je pense que l'audience dans le monde provient surtout du fait que, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 un enregistrement Audio d'un r\u00e9cital de Prague et un connaisseur qui est -ce occuper d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelait pr\u00e9cis\u00e9ment connaisseur Society, petite soci\u00e9t\u00e9 Audiofina am\u00e9ricaine \u00e0 n\u00e9gocier avec les autorit\u00e9s tch\u00e8ques pour engager le jeune moravec et donc en 1962 il a fait les premiers enregistrements de ce qui allait devenir une longue s\u00e9rie, et c'est, c'est, au fond, cela qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moravec \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res apr\u00e8s tr\u00e8s rapidement la carri\u00e8re de Mohamed VI s'est d\u00e9velopp\u00e9e outreAtlantique notamment \u00e0 la faveur d'un engagement par Georges celle qui l'a pri\u00e9 de venir jouer \u00e0 Cleveland, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment un signe de reconnaissance prodigieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [91%] :\r\nEt donc, effectivement, le d\u00e9but d'une d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande carri\u00e8re, on le voit \u00e0 Chicago \u00e0 New-York surtout et plus de 100 travers\u00e9e transatlantique \u00e9galement donc en fait il il a men\u00e9 une une certaine double carri\u00e8re entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait quelque chose de fr\u00e9quent \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [85%] :\r\n\u00e9poque mais je pense que \u00e7a s'est pass\u00e9 avec certains artistes, n'oublions pas que, par exemple, Dutilleux entend compositeur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lui aussi beaucoup par les \u00c9tats-Unis, parcelle par Munnich par des gens qui qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute, alors qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, en France, peu de gens s'int\u00e9ressent aussi \u00e0 Dutilleux Cisneros, j'ai des orni\u00e8res. \r\nOu quelques autres chefs mais enfin il n'\u00e9tait pas particuli\u00e8rement en faveur et pour moravec s'apparente la Tch\u00e9quie et je pense que sont les \u00c9tats-Unis qui d'abord ont vraiment connu cet artiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [87%] :\r\nNous aurons l'occasion tout \u00e0 l'heure de d'\u00e9couter quelques-uns de ces enregistrements am\u00e9ricain un peu plus proche de nous, puisqu'il s'agira de demain turc a enregistr\u00e9 \u00e0 New-York en 1989 mais donc comme promis ici apr\u00e8s la 4\u00e8me, ballade, je vous propose et vous nous proposez, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, qui ne guide toute cette semaine dans cette s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire qui ont propos\u00e9 cette Barcarolle enfin di\u00e8se majeur, puis 60 une oeuvre magnifique, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de pr\u00e9senter, si ce n'est peut-\u00eatre sous l'angle du pianiste que vous \u00eates et qui avait enregistr\u00e9 tout r\u00e9cemment au Victoria Hall de Gen\u00e8ve cette Barcarolle, de m\u00eame que les 24 Pr\u00e9ludes opus 28 qu'on aura l'occasion de d\u00e9guster toute cette semaine, en fin d'\u00e9mission cette par Carole pour vous et pour Chopin, qu'est ce qu'elle repr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:16) [84%] :\r\nEh bien la Barcarolle c'est l'un des grands sommets de la production d'Chopin c'est tout \u00e0 la fin de sa vie, c'est l'puis 60 c'est une pi\u00e8ce qui pose des probl\u00e8mes sonores tr\u00e8s complexe, il y a des une p\u00e9nalisation originale voulue par Chopin not\u00e9 tr\u00e8s attentivement, il y a, on a dit quelques fois que s'\u00e9tait une sorte Embarquement pour Cyth\u00e8re de de Chopin peut comme une pour Debussy, c'est le cas de l'joyeuse, il faut r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er un monde magique et et d'intense lyrisme et \u00e7a, mais ce n'est pas facile du tout, il y a peu de pianistes je pense qui ont donn\u00e9 des versions vraiment tr\u00e8s enthousiasmante cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [80%] :\r\nIvan dans Haaretz en tout cas le r\u00e9ussit, c'est pourquoi nous l'\u00e9coutons ici dans l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette Barcarolle enfin di\u00e8se majeur depuis 62 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin immortalis\u00e9 comme tout \u00e0 l'heure, la 4\u00e8me, ballade certains os deviennent en 1969 par exception toute r\u00e9cente sous le Label soupe raffolent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:30) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:20) [70%] :\r\nPour lui, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:41) [85%] :\r\nLa Barcarolle enfin di\u00e8se majeur 62 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin de tels qu'interpr\u00e9t\u00e9s en 1969 au comme certains os deviennent par le pianiste tch\u00e8que Ivan moravec ets le 1er pianiste que vous nous proposez, toute cette semaine, de red\u00e9couvrir dans Musique en 20 mois, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, enregistrement paru chez Sopra, comme tous les autres que l'on a entendu jusqu'ici mais Sopra c'est une affaire un petit peu particuli\u00e8re parce que, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, c'est d'aborder des Am\u00e9ricains qui l'ont enregistr\u00e9 pendant longtemps il n'a pas \u00e9t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [88%] :\r\nC'est cela en fait entre 1960 et 1990 ses disques non pas vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s en Tch\u00e9quie parce que ils \u00e9taient publi\u00e9s par les Am\u00e9ricains et qu'ils auraient co\u00fbt\u00e9 beaucoup trop cher, \u00e9videmment, les cours des devises n'aurait pas permis d'importer des disques am\u00e9ricains en Tch\u00e9quie, vers l'an 2000 Ivan moravec pu devenir le propri\u00e9taire de ses propres pr\u00e9sence extr\u00eamement et alors, c'est ainsi qu'il a pu proposer \u00e0 la grande maison discute sous faune une licence qui a permis de commercialiser non seulement en Tch\u00e9quie, mais aussi dans toute l'Europe, ces enregistrements qui n'\u00e9tait arriv\u00e9 finalement qu'au compte- gouttes dans des circuits qui n'\u00e9taient pas ceux de la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:07) [85%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que sous la forme de coffrets ils arrivent effectivement chez nous des t\u00e9moignages effectivement d'enregistre ment r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Vienne, mais \u00e9galement comme nous allons nous en rendent compte maintenant \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, la la vingt-septi\u00e8me sonate de v\u00e9to n'\u00e9tait enregistr\u00e9 au moins attentat au Studio de, de New-York, ici les Mazurkas que vous avez choisi de nous faire \u00e9couter l'ont \u00e9t\u00e9, autre choix vignes mieux et crawl, je ne connais pas \u00e0 New York, l'ann\u00e9e de la chute du mur de Berlin en 1989 quelques mazurkas, qui sont \u00e9galement, nous le disions, le choix d'Ivan moravec, vous avez l'occasion, vous le disiez de de parler avec lui, c'est lui- m\u00eame, en tout cas dans le cas de mort arr\u00eate c'est assez particulier, on est tr\u00e8s honor\u00e9 ici sur Espace 2 c'est lui- m\u00eame qui a fait ce choix de pi\u00e8ces que nous \u00e9coutons ses pi\u00e8ces pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, peut-\u00eatre les plus belles r\u00e9ussites, c'est quelqu'un qui \u00e9tait assez difficile par rapport au \u00e0 ses propres enregistrements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:04) [91%] :\r\nMoi je pense comme tout vrai grand artiste, il \u00e9tait tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de ce qu'il avait produit et je lui ai demand\u00e9 ce qu'\u00e9taient les enregistrements, dont il \u00e9tait le plus fier, \u00e9videmment, il m'a parl\u00e9 de l'opus 90 de Beethoven, de la 4\u00e8me Ballade de Chopin de la Barcarolle de certaines Mazurkas et de pi\u00e8ces de Debussy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:27) [88%] :\r\nEt de Ravel que nous \u00e9couterons tout \u00e0 l'heure ce point vous avez eu l'occasion d'en parler \u00e9galement avec Ivan moravec ets Chopin et toute la probl\u00e9matique des sources je crois savoir que vous \u00eates assez proche de Jean-Jacques, un grand sp\u00e9cialiste de la musique de Chopin, qu'en est -il de ces fameuses sources de cette fameuse mani\u00e8res d'interpr\u00e9ter toutes ces \u00e9ditions dans diff\u00e9rents pays, voulue par Chopin en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque, quand on fait aujourd'hui, quelle marge de manoeuvre pour un pianiste pianiste que vous \u00eates et qui avait justement tout r\u00e9cemment enregistr\u00e9s, notamment ces 28 Pr\u00e9ludes et \u00e7a Barcarolle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:03) [83%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, Ivan moravec c'est tr\u00e8s attentifs aux \u00e9ditions et aux p\u00e9d\u00e9s Lisa Sion d'Chopin et je peux vous r\u00e9v\u00e9ler sans trahir un secret que Jean-Jacques avec Evelyne guerre lorsqu'il a d\u00e9couvert mort arr\u00eate a \u00e9t\u00e9 enthousiaste de son heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:20) [88%] :\r\nOn va le constater encore une fois, maintenant, en \u00e9coutant quelques unes de ses Mazurkas qu'il vous a recommand\u00e9 d'\u00e9couter donc en telle qu'enregistr\u00e9e \u00e0 New-York en 1989 et toujours paru jusqu'\u00e0 nous sous le Label sous pression. \r\nChopin et ses Mazurkas ici sous les doigts d'Ivan moravec 700 1989 au travail C\u00e9line lignes BenQ mieux de New-York, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, Ivan dans Haaretz \u00e0 New-York, mais d'abord il y a eu Chicago, si je ne m'abuse, o\u00f9 il est arriv\u00e9 sur les traces d'un autre grand Tch\u00e8que exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le chef Rapha\u00ebl lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est exact et c'est un conflit qui n'\u00e9tait pas particuli\u00e8rement favorable, ce qui a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de son arriv\u00e9e, la grande critique musical de l'\u00e9poque \u00e0 Chicago, qui s'appelait Claudia Cassidy \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 parce que, \u00e0 son avis, et Rapha\u00ebl qu'Ob\u00e9lix propos\u00e9 trop de musique tch\u00e8que et alors que tout \u00e0 coup, ce jeune artiste praguois souhaite imposer sur la sc\u00e8ne aurait pu tr\u00e8s bien risqu\u00e9. \r\nEt on avait dit moravec s'\u00e9coute cette dame, elle, elle peut \u00eatre un peu acerbe, il se pourrait bien que finalement elle te r\u00e8gle ton compte en 2 ou 3 phrases assassines et que tu ne puissent plus jamais retourner l\u00e0, il \u00e9tait donc pr\u00e9par\u00e9, il a jou\u00e9 de son mieux et par chance Madame Cassidy a \u00e9t\u00e9 enthousiaste de ce qu'il faisait et c'est ainsi que peu \u00e0 peu, il a pu retourner en pour jouer les cons concerto de Ravel le 1er Prokofiev du Mozart avec Herbert bonne et beaucoup d'autres choses et de m\u00eame, il a donn\u00e9 des cours aussi \u00e0 la Roosevelt University en faisant entendre des bref des extraits de musique aux \u00e9l\u00e8ves, il prenait que parfois de petites des petits extraits mais vraiment minuscule comme \u00e7a depuis quelques secondes, quelques minutes pour montrer comment le travail artisanal d'un pianiste pouvez r\u00e9v\u00e9ler aussi quelquefois des lacunes incroyables. \r\nEt il cherchait \u00e0 montrer que beaucoup de d\u00e9tails ne sont pas vraiment \u00e9cout\u00e9 comme il le faudrait et de fil en aiguille, on a d\u00e9couvert qu'en somme, Ivan moravec s'avait tr\u00e8s t\u00f4t commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble registre en lui- m\u00eame dans son travail personnel et il \u00e9tait convaincu que ces enregistrements r\u00e9guliers serait en quelque sorte, d'abord un contr\u00f4le sur son propre travail, car il n'est pas si simple de s'entendre lorsqu'on joue, c'est l'une des conqu\u00eates les plus ardus, mais aussi, c'\u00e9tait une sorte de garantie psychologique parce que si quelqu'un lui disait \u00e0 un certain moment, qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait nul et savez en pouvoir \u00e9couter ce qu'il avait fait que finalement c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:27) [80%] :\r\nIvan moravec s'interpr\u00e8te dit vaguement Haaretz p\u00e9dagogue, vous avez dit aux \u00c9tats-Unis mais \u00e9galement professeur au conservatoire de Prague, j'imagine qu'au menu de ses cours, il y avait \u00e9videmment du b\u00e9tonne beaucoup de ce Chopin comme on l'a entendu ici mais \u00e9galement de la musique fran\u00e7aise qui va nous accompagner jusqu'\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, Rapha\u00ebl sa Sonatine Debussy \u00e9galement quel genre de rapports, une artiste comme il pouvait avoir avec la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:52) [91%] :\r\nMusicienne bien son rapport avec la France, il a eu surtout je pense dans son imaginaire, parce que si j'ai pu en juger par un r\u00e9cital auquel j'ai assist\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, il y a peut-\u00eatre 5 ans de cela, il \u00e9tait bien peu connu en France, je me souviens toujours d'une audience assez clairsem\u00e9e qui nous avait valu de ne devoir nous d\u00e9placer depuis les si\u00e8ges que nous avions r\u00e9serv\u00e9. \r\nMais dans la salle, il y avait des tr\u00e8s grands pianistes, j'ai vu, pas tr\u00e8s loin de moi, il y avait Nelson frayeur et j'ai j'ai remarqu\u00e9 encore d'autres grandes personnalit\u00e9s \u00e0 Paris, donc il \u00e9tait bien connu en somme des professionnels, mais le tout ce qu'on appelle le tr\u00e8s grand public ne l'a pas vraiment je pense quand m\u00eame que sur le tard et le le go\u00fbt que moravec s'montre pour la musique fran\u00e7aise, mais il s'entend quand on l'entend jouer Debussy et Ravel, on voit qu'il conna\u00eet cette musique parfaitement la preuve par Ravel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:27) [85%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:33) [81%] :\r\nUn jeu \u00e0 la fois puissant, tr\u00e8s s\u00fbr, m\u00eame temps tr\u00e8s tr\u00e8s souple, Ivan Mora reste dans ce 2\u00e8me, mouvement mouvement de menu la Sonatine de Maurice Ravel si une mani\u00e8re Jean-Fran\u00e7ois Antonioli de d\u00e9jouer Maurice Ravel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:48) [87%] :\r\nOh, \u00e9videmment, quand on joue Maurice-Ravel, on pense d'abord \u00e0 ceux qui ont eu la chance de jouer pour avait lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Vlado Perlemuter Robert Casadesus \u00e0 Yvonne Lef\u00e9bure, qu'il y a, il y a une de nombreuses autres, enfin, on a aussi les t\u00e9moignages de Marguerite Long et puis apr\u00e8s bien il y a eu quantit\u00e9 de de grands artistes qui ont amen\u00e9 des des petites nuances dans tout cela grave, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, on peut dire que il y a maintenant beaucoup d'interpr\u00e8tes qui excelle dans l'oeuvre de Ravel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:21) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, de la musique fran\u00e7aise, vous avez choisi pour terminer cette \u00e9vocation d'Ivan dans Haaretz du Debussy extraits de pour le piano, la Toccata 3 ces mouvements Debussy, dont vous \u00eates l'un des grands sp\u00e9cialistes, je me plais \u00e0 le dire, magnifique d'enregistrement de jeunesse enfin de de fin de jeunesse de d\u00e9but de de carri\u00e8re chez Claire s les pr\u00e9lude notamment Debussy par rapport \u00e0 Ravel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:43) [85%] :\r\nEn quelques mots me c'est un tout autre monde m\u00eame si ils sont, ils ont \u00e9t\u00e9 contemporain quelques ann\u00e9es de distance Debussy \u00e9tant n\u00e9 en 62 et Ravel en 75 mais ce sont 2 mondes compl\u00e8tement diff\u00e9rents chez Ravel c'est, c'est une question de timbres d'orchestre etc chez Debussy, il y a un symbolisme il y a ni une couleur toute particuli\u00e8re, c'est un homme peu je pourrais au fond pas vraiment les comparer ce sont \u00e0 mon avis sont incomparables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:13) [73%] :\r\nIncomparable \u00e9galement sur les doigts d'Ivan moravec ets Debussy donc pour le piano, sa Toccata enregistrement \u00e0 Vienne et par action ce Label souffre. \r\nDepuis 6 par Ivan Mora ce pour le piano 3\u00e8me mouvement sa Toccata annonce justement r\u00e9alis\u00e9 au comme certains os deviennent comme beaucoup d'enregistrement \u00e9coutez ce matin en votre compagnie, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, vous \u00eates notre guide dans toute cette s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire consacr\u00e9e \u00e0 une nouvelle s\u00e9rie de grands pianistes que vous nous proposez cette semaine apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, Haaretz nous avons rendez- vous demain avec Valentine Gheorghiu Valentine Girl, You Jean-Fran\u00e7ois Antonioli qui vous touche peut-\u00eatre tout particuli\u00e8rement car il est roumain et vous avez des attaches particuli\u00e8res avec la la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:33) [91%] :\r\nOui, c'est exact, j'ai des attaches particuli\u00e8res avec la Roumanie depuis 1985 o\u00f9 j'ai fait mes premiers concerts et c'est d'ailleurs \u00e0 cette occasion -l\u00e0 que j'ai connu Valentine Gheorghiu nous sommes rapidement devenus des amis, nous avons jou\u00e9 ensemble Double concerto de Mozart \u00e0 la fleur ni de Bucarest en 89 puis ensuite je l'ai eu comme soliste, tr\u00e8s souvent, nous avons fait ensemble le 1er concerto de Beethoven, le 1er Mendelson enfin diff\u00e9rentes choses et c'est c'est rest\u00e9 quelqu'un de tr\u00e8s proche, nous nous parlons, presque une fois par mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:09) [87%] :\r\nSe r\u00e9jouit de l'\u00e9voquer avec vous demain sous ses doigts, il y aura du du Rachmaninov sur les m\u00eames du Gheorghiu. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:54:37) [68%] :\r\nEt et la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:33) [85%] :\r\nPr\u00e9lude de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin l\u00e0 sous les doigts de Jean-Fran\u00e7ois Antonioli au gr\u00e9 de cette nouveaut\u00e9 du puisque, comme le go\u00fbt, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, qu'on retrouve demain avec vous, Antonin Scherrer tr\u00e8s volontiers pour \u00e9voquer demain Valentine Gheorghiu un autre grand pianiste n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30, merci \u00e0 vous merci agira pour sa r\u00e9alisation en m\u00e9moire, proposition de les crit\u00e8res. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T10:11:16Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antonioli, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pianiste, musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Scherrer, Antonin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B602CF-AE8B-45F3-9F4A-E9BE455F90DE", "internalArchiveId": "C7B602CF-AE8B-45F3-9F4A-E9BE455F90DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Clafouti est mari\u00e9 \u00e0 une zombie", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159656", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Femme Zombie", "Femme Zombie / OTWO_2015-10-26T11:10:00_tartare", "Femme Zombie / OTWO_2015-10-26T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7159664", "ece-7159656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-22T08:57:34Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [84%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger, c'est-\u00e0-dire des autres trop tard dans la nuit, m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais me lisser les cheveux avec un sabre laser je prends quand m\u00eame ma derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir clafoutis bonsoir Sophie, Sofia, vous portez bien votre pr\u00e9nom clafoutis leur cible, pourquoi cette page la texture des votes pour peut-\u00eatre vraiment, oui vraiment, bon ben trop mieux alors oui bon, dites -moi Hachlaf c'est quoi votre probl\u00e8me stable d'ACT oh c'est triste, \u00e7a, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour vous, non c'est pas triste, p\u00e9nible, comment \u00e7a p\u00e9nible, elle est insupportable depuis qu'elle est morte, vous faites un petit peu peur que la bon on va essayer de comprendre ce que vous dites, bah en fait depuis son d\u00e9c\u00e8s, elle s'est remise \u00e0 vivre, mais tout en mettant un peu morte \u00e0 Dakar : Coma morts-vivants oui ou Zombie bah voil\u00e0 \u00e7a c'est plus clair, donc vous voulez dire qu'elle est ressortie du cimeti\u00e8re comme dans les films, oui, d'ailleurs j'Love beaucoup pour \u00e7a pourquoi, parce que j'ai organis\u00e9 son enterrement pour rien, oui, bon, ben, vous ne pouviez pas deviner ce qui allait se passer, non, mais quand m\u00eame j'ai claqu\u00e9 12000 balles dans son cercueil, la fracture et en sortant de sa tombe oui alors c'est vrai qu'elle aurait pu soulever le couvercle a plut\u00f4t que de d\u00e9foncer ben oui mais \u00e7a c'est typique de Zombie, ils ne respectent rien, mais c'est vrai, oui, en plus c'est pas joli, hein, Zombie n'a en effet son contexte a pu \u00eatre \u00e7a grogne oui, donc j'imagine que vos conversations avec votre femme, c'est un petit peu limit\u00e9e, oui, bon d\u00e9j\u00e0 avant son d\u00e9c\u00e8s, c'\u00e9tait pas terrible m\u00e9dicaux vous habitez nouveaux ensembles, alors oui, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me install\u00e9 chez nous, mais elle fait quoi lors de ces journ\u00e9es dans la maison \u00e0 la recherche de Chair fra\u00eeche appartient, vous les nourrissez comment Benjamin rangements, avec mon boucher me donne des abats \u00e0 quelle heure je laisse tra\u00eener des bouts de cerveau un peu partout dans la maison pour pas qu'elle mange le bien ah bah, \u00e7a doit \u00eatre charmant chez vous, non, c'est la gal\u00e8re, l'autre jour, j'ai invit\u00e9 des amis \u00e0 souper et l'on a mang\u00e9, lire un ami oui bon ou pas mon meilleur ami, mais quand m\u00eame, mais bon, sans vouloir manquer de respect \u00e0 votre femme, il y a pas un moyen de la faire piquer non, la loi dit qu'elle doit \u00eatre consentante, vu qu'elle ne fait que Grenier, c'est impossible de savoir ce qu'elle veut, du coup vous \u00eates condamn\u00e9s \u00e0 vivre avec une Zombie pour le restant de vos jours oui et en plus je dois l'entretenir, parce qu'elle ne peut plus travailler dans cet \u00e9tat, mais vous avez essay\u00e9 d'obtenir une rente oui mais n'ont pas voulu entrer en mati\u00e8re dont ils sont durs en affaires, oui, c'est pas les seul, en plus, il a fallu faire un passeport, une carte AVS lorsqu'il y a une caisse maladie une caisse maladie mais \u00e7a lui sert \u00e0 rien, je sais, c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile, mais qu'est -ce que vous voulez, on est en Suisse, et bah vous dira : bon truc, je suis bien content de n'\u00eatre jamais mari\u00e9, moi je vous envie pas au d\u00e9bat fallait r\u00e9fl\u00e9chir avant, maintenant c'est jusqu'\u00e0 ce que la mort vous s\u00e9pare ben non, ah ben non, bah non pas dans votre cas \u00e0 un bon bon march\u00e9, le divorce \u00c9va, bonne chance pour lui faire signer les papiers hein, ah, allez bonne soir\u00e9e. \r\nEt puis vainqueur prendra pour TF1 Houston Raghad Marina. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T10:21:47Z", "program": {"href": "/programs/7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "id": "7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81FC2E0B-F97E-4596-BB10-F598BDFE0739", "internalArchiveId": "81FC2E0B-F97E-4596-BB10-F598BDFE0739", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 26.10.2015", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159669", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2015-10-26T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 26.10.2015"], "variantIds": ["ece-7159669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T01:26:50Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nCool, chercheur \u00e0 d'autres ont et pour cette 2\u00e8me Kool Shen du jour, on va s'int\u00e9resser \u00e0 notable est c'est la cr\u00e9ation d'un jeune Fran\u00e7ais qui \u00e9coutent du m\u00e9tal qui qui fait jeu vid\u00e9o et qui a une immense barbe d'ailleurs son pseudo, B\u00e9nabar, ben j'ai vu \u00e7a tout de suite il il me pla\u00eet, ce monsieur B\u00e9nabar pourtant notable n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le m\u00e9tal, les jeux vid\u00e9o, ni avec B\u00e9nabar, puisqu'il s'agit d'histoire, l'histoire avec un grand H vulgaris\u00e9 de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re et par des anecdotes insolites les th\u00e9matiques sont extr\u00eamement vari\u00e9es pour illustrer \u00e7a je vous en donne quelques unes qui sont abord\u00e9s les le militaire, les liaisons fatales des hommes de pouvoir les sports extr\u00eames dans l'histoire, ou encore une vid\u00e9o sur l'origine des pratiques fun\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nLa momification, je ne vais pas m'\u00e9tendre sur les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration sur le fait que l'on touille et plus ou moins le cerveau du d\u00e9funt on lui retirait ses visc\u00e8res et qu'on le bourr\u00e9 de r\u00e9sine non je n'ai pas m'\u00e9tende l\u00e0- dessus, si cette pratique je r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9lites durant une tr\u00e8s grande p\u00e9riode on assistera au 16\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, un v\u00e9ritable boom du march\u00e9 de la momie, on peut tout \u00e0 fait consid\u00e9rer les embaumeur de l'\u00e9poque, comme les anc\u00eatre des ponts f\u00e9d\u00e9raux actuels pratiquant diff\u00e9rents types de prestations variant de prix et de qualit\u00e9, on verra d'ailleurs l'apparition d'autres Business autour de la mort comme les pleureuses professionnelles qui suivaient le cort\u00e8ge fun\u00e8bre en se lamentant et en se tirant les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [77%] :\r\nIl pleut reste professionnel assez c'est les jeunes UDC donc pas qu'est ce que j'ai dit pas engag\u00e9 politiquement parlant, c'est en tout cas les pleureuses professionnelles, c'est un concept que je trouve assez magnifique effectivement peut-\u00eatre est transposable \u00e0 notre \u00e9poque, enfin, on remarque d'embl\u00e9e, on a affaire \u00e0 un genre de YouTube Berdy en fait c'est une communaut\u00e9 vraiment Isabelle Raymond \u00e7a de YouTube leur culture and comit\u00e9 qui s'est bien \u00e9tabli, \u00e7a, \u00e7a prend de la place sur le tube et \u00e7a nous change, je le redis, \u00e7a nous change des vid\u00e9os de \u00e0 bas d'ailleurs, on a, on en a re\u00e7u quelques-uns, l'autre jour Nord-Sud aux personnes qui sont venus nous parler de leur cha\u00eene s'appelle mati\u00e8re grise, c'\u00e9tait dans l'interview du mercredi, puissent aussi en homme une cha\u00eene didactique, photos, on apprend des trucs voil\u00e0 c'\u00e9tait mati\u00e8re grise si jamais sur ces Fran\u00e7ais \u00e0 l'annonce de l'\u00e9glise, si l'inflation, \u00e7a vient de commencer, c'est dans le local tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 devanc\u00e9 cela enfoir\u00e9 voil\u00e0 a une demande de faire \u00e9vacuer ces vid\u00e9os Notat, venez donc elle dure en g\u00e9n\u00e9ral une quinzaine de minutes mais notre ami B\u00e9nabar varier son oeuvre, il a fait quelques vid\u00e9os pour les plus jeunes, plus courts de 3 minutes, \u00e7a s'appelle les questions histoire qui disent et c'est des questions pos\u00e9es justement par des jeunes followers auquel et r\u00e9pond les questions, c'est les trucs du Style la police exister telle moyen\u00e2geux, ou bien les Gaulois avaient -ils des pompiers ou encore les rois prenait -il des banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [90%] :\r\n\u00e0 partir du 12\u00e8me du 13\u00e8me si\u00e8cle, la mode du bain de se laver arrive en Europe, il y a 2 raisons \u00e0 cela : d'une part, les m\u00e9decins qui disent que prendre des Bains, c'est bon pour la sant\u00e9 et de l'autre les Europ\u00e9ens qui revenait des croisades et qui avait vu les Arabes prendre des Bains et trouv\u00e9 \u00e7a super chouette, du coup, \u00e0 cette \u00e9poque, beaucoup de gens se baigner prennent soin de leur corps pour les pauvres, ils vont dans la rivi\u00e8re o\u00f9 les Bains publics, puisqu'il y en a plein qui se construisent un peu partout et pour les riches, les rois notamment, ils ont des grands baignoire en bois en m\u00e9tal surtout et parfois m\u00eame en argent ou en or pour les petites, des Noirs, qu'on a retrouv\u00e9, on se lavait tellement que par rapport \u00e0 maintenant parfois on \u00e9tait plus propre, par exemple, il \u00e9tait recommand\u00e9 de laver les enfants 3 fois par jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [82%] :\r\nIl y a 3 Bains par jour ce quelques gars, ce qui serait pas hyper d'accord avec \u00e7a, cela dit, dans une baignoire Enora comme il disait, \u00e7a devait donneur Airbus Henri cette m\u00eame cha\u00eene autour du cou, tant clip gangsta rap dans ta salle devant moi, je trouve \u00e7a plut\u00f4t Norbert on revient \u00e0 la cha\u00eene ne donner presque 200000 Zabaneh 8 millions de vues passer apr\u00e8s un non seulement d'existence, c'est pas mal du tout pour ce cher B\u00e9nabar, il a m\u00eame re\u00e7u un troph\u00e9e du tube, faut dire c'est pas vol\u00e9 parce que le mec soit c'est une b\u00eate de boulot, soit ils baissent \u00e0 vitesse supersonique comme toi Franck en \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plus de 70 vid\u00e9o une machine comme on dit, nota : venez, c'est une cha\u00eene qu'on vous met dans tout de suite sur le Facebook de supersonique sp\u00e9ciale d\u00e9dicace \u00e0 tous nos auditeurs qui avait un prof d'histoire chiant \u00e0 mourir pour pour r\u00e9compenser avec les vid\u00e9o dont on vient de parler, merci forte Andr\u00e9 alors pour le choix dans la date. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T15:32:21Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A424B76-73D7-4A4B-955B-AA53B967A56F", "internalArchiveId": "1A424B76-73D7-4A4B-955B-AA53B967A56F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Farel, l'insoumis qui r\u00e9forma la Romandie (1/5) : Le z\u00e8le et la foi", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 en 1489 dans le Royaume de France et mort en 1565 \u00e0 Neuch\u00e2tel, ville \u00e0 laquelle son nom reste intimement li\u00e9, Guillaume Farel aura ouvr\u00e9 sa vie durant \u00e0 convaincre ses contemporains des id\u00e9es nouvelles. C'est ainsi qu'on appelait alors ce qui rel\u00e8ve aujourd'hui du mouvement de r\u00e9flexion et de contestation des principes de l'\u00c9glise catholique, et qui donna naissance au protestantisme. C'est lui qui participa \u00e0 faire passer de nombreuses localit\u00e9s romandes \u00e0 la R\u00e9forme: Aigle, Orbe, Neuch\u00e2tel, Grandson, Yverdon, Lausanne ou encore Gen\u00e8ve.Port\u00e9 par des convictions solides et dot\u00e9 d'un temp\u00e9rament d\u00e9termin\u00e9, Farel n'a cess\u00e9 d'intriguer par ses m\u00e9thodes pour le moins radicales (le magazine Hautes fr\u00e9quences avait abord\u00e9 la question de la violence chez le R\u00e9formateur: Farel, le pitbull de la R\u00e9forme). Il vaut la peine de s'arr\u00eater plus longuement sur le contexte dans lequel cet homme v\u00e9cu, son parcours, ses relations avec les autres R\u00e9formateurs - en particulier Calvin bien s\u00fbr - ainsi que sur l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par Farel et l'int\u00e9r\u00eat qu'il peut encore susciter aujourd'hui.Pour ce faire, A vue d'esprit relaye les propos de Olivier Labarthe, pasteur, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut d'histoire de la R\u00e9formation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, travaillant \u00e0 l'\u00e9dition des Oeuvres de Farel; Pierre-Olivier L\u00e9chot, Professeur d'Histoire du christianisme \u00e0 l'Institut protestant de th\u00e9ologie de Paris; Mich\u00e8le Robert, historienne ayant travaill\u00e9 sur les archives des consistoires neuch\u00e2telois; et la voix d'Edouard Urech, tir\u00e9e d'une archive de la Radio Suisse romande de 1978. - 1. - De sa naissance \u00e0 Gap, dans le Dauphin\u00e9, \u00e0 sa mort \u00e0 Neuch\u00e2tel, Farel aura sillonn\u00e9 de nombreuses r\u00e9gions de France voisine et de l'actuelle Suisse romande. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en lettres, il est influenc\u00e9 par des mouvements progressistes \u00e9vang\u00e9liques, et les convictions qu'il en tire l'obligent \u00e0 \u00e9migrer. Arriv\u00e9 en Suisse, il devient l'\u00e9missaire des Bernois, pour qui il travaille \u00e0 r\u00e9pandre le protestantisme dans leurs bailliages romands, en commen\u00e7ant par Aigle. Son caract\u00e8re et ses m\u00e9thodes parviennent \u00e0 convaincre de nombreuses populations, et c'est d'ailleurs ainsi qu'on se souviendra de Farel, un \"soldat de la foi, passionn\u00e9, entra\u00eenant, d\u00e9vor\u00e9 par le z\u00e8le\", comme l'\u00e9crivit un chroniqueur du 19e si\u00e8cle, alors qu'on \u00e9rigeait une statue repr\u00e9sentant le fougueux r\u00e9formateur sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel. Retour sur cette histoire avec Olivier Labarthe, Pierre-Olivier L\u00e9chot et un extrait d'archive avec Edouard Urech.", "durationSec": 1776, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["histoire", "protestantisme", "R\u00e9forme"], "thematicPersons": ["Farel, Guillaume"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 26.10.2015", "Farel, l'insoumis qui r\u00e9forma la Romandie (1/5) / AVE_2015-10-26T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 26.10.2015", "Farel, l'insoumis qui r\u00e9forma la Romandie (1/5) / AVE_2015-10-26T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Le z\u00e8le et la foi.\nDe sa naissance \u00e0 Gap, dans le Dauphin\u00e9, \u00e0 sa mort \u00e0 Neuch\u00e2tel, Farel aura sillonn\u00e9 de nombreuses r\u00e9gions de France voisine et de l'actuelle Suisse romande. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en lettres, il est influenc\u00e9 par des mouvements progressistes \u00e9vang\u00e9liques, et les convictions qu'il en tire l'obligent \u00e0 \u00e9migrer. \nArriv\u00e9 en Suisse, il devient l'\u00e9missaire des Bernois, pour qui il travaille \u00e0 r\u00e9pandre le protestantisme dans leurs bailliages romands, en commen\u00e7ant par Aigle. \nSon caract\u00e8re et ses m\u00e9thodes parviennent \u00e0 convaincre de nombreuses populations, et c'est d'ailleurs ainsi qu'on se souviendra de Farel, un \"soldat de la foi, passionn\u00e9, entra\u00eenant, d\u00e9vor\u00e9 par le z\u00e8le\", comme l'\u00e9crivit un chroniqueur du 19e si\u00e8cle, alors qu'on \u00e9rigeait une statue repr\u00e9sentant le fougueux r\u00e9formateur sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel. \nRetour sur cette histoire avec Olivier Labarthe, Pierre-Olivier L\u00e9chot et un extrait d'archive avec Edouard Urech.", "Le z\u00e8le et la foi.\nDe sa naissance \u00e0 Gap, dans le Dauphin\u00e9, \u00e0 sa mort \u00e0 Neuch\u00e2tel, Farel aura sillonn\u00e9 de nombreuses r\u00e9gions de France voisine et de l'actuelle Suisse romande. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en lettres, il est influenc\u00e9 par des mouvements progressistes \u00e9vang\u00e9liques, et les convictions qu'il en tire l'obligent \u00e0 \u00e9migrer. \nArriv\u00e9 en Suisse, il devient l'\u00e9missaire des Bernois, pour qui il travaille \u00e0 r\u00e9pandre le protestantisme dans leurs bailliages romands, en commen\u00e7ant par Aigle. \nSon caract\u00e8re et ses m\u00e9thodes parviennent \u00e0 convaincre de nombreuses populations, et c'est d'ailleurs ainsi qu'on se souviendra de Farel, un \"soldat de la foi, passionn\u00e9, entra\u00eenant, d\u00e9vor\u00e9 par le z\u00e8le\", comme l'\u00e9crivit un chroniqueur du 19e si\u00e8cle, alors qu'on \u00e9rigeait une statue repr\u00e9sentant le fougueux r\u00e9formateur sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel. \nRetour sur cette histoire avec Olivier Labarthe, Pierre-Olivier L\u00e9chot et un extrait d'archive avec Edouard Urech."], "variantIds": ["ece-7159535", "ece-7159534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-11T12:50:31Z", "speechToTexts": ["04.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nCatherine \u00c9rard, il s'appelait Guillaume Farel est mort il y a 450 ans, nous allons revenir sur cette figure toute cette semaine d'un but d'esprit car cet homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour le passage \u00e0 la R\u00e9forme de ce qui est aujourd'hui la Suisse romande, un homme de conviction, d'action et dont les m\u00e9thodes si elles ont \u00e9t\u00e9 efficaces n'ont cess\u00e9 d'interroger bienvenue dans cette s\u00e9rie que nous propose Pierre-Yves Moret et qui est r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Chatel \u00e0 bonjour Pierre-Yves Moret bonjour, alors si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 Guillaume Farel, l'une des grandes figures de la r\u00e9forme pour la Suisse Romande et la francophonie c'est qu'il est mort il y a 450 ans \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le 13 septembre 1565 alors justement le nom de Guillaume Farel est souvent associ\u00e9 \u00e0 celui de 2 Neuch\u00e2tel de la ville de Neuch\u00e2tel, puisqu'il y a v\u00e9cu de longues ann\u00e9es, on trouve d'ailleurs de \u00e0 son image dans le canton, l'une sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale \u00e0 Neuch\u00e2tel m\u00eame pr\u00e8s du ch\u00e2teau et puis l'autre devant le bien nomm\u00e9 temple Farel de La Chaux-de-Fonds, ce sont les 2 fois les statuts qui date de la fin du 10\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a, \u00e7a doit pas faire oublier que Farel, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant pour faire passer de nombreuses communes de ce qui est aujourd'hui la Suisse romande \u00e0 la R\u00e9forme alors on conna\u00eet Aigle mort \u00e0 Orbe ou encore Gen\u00e8ve pour n'en citer que quelques unes, et cette semaine, on va parler de son histoire a Farel de ses id\u00e9es et puis de l'h\u00e9ritage qu'il a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [76%] :\r\nQuestion vous invit\u00e9 pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors je suis all\u00e9 rencontrer 3 personnes Olivier Labarthe Pasteur, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut d'histoire de l'art et formation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il travaille d'ailleurs aujourd'hui l'\u00e9dition des Oeuvres de Farel en fran\u00e7ais, j'ai aussi interview\u00e9 Pierre-Olivier L\u00e9chot, qui est professeur d'histoire du christianisme \u00e0 l'Institut protestant de th\u00e9ologie de Paris et je suis all\u00e9 rencontrer Michel Robert, une enseignante retrait\u00e9e, qui a \u00e9tudi\u00e9 la discipline de la r\u00e9forme, dans le canton de Neuch\u00e2tel sur 3 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [94%] :\r\nAlors, aujourd'hui, pour commencer cette s\u00e9rie, on va parler de l'histoire de la trajectoire biographique de Farel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors pour ce qui est des dates, hein, peut-\u00eatre, il faut juste le rappeler, on peut relever que Guillaume Farel est n\u00e9 en 1489 \u00e0 Gap en France, il est mort, donc en 1565 en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, ils s'\u00e9taient mari\u00e9s, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t seulement en 1558 \u00e0 69 ans avec une jeune femme de 18 ans, qui s'appelait Marie- Thorel \u00e9videmment, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'est une grande diff\u00e9rence d'\u00e2ge, \u00e7a fait scandale, un gros scandale, alors on va \u00e9voquer les diff\u00e9rentes \u00e9tapes biographiques de Farel pour commencer donc, on va vous entendre aujourd'hui Olivier Labarthe Pierre-Olivier L\u00e9chot mais pour commencer \u00e0 entrer dans cette trajectoire de Farel, je vous propose une archive c'est tir\u00e9 de l'\u00e9mission sur la terre comme au ciel qui \u00e9tait diffus\u00e9 sur les ondes de la Radio suisse romande, c'est une archive de 1978 c'est l'interview de \u00c9douard Urech, Pasteur et naturaliste neuch\u00e2telois, n\u00e9 en 1900 et mort en 1984 il revient sur les grandes \u00e9tapes de la vie de Farel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [86%] :\r\nOn peut diviser la vie de Farel en 3 parties, sa formation, ses voyages missionnaires en Suisse romande et son passeport \u00e0 Neuch\u00e2tel, sa formation de 20 ans, il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris o\u00f9 il \u00e9tait au coll\u00e8ge vous l'\u00e9tudiez, \u00e9tudiez en particulier sous la direction de Jacques Lef\u00e8vre d'Etaples qui commen\u00e7ait \u00e0 envisager une la v\u00e9rit\u00e9 religieux sous sous un angle diff\u00e9rent de celui que l'\u00c9glise officielle enseign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nExcusez -moi de vous interrompre parce qu'un regret, que vous partez de la ville de Farel, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans est -ce \u00e0 dire qu'on ne sait pas grand- chose de son enfance et de sa jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [86%] :\r\nEn effet, on ne sait pas grand- chose, il a v\u00e9cu \u00e0 Gap, sa jeunesse, une charmante \u00e9tudes villes du Dauphin\u00e9, ses parents \u00e9taient notaires c'est une famille ais\u00e9e et il avait dans sa famille d\u00e8s chef militaire d'autres notaire encore ils \u00e9taient assez nombreux et lui \u00e9tait un des plus jeunes de la famille et pendant longtemps, qu'il a d\u00e9sir\u00e9 et faire des \u00e9tudes par Pieters, son p\u00e8re le destinait plut\u00f4t la carri\u00e8re militaire, mais sa m\u00e8re la appuy\u00e9 dans sa recherche d'une connaissance de la pi\u00e9t\u00e9 et de la vie religieuse et il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Paris une fois qu'il a fini ses \u00e9tudes \u00e0 Paris, il a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetre au coll\u00e8ge Cardinal Lemoine puis \u00e9mettre \u00e9galement de et des brevets en Guyane, cette r\u00e9gion qui entourent Bordeaux et c'est pendant cette p\u00e9riode, et qu'il s'est mis \u00e0 lire avec attention la Bible Lefebvre d'\u00e9tape lui avait expliqu\u00e9 que la Bible \u00e9tait la Parole de Dieu, il fallait donc que la Parole de Dieu, soit pour \u00eatre ob\u00e9i et c'est la raison pour laquelle il s'est mis \u00e0 lire ce terrible, il a m\u00eame \u00e9crit un jour qu'il la lisait tache floue, cela nous indique bien dans quel sens il la lisait et l\u00e0, je le disais, non pas pour devenir meilleur ou pour en savoir davantage, mais pour mieux ob\u00e9ir apr\u00e8s avoir mieux compris ce que Dieu lui disait \u00e0 travers la Bible mais Farel n'\u00e9tait pas pr\u00eatre non, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e pr\u00eatre mais il \u00e9tait un savant parce qu'on peut dire que Farel est devenu r\u00e9former gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de la Bible, certainement, et je dirais m\u00eame que ce n'est que la Bible, qui est la r\u00e9forme, ce que l'important, c'est la vie religieuse qu'on trouve dans la bible \u00e0 laquelle voulait revenir non pas revenir historiquement revenons en arri\u00e8re mais venir en avons venir vers une religion plus intense, plus vive, plus viriles aussi plus \u00e9nergique et qui entra\u00eene les hommes \u00e0 vivre en cons\u00e9quence, il s'agit d'ob\u00e9ir sur le moment, adieu quand on lit la Bible \u00e0 genoux et je crois que Farel, nous donnons l'exemple saisissons -en nous faisant comprendre que ce n'est pas sympa, retour en arri\u00e8re que la r\u00e9forme a voulu faire, mais c'est un pas en avant et un pas vers Dieu, je suis toujours \u00e9bahi de voir \u00e0 quel point Farel a r\u00e9ussi en quelques ann\u00e9es de 1524 \u00e0 15 135 a r\u00e9ussi en quelques ann\u00e9es \u00e0 convaincre des milliers de gens instruits de la Suisse romande qu'il devait vivre d'une vie plus pas qu'il devait revenir en arri\u00e8re pour revivre la vie telle qu'on la vivait autant que J\u00e9sus-Christ temps des ap\u00f4tres mais vivre dans le moment avec les conditions et la civilisation de leur temps et une vie religieuse plus intense que leur inspirait la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [93%] :\r\nRevenons encore \u00e0 pr\u00e9sent un instant sur certaines des fr\u00e9quentations de Guillaume Farel dans son chemin vers la r\u00e9forme et vers la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [90%] :\r\nAlors Farel, il monte \u00e0 Paris pour faire des pr\u00e9- \u00e9tudes de th\u00e9ologie, on peut dire comme \u00e7a, ensuite il est pris dans un mouvement qu'on appelle le mouvement du groupe de mots ou un certain nombre de pr\u00eatre et de th\u00e9ologiens r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 \u00e0 une \u00e9volution de l'\u00c9glise sur un th\u00e8me un peu \u00e9vang\u00e9liques qu'il viendra la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [83%] :\r\nDonc l'arm\u00e9e dans les ann\u00e9es 1520 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [86%] :\r\nOn est dans les ann\u00e9es 1520 ensuite Farel remonte le Rhin avec des p\u00e9rip\u00e9ties et qui semble assez, assez difficile \u00e0 traverser des for\u00eats pour essayer d'\u00e9chapper \u00e0 l'est, \u00e0 des hippies catholique mais au p\u00e9ril de sa vie, il arrive en 1526 \u00e0 Berne, o\u00f9 il conna\u00eet un des secr\u00e9taires du conseil et c'est en fait avec ce secr\u00e9taire du Conseil, qui va \u00eatre mandat\u00e9 est autoris\u00e9 \u00e0 aller sur les terrains sous protection bernoise n'est -ce pas Berne poss\u00e8de le le le le chef dans la r\u00e9gion d'Aigle depuis quelques ann\u00e9es et en m\u00eame temps il y a les fameux bailliages bernois qui morcelle l'ensemble de la Suisse romande d'actuels, ce qui est assez compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, mais en fait, Berne avait une \u00e9norme influence d\u00e9j\u00e0 sur ce qu'on appelle le grand Pays de Vaud avant m\u00eame de l'avoir poss\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [82%] :\r\n1500 Matisse \u00e0 Berne, avant cela, il y a bal aussi en 1524. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [80%] :\r\nIl ya ba il y \u00e0 Strasbourg o\u00f9 il y a \u00e0 Metz on va toutes ces villes de la rade qui se situe en dehors du royaume de France ce ce ce souvenir, hein, et ce sont des villes libres par cons\u00e9quent Farel chaque fois essaye avec d'autres annoncer la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [87%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, se passent pas tr\u00e8s bien \u00e0 Bali rejet\u00e9 notamment suite \u00e0 un conflit avec \u00c9rasme, l'humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [86%] :\r\nAlors la balle Farel propose un certain nombre d'articles pour faire adopter la r\u00e9forme et effectivement la pr\u00e9sence d'\u00c9rasme, rend les choses un peu compliqu\u00e9es pour Farel et il est oblig\u00e9 de se quitter la ville. \r\nDepuis 1526 Farel. \r\nAu service par les Bernois les Bernois ont accept\u00e9 la r\u00e9forme en 1528 et par cons\u00e9quent tr\u00e8s vite Farel va \u00eatre leur le bleu, promoteur de la r\u00e9forme dans les Terres francophones et c'\u00e9tait Terres francophones commence par l'occupation du bailliages Daigle ou Farel devient Pasteur ou au ministre assure la r\u00e9forme cette r\u00e9gion ensuite parce \u00e0 Gen\u00e8ve ou aussi, avec l'appui des Bernois entreprend le travail de r\u00e9information avec d'autres coll\u00e8gues ensuite bourlingue en Suisse romande, au travers de grands sont morts \u00e0 aider d'autres villes o\u00f9 chaque fois pour annoncer la r\u00e9forme dans ses Terres francophones qui ne sont pas encore d\u00e9possession bernoise puisqu'il faudra attendre le printemps 1536 pour que que les Bernois viennent occuper tout ce qu'on appelle le Pays de Vaud et le le tout le tour de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [93%] :\r\nQuand on regarde effectivement les p\u00e9r\u00e9grinations de Farel ah c'\u00e9tait, on le voit passer, comme vous l'avez dit du Chablais Vaudois, \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Orbe, par Neuch\u00e2tel et diff\u00e9rents lieux, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en mission pour faire oeuvre de conversion ou de propagande de la r\u00e9forme, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a dans le dans les termes actuels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [89%] :\r\nAlors, il est envoy\u00e9 en mission, on peut dire, est -ce que c'est un homme comme moi ce que je dirais, un agent secret religieux des Bernois on peut tous aller jusque -l\u00e0, mais en m\u00eame temps dans ces r\u00e9gions du Pays de Vaud se situe le une tradition qui veut que pour changer quelque chose dans la cit\u00e9, il faut qu'il y a un peu plus, c'est-\u00e0-dire que l'ensemble de la population vote et l'emporte et c'est ainsi que dans l'ensemble de ces villes vis\u00e9es ou au village bourgade par Farel, il y a chaque fois une annonce de la r\u00e9forme et un vote de la population pour passer \u00e0 la R\u00e9forme donc Farel vient faire de la propagande religieuse pour assurer le plus ou le le r\u00e9sultat positif de ce qu'on appelle le plus, il s'agit de convaincre les gens, il s'agit de convaincre les gens, et il y a des villes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite converti au convaincus et par cons\u00e9quent accepter la r\u00e9forme alors que d'autres ont mis beaucoup de temps \u00e0 obtenir plus en faveur de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [91%] :\r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat des Bernois est-ce que convertir des populations, c'est aussi servir leurs int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, peu de choses comme \u00e7a, je pense qu'effectivement quand Farel gagner une ville comme mort \u00e0 la cause r\u00e9former, c'est des gens qui avaient besoin des appuis de Berne pouvoir exercer leur leur foi en toute qui\u00e9tude, autrement il se retrouver confront\u00e9 \u00e0 la puissance \u00e9piscopale manifest\u00e9 notamment par Fribourg et leur situation devenait plus difficile, alors c'est vrai que la conversion des gens au \u00e0 la R\u00e9forme la r\u00e9forme ou \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme favorisait des appuis de Berne, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [79%] :\r\nComment est -ce qu'on peut comprendre aujourd'hui qu'est sait des r\u00e9sistances institutionnelles de la part de l'\u00c9glise catholique, alors il y a les r\u00e9sistances politiques ou sociales dans les diff\u00e9rents lieux o\u00f9 les gens se sont oppos\u00e9s, peut-\u00eatre \u00e0 l'au travail de Farel \u00e0 son caract\u00e8re \u00e0 son temp\u00e9rament qu'est -ce qu'on sait des r\u00e9sistances institutionnelles du point de vue religieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:41) [87%] :\r\nCe qui se passe, c'est que ce sont les cit\u00e9s qui d\u00e9cide et, par cons\u00e9quent, quand une cit\u00e9 d\u00e9cide de changer de culte, h\u00e9 bien le pouvoir en place qui soit, protestants, catholiques d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, semblait au m\u00eame doit c\u00e9der la place, donc si on \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, ben y a l'abolition de la messe qui est d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil de la ville, et par cons\u00e9quent l'\u00e9v\u00eaque doit partir, face aussi \u00e0 la \u00e0 la pression populaire si on pense \u00e0 Lausanne bien les v\u00eatements Falco lui aussi \u00e0 en 1536 avec l'avanc\u00e9e des Bernois en terre vaudoise se rend compte que la cause est perdue et plie bagage, donc la r\u00e9sistance, elle est l\u00e0, mais on joue au jeu de conformit\u00e9 politique quand les politiques ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait en changer quand la pression populaire \u00e9tait suffisamment forte, \u00e0 bas le pouvoir catholique par quoi chaque fois Farel a commenc\u00e9, il s'est trouv\u00e9 en face d'une population catholique et d'autorit\u00e9 catholique et son message a permis de convaincre les gens que le renouveau \u00e9vang\u00e9lique s'imposait donc, les gens l'ont accept\u00e9e ou refus\u00e9e et puis la m\u00eame chose du niveau des magistrats, des villes, ils ont accept\u00e9 ou refus\u00e9 et en fonction de leur acceptation, h\u00e9 bien automatiquement il se tourner un peu du c\u00f4t\u00e9 du Parti de Berne et puis encore d'euros de refus, il s'appuyait sur Fribourg, \u00e7a c'est \u00e9vident, donc il y a, il y a un accord, un \u00e9quilibre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant dans les dans les bailliages qui font que, une fois que la population avec les autorit\u00e9s locales ont fait un choix, ce choix est respect\u00e9, soit par les Bernois, soit par les Fribourgeois c'est ce qui explique d'ailleurs que tout le long du lac de Neuch\u00e2tel, il y a ces fameuses enclave vaudoise et fribourgeoise, on ne sait jamais o\u00f9 on est, selon moi, ce que ce sont d'anciennes Terres de bailliages qui ont gard\u00e9, soit une adh\u00e9sion \u00e0 Fribourg sur une adh\u00e9sion \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [88%] :\r\nOlivier Labarthe, vous avez cit\u00e9 le message de Farel qu'est -ce qu'on sait du message qu'il utilisait la mani\u00e8re des arguments auxquels il recourait pour convaincre les populations de passer la R\u00e9forme de changer de foi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:14) [84%] :\r\nAlors Farel c'est un pr\u00e9dicateur c'est un pr\u00e9dicateur de foule et son seul message, c'est de dire : seul le Christ, vous n'avez gard\u00e9 que le Christ, le Christ vous a sauv\u00e9 le Christ a tout fait pour le salut, vous n'avez qu'\u00e0 vous tourner vers le Christ que sinon qu'il flambe \u00e0 un et le verbe ont flamb\u00e9, ce qui est pas un terme court une fois actuelle mais les termes en flamb\u00e9e est tr\u00e8s souvent utilis\u00e9 par Farel pour dire finalement que dans l'\u00e9motion de la spiritualit\u00e9, il s'agit effectivement de se laisser compl\u00e8tement allum\u00e9, vous dire aujourd'hui par le voeu du Christ et c'est \u00e7a son son message fondamental enracin\u00e9, bien s\u00fbr, dans une lecture de l'\u00e9criture qui vient attester sa pr\u00e9dication. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:04) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est lui Farel l'\u00e9rudit qui peut le dire l'la tester et s'adresse \u00e0 une population qui, elle, n'est pas forc\u00e9ment lettr\u00e9e qu'est -ce qui convenait vraiment ces gens parce qu'on imagine que de changer de foi \u00e9videmment en groupe ou en communaut\u00e9, ce n'est pas si \u00e9vident, on perd aussi certaines d\u00e9sinsertion sociale peut-\u00eatre certains avantages certains conforts comment \u00e7a se fait que Farel arrive \u00e0 convaincre les gens, avec cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [88%] :\r\nNous sommes dans une tradition orale et dans la pratique, l'\u00c9glise catholique, \u00e0 l'\u00e9poque et avec tout le respect que je dois l'\u00c9glise catholique aujourd'hui est une \u00e9glise qui est enti\u00e8rement tourn\u00e9e vers le sacrement en se souvenant que le pr\u00eatre tourne le dos \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ah c'est \u00e0 cette \u00e9poque encore, hein, donc il y a quasiment pas de pr\u00e9dication, on est dans un rituel quasiment exacerb\u00e9e et par cons\u00e9quent une parole neuve dans cette situation, \u00e9merveille les gens qui disent mais il y a quelque chose de de qui nous touche dans l'Evangile et par cons\u00e9quent on va cesser par cet homme, par cette cause bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:10) [81%] :\r\nLa Olivier Labarthe ou souligner la parole \u00e9vang\u00e9liques, un du message de Farel dans quelle mesure est -ce qu'il propose aussi aux personnes, une forme de lib\u00e9ration d'obligations rituelles religieuse et ce quelque chose de ce type l\u00e0 o\u00f9 c'est trop simpliste de voir les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:25) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr, je pense que Lib\u00e9ration au point de vue de de 12 de l'ouverture des gens qui d\u00e9couvrent qu'effectivement ils sont lib\u00e9r\u00e9s de toutes les contraintes du rituel catholique, mais en m\u00eame temps on est dans une \u00e9poque o\u00f9 on ne peut pas se passer de contraintes, c'est-\u00e0-dire que Farel, \u00e0 la fois, il annonce la la libert\u00e9 \u00e9vang\u00e9liques, les gens y adh\u00e8re et en m\u00eame temps, il les soumet \u00e0 une nouvelle liturgie un nouveau cat\u00e9chisme, donc ils forment des gens dans une vie de foi renouvel\u00e9e mais qui a aussi un appareil rituel, mais o\u00f9 la la la la pr\u00e9dication et est l\u00e0 et la parole, joue un r\u00f4le beaucoup plus important que dans la tradition catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [90%] :\r\nIl y a les convictions il y a la force de la parole, mais il y a aussi le temp\u00e9rament, la connaissance historiquement de ce temp\u00e9rament et de cette violence parce qu'on en a certaines traces \u00e9crites Pierre-Olivier L\u00e9chot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:33) [91%] :\r\nAlors on a en tout cas des des traces qui sont de la main d'un de ses compagnons de route, parce que vous Farel ne voyageait pas seul, il \u00e9tait entour\u00e9 d'une cohorte de 2 jeunes d\u00e9fenseurs des id\u00e9es nouvelles, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, parmi lesquels vous aviez Pierre Viret, qui avait 19 ans, 20 ans, hein, donc il faut, \u00e7a aussi c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:54) [99%] :\r\nCelui qui deviendra donc le le fameux r\u00e9formateur Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:57) [89%] :\r\nAmateurs du du canton de Vaud alors aujourd'hui, on voit de vieux barbu chevrotante sur le mur de la r\u00e9forme, enfin bon Pierre Viret n'est pas mais, disons, les autres sont comme \u00e7a, mais il faut voir que que Farel quand il entre en sc\u00e8ne la peine 40 ans pour l'\u00e9poque, c'est vieux mais que ses compagnons de route, Pierre Viret et Antoine Froment dont dont je voulais parler justement sont de 2 jeunes gens qui ont 20 ans donc c'est c'est un mouvement jeune, il faut le voir inceste, c'est extr\u00eamement important, je crois aussi pour comprendre l'ann\u00e9e de la dynamique qui est li\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne et Antoine Froment va r\u00e9diger plus tard dans les ann\u00e9es 50, 60, r\u00e9cit de de ces ann\u00e9es- l\u00e0 et on sait puisqu'il accompagne Farel, il d\u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement ce que Farel fait et on sait qu'il entrait, il lui est arriv\u00e9 d'entrer dans les \u00e9glises de Suisse romande pour arracher l'hostie des mains du pr\u00eatre et dire le Dieu que vous devez adorer n'est pas dans ce bout de pain, mais il est au ciel de acc\u00e8s c'est tr\u00e8s violent blasph\u00e8me extr\u00eamement violent de violents blasph\u00e9matoire pour ce qui est de l'\u00e9poque, parce que, encore une fois, on s'en prenait au corps du Christ lui- m\u00eame dans la pi\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque, le Christ est pr\u00e9sent dans la Seine le simple fid\u00e8le certainement n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 toute la th\u00e9ologie par les conciles depuis le XIIIe si\u00e8cle sur les questions de Trans substantielle Sion, etc, mais il \u00e9tait persuad\u00e9 que Christ \u00e9tait bel et bien pr\u00e9sent et le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui qui est tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans, c'est le fait que Farel va va op\u00e9rer au fond une transformation, une v\u00e9ritables r\u00e9volutions parce que il fait en sorte qu'on passe d'une religion du du voir et du toucher vont voir l'hostie on la touche \u00e0 une religion de la parole, autrement dit, vous ne devez plus croire ce que vous voyez ce que vous touchez, mais vous devez voir croire ce que vous entendez ce que je vous pr\u00eache, c'est-\u00e0-dire que la religion est une religion de l'\u00e9coute, \u00e7a, c'est une r\u00e9volution extr\u00eamement forte pour l'\u00e9poque et dans laquelle il y a une certaine forme de violence par rapport \u00e0 ce que les fid\u00e8les vivait et m\u00eame par rapport \u00e0 ce qu'on peut trouver lire chez certains autres r\u00e9formateur du temps si on regarde ce que dit Luther sur la fa\u00e7on dont il faut op\u00e9rer la transition de la messe vers le culte telle qu'on le conna\u00eetra ensuite il dit faut m\u00e9nager les consciences il faut pas les choquer, s'il faut garder du latin, gardons -le, ce n'est pas un probl\u00e8me, ce qu'il faut c'est progressivement aller vers quelque chose d'autre Farel pas du tout, c'est c'est pas du tout \u00e7a pour lui, la v\u00e9rit\u00e9 impose ce que l'on cesse cette idol\u00e2trie et que l'on passe de nouveau du c\u00f4t\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9, donc de ce point de vue l\u00e0 effectivement il y a aussi une forme de, de violence ou en tout cas de radicalit\u00e9 et puis alors, pour rester \u00e0 ce \u00e0 ce qu'il \u00e9crit Froment, on sait que Farel s'est r\u00e9guli\u00e8rement fait casser la figure, c'est c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 molest\u00e9, tabass\u00e9 et si on regarde les quelques portraits qu'on a qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites de son vivant, mais qui ont \u00e9t\u00e9 faits, peu de temps apr\u00e8s sa mort, on remarque que c'est quelqu'un qui a le nez de travers qui \u00e0 la l\u00e8vre d\u00e9chir\u00e9e et donc on peut quand m\u00eame supposer que, il y a, il a pris des coups, et que ce que dit Froment \u00e0 ce propos l\u00e0, que ce soit dans le Jura suisse dans le Jura fran\u00e7ais aussi, enfin, \u00e0 Montb\u00e9liard, que ce soit, Neuch\u00e2tel dans le Pays de Vaud c'est quelqu'un aussi qu'on a vraisemblablement, si on en croit Froment tent\u00e9 d'assassiner en l'empoisonnant lorsqu'il arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin il y a donc toute une une litt\u00e9rature bon qui est \u00e9crite peu apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, donc il faut toujours rester prudent, mais je pense qu'on peut en partie quand m\u00eame faire confiance \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'\u00e9crit from encore une fois parce qu'il a v\u00e9cu, il a vu lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [96%] :\r\nLa question se pose naturellement de savoir si Farel \u00e9tait une exception en la mati\u00e8re, Olivier Labarthe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:07) [86%] :\r\nIl est clair que, dans ces moments de rupture donc dans les ann\u00e9es 1526 \u00e0 1536 on est en l'air, dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, au moment o\u00f9 les choix doivent \u00eatre faits alors en Suisse romande, qu'il s'agisse des il dit froidement des Saunier des Marcourt, tous ces gens ont d\u00fb certainement affronter une population en interrompant une messe o\u00f9 un service religieux en disant attention l'Evangile nous dire autre chose que ce que vous \u00eates en train de vivre ce qu'il faut penser \u00e0 la pr\u00e9dication de de Cindy \u00e0 Z\u00fcrich il y a aussi des moments, semble -t-il, assez, assez chaud, probablement que \u00e0 bas le moment o\u00f9 le le l'\u00e9mergence de la r\u00e9forme Yahoo issus des pr\u00e9dications scandaleuse alors c'est vrai que Farel un peu synth\u00e9tiser toute cette attitude parce qu'on conna\u00eet son caract\u00e8re bouillant d'ailleurs, c'est int\u00e9ressant de voir qu'\u00e0 Gen\u00e8ve sur le mur du formateur Farel tient une Bible mais en bas dans ce il la tient avec les mains baisser alors qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il a les mains lev\u00e9es et la Bible version sa bible ouverte sa bible ouverte mais c'est presque un une menace quand on regarde la statue et \u00e7a la foi, prenez le temps de lire la Bible, voil\u00e0 la Bible ouverte mais en m\u00eame temps si vous la lisez pas bien, vous recevrez la sur la t\u00eate, donc c'est une statue qui est mettre \u00e0 la fois la la puissance de la parole, mais en m\u00eame temps la la force de persuasion et m\u00eame la la menace et c'est vrai que dans ses textes on, on, on, on, on a l'\u00e9vocation de ces violences dans sa correspondance a aussi, et puis dans tous les r\u00e9cits qu'on a Farel avait une barbe rousse, donc \u00e9videmment, c'\u00e9tait lui, c'\u00e9tait le l'incarnation du feu et que par cons\u00e9quent et o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait, \u00e7a, \u00e7a br\u00fblait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:18) [95%] :\r\nPierre-Olivier L\u00e9chot, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 l'institut protestant de th\u00e9ologie de Paris Pierre-Yves Moret, les m\u00e9thodes de Farel quand m\u00eame elles n'ont cess\u00e9 de poser question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [86%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 aujourd'hui un et d'ailleurs m\u00eame d\u00e9j\u00e0 du temps de son action, du temps de Farel puisque ses m\u00e9thodes \u00e9taient pour le moins singuli\u00e8re, on trouve pr\u00e9cis\u00e9ment justement des r\u00e9cits historiques \u00e0 ce sujet et qui montre \u00e0 Farel le viol en vitup\u00e9rant qui qui s'en prend \u00e0 des objets liturgiques interrompt des mais ce qui fait un fracas un trouble un fauteur de troubles, on pourrait le dire comme \u00e7a et qui nous qui interrogeait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs si on trouve dimension historique, c'est que m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, on a trouv\u00e9, occasion de s'interroger \u00e0 propos au 19\u00e8me si\u00e8cle, cette violence de Farel a aussi \u00e9t\u00e9 mis en question et m\u00eame souligne en particulier et m\u00eame soulign\u00e9, en partie pour montrer cette esp\u00e8ce de fougue conqu\u00e9rante qu'on consid\u00e9rait un d'un certain point de vue aussi n\u00e9cessaire pour faire part certaines id\u00e9es, alors \u00e7a c'est un point de vue sp\u00e9cifique mais c'est vrai qu'aujourd'hui ces violences tout s'interrogent toujours, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment l'ailleurs, dans un monde aujourd'hui singulariser o\u00f9 la pluralit\u00e9 religieuse a pris d'autres dimensions alors on peut pr\u00e9ciser qu'on avait fait un dossier dans le magazine haute fr\u00e9quence sp\u00e9cifiquement sur cette question de la violence de Farel qui nous met un peu mal \u00e0 l'aise aujourd'hui en particulier pour ceux qui s'inscrivent dans dans l'h\u00e9ritage protestant, comment comprendre comment penser cette violence de Farel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:35) [92%] :\r\nEt nous avons plac\u00e9 d'ailleurs un lien sur notre page internet pour retrouver l'\u00e9mission de haute fr\u00e9quence intitul\u00e9 Farel le Pitbull de la r\u00e9forme, il fallait quand m\u00eame oser le titre donc, voil\u00e0 cette \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 l'attitude tr\u00e8s violente finalement de de Farel demain on se retrouve pour la suite on continue l'histoire de Farel qu'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:53) [83%] :\r\nOui, on va continuer en consid\u00e9rant cette violence, mais en parlant aussi des id\u00e9es que Farel d\u00e9fendait puis de comment est -ce qu'il s'y est pris et comment est -ce que \u00e7a peut avoir aussi un impact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:02) [92%] :\r\nMerci beaucoup, on se retrouve demain 16 heures 30 et puis notre page internet, je vous en rappelle l'adresse RTS Point CH par oblique esprit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:06) [88%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit se termine, on se retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie que Pierre-Yves Moret consacre aux r\u00e9formateur Guillaume Farel et pour plus d'informations, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre portail RTS religion dans quelques minutes, apr\u00e8s des informations, vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu au programme cette semaine : Alberto Jinnah Steira \u00e0 l'Am\u00e9rique magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [95%] :\r\nIl est 17 heures sur Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T16:09:19Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ch\u00e2tel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Urech, Edouard", "role": "pasteur (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9chot, Pierre-Olivier", "role": "professeur d'histoire du christianisme \u00e0 l'institut protestant de th\u00e9ologie de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labarthe, Olivier", "role": "pasteur, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut d'histoire de la R\u00e9formation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50DD647-ADCA-4D95-92A7-82A2D7256823", "internalArchiveId": "B50DD647-ADCA-4D95-92A7-82A2D7256823", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : L'avenir des salles de cin\u00e9ma urbaines face aux multiplexes", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edna Epelbaum, exploitante de salles de cin\u00e9ma et pr\u00e9sidente de l'Association cin\u00e9matographique suisse;Epelbaum, Edna\r\nL'avenir des salles de cin\u00e9ma urbaines face aux multiplexes(INTERCITES/MULTIPLICATION DES CINEMAS A BIENNE) 6h18 Intercit\u00e9s\r\nJINGLE INTERCITES\r\nPapier en direct ST BIENNE d'Alain Arnaud , puis\r\n Invit\u00e9e :  Edna Epelbaum (+41 76 58 02 552), direct studio de Bienne\r\nExploitante de salles de cin\u00e9ma (Bienne, Neuch\u00e2tel, La Chaux-de-Fonds, Del\u00e9mont, Berne) et pr\u00e9sidente de l'Association Cin\u00e9matographique Suisse\r\nCoup de projecteur, ce matin, sur la situation des salles de cin\u00e9ma en Suisse, avec Edna Epelbaum, bonjour... Vous \u00eates l'une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays... \u00e9galement pr\u00e9sidente de l'Association Cin\u00e9matographique Suisse. \r\nVous \u00eates en direct de Bienne, o\u00f9 le petit monde des grands \u00e9crans va subir une v\u00e9ritable r\u00e9volution cette semaine...\r\nAlain Arnaud, Bienne se met \u00e0 voir grand, tr\u00e8s grand .\r\nPAPIER : direct Bienne\r\nCe qui se passe, c'est que les nouveaux stades de Bienne, la Tissot Arena, inaugurent ce jeudi le Cinedome, un multiplexe de 5 salles pour un total de 650 places. C'est plus du tiers des places qui existent actuellement en ville de Bienne. Avec cette ouverture, c'est l'un des deux g\u00e9ants de salles obscures de Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 Kitag SA, qui se met \u00e0 flirter avec la Suisse romande.\r\nEn 2008, c'est l'autre grand exploitant du pays, la soci\u00e9t\u00e9 Path\u00e9, qui ouvrait un multiplexe de 11 salles dans un centre commercial de la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de Berne. Et Kitag pr\u00e9voit d'en construire un autre presqu'aussi grand dans cette m\u00eame banlieue bernoise. Or les chiffres sont assez clairs : la demande ne suit pas l'offre, et la branche sort de deux ans de disette, avec une fr\u00e9quentation en berne.\r\nAlors la question r\u00e9currente : la prolif\u00e9ration des multiplexes va-t-elle provoquer la perte des salles ind\u00e9pendantes, comme les petits commerces tu\u00e9s par les grandes surfaces ? Comment survivre face \u00e0 des g\u00e9ants mieux \u00e9quip\u00e9s pour r\u00e9sister ? Au tour de la ville de Bienne de fournir des r\u00e9ponses tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n. et m\u00eame d\u00e8s maintenant. Edna Epelbaum, vous exploitez 4 enseignes en ville de Bienne, 6 salles et le 95% des places de cin\u00e9ma de la ville. Tout va changer d\u00e8s jeudi. Vous organisez la r\u00e9sistance ?\r\n- Bienne est bilingue, vous faites beaucoup pour le sous-titrage, pour la promotion des films suisses, pour s\u00e9duire un public romand tout comme al\u00e9manique. Est-ce que l\u00e0, pour le groupe Kitag, vous voyez un obstacle difficile \u00e0 surmonter ?\r\n- Apparemment, les multiplexes plaisent au public. Quels sont les atouts que vous mettez en avant pour promouvoir vos enseignes ind\u00e9pendantes ?\r\n- Vous exploitez aussi 12 salles \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, 7 en ville de Berne et vous inaugurez le mois prochain un complexe flambant neuf \u00e0 Del\u00e9mont, le Cin\u00e9mont, 4 salles \u00e0 la pointe de la technologie... C'est aussi une sorte de multiplex, en-dehors du centre-ville... Et vous voil\u00e0 dans le r\u00f4le du g\u00e9ant qui menace les petites structures existantes (2 salles en ville de Del\u00e9mont).\r\n- Est-ce que l'avenir appartient aux multiplexes... et allez-vous, vous aussi, vous y lancer plus largement? (vous auriez pu vous int\u00e9resser \u00e0 celui du stade de Bienne)\r\n- On a annonc\u00e9 la mort des cin\u00e9mas avec l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision... Les cin\u00e9mas ont surv\u00e9cu, mais se sont restructur\u00e9s... Et maintenant, avec les offres de streaming, les home-cinemas, quelle est la raison d'\u00eatre des salles ? Elles vont survivre ?...\r\n- Comment doivent-elles s'adapter ?\r\n- A Bienne, vos salles sont connues dans toute la Suisse pour accueillir le Festival du Film Fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie. C'est \u00e7a l'avenir pour vous, les niches, l'art et l'essai ? Et on laisse les blockbusters aux multiplexes ?\r\nMerci Edna Epelbaum... vous \u00eates l'une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays... \u00e9galement pr\u00e9sidente de l'Association Cin\u00e9matographique Suisse... Bonne journ\u00e9e.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["L'avenir des salles de cin\u00e9ma urbaines face aux multiplexes", "L'avenir des salles de cin\u00e9ma urbaines face aux multiplexes  / JDM_2015-10-26T06:18:00_intercites", "L'avenir des salles de cin\u00e9ma urbaines face aux multiplexes  / JDM_2015-10-26T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Coup de projecteur sur la situation des salles de cin\u00e9ma en Suisse avec Edna Epelbaum, l\u2019une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays, qui est aussi pr\u00e9sidente de l\u2019Association Cin\u00e9matographique Suisse. A Bienne, le petit monde des grands \u00e9crans va subir une v\u00e9ritable r\u00e9volution cette semaine. Invit\u00e9e: Edna Epelbaum, exploitante de salles de cin\u00e9ma et pr\u00e9sidente de l\u2019Association cin\u00e9matographique suisse.", "Coup de projecteur sur la situation des salles de cin\u00e9ma en Suisse avec Edna Epelbaum, l\u2019une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays, qui est aussi pr\u00e9sidente de l\u2019Association Cin\u00e9matographique Suisse. A Bienne, le petit monde des grands \u00e9crans va subir une v\u00e9ritable r\u00e9volution cette semaine. Invit\u00e9e: Edna Epelbaum, exploitante de salles de cin\u00e9ma et pr\u00e9sidente de l\u2019Association cin\u00e9matographique suisse.", "Coup de projecteur sur la situation des salles de cin\u00e9ma en Suisse avec Edna Epelbaum, l\u2019une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays, qui est aussi pr\u00e9sidente de l\u2019Association Cin\u00e9matographique Suisse. A Bienne, le petit monde des grands \u00e9crans va subir une v\u00e9ritable r\u00e9volution cette semaine. Invit\u00e9e: Edna Epelbaum, exploitante de salles de cin\u00e9ma et pr\u00e9sidente de l\u2019Association cin\u00e9matographique suisse."], "variantIds": ["ece-7180793", "ece-7180776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T07:00:49Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s 6 heures 19 Coup de projecteur, ce matin sur la situation des salles de cin\u00e9ma en Suisse avec Edna Epelbaum bonjour, bonjour, vous \u00eates l'une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays, \u00e9galement pr\u00e9sidente de l'Association cin\u00e9matographique, Suisse, vous \u00eates en Direct de Bienne o\u00f9 le petit monde des grands \u00e9crans, va subir une v\u00e9ritable r\u00e9volution, cette semaine, avant d'en parler avec vous, Edna Epelbaum, Alain Arnaud, Bienne se met \u00e0 voir grand, voir m\u00eame tr\u00e8s grand r\u00f4le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nEh oui, ce qui se passe, c'est que les nouveaux stades de Bienne la Tissot Arena inaugurent ce jeudi le cin\u00e9 d'hommes un multiplexe de 5 salles, pour un total de 650 places, c'est plus du tiers des places qui existent actuellement en ville de Bienne avec cette ouverture, c'est l'un des 2 g\u00e9ants de salles obscures de Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 Kitag qui se met \u00e0 flirter avec la Suisse romande en 2008, c'est l'autre grand exploitant du pays, la soci\u00e9t\u00e9 Path\u00e9 qui ouvrait un multiplexe de 11 salles dans un centre commercial de la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de Berne et Kitag pr\u00e9voit d'en construire un autre, presqu'aussi grand dans cette m\u00eame banlieue bernoise, or les chiffres sont assez clairs, la demande ne suit pas l'offre et la branche sort de 2 ans de disette, avec une fr\u00e9quentation en berne alors question r\u00e9currente : la prolif\u00e9ration des multiplexes va -t-elle provoquer la perte des salles ind\u00e9pendantes, comme les petits commerces, tu\u00e9s par les grandes surfaces, comment survivre face \u00e0 des g\u00e9ants mieux \u00e9quip\u00e9s pour r\u00e9sister, autour de la ville de Bienne, de fournir des r\u00e9ponses tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nEt m\u00eame d\u00e8s maintenant Edna Epelbaum vous exploitez 4 enseignes en ville de Bienne ainsi salles et 95 pourcent des des places de cin\u00e9ma de la ville, tout va changer d\u00e8s jeudi, vous organisez d'ores et d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [87%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on en parle ici, pas de la r\u00e9sistance \u00e0 l'heure, il faut peut-\u00eatre aussi Me les points un petit peu, c'est vrai qu'il y a maintenant beaucoup des grandes entreprises qui construisent des multiplexes aussi une tendance des derni\u00e8res 10, 15 ans, de construire des multiplexes plut\u00f4t un d'Apperry Ferry, mais \u00e7a veut pas dire que les cin\u00e9mas sont tr\u00e8s ville doivent mourir au contraire \u00e7a peut naturellement aussi \u00eatre une tendance que tout le monte doit se battre un petit peu ce lutter un petit peu pour les cin\u00e9ma ou pour la culture en g\u00e9n\u00e9ral dans les centres-villes et par exemple \u00e0 Bienne, c'est exactement le but, nous sommes dans, dans, dans le centre ville il y a plein d'autres choses qu'on doit vraiment faire un petit peu attention que les centres-villes ne meurt pas et \u00e7a c'est une question politique, c'est aussi une question des des instituts, des autres institutions culturelles, l'autre chose, c'est si on dit toujours que l'offre ne o\u00f9 les spectateurs ne suivent pas l'offre je pense aussi, l\u00e0 il faut clarifier un petit peu les points notre branche est quand m\u00eame vivante pris plus que son temps et je pense, c'est une branche qui reste \u00e9norm\u00e9ment stable si on compare avec aussi la des autres institutions culturelles comme le th\u00e9\u00e2tre, les orchestres, alors \u00e7a veut dire, et je suis toujours une optimiste le cin\u00e9ma reste vivante, et les gens veulent toujours avoir des r\u00eaves dans devant des grandes \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [94%] :\r\nOui, alors restons peut-\u00eatre aux multiplexes, apparemment ce ce type de salles pla\u00eet au public, quels sont les atouts que vous mettez en avant vous pour promouvoir vos enseignes ind\u00e9pendantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [82%] :\r\nNous sommes toujours d\u00e9pendants de nos produits, comment tout \u00e7a veut dire : nous sommes toujours d\u00e9pendants des films comme montrer s'il y a maintenant des grands films comme le James pente qui va \u00eatre montr\u00e9 partout aussi, \u00e7a c'est un changement avec la digitalisation que maintenant la concours France entre les salles n'est plus n\u00e9cessairement une concurrence qui va montrer quel film mais les films sont montr\u00e9es partout dans chaque salle de cin\u00e9ma soit libre le soit \u00e0 Del\u00e9mont soit \u00e0 Bienne, tout le monde l'a montr\u00e9 le nouveau James pomme de tout le monde va montrer le nouveau Start Worth et c'est aussi un petit peu, une tendance qui s'et que tout le monde, montres, la m\u00eame chose et je pense aussi notre qualit\u00e9 ou qualit\u00e9 de programmation et une qualit\u00e9 de diversit\u00e9, \u00e7a veut dire de toujours trouver aussi une balance pour chaque g\u00e9n\u00e9ration et aussi pour chaque genre de film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\n\u00e0 Bienne vos salles sont connus dans toute la Suisse 1 pour accueillir accueillir le Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie est -ce que c'est \u00e7a l'avenir pour vous les niches, l'art et l'essai et on laisse les les blocs posteurs aux multiplexes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [89%] :\r\nNon, \u00e7a je pense pas du tout non plus parce que je pense aussi que exactement les multiplexes sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et les salles de cin\u00e9ma au centre ville sont aussi l\u00e0 pour montrer les blocs Pasteur parce que si on n'a plus les blocs Pasteur, surtout dans les moyens villes comme les miennes et en peut pas vivre simplement avec le cin\u00e9ma de et je pense \u00e0 c'est pas le but non plus de mettre les niches dans les centres-villes et les femmes \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nAlors vous exploitez aussi 12 salles \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds 7 en ville de Berne et vous inaugurez le mois prochain un complexe flambant 9 \u00e0 Del\u00e9mont le Cin\u00e9monde 4 salles \u00e0 la pointe de la technologie, c'est aussi une sorte de multiplex qui envie de dire en dehors du centre ville, ni m\u00eame, et vous voil\u00e0 donc dans le r\u00f4le en quelque sorte du g\u00e9ant qui menace les petites structures existantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [89%] :\r\nNon je menace personne par contre en dois quand m\u00eame dire que Del\u00e9mont \u00e9tait une ville o\u00f9 il y a eu quand m\u00eame un besoin pour l'art cin\u00e9matographique, les jeunes, ils partent en France et c'est l\u00e0 le le le gros Challenge pour le Jura de vraiment de nouveau, laissez les jeunes dans les villes qu'on a et \u00e7a, c'\u00e9tait aussi l'id\u00e9e derri\u00e8re le le mini- Plex de Del\u00e9mont avec les 4 salles et je pense un peu naturellement aussi collaborer avec les salles en centre ville exactement aussi avec les raisons que je viens de citer avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [85%] :\r\nEst -ce que l'avenir, au fond, n'appartient pas aux multiplexes, est ce que vous allez, vous aussi vous y lancer, je dirais plus largement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [84%] :\r\nC'est un petit peu la m\u00eame question est -ce que l'avenir appartient \u00e0 Aldi et Lidl ou est -ce que les petites magasin aussi encore les chances et moins optimiste, comme j'ai souhait\u00e9, je pense toujours que les petites salles o\u00f9 les grandes salles dans les centres-villes, parce que normalement \u00e7a sont aussi les plus grands salles \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie \u00e0 m'ont toujours un besoin d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [83%] :\r\nDonc, si vous \u00eates \u00e0 ce point optimistes et si je vous pose la question, et maintenant avec les offres de streaming de Rome cin\u00e9ma : quelle est la raison d'\u00eatre des salles est -ce qu'elles vont survivre la r\u00e9ponse devait \u00eatre oui, ils vont survivre, j'imagine donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [83%] :\r\nJournaliste vous \u00eates toujours trop l'affaire depuis 60 ans je pense pose les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [90%] :\r\nLa mort cin\u00e9ma avec l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nUn an apr\u00e8s les vid\u00e9os, ce matin, c'est le streaming r\u00e9ellement, on a un probl\u00e8me comme comme tous les autres institutions culturelles aussi je pensais pas Netflix notre grand concurrence mais c'est les autres, l'offre en g\u00e9n\u00e9ral, et on peut aussi dire un petit peu, ici en Suisse, c'est le bonheur qui est la grande concurrence avait dire on a l'argent pour voyager, on a l'argent pour acheter des nouveaux skis ou un manque combat avec chaque semaine j'exag\u00e8re un peu mais je pense que c'est \u00e7a notre grande concurrence et c'est surtout aussi le grand challenge des prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est de motiver, dynamiser de nouveau la jeune g\u00e9n\u00e9ration je dirais poste Lampert magique Toulouse \u00e0 20 ans et c'est aussi l\u00e0 qu'on travaille dans l'association m'cin\u00e9ma suisse quelles solutions en trouve parce que \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui nous concerne tous les petits et les grands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [95%] :\r\nMerci Edna Epelbaum, vous \u00eates l'une des grandes exploitantes de salles ind\u00e9pendantes du pays, comme je le disais, je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement pr\u00e9sidente de l'Association cin\u00e9matographique Suisse je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T05:44:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D68B7F49-5339-4424-B3BB-7BCEC9FC55AB", "internalArchiveId": "D68B7F49-5339-4424-B3BB-7BCEC9FC55AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La partition XL de Scorsese", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159554", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["La partition XL de Scorsese  / MAG_2015-10-26T12:06:45_chronique-1", "Magma du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion de la grande exposition que lui consacre la Cin\u00e9math\u00e8que Fran\u00e7aise, jusqu\u2019au 14 f\u00e9vrier 2016, Universal publie un coffret de 4 cds consacr\u00e9s aux musiques de films de Martin Scorsese. \n\nO\u00f9 l\u2019on red\u00e9couvre les obsessions musicales de celui qui a transform\u00e9 la mani\u00e8re dont le cin\u00e9ma am\u00e9ricain dialogue avec sa propre histoire, et celle de ses musiques. Par Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-7159554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T17:15:13Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nLa chronique de Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [57%] :\r\nEh oui. \r\nEt puis, et puis c'est comment faire point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [60%] :\r\nPourquoi et et le V\u00e9lib oui, non, nous c'est enfant n\u00e9 \u00e0 la fois comment il les bo\u00eetes pas pas plus aux premi\u00e8res heures, mais non, mais pour les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qui donne envie de revoir quelques-uns de ses films de Martin Scorsese et vous avez sans doute reconnu des extraits du Loup de Wall Street, une sc\u00e8ne mythique o\u00f9 il tape sur la poitrine de traders donnent des le\u00e7ons comme \u00e7a \u00e0 DiCaprio le les Affranchis \u00e9galement Hugo Cabret et bien s\u00fbr Taxe Taxi Driver Aka Music de Bernard Herrmann qu'on entend ici Martin Scorsese et donc \u00e0 l'honneur cet Automne \u00e0 Paris, la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise consacre une grande Exposition r\u00e9trospective au cin\u00e9aste new-yorkais et un coffret de 4 CD para\u00eet \u00e0 cette occasion les prix avec vous, Nicolas Gillet, c'est un bon pr\u00e9texte pour se plonger dans l'univers alors musicale, hein, dans des films de de Scorsese. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [87%] :\r\nOui, le coffret s'appelle de cin\u00e9ma, Martin Scorsese et le cin\u00e9ma de Scorsese et non pas la musique, des films de Scorsese, \u00e7a dit bien \u00e0 quel point chez lui, musique et cin\u00e9ma sont intimement li\u00e9s, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Scorsese a beaucoup produit de documentaires musicaux, par ailleurs, sur quelques unes de ses idoles, Bob Dylan, les Rolling Stones, George Harrison, il a m\u00eame r\u00e9alisant son parcours quelques clips vid\u00e9o, dont celui de Bad demain oui la clique qui Scorsese finalement et puis ben ici, on va parler quand m\u00eame de ses films de fiction sur ces 23 long m\u00e9trage depuis la fin des ann\u00e9es 60, Scorsese a toujours exp\u00e9rimenter des associations musicales uniques en leur genre, rendre hommage \u00e0 Scorsese et assez musiques c'est aussi parcourir un vaste catalogue qui va du jazz des ann\u00e9es 30 \u00e0 la musique contemporaine, en passant par l'assaut de l'\u00e9lectronique ou le grand r\u00e9pertoire classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nEt donc sur la pochette de ce coffret que j'ai entre les mains, on voit 2 visages du cin\u00e9ma de Scorsese, celui de Robert de Niro \u00e9videmment Pennequin dans dans Taxi Driver, celui de Leonardo DiCaprio dans le lot de Wall-Street de films que 37 ans paraissaient par et \u00e7a, c'est la la fourchette retenue pour pour ce coffret Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [88%] :\r\nOui, m\u00eame si, avant, Taxi Driver, avant 1976 Scorsese avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 4 ans m\u00e9trage mais aucun n'utilise de partition originale, tous font appel \u00e0 des chansons du jazz, de la sole des musiques enregistr\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment qui rythme et qui offre un contrepoint populaire \u00e0 ses premiers films, aujourd'hui, la d\u00e9marche est banal toutes les BO de Tarantino, par exemple, sont construites sur ce principe, mais \u00e0 l'\u00e9poque, Scorsese est un des premiers \u00e0 le faire et dans une terre interview reproduite dans le livret de ce coffret, il explique ce que \u00e7a signifie, \u00e0 ses yeux, je le cite, ma vie, c'\u00e9tait le petit appartement dans lequel j'ai grandi aux c\u00f4t\u00e9s de mes parents et de mon fr\u00e8re, il y avait le son, le rythme de la langue sicilienne de l'anglais avec un accent sicilien et il y avait la musique, de la musique, de la radio, de la musique du phonographe Vitrolles \u00e0 de la musique s'\u00e9chappant des voitures qui passaient des fen\u00eatre ouverte des devantures des magasins, fin de citation alors quand on lit \u00e7a, le rythme de la langue, les musiques de rue, on comprend bien ce qu'il a r\u00e9ussi avec Bernard Herrmann dans Taxi Driver dans cette imbrication splendide entre la voix off de Robert de Niro et le jazz noir de la partition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [62%] :\r\nUn gar\u00e7on aussi sur bois Schwyberg je un tout \u00e7a et moi. \r\nUn mois que on a, on le S\u00e9nat c'\u00e9tait jou\u00e9 \u00e7a m\u00eame c'est m\u00eame oui, commen\u00e7ons par l'\u00e9quipe num\u00e9ro baiser qui ne suis qui oui, certains, moins, moins de la famille bon rien dans ce qu'on a n'night, pas de ce quiz fait tant pour le soutien qui s'cette vie non avoir notamment roi Charles ce clairement un peu suivie, un grand nombre d'appels puis pourtant n'a pas peur \u00e0 terme une rame donc, donc nous devons dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00e2ge que \u00e7a, \u00e7a m'ennuie, m\u00eame Expo, donc nous devons exprimer kitsch m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nLa voix de Robert de Niro qui lit en fait son journal intime, un ici, la musique de Bernard Herrmann dans un extrait de ce chef-d'oeuvre Taxi Driver 1976 1er film de Scorsese, donc, pour employer un peu une musique originale et quelle musique, hein, c'est l'ultime musiques compos\u00e9es par le grand Bernard Herrmann, qui a \u00e9t\u00e9 notamment et surtout le musicien f\u00e9tiche de de Hitchcock Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [91%] :\r\nEt puis, sur le tard de Brian de Palma qui appartient comme Scorsese \u00e0 cette \u00e9cole du Nouvel Hollywood et tr\u00e8s New-Yorkaise en v\u00e9rit\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9astes, pour qui l'histoire du genre devient une source d'inspiration avec Scorsese avec de Palma ou Coppola, notamment on a affaire \u00e0 des cin\u00e9astes cin\u00e9philes qui invente une sorte de postmodernisme cin\u00e9matographique en multipliant les allusions, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'histoire du cin\u00e9ma, alors \u00e7a passe \u00e9videmment par la musique et \u00e0 ce titre, Scorsese est quand m\u00eame assez fort, souvenez -vous de la sc\u00e8ne d'ouverture du film Casino en 1995 qui d\u00e9tourne \u00e0 d'autres fins, la musique c\u00e9l\u00e8bre du m\u00e9pris de Godard, musique de Georges Delerue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [84%] :\r\nLa c'est donc la musique reprise par Scorsese de Casino, une musique du m\u00e9pris de Godard, \u00e0 l'origine et donc 33 ans plus tard, dans ce film Casino, un des nombreux exemples de cette r\u00e9appropriation musicale \u00e0 laquelle se livre le cin\u00e9aste am\u00e9ricain et donc dans ce film, d'ailleurs, le g\u00e9n\u00e9rique \u00e9tait compos\u00e9e par salle basse Grant animateur des g\u00e9n\u00e9riques de de Hitchcock. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [87%] :\r\nOui, cela sera mais oui c'est \u00e7a SOLB assassin\u00e9 4 g\u00e9n\u00e9rique pour Scorsese, on voit bien que l'univers de Hitchcock impr\u00e8gne son cin\u00e9ma bon contrairement \u00e0 de Palma n'a jamais fait de relecture proprement dite d'un film de Hitchcock, en revanche, il a r\u00e9alis\u00e9 que d'un film tr\u00e8s hitchcockien, le fameux qui fait les nerfs \u00e0 vif de John Lee Thompson, sorti en 1962 Yves Coquin parce que la musique de l'original \u00e9tait sign\u00e9 Herman, encore lui, et on pourrait presque soup\u00e7onn\u00e9 Scorsese d'avoir fait ce oui mais rien que pour pouvoir r\u00e9utiliser 7110 c'est ma th\u00e9orie musique il feraient orchestr\u00e9e par Hellner Bernstein encore un grand musicien de cin\u00e9ma, et puis l\u00e0, alors le jeu de r\u00e9f\u00e9rence est assez piquant parce que dans l'original, les r\u00f4les principaux \u00e9taient tenus par Robert Mitchum et Gr\u00e9gory Peck dans son lit, mais en 1991 c'est de Niro et Nick Nolte et qu'on trouve \u00e0 leurs place mais Mitchum et Peck encore vivant \u00e0 l'\u00e9poque ont tous les 2 de petits r\u00f4les dans le IMEC retrouvant comme \u00e7a, les nerfs \u00e0 vif 29 ans plus tard, sacr\u00e9 Scorsese. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [85%] :\r\nMusique compos\u00e9e par Bernard Herrmann ici pour le film de fuir en 1962 mais ici dans la version r\u00e9enregistr\u00e9 pour les besoins du riz avec de Scorsese en 91, les nerfs \u00e0 vif, on parle avec vous Nicolas de de Scorsese de ces musiques et quand on parcourt rapidement disons le coffret de 4 CD qui vient de para\u00eetre chez Universal, on est surpris, on voit des noms comme ceux de lois et Charles de de Jimmy Smith d'Elmer Bernstein dans des, dans des films disons qui a \u00e9t\u00e9 fait apr\u00e8s dans les ann\u00e9es 80 des ann\u00e9es 90 on a, il y a quelque chose de la peu de de r\u00e9tro de de nostalgiques finalement dans le choix de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [89%] :\r\nAlors c'est vrai c'est c'est un aspect tr\u00e8s important de sa filmographie la r\u00e9f\u00e9rence au pass\u00e9 du cin\u00e9ma ou musique de son enfance, \u00e9galement, de son enfance New-Yorkaise mais Scorsese n'est pas que \u00e7a, c'est aussi ce qui en fait un personnage fascinant, il a beaucoup travaill\u00e9 avec des musiciens de son temps, par exemple, Peter Gabriel pour La derni\u00e8re Tentation du Christ, Philip Glass pour que nous n'en trouve des extraits de ces musiques dans ce coffret, et puis surtout, avec un autre show le compositeur avec lequel il a nou\u00e9 depuis 30 ans, une relation au long cours sur de nombreux films, \u00e0 commencer par aphteux House en 1985 et ses sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc la musique de aux en 1985 premi\u00e8res collaborations de road- show avec Scorsese et puis, plus r\u00e9cemment, il a sign\u00e9 les musiques des films gagne sauf New-York aviateurs les infiltr\u00e9s ou encore Hugo Cabret, on en trouve des extraits dans ce coffret de 4 CD et puis comme toujours dans cette collection, la collection \u00e9coutez le cin\u00e9ma soigneusement con\u00e7ue par St\u00e9phane Lerouge, on a droit \u00e0 quelques pi\u00e8ces rares ou in\u00e9dites, c'est le cas ici, avec une musique compos\u00e9e par autre pour gagner sauf New-York la musique qui n'a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au montage, la voici et puis vous allez reconna\u00eetre quelque chose d'encore nostalgiques, bien s\u00fbr, les ondes Martenot au d\u00e9but de ce th\u00e8me un apport historique de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [86%] :\r\nAu moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [89%] :\r\nVoil\u00e0 quelques instants, extrait d'une musique in\u00e9dite qui est notamment le compositeur de Seigneur des Anneaux les auditeurs qui \u00e9tait r\u00e9cemment quand \u00c9vra l'OSR projection de 2 films avec la musique en Direct, l\u00e0 c'est une musique qui \u00e9tait compos\u00e9e pour le film gagne \u00e0 New-York, de Martin Scorsese et en 2002, on trouve ce morceau non pas dans le film et dans le coffret de 4 CD publi\u00e9 ces jours- ci, Universal de cin\u00e9ma of Martine Scorsese et une parution qui co\u00efncide donc avec cette grande Exposition consacr\u00e9e au cin\u00e9aste new-yorkais une Expo qui est \u00e0 voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise \u00e0 Paris jusqu'au 14 f\u00e9vrier prochain merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T12:16:14Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-580E12EC-FF44-449C-8957-7C842DE06C27", "internalArchiveId": "580E12EC-FF44-449C-8957-7C842DE06C27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 26.10.2015", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 112, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159651", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2015-10-26T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 26.10.2015"], "variantIds": ["ece-7159651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T17:29:47Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, suivez le guide. \r\nBonsoir et temps donc le pas de et il faut regarder un peu le E il y a quoi t\u00e9l\u00e9 ce soir Taunton dans le temps, l'Inter Mademoiselle Monsieur regardons ensemble, c'est que la t\u00e9l\u00e9 nous propose ce soir, alors si vous faites partie de ces gens qui ne comprennent toujours pas quand soudainement pendant une soir\u00e9e entre amis ou le matin \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, un type se mettent \u00e0 dire du temps tout lu du campus donc si vous faites partie de ces gens -l\u00e0, il est grand temps de rattraper votre retard en regardant une bonne fois pour toutes Taxi Driver de Martin Scorsese, attention, Taxi Driver, \u00e0 ne pas confondre avec la haine qui comporte la m\u00eame sc\u00e8ne mais en fran\u00e7ais, rubrique peu or aujourd'hui parce que vous \u00eates, c'est pas que je m'occupe un recul recul au plus t\u00f4t, nous sommes au tout pour rien au sort, voil\u00e0 c'est ce qu'on appelle un hommage, mais finalement entre toutes, aucune tout lu et tout pour rien, on sort, on est tr\u00e8s loin de la version originale, qui est beaucoup plus sobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [57%] :\r\nLes arm\u00e9 oui, nous allons essayer, \u00e7a, c'est un film, mais on voit bien que leur strat\u00e9gie ex\u00e9cuteur Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [83%] :\r\nVous sentez la diff\u00e9rence mais, voil\u00e0, c'est ce qui arrive avec les films cultes, \u00e0 force d'\u00eatre honor\u00e9 raconter ou parodier comme ici par Jos\u00e9 Garcia, mais plut\u00f4t comme oui dans quel d\u00e9lai, oui, oui, je parle alors en finit par oublier, \u00e0 quoi il ressemble \u00e0 la base, vous avez donc l'occasion de vous refaire une culture cin\u00e9matographique, ce soir sur Arte en regardant le cycle Scorsese sur sa joue fondement loi mais non, \u00e7a, c'est pas dans Taxi Driver c'est d'envoi d'une boule \u00e0 la la, vous voyez, c'est ce que disait bon sur ce, bonne journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\nPuis de, de fait, plusieurs pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T08:27:57Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79BB06E7-E49B-4A1E-881D-90384D32B637", "internalArchiveId": "79BB06E7-E49B-4A1E-881D-90384D32B637", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rupture de liaison a\u00e9rienne directe entre l'Ukraine et la Russie", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Rupture de liaison a\u00e9rienne directe entre l'Ukraine et la RussieLANCEMENT 1a / Ukraine \r\n***Les ukrainiens se rendaient hier aux urnes pour renouveler leurs conseils locaux et \u00e9lire leurs maires. Des \u00e9lections lcoales \u00e0 la port\u00e9e nationale ET internationale. La grande question, Jean-Claude Galli, c'est de savoir si la coalition pro-occidentale men\u00e9e par le pr\u00e9sident Prochenko en sort affaiblie ou renforc\u00e9e... quels sont les premiers enseignements du scrutin ?\r\nDIR VoIP \r\nbla bla\r\n***Les \u00e9lecteurs des territoires tenus par les s\u00e9paratistes pro-russes n'ont pas particip\u00e9 \u00e0 ce scrutin. Peut-on en conclure que ces territoires sont d\u00e9sormais sortis d\u00e9finitivement de l'orbite politique de Kiev? \r\nDIR VoIP\r\nbla bla\r\n***Ukraine-Russie: le foss\u00e9 se creuse encore avec cette rupture forte: depuis hier, il n'y plus de liaison a\u00e9rienne directe entre les deux pays. Ce sont les autorit\u00e9s ukrainiennes qui ont d\u00e9cid\u00e9, il y a un mois, d'interdire l'espace a\u00e9rien ukrainien aux compagnies russes. Moscou, en r\u00e9torsion, bannit d\u00e9sormais les avions ukrainiens en Russie.\r\nJean-Claude Galli, vous \u00e9tiez \u00e0 bord du dernier vol Aeroflot entre Kiev et Moscou: votre reportage.\r\n  DIGAS\r\nVoil\u00e0 pour ce dernier vol entre Kiev et Moscou, Jean-Claude Galli. Le contexte dans lequel il s'est d\u00e9roul\u00e9, c'est celui d'une partie d'\u00e9checs financi\u00e8re entre les deux capitales.\r\nL'Ukraine, en quasi-faillite, a trouv\u00e9 r\u00e9cemment un accord avec ses cr\u00e9anciers priv\u00e9s, notamment am\u00e9ricains, pour qu'une partie de ses quelques 80 milliards de dollars de dette soit effac\u00e9e. C'est le FMI qui est \u00e0 l'origine de ce plan de restructuration qui devrait permettre de d\u00e9bloquer l'aide de 17 milliards de dollars qu'il a promise au pays.\r\nL'Ukraine r\u00e9clame maintenant \u00e0 la Russie un accord comparable sur les 3 milliards de dollars qu'elle doit logiquement lui rembourser avant la fin d\u00e9cembre. Mais pour Moscou, c'est Niet. Les Russes consid\u00e8rent que cet argent pr\u00eat\u00e9e, peu avant la r\u00e9volution du Ma\u00efdan, constituent une dette publique -souveraine- qui n'a rien \u00e0 voir avec l'agr\u00e9ment trouv\u00e9 par Kiev avec ses cr\u00e9anciers priv\u00e9s.\r\nSi Moscou parvient \u00e0 \u00e9tablir qu'il s'agit bien d'une dette souveraine, et si Kiev persiste \u00e0 ne pas pas vouloir rembourser ces 3 milliards, l'Ukraine pourrait alors se retrouver en d\u00e9faut de paiement. Ce qui aurait pour effet de bloquer l'octroie de l'aide financi\u00e8re internationale, le Fond n'ayant pas le droit d'aider un pays qui fait d\u00e9faut. Ce qui est sans doute l'objectif recherch\u00e9 par Moscou.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180766", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Rupture de liaison a\u00e9rienne directe entre l'Ukraine et la Russie / TUM_2015-10-26T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le foss\u00e9 entre l'Ukraine et la Russie se creuse encore avec cette rupture forte: depuis dimanche, il n\u2019y plus de liaison a\u00e9rienne directe entre les deux pays. Ce sont les autorit\u00e9s ukrainiennes qui ont d\u00e9cid\u00e9, il y a un mois, d'interdire l'espace a\u00e9rien ukrainien aux compagnies russes. Moscou, en r\u00e9torsion, bannit d\u00e9sormais les avions ukrainiens en Russie."], "variantIds": ["ece-7180766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:14Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes Ukrainiens se rendaient hier aux urnes pour renouveler leurs conseils locaux et \u00e9lire leur maire des \u00e9lections locales \u00e0 la port\u00e9e nationale et internationale, la grande question Jean-Claude Galli cette savoir si la coalition pro- occidentale men\u00e9e par le pr\u00e9sident Porochenko en sort affaibli ou renforc\u00e9, quels sont les premiers enseignements du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vu le taux d'abstention \u00e0 peine 41 pourcent de de votants \u00e0 Kiev 37 pourcent \u00e0 \u00e0 Odessa, moins de 30 pourcent dans dans les villes du Donbass contr\u00f4l\u00e9e par tiers, le pouvoir n'en sont pas vraiment renforc\u00e9e, c'est le moins que l'on puisse dire, les Ukrainiens se sentent comme pris au pi\u00e8ge entre donc c\u00f4t\u00e9 des dirigeants qu'ils jugent incapable de r\u00e9former le pays et indigne de porter les valeurs d\u00e9fendues pendant la r\u00e9volution du Ma\u00efdan et de l'autre des potentats r\u00e9gionaux, soutenus par des oligarques dont il n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9barrasser, c'est la raison pour laquelle nombre d'entre eux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux, c'est donc le pays qui saura, t be de ce scrutin rien y bouge alors que les gendarmes ont avant tout autre chose, soit de modernit\u00e9 et autre envie d'\u00e9lever leur niveau de vie, les politiques toujours pour ce programme que leur d\u00e9termination Ukraine vers l'ouest ou vers l'Est, mais la population commence peut-\u00eatre \u00e0 comprendre qu'elle n'a pas choisir entre Washington, Moscou et Bruxelles pour s'en sortir et que pour changer r\u00e9ellement le pays, elle ne peut compter que sur elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nLes \u00e9lecteurs des territoires tenus par les s\u00e9paratistes pro- russes n'ont pas particip\u00e9 au scrutin est -ce qu'on peut en conclure que ces territoires sont d\u00e9sormais sortis d\u00e9finitivement de l'orbite politique de Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEh bien le Donbass s\u00e9paratistes se d\u00e9tache un peu plus de Kiev en ne participant pas \u00e0 ces \u00e9lections, c'est ind\u00e9niable, pour autant, on ne peut pas dire qu'ils se rattachent \u00e0 la Russie, Moscou n'a pas pour projet d'annexer ces territoires comme cela \u00e9tait le cas pour la Crim\u00e9e en mars 2014, l'id\u00e9e d'obtenir une autonomie politique dont les dirigeants ukrainiens ne veulent pas entendre parler si les 2 camps respectent le cessez-le-feu actuel des \u00e9lections locales dans le sont pr\u00e9vus par les accords de Minsk, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine mais les conditions pos\u00e9es par Kiev et les rebelles pro- russes pour leur organisation sont tellement \u00e9loign\u00e9es les unes des autres qu'risque de ne pas avoir lieu avant de longs mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nUkraine, Russie, le foss\u00e9 se creuse encore avec cette rupture forte depuis hier, il n'y a plus de liaison a\u00e9rienne directe entre les 2 pays, ce sont les autorit\u00e9s ukrainiennes qui avait d\u00e9cid\u00e9 il y a un mois, d'interdire l'espace a\u00e9rien ukrainien aux compagnies russes Moscou en r\u00e9torsion bannit d\u00e9sormais les avions ukrainiens en Russie Jean-Claude Galli vous \u00e9tiez \u00e0 bord du dernier vol Aeroflot entre qui a fait Moscou votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [87%] :\r\nA\u00e9roport de Paul terminal des portes d'embarquement num\u00e9ro 5 et les passagers du vol 1807 de l'Aeroflot attendent de monter \u00e0 bord de l'appareil, c'est la derni\u00e8re fois qu'ils vont parcourir en un peu plus d'une heure Les 850 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent Kiev de Moscou \u00e0 partir de demain dans le meilleur des cas, en passant par des pays voisins, il faudra compter entre 3 heures 30 et 4 heures Katia, une Ukrainienne de 27 ans, a d\u00fb interrompre son s\u00e9jour \u00e0 Kiev CeBIT Steve excellente, c'est idiot, ce n'est pas, j'ai \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9pourvu, j'avais d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 un billet, Moscou, Kiev, mais quand j'ai compris qu'il s'agissait du dernier vol Direct, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir imm\u00e9diatement, on estime que ce sont environ un 1000000 de passagers qui vont \u00eatre affect\u00e9s par la fin des lisons a\u00e9rienne entre les 2 pays, 2 tiers d'entre eux sont des Ukrainiens qui souvent ne comprennent pas que cette d\u00e9cision soit prise \u00e0 un moment o\u00f9 le conflit dans l'est du pays semblent s'apaiser d'autres au contraire comme Oleg 22 ans s'en r\u00e9jouissent, il doit pourtant passer par Moscou pour rejoindre la Chine o\u00f9 il travaille, suis Stop descend, on aurait d\u00fb interdire ces vols il y a 6 mois de cela, quand ils ont commenc\u00e9 par envahir la Crim\u00e9e, Crim\u00e9e c'est c'est ce qu'aurait fait n'importe quel pays qui appliquent les r\u00e8gles de la communaut\u00e9 internationale internationalement camionnettes, ils nous ont pris notre pays quand ils ont pris la Crim\u00e9e, ils ont envoy\u00e9 leur arm\u00e9e dans mon pays, sur la Terre, o\u00f9 je vis, on aimerait quand tu \u00e9tais moins loin tout ce moyen Malouines chez moi, j'ai rencontr\u00e9 des soldats russes venus de Saint-Petersbourg, alors pourquoi devrions -nous les laisser atterrir ici, je ne vois pas de raison, il a donn\u00e9 l'isolement entre les 2 pays qui partagent pourtant 1500 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re ne fait que s'accentuer, les liaisons par train sont en effet r\u00e9duite au minimum, ils sont devenus hors de prix pour la plupart des gens ukrainiens des Russes se rabattent d\u00e9sormais sur le covoiturage, beaucoup moins cher, mais le voyage par la route entre les 2 capitales prend de 10 \u00e0 16 heures, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Jean-Claude Galli, le contexte dans lequel ce dernier vol entre qui fait Moscou s'est d\u00e9roul\u00e9, c'est celui d'une partie d'\u00e9checs financi\u00e8re entre les 2 capitales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [93%] :\r\nOui, qui se joue en donc entre avait Moscou l'Ukraine est en quasi- faillite il y a trouv\u00e9 r\u00e9cemment un accord avec ses cr\u00e9anciers priv\u00e9s notamment am\u00e9ricains pour qu'une toute petite partie de ses quelque 80 milliards de dollars de dettes soit effac\u00e9e, c'est le Fond mon\u00e9taire international qui est \u00e0 l'origine de ce plan de restructures \u00e0 Sion, qui devrait permettre de d\u00e9bloquer de d\u00e9bloquer l'aide de 17 milliards de dollars qu'il a promise au pays alors l'Ukraine r\u00e9clame maintenant la Russie un accord comparable portant sur 3 milliards de dollars qu'elle doit logiquement lui rembourser avant la fin d\u00e9cembre, mais pour Moscou c'est Niet les Russes consid\u00e8rent que cet argent pr\u00eat\u00e9e peu avant la r\u00e9volution du Ma\u00efdan dette publique souveraine qui n'a rien \u00e0 voir avec l'agr\u00e9ment trouv\u00e9 par Kiev avec ses cr\u00e9anciers priv\u00e9s si Moscou parvient \u00e0 \u00e9tablir qu'il s'agit bien d'une dette souveraine et si Kiev persiste \u00e0 ne pas vouloir rembourser ces 3 milliards, on pourrait se retrouver dans un sc\u00e9nario cauchemar ou l'Ukraine pourrait officiellement se retrouver en d\u00e9faut de paiement, ce qui aurait pour effet de bloquer l'octroi de l'aide financi\u00e8re internationale, le FMI n'ayant pas le droit d'aider dans le pays qui fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [88%] :\r\nMerci Jean-Claude Galli, h\u00e9 bien nous faisons le pont que Kiev et Moscou ont coup\u00e9 puisque Jean-Claude, vous vous trouvez \u00e0 Moscou, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre correspondante en Russie Isabelle Korda Isabelle une Russie qui tente de faire oublier l'Ukraine avec les frappes sur la Syrie, le centre d'attention s'est d\u00e9plac\u00e9e et le gouvernement russe ne parle plus, presque plus du conflit ukrainien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [91%] :\r\nOui, absolument, un exemple significatif, c'est le long discours de Vladimir Poutine, jeudi dernier, chaque ann\u00e9e, il fait le point sur l'actualit\u00e9 avec un groupe d'experts et de journalistes tri\u00e9s sur le volet s'appelle le groupe d'ail c'est ann\u00e9e le pr\u00e9sident il y a beaucoup parl\u00e9 de politique internationale \u00e0 cette occasion, beaucoup de Syrie, mais \u00e0 peine \u00e0 peine du conflit, craignant, si ce n'est pour dire qu'il fallait respecter les accords de Minsk, au moment o\u00f9 ces accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, vous vous souvenez peut-\u00eatre certains experts disaient qu'il \u00e9tait, qu'ils \u00e9taient un peu hybride, qu'il y avait le risque il ne m\u00e8ne pas \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9solution du conflit, mais un conflit gel\u00e9 sur le long terme et que cela pourrait \u00eatre un Avantage en pour la Russie, qui garderait ainsi une certaine influence sur cette r\u00e9gion du Donbass un peu incontr\u00f4lables Olympe r\u00e9gion qu'on a aujourd'hui c'est plut\u00f4t que la Russie cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de ce conflit et qu'il n'y a pas eu de v\u00e9ritable strat\u00e9gie men\u00e9e de en bout par le Kremlin, alors certes l'annexion de la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pour la popularit\u00e9 interne du pr\u00e9sident Poutine un succ\u00e8s, c'est moins clair en ce qui concerne le Donbass et pour le gouvernement russe, il est bien plus rentable de commencer une nouvelle guerre en Syrie, que de tenter de sortir vainqueur du conflit et c'est ukrainiens r\u00e9cemment la t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe poser la question suivante \u00e0 ses t\u00e9l\u00e9spectateurs qui a gagn\u00e9 la guerre dans l'est de l'Ukraine, si tant est qu'elle est termin\u00e9e, les r\u00e9ponses \u00e9taient tr\u00e8s diverses, je ne sais pas si nous ou encore de toute fa\u00e7on, nos soldats n'ont pas particip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [87%] :\r\nEt sur le terrain dans l'Est ukrainien les rebelles pro- russes se sentent un peu abandonn\u00e9es par Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [90%] :\r\nOui, d'autant que leur situation est d\u00e9sormais pr\u00e9caire, hein, on peut -on penser, notamment aux nombreux citoyens russes qui \u00e9taient partis comme volontaire dans le Donbass pour combattre aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes, ils reviennent en Russie depuis que les armes se sont tues, il tente de r\u00e9int\u00e9grer tant bien que mal \u00e0 la vie civile, l'id\u00e9al pour eux \u00e7a serait d'obtenir le statut de v\u00e9t\u00e9ran pour recevoir une aide financi\u00e8re du gouvernement russe mais ils ne peuvent pas en b\u00e9n\u00e9ficier bien s\u00fbr au m\u00eame titre que le peuvent, de v\u00e9ritables soldats certains de ces volontaires sont bless\u00e9s, les frais m\u00e9dicaux leur co\u00fbte tr\u00e8s cher tout cela leur laisse le reste donc un go\u00fbt amer quant aux rebelles de nationalit\u00e9 ukrainienne qui ont pris les armes pour lutter contre Kiev, c'est bien, ils disent craindre aujourd'hui les repr\u00e9sailles des autorit\u00e9s de Kiev et du coup il tente aussi de se r\u00e9fugier en Russie, un de ces volontaires ukrainiens, confie \u00e0 la BBC r\u00e9cemment qu'il ne croyait pas qu'il y aurait une amnistie, on va se d\u00e9barrasser de moi si je reste en Ukraine, disait -il, la, la Russie est donc confront\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre au retour de ces combattants est alors difficile r\u00e9int\u00e9gration dans la r\u00e9gion russe de Rostov ou d'autres r\u00e9gions du sud de la Russie, qui sont voisines de l'Ukraine, o\u00f9 certains combattants sont revenus depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, on voit que la criminalit\u00e9 \u00e9tant aussi des anciens volontaires ont \u00e9t\u00e9 notamment accus\u00e9 de contrebande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [91%] :\r\nMais certains volontaires de retour en Russie tente toutefois de s'unir pour s'entraider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [92%] :\r\nOui, fin septembre, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Moscou, l'Union des volontaires du Donbass, dirig\u00e9e par un des principaux combattants s\u00e9paratistes Alexander Barrada, qui est et qui a \u00e9t\u00e9 quelques mois durant quelques mois, le 1er ministre de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk avant de de c\u00e9der son poste c'est union des volontaires a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans le but de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des Russes qui ont combattu dans le Donbass dans le but de les aider dans leur r\u00e9int\u00e9gration sociale l'Union que le l'Union esp\u00e8re que le Parlement russe acceptera de voter un statut sp\u00e9cial pour ses anciens volontaires pour l'instant en tout cas, ils disent ne recevoir aucune aide sp\u00e9ciale du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [95%] :\r\nIsabelle notre correspondante Amos. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T07:50:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-275942E7-8F0B-40CC-BCEC-8DAAC6A9ED05", "internalArchiveId": "275942E7-8F0B-40CC-BCEC-8DAAC6A9ED05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?*** En Europe, les dirigeants savaient pour les moteurs truqu\u00e9s de VW. Mais ils ne sont pas r\u00e9ellement intervenus, malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier entre hauts responsables de l'Union europ\u00e9enne il y a deux ans. Un courrier dont a eu connaissance  le Financial Times et qui faisait \u00e9tat du probl\u00e8me. \r\nPhilippe Lamberts bonsoir...\r\neurod\u00e9put\u00e9 belge, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en\r\n- Au niveau europ\u00e9en, on savait visiblement pour VW  et pourtant le scandale n'a pas \u00e9clat\u00e9 malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier, il y avait une volont\u00e9 d'\u00e9touffer l'affaire?\r\n  On a voulu couvrir les constructeurs europ\u00e9ens? c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 expliquer ce silence alors que de haut dirigeants \u00e9taient au courant? (Le commissaire \u00e0 l'environnement, Janez Potocnik, mentionne le probl\u00e8me dans une lettre adress\u00e9e en f\u00e9vrier 2013 au commissaire \u00e0 la politique industrielle Antonio Tajani)\r\n- Aidez-nous \u00e0 comprendre: la Commission europ\u00e9enne se d\u00e9fend aujourd'hui en affirmant que ce n'\u00e9tait pas un secret, qu'elle a \"sonn\u00e9 l'alarme r\u00e9guli\u00e8rement dans des rapports et des discours, disponibles sur Internet depuis plusieurs ann\u00e9es.\" Autrement dit, nous aurions d\u00fb conna\u00eetre le scandale avant son \u00e9clatement le mois dernier? Qui dit vrai?\r\n- La Commission est inefficace ou est-elle sous l'influence de l'industrie automobile allemande?\r\n- La Commission est la garante du march\u00e9 unique europ\u00e9en. La r\u00e9glementation automobile en mati\u00e8re de CO2, c'est de son ressort. Or, Bruxelles a attendu longtemps (jusqu'au 24 septembre) pour d\u00e9clarer finalement que ce scandale n'\u00e9tait pas son affaire, mais que c'\u00e9tait les Etats-membres qui devaient agir. Il y a un probl\u00e8me d'autorit\u00e9, non?\r\n- Lorsque la Commission veut s'attaquer \u00e0 des entreprises, elles sait le faire. Regardez Margrethe Vestager, la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence: elle a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 Google et aux grands groupes am\u00e9ricains. Alors que se passe-t-il dans l'automobile? Il n'y a plus personne?\r\n- il a fallu attendre que les Am\u00e9ricains d\u00e9noncent le scandale pour prendre des mesures en Europe?\r\n- L\u00e0 on parle d'un g\u00e9ant allemand, VW, mais la Commission aurait-elle alors couvert \u00e9galement des agissements d'autres constructeurs europ\u00e9ens?", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180754", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?  / FOR_2015-10-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Financial Times affirme ce lundi que la Commission europ\u00e9enne savait d\u00e8s 2013 que le constructeur allemand Volkswagen truquait des moteurs pour passer des tests antipollution. Interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge des Verts."], "variantIds": ["ece-7180754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:17Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Europe, les dirigeants savaient pour les moteurs truqu\u00e9s de mais ils ne sont pas r\u00e9ellement intervenus malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier entre hauts responsables de l'Union europ\u00e9enne, il y a 2 ans, un courrier dont a eu connaissance, le une seule Times et qui faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat du probl\u00e8me Philippe Lambertz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 belge, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, alors au niveau europ\u00e9en, on l'a entendu, on savait visiblement pour et pourtant le scandale n'a pas \u00e9clat\u00e9, malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier, il y avait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d'\u00e9touffer l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [91%] :\r\nJe pense, je pense, vous connaissez la puissance du lobby automobile apr\u00e8s la banque et l'\u00e9nergie, je pense que c'est le 3\u00e8me, secteur consid\u00e9r\u00e9 comme strat\u00e9gique, un petit peu tabou dans les dans les institutions politiques, ce sont les gouvernements nationaux ou les institutions europ\u00e9ennes et en effet, ce secteur a joui de la de la complaisance de de d'une majorit\u00e9, d\u00e9cideurs politiques en Europe quand on ajoute \u00e0 cela que le pays de l'automobile, c'est l'Allemagne, dont on peut dire aujourd'hui qu'elle est devenu la puissance h\u00e9g\u00e9monique en Europe, on a bien compris que la Commission europ\u00e9enne n'avait pas vraiment envie de bousculer ce qu'elle consid\u00e8re comme l'\u00c9tat, qui est le le payeur en dernier ressort de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nDonc on a volontairement ferm\u00e9 les yeux, on a voulu couvrir les constructeurs europ\u00e9ens, les Allemands d'abord mais aussi les Fran\u00e7ais, les Italiens peut-\u00eatre, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nMais, en particulier les Allemands \u00e0 se dire que la la liste l'automobile allemande a fait le choix strat\u00e9gique de viser le haut de gamme et donc forc\u00e9ment des voitures odeur donc des voitures qui ont plus de difficult\u00e9s \u00e0 respecter les normes europ\u00e9ennes que l'industrie automobile italienne, fran\u00e7aise par exemple, donc on sait tr\u00e8s bien que lorsqu'on faisait preuve de complaisance sur le respect des normes, mais c'est d'abord l'industrie allemande, que l'on favorise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [80%] :\r\nPhilippe Lambert, comment expliquer que cette affaire n'est pas sorti, qu'elle a pas fuiter que personne ne s'en soit empar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas nous nous lisions les, les, les rapports, notamment celui du Champ de sexe europ\u00e9en qu'il y a, il y a un qui a d\u00e9j\u00e0 fait 2 d\u00e8s 2011 de ces soup\u00e7ons que des des logiciels truqueurs soient mais dans toutes les n\u00e9gociations que nous avions sur la l\u00e9gislation sur le fait que les tests doivent absolument faire respecter la l\u00e9gislation pensez ni dans la l\u00e9gislation, on pr\u00e9voit que les normes pr\u00e9vues dans la dans la loi puisse \u00eatre d\u00e9pass\u00e9, mais 2 facteurs de 60 pourcent de de 100 pourcent de de 200 pourcent donc donc autrement dit, on vote des lois mais on pr\u00e9voit d'embl\u00e9e que les tests ne sont pas oblig\u00e9s de les faire respecter, et donc tout cela nous d\u00e9noncions depuis tr\u00e8s longtemps, mais nous \u00e9tions en tout cas jusqu'au scandale et jusqu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9cision des instances am\u00e9ricaines, mais nous \u00e9tions tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait minoritaires dans cette affaire -l\u00e0, aujourd'hui, on feint de s'indigner, mais tr\u00e8s honn\u00eatement, dit ce qui pour moi est une surprise, c'est le fait que ce soit une surprise, autrement dit, une majorit\u00e9 de d\u00e9cideurs politiques dans la sph\u00e8re automobile \u00e9tait au courant de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [88%] :\r\nMais Monsieur Lambert sentent bless\u00e9s votre influence qui est sans doute tr\u00e8s importante du c\u00f4t\u00e9 bruxellois hier et comment expliquer comment expliquer malgr\u00e9 tout que les avertissements n'aient pas \u00e9t\u00e9 entendu parce que quand on voit l'ampleur du scandale aujourd'hui quand on voit l'ensemble des m\u00e9dias de la plan\u00e8te, mais tout le monde s'y int\u00e9ressent tellement c'est gros comment expliquer que \u00e7a part quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 percer davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [88%] :\r\nMais parce que c'est un petit peu la conspiration du silence et vous avez de la droite \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier politique, une sorte de, de, de combinaisons Valgaeren on va dire que les partis de droite d\u00e9fendent les grandes multinationales en particulier par les banques, les rues m\u00e9rit\u00e9 les fabricants d'automobiles, mais \u00e0 gauche, on se dit, a vu le le la quantit\u00e9 d'emplois que g\u00e9n\u00e8re le secteur automobile, il faut quand m\u00eame pas faire trop de vagues, parce que \u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril des emplois d\u00e9j\u00e0 entendu m\u00eame depuis l'\u00e9clatement de la de la bulle, oui j'ai entendu beaucoup de gens sur les bandeaux qui enfin quand m\u00eame, l'automobile que 12 millions d'emplois en Europe, et donc on peut quand m\u00eame pas il y a 1000 Is\u00e9rois, j'en ai entendu y compris \u00e0 gauche dire si les normes sont trop strictes et pourrait entra\u00eener une des restrictions dans le secteur automobile, alors il faut peut \u00eatre \u00e9norme, donc je comprends, quelle est la conjonction d'int\u00e9r\u00eats qui a fait que on a couvert cette affaire alors aujourd'hui, d\u00e8s l'instant o\u00f9 les uns ou les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines d\u00e9noncent le subterfuge ben il est difficile de faire semblant, tout \u00e7a n'existait pas, donc c'\u00e9tait une agence europ\u00e9enne commissaire europ\u00e9en qui \u00e9crivait un autre commissaire europ\u00e9en, c'\u00e9tait assez facile de ne pas voir ou de ne pas entendre aujourd'hui, lorsque j'ai eu eux- m\u00eames reconnaissent qu'ils ont enfreint la loi, mais il est difficile de faire semblant, tout \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [84%] :\r\nMais la mais la commission a m\u00eame fait preuve d'une hypocrisie \u00e0 \u00e0 ces craintes sain quand m\u00eame, c'est la garante du march\u00e9 unique europ\u00e9en, la r\u00e9glementation automobile en mati\u00e8re de CO2, on sort quand le scandale \u00e9clate, elle attend la Commission et finalement il dit que c'est du ressort des \u00c9tats, il y a, il y a pas un probl\u00e8me d'autorit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [88%] :\r\nAbsolument, non, nous sommes tout \u00e0 fait d'accord avec vous et nous allons voter demain au Parlement europ\u00e9en une r\u00e9solution sur le sujet et je constate que, il y a une sorte de Townsend 6 majoritaire pour que personne dans cette r\u00e9solution d\u00e9nonce le l'inaction \u00e0 tout le moins, et c'est vraiment bien moins qu'on puisse dire, de la Commission europ\u00e9enne, donc la conspiration du silence continue, on fait comme si la commission n'avait pas \u00e9t\u00e9 vraiment responsables de de ce de ce g\u00e2chis et donc nous demandons en tout cas, la Commission europ\u00e9enne d'enqu\u00eater avec toute la rigueur qu'on peut lui donner, dans certains cas pour \u00e9tablir qui n'a pas fait ce qu'il devrait, et je pense que, en effet, beaucoup de responsabilit\u00e9s sont dans les \u00c9tats membres, rappelle que ce sont les \u00c9tats membres qui certifie les v\u00e9hicules, donc c'est c'est d'abord la responsabilit\u00e9 mais, comme vous disiez la Commission europ\u00e9enne et, en principe, la gardienne des trait\u00e9s, la gardienne de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, elle aurait d\u00fb jouer son r\u00f4le de gendarme bien plus t\u00f4t que ce qu'on ce qu'on voit aujourd'hui m\u00eame aujourd'hui, vous l'avez dit, elle ne semble pas tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de gendarmes et le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [85%] :\r\nMais pourtant, quand elle quand elle veut s'attaquer \u00e0 des entreprises, elle sait le faire, hein, elle a bien d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 Google, alors l\u00e0, finalement, \u00e0 commencer par, on peut s'y attaquer, quand c'est l'automobile, on les prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [79%] :\r\nCe constat, je constate en tout cas, c'est aussi le fait d'une commissaire, la commissaire \u00e0 la concurrence qui a des pouvoirs quasi juridictionnel, ce qui n'est pas le cas du r\u00e9seau, la Commission et donc en fait la Commission aurait dit \u00e0 leur apporter des poursuites aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne justice alors que, en mati\u00e8re de non- respect du droit \u00e0 la concurrence, elle est elle- m\u00eame le juge, ceci dit, dans l'affaire Lewinsky, dans la mesure o\u00f9 l'entreprise a jou\u00e9 \u00e0 r\u00e9jouir de subside public pour voitures contre alors qu'elle ne respectait pas, nous consid\u00e9rons que les sommes qu'elle a per\u00e7us dans ce cadre -l\u00e0, elles constituent aujourd'hui des r\u00e9sultats et donc \u00e0 ses volets sur lesquels nous demandons \u00e0 la Commission de la ville, c'est le volet politique de concurrence, et l\u00e0 j'esp\u00e8re qu'au moins la commissaire est ailleurs : la danoise en charge du sujet sans divers mais jusque maintenant, nous avons pass\u00e9 dans ce sens oui sont pas de temps, direction est assez charg\u00e9e avec les enqu\u00eates sur sur les volets fiscaux comme vous le savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [96%] :\r\nVous faisiez r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [90%] :\r\nPhilippe Lambert tr\u00e8s rapidement pour conclure, il reste quand m\u00eame cette impression que les \u00c9tats-Unis sont capables de saisir ce genre de probl\u00e8mes avec l'Union europ\u00e9enne, une fois de plus \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, en effet, et on quand je regarde aussi ce qui se passe dans le secteur financier, je constate que les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus ambitieux sur le fait de poursuivre et de sanctionner dans un cas, des grandes entreprises financi\u00e8res dans un autre cas ici en d'automobiles et je constate en effet qu'en Europe o\u00f9 on tra\u00eene la patte pour le faire et donc \u00e7a vous montre que la situation n'est pas toujours celle qu'on dit : vous savez, les villages \u00c9tats-Unis protecteurs du Big Business et l'Europe beaucoup plus soucieuse des PME, en r\u00e9alit\u00e9, je constate que les grandes multinationales ont beaucoup d'alli\u00e9s dans les cercles dirigeants en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [84%] :\r\nMais c'est un avis tr\u00e8s clair que vous nous avez donn\u00e9 l\u00e0 ce soir, merci beaucoup Philippe Lamberts au d\u00e9put\u00e9 belge, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA261C37-3BB6-450C-A75E-B0CAAE0ECA7B", "internalArchiveId": "CA261C37-3BB6-450C-A75E-B0CAAE0ECA7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journalisme d'information perd le public des jeunes adultes", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "La plupart des jeunes ne sont plus int\u00e9ress\u00e9s par le journalisme d'information. C'est l'un des constats des Annales 2015 de la Qualit\u00e9 des M\u00e9dias publi\u00e9es lundi par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Zurich.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le journalisme d'information perd le public des jeunes adultes / 12H30_2015-10-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["La plupart des jeunes ne sont plus int\u00e9ress\u00e9s par le journalisme d'information. C'est l'un des constats des Annales 2015 de la Qualit\u00e9 des M\u00e9dias publi\u00e9es lundi par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Zurich."], "variantIds": ["ece-7180739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T12:21:39Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa qualit\u00e9 des m\u00e9dias est en baisse, constate ce matin, les Annales 2015 du journalisme, publi\u00e9e par les chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, ce recul de la Qualit\u00e9 en Suisse est directement li\u00e9e au financement difficile des m\u00e9dias Muriel amant cet affaiblissement financier ouvre directement la porte aux journaux d'opinion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [86%] :\r\nOui, comme la Weltwoche, sur la base de leur Zeitung cette l'exemple de m\u00e9dias qui ont connu des difficult\u00e9s financi\u00e8res et qui du coup sont devenues plus sensibles \u00e0 des influence \u00e9conomique et politique, et c'est avant tout le camp national- conservateur, autrement dit l'UDC qui est parvenu \u00e0 repositionner cette presse principalement tu sais al\u00e9manique, selon les chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, l'UDC a m\u00eame r\u00e9ussi, qui a exerc\u00e9 des pressions sur la presse PLR navigateur charte a \u00e9t\u00e9 longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nEt cette faiblesse structurelle affecte \u00e9galement le d\u00e9bat sur la politique m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [88%] :\r\nOui, autrement dit le d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision les analyses de ces chercheurs du sur la couverture m\u00e9diatique de cette votation, confirme que les critiques contre la SNCF par les nationaux- conservateurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un large \u00e9cho dans les m\u00e9dias, plusieurs m\u00e9dias priv\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 la SSR selon les d'analystes comme la cause centrale de la crise actuelle des m\u00e9dias d'information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [95%] :\r\nMais il y a des raisons de rester positif tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:15) [84%] :\r\nOui, absolument, la radio publique a puisque devant cette tendance n\u00e9gative quant \u00e0 la qualit\u00e9, la t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e, elle se qui nettement am\u00e9lior\u00e9e par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, elle a m\u00eame atteint sa meilleure valeur depuis le d\u00e9but des mesures de qualit\u00e9 et puis les m\u00e9dias sociaux qui pr\u00e9sente des comptes 2 mois localit\u00e9s, selon les chercheurs durait quoi ont un exemple \u00e0 suivre, le site web comme point CH qui tire son du jeu avec sa strat\u00e9gie hybride, un m\u00e9lange entre particules de haute qualit\u00e9 et des sujets s\u00e9duisant moi mise en contexte. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T11:53:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-FF664C11-9C38-4A0A-A8ED-D62EE688125D", "internalArchiveId": "FF664C11-9C38-4A0A-A8ED-D62EE688125D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 26.10.2015", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7159671", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-10-26T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-10-26T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7159677", "ece-7159671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T15:44:56Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [65%] :\r\nLe choix dans la date, oui nous f\u00e9d\u00e9rer super celui sur Couleur3 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nNouvelle semaine et nouvelle date vroum vroum pour commencer 1997 Miguel Schumacher perd le titre de champion face \u00e0 Jacques Villeneuve aujourd'hui lors de l'ultime course de Formule 1 de l'ann\u00e9e, il a tent\u00e9 une manoeuvre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e en percutant volontairement Villeneuve, histoire de le forcer \u00e0 abandonner sauf que Villeneuve a r\u00e9ussi \u00e0 repartir \u00e0 gagner le titre et Schumacher a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 pour son mauvais geste, mais ils sont fous, il se vengera plus tard au Grand Prix de Monaco, car c'est \u00e0 Monaco que soumis s'amuse vraiment histoire de sa vie, en fait, c'est sur le rocher, qu'ils s'\u00e9clatent 1965 c'est militer toujours la reine d'Angleterre est aujourd'hui les Beatles, \u00c9lisabeth II a remis au groupe l'ordre de l'empire britannique depuis la \u00e7a ira de pire en pire et John Lennon finira par se faire buter parce que l'empire contre- attaque toujours dans l'attaque. \r\nMarie \u00e0 1972 lui il avait bien compris qu'on peut contreattaque et Mathieu K\u00e9r\u00e9kou a r\u00e9ussi son coup d'\u00c9tat aujourd'hui au B\u00e9nin apr\u00e8s \u00e7a pendant des ann\u00e9es il a impos\u00e9 une politique de r\u00e9pression, surtout contre les intellectuels oui bancaire des plus sympa quand il \u00e9tait gamin, dans les dessins anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [85%] :\r\nEt courrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\n1967 couronnement en ce 26 octobre du d'Iran Mohammed Reza s'est couronn\u00e9 lui- m\u00eame \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 il r\u00e9gnera jusqu'en 1979 et peu de gens le savent, mais le chat \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 juif parce que derri\u00e8re \u00e7a, le politicien, il y avait Shalom. \r\n1916 il y aura une note ne ans aujourd'hui, Fran\u00e7ois Mitterrand, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait atteint le pouvoir supr\u00eame apr\u00e8s un parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches des b\u00e2tons dans les roues qu'il aura jusqu'\u00e0 la fin de sa vie avec ce vilain cancer de la prostate, quelques mois avant sa mort, Mitterrand restait pourtant positif je crois aux forces de l'esprit et je ne vous quitterai pas et il nous a quitt\u00e9s, les forces de l'esprit, pour le coup, \u00e7a n'a pas suffi 2000 hexagone encore Jacques Massu est mort Le c\u00e9l\u00e8bre militaire s'\u00e9tait illustr\u00e9 durant la 2\u00e8me Guerre mondiale mais aussi pendant les conflits indochinois et alg\u00e9rien Jacques Massu a surv\u00e9cu \u00e0 toutes ces batailles pour finalement s'\u00e9teindre paisiblement \u00e0 94 ans, m\u00eame si cette mort pour la famille de Jacques, c'est encore un coup de massue 1700 supporters dans la cat\u00e9gorie fran\u00e7ais l\u00e9gendaire, il y avait aussi Georges Jacques Danton, une des figures les plus importantes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, dont on promet la paix \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les dirigeants pr\u00e9f\u00e9raient la terreur voil\u00e0 quand m\u00eame, donc il a chang\u00e9 de carri\u00e8re pour faire de la magie et devenir le grand dont on suppose non tout. \r\nCes Fran\u00e7ais oui c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, mais \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 Couleur 3 de cr\u00e9er une application en l'honneur de ce grand homme dans ton quiz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [74%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer tous super celui -ci sur la 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T16:27:51Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 6200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer KIat4oMtonFmO33lPZpHdmsUtFnQ"}]