[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=16800&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=16825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=16775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-729DA1C8-B64A-4740-A5A4-ECA2C48B1BFE", "internalArchiveId": "729DA1C8-B64A-4740-A5A4-ECA2C48B1BFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 3e mi-temps. Qui n'a jamais bu un verre apr\u00e8s une course ou un match de foot? Cette pratique est tellement courante qu'on l'appelle m\u00eame la 3e mi-temps! La revue am\u00e9ricaine \"Health Psychology\" s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 cette pratique et lui consacre une \u00e9tude. Le point avec Boris Gojanovic, m\u00e9decin-chef \u00e0 l'\u00e9cole du sport \u00e0 Macolin", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 444, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["sport de loisir", "vin", "alcool (alimentaire)", "sport", "bi\u00e8re", "alcoolisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-19T14:08:31Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui n'a jamais bu un verre apr\u00e8s une course ou un match de foot, une pratique tellement courante qu'on l'appelle m\u00eame souvent la 3\u00e8me mi- temps : une pratique qui m\u00e9rite bien un article scientifique, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, un article publi\u00e9 dans la revue am\u00e9ricaine Valls \u00e7a \u00e9cologie et reprise par le magazine Plan\u00e8te Sant\u00e9 un article qui a retenu toute mon attention parce que moi je trouve qu'un verre partag\u00e9 apr\u00e8s la course a \u00e9t\u00e9 copains, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 assez sympa, mais bon, \u00e7a n'engage que moi, bien \u00e9videmment, tout le monde se doute que ce n'est pas terrible de boire de l'alcool apr\u00e8s l'effort, mais ce n'est pas du tout le but de l'\u00e9tude, son but, c'est de d\u00e9crypter cette pratique est de montrer comment s'effectue l'association entre sport et alcool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, qu'est ce qui ressort exactement de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\n1er constat qui peut surprendre, la consommation de boissons alcoolis\u00e9es est plus importante, les jours d'activit\u00e9s sportives en effet \u00e0 l'approche du week- end, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le jeudi soir, nombreuses sont ceux qui ont tendance \u00e0 reprendre le sport mais aussi la boisson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [96%] :\r\nMais \u00e7a concerne quelle tranche d'\u00e2ge, surtout les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nNon, cette tendance est partag\u00e9e par toutes les tranches d'\u00e2ge : 150 personnes de 18 \u00e0 89 ans, ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tude, et quelle que soit leur \u00e2ge, le constat est le m\u00eame : du lundi au mercredi, les participants ont plut\u00f4t tendance \u00e0 se concentrer sur leurs activit\u00e9s professionnelles et familiales en revanche \u00e0 partir du jeudi, la consommation d'alcool et l'activit\u00e9 physique reprennent de mani\u00e8re simultan\u00e9e avec une pr\u00e9cision de taille : ce ne sont pas celles et ceux qui font le plus de sport qui boivent le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps le week- end est un espace de de libert\u00e9 et de loisirs, qui peut occasionner la pratique du sport comme la consommation d'alcool n'est -ce pas une simple co\u00efncidence, finalement, que ces 2 pratiques \u00e9lu en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [91%] :\r\nJe vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Boris que Janowicz, m\u00e9decin- chef \u00e0 l'\u00e9cole du sport \u00e0 Macolin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [91%] :\r\nOui, ce serait une des fa\u00e7ons de le voir, c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre une co\u00efncidence et puis il y a pas de lien causal entre les 2, en tout cas l'\u00e9tude permet pas de d\u00e9terminer, il y a vraiment de causalit\u00e9 en D2. \r\nPremi\u00e8res \u00e9tudes qui se pose ces questions- l\u00e0, c'est vrai qu'il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois ce type de Liens qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s entre la pratique d'une activit\u00e9 sportive et puis le rel\u00e2chement peut-\u00eatre apr\u00e8s ou le c\u00f4t\u00e9 social qui peut entra\u00eener une consommation d'alcool plus importante dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nMais ce qu'il y a un effet de r\u00e9compenses quand on parle de cette fameuse 3\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [94%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, je pense qu'il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui rentrent en ligne de compte et un c\u00f4t\u00e9 social simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de partage apr\u00e8s l'effort, et puis il y a une culture dans certains sports qui peut amener une augmentation de consommation d'alcool, \u00e7a on le conna\u00eet assez bien dans les sports d'\u00e9quipe o\u00f9 il y a vraiment cet effet du groupe qui peut amener un rel\u00e2chement peut-\u00eatre une baisse de certaines inhibitions par rapport \u00e0 l'alcool apr\u00e8s l'effort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nAlors brusquement vide se rel\u00e8ve une diff\u00e9rence entre le sport individuel et le sport d'\u00e9quipe par rapport \u00e0 la consommation d'alcool alors est -ce que l'\u00e9tude dit quels sont les sports qui engendre une plus grosse consommation d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [97%] :\r\nNon, et c'est d'ailleurs l'une des faiblesses de l'\u00e9tude, les explications de Boris Gajanovic. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre une chose qui est quand m\u00eame importante, c'est qu'on sait pas quel type d'activit\u00e9, c'est pas partag\u00e9, enfin c'est pas analys\u00e9 en fonction du type d'activit\u00e9, \u00e7a il pouvait pas le faire raison j'ai demand\u00e9 aux gens combien de minutes, ils ont fait d'activit\u00e9 plus ou moins intense, donc on fait passer \u00e7a des sports d'\u00e9quipe, si c'est des sports individuels, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en groupe etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [98%] :\r\nParce que \u00e7a peut avoir une influence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [88%] :\r\nBah, parce que justement les les hautes \u00e9tudes qui existe en tout cas chez les sportifs, montre que les sports d'\u00e9quipe ont tendance \u00e0 avoir faim le fait 3\u00e8me mi- temps avec une une paire d'\u00e9mission sociales etc, tandis que les sports plus individuelle, c'est pas le cas il y a clairement moins de consommation d'alcool dans ces sports l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a peut avoir une pertinence parce que je dirais apr\u00e8s quand on veut encourager quelqu'un faire l'activit\u00e9 physique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est souvent quand m\u00eame vers des sports qui sont relativement individuels ont petit groupe, donc on peut penser que l\u00e0 il y a moins de risques et puis l'autre chose qui est quand m\u00eame importante, c'est que cette \u00e9tude, l'am\u00e9ricaine et qu'il y a une culture de la consommation d'alcool qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [99%] :\r\nVous pensez que le r\u00e9sultat serait pire chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:56) [90%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr qu'il serait pire, je pense, pas aux \u00c9tats-Unis, une culture de de boire des alcools forts, m\u00eame assez souvent en groupe, en fin de journ\u00e9e, donc l'ap\u00e9ro de 4 heures 5 heures \u00e7a fait, chose qui est assez fort l\u00e0- bas et chez nous c'est pas tellement le cas il y a plus de la la r\u00e9partition de la consommation d'alcool plus sur les soir\u00e9es sur les repas peut peut-\u00eatre que il y a, il y a des effets qui tr\u00e8s diff\u00e9rent chez nous mais en tout cas on peut pas transposer ces r\u00e9sultats automatiquement chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [95%] :\r\nAlors au-del\u00e0 de l'aspect culturel et de l'aspect social et bien \u00e9videmment l'argument sant\u00e9, on entend souvent dire qu'une bi\u00e8re permet de r\u00e9cup\u00e9rer alors vrai ou faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [70%] :\r\nFaut on retrouve Brice Kalinovik. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:34) [88%] :\r\nOui, on entend dire beaucoup de choses mais certainement, certainement pas jusque -l\u00e0 mais hier permet de r\u00e9cup\u00e9rer l'Avantage de la bi\u00e8re du davantage entre guillemets sexe un faible taux d'alcool et puis donc il a pas mal de quantit\u00e9 de liquide pour un faible taux d'alcool donc effet du r\u00e9pit il est pas tellement pr\u00e9sent avec la bi\u00e8re par contre il y a dedans des calories dus \u00e0 l'alcool, et il y a pas vraiment d'\u00e9l\u00e9ments qui permettent une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration parce qu'il faudrait pour \u00e7a, soit des prot\u00e9ines des hydrates de carbone, qui vont pouvoir \u00eatre ensuite assimil\u00e9 dans corps et c'est pas le cas, c'est vraiment de l'alcool et puis \u00e7a va plut\u00f4t \u00eatre amen\u00e9 un manque de r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [98%] :\r\nMais quel est l'impact de l'alcool sur le corps humain sur la r\u00e9cup\u00e9ration musculaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la bonne question, on conna\u00eet beaucoup d'impact diff\u00e9rent au niveau physiologique sait que l'alcool va avoir un effet dure \u00e9thique, on sait qu'il va avoir un effet sur le syst\u00e8me nerveux, donc la capacit\u00e9 de concentration, le temps de r\u00e9action ce genre de choses en \u00e9cus donc vraiment pendant que la personne pourra au juste apr\u00e8s que la personne n'a aucun effet sur certains aspects du m\u00e9tabolisme comme la la disponibilit\u00e9 du du sucre dans le corps pour les les phases de r\u00e9cup\u00e9ration et puis pour la synth\u00e8se de prot\u00e9ines alors la synth\u00e8se, prot\u00e9ines, c'est important parce qu'apr\u00e8s un effort on on stimule un petit peu Seamus donc toujours un petit peu d\u00e9g\u00e2ts dans les muscles et puis tout \u00e7a doit \u00eatre construit parce que le corps en reconstruction permanente et si la synth\u00e8se prot\u00e9ique et diminu\u00e9 par quelque chose de passer n\u00e9gatif c'est n\u00e9faste pour pour la r\u00e9cup\u00e9ration, la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et puis l'alcool c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nOn a bien compris que l'alcool est en tout cas pas recommand\u00e9 apr\u00e8s l'effort pour le r\u00e9confort qu'on fait, on boit de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [90%] :\r\nC'est mieux, mais je pr\u00e9f\u00e8re laisser la r\u00e9ponse \u00e0 Boris Guayana vite une r\u00e9ponse tr\u00e8s pond\u00e9r\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [89%] :\r\nOui, ben en disant \u00e7a reste relativement \u00e9vident, il faut \u00e9viter l'alcool aussi l'alcool fait partie pour des raisons sociales, culturelles, etc, de ce qui va \u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut plut\u00f4t s'orienter vers des boissons \u00e0 faible taux d'alcool alors une bi\u00e8re, \u00e7a peut aller voir plut\u00f4t m\u00eame dilu\u00e9 panach\u00e9 o\u00f9 on est, \u00e0 ce mois de de 3 pourcent d'alcool, et l\u00e0 on a vraiment va limiter au maximum les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [89%] :\r\nEt, enfin, n'oubliez pas que les boissons alcoolis\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral assez riche en calories, comptez 125 \u00e0 200 calories pour trois d\u00e9cide bi\u00e8re contre 82 calories pour un dossier de vin rouge s'tarif l\u00e0 il vous faudra courir une demi- heure pour \u00e9liminer les \u00e9liminer les calories de votre bi\u00e8re, autant dire que si le but de votre activit\u00e9 physique \u00e9tait de perdre du poids, h\u00e9 bien l'alcool ne voudra pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric, ce que l'\u00e9tude ne dit pas non plus et si on boit plus en cas de victoire en fait hein, on imagine si on si on a r\u00e9ussi son meilleur temps ou pas, bref, le sport et l'alcool, une chronique que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter en tout temps sur notre site RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gojanovic, Boris", "role": "m\u00e9decin, Ecole de Macolin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99170E8A-EDB4-4597-A18E-B75CC1555376", "internalArchiveId": "99170E8A-EDB4-4597-A18E-B75CC1555376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Red\u00e9couvrir Tcha\u00efkovski, jeunesse d'une musique (1/5) : Six morceaux op. 21", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "De l'opus 1 aux premiers op\u00e9ras, en passant par quelques m\u00e9lodies, il porte \u00e0 nouveau une regard en profondeur, cl\u00e9s (de sol et fa) en main - partition sur le piano - sur la finesse d'\u00e9criture d'un compositeur qu'on r\u00e9duit souvent \u00e0 la facilit\u00e9 m\u00e9lodique de pages archiconnues. Et pourtant, le tout jeune Tcha\u00efkovski annonce d\u00e9j\u00e0 parfois Stravinski ou Debussy, comme le montre Bertrand Roulet.Pas de casse-noisettes, de Path\u00e9tique ou de cygnes pour cette rentr\u00e9e de Musique en m\u00e9moire, mais la d\u00e9couverte de pages oubli\u00e9es, reni\u00e9es m\u00eame par leur auteur pour son premier essai \u00e0 l'op\u00e9ra, Le Vo\u00ef\u00e9vode.", "durationSec": 3398, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Tchaikovsky, Pyotr Ilyich"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-15T17:03:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, quel plaisir de vous rencontrer cette ann\u00e9e \u00e0 nouveau pour red\u00e9couvrir ensembles Piotr Elie Tcha\u00efkovski, soyez les bienvenus. \r\nBonjour David non je trie bonjour Jean secr\u00e9taire c'est du travail \u00e0 long terme que nous menons avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [85%] :\r\nBertrand Roulet, qui est un grand d\u00e9fenseur de 7 heures de Tcha\u00efkovski qu'on conna\u00eet moins puisque d\u00e9j\u00e0 avec vous, il y a des revues, des op\u00e9ras m\u00e9connu, \u00e7a sera encore le cas \u00e0 la fin de cette semaine et en partira aussi des Oeuvres de jeunesse pour piano pour rendre justice au grands compositeur russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [87%] :\r\nAvec une r\u00e8gle de base, il y a l\u00e0 ce que notre besoin d'refaire Bertrand Roulet, il est attabl\u00e9, il y a l\u00e0 G\u00e9raldine instant tr\u00e8s attentif \u00e0 la r\u00e9alisation, et puis vous David Mesrine qui avait votre curiosit\u00e9 insatiable red\u00e9couvrir Tcha\u00efkovski 4\u00e8me partie et justement c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [87%] :\r\nOui. \r\nAbidjan. \r\nAvanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [87%] :\r\nAlexandra, ce qui, au piano, accompagnant Boris Hristov dans cette s\u00e9r\u00e9nade de Danjuan et tout plein partition autour de nouer autour de ce piano bonjour Bertrand Roulet bonjour David pour parler de Tcha\u00efkovski et pour red\u00e9couvrir un Tcha\u00efkovski peut-\u00eatre moins connu que celui de cette m\u00e9lodie puisque ce sont des pages pour piano beaucoup que vous avez r\u00e9uni ici dans les aider des \u00e9ditions qui sont souvent un peu fleuri comme on avait sur les piano des des jeunes filles, j'imagine, au 19\u00e8me si\u00e8cle en Russie en particulier Tcha\u00efkovski dont vous allez \u00e9voquer des morceaux qui sont un peu oubli\u00e9 aujourd'hui de grandes Oeuvres pour piano qu'il nous a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [90%] :\r\nAlors on va s'occuper non seulement des Oeuvres pour piano, on va faire des parall\u00e8les avec les leaders, on va \u00e9voquer au cours de cette semaine, 2 op\u00e9ras, les premiers qui l'a laiss\u00e9 si on a le temps, on s'occupera peut-\u00eatre m\u00eame d'un po\u00e8me symphonique, il a fait encore pendant ces \u00e9tudes, donc, sont vraiment des Oeuvres qui sont, qui sont tr\u00e8s peu connu, c'est un petit peu le le grand luxe que je peux me permet d'arriver avec des Oeuvres qui sont pas les premi\u00e8res, auquel on pense, par rapport \u00e0 Tcha\u00efkovski puisque j'avais d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9senter d'autres s\u00e9ries de musique en m\u00e9moire avait consid\u00e9r\u00e9 des op\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [88%] :\r\nEt une curiosit\u00e9 que vous nous amenez donc Bertrand Roulet qui est pas toujours le fait des musiciens, on entend souvent les m\u00eames morceaux les saisons pour piano de Tcha\u00efkovski au programme des concerts et m\u00eame les interpr\u00e8tes n'ont pas toujours fouiller dans dans ses partisans, vous nous avez aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [89%] :\r\nIl me semble que Tcha\u00efkovski est r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu navrant, je veux dire je pas commencer l'\u00e9mission sur un ton pol\u00e9mique ou plaintif mais je m'aper\u00e7ois quand m\u00eame que l'oeuf de Tcha\u00efkovski offre un certain nombre d'Oeuvres qui sont comme autant de faire valoir pour les danseurs pour les instrumentistes et concertos et que du coup, ses Oeuvres sont extraordinairement c\u00e9l\u00e8bre mais est -ce que ce n'est pas r\u00e9v\u00e9lateur du fait que, il y a vraiment peut-\u00eatre 2 mani\u00e8res d'aborder la musique de s'int\u00e9resser \u00e0 la performance en Direct, ou bien de sa propre performance d'\u00eatre dans dans le l'action d'\u00eatre finalement de s'int\u00e9resser \u00e0 soi et puis un autre point de vue qui est malheureusement, me semble -t-il, minoritaire, c'est celui de regarder comme ph\u00e9nom\u00e8ne 1er, vraiment, c'est mon cas, le le ph\u00e9nom\u00e8ne du compositeur la trace qu'a pu laisser un compositeur et mon point de vue, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 celui -ci ce qui me fascine, m\u00eame en voyant un interpr\u00e8te jeunes par exemple, dans un concours international qui jouerait par exemple un concerto de Saint Sens j'reste cette particularit\u00e9 toujours de remarquer, avant tout, l'habilet\u00e9 peut-\u00eatre de l'orchestration de 500 sur le fait qu'on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne 500 ce qui va m'impressionner plus m\u00eame un excellent interpr\u00e8te et donc moi je suis un passionn\u00e9 de de Tcha\u00efkovski, depuis longtemps, donc j'avais amass\u00e9 une grande collection beaucoup de de choses qui sont maintenant introuvable et puis derni\u00e8rement, comme vous le voyez sur cette table qui n'est pas la phalange un grand, un grand d\u00e9sordre, c'est comme une brocante toutes ces partition qui sont presque une biblioth\u00e8que encore enti\u00e8re alors j'en profite pour remercier une fois pour toute la semaine, mon agent pour tous les projets de composition Sylvia Gawker, qui a fait chauffer a tourn\u00e9 son imprimante, une machine \u00e0 relier pendant presque une semaine afin que je puisse disposer de cette biblioth\u00e8que d'Oeuvres rares qui proviennent presque essentiellement de 2 partitions en ligne de 2 sites qui permettent d'avoir des scanners qui proviennent directement de la partition soit d'\u00e9poque du 19\u00e8me si\u00e8cle ou du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [88%] :\r\nDonc Tcha\u00efkovski n'est pas du tout un inconnu comme vous nous l'avez dit Bertrand rouler mais c'est partition que l'on va parcourir aujourd'hui, elles sont sp\u00e9cialement m\u00e9connue et on entend souvent dire en Libye dans les biographies que Tcha\u00efkovski est un compositeur in\u00e9gal qu'il y a les grands chefs-d'oeuvres que vous nous avez cit\u00e9 que l'on joue toujours les balles et les symphonies, mais que le Tcha\u00efkovski auteur pour piano et peut-\u00eatre un peu plus faible que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [91%] :\r\nAlors je crois que Tcha\u00efkovski vraiment symptomatique du de la difficult\u00e9 qu'il y a, pour un compositeur qui est tr\u00e8s vari\u00e9, qui a de nombreuses facettes d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 justement dans toute sa diversit\u00e9, parce qu'ils s'accommodent tr\u00e8s mal des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, on pourrait d\u00e9j\u00e0 ouvrir cette partition de ces morceaux de ces 6 morceaux opus 21 pourcent convaincre convaincre, c'est une erreur de jeunesse relativement opus 21 opus 21 c'est d\u00e9j\u00e0 2 opus avant le c\u00e9l\u00e8bre 1er concerto pour piano dont on a d\u00e9j\u00e0 du mat\u00e9riel th\u00e9matique pour Le Lac des Cygnes, on est d\u00e9j\u00e0 vers les les premiers chef-d'oeuvre bien connu, mais c'est vrai que c'est une hausse qui est compl\u00e8tement \u00e0 l'ombre des saisons o\u00f9 certaines valent sont alors il y a vraiment aucune raison, bien au contraire, alors d\u00e9j\u00e0 la forme de de cette oeuvre est assez particuli\u00e8re, parce que si morceaux sur un seul th\u00e8me compos\u00e9 sur un seul th\u00e8me, donc on peut pas dire que ce sont vraiment des variations dans le sens traditionnel du terme, il faut vraiment faire 6 pi\u00e8ces avec chaque fois ce mat\u00e9riel th\u00e9matiques qui qui a inspir\u00e9 du du m\u00eame motif du d\u00e9but, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s libre, on entendra une marche fun\u00e8bre une mazurka c'est ce sont quand m\u00eame des morceaux presque autonome qui ont qui ont leur propre forme alors voyez d\u00e9j\u00e0 le caract\u00e8re tout \u00e0 fait inhabituelle de ce th\u00e8me. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souple, c'est ce motif, donc qui g\u00e9n\u00e8re toute l'oeuvre les sifflements ont marqu\u00e9 \u00e0 quel point c'est ambigu parce que d\u00e9j\u00e0 peine on a commenc\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [82%] :\r\nEn majeure et on est en mineur, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [86%] :\r\nEt puis, au niveau du rythme, on a un rythme \u00e0 3 rythme \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [85%] :\r\nSi ce contretemps n'entend poser d\u00e9licatement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [91%] :\r\nLa suite maintenant est un v\u00e9ritable canon, je vais peut-\u00eatre vous jouez d'abord le th\u00e8me \u00e0 la main droite. \r\nEt maintenant d\u00e9cal\u00e9e de quelques notes \u00e0 la main gauche. \r\nAlors maintenant, avec l'accompagnement avec la basse. \r\nOn va marquer, maintenant que le d\u00e9veloppement qui est tr\u00e8s or Monique commente tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, avec toujours cette gr\u00e2ce un peu oriental, mais sans qu'on qu'on tombe dans dans un orientalisme bon march\u00e9, c'est plut\u00f4t un climat c'est plut\u00f4t un sentiment de lointains de, de, de sensations qui ont, qui ne sont pas \u00e9mouss\u00e9s par par l'habitude au niveau des accords tout est un peu inhabituel, on voit que ceux qui passent \u00e0 la main gauche passe ensuite \u00e0 la main droite, on a tout \u00e0 fait ce s'\u00e9tait fait de de canons de r\u00e9ponse comme on l'aurait dans une oeuvre de de bars et c'est quelque chose qu'on retrouve vraiment dans dans toute sa production il y a vraiment c'est c'est cette puret\u00e9 d'\u00e9criture les les basses et Tcha\u00efkovski sont rarement juste. \r\nDes des fonds et des brassages, mais l\u00e0, on peut vraiment s'en rendre compte, donc cette partie de mode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:18) [94%] :\r\nLe le le th\u00e8me du d\u00e9but. \r\nMaintenant, donc on a \u00e0 la main gauche. \r\nEt l\u00e0, on voit ce go\u00fbt pour les lignes claires la la polyphonie, c'est que vous allez pouvoir suivre cette descendante dans la main gauche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:01) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [87%] :\r\nPuis, c'est comme un un chemin qui, qui est assez sinueux qui une gamme assez inclassable et qui permet \u00e0 de justifier des harmonies des des modulations qui ne m\u00e8ne des fois nulle part qui reviennent ensuite d'une mani\u00e8re brusque et harmonieuse en m\u00eame temps \u00e0 la tonalit\u00e9 initial, c'est tr\u00e8s d\u00e9stabilisant. \r\nEt on retrouve le th\u00e8me telle qu'on l'avait au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [90%] :\r\nChangement de rythme, ici on est dans un ring Ternay. \r\nOn peut vraiment parler d'un climat de de suspension de voil\u00e0 on l'oreillette aiguis\u00e9, c'est pas quelque chose qu'on peut classer dans la musique de salon dans la musique sentimentale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [83%] :\r\nBeaucoup de finesse et de soins, d'\u00e9criture, comme vous le montrez Bertrand Roulet et un peu un c\u00f4t\u00e9 un peu champignons pourrait dire dans ses modulations dans cette harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [92%] :\r\nOui, d\u00e8s qu'il y a de la puret\u00e9 d'\u00e9criture, c'est vrai que Chopin n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s loin, je dirais, c'est plus polyphonique que Chopin et puis ce sont d'autres d'autres avanc\u00e9es harmonique, la fin de la de la pi\u00e8ce, je pense qu'elle va vous \u00e9tonner, mais pour bien comprendre, il faut vraiment la voir au niveau polyphonique parce qu'on voit, on va avoir un canon entre un petit motif. \r\nPar exemple ici. \r\nMoi, j'ai simplement d\u00e9tach\u00e9 du contexte, les entr\u00e9es successives. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [84%] :\r\nDe ces 3 notes qui sont humili\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [88%] :\r\nAlors maintenant, vous pouvez essayer de les rep\u00e9rer avec le les autres voies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:57) [92%] :\r\nEt maintenant, retenez votre souffle parce que l'accord final, on n'entend pas tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [88%] :\r\nAvec une nuance de mouvement Adagio apr\u00e8s la m\u00e9no Mossot donc le pr\u00e9lude de ces 6 morceaux de Tcha\u00efkovski sous votre loupe Bertrand tr\u00e8s bien effectivement c'est une musique tout \u00e0 fait pleine de de valeurs d'\u00e9criture de composition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est pas fait pour les oreilles paresseuse, donc \u00e7a vous donne un petit avant- go\u00fbt de ce qui va nous attendre pour le reste de la semaine : quand je vous pr\u00e9sente un peu des pi\u00e8ces courtes, hein, je suis un petit peu plus habitu\u00e9 des op\u00e9ras, c'est vrai, c'est plus facile, on a un fil conducteur, l\u00e0, j'aimerais faire \u00e0 partir de ces 6 morceaux quelques parall\u00e8les quelques analogies avec des Oeuvres qui viennent d'autres corpus \u00e9videmment donc maintenant l'immense quantit\u00e9 d'et leader il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 120 et j'avais pens\u00e9 \u00e0 une m\u00e9lodie qui est elle aussi un peu oriental disante de ne serait -ce que par son sujet, qui s'appelle le canari et l\u00e0 aussi on on ne tombe pas dans un orientalisme disons de de fa\u00e7ade, c'est vraiment un sentiment du lointain un sentiment d\u00e9licat et le texte permet nous d'orienter aussi notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [85%] :\r\nBien entendu, dans la traduction fran\u00e7aise, la femme du sultan dites aux Canaries petit oiseau, il vaudrait mieux que tu aille gazouiller dans une autre tour pour chanter champs Azoulay, plut\u00f4t que de voleter dans l'Occident lointain chantonnant non pour moi un petit oiseau chanteur des champs de pays lointains champs donc pour moi des champs de l'Occident petit oiseau agit\u00e9e, il y a -t-il, l\u00e0- bas, un ciel comme ici petit oiseau il y a -t-il un harem comme ici et une cage canari, cas o\u00f9 il y a en r\u00e9ponse ne me demande pas des champs de pays lointains n'\u00e9veille pas inutilement mon d\u00e9sir et la fin tu tes \u00e9panoui dans ta langueur paresseuse comme toute la nature autour de toi et tu ne sais pas, tu n'a pas appris que ce Champ a une soeur qui s'appelle libert\u00e9 m\u00e9lodies, il y a la date de composition septembre 1874 d\u00e9but 1875 de Tcha\u00efkovski sur un texte d'un certain mais il faut \u00eatre mineurs russes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:13) [92%] :\r\nMais qui donne une musique majeur, vous savez que quand on \u00e9coute un morceau quand on le conna\u00eet, on l'a, on leur et entend \u00e9videmment on l'appr\u00e9cie beaucoup plus maintenant, peut-\u00eatre pour ceux qui \u00e9coutent cette musique pour la premi\u00e8re fois, j'aimerais leur faire un petit peu en quelques minutes, leur donner cette impression de familiarit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un exemple alors \u00e9videmment on va tr\u00e8s bien reconna\u00eetre dans un dessin typique cette ambiance un petit peu arabisant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:41) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est plut\u00f4t russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:46) [67%] :\r\nQui est oriental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [86%] :\r\nC'est d'une \u00e9coute tr\u00e8s facile, l\u00e0 o\u00f9 j'aimerais d\u00e9j\u00e0 un petit peu pr\u00e9par\u00e9 votre oreille \u00e0 ce que vous allez entendre parce que c'est tr\u00e8s raffin\u00e9, c'est vraiment la fin, cette id\u00e9e de de de libert\u00e9 perdue, ce sentiment de de lointains alors l'harmonie vraiment demande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [99%] :\r\nUne grande attention. \r\nC'est absolument merveilleux d'avoir ce glissement avec des accords. \r\nLes accords. \r\nVous pourrez entendre plus volontiers chez Debussy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [89%] :\r\nAlors je crois que vous voil\u00e0 pour \u00e9couter cette m\u00e9lodie le canari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:01) [87%] :\r\nDans la version que vous avez choisi de John Rogers, Soprano et le piano de Roger Vignol. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:18:36) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:18:46) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:00) [78%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:11) [79%] :\r\nOui, je ne voulais j'ai les m\u00eames diminuent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:43) [91%] :\r\nC'est r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:19:49) [70%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:58) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:20:09) [74%] :\r\nLes civils et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:43) [86%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:46) [65%] :\r\nC'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [84%] :\r\nJohn Rogers soprano rejet Vignol dans cette chanson Canaries le canari, de Tcha\u00efkovski, sur un po\u00e8me de Mail que vous nous pr\u00e9sentiez Bertrand Roulet, on va revenir aussi morceau pour piano qui sont le coeur de cette premi\u00e8re \u00e9mission de red\u00e9couverte de Tcha\u00efkovski, donc, cet opus 21, quelque temps avant le canari qui, elle, lui le 4\u00e8me num\u00e9ro de l'opus 25. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [89%] :\r\nAlors on va revenir \u00e0 un autre th\u00e8me de base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:53) [83%] :\r\nAth\u00e8nes propre de Tcha\u00efkovski, donc qui est au coeur des C\u00e9vennes 6 pi\u00e8ces comme une sorte de cycle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:58) [91%] :\r\nAlors il va arriver \u00e0 le transformer en pla\u00e7ant simplement la ponctuation, les temps sur d'autres notes au lieu d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [79%] :\r\nLes appuis \u00e0 dessein, maintenant on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:17) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0 notre th\u00e8me de fugue. \r\nEt le contre- sujet sera simplement. \r\nCette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:35) [89%] :\r\nDescendante, donc c'est une fugue \u00e0 4 voies, je vais d'abord vous jouez l'entr\u00e9e successive des 4 voies en essayant d'\u00eatre clair : la premi\u00e8re, on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:37) [87%] :\r\nCe qui est tout de m\u00eame assez particulier, c'est comme ou de fugue du 19\u00e8me si\u00e8cle, si on peut parler de beaucoup, puisque c'est quand m\u00eame un genre qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 n'\u00e9tant plus d'actualit\u00e9, Chostakovitch a tellement prouv\u00e9 le contraire avec son fameux cycle site qui est d'ailleurs un peu pr\u00e9figur\u00e9 par cette fugue de 2 Tcha\u00efkovski, on a des choses un peu comme \u00e7a dans le corpus des tribus, des f\u00fbts de Chostakovitch, ce qu'on entend c'est qui Tcha\u00efkovski va chercher de garder cette cette ambigu\u00eft\u00e9 harmonie qui avait dans le th\u00e8me, le r\u00f4le du 1er morceau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [91%] :\r\nOn voit effectivement avoir des d\u00e9tours harmoniques qui sont, on va, on va dire sucr\u00e9-sal\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre trop haut dans une fugue, plus d'\u00e9cole, on aurait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:41) [87%] :\r\nIl va tout de suite faire un premier interm\u00e8de avec ce qu'on appelle une Strait, c'est-\u00e0-dire que les th\u00e8mes arrive d'une mani\u00e8re tr\u00e8s une succession tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s resserr\u00e9 et en prenant n'ont pas le th\u00e8me dans son dans ce tiers mais simplement juste une s\u00e9quence, \u00e0 savoir celle -ci. \r\nEt le motif qui nous int\u00e9resse et donc ceci. \r\nAlors je vais maintenant vous faire entendre ce premi\u00e8res interm\u00e8de o\u00f9 on on entend de mani\u00e8re tr\u00e8s rapproch\u00e9es ce juste cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:31) [90%] :\r\nNon, le th\u00e8me en entier dans la balance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:03) [84%] :\r\nAlain typiquement ce genre de de fond illumination vers le majeur, c'est juste en passant, \u00e0 cause du chromatisme des voix. \r\nMais tout de suite c'est contredit par la note suivante. \r\nNon, c'est le t\u00e9nor qui reprend le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:38) [62%] :\r\nDe nouveaux 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:41) [78%] :\r\nMajeur qui peut devenir un peu \u00e9trange. \r\nMaintenant, il va faire exactement la m\u00eame chose que dans ce premier interm\u00e8de o\u00f9 il avait pris un petit bout du th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:03) [94%] :\r\nEt il avait mis vraiment d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, maintenant ce qu'on entend c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:10) [93%] :\r\nCette partie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:12) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, on va l'entendre maintenant qui vient un peu de de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la fois. \r\nEnsuite, ma main gauche tout de suite, va faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:23) [84%] :\r\nOn ensuite tout de suite apr\u00e8s. \r\nSouvent, il y a indiqu\u00e9 un accent, comme un soupir, alors c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui n'est pas tout \u00e0 fait, disons, dans la lign\u00e9e de d'une fugue de Jean-S\u00e9bastien barre plus dr\u00f4le, vous vous \u00e9voquiez d\u00e9j\u00e0 le croient que la dans laquelle dans le pr\u00e9lude pr\u00e9c\u00e9dent, je me demande code-barre \u00e9crit. \r\nMinime une \u00e9motivit\u00e9 qui qui me para\u00eet \u00e9vidente quand il \u00e9crit. \r\nOn est quand m\u00eame dans la le m\u00eame vocabulaire d\u00e9sinfecte c'est quand m\u00eame non pas une, une rupture, mais plut\u00f4t une \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:55) [92%] :\r\nMaintenant, c'est la base qui reprend le th\u00e8me. \r\nDe nouveau des entr\u00e9es rapproch\u00e9 avec une des parties du terrain, \u00e0 savoir si tu es dans cet esp\u00e8ce d'\u00e9lan de soupirs. \r\nEt puis un dernier canons de nouveau rapproch\u00e9 avec un fragment du th\u00e8me et puis \u00e7a fille mani\u00e8re moins polyphonique ne faut dire de la polyphonie, on en a eu beaucoup, donc finalement, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre plus romantique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:03) [81%] :\r\nMerci Bertrand rouler avec cette une cadence, on utilise dans les livres d'\u00e9cole sur les fugues la cadence Pr\u00e9lude et fugue, donc les 2 premiers morceaux de ces 6 morceaux opus 21 de tri, les Tcha\u00efkovski un hommage peut-\u00eatre non d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 et le reste ce sont des titres plus romantique pour le coup, cet accord final, vous nous proposiez des impromptus des Mazurkas comme on le traduit en fran\u00e7ais par votre partition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:28) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 justement, on retrouve notre notre th\u00e8me qui vous allez le reconna\u00eetre, malgr\u00e9 son d\u00e9hanchement son \u00e9vaporation presque rythmique. \r\nAlors maintenant \u00e7a c'est aussi typiquement, une mani\u00e8re de Tcha\u00efkovski de brouiller notre \u00e9coute au au niveau des impulsions rythmiques la mesure elle- m\u00eame est \u00e9tat 4 mais il va faire des liaisons qui vont nous donner l'impression qu'on entend un 2 3 1 2 1 2 1 2 3 comme si on \u00e9coute, et au fond du bar toc. \r\nEt donc ces accents font qu'on pourrait croire que le temps est justement l\u00e0 o\u00f9 j'accentue mais en fait ce n'est pas le cas, c'est vraiment un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:53) [72%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:27) [89%] :\r\nEt de nouveau cette musique extr\u00eamement comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:33) [85%] :\r\nC'est un peu comme des du vont principalement aussi dans cette passage en petites notes c'est cette cadence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:42) [88%] :\r\nIl ne dit pas si on peut laisser l'appellation le fait alors \u00e7a fait quel les harmonies assez savoureusement \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [91%] :\r\nComme une harpe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:26) [85%] :\r\nL'impromptu de ces ces pi\u00e8ces opus 21 de Tcha\u00efkovski par vous Bertrand Roulet la pi\u00e8ce suivante alors s'intitule marche fun\u00e8bre, toujours sur ce m\u00eame motif qui parcourt les 6 morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais peut-\u00eatre pas m'\u00e9tendre autant bien que fit effectivement on retrouve avec cette variation rythmiques, c'est ce que je reproche peut-\u00eatre le th\u00e8me du tout d\u00e9but. \r\nC'est quand m\u00eame avec ce dessin tabac on le retient quand m\u00eame tr\u00e8s bien, mais si le rythme encore, c'est encore autre chose et fois. \r\nJe vais quand m\u00eame peut-\u00eatre \u00eatre un petit peu plus bref pour ce morceau parce qu'il est, il est assez long en mettant juste l'accent sur l'int\u00e9r\u00eat de de progressions harmoniques ou, au fond, on a tr\u00e8s souvent des des doubles Rhodia tueront, on va voir un peu de quoi il s'agit par exemple. \r\nExemple, surtout dans le passage qui vient ici. \r\nOui, il faut ici qu'on r\u00e9solve. \r\nEt puis on doit r\u00e9soudre aussi ici. \r\nUn autre point dessus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:05) [88%] :\r\nMais du coup, on a \u00e0 la rencontre des 2 notes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:11) [86%] :\r\nUn autre accord, donc on a, \u00e0 tout moment, des d\u00e9saccords qui semble comme autant de portes, mais qui ne donne sur rien, c'est-\u00e0-dire qui se qui sont en fait de de fausses pistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:31) [84%] :\r\nRappelle qu'ici, il y avait une une dissonance assez int\u00e9ressante oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:42) [95%] :\r\nEt puis, en guise de culmination, on entend un th\u00e8me bien connu qui surgit tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:04) [88%] :\r\n\u00e9videmment, le c\u00e9l\u00e8bre Yes iraient tous les compositeurs romantiques ont utilis\u00e9 pour \u00e9voquer la mort presque Roulet, on a vraiment envie de m'en 7 matchs qui est presque devenu un clich\u00e9 de Berlioz dans Symphonie fantastique tout de m\u00eame c'est int\u00e9ressant ce frottement d'accord si je fais un arr\u00eat pas dire sur image mais. \r\nC'est une musique qui n'est pas sans \u00e2pret\u00e9 et l\u00e0 maintenant ce que je vous propose, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s facile de faire le parall\u00e8le, c'est une m\u00e9lodie qui est vraiment, mais une des moins connus parce que souvent il y a des doublons quand on on a des anthologies de m\u00e9lodies, de Tcha\u00efkovski \u00e0 certaines qui revient tout le temps, celle -l\u00e0, on peut mentionner, et pour cause, c'est une m\u00e9lodie qui qui n'est pas imm\u00e9diatement s\u00e9duisante, ne pas \u00eatre permettent pas vraiment un grand effet vocale, la partie vocale tr\u00e8s charmeuse parce que presque tout l'int\u00e9r\u00eat, le d\u00e9veloppement est d\u00e9volu au piano et \u00e7a vaut vraiment la peine, que l\u00e0 on prenne aussi le temps de tout petit peu de la d\u00e9tailler parce que moi, moi- m\u00eame je l'avais vous et que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 20, 25 m\u00e9lodies vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:14) [91%] :\r\n1er dans Tcha\u00efkovski, vous entendez \u00e7a tout d'un coup, on fait pas forc\u00e9ment tout de suite : attention, c'est une beaut\u00e9 un peu aust\u00e8re, mais une fois qu'elle se d\u00e9voile alors et les vraiment unique en son genre, il y a plein de m\u00e9lodies, de Tcha\u00efkovski qui au fond sont sans sans \u00e9quivalent dans dans tout le r\u00e9pertoire et \u00e7a c'en est une, cette chanson n\u00e9o- grec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:33) [86%] :\r\n\u00e9tant vous \u00e0 la partition, maintenant sur votre piano Bertrand Rault Lenovo Gr\u00e8ce il y a personne y a si j'ai bien cyrillique quelques bribes toujours une partition donc qu'on trouve sur internet, mais d'une page assez m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:45) [91%] :\r\nOui, mais elle est aust\u00e8re, c'est une s\u00e9rie de variations toujours sur ce th\u00e8me, mais d'une mani\u00e8re qui ne serait vraiment pas impressionn\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:03) [89%] :\r\nEt puis le chant va reprendre le le ce th\u00e8me, donc voyez on peut pas peut pas brill\u00e9 avec la voix \u00e0 ce niveau l\u00e0, par contre ce qui se passe au niveau des variations c'est vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:26) [88%] :\r\nIci, maintenant, du point de vue rythmique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [64%] :\r\nOn a ce d\u00e9calage ses voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:52) [84%] :\r\nToujours avec une id\u00e9e de de puret\u00e9 polyphonique et puis maintenant la voie tourne toujours plus ou moins autour de ce th\u00e8me, qui est donc le m\u00eame dit s'avait qui avait, dans la marche fun\u00e8bre de 6 pi\u00e8ces prouve bien nomm\u00e9 de nouveaux du point de vue harmoniques et rythmiques Tcha\u00efkovski est ici tr\u00e8s d\u00e9boussole en parce que lui de faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:12) [83%] :\r\nIl y a, il fait \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:17) [90%] :\r\nDonc le piano par avant le chant et puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:21) [99%] :\r\nAvec un d\u00e9calage de la main gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce sont presque un habillage, un petit peu suave qu'on attendrait pas pour ce ce th\u00e8me lugubre et peut-\u00eatre l'aliment le plus extraordinaire du point de vue technique parce que, en fait, ce Champ par de des g\u00e9missements des armes qui sont dans le monde souterrain dans l'Had\u00e8s et pendant que ces ces morts j'ai j'ai mis sous disons mais ne leur vie d'au-del\u00e0 les femmes sur terre continue \u00e0 filer, donc le fait de filer un comme dans le vaisseau fant\u00f4me, c'est vraiment une m\u00e9taphore de nos occupations reste qui tourne un peu en rond et puis alors le la figuration, 2 de ses filles le se fait avec une acc\u00e9l\u00e9ration du th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:11) [63%] :\r\nDonner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:16) [84%] :\r\nComme si, au fond, la mort \u00e9tait presque un petit peu, faisait partie d'\u00c9tat d\u00e9filent de qui a tiss\u00e9 avec ceux de la vie. \r\n\u00e9videmment, on a l\u00e0 le th\u00e8me \u00e0 2 vitesses, vous entendrez \u00e7a et puis aussi tout \u00e0 fait d\u00e9pouiller, \u00e7a c'est vraiment d\u00e9volu au piano un ralentissement \u00e9crit comme vous pouvez le voir sur la partition. \r\nComment Roulet qui s'arr\u00eate face c'est quand m\u00eame une m\u00e9lodique et fascinante mais voil\u00e0 peut-\u00eatre que c'est pas du tout d'm\u00e9lodique salon comme vous peut s'en convaincre, en l'\u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:12) [84%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:28) [81%] :\r\nEt et c'est t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:29) [68%] :\r\nJ'dit c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:04) [82%] :\r\nLiouba Orph\u00e9e Nova en piano et la voix de Liouba Casar Sky il y a, adh\u00e9rent \u00e0 ce Champ n\u00e9o- grec de Tcha\u00efkovski qui prend le m\u00eame th\u00e8me que la marche fun\u00e8bre, 2 des 6 pi\u00e8ces opus 21 et que vous montriez Bertrand Roulet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:18) [87%] :\r\nIl nous reste encore \u00e0 voir, mais alors tr\u00e8s rapidement, bien s\u00fbr, la mazurka enfin ces crimes Mazurkas alors l\u00e0 de nouveau, quelle invention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:31) [86%] :\r\n\u00e7a parle de soi -m\u00eame ce cette humidit\u00e9 et puis c'\u00e9tait tard de la variation et puis toujours ce petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9trange aigre-doux, hein, qui semble \u00eatre un d\u00e9nominateur commun pour les 6 pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:02) [89%] :\r\nJe trouve tout \u00e0 fait aussi \u00e0 la fois rythmiquement tr\u00e8s, tr\u00e8s vivant, tr\u00e8s particulier, c'est cette pi\u00e8ce et le final, a lui aussi un petit peu ce m\u00eame c\u00f4t\u00e9 enjou\u00e9 et cette ambigu\u00eft\u00e9 rythmiques synth\u00e9tiques se ici, on a au niveau rythmique 1 2 3 1 2 3 1 2 1 2 1 2 1 2 3 1 2 3 1 2 1 2 1 2 donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne des miaule. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:46:35) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:41) [68%] :\r\nMais, de nouveau, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de doublon \u00e0 Paul Arthur. \r\nAccentue maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:48) [98%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans un mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:51) [89%] :\r\nModulant, et puis il y a, il y a une une applaudir sur \u00e0 Turquoise il accumule un petit peu les les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:20) [90%] :\r\nMaintenant, c'est un passage qui sommes -nous nous filer entre les doigts, on on arrive presque pas \u00e0 la \u00e0 l'analyser, il a quelque chose de fascinant parce qu'ma main droite et ma main gauche ces dissonances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:33) [87%] :\r\nOn ne sait, comme une sorte de partie de tennis ou peut-\u00eatre plut\u00f4t de ping-pong tellement \u00e7a va vite. \r\nNon, je sais pas tr\u00e8s bien, mais je suis plut\u00f4t l\u00e0 pour vous montrer l'exemple, essayer de faire d\u00e9couvrir le vrai surtout maintenant ici, \u00e7a devient tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [85%] :\r\nJ'exag\u00e8re pas, l\u00e0 \u00e7a c'est pas moi qui joue faux, hein, et si je joue lentement. \r\n\u00e9videmment on comprend 2 secondes apr\u00e8s on comprend ah d'accord, voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a allait, mais sur le moment, on entend un esp\u00e8ce d'agr\u00e9gats de grumeaux d'un peuple et en mani\u00e8re de plaisanterie comme \u00e9tait m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 fantastique de de Tcha\u00efkovski dans le sens vraiment un peu, un tout petit peu un d\u00e9molissent \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:48) [90%] :\r\nIl faut juste que je vous montre vers la fin, ce qui se passe parce que l\u00e0, il va rester dans une id\u00e9e de panne, panne de de syncopes et de et de rythme, c'est vraiment un grand rite miliciens, peut-\u00eatre le plus grand du 19\u00e8me si\u00e8cle, Tcha\u00efkovski. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:14) [84%] :\r\nMaintenant, ma main droite va \u00eatre en syncope, c'est-\u00e0-dire contre le temps juste jusqu'au bout, jusqu'au dernier accord Tintin, tout d'un coup on remet bien sur la barre de mesures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est vraiment une musique qui est percussive qui insolente et qui est moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:39) [91%] :\r\nEt que vous mettez aussi en parall\u00e8le Bertrand avec une autre chanson de Tcha\u00efkovski notre m\u00e9lodies qui s'appelle chanson tsigane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:46) [94%] :\r\nVoil\u00e0 encore un autre aspect de ce corpus des m\u00e9lodies qu'on aura l'occasion, peut-\u00eatre encore d'explorer plus avant demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:53) [86%] :\r\nEt que nous \u00e9coutons donc pour nous, qui \u00e9tait aujourd'hui avec Helena embrasse Tova c'est l'opus 60 num\u00e9ro 7 de Tcha\u00efkovski. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:23) [58%] :\r\nDessin tire connaissent et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:35) [96%] :\r\nDans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:52) [82%] :\r\nLa chose : Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:05) [80%] :\r\nOn va d'armes vers 11 heures \u00eates dans la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:18) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:32) [84%] :\r\nSign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:46) [73%] :\r\nParce que c'est presque aussi, il a donn\u00e9 petit peu et \u00e7a commence. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Bertrand", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Roulet, Bertrand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE37543C-2648-4E3C-8C42-839C50F23D19", "internalArchiveId": "BE37543C-2648-4E3C-8C42-839C50F23D19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'inculture g\u00e9n\u00e9rale dans les entreprises et ses cons\u00e9quences sur la pratique manag\u00e9riale : Interview de Fran\u00e7ois Dupuy, sociologue, qui publie un nouvel ouvrage \"La faillite de la pens\u00e9e manag\u00e9riale\" (Ed. Seuil, 2015)", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "La pratique manag\u00e9riale et sa th\u00e9orisation ont certainement trouv\u00e9 leur procureur, en la personne du sociologue fran\u00e7ais et fin connaisseur du monde de l'entreprise, Fran\u00e7ois Dupuy. Apr\u00e8s son premier livre sorti en 2011 \"Lost in management\" (Ed. Seuil, 2011), il revient \u00e0 la charge avec un nouvel ouvrage, o\u00f9 il d\u00e9nonce l'inculture g\u00e9n\u00e9rale dans les entreprises. ", "durationSec": 547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "pouvoir", "entreprise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-27T16:09:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupuy, Fran\u00e7ois (sociologue)", "role": "sociologue fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste en management des entreprises", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EA8B54B-246C-4776-A746-8EFB08D1D774", "internalArchiveId": "4EA8B54B-246C-4776-A746-8EFB08D1D774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9portation (1/10) : Les M\u00e9moriales", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "De l'arrestation au d\u00e9part pour le camp: r\u00e9cits de Ravensbr\u00fcck. Semaine consacr\u00e9e \u00e0 la question de la d\u00e9portation durant la Seconde guerre mondiale. En lien avec la s\u00e9rie documentaire TV de William Karel et Blanche Finger \"Jusqu'au dernier - La destruction des Juifs d'Europe\". (1/5) Dans quelle mesure un mus\u00e9e d'histoire contemporaine repr\u00e9sente ou non un enjeu m\u00e9moriel pour une ville, un d\u00e9partement ou encore une r\u00e9gion? Cette question a fait l'objet d'un d\u00e9bat qu'Histoire Vivante a enregistr\u00e9 aux \"M\u00e9moriales\", premier rendez-vous sur l'actualit\u00e9 de la recherche de la Seconde guerre mondiale qui se tient d\u00e9sormais en novembre de chaque ann\u00e9e au M\u00e9morial de Caen en Normandie. Le 7 novembre 2012 \u00e9taient r\u00e9unis autour du mod\u00e9rateur: Ludovic Jeanne, St\u00e9phane Grimaldi, Jacques Fredj et Jean-Pierre Verdier, qui entame le premier cet \u00e9change.", "durationSec": 3606, "genres": ["Interview", "Documentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "d\u00e9portation", "mus\u00e9e", "histoire", "monument aux morts"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-09-25T09:16:26Z", "speechToTexts": ["FS3 (00:00:03)  [56%] :\r\nParis chaleureux d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nMS2 (00:00:07)  [96%] :\r\nCette semaine, la d\u00e9portation de l'arrestation au d\u00e9part pour le camp r\u00e9cit de Raven. \r\n\r\nMS3 (00:00:15)  [75%] :\r\nQue \u00e7a dure et qu'est-ce qui est n\u00e9cessaire des porti\u00e8res et l'une d'entre nous, s'est \u00e9cri\u00e9 mais celle bah, en r\u00e9alit\u00e9, nous nous sommes rendu compte par la suite que c'\u00e9tait plut\u00f4t l'enfer les du le grand froid qui les prisonni\u00e8res comme les chiens policiers moi non, il n'y aurait que vous, 2 mois apr\u00e8s notre arriv\u00e9e, nous n'\u00e9tions plus 70 survivants sur 230 et pas faire 3 pilotes du de entrer ben oui, je suis rendu compte de la t\u00eate qu'une dictature c'est cuit, t-shirt qui ne vous car c'est un regard son expression du visage sont un communicable qui n'appartient qu'. \r\n\r\nMS2 (00:01:05)  [89%] :\r\nAllemagne 1933 Adolf Hitler \u00e0 la t\u00eate du parti nazi, vient d'\u00eatre nomm\u00e9 chancelier et s'appr\u00eate \u00e0 diriger une r\u00e9publique min\u00e9e par la crise \u00e9conomique et l'inflation, il va utiliser la puissance de l'\u00c9tat allemand, devenu le troisi\u00e8me Reich en 1934 pour exclure exclure progressivement les 600000 citoyens allemands de confession juive de la soci\u00e9t\u00e9 pour les forcer \u00e0 \u00e9migrer pour les an\u00e9antir, alors que la violence physique devient syst\u00e9matique \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 35 que les exactions se multiplient dans la quasi- indiff\u00e9rence de la soci\u00e9t\u00e9 allemande dans les bureaux du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, des juristes nazis d\u00e9finit qui est juif et donc qui, il faut exclure de la soci\u00e9t\u00e9 allemande, les lois de Nuremberg en septembre 35 retire notamment leur nationalit\u00e9 aux juifs allemands, d\u00e8s lors, les services de s\u00e9curit\u00e9, police d'\u00c9tat des polices politique du parti, toutes sous la direction de Himmler vont devenir les fers de lance de la politique antijuive du troisi\u00e8me Reich, Reinhard a \u00e9t\u00e9 riche, \u00e0 la t\u00eate du SD, les services de renseignement de la SS et son bras droit, Adolphe Reichman en charge de l'\u00e9migration des juifs vont jouer un r\u00f4le central dans l'extermination des juifs d'. \r\n\r\nMS5 (00:02:35)  [93%] :\r\nAu coeur de Berlin, les Allemands c\u00e9l\u00e8brent leur nouveau chancelier Adolf Hitler apr\u00e8s l'humiliation de la d\u00e9faite de 1918 puis les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses de la crise de 1929 sur l'\u00e9conomie allemande sa promesse : donnez -moi 4 ans et vous ne reconna\u00eetrez plus l'Allemagne avait s\u00e9duit et donn\u00e9 le ton de cette euphorie g\u00e9n\u00e9rale, c'est de cela. \r\n\r\nMS6 (00:02:58)  [83%] :\r\nIl faut le dire, Sedan Le Mans Rennes pour comprendre cette euphorie, il faut garder en t\u00eate que les 14 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes n'ont \u00e9t\u00e9 que des ann\u00e9es de crise plus ou moins continuellement que c'est autre chose, ben une d\u00e9mocratie en danger pratiquement depuis le d\u00e9but, en gros, de quelle crise \u00e9conomique actrice politique, crise sociale SS, ce n'est finalement crise gouvernementale, c'est simple, \u00e7a. \r\n\r\nFS7 (00:03:21)  [82%] :\r\nOh Castellano, il y avait un ch\u00f4mage terrible et et la valeur de l'argent et qui est tomb\u00e9 \u00e0 0, sauf une crise \u00e9conomique mondiale, mais c'est cela qui a quitt\u00e9 les Allemands c'est-\u00e0-dire et c'est de \u00e7a que Hitler est venu les sauver, lire l'\u00eatre permises. \r\n\r\nMS16 (00:03:34)  [76%] :\r\nTout le monde et croyez on \u00e9tait entour\u00e9 des gens qu'il r\u00eavait, il y avait des champs de des, des milliers de ch\u00f4meurs, un ouvrier sur 2, une fois une cha\u00eene. \r\n\r\nMS6 (00:03:47)  [84%] :\r\nUne \u00e9norme inflation avait ruin\u00e9 la totalit\u00e9 de la classe moyenne, je pense, en Allemagne, le produit national brut Abbas perdu 40 pourcent de de sa valeur entre 1929 et 1932 un peu et leur a offert une solution et se bouche qui a le don, Paris se il n'avait le soutien d'aucun autre parti le terme, il a \u00e0 tout poste \u00e0 moins de 2 pourcent des des \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 pour lui et le parti nazi jusqu'\u00e0 sa perc\u00e9e en 1930 je m'incline pour, donc il n'avait aucune raison de croire que cet homme \u00e9tait autre chose qu'un illumin\u00e9 tr\u00e8s, une sorte de marginal, venu d'un parti insignifiant, m\u00eame malgr\u00e9 cela Hitler a vraiment cru que c'\u00e9tait possible pour Yves Daoust pense bon. \r\n\r\nMS9 (00:05:23)  [95%] :\r\nUn extrait de la destruction des juifs d'Europe, le documentaire \u00e9v\u00e9nement \u00e0 d\u00e9couvrir ce mois -ci sur la RTS, les 2 premiers \u00e9pisodes de la fin des illusions et le pi\u00e8ge seront diffus\u00e9s dimanche prochain sur RTS de quant \u00e0 nous, cette semaine, retour sur la question de la d\u00e9portation \u00e0 partir de documents d'archives \u00e0 suivre d\u00e8s demain. \r\n\r\nMS10 (00:05:51)  [87%] :\r\nDans quelle mesure un mus\u00e9e d'histoire contemporaine repr\u00e9sente ou non un enjeu m\u00e9moriel pour une ville, un d\u00e9partement ou encore une r\u00e9gion cette question a fait l'objet d'un d\u00e9bat d'histoire vivante a enregistr\u00e9 au M\u00e9morial, premier rendez- vous sur l'actualit\u00e9 de la recherche de la Seconde Guerre mondiale, rendez- vous qui se tient d\u00e9sormais en novembre de chaque ann\u00e9e, au M\u00e9morial de Caen, en Normandie, le 7 novembre 2012 \u00e9taient r\u00e9unis autour du mod\u00e9rateur Ludovic Jeanne, professeur de Management interculturel St\u00e9phane Grimaldi, directeur g\u00e9n\u00e9ral du M\u00e9morial de Caen, Jacques Fred, directeur du M\u00e9morial de la Shoah et enfin Jean-Pierre Verdy, directeur du m\u00e9morial de l'Alsace-Moselle qui entame le premier cet \u00e9change. \r\n\r\nMS11 (00:06:48)  [88%] :\r\nPas d'abord compte, nous avons \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ou quand l'id\u00e9e a germ\u00e9 en 1999, je crois que le terme de M\u00e9morial dans la langue fran\u00e7aise, c'\u00e9tait un n\u00e9ologisme, il me semble, \u00e7a n'existait pas, ce n'\u00e9tait pas dans le dictionnaire, je crois qu'il y ait aujourd'hui, je crois que c'\u00e9tait juste la transcription en fran\u00e7ais de mais mon lot. \r\nVoil\u00e0, mais bon, ce terme pour des raisons de commodit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisie, dont acte, on ne on le tra\u00eene aujourd'hui, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal choisi, ils ne repr\u00e9sentaient pas non plus une demande sociale, je veux dire c'est pas comme une piscine ou une cr\u00e8che ou une classe suppl\u00e9mentaire dans une commune, il n'y avait pas une lev\u00e9e en masse pour dire il nous le faut c'\u00e9tait essentiellement une demande politique, ce sont quelques hommes politiques qui ont jug\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire, et la question du temps l\u00e0 n'est pas neutre qui \u00e9tait n\u00e9cessaire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 d'avoir un lieu o\u00f9 pouvait \u00eatre retracer cette histoire, apr\u00e8s il y a eu la question du choix du lieu, peu importe, c'est pas l'objet de la question, mais \u00e7a, \u00e7a viendra plus tard, mais qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'avoir un lieu o\u00f9 cette histoire pouvait \u00eatre montr\u00e9, une fois qu'on a dit \u00e7a, qu'est-ce qu'on en fait et je crois que ce n'est pas lors de la cr\u00e9ation ou lors des \u00e9tudes qui pr\u00e9c\u00e8de la cr\u00e9ation que tout ceci se d\u00e9termine, c'est au fond \u00e0 l'usage, et qu'est-ce que c'est un m\u00e9morial, c'est au fond ce qu'on en fait quand il faut le g\u00e9rer, j'ai \u00e0 la fois la chance ou la malchance en sait rien, d'avoir acc\u00e8s, le chef de projet aujourd'hui d'assurer la direction du syndicat qui g\u00e8rent le m\u00e9morial, mais ce n'est pas du tout ce qu'on attendait aujourd'hui, qu'est-ce que c'est, c'est un objet culturel et touristes. \r\nL'Alsace est une r\u00e9gion touristique, nous nous inscrivons m\u00eame si nous ne sommes pas dans le circuit traditionnel touristique alsacien culturel alsacien qu'avec la cath\u00e9drale de Strasbourg ville de Colmar ont d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres choses, nous devons nous inscrire dans le parcours touristique et touristique, culturel. \r\nEn Alsace, et ensuite nous sommes aussi un outil de m\u00e9diation, un outil de m\u00e9diation oui bien s\u00fbr, entre le public qui vient visiter, qu'ils soient jeunes ou adultes qu'ils soient individuels ou groupes mais pas forc\u00e9ment un outil de m\u00e9diation entre ce que nous pr\u00e9sentons l'histoire elle- m\u00eame, enfin avec l'histoire elle- m\u00eame est un outil de m\u00e9diation avec les questions que pose l'histoire. \r\nEt au fond c'est tu notre fa\u00e7on d'appr\u00e9hender l'histoire, nous ne sommes pas un livre d'histoire, nous ne sommes pas un film d'histoire, nous sommes \u00e0 un moment d'histoire. \r\nDonc nous nous, \u00e7a, ajoute -t-on \u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres choses et en particulier \u00e0 l'archive anarchie nous ajoutons comme outil de m\u00e9diation alors et ce que nous souhaitons mettre en place, c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s difficile, peut-\u00eatre que \u00e7a n'existe pas, c'est la p\u00e9dagogie extra- scolaire, je vais peut-\u00eatre faire bondir d\u00e9j\u00e0 si dans la Sa\u00f4ne et au fond, c'est pas nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 scolaires sur les bon, nous sommes \u00e0 un moment aussi o\u00f9 on peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 en dehors du syst\u00e8me solaire scolaire syst\u00e8me Hall beau lapsus en dehors du syst\u00e8me scolaire, l'histoire, alors \u00e9videmment en grande partie, c'est l'histoire de la Seconde Guerre mondiale dans une r\u00e9gion particuli\u00e8re dont on parlera plus tard en parlant de quel mais moi de quelle histoire, mais au fond je dirais. \r\nQu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a peut faire de ne pas conna\u00eetre l'histoire de l'Alsace et de la Moselle, au fond, peut tr\u00e8s bien vivre sans la conna\u00eetre, mais c'est tout simplement qu'\u00e0 travers la compr\u00e9hension de cette histoire, on arrive tout simplement \u00e0 se poser des questions, on n'a, on n'apporte aucune r\u00e9ponse, bien s\u00fbr on n'apporte aucune r\u00e9ponse mais on pose des questions et quelles questions pose on pose des questions sur qu'est-ce que c'est que partir, qu'est-ce que c'est que quitter et qu'est-ce que c'est que revenir : qu'est-ce que c'est que engager, qu'est-ce que c'est que, et des questions qui d\u00e9passe et de loin, l'histoire de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, je dirais aussi que la deuxi\u00e8me guerre mondiale, pour nous, c'est au fond parce que c'est l'histoire contemporaine, c'est aussi un outil un pr\u00e9texte \u00e0 appr\u00e9hender un peu plus le sens nous sommes un outil culturel. \r\n\r\nFS12 (00:11:27)  [70%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s vite, il a pas de faire. \r\n\r\nMS22 (00:11:41)  [87%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, aujourd'hui le M\u00e9morial de Caen, qu'est-ce que c'est St\u00e9phane Grimaldi, directeur du M\u00e9morial de Caen, cette maison ce m\u00e9morial qui n'existe que parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'histoire de cette vie de de cette r\u00e9gion, un homme, hein, qui que vous connaissez \u00e7a entre vous connaissent bien, qui est Jean Marie Girault, un homme d\u00e9cide l'\u00e9dification de cette musique ben \u00e9tais un centre droit chr\u00e9tien et il le d\u00e9cide, contre l'avis de sa propre majorit\u00e9 d'ailleurs d'une partie de sa propre majorit\u00e9 et naturellement contre l'avis de son opposition au d\u00e9part, il y a, il y a bien une intention politique et apr\u00e8s nous, nous qui sommes les exploitants le mot et le mot est tr\u00e8s impropre mais mais il y a un peu ce qui veut dire de cette intention politique on a au fond en charge avec nos \u00e9quipes, alors qu'ils sont compos\u00e9es de personnels tr\u00e8s vari\u00e9s, on retrouve des classifications de de des personnels de salari\u00e9s qu'on retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous nos \u00e9tablissements, on a en charge, au fond, de donner du sens, de faire vivre cette intention politique initiale et quand je dis attention politique je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tymologie du mot, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la la la la vie dans la cit\u00e9 et puis bah, en fait, la m\u00e9diation, m\u00e9diation ce qu'on est en train de faire en ce moment en fait notre m\u00e9tier et tout ceci effectivement n'a de sens une m\u00eame n'a d'int\u00e9r\u00eat que si on va \u00e0 la rencontre d'un public et l'une des choses qui, au fond, peut-\u00eatre, me diff\u00e9rencie parfois malheureusement on en parlera pas, mais c'est une c'est une ainsi que je voudrais faire c'est la question du mod\u00e8le \u00e9conomique esp\u00e8ce des questions taboues dans le monde de la culture, on parle pas d'argent, parce qu'on est trop intelligent pour \u00e7a, sauf que, il y a plus d'argent public, voil\u00e0 c'est fini, a plus d'argent, les collectivit\u00e9s, calme, l'\u00c9tat y terminer enfin bref il y a plus d'argent public et donc et on on nous sommes aussi malheureusement pour nous, parce que c'est bien plus confortable, nous sommes aussi dans cette esp\u00e8ce de qu\u00eate perp\u00e9tuelle les moyens financiers pour vivre enfin pour en tout cas pour poursuivre notre travail et le faire le mieux du monde sans toutes les contraintes du monde \u00e9conomique et sans indiquer sur des principes fondamentaux, le principe fondamentaux font moi je ne r\u00e9sume : c'est la mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est la mission de service public, quel que soit le sujet, mais aujourd'hui contrainte par un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est de plus en plus compliqu\u00e9s et contraignants voil\u00e0. \r\n\r\nFS15 (00:14:18)  [74%] :\r\nCe que j'ai PTPM est-ce qu'ou presque, n'est-ce pas. \r\n\r\nMS13 (00:15:20)  [84%] :\r\nJacques Fred jeu, directeur du M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris sur la question \u00e0 terminologie moi je crois qu'on a. \r\n\r\nMS16 (00:15:27)  [86%] :\r\nParlez -vous, hein, nous, on a plus de questions \u00e0 se poser parce que on est quand je dis institutions s'appeler le m\u00e9morial, donc on n'a pas eu on s'est quand m\u00eame pos\u00e9 la question, lorsque le m\u00e9morial de la Shoah, \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 en 2005, on avait un nom un peu difficile \u00e0 porter, mais qui correspond \u00e0 la cr\u00e9ation du m\u00e9morial, on c'\u00e9tait le M\u00e9morial du martyr juif inconnu, c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile \u00e0 porter, mais \u00e7a correspondait aussi \u00e0 une p\u00e9riode \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on parlait du martyr au lobby juif, il y avait toute une terminologie AP victimaire qui laissaient penser en quelque sorte, que les juifs s'\u00e9tait offert alors en victime aux nazis et et et ce nom de juif inconnu, alors que nous avons en 44, r\u00e9cup\u00e9rer les archives du service anti- de les listes \u00e0 Pau et donc nous d\u00e9tenons depuis 1940 Casta liste originale de tous les convois d\u00e9portations qui ont quitt\u00e9 la France pour les juifs de France, donc, mais simplement le fondateur Merson en cr\u00e9ant le m\u00e9morial, il avait voulu lancer un signal dans le nom, pour lui, il voulait que cette association parce que, parce que nous, nous sommes une association loi 1901 nous sommes ind\u00e9pendants, d'abord, nous l'avons \u00e9t\u00e9 parce que nous avons \u00e9t\u00e9 un enfant terrible, nous avons ouvert les archives, \u00e0 un moment, mais archi- national \u00e9tait donc nous l'avons fait contre la volont\u00e9 de l'\u00c9tat, les archives de Vichy, puisque nous avions des archives de de Vichy, l'association du M\u00e9morial a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e parce personne qui voulait lui faire en sorte que, bien que l'association, il voulait faire en sorte que nous soyons dans un mod\u00e8le la\u00efque et r\u00e9publicain. \r\nDonc, il faisait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration des juifs \u00e9trangers qui \u00e9taient arriv\u00e9s en France dans l'entre- deux-guerres qui avait une obsession, c'\u00e9tait de devenir fran\u00e7ais et donc \u00e7a passait par faire l'arm\u00e9e faire la guerre, d\u00e9fendent la patrie des fonds de drapeaux prendre la langue fran\u00e7aise, etc, toute g\u00e9n\u00e9ration des juifs \u00e9trangers qui voyait dans la France, la patrie des des droits de l'homme et qui l'ont vu, m\u00eame apr\u00e8s la Shoah, puisqu'ils sont majoritairement rester en France, mais parce qu'il allait au comm\u00e9moration \u00e0 l'Arc de Triomphe au soldat inconnu, h\u00e9 bien ils voulaient que le m\u00e9morial soit cr\u00e9\u00e9 dans cet esprit r\u00e9publicain et la\u00efque et ils voulaient que cette histoire soit v\u00e9ritablement une page de l'histoire de France, et donc il est \u00e9vident quand on a r\u00e9nov\u00e9 le m\u00e9morial en 2003, on s'est dit : c'est pas possible pour vous arr\u00eater que ce nom on on a beaucoup de respect pour le fondateur je personne mais il va falloir qu'on change de nom et on a cherch\u00e9 \u00e0 un mus\u00e9e non mus\u00e9e \u00e7a nous h\u00e9risser le poil parce qu'on disait, mais c'est la meilleure fa\u00e7on de, de, de, de, de construire de la de mettent la derni\u00e8re Pierre du tombeau aussi on savait le mus\u00e9e donc on on a gard\u00e9 le nom de M\u00e9morial et on a choisi le mot Shoah qui caract\u00e9rise une p\u00e9riode de l'histoire et on s'est dit au moins le public comprendra parce que M\u00e9morial du martyr juif inconnu, on imagine dans une grande crypte de Jean qui pleure et puis, et puis voil\u00e0 quoi distribution Kleenex \u00e0 l'entr\u00e9e et et et puis se passe plus rien, donc c'\u00e9tait surtout pas l'image qu'on voulait donner, c'est la raison pour laquelle on hache, on a chang\u00e9 de nom en parce que au final derri\u00e8re le nom m\u00e9morial, vous l'avez bien dit, on peut mettre ce que l'on veut, on peut mettre ce que l'on souhaite et qu'est-ce qu'on \u00e9voluera dans quelques ann\u00e9es qu'on changera de nom mais pour le moment, la langue fran\u00e7aise et m\u00eame d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, on n'a pas trouv\u00e9 d'autres non, il y a une tentative avec le l'Historial de P\u00e9ronne qui a cr\u00e9\u00e9 le un mot aussi historien mais bon, c'est un exercice de Style, parce qu'au final \u00e7a veut pas dire plus de choses que le mot M\u00e9morial donc voil\u00e0 donc on air, nous on est retomber sur nos pieds, on a gard\u00e9 le le le nom du m\u00e9morial, mais c'est vrai, nous on est ind\u00e9pendant depuis toujours, donc on se d\u00e9brouille depuis toujours sans l'\u00c9tat, et ce qui est frappant dans la construction de nombreux lieux de m\u00e9moire ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont souvent des associations qui les ont port\u00e9s \u00e0 bout de bras et qui \u00e0 un moment ou un autre sont venus voir l'en disant peut-\u00eatre que \u00e7a serait bien que vous y participiez et je ne parle pas du cas de Drancy ou l'\u00c9tat, donc nous on \u00e9met moins de choix, \u00e0 Paris on ann\u00e9e o\u00f9 l'\u00c9tat nous a r\u00e9unis pendant 4 ans et d\u00e8s qu'on parle argent, tout le monde les l\u00e9sions l'et donc au final, le m\u00e9morial de Drancy, telle qu'il existe, il existe parce que nous avons voulu qu'il existe parce que nous avons trouv\u00e9 des fonds dans lequel l'\u00c9tat n'a pas mis un sou, voil\u00e0 donc le r\u00f4le des associant son il est fondamentale et malheureusement, d\u00e8s qu'on rende quelque part dans un minist\u00e8re on voit la la le visage t\u00e9tanis\u00e9s et des, des, des gens qui travaillent au minist\u00e8re et qui qui ont peur qu'on leur demande de l'argent, on comprend bien que de toute fa\u00e7on l'avenir est plut\u00f4t \u00e0 la lev\u00e9e de fonds de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et je dirais quelque part en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre cas, c'est que \u00e7a nous met \u00e0 l'abri aussi de l'instrumentalisation politique qui existe, qui peut exister dans certains cas, qui peut en tous les cas, donner des envies \u00e0 certains hommes politiques dans certains mus\u00e9es, je parle pas particuli\u00e8rement en France, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui une oeuvre politique en effet \u00e0 accomplir, donc voil\u00e0, prenons le bol de du bon c\u00f4t\u00e9 des choses. \r\n\r\nFS17 (00:20:38)  [87%] :\r\nComme presque d\u00e9j\u00e0 3 millions de jeunes et 3e du coll\u00e8ge des bons raisins vont visiter le M\u00e9morial de Caen ce mus\u00e9e consacr\u00e9 aux causes de la premi\u00e8re et de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, \u00e9voque la fragilit\u00e9 de la paix, l'une des salles pr\u00e9sentent aussi les crimes commis par les nazis en particulier contre les juifs. \r\n\r\nMS18 (00:20:57)  [75%] :\r\nIl est interdit aux juifs de l'\u00e2ge de l'\u00e2ge de 6 ans r\u00e9volus de para\u00eetre en public sans porter l'\u00e9cologie, elle devrait \u00eatre port\u00e9e bien visiblement sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la poitrine beaucoup les choses sur le v\u00eatement oui ce ce fou parce que c'est, c'est des enfants pr\u00e9cisons c'est pour conna\u00eetre surtout pour leur interdire que certaines choses qui n'est pas mort, pourquoi les nazis avaient une, ils avaient une \u00e9chelle raciale, ils \u00e9taient tout en et puis tous les soupapes et moi ce qui s\u00e9vit dans d\u00e9chets lisez les exterminer les homosexuels, les voir les cigales, ni juif moi travailler c'est vrai. \r\n\r\nFS18 (00:21:46)  [64%] :\r\nJe pense pas trop sur quoi j'pas je. \r\n\r\nFS19 (00:21:56)  [76%] :\r\nIl pas. \r\n\r\nMS19 (00:22:20)  [73%] :\r\nOui et et le digne de ce nom. \r\n\r\nFS19 (00:22:45)  [63%] :\r\nOui, ai j'ai. \r\n\r\nMS21 (00:23:22)  [88%] :\r\nDans quelle mesure un mus\u00e9e d'histoire contemporaine repr\u00e9sente ou non un enjeu m\u00e9moriel pour une ville, un d\u00e9partement ou encore une r\u00e9gion ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 au M\u00e9morial de Caen en 2012 par histoire vivante St\u00e9phane Grimaldi, directeur g\u00e9n\u00e9ral du M\u00e9morial de Caen, Jacques Fred, directeur du M\u00e9morial de la Shoah et enfin Jean-Pierre Verdier, directeur du m\u00e9morial de l'Alsace Moselle \u00e9taient r\u00e9unis autour de Ludovic Jeanine professeur de Management interculturel mod\u00e9rateur de cette rente. \r\n\r\nMS22 (00:23:58)  [87%] :\r\nDans vos dans vos 3 interventions vous avez hum hum, vous soulignez que le vous au mus\u00e9e d'histoire contemporaine nouveau m\u00e9moriaux \u00e9taient des lieux d'abord \u00e0 une dimension politique \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 des demandes des volont\u00e9s politiques que c'\u00e9tait des lieux de questionnement et \u00e9galement, il \u00e9tait dit que c'\u00e9tait un lieu de rencontre entre l'histoire et la m\u00e9moire alors au demeurant parle souvent, on entend souvent parler de la m\u00e9moire et de l'histoire au singulier, comme si elles aussi, ils \u00e9taient une et indivisible, alors la, la deuxi\u00e8me question, je voudrais vous a Bordier, tous les 3, c'est la m\u00e9moire vous l'histoire mais de qui, pourquoi faire la m\u00e9moire ou l'histoire de quoi bref nous parler un petit peu des difficult\u00e9s des contradictions, OK, vous pouvez confront\u00e9s dans le travail, historiques et m\u00e9morielles qui s'exerce qui se r\u00e9alise, qui sera dans vos vos du respectif, alors peut-\u00eatre monsieur Verdier pour commencer sur cette question, je sais que dans votre cas, c'est une question qui est \u00e9galement complexe. \r\n\r\nMS13 (00:24:58)  [93%] :\r\nJean-Pierre Verdier, directeur du m\u00e9morial de l'Alsace Moselle. \r\n\r\nMS1 (00:25:02)  [90%] :\r\nCe qui est important de savoir c'est du lieu d'o\u00f9 on parle, et \u00e7a vaut bien s\u00fbr pour la deuxi\u00e8me guerre mondiale, aussi je viens pas de l'\u00eele de Java, je vais pas vous parler de l'occupation par les Japonais, mais je viens d'Alsace et ce n'est pas neutre, c'est pas neutre, d'abord pour une chose, c'est que nous parlons de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, un peu de la premi\u00e8re aussi, mais c'est une terre de guerre, c'est-\u00e0-dire que la guerre n'est pas une surprise, en Alsace, c'est un jeu de combat et je je et et la m\u00e9moire de la guerre existe en Alsace, pas uniquement celle de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, mais la plus effroyable de toute la guerre de 30 ans. \r\nQui a d\u00e9cim\u00e9 50 pourcent de de la population de chaque c\u00f4t\u00e9 du Rhin. \r\nElle a fait beaucoup plus de morts que la deuxi\u00e8me guerre mondiale, donc la m\u00e9moire de la guerre est inscrite et pas celle de la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me m\u00eame si c'est \u00e7a, c'est un lieu de combat, je dirais, de tous temps. \r\nDonc, la guerre n'est pas une surprise, \u00e0 la fois pour les, les, les, les habitants mais aussi pour le territoire, l'Alsace est un territoire de guerre ensuite g\u00e9ographiquement nous sommes situ\u00e9s en collines vos g\u00e8nes pratiquement en face de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e du camp de concentration, Duch trop t\u00f4t parce que, dans la localit\u00e9 o\u00f9 nous sommes situ\u00e9s entre 1940 et 1946 un camp d'internement a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 g\u00e9r\u00e9 d'abord parler c'est ce et ensuite par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, je sais pas si elles \u00e9taient judiciaires ou administratives, ce qui fait que dans cette vall\u00e9e les habitants 15000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s ont vu entre 1940 1944 pass\u00e9 37000 d\u00e9tenus 22 Milosch of 15000 au camp d'internement de charme. \r\nPartir de 1950. \r\nCette vall\u00e9e comme toutes les vall\u00e9es vosgiennes et comme beaucoup de vall\u00e9es de montagne fran\u00e7aise hein a subi la crise de l'industrie textile. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y avait plus aucun boulot, donc c'est une vall\u00e9e plomb\u00e9 par l'histoire de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, plomb\u00e9 par l'histoire \u00e9conomique et ce n'est pas une vall\u00e9e r\u00e9jouissante. \r\nCher mais clair, \u00e7a veut dire le coin du parapluie en plus donc voil\u00e0. \r\nLes autorit\u00e9s politiques se sont dit c'est peut-\u00eatre aussi un moyen de donner cette vall\u00e9e une image diff\u00e9rente d'une part en assumant l'histoire. \r\nEt d'autre part en cr\u00e9ant un objet architectural mus\u00e9ographique sc\u00e9nographique hum hum sanguine beau et donc, peut-\u00eatre, de donner une image diff\u00e9rente de cette vall\u00e9e la contrainte, c'est que le maire de la commune \u00e9tait \u00e0 fond pour celui qui a soutenu la candidature puisque l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, Jean-Pierre Masseret, donc, avait lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidature, il avait effectivement soutenu la candidature puisque, bon, j'avais 33 ans \u00e0 l'\u00e9poque, donner une image diff\u00e9rente. \r\nMais je ne suis pas Schuller, je ne suis pas s\u00fbr que que les gens de la vall\u00e9e m\u00eame attendez \u00e7a parce que le paradoxe, il est o\u00f9, c'est que cette vall\u00e9e que tout le monde imagine. \r\n\u00e0 quel point que dans les ann\u00e9es 80 on disait encore aux enfants en Alsace, n'\u00e9tait pas sage, si tu n'es pas sage, tu iras \u00e0 Schirmeck. \r\nC'est ce qu'il faut savoir \u00e9galement. \r\nC'est qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, cette micro- r\u00e9gion \u00e9tait celle d'Alsace, paradoxalement, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait le plus faible. \r\nM\u00eame plus faible que dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res avec la Suisse, c'est-\u00e0-dire que c'est ce que le pr\u00e9sident du M\u00e9morial, qui est l'ancien d\u00e9put\u00e9 du du du coin appelle le syndrome du sapin, le syndrome du sapin c'est quoi, c'est l'enfermement de l'esprit, le sapin n'est pas un arbre indig\u00e8ne hors jeu, c'est un arbre qui \u00e9tait plant\u00e9 et donc le sapin \u00e9crase le paysage n'\u00e9crase pas que le paysage, il \u00e9crase aussi celui qui vit dans ce paysage. \r\nEt aujourd'hui, il y a une politique d'arrachage du sapin et je crois que nous aussi on peut se placer dans cette politique, nous sommes aussi un outil de valorisation d'une r\u00e9gion, alors je sais bien, il faut du temps, voil\u00e0, il faut du temps. \r\n\r\nMS24 (00:31:13)  [73%] :\r\nL'une, l'on non parce qu'ils ont. \r\n\r\nMS22 (00:32:41)  [89%] :\r\nOui c'est vrai je sur cette question de de de l'articulation entre m\u00e9moire et histoire de de la m\u00e9moire et l'histoire de qui pourquoi on pourrait penser que pour le m\u00e9morial de la Shoah, la, la r\u00e9ponse est \u00e9vidente, mais cette r\u00e9ponse n'est peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nMS13 (00:32:54)  [88%] :\r\nJacques Fred je directeur du M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris, notre attitude. \r\n\r\nMS8 (00:32:59)  [89%] :\r\nJean est n\u00e9 dans des conditions un peu particuli\u00e8res parce qu'on est n\u00e9 en 1943 pour la la guerre donc en 1943 pendant la guerre par des gens qui pensaient qu'il ne savait pas si vous allez mourir ou pas, qui se sont dit simplement : on va r\u00e9unir des archives pour que ceux qui survivront Un jour puisse raconter cette histoire, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on est n\u00e9 en Afrique 43 Grenoble dans un contexte plut\u00f4t dramatique et et donc en fait les gens qui ont surv\u00e9cu, ils ont eu cette qu\u00eate obsessionnelle de l'\u00e9criture de l'histoire et culture de l'histoire, \u00e7a passer par la collecte d'archives \u00e7a passait par la publication, \u00e7a passait par la recherche \u00e7a passait par la libert\u00e9 d'acc\u00e8s aux aux archives dans un contexte o\u00f9 aura mais nous plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 contre- courant, donc en fait \u00e0 chaque fois il y a eu un besoin les gens qui ont surv\u00e9cu \u00e0 la guerre, on dit, mais on a surv\u00e9cu, mais d'autres n'ont pas surv\u00e9cu, donc on se doit de leur cr\u00e9er une Pierre tombale, la Pierre tombale, qui n'ont pas eu parce que le cimeti\u00e8re des juifs de France, il \u00e9tait au sud divers Queneau, il est, il est nulle part ailleurs, donc il fallait cr\u00e9er un cimeti\u00e8re et donc c'est un besoin et on on a r\u00e9pondu \u00e0 ce besoin par l'id\u00e9e de le du m\u00e9morial et la crypte le lieu de 2, il faut reconna\u00eetre que le m\u00e9morial est un peu tomb\u00e9 dans l'oubli, connu des des chercheurs connus des familles, mais globalement, on a une longue, longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, surtout \u00e0 une \u00e9poque vous bon et Vichy \u00e9tait vraiment en construction, la, la, la vision sur l'\u00e9chiquier en construction o\u00f9 elle \u00e9tait pol\u00e9mique voil\u00e0 c'\u00e9tait ou dans l'autre et comme notre institution n'\u00e9tait absolument pas engag\u00e9 dans un combat ni politique, ni pol\u00e9mique, nous on a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, on s'est mis de c\u00f4t\u00e9 et il a fallu, au final, le coup de semence de n\u00e9gationnistes qui se sont manifest\u00e9s en France pour que notre institution tout d'un coup, se pr\u00e9occupe d'\u00e9ducation et se dit tiens, il y a les chercheurs, il y a des familles mais il y a quand m\u00eame dit alors entre tous ces gens -l\u00e0, il y a d'autres, il y a un autre public mais \u00e0 l'\u00e9poque la politique \u00e9tait pas du tout d'aller chercher du public n'\u00e9tait pas du tout d'aller faire du pros\u00e9lytisme raconter ou pas du tout l\u00e0 c'\u00e9tait encore une p\u00e9riode de Kate et d'\u00e9criture de l'histoire, donc on il s'agissait pas suer le m\u00e9morial aujourd'hui une institution bien et politiquement correct, on fait de l'\u00e9ducation, l'enseignement \u00e7a mais ce n'est pas le cas il y a, il y a encore 30 ans o\u00f9 on \u00e9tait encore dans la clandestine IT ou les archives \u00e9taient planqu\u00e9s dans les mains, parmi les membres du Conseil tracions parce que on craignait une perquisition qui veuille remettent la main sur les archives qu'on avait du de de Vichy on a \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9 quand m\u00eame par l'\u00c9tat pendant la premi\u00e8re fois on a re\u00e7u une subvention d'\u00c9tat nous c'\u00e9tait pour la r\u00e9novation du m\u00e9morial en 2005 pour vous vous dire on vit encore dans la clandestinit\u00e9 en \u00e9t\u00e9, les gens qui avaient surv\u00e9cu \u00e0 \u00e0 la seconde guerre mondiale, pensait que la guerre \u00e9tait pas fini et et donc le la demanda \u00e0 \u00e9voluer et le le m\u00e9morial a compl\u00e8tement \u00e9volu\u00e9, donc on est, on a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'id\u00e9e de la porter une histoire de proposer au public d'aborder une question et en effet, de d'aborder l'histoire pour se poser une question sur le pr\u00e9sent et \u00e7a me semble fondamental, parce que les gens qui sont morts, malheureusement, ils sont morts, on peut rien faire pour eux, on peut plus rien faire pour eux \u00e0 part garder leurs souvenirs, mais par contre, ce qu'on peut faire pour les vivants, c'est faire en sorte que cette histoire et permettent de poser des questions et faire en sorte que soyons pas idyllique, on va pas arr\u00eater des mots cl\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9 n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9faire, mais en tous les cas, limiter la casse, moi j'en suis \u00e0 dire cela aujourd'hui \u00e0 limiter la casse que \u00e7a parce que \u00e7a pourrait \u00eatre pire aujourd'hui le probl\u00e8me qu'on a, nous, c'est vraiment trouver un positionnement, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, oui, on n'est pas l'\u00e9cole, on n'est pas l'\u00e9cole, on n'est pas un film de fiction sur leur sur la Seconde Guerre mondiale, il faut qu'on arrive \u00e0 trouver notre place, on apporte quelque chose d'autre quelque chose en plus, on ne peut pas se substituer \u00e0 ce qui se passe dans le cours d'histoire sur les bancs de l'\u00e9cole et on ne doit pas le faire parce que l'\u00c9tat doit jouer son r\u00f4le et et et et et les enseignants le font, ils le font bien, la plupart du temps et nous, on doit \u00eatre un un compl\u00e9ment, mais il y a des tentations les tentations, c'est vrai qu'aujourd'hui il y a des tentatives de transformer les mus\u00e9es d'histoire de la r\u00e9sistance, la d\u00e9portation de milliers et droits de l'homme, est-ce que c'est notre place, quelle est la limite de notre intervention, est-ce que nous, on doit \u00eatre un lieu d'\u00e9ducation, alors c'est vrai qu'on fait l'\u00e9ducation fait de la politique, mais jusqu'o\u00f9 doit -on faire de la politique, je pense qu'aujourd'hui il y a des des vraies questions qui se posent sur le r\u00f4le que l'on a, je sais que nous on a des d\u00e9bats parfois aussi dans notre ancienne Miss ration de gens qui disent mais on doit donner des le\u00e7ons de morale, alors non, nous, avec notre \u00e9quipe p\u00e9dagogique avec notre conseil scientifique, on dit non, on peut pas donner de le\u00e7on de morale, on n'est pas l\u00e0 pour faire de la morale aux gens, on doit pas d'c'est pas bien, pas une mini juif, on n'en est pas l\u00e0 notre r\u00f4le, les gens sont des atouts, les gens sont adultes, on doit mettre sur la table, mat\u00e9riau historique pour faire en sorte que chacun s'impr\u00e8gne et s'approprient cette histoire et en tire des le\u00e7ons qu'il en tire, nous ne sommes pas les parents des enfants que nous recevons ou des adultes que nous recevons, nous ne sommes pas les enseignants des enfants que nous recevons et donc, je crois, chacun son r\u00f4le, et surtout parce que il y a parfois des tentations politiques de certains d'utiliser nos institutions \u00e0 des fins non pas historique mais d'autres, je crois qu'il faut que nous nous prot\u00e9gions de l'entr\u00e9e dans la politique et par exemple, moi je me refuse totalement \u00e0 ce que on soit instrumentalis\u00e9e par quelques associations politiques que ce soit parce que quelques campagnes politiques, que ce soit, y compris toutes ces questions tr\u00e8s noble du combat pour les droits de l'homme, mais je ne veux pas que nous puissions nous situer sur le m\u00eame terrain que les associations politiques de d\u00e9fense des droits de l'homme, nous sommes des lieux d'histoire des lieux d'\u00e9ducation si nous voulons garder notre l\u00e9gitimit\u00e9, notre neutralit\u00e9 notre positionnement qui nous permet de nous adresser \u00e0 tous les publics et de rentrer sur le terrain d'\u00e9ducation Battisti, \u00e7a fait partie des d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s. \r\n\r\nMS22 (00:44:23)  [89%] :\r\nAlors je pense que on on voit beaucoup mieux maintenant la les complexit\u00e9s et les ambivalences auquel vous avez \u00e9t\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates et on devine celles auxquelles vous serez confront\u00e9s dans dans la direction de mus\u00e9e d'histoire contemporaine mus\u00e9e m\u00e9moriaux respectif pour se focaliser, peut-\u00eatre un peu plus, c'est finir sur cette question- l\u00e0, sur l'articulation entre le le lieu mus\u00e9e m\u00e9morial et son environnement, quel r\u00f4le, quelle importance, quelle place vous donner \u00e0 la question de la proximit\u00e9, au contraire de l'\u00e9loignement g\u00e9ographique entre le mus\u00e9e lui- m\u00eame et les lieux des faits historiques auxquels ce mus\u00e9e m\u00e9morial s'adosse alors on va peut-\u00eatre commencer par le M\u00e9morial parce que. \r\n\r\nMS13 (00:45:07)  [89%] :\r\nEh bien tout simplement parce que l\u00e0- bas, il existe un certain bunkers de Richter petit apart\u00e9 au site du M\u00e9morial de Caen, situ\u00e9e dans un souterrain du m\u00e9morial, l'ancien poste de commandement du g\u00e9n\u00e9ral allemand ville Richter a jou\u00e9 un r\u00f4le de premier plan, durant les premi\u00e8res semaines d\u00e9cisives de la bataille de Normandie, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 42 l'organisation tout autre a cr\u00e9\u00e9 une typologie de bunkers adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents besoins militaires, il existe un mod\u00e8le pour chaque type d'armement ou chaque usage le long du mur de l'Atlantique, les ouvrages b\u00e9tonn\u00e9s sont occup\u00e9s par de petits garnisons les espaces exigus sont am\u00e9nag\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir accueillir des combattants pour une longue dur\u00e9e, les chambr\u00e9es sont \u00e9quip\u00e9s de couchettes superpos\u00e9es escamotable d'armoires de tables et de chaises, des poils des des parements en bois permettent de lutter contre l'humidit\u00e9 et le froid, tandis que les syst\u00e8mes de ventilation \u00e9quip\u00e9s de filtres renouvelle l'air l'alimentation \u00e9lectrique est fournie par le r\u00e9seau public, mais des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes sont pr\u00e9vues en cas de n\u00e9cessit\u00e9 les garnisons disposent de cuisine dans ses bunkers \u00e9galement 2 citernes d'eau potable de soute \u00e0 munitions d'infirmerie et de locaux d'intendance, les r\u00e9serves en vivres et en munitions sont suffisantes pour permettre au point d'appui de tenir plusieurs jours en 1943 le g\u00e9n\u00e9ral il Richter d\u00e9cide de doter son unit\u00e9 d'un poste de commandement souterrain pour diriger les op\u00e9rations en cas d'invasion, suite du d\u00e9bat avec l'intervention de St\u00e9phane Grimaldi, directeur du M\u00e9morial de Caen, cit\u00e9 de l'histoire pour la paix. \r\n\r\nMS14 (00:47:01)  [81%] :\r\nAh bien je sers d'accord bonne car de Richter c'est int\u00e9ressant chien bon il y a, il y a des il y a des gens et notamment les amis et la situation des amis du M\u00e9morial et son pr\u00e9sident, je remercie il y a, il y a quelques mois, voire dit bunker de Richter est un \u00e9l\u00e9ment patrimonial de la bataille de Normandie et donc un \u00e9l\u00e9ment patrimonial de de la Seconde Guerre mondiale, alors c'est int\u00e9ressant sort les bunkers de Richter, on avait si la d\u00e9rive qui \u00e9voque Jacky c'est-\u00e0-dire cette esp\u00e8ce de doux m\u00e9lange tout d'un coup on ensuite le droite lorsque le machin ensuite du premier un \u00e9moi blablabla et tout \u00e7a devient une de me dire : d\u00e9sol\u00e9 de dire mais du bouilli, parce que je suis d'accord avec Jacques, on n'est pas l\u00e0 pour faire des le\u00e7ons de morale \u00e0 tout le monde et donc, dans cette esp\u00e8ce de d\u00e9rive, on transforme le bouquin de Richter, qui est un lieu abandonn\u00e9 depuis, depuis longtemps en ligne, galerie des Nobel alors tiens, mus\u00e9e des Nobel qui vient absolument remarquable et que tout d'un coup on va singer un petit bout du mus\u00e9e Nobel de la paix pardon et la galerie ben c'est ce qu'elle fait, elle montre des des portraits, des photographies, pardon, de, de, de, de personnes qui ont obtenu, etc, de mani\u00e8re parfaite, bien moins bonnes histoires, tout \u00e7a dans une ambiance de drogue 70, tr\u00e8s lumineuse, tr\u00e8s tr\u00e8s pleines de miroir Merce Anne Nivat personne il y a 1 pourcent de de visiteurs du M\u00e9morial qui descend c'est Gu\u00e9rini, c'est vrai, madame a raison, la signal\u00e9tique qui est pas bonne mais personne et quand on interroge les gens \u00e0 l'\u00e9poque, la galerie etc. \r\nMais ce qui est plus grave, c'est pas tellement personne \u00e7a qu'au fond \u00e7a pas beaucoup d'importance parce que s'il fallait que tout ce qu'on fait soi c'est pas \u00e7a qui qui quantifie ou qui qualifie les fous font l'int\u00e9r\u00eat d'une chose qui est plus grave c'est que on d\u00e9guise du Patrimoine, et moi je suis voil\u00e0 je suis, par formation, on part je suis contre l'id\u00e9e d'aiguiser le Patrimoine au d\u00e9tour du Patrimoine, alors c'est tr\u00e8s amusant et 70 80 s'est fait partie des des modes de l'\u00e9poque et du coup, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose qui est fondateur dans cette maison, c'est Denis Peschanski, qui est, qui est un des grands historiens fran\u00e7ais qui va le qui va le dire, il aura ce mot g\u00e9nial, je trouve, on va redonner \u00e0 cette maison sa v\u00e9rit\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire que redonner \u00e0 cette maison sa v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si nous sommes ici dans cet amphi \u00e0 ce lieu de la ville de Caen, c'est parce que justement il est bon coeur de Richter en bas. \r\nPremi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement ce en bunkers de commandement il y en a pas, il y en a un, si passer des choses importantes et la remise l'accessibilit\u00e9 de ces bunkers qui sera propos\u00e9 \u00e0 partir de juin prochain, va donner cette maison quelque chose va va apporter \u00e0 cette maison un \u00e9l\u00e9ment une ne une qualit\u00e9 fondamentale c'est c'est la qualit\u00e9 de mus\u00e9e de site, c'est une distinction fondamentale qu'on fait dans les mus\u00e9es, il y a les mus\u00e9es de sites et les autres nous avec bunkers ce mus\u00e9e ce m\u00e9morial a \u00e9t\u00e9 construit sur un site historique voil\u00e0 alors apr\u00e8s il y a eu un d\u00e9bat sur le contenu, personne n'a jamais dit, moi le premier, qu'on avait reconstitu\u00e9 bunkers de Richter, pas de reconstituer dans le coeur des Richter sans aucun int\u00e9r\u00eat dans constitue un bouquin, il s'agit de remettre en service cet \u00e9l\u00e9ment patrimonial de le laisser dans ce qu'il est aujourd'hui c'est-\u00e0-dire dans cette esp\u00e8ce de pardonnez -moi d'employer un terme de brocanteur de 2 juges initial et il s'agit des 2 d'avoir la place d'\u00e9voquer ce que nous n'avons pas la place d'\u00e9voquer ici dans nos parcours 3 choses qu'on va \u00e9voquer qui sont tr\u00e8s importants pour la compr\u00e9hension de la seconde guerre mondiale, ce qui est quand m\u00eame notre boulot et la compr\u00e9hension de la bataille de Normandie, ces grands terrains, la question de l'occupation allemande en Normandie que nous n'avons pas la place \u00e9voquer et qui est une qui est une zone de guerre qui tue qui, qui qui est pos\u00e9e aussi \u00e0 Schirmeck d'autre nature, puisque l'occupation en Alsace est infiniment plus brutal que que l'occupation normande, la deuxi\u00e8me chose, la question du mur de l'Atlantique, c'est pas seulement une s\u00e9rie de de bunkers qui vont la Norv\u00e8ge \u00e0 Biarritz, c'\u00e9tait un mythe fantastique, c'est l'id\u00e9e, c'est la forteresse Europe c'est l'id\u00e9e que le Reich pour Milan, il est aussi fond\u00e9 sur l'id\u00e9e que l'Europe \u00e9tait un \u00e9tat que personne ne pourra entrer par l'Europe de l'Ouest. \r\nPopulation allemande soyez rassur\u00e9, la forteresse Europe maintient maintient les alli\u00e9s, loin de l'Europe, c'est extraordinaire, \u00e7a c'est deuxi\u00e8me truc sa porosit\u00e9 etc et troisi\u00e8me truc de rappeler ce qui est un bouquin. \r\nEt c'est, et qu'un bunkers c'est c'est ce que j'ai essay\u00e9 de dire tout \u00e0 l'heure, c'est pas moi, je suis pas du tout dans l'id\u00e9e de l'h\u00e9ro\u00efsation des trucs l\u00e0, la guerre est une saloperie horrible, il y en a parmi vous qui l'ont fait, donc on est aussi l\u00e0 pour dire aux gens ce qu'est la guerre pour la pour la montrer et donc un bunkers de commandement, c'\u00e9tait un lieu \u00e0 partir duquel on va donner des ordres, mais de tuer, de meurtres, de d\u00e9fense. \r\nMais donc. \r\nOn va pour cette troisi\u00e8me partie \u00e9voquer cette question- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire cette question de la brutalit\u00e9 de la bataille de Normandie et de la brutalit\u00e9 de, de, de, de, de, de la guerre en Europe. \r\n\r\nMS1 (00:53:02)  [58%] :\r\nIl est gentil, nouvelle, qu'est-ce qu'ils sont devenus. \r\n\r\nMS14 (00:53:04)  [86%] :\r\nGentil Nobel alors on leur cherche une place parce que ce sont les yards non regarde pas mais je pense que non, regarde pas oui car c'est pas parce que c'est parce que si on parle des Nobel, on parle du premier Nobel premier Nobel c'est c'est c'est celui qui a invent\u00e9 la peindre donc faut aussi arr\u00eater de gentils Nobel on r\u00e9fl\u00e9chira au fond la question de la de la fragilit\u00e9 de la paix, puisque c'est un peu le l'ADN de cette maison, alors c'est quoi la fausset\u00e9 de l'AP, h\u00e9 ben c'est qu'est-ce que c'est la paix, c'est un \u00e9tat non guerre malheureusement dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et la paix, on peut le on peut le voir avec beaucoup d'ang\u00e9lisme, on peut \u00eatre formidable mieux que la guerre g\u00e9nial, bravo, mais le probl\u00e8me, c'est que l'humanit\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rante et que il y a un moment o\u00f9 il faut expliquer \u00e0 nos visiteurs au fond non parce que \u00e7a rien leur dire que la pessimiste la guerre \u00e7a ils le savent ce qu'il faut la expliquer aujourd'hui, c'est les conditions du maintien de la paix, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire il faut leur expliquer qu'aujourd'hui pour maintenir la paix, il faut des chars faut d\u00e9sarmer il faut -il etc, il faut les Nations unies, il faut etc, il faut des conditions climatiques, \u00e9conomiques, sociales, patati patata, donc on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un peut-\u00eatre un autre espace mais je, je, je, on est encore loin, notre espace, peut-\u00eatre qu'on ferait avec les Nations unies justement sur cette question du maintien de la paix dans le monde et les conditions du maintien de la paix. \r\n\r\nFS4 (00:54:55)  [65%] :\r\nAlors \u00e0 quoi cela n'a pas et les romans qui. \r\n\r\nMS13 (00:55:01)  [94%] :\r\nDemain d\u00e9but de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9portation cette th\u00e9matique des d'argent Philips, valeur. \r\n\r\nFS4 (00:55:15)  [78%] :\r\nJe m'ont du. \r\nPeine c'est d'. \r\nJ'ai tout de pudeur. \r\nDe de l'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fredj, Jacques", "role": "directeur du M\u00e9morial de la Shoah", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanne, Ludovic", "role": "professeur de management interculturel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Verdier, Jean-Pierre", "role": "directeur du M\u00e9morial de l'Alsace-Moselle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grimaldi, St\u00e9phane", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral du M\u00e9morial de Caen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-071EE87E-09A2-4DD7-816A-91AEC3E6BFCB", "internalArchiveId": "071EE87E-09A2-4DD7-816A-91AEC3E6BFCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. En France, sur ordre de Fran\u00e7ois Hollande 10'000 soldats qui vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s sur tout le territoire suite aux attentats contre Charlie Hebdo et l'Hypercasher : Correspondance d'Ariane Hasler. - 3.  Les mesures prises par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 : Correspondance d'Alain Franco et interview de Dominique Trinquand, expert militaire, expert de s\u00e9curit\u00e9. - 4. Comment mieux int\u00e9grer les musulmans en France : Extrait d'une interview de Didier Lapeyronnie, Sociologue et commentaire de Pierre Gisel, professeur honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de science des religions de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "3. Le Parlement de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), \u00e0 Strasbourg, si\u00e8ge pour la premi\u00e8re fois de l\u2019ann\u00e9e. La session parlementaire a commenc\u00e9 par un hommage solennel aux victimes des attentats terroristes r\u00e9cents \u00e0 Paris. - 4. Comment faire barrage aux attentats et aux d\u00e9rives islamistes qu'a connus la France la semaine derni\u00e8re? Faut-il, en Suisse aussi, permettre une distinction plus claire entre confession musulmane mod\u00e9r\u00e9e et ce qui peut se rapporter au radicalisme, en reconnaissant les communaut\u00e9s musulmanes?", "durationSec": 1141, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["attentat", "terrorisme", "islam", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T15:28:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gisel, Pierre", "role": "professeur honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de science des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve (RTS, Journal du matin, 12.01.2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trinquand, Dominique", "role": "expert militaire, expert en s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lapeyronnie, Didier", "role": "professeur en sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Sorbonne-Paris IV (RTS, Journal du matin, 12.01.2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEEC5CC3-F0A9-4988-91EB-927AB27695A8", "internalArchiveId": "EEEC5CC3-F0A9-4988-91EB-927AB27695A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Olivier Rolin, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Le M\u00e9t\u00e9orologue\" (Ed. du Seuil, 2014)", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "En dressant le portrait d\u2019un scientifique sovi\u00e9tique d\u00e9port\u00e9 puis fusill\u00e9 lors de la grande terreur, Olivier Rolin \u00e9voque le destin des nombreuses victimes du stalinisme. Au plus proche des faits, s\u2019appuyant sur des documents d\u2019\u00e9poque, des fiches, des lettres, l\u2019\u00e9crivain revisite les arcanes d\u2019une m\u00e9moire longtemps enfouie. \r\nA travers la personnalit\u00e9 et le parcours tragique d\u2019un m\u00e9t\u00e9orologue convaincu par le r\u00e9gime qui l\u2019accable, Olivier Rolin \u00e9voque la destin\u00e9e des centaines de milliers de prisonniers des camps sovi\u00e9tiques d\u00e9port\u00e9s puis froidement ex\u00e9cut\u00e9s en 16 mois, entre 1937 et 1938. Rolin n\u2019a pas choisi un h\u00e9ros. Mais un homme qui s\u2019accroche jusqu\u2019au bout \u00e0 ses espoirs de justice, croyant dur comme fer au r\u00e9gime communiste dont il a contribu\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 force d\u2019explorations, de d\u00e9couvertes, d\u2019exp\u00e9rimentations pour am\u00e9liorer nos connaissances du climat, et pour am\u00e9liorer sa pr\u00e9vision. Nous suivons l\u2019enqu\u00eate de l\u2019\u00e9crivain sur les traces d\u2019Alexe\u00ef F\u00e9odossi\u00e9vitch Vangengheim, de sa vie d\u2019avant \u00e0 sa vie en camp, de Moscou aux \u00eeles Solovki, dans les paysages glac\u00e9s du grand nord russe. Sur la base d\u2019une correspondance du m\u00e9t\u00e9orologue, nourrie de dessins et de devinettes, envoy\u00e9e \u00e0 sa femme et \u00e0 sa fille.", "durationSec": 3348, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Iles Solovki", "URSS"], "thematicThemes": ["communisme", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "d\u00e9tenu", "camp de prisonniers politiques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:26:42Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [58%] :\r\nPoint Darry Cowl car point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue d'entre les lignes, avec aujourd'hui Olivier Rolin pour son dernier roman, Le m\u00e9t\u00e9orologue, co\u00e9dit\u00e9 par Paulson et les \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [77%] :\r\nPoint peur des risques point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nC'est l'histoire d'un homme qui n'\u00e9tait pas un h\u00e9ros mais qui comme des centaines de milliers de personnes va subir l'arbitraire des purges staliniennes des ann\u00e9es 30 750000 fusill\u00e9s pour la seule p\u00e9riode 1937 1938 dont sera victime ce m\u00e9t\u00e9orologue d\u00e9port\u00e9 aux \u00eeles Solovki, en 1934 Alexe\u00ef au dossier vide chef Amgen avait dirig\u00e9 jusque -l\u00e0, le service d'hydrologie de m\u00e9t\u00e9orologie de l'URSS, r\u00eavant de l'\u00e9dification d'un syst\u00e8me mondial de la m\u00e9t\u00e9o, la 1\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9s, Olivier Rolin, qui raconte cette histoire dans son dernier roman dans son dernier r\u00e9cit plut\u00f4t Olivier Rolin, dont on se souvient des nombreux Live qui m\u00eale voyage enqu\u00eate et litt\u00e9rature de Port-Soudan \u00e0 Bakou, derniers jours la derni\u00e8re fois, donc je vais rencontrer s'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2013 \u00e0 Moscou ou presque par hasard, alors que nous effectuons avec l'\u00e9crivain Christian Garcin, un voyage en transsib\u00e9rien sur les traces de Cendrars pour Espace 2 nous avons rendez- vous sur une place de l'\u00e9tang du Patriarche alors que Rolin son traducteur, Val\u00e9rie, qui s'sont en train de traduire des proc\u00e8s- verbaux de la police politique afin de pr\u00e9parer ce livre une ann\u00e9e plus tard, nous voici donc \u00e0 Paris la 1\u00e8re question porte sur les Liens forts qui relie l'\u00e9crivain \u00e0 cet immense pays qu'est la Russie. \r\n\r\nRolin Olivier (00:01:45)  [82%] :\r\nIl est multiple, ce lien, bon il y a la langue que je ne pratique pas vraiment mais que un tout petit peu ma famille qui me ravit, enfin, que j'aime profond\u00e9ment bon, de la litt\u00e9rature, mais enfin de tout \u00e7a n'est pas parce qu'on a lu Tolsto\u00ef ou nous Outschakov que que quand m\u00eame \u00e0 lire ceci : non, il n'\u00e0 l'origine il y a de la g\u00eane le plus, que la jeune d'ailleurs le le la col\u00e8re que j'ai un peu du fait de l'ignorance o\u00f9 nous continuons \u00e0 \u00eatre nous, je veux dire le le voil\u00e0 les ce les Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais les peut-\u00eatre sp\u00e9cialement les Fran\u00e7ais d'ailleurs de l'histoire tragique de l'histoire tragique du du communisme, l'histoire du du goulag etc bon alors maintenant naturellement, \u00e9videmment, il y a quand m\u00eame Mussolini une etc, enfin il faut soutenir quand m\u00eame sollicit\u00e9 la archipel l\u00e0 c'est il n'y a pas si longtemps, non, alors c'est vrai et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame accueilli comme jeu avec beaucoup de r\u00e9serves en France par exemple, par beaucoup d'int\u00e9r\u00eat 70, oui, oui, je suis la date exacte, je pense, oui, c'est apr\u00e8s 70, donc, ils \u00e9taient 77 mais alors bon, maintenant on sait que l'on conna\u00eet quand m\u00eame, on sait qu'il a eu les, les, les centaines de camps sur tout le territoire de l'Union sovi\u00e9tique, mais en fait on conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment fait tr\u00e8s peu de gens savent des choses pr\u00e9cises l\u00e0- dessus, tr\u00e8s peu de gens ont lu vraiment des choses l\u00e0- dessus, personne ne pourrait jouer enfin personne a des cingl\u00e9s comme moi, mais il se pourrait citer le nom d'un camp de la Kolyma pas dans le m\u00eame le nom de la Kolyma peut-\u00eatre n'est pas si connu que \u00e7a, enfin bref donc veux dire voil\u00e0 cette ignorance dans laquelle nous sommes, d'un des grands vous vous mangeurs d'hommes, du 20\u00e8me, un des 2 grands l'ab\u00eeme du 20\u00e8me si\u00e8cle m\u00eame pas journaliste, je je m'insurge contre cela, je j'ai bonjour demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [79%] :\r\nC'est, c'est c'est l\u00e0 aussi mais c'est Staline. \r\n\r\nRolin Olivier (00:03:34)  [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, se oui mais on n'est pas seulement \u00e7a, il y a sovi\u00e9tiques oui c'est voil\u00e0 la dict\u00e9e de la dictature sovi\u00e9tique avait commenc\u00e9 parce que j'ai raison, oui, elle avait commenc\u00e9 sous L\u00e9nine, enfin qui revient bonne nouvelle \u00e0 la Tcheka \u00e0 l'aller, les camps justement ce camp o\u00f9 il doit se trouver d\u00e9port\u00e9 mon personnage l\u00e0 il il a \u00e9t\u00e9 ouvert en 1923 enfin par Staline a pouss\u00e9 \u00e7a un point de de parano\u00efa extravagant mais br\u00e8ve, donc voil\u00e0, il y a l'ignorance volontaire et souvent coupable quand m\u00eame enfin, hier, le nombre d'intellectuels qui ont \u00e9t\u00e9 les supporters du stalinisme dans les 2 camps, quand j'\u00e9tais tout le temps, quand j'\u00e9tais enfant, c'est quand m\u00eame ce n'est pas qu'Aragon, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bon voil\u00e0, il y a \u00e7a d'une part, et puis il y a d'autre part une une attirance g\u00e9ographique parce que c'est le plus grand pays le plus grand pays du monde plus \u00e9tendues, parce que c'est que c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de l'empire sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait un 6\u00e8me des Terres \u00e9merg\u00e9es, mais enfin, \u00e7a reste encore tr\u00e8s loin, et encore, donc le fuseau horaire oui donc il 1000 kilom\u00e8tres de de train pour aller de Moscou \u00e0 Vladivostok, enfin voil\u00e0, et puis des, des, des espaces tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu habit\u00e9e et tr\u00e8s peu hospitalier, enfin moi j'ai une attirance pour les pays inhospitalier \u00e0 vrai dire je, je connais un peu la la m\u00eame conna\u00eet un peu la Terre de Feu, je connais un peu, j'ai j'ai \u00e9crit 2 livres qui se passe au Soudan, en tout cas, il y a ces 2 raisons -l\u00e0 cette raison disons g\u00e9ographique de l'immensit\u00e9 et de et et cette raison historique que c'est le pays de la r\u00e9volution au 20\u00e8me si\u00e8cle et de la, de l'assassinat de la r\u00e9volution, un espace de m\u00e9moire ce n', un grand espace de m\u00e9moire oui oui madame, j'ai appris, on ferme documentant pour parce que je savais \u00e7a plus ou moins, mais enfin j'ai j'ai rafra\u00eechi et pr\u00e9ciser mes connaissances l\u00e0- dessus, il y a, pendant cette p\u00e9riode o\u00f9 va \u00eatre assassin\u00e9 la le m\u00e9t\u00e9orologue, p\u00e9riode de la grande terreur il y a, par opposition \u00e0 la terreur ordinairement, il y a 750000 personnes qui sont fusill\u00e9 en sera, moi vous imaginez pour 750000 et c'est sur ces 750000 alors la plupart on ne sait pas, on ne sait toujours pas retrouv\u00e9 38 oui 1937 pour s'affronter, oui, on ne sait toujours pas o\u00f9 ni dans quelles circonstances ils ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, on a retrouv\u00e9 beaucoup de charniers, mais on l'a retrouv\u00e9, je, je ne suis pas dire combien, mais enfin, certainement pas plus de 100000 corps reste humain, bon, donc il y a des de n'importe quel paysage d'importe quelle for\u00eat de toutes les Russie est susceptible d'\u00eatre le lieu de d'un grand massacre d'un grand cimeti\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [81%] :\r\nVous sentez \u00e7a en regardant ses paysages vaste en mais les questions, les points d'interrogation qui peut poser comme \u00e7a des parties du paysage. \r\n\r\nRolin Olivier (00:06:21)  [82%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, oui, c'est \u00e7a qui rend ce paysage, comment dire, \u00e9nigmatique et un peu terrible et \u00e9mouvant, enfin j'ai \u00e9t\u00e9 pour cette raison -l\u00e0, pour voir quoi j'ai \u00e9t\u00e9 autrefois par exemple Magellan, donc tout \u00e0 fait dans l'Extr\u00eame- Orient russe qui \u00e9tait le port ce que fait ce que Chalamov le d\u00e9barcad\u00e8re de l'enfer, c'\u00e9tait la colle donc les, les, les, d\u00e9port\u00e9e \u00e0 la Kolyma arriv\u00e9s par bateau de Vladivostok, la maladie de la Kolyma oui et, et, bon ben je veux dire, voil\u00e0 le jeu, le paysage de cette baisse, cette baisse n'a gagn\u00e9 vos 2 c'\u00e9tait de un paysage \u00e0 la fois c'est banal et il, il, il devient, en fait, il a, il y a, il y a quelque chose qui vous attrape au au coeur \u00e0 la gorge, parce que on sait que des des millions de gens sont pass\u00e9s par l\u00e0, dans un chemin, je ne reviendrai pas enfin alors oui le paysage russe qui qui est souvent assez monotone et ce n'est pas un pays de grande beaut\u00e9 naturelle et et et tr\u00e8s enfin pour pour des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 toute cette histoire est tr\u00e8s bouleversant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [78%] :\r\nDonc la paix esp\u00e8re quand m\u00eame \u00e9poustouflant de cette cette immensit\u00e9 et du m\u00e9lange entre je dirais, paysages, surtout en hiver alors du du du ciel et de la terre ou de la neige, de la dette tout semblant un peu se confondre. \r\n\r\nRolin Olivier (00:07:42)  [77%] :\r\nOui, c'est un paysage qui n'est pas fait tellement pour la com\u00e9die ou pour la th\u00e9\u00e2tre de boulevard, apr\u00e8s bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [90%] :\r\nAlors il se trouve que, \u00e9videmment, le personnage que vous avez choisi de suivre parce que vous auriez pu choisir des 750000 autres fusill\u00e9 h\u00e9las des ann\u00e9es 37 de ses 16 mois terribles de la terreur justement qui a \u00e9radiqu\u00e9, nombre de gens, pas que des intellectuels. \r\n\r\nRolin Olivier (00:08:08)  [78%] :\r\nNon, c'est toujours majoritairement m\u00eame des des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s simples des, des, des paysans, voyez les manoeuvres des paysans, des femmes de m\u00e9nage ne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [88%] :\r\nAlors vous avez choisi celui -l\u00e0, il se trouve que c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 un lieu que vous aviez l'habitude de fr\u00e9quenter comme \u00e7a sur des personnages finalement est un peu par hasard on il y a, il y a des tas de petits mus\u00e9es il y a des tas de de lieux de m\u00e9moire aussi que, malgr\u00e9 tout, en Russie, \u00e0 tas d'histoires, les gens aiment bien racont\u00e9 bien se confier et c'est lors d'une visite dans un lieu dans une universit\u00e9, vous avez d\u00e9couvert ce personnage. \r\n\r\nRolin Olivier (00:08:41)  [80%] :\r\nEnfin, c'est au d\u00e9part, j'\u00e9tais, j'avais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de la franglaise oui c'est-\u00e0-dire oui prononc\u00e9 oui oui c'est, c'est assez compliqu\u00e9 \u00e7a afin qu'elle et archanges et le c'est et de l\u00e0, j'ai, j'\u00e9tais all\u00e9 dans les \u00eeles Solovki, qui est un archipel, donc, se trouve au milieu de la m\u00e8re blanche Arkhangelsk et sur les bords de la mer Blanche voil\u00e0 j'avais \u00e9t\u00e9 l\u00e0, c'est un endroit o\u00f9 il y a un tr\u00e8s grand monast\u00e8re \u00e9tait une forteresse aussi qui date du qui est un peu d\u00e9but de d\u00e9but monast\u00e8re date du 15\u00e8me si\u00e8cle et l\u00e0 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie le 1er camp de ceux qui ne s'appelait pas encore goulag puisque goulag, \u00e7a veut dire, direction centrale des camps, j'ai ce qu'on a eu des terriens petitement et donc voil\u00e0, j'avais \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et une histoire, une jeune historienne locale ma Antonina Sotchi avait montr\u00e9 l'\u00e9tat documents et parmi ces documents, il y avait des choses qui m'avait frapp\u00e9 tout de suite parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait des, des, donc des des dessins, des Herbiers des des choses tr\u00e8s color\u00e9 comme \u00e7a que qu'un des d\u00e9tenus du camp des Solovki avait envoy\u00e9 \u00e0 sa fille pendant ses ann\u00e9es de d\u00e9tention, ce d\u00e9tenu, c'\u00e9tait donc le m\u00e9t\u00e9orologue, qui en effet envoy\u00e9 \u00e0 sa fille qui avait 4 ans quand il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 des devinettes DD des Gerbier et des dessins, etc, qui sont pr\u00e9sents dans l'voil\u00e0 qui sont une partie qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 la mise en production de la fin du livre, et qui \u00e9tait, voil\u00e0 des choses \u00e0 la fois belle \u00e9ducative parce que l'envoyer des plus Herbiers, il y avait des, des, des plantes avec 2 je crois que le mot de l'Aube Troyes, l'Aube, calme un club etc, c'\u00e9tait pour lui prendre l'arithm\u00e9tique, enfin moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [88%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nRolin Olivier (00:10:26)  [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e9tait beau et \u00e9mouvant et c'est \u00e7a qui a commenc\u00e9 \u00e0 me \u00e0 me donner l'id\u00e9e d'\u00e9crire sur ce personnage plut\u00f4t que sur notre site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:36) [86%] :\r\nEt puis ce personnage avec quelque chose, outre ces ces herbiers ouvrait sur un imaginaire \u00e9videmment qui \u00e9tait, qui est assez passionnant fascinant, celui de voil\u00e0, les nuages du ciel de la nomenclature de tout cela \u00e9galement Jean-Luc vous disiez le tout d\u00e9but du de votre livre, parce que finalement on fait un peu connaissance avec cet imaginaire l\u00e0, c'est l\u00e0 une touche po\u00e9tique et qui nous emm\u00e8ne tout pr\u00e8s de ce personnage, ce qui est un petit peu un c\u00f4t\u00e9 Professeur Tournesol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:05) [88%] :\r\nOui, son domaine, c'\u00e9tait les nuages. \r\n\r\nRolin Olivier (00:11:09)  [85%] :\r\nLes longues plumes de glace de cirrus les tours bourgeonnant des cumulo-nimbus, les NIP d\u00e9chiquet\u00e9s de stratus les Stratos cumulus le ciel comme les vaguelettes de la mar\u00e9e, le sable des plages les alto stratus qui font d\u00e9voiler de soleil, toutes les grandes formes de la d\u00e9rive ourl\u00e9 de lumi\u00e8re, les g\u00e9ants contenu doutons, pluie et neige, les foudres ce n'\u00e9tait pas une t\u00eate en l'air, pourtant du moi, je ne crois pas rien dans ce que je sais de lui de le d\u00e9signer comme un fantaisiste, il repr\u00e9sentait l'URSS \u00e0 la commission internationale sur les nuages, elle participait \u00e0 des congr\u00e8s pense sovi\u00e9tiques sur la formation des brouillards, il avait cr\u00e9\u00e9 en 1930 le bureau du temps mais ces appellations ne le faisait pas r\u00eaver, il prenait tout \u00e7a s\u00e9rieusement comme un scientifique qui fait son m\u00e9tier de scientifiques au service, bien s\u00fbr, de la construction du socialisme, ce n'\u00e9tait pas un professeur Nimbus il y a une nu\u00e9e n'\u00e9tait pas pr\u00e9texte \u00e0 son jury rien de vaporeux chez lui, je le soup\u00e7onne m\u00eame d'une certaine raideur, devenu en 1929 le 1er, directeur du service hydro- m\u00e9t\u00e9orologique de l'URSS, il avait entrepris d'\u00e9tablir un cadastre des eaux un cadastre des vents et un autre du soleil, il ne voyait sans doute rien de pittoresque l\u00e0- dedans aucune invitation \u00e0 l'imaginaire dans ses projets de cartographier l'insaisissable, c'\u00e9tait le concret qui l'int\u00e9ressait et r\u00e9alit\u00e9 mesurable et rencontres des grandes masses d'air l'\u00e9tiage des fleuves, mais la d\u00e9b\u00e2cle, la marche des pluies l'influence de ces ph\u00e9nom\u00e8nes sur l'agricole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:40) [74%] :\r\nDur\u00e9e : David et citoyens sovi\u00e9tiques le socialisme s'\u00e9difier dans le ciel, aussi, il \u00e9tait n\u00e9 en 1880 Crapi venant un village d'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a, Olivier Rolin prend connaissance de votre livre, m\u00e9t\u00e9orologue du personnage, professeur, pas tout \u00e0 fait Nimbus attach\u00e9, d'une part \u00e0 la concr\u00e9tisation des rat\u00e9s connaissances dans le pour l'agriculture, l'entendu dans une p\u00e9riode aussi tr\u00e8s noir concernant c'est cette application dans l'agriculture, puisqu'on sait la famine d'Ukraine, tout ce qui en d\u00e9coule et un personnage que vous choisissez, finalement sans, sans que ce soit, personnage d'id\u00e9es Alain parce que on pourrait se dire je vais choisir trop d'une mani\u00e8re ou d'une autre, quelqu'un qui est d'ailleurs, vous \u00e9voquez une femme comme \u00e7a qui a r\u00e9sist\u00e9 qui qui qui \u00e9tait une qui n'a pas voulu plier, enfin, il y avait quelque chose, une robe vous aurait pu choisir Robert une rebelle, comme vous l'\u00eates peut-\u00eatre aussi un peu au vous Lavertu qualit\u00e9 et et et vous avez choisi non, vous avez choisi ce personnage qui a toutes les ambigu\u00eft\u00e9s et j'allais dire qui est tr\u00e8s attach\u00e9 au communisme \u00e0 l'\u00e9dification du socialisme et jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire qui va oser le dire autrement, mais il va jusqu'au bout, jusqu'au Seuil, je dirais la mort presque avoir confiance en ce socialisme et c'est le cas de beaucoup de gens finalement qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s de mani\u00e8re incompr\u00e9hensible pour eux et pour leur entourage pendant toute cette p\u00e9riode l\u00e0 des gens attach\u00e9s Staline attach\u00e9es \u00e0 l'\u00e9dification du socialisme qui, ce qui donne toute leur \u00e9nergie et qui sont arr\u00eat\u00e9es malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:16) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'est une des sp\u00e9cificit\u00e9s des camps sovi\u00e9tiques, enfin par rapport au camp nazi, par exemple, c'est que tout le monde \u00e9tait susceptible de 6. \r\n\r\nRolin Olivier (00:14:31)  [82%] :\r\nLe encore une fois, si on \u00e9tait un grand intellectuel, ou si on \u00e9tait \u00e0 un ouvrier dans une tourbi\u00e8re enfin manoeuvrent dans une si le con\u00e7oit, ancien compagnon de L\u00e9nine ou qu'on soit \u00e0 l'ex- garde blanc, enfin bref. \r\n\r\nRolin Olivier (00:14:48)  [82%] :\r\nTout le monde, tout le monde, et m\u00eame les bourreaux, m\u00eame les gourous justement oui, presque tous les bourreaux passe je j'ai j'ai suivi leur leur carri\u00e8re j'en parle d'informer font vivre ce qui est absolument extraordinaire, c'est que quand il est quand va mieux, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9, le 1er jour palpable \u00e0 la Loubianka alors au si\u00e8ge du NKVD \u00e0 Moscou parmi ces 2 interrogateurs qui sera fusill\u00e9 avant lui, ce qui naturellement ce jour- l\u00e0 l'ignore mais sera avant lui et donc voil\u00e0, donc tout le monde pouvait se trouver dans les camps crit\u00e8res et et, comment dire, et donc il y avait \u00e9videmment beaucoup de croyants, peut-\u00eatre m\u00eame une majorit\u00e9 de gens qui qui croyait toujours au communisme \u00e0 la \u00e0 l'infaillibilit\u00e9 du parti l'infaillibilit\u00e9 de de Staline, etc et lui est monsieur l\u00e0 je l'ai d\u00e9couvert d'ailleurs, c'est vrai, esp\u00e8ce de d'aveuglement ou une na\u00efvet\u00e9, je l'ai d\u00e9couvert au fur et \u00e0 mesure que j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur lui, je ne je je ne l'ai pas choisi au d\u00e9part pour \u00e7a, ni contre \u00e7a j'ai j'ai j'ai appris \u00e0 le conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [80%] :\r\nAvec, avec quels documents avec quel mat\u00e9riel et les lettres, il envoyait Sophie est -ce que c'est essentiellement sur sur sur la vous avez travaill\u00e9 enfin rappelez -nous un petit peu, disons, sur quelle documentation parce que il y a beaucoup de flou en m\u00eame temps, oui, il y a des choses que j'ignore sur lui mais \u00e7a nous assiste aussi d'imagination, de r\u00e9- imaginer. \r\n\r\nRolin Olivier (00:16:08)  [82%] :\r\nOui, encore que j'ai invent\u00e9, je n'ai presque rien invent\u00e9 quand j'ai invent\u00e9 des choses en fait quand j'ai imagin\u00e9 des d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 lui je le, je les ai indiqu\u00e9s comme \u00e9tant ce que j'imaginais, mais, mais, en tout cas les documents sur lesquels j'ai travaill\u00e9 passer les lettres qu'il a envoy\u00e9 \u00e0 sa femme. \r\n\r\nRolin Olivier (00:16:24)  [87%] :\r\nEt \u00e0 sa fille, mais enfin les les textes, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 sa femme qui les envoyer \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve et, et, d'autre part les les proc\u00e8s- verbaux, donc de d'interrogatoires et d'autre part, quelques documents aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:36) [86%] :\r\nSi de du de de la police politique enfin, qui, qui avait \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 par l'association M\u00e9morial et puis d'autre part, alors \u00e7a c'est les 2 les choses \u00e9crites. \r\n\r\nRolin Olivier (00:16:49)  [78%] :\r\nMais d'autre part les les ce comme on dit, ce qu'on a pris justement des gens, des militants, des chercheurs de de M\u00e9morial \u00e0 Saint-Petersbourg et \u00e0 qui s'appelle mais Gorski et enfin mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:03) [81%] :\r\nL'association M\u00e9morial, un mot peut-\u00eatre sur cette parce que c'est la m\u00eame coupe, des gens qui passent pas depuis si longtemps, finalement, recherche. \r\n\r\nRolin Olivier (00:17:10)  [82%] :\r\nBen parce que on pensait enfin depuis la Perestro\u00efka quoi puisque le vrai, le bon le, l'un des fondateurs de de de M\u00e9morial c'\u00e9tait Sakharov, donc ce sont des oui c'est une c'est une un ensemble d'associations, une f\u00e9d\u00e9ration d'associations qui combat de \u00e0 la fois pour essayer de faire respecter un minimum de droits humains en Russie, ce qui n'est pas tr\u00e8s facile et, d'autre part et pour, comme son nom l'indique, pour que ne soient pas oubli\u00e9s c'est mais pour pour la connaissance et la et la et la m\u00e9moire de droit massacre des grandes et les grandes r\u00e9pressions sous Staline et avant et apr\u00e8s donc voil\u00e0, ce sont des gens, par exemple, ce sont eux qui ont pass\u00e9 par les c'est pas l'\u00c9tat sovi\u00e9tique ou russe maintenant qui a trouv\u00e9 l'endroit je tous ces gens -l\u00e0, ah oui, on va gagner, mais beaucoup d'autres ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, ce sont des ce sont des encul\u00e9s, chercheur de de M\u00e9morial, donc voil\u00e0, c'est une association extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:11) [76%] :\r\nEt si l'arm\u00e9e admirable et qui est maintenant pers\u00e9cut\u00e9 par le l'actuel pouvoir. \r\n\r\nRolin Olivier (00:18:21)  [79%] :\r\nEt gare \u00e0 ces recherches, oui c'\u00e9tait pas qu'sur obe Garou, ces 2 objets, c'est-\u00e0-dire les, les, les droits et les m\u00eames aussi les les libert\u00e9s et, d'autre part le le le l'actuel pouvoir n'aiment pas beaucoup qu'on parle de des des crimes de Staline, enfin, il vaut mieux voir en Staline le le le grand oui \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, a le victorieux en fait le le le chef victorieux de la de de la guerre patriotique que le le le le dictateur parano\u00efaque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:50) [85%] :\r\nDictateur est responsable d'un des plus grands crimes de l'histoire, oui, c'est ce que vous rappelez aussi \u00e0 travers \u00e0 travers ce livre \u00e0 travers ce destin singulier pour pour en \u00e9voquer d'autres alors d'ailleurs vous parlez au pass\u00e9 un moment donn\u00e9 dans Moscou, cours de votre enqu\u00eate devant le b\u00e2timent, il y a une qui avait aid\u00e9 du du KGB, qui, sous des allures \u00e7a c'est c'est le propre aussi de la de la m\u00e9moire de la m\u00e9moire et du pr\u00e9sent cette collision entre les 2, de voir dans un b\u00e2timent qui a l'air dans une modernit\u00e9 un pr\u00e9sent relativement entre guillemets normale quelques unes : juste la fa\u00e7ade d'une histoire terrible oui oui oui qui vous rappelle ce qui s'est pass\u00e9, enfin les les gens qui passait dans ce dans ce b\u00e2timent, avant d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9s d'\u00eatre. \r\n\r\nRolin Olivier (00:19:33)  [73%] :\r\nOui la Loubianka c'est un c'est un un, comment dire, vaste une gr\u00e8ve, c'\u00e9tait un \u00e9norme b\u00e2timent \u00e9norme \u00e9crasant un peu de tout Style vaguement florentins, puis mise enfin bon d'une qui \u00e9tait le si\u00e8ge d'une compagnie d'assurance du 32 du afin avant la r\u00e9volution, et puis qui est devenu le le si\u00e8ge de la police politique tous les donc elle a port\u00e9 j'car la NKVD le Gu\u00e9p\u00e9ou le le KGB il FSB maintenant. \r\n\r\nRolin Olivier (00:20:07)  [86%] :\r\nC'est donc sur une des grandes places de Moscou, qui s'appelle aussi place de la Loubianka c'est il y a une grande station de m\u00e9tro ces centaines de milliers de gens passent devant le b\u00e2timent sans \u00e9prouver le l'esp\u00e8ce d'effroi comme comme vous, moi je les trouve \u00e0 le regarder, oui, parce que des, des, des, je ne sais pas combien d'heures des milliers, des dizaines de du millier de gens en tout cas, ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s dans les cas c'\u00e9tait Bianca et des id\u00e9es, dizaines de milliers d'autres ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es sont partis de leur d\u00e9portation face \u00e0 l'instinct, c'est vraiment l'endroit qui symbolise le le pour moi la la transformation de la voil\u00e0 de de l'id\u00e9al r\u00e9volutionnaire de le de l'de, de, de, de l'esp\u00e9rance r\u00e9volutionnaire presque gentil Nerenhausen parce qu'on \u00e9tait \u00e0 la grille de l'\u00e9cole et m\u00e9canique de la marine, voil\u00e0 un peu, oui c'est \u00e7a, il n'a pas beaucoup plus grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [69%] :\r\nUne certaine vouera vous rappeler ce ce contraste entre. \r\n\r\nRolin Olivier (00:21:01)  [80%] :\r\nPardon, et j'ai autant que je sache c'est puis longtemps mais enfin de l'\u00c9cole de m\u00e9canique de la marine a \u00e9t\u00e9 mais on a ouvert un mus\u00e9e qui a impos\u00e9 en 2 et voil\u00e0 oui c'est alors voil\u00e0, alors qu'elle avait eu un cas, il faudra attendre du gouvernement qui est un mus\u00e9e de la terreur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:15) [75%] :\r\nOui, il y a plut\u00f4t des boutiques et un vous dit tout autour de la bien regarder les magasins Luis la nouvelle Russie les parfumeries joaillerie les Gucci, les Ferrari, les boutiques et l'Exposition peupl\u00e9 d'h\u00f4tesses mont\u00e9es sur talons stilettos et surveill\u00e9 par des malabars en surv\u00eatement noir. \r\n\r\nRolin Olivier (00:21:30)  [83%] :\r\nOui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin moi je suis plus fort 50, juste en face et un grand magasin qui s'appelle dire ce qui mirent que le monde des enfants grand- m\u00e8re et et puis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a le concessionnaire Maserati, Ferrari etc, voil\u00e0 c'est fait, la nouvelle Russie alors une fois que vous avez la nouvelle Russie quand m\u00eame malgr\u00e9 tout pr\u00e9f\u00e9rable, celle de la Loubianka un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:53) [85%] :\r\nOui, oui, on verra quand m\u00eame bien temps h\u00e9 oui, Olivier Rolin, donc il faut que vous avez d\u00e9couvert ce ce personnage, comment vous allez proc\u00e9der, vous avez ces lettres avait voil\u00e0 l'apparition aussi d'une d'une carri\u00e8re de m\u00e9t\u00e9orologue d'un personnage qui inventent des choses qui fait des exp\u00e9riences qui sont li\u00e9s, oui, c'est quelque chose qui vous int\u00e9resse, bien s\u00fbr, l'exploration polaire le nord et il va, il va participer \u00e0 cela dans des ann\u00e9es et tr\u00e8s enthousiasmant de dire non seulement pour l'air sovi\u00e9tique h\u00e9ro\u00efque, mais aussi finalement pour l'humanit\u00e9, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 les explorations des Terres inconnues existent encore et o\u00f9 l'aventure y compris stratosph\u00e9rique est encore aux balbutiements assez balbutiements alors il y participe parce que vraiment la m\u00e9t\u00e9o, un r\u00f4le tr\u00e8s important \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et lui se trouve \u00eatre chef, il va se trouver \u00eatre chef de la m\u00e9t\u00e9o, pour finalement l'ensemble du du territoire sovi\u00e9tique. \r\n\r\nRolin Olivier (00:22:48)  [85%] :\r\nOui, c'est lui qui cr\u00e9e un service unifi\u00e9 de m\u00e9t\u00e9orologie surtout le donc l'immense territoire sovi\u00e9tique et et et c'est un type qui a des donc il y a des visions assez, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a aussi assez futuriste assez plaisante tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance sur la pens\u00e9e de son temps, puisqu'il pense que l'\u00e9nergie, les \u00e9nergies de l'avenir, c'est l'\u00e9nergie des vents et plus encore, dit -il, celle du soleil, c'est pour \u00e7a qu'il faut donc faire un cadastre des vents un cadastre du soleil, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s po\u00e9tique, \u00e7a c'est pass\u00e9 aussi, donc c'est un c'est un type qui est tr\u00e8s comp\u00e9tent, c'est un type qui qui qui a introduit en URSS, les th\u00e9ories m\u00e9t\u00e9orologique c'\u00e9tait occidentale enfin dite norv\u00e9gienne avant une \u00e9cole norv\u00e9gienne de de m\u00e9t\u00e9orologie bon donc il entend l\u00e9ger, \u00e7a va lui co\u00fbter cher, puisque justement parmi les choses qu'on est fans et les articles qui pr\u00e9c\u00e9deront sa chute, on lui reproche d'avoir introduit des th\u00e9ories \u00e9trang\u00e8re mais \u00e0 l'arriv\u00e9e de ne pas citer L\u00e9nine et C\u00e9line, etc dans dans sa dans ses articles scientifiques sur la sur la jeunesse comme r\u00e9servoir scientifique voil\u00e0 donc enfin voil\u00e0 c'est un petit peu comp\u00e9tent, passionn\u00e9 par son m\u00e9tier et alors, c'est vrai, avec une esp\u00e8ce une passion toute particuli\u00e8re pour l'exploration mais enfin pour le le Grand Nord pour le parce qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on essaie de faire passer des bateaux par ce qu'on appelle le passage nous on appelle sa passion du Nord-Est et et les Russes appellent \u00e7a la route maritime du Nord et c'est-\u00e0-dire le le le malgr\u00e9 tout le sang article long du continent sib\u00e9rien, alors c'est une ann\u00e9e en fait ce sont des ann\u00e9es o\u00f9 il y a des exp\u00e9ditions c\u00e9l\u00e8bre c\u00e9l\u00e8bre Union sovi\u00e9tique de de de bateaux qui essaye avec plus ou moins de succ\u00e8s de de faire quoi de faire le grand tour par le Nord et lui, c'est s'investit beaucoup l\u00e0- dedans et s'investir, les fait aussi beaucoup, alors \u00e7a, je me suis int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a parce que c'est un peu romanesque quoi dans le d\u00e9but de la conqu\u00eate de l'espace qui sont \u00e0 l'\u00e9poque, donc la conqu\u00eate de la d\u00e9route couches, faire de la de la stratosph\u00e8re et il est notamment le celui qui coordonne tous les instruments, etc, d'un vol d'un vol de ballon stratosph\u00e9rique qui bat le record du monde \u00e0 l'\u00e9poque d'altitude avec 19 kilom\u00e8tres et quelques voil\u00e0, bon alors voil\u00e0, tout \u00e7a, c'est son tout \u00e7a, c'est son m\u00e9tier, c'est sa passion et et quand il va \u00eatre arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9port\u00e9, une de ses souffrances, d'ailleurs, c'est de ne de ne plus pouvoir participer \u00e0 tout \u00e7a, il sait que tout cela continue et et et lui demander plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:31) [91%] :\r\nUn extrait, peut-\u00eatre d'ailleurs de de votre livre, o\u00f9 il \u00e9voque sa toutes ses pens\u00e9es se sont bouscul\u00e9s dans ma t\u00eate et j'ai pens\u00e9 que j'\u00e9tais le 1er \u00e0 soulever ces questions avec le projet de cadastre devant bient\u00f4t les grands territoires de l'URSS seront \u00e9lectrifi\u00e9s par l'\u00e9nergie du vent et mon mon dispara\u00eetra sans laisser de traces, plusieurs fois \u00e7a revient, finalement, c'est quelque chose, c'est qu'on oublie dans la d\u00e9portation dans les camps, c'est le le statut d'une vie d'une carri\u00e8re arr\u00eat\u00e9e brusquement et la douleur l\u00e0 pour lui de ne pas pouvoir contribuer contribu\u00e9 \u00e0 c'est la suite de cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:07) [80%] :\r\nOui c'est, c'est que tout d'un coup de ma\u00eetre, c'est pas simplement d'\u00eatre d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9 de sa famille etc, mais c'est aussi d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9e de de de l'objet de ce qu'on a \u00e9t\u00e9 oui de de la passion de sa vie, fin de cette passion intellectuelle de son m\u00e9tier et que, et dans les faits, d'\u00eatre oubli\u00e9s, oui la peur, la certitude m\u00eame graphique, on va \u00eatre oblig\u00e9. \r\n\r\nRolin Olivier (00:26:32)  [77%] :\r\nC'est un moment il dans dans des lettres, il raconte, il y a sa femme au fond j'ai pas eu le temps de parler de tout ce que j'ai fait, etc, je voudrais dire d'expliquer un peu ce que j'ai fait pas que tu ne crois pas que je suis un non- fumeur du ciel, m\u00eame si j'ai dit, s\u00e9questration russe et sa pens\u00e9e je ai officiel, on a rien voir un intellectuel qui fait rien quoi \u00e7a s'am\u00e9liore d'heure pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:57) [84%] :\r\nAlors ce personnage \u00eatre attachant, quand m\u00eame, enfin quand m\u00eame, je dis, mais parce qu'il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s droit scientifique et et tr\u00e8s id\u00e9ologique aussi il y attachant parce que il essaye de tenir \u00e0 sa mani\u00e8re, on le verra dans son sa d\u00e9portation et son son camp tout en esp\u00e9rant toujours une sortie possible, vous allez le suivre, vous allez suivant faisant voyage enfin son voyage finalement des des d\u00e9port\u00e9s alors cette avec aussi l'association M\u00e9morial 7 en retrouvant ses documents s'\u00e9tend, il y avait la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller sur les traces jusqu'au bout pour vraiment \u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:35) [90%] :\r\nOui, comment dire, \u00e0 la rigueur, j'aurais pu me je r\u00e9pugne peut-\u00eatre me passer d'aller. \r\n\r\nRolin Olivier (00:27:41)  [85%] :\r\nSur les lieux de la d\u00e9portation d'aller sur les lieux de l'ex\u00e9cution de etc, mais enfin, en fait, non pour moi non, parce que comme la fin, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit un peu tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos du paysage russe mais mais il y a une \u00e9motion particuli\u00e8re \u00e0 avoir par exemple une \u00eatre dans la for\u00eat ou ou non que 7000 personnes ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s dans les fosses au fond du fond de fausses voil\u00e0 il y a une \u00e9motion particuli\u00e8re et c'\u00e9tait de voir les arbres, les arbres, on se dit certain des arbres ont vu \u00e7a les les arbres s'tr\u00e8s longtemps et m\u00eame la plupart des arrangements sont des grands- parents vu cela et et donc \u00e7a et moi il y a une \u00e9motion particuli\u00e8re et qui donne une \u00e9nergie particuli\u00e8re pour \u00e9crire et qui donne peut-\u00eatre aussi une une forme particuli\u00e8re d'\u00e9criture, enfin donc je du point de vue de la formation purge n'est peut-\u00eatre pas besoin d'y aller, mais du point de vue de l'\u00e9nergie qui pousse \u00e0 \u00e9crire, j'avais besoin de \u00e7a, \u00e7a s'est fait en plusieurs fois, c'est faire oui oui les, les, les \u00eeles, les \u00eeles Solovki je suis all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises depuis depuis 2010 donc je commence \u00e0 conna\u00eetre assez bien pour en revanche le les lieux o\u00f9 on va se passer l'ex\u00e9cution sur le sur leur faim, je suis quand m\u00eame retourn\u00e9 2 fois aussi, oui, oui, sa priorit\u00e9 en fait pendant 3 ans, j'ai beaucoup circul\u00e9 dans cette, dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:09) [89%] :\r\nD\u00e9crivez moi je simplement cette route parce que c'est vrai qu'il y a des nous alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de la m\u00e8re blanche, etc concr\u00e8tement on part d'o\u00f9 on arrive ou pas. \r\n\r\nRolin Olivier (00:29:20)  [80%] :\r\nOn part donc, enfin, c'est quand on part pour la mort, donc on a, on est des ports, enfin l'un des lieux de la d\u00e9portation s'est donc saisi le milieu de la de la m\u00e8re blanche, la m\u00e8re blanche, c'est une toute petite m\u00e8re presque ferm\u00e9, qui est donc \u00e0 l'Est de la Norv\u00e8ge disons et de la Finlande, alors on on arrive dans ces \u00eeles et on ressort de ces \u00eeles, par un endroit qui s'appelle Kim, qui \u00e9tait alors je suis tout regard bourgades incroyablement comment dire en mati\u00e8re en ruine, pauvre sur les bords occidentaux de la m\u00e8re blanche donc c'\u00e9tait l\u00e0 quelque quand les quand les, les, les, les, plus les d\u00e9tenus arriv\u00e9s en wagons \u00e0 bestiaux, etc de depuis Moscou, c'est un voyage qui en fin de Moscou depuis Leningrad savoir qui prenait plusieurs jours, il y a, ils \u00e9taient r\u00e9unis dans un camp de transitent Ken sur les rivages de la mer Blanche parce que ben, il faut le temps de les trier etc et puis toute fa\u00e7on la mer gel\u00e9e pendant 6 mois donc, donc \u00e7a d\u00e9g\u00e8le qui restaient l\u00e0, ensuite on les amen\u00e9s par bateau et jusque dans les \u00eeles dans les \u00eeles, donc ils \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:29) [79%] :\r\nC'est une r\u00e9gion aussi faut imaginer bon toujours tr\u00e8s vaste, etc, mais beaucoup de lacs beaucoup de. \r\n\r\nRolin Olivier (00:30:33)  [85%] :\r\nOui la la Car\u00e9lie c'est une r\u00e9gion de for\u00eats et de la mais quoi qu'il en soit, bon j'\u00e9tais donc d\u00e9port\u00e9s dans les \u00eeles et apr\u00e8s que le l'itin\u00e9raire qui va suivre mon personnage avec 1000 200 autres \u00e0 peu pr\u00e8s, donc on l'Euro en L\u00e9on ont les jambes dans l'essor des \u00eeles on repasse par le camp de Ken et ensuite on prend le le train qui passe \u00e0 travers la Car\u00e9lie oui qui passe donc dans les for\u00eats dans les au milieu des lacs dans une r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9serte et puis on arrive donc dans une petite ville qui s'appelle mais l\u00e9ger Gore, ce qui veut dire la montagne de l'ours et et milliers Gore c'\u00e9tait la capitale des camps qui ont servi \u00e0 construire le canal Baltique mer blanche comme Staline avait l'id\u00e9e de faire un canal pour faire passer gigantesque, c'est vrai, \u00e9coutez pas mal de ce qui a co\u00fbt\u00e9 des des dizaines de milliers de vies humaines et donc le le le la capitale administrative de tous les camps, les malheureux qui creusait pratiquement \u00e0 Manu enfin trop que des pics de pioche, mais pas de machine qui va se creuser ce canal, c'\u00e9tait mieux Corse et donc c'est aussi l'endroit o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 Harry finalement le le train avec les, les, les, les d\u00e9tenus qui revient voil\u00e0 et c'est l\u00e0 qu'ils sont, et c'est dans une for\u00eat aux alentours de la mairie Gorski et puis qu'ils sont ex\u00e9cut\u00e9s raison de 200 50 par nuit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:56) [87%] :\r\nAlors avant d'en arriver l\u00e0, donc le ce personnage m\u00e9t\u00e9orologue va \u00eatre arr\u00eat\u00e9 d\u00e9j\u00e0 compr\u00e9hension de l'arrestation, il faut aussi voir tout ce processus l\u00e0 jusqu'au bout, il travaille sans se douter de ce qui va lui arriver, c'est un mouvement d'ailleurs qui ne touche pas que que lui l'embarquement est assez brutal, on peut l'imaginer et vive arriver dans un camp qui qui a des aspects assez \u00e9tonnant, enfin bon ce ce camp des \u00eeles oui et n'est pas n'est pas qu'un camp de concentration, j'allais dire, c'est aussi un camp qui avait lieu, donc qui a des lieux plut\u00f4t \u00e9tonnant o\u00f9 le m\u00e9t\u00e9orologue, faire des conf\u00e9rences et une biblioth\u00e8que voil\u00e0 donc dans quel endroit il arrive c'est on a du mal \u00e0 se faire une id\u00e9e sans \u00e9videmment, sans image mais aussi de l'des contrastes et des contradictions qu'il peut y avoir, \u00e0 une \u00e9poque on ne pense pas tout de suite aller liquider, j'ai vu c'est pour prisonniers politiques. \r\n\r\nRolin Olivier (00:32:49)  [86%] :\r\nOui alors ce tout \u00e7a c'est des questions tr\u00e8s vaste et ce qui peut \u00eatre oui, mais le camp des Solovki c'est en effet le 1er enfin, le prototype bon les camps du goulag, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que justement \u00e7a c'est pas tr\u00e8s exact de dire le prototype parce que c'est l\u00e0 qu'on t\u00e2tonne et qu'on essaie de, de, de, d'inventer un syst\u00e8me et donc il y a des caract\u00e9ristiques qui ne sont pas du tout celles qui seront ensuite celle des autres quand et par exemple, il y a en effet au d\u00e9but en tout cas dans les ann\u00e9es 20, une vie culturelle importante avec une grande biblioth\u00e8que biblioth\u00e8que concilier dans Live quand m\u00eame des livres ou que les familles envoient aux d\u00e9tenus, mais les familles ont droit d'envoyer des Live, par exemple, donc il y a une grande biblioth\u00e8que sur laquelle j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur laquelle j'ai fait un documentaire pour Arte et puis il y a des conf\u00e9rences, il y a des il y a eu lieu il y a des revues, enfin c'est fait par les les prisonniers et donc je crois que \u00e7a s'explique \u00e0 la fois parce que c'est le 1er et donc on sait pas o\u00f9 on ne sait pas encore tr\u00e8s bien et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:53) [84%] :\r\nQue les camps aussi d'enfermement d'internement \u00e0 longue dur\u00e9e, bon voil\u00e0 10 ans dans ces camps et donc c'est devenu un lieu de vie. \r\n\r\nRolin Olivier (00:33:59)  [84%] :\r\nOui, et puis il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande au d\u00e9but d'une tr\u00e8s grande proportion de d'intellectuels, c'\u00e9tait le le capital de Linz, ancien russe et donc tout \u00e7a fait que voil\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a eu \u00e9videmment il y a \u00e9videmment des ex\u00e9cutions massives, il y avait, il y avait il y a des, des, des, des travaux \u00e9puisant il y a, etc, ce qui est, comme dans les autres, je voudrais encore \u00e0 venir, mais il y a aussi au d\u00e9but en tout cas cette vie intellectuelle qui dans une certaine mesure permet \u00e0 ceux qui en ont, qui les clients acc\u00e8s quoi de de de survivre et puis donc il faut pas que les je ne voudrais pas que l'\u00e9lecteur ou ceux qui m'\u00e9coutent la mais des Lecteurs du livre, on pense que c'\u00e9tait de tous les camps sovi\u00e9tiques ressemblaient \u00e0 \u00e7a non, c'est au Solovki en fait qu'on a fait c'est vrai qu'on a compris qu'au fond, toute cette masse de d\u00e9tenus \u00e7a servait \u00e0 rien de les garder dans une \u00eele, il fallait les envoyer creuser les l'justement le canal, il fallait les envoyer d'envoyer nos ma\u00eetres etc donc je paie une main-d'oeuvre esclave et que le les infrastructures de, les, les, les, les, l'industrie de, de, de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 la sph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 cette manoeuvre esclaves, et donc c'est l\u00e0 qu'on a invent\u00e9 des techniques de domestication de, de, de, de, de, de, de, de tenir les jambes afin d'une part la faim etc c'\u00e9tait c'est au Solovki, donc c'\u00e9tait le le plus que le prototype laboratoires disons c'est c'est voil\u00e0 c'est et, et, quand ils ont compris qu'au fond, ben voil\u00e0, ces d\u00e9tenus serviraient \u00e0 la marque cr\u00e9er les infrastructures de de l'Union, celui dit que le le camp des Solovki a ferm\u00e9 et on a envoy\u00e9 tout, tout le monde sur le continent, voil\u00e0 3\u00e8me canal etc, j'aimerais bien, pardon, j'\u00e9tais peut-\u00eatre un peu confus mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:43) [84%] :\r\nSaviez vous me lisez un extrait de de votre livre un nouveau Olivier Rolin l'extrait qui nous d\u00e9crit justement la petite soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on est au meilleur moment, entre guillemets, sur ces \u00eeles, et dans laquelle va arriver, notre personnage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:58) [81%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nRolin Olivier (00:36:00)  [87%] :\r\nC'est une petite soci\u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e, cosmopolite qui gravitent dans les alentours de la biblioth\u00e8que en marge du camp mais nullement clandestine accept\u00e9e par l'administration encourager m\u00eame pendant longtemps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des travaux \u00e9puisant des Mis\u00e9rables ration de pain et de la valse des orateurs glac\u00e9s et des ex\u00e9cutions il y a aussi cette vie, vestige d'un temps r\u00e9volu, c'est le paradoxe du Sloane le camp \u00e0 destination sp\u00e9ciale des Solovki c'est une histoire difficile \u00e0 comprendre, je ne pr\u00e9tends pas l'avoir compl\u00e8tement parfaitement comprise dans aucun des innombrables camps du goulag, on retrouvera cette singularit\u00e9 des Solovki, un \u00e9v\u00eaque catholique \u00e9rudits qui c\u00f4toie un ancien chef de section d'assaut du Parti communiste allemand un aust\u00e8re m\u00e9t\u00e9orologue, il croise un roi des Tsiganes, une violence politique extr\u00eame les ajouter l\u00e0, sur cette \u00eele que les glaces 6 mois par an qu'enveloppent la longue nuit d'hiver d'Aurore bor\u00e9ale un d\u00e9ni extr\u00eame de justice les arracher \u00e0 leur famille et leur m\u00e9tier, leur maison \u00e0 toutes les choses, petites et grandes, dont on fabrique une vie et dans le souvenir, les poursuites mais cette violence ce d\u00e9ni de justice, les subsister un temps au moins la possibilit\u00e9 d'une existence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:13) [68%] :\r\nJumelles, il y a le th\u00e9\u00e2tre ou l'escroc monte Ostrovski ou la biche a co\u00fbt\u00e9 2 pi\u00e8ces diff\u00e9rentes, il y a des concessions. \r\n\r\nRolin Olivier (00:37:22)  [86%] :\r\nOn joue du Brahms, et le 2\u00e8me concerto de Rachmaninov en annon\u00e7ant du Tcha\u00efkovski pour dissimuler le fait qu'on ose interpr\u00e9ter la musique d'un immigr\u00e9, il y a, pendant un temps, une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes r\u00e9gionales qui s'int\u00e9resse \u00e0 la faune ou \u00e0 l'arch\u00e9ologie des \u00eeles et il y a donc les livres venus des anciennes biblioth\u00e8ques de Petersburg de Kiev ou de Moscou d\u00e9port\u00e9s avec leurs Lecteurs qui vont \u00eatre des amis plus fid\u00e8le que beaucoup des classiques russes bien s\u00fbr mais aussi \u00e9trangers notamment, beaucoup de Fran\u00e7ais, le Fran\u00e7ais est encore une grande langue en Russie, Stendhal, Balzac, Hugo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:49) [87%] :\r\nUn extrait du 2\u00e8me concerto de de Rachmaninov pour faire \u00e9cho \u00e0 votre \u00e0 cet extrait que vous venez de lire Olivier Rolin le une de votre livre, m\u00e9t\u00e9orologue, paru au Seuil, co\u00e9dit\u00e9 par Paulson dans la collection Fiction et Cie qu'on \u00e9voque aujourd'hui sur Espace 2 ans entre les lignes, alors on l'a vu, cette biblioth\u00e8que, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 reconstitu\u00e9e dans un documentaire que quand vous \u00eates pris qu'est -ce qu'on trouve sur place, et comment vous avez reconstitu\u00e9 cet imaginaire l\u00e0, cette vie- l\u00e0 qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 l'dans ce projet -l\u00e0, \u00e7a c'est fascinant \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:21) [78%] :\r\nOui, ben il a l'id\u00e9e d'une biblioth\u00e8que dans un camp, c'est, c'est un peu c'est paradoxal, c'est, c'est c'est c'est intriguant contradiction soit voil\u00e0 ce contradiction. \r\n\r\nRolin Olivier (00:40:31)  [83%] :\r\nIl y a des choses stup\u00e9fiantes, l'un des d\u00e9port\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 de \u00e9quipe un lyc\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 \u00e0 15 ans l\u00e0- bas qui s'appelle hybride qui lui a r\u00e9ussi \u00e0 s'en tirer, 20 ans apr\u00e8s, il y a surv\u00e9cu, qui a surv\u00e9cu, qui, qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s la mort de Staline, il a \u00e9crit ses m\u00e9moires et donc il raconte que je ne voil\u00e0 il y a 15 ans quand il est l\u00e0- bas, il a ensuite il y a 16 ans, 17 ans, etc, et il lit Proust il y les 2 premiers tomes de l'affaire du du temps perdu dans les ann\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 ans dans, dans, dans le camp des Solovki imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:04) [81%] :\r\nC'est, c'est non seulement oui, c'est la possibilit\u00e9 d'heureux enfin de lire Proust fait dire \u00e7a peut et voyez ce que je dis, mais ce temps leur permet de traverser des Oeuvres en plus 9 comme celle -l\u00e0, mais c'est aussi une sorte d'universit\u00e9s dites -vous : oui, oui, \u00e7a c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nRolin Olivier (00:41:20)  [82%] :\r\nLui justement \u00e0 conduire et pas seulement les biotechs mais les, les, les personnes de l'\u00c9lys\u00e9e, rus\u00e9, \u00e9rudit, des gens qui qui qui lisent le libre et le latin, le grec etc, lui personnellement, il apprend l'allemand pr\u00e8s de la religieuse catholique et donc je crois oui et il apprend les math\u00e9matiques et la physique aupr\u00e8s de ramener une justement aupr\u00e8s de du num\u00e9rologue donc donc il d\u00e9cide d'en faire son universit\u00e9, mais en tout cas pour revenir la lui attaque bon le le camp donc ferme, \u00e0 la veille de la guerre de la Seconde Guerre mondiale, il fait encore une fois, non pas parce que Staline a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait pas bien des camps parce que on a mieux \u00e0 faire avec les d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:56) [84%] :\r\nEt, et, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on savait plus que ce qui \u00e9tait devenue la biblioth\u00e8que et moi \u00e7a m'intrigue et. \r\n\r\nRolin Olivier (00:42:03)  [81%] :\r\nEt j'ai imagin\u00e9, enfin pas tr\u00e8s pas besoin d'\u00eatre un grand g\u00e9nie pour \u00e7a, mais que ce que que le les livres avaient suivi les contingents d\u00e9tenus qu'on envoy\u00e9 justement sur les grands chantiers sur le continent, bon et donc qu'on allant dans diff\u00e9rents lieux o\u00f9 il y avait eu des des camps des camps de travail peut-\u00eatre, en effet, j'ai la chance, une succession de hasards trouver non pas bien s\u00fbr les transfuges parce que ils sont enthousiastes partout, mais d'en trouver une soixantaine qui \u00e9tait dans le la biblioth\u00e8que municipale d'un village absolument d\u00e9vast\u00e9 qui voil\u00e0 2 dans la Russie continentale qui s'appelle le village s'appelle hier veaux, voil\u00e0 qui, donc, j'ai trouv\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 les livres avec emphase, donc elle avec le le tampon triangulaire bus lonesome \u00e7a veut dire donc que l'accord destination sp\u00e9ciale des Solovki et parmi ces Live par exemple qui avait les souvenirs d'\u00e9gotisme de Stendhal et l'avis d'Henri Paul Armand c'est quand m\u00eame formidable de penser Souvenirs d'\u00e9gotisme, aujourd'hui par exemple, voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait une l\u00e0, c'\u00e9tait un voeu les gens savaient vous voyage tr\u00e8s \u00e9mouvant, oui, oui, bien s\u00fbr, ils \u00e9taient conserv\u00e9s par par la biblioth\u00e9caire du justement de cette BlueTEC de hier, c'est vous qui est une personne formidable et qu'il est oui qui les gardent de il y avait un truc s'appelle de la m\u00e9moire, enfin voil\u00e0, il y a, il y a quand m\u00eame, il y a des gens justement qui sont des s'int\u00e9resse au pass\u00e9 et qui ne veulent pas qu'on oublie et que donc on ignore le pass\u00e9, elle est formidable, d'autant plus que c'est dur maintenant une grande valeur bibliophilie et et par cons\u00e9quent, il pourrait \u00eatre tr\u00e8s ais\u00e9ment vol\u00e9 et revendu tenir bon, il y a des d\u00e9fenseurs de la voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:42) [87%] :\r\nVous dites \u00e0 un moment que sur, il n'y a pas de 2 tentatives d'\u00e9vasion tr\u00e8s peu mais l'\u00e9vasion, l'a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 la lecture, la la force la la litt\u00e9rature si on peut dire, c'\u00e9tait de d'ouvrir des espaces mentaux et de, de, de cette mani\u00e8re -l\u00e0 de tenir le coup, non seulement par l'\u00e9criture, par les Lettres, on voit bien avec ce personnage de m\u00e9tal qui se raccroche sans arr\u00eat \u00e0 \u00e7a, mais aussi par la lecture. \r\n\r\nRolin Olivier (00:44:08)  [72%] :\r\nOui, oui, oui, ce jeune homme, pour une fois, ce jeune Tchekov qu'y un qui apprend qu'il y Proust qu'il dit qui les Mis\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:20) [79%] :\r\nJ'Jeltkov qui va faire ce qui arrive \u00e0 15 ans je crois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, qui va donc apprend des tas d'chose et qui choisit presque se branche en fonction des gens qui sont l\u00e0, il y a aussi un destin tr\u00e8s singulier, vous avez. \r\n\r\nRolin Olivier (00:44:32)  [84%] :\r\nEt d'ailleurs choisir de parler de lui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, parce que de le dire, oui, \u00e7a lui va donc il va rester au Solovki jusqu'\u00e0 la fin du jusqu'\u00e0 la fermeture du camp, donc en 39 et puis ensuite, ils ont peut-\u00eatre un peu avant, il est non je pense qu'il \u00e9vacu\u00e9 un peu avant, mais enfin en tout cas il est \u00e9vacuation sur le continent, il fait avec subit le destin de la m\u00eame beaucoup de la plupart de des exc\u00e8s comme \u00e7a sert qui lieu transf\u00e9r\u00e9 d'un camp \u00e0 l'autre dans le grand les exc\u00e8s les populations acc\u00e9l\u00e9rer les loyers et les, les, les, les d\u00e9tenus quoi et donc, il est transf\u00e9r\u00e9 d'un camp \u00e0 l'autre et \u00e7a va durer 20 ans jusqu'apr\u00e8s la mort de Staline et l\u00e0 apr\u00e8s la mort de Staline, il est lib\u00e9r\u00e9 et entre- temps, il est devenu, il est devenu m\u00e9t\u00e9orologue curieusement lui- m\u00eame, c'est, c'est une chose aussi qu'il faut c'est tr\u00e8s que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, les camps sovi\u00e9tiques, il y avait des tas de de comment dire de de statut interm\u00e9diaire ne remettait pas, il y avait pas que les esclaves devant la grande masse des esclaves, mais il y avait des des semi- libre, il y avait des il y avait des, des, des gens qui \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9 mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, avant qu'il ne pouvait pas s'\u00e9loigner de la m\u00e8re de la zone d\u00e9sert\u00e9e glaciales, o\u00f9 il n'avait pas droit de revenir dans les \u00e0 Moscou etc et donc lui il va, il passe par diff\u00e9rents statuts interm\u00e9diaire comme \u00e7a jusqu'\u00e0, jusqu'apr\u00e8s la mort de Staline et il devient m\u00e9t\u00e9orologue et qui peut enfin revenir \u00e0 Moscou \u00e0 la fin de sa vie, et voil\u00e0, il \u00e9crit ses m\u00e9moires et vont alors je ne sais plus, mais il est mort, je pense, dans les ann\u00e9es je sais plus puissante exactement, il est mort danger sur support 70 peut-\u00eatre une b\u00eatise en tout cas, il avait eu le temps d'\u00e9crire justement ces souvenirs qui ont \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, mais qui ne il n'a pas eu le temps de les voir publier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:17) [82%] :\r\nDonc, gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux livres \u00e9videmment ou que vous avez donc vous \u00eates nourri oui pour cette histoire, c'est un t\u00e9moin, le 1er rapport. \r\n\r\nRolin Olivier (00:46:24)  [78%] :\r\n\u00e7a, c'est moins de 1er important c'est un t\u00e9moin tr\u00e8s \u00e7a tr\u00e8s intelligent et est extraordinairement, enfin j'ai j'ai j'ai rarement rencontr\u00e9 \u00e0 travers un livre, un esprit aussi, comment dire, aussi ouvert, aussi, si g\u00e9n\u00e9reux aussi optimistes bizarrement, vous imaginez un gamin qui arrive \u00e0 15 ans de qui ne reverra jamais sa famille qui arrive dans un milieu atroce quand m\u00eame et qui se met aussit\u00f4t au travail, en disant : je vais prendre l'allemand je vais reprendre le d\u00e9bat Matic, c'\u00e9tait enfin voil\u00e0, c'est un esprit incroyablement positif si je puis dire, ce qui ne se conna\u00eet pas oui, ce n'est pas m\u00eame il y a eu lieu, qui est, qui a \u00e9t\u00e9 vu quand m\u00eame ceux qui en comprend bien l'abattement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:09) [88%] :\r\nRappelez -moi juste pour comment a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce jeune homme. \r\n\r\nRolin Olivier (00:47:12)  [88%] :\r\nIl aurait r\u00e9duit, alors je sais pas les circonstances exactes, mais enfin il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour soi-disant un projet d'attentat contre le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste du Kremlin, lequel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste du cr\u00e8me s'appelle Consumer sera lui- m\u00eame fusill\u00e9 d'ailleurs peu de temps apr\u00e8s, donc, et d'autres, et m\u00eame pour un projet d'attentat imaginaire contre Staline imaginez donc un lyc\u00e9en de 15 ans il y aurait soi-disant projet\u00e9 de l'assassiner Staline. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:36) [87%] :\r\nQuel parcours quelle vie mais c'est c'est c'est assez h\u00e9risson, Olivier Rolin, donc une partie du du livre c'est aussi la la route simplement des des condamn\u00e9s au moment donn\u00e9 on on d\u00e9cide de Staline et des bourreaux d\u00e9cide d'\u00e9liminer avec beaucoup de z\u00e8le, une grande partie des prisonniers qui se trouvent dans les goulags, d'abord c'est une proportion relativement entre guillemets, modeste, chacun doit remplir son quota et \u00e7a va devenir une v\u00e9ritable terreur dans quel engrenage va se trouver malgr\u00e9 lui, pris le m\u00e9t\u00e9orologue grenache politique. \r\n\r\nRolin Olivier (00:48:12)  [82%] :\r\nAlors en 37 donc, Staline et son fid\u00e8le ex\u00e9cutant les Geoff le chef du cr\u00e9dit donc d\u00e9cide d'en finir une fois pour toutes d'\u00e9radiquer une fois pour toutes, voil\u00e0 la vermine contre r\u00e9volutionnaire, c'est-\u00e0-dire le dire \u00e9norm\u00e9ment de gens, c'est-\u00e0-dire des gens des anciens propri\u00e9taires terriens des anciens que des connaissances in\u00e9dites des Coulac qui aurait r\u00e9sist\u00e9 qui aurait surv\u00e9cu \u00e0 la d\u00e9coule acquisition des intellectuels, des anciens blanc d'\u00e9poque des mais voil\u00e0 des trotskistes naturellement de d'abord une quantit\u00e9 de gens, donc ce sont des catalogu\u00e9s comme ennemis de la r\u00e9volution et et il d\u00e9cide donc de d'en finir avec eux et leur de, de, de, d'appliquer une politique des quotas, donc il faut que chaque r\u00e9gion d\u00e9signent fasse des listes de c'est con de ces \u00e9lus du peuple, et l\u00e0- dessus, on leur demande tant de milliers d'ex\u00e9cutions \u00e9tant milliers de d\u00e9portation voil\u00e0 donc chaque r\u00e9gion doit dire on d\u00e9j\u00e0 on fixe des objectifs comme on fixe des objectifs industriels par le plan, alors on dit apparente \u00e0 Moscou, il faut 5000 ex\u00e9cutions et 10000 d\u00e9portation et puis alors, une fois ces quotas fix\u00e9s \u00e9videmment les les chiffres s'emballe, parce que chaque r\u00e9gion demande plus, enfin, chaque r\u00e9gion, chaque, chaque repr\u00e9sentant, chaque je veux quota plus grand voil\u00e0 pour ma r\u00e9gion il faut il faut rivaliser avec les autres pourquoi est -ce que Moscou, on n'a plus que Leningrad nom Leningrad, veut en avoir plus que Moscou etc, donc on arrive donc \u00e0 ce chiffre absolument effarant en fin de compte, il y aura 750000 personnes ex\u00e9cut\u00e9es sans parler, sans parler de ceux qui meurent dans les candidatures ex\u00e9cut\u00e9s d'une balle dans la nuque est alors la proc\u00e9dure est la suivante, donc, alors, par exemple, dans l'est dans le camp des Solovki on leur fixe un quota de 1800 dit faut -il en ex\u00e9cut\u00e9s 1800 voil\u00e0 peu importe qui il leur faut -il Jean toujours faut 1800 alors donc, il y a une juridiction d'exception, qui s'appelle fait qu'on appelle une tro\u00efka 3 fonctionnaires de la police du parti qui se r\u00e9unissent et qui examinent les dossiers qui examineront d'une minute chaque dossier on leur soumet un nom qu'un r\u00e9sum\u00e9 avec un oui voil\u00e0 pourquoi est -ce qu'il est l\u00e0, etc, il est, il soit la mort sur la d\u00e9portation en secret, sans que comparaisse bien s\u00fbr le le pr\u00e9venu et donc Vaneigem se trouve dans un de alors que c'est un prisonnier plut\u00f4t mod\u00e8le on dirait, enfin je veux dire, bien s\u00fbr, oui, j'ai une mosa\u00efque repr\u00e9sentant Staline, il n'y ait pas de gr\u00e8ve de la faim, ils se rebellent pas bon contre, il est dans les dossiers qui sont soumis \u00e0 la tro\u00efka et il est \u00e9videmment condamn\u00e9 \u00e0 mort dans d'un trait de plume alors et donc il est condamn\u00e9 \u00e0 mort avec les 1811 autres sans qu'il le sache, on r\u00e9unit les, les, les condamn\u00e9s, on les ex\u00e9cute pas dans les \u00eeles, sans doute parce que \u00e7a serait -elle enfin tout le monde l'aurait su c'est c'est un petit milieu, l'exil, or il faut qu'bizarrement dire certains r\u00e9gimes \u00e0 la fois atrocement sanguinaires et en m\u00eame temps, adresse atrocement cachottier il faut pas quand m\u00eame que que \u00e7a se sache, et m\u00eame, m\u00eame les condamn\u00e9s doivent doivent r\u00e9cemment condamn\u00e9s doivent absolument ignor\u00e9 jusqu'au dernier moment leur sort bon et les lieux doivent \u00eatre secret, les lieux o\u00f9 \u00e7a se passera donc on les r\u00e9uniront les enfourne dans des bateaux qui d\u00e9barquent donc \u00e0 laquelleM. de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e8re blanche, l\u00e0, on les met dans des trains et on les envoie dans donc cette ville mais les gigantesques, petite ville donc, et de la part contingent de plusieurs centaines chaque nuit en novembre 1937 on les charge dans des camions enfin dire le la proc\u00e9dure est absolument ignoble, on est all\u00e9 les habits d'abord en effet en pr\u00e9textant une visite m\u00e9dicale ou les gares, autant les ligote, on les jette, une fa\u00e7on de les assomme pour ce. \r\n\r\nRolin Olivier (00:52:14)  [83%] :\r\nQui, qui qui est qui sont r\u00e9calcitrants, on les jette donc \u00e0 moiti\u00e9 nu dans la benne d'un camion, on jette une page dessus les soldats s'assoit sur la b\u00e2che et les chiens et les camions d\u00e9marre cahoteux sur des mauvaises pistes \u00e0 travers la for\u00eat, une 25 kilom\u00e8tres environ de de cette petite ville mieux Corse dans la for\u00eat, on a creuse, on creuse des fosses, donc on n'arr\u00eate pas de creuser des foss\u00e9s on fait on jette le le type au fond de la fosse et l\u00e0 au fond de la fosse, on lui chaque prisonnier \u00e9tait est ex\u00e9cut\u00e9s d'une balle dans la nuque, il y a un seul homme qui fait \u00e7a, qu'ils appellent le Capitaine Medvedev et qui \u00e9tait un, voil\u00e0 qui est dans, dans la sp\u00e9cialit\u00e9 d'\u00eatre un tueur qui s'est engag\u00e9 dans le NKVD des 1917 dans la Tcheka avec comme sp\u00e9cialit\u00e9 ex\u00e9cuteur qui arrive \u00e0 s'en sortir, \u00e9lu \u00e0 s'en sortir, il finira ivrogne para\u00eet utile, on ne serait pas moi \u00e0 Leningrad, voil\u00e0 ce qui se passe dans dans l'ann\u00e9e, 37, voil\u00e0 ce qui se passe dans tout le pays, mais qui se passe, notamment, donc, pour les prisonniers n'est pas pour beaucoup des prisonniers pour 1800 prisonniers est ni Solovki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:43) [94%] :\r\nLa musique de Chostakovitch pour finir choisie par Dominique Stalder en r\u00e9gie aujourd'hui pour cette \u00e9mission avec Olivier Rolin, auteur de ce r\u00e9cit fort le m\u00e9t\u00e9orologue, paru dans la collection Fiction et Cie du Seuil en co\u00e9dition avec les \u00e9ditions Paulsen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:29) [68%] :\r\nOui, difficult\u00e9s RFI point ici pourquoi. \r\nBen oui, pas au point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:29) [86%] :\r\nMerci Alexandre m'hier \u00e0 Paris, David Colin au micro dans une production de Jean-Marie F\u00e9lix avec l'assistance de Macintosh, aujourd'hui, demain, Juliette Kahn sera l'invit\u00e9 de Catherine Fattebert : apr\u00e8s les infos magma. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 voici les informations il est midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Rolin, Olivier", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rolin, Olivier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolin, Olivier", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Rolin, Olivier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA12613-5ED3-4A23-84A3-560C930E64DC", "internalArchiveId": "DAA12613-5ED3-4A23-84A3-560C930E64DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9server les valeurs humaines et humanistes dans un monde troubl\u00e9 par la violence et le terrorisme : Interview de Metin Arditi, \u00e9crivain genevois, m\u00e9c\u00e8ne, scientifique, ambassadeur de bonne volont\u00e9 de l'Unesco", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "A l'issue d'une semaine qui a mis les valeurs humanistes de l'Europe \u00e0 tr\u00e8s rude \u00e9preuve. Et au lendemain d'une marche silencieuse sans pr\u00e9c\u00e9dent au coeur de Paris pour fustiger la terreur. ", "durationSec": 1324, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["terrorisme", "banlieue", "manifestation politique", "int\u00e9gration sociale", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T15:37:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arditi, Metin", "role": "\u00e9crivain genevois, m\u00e9c\u00e8ne, scientifique, ambassadeur de bonne volont\u00e9 de l'UNESCO", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3122BEA9-C154-4859-9203-9C2A19555839", "internalArchiveId": "3122BEA9-C154-4859-9203-9C2A19555839", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Abdellah Ta\u00efa, \u00e9crivain marocain, qui publie son septi\u00e8me roman \"Un pays pour mourir\" (Ed. du Seuil, 2015)", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "Abdellah Ta\u00efa est reconnu pour son engagement pour la d\u00e9fense des homosexuels dans les pays musulmans.", "durationSec": 436, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Maroc"], "thematicThemes": ["attentat", "islam", "libert\u00e9 d'expression", "homosexualit\u00e9", "terrorisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:04Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 est un des \u00e9crivains marocains les plus r\u00e9put\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration, reconnu pour son engagement dans la d\u00e9fense des homosexuels dans les pays musulmans Prix de Flore 2010 pour son son livre Le Jour du roi, nous l'avions re\u00e7u il y a 6 mois environ, \u00e0 l'occasion de la sortie de son film tir\u00e9 de son livre, L'Arm\u00e9e du Salut, Abdellah Ta\u00efa publie son 7\u00e8me roman aux \u00e9ditions du Seuil, un pays pour mourir et il est notre invit\u00e9 en duplex de notre Studio de Paris bonjour bonjour alors avant d'aborder votre livre Abdellah Ta\u00efa, vous \u00e9tiez hier dans les rues de Paris pour la marche r\u00e9publicaine, qu'en avez -vous retenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 on a entendu que c'\u00e9tait une journ\u00e9e historique et l'\u00e9t\u00e9, et je pense qu'elle sera encore plus si \u00e0 partir d'aujourd'hui et lundi, on tra\u00eene d\u00e9bat s\u00e9rieux s'installent autour de plusieurs questions quand auquel on n'a pas encore r\u00e9pondu en en France, je pense qu'il \u00e9tait tr\u00e8s important de, de, de manifester, parce qu'on a touch\u00e9 quelque chose je dirais de sacr\u00e9s pour tout tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire la la libert\u00e9, la libert\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 tous et pas seulement aux Fran\u00e7ais et m\u00eame si il y avait des gens qui essayaient aussi de r\u00e9cup\u00e9rer le slogan je suis Charlie je pense \u00e0 plusieurs chefs d'\u00c9tat qui \u00e9tait pr\u00e9sent hier \u00e0 cette manifestation et avec qui je n'ai rien de, de, de, de commun, m\u00eame si voil\u00e0 ce m\u00eame si on a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer tout cela : Il \u00e9tait important en tout cas d'\u00eatre pr\u00e9sent physiquement dans cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [90%] :\r\nIl y avait cette image effectivement de cette cinquantaine de chefs d'\u00c9tat dans la rue, braque contre bras il y avait, Mahmoud Abbas, le roi de Jordanie, qui \u00e9taient pr\u00e9sents, mais aucun chef d'\u00c9tat de pays qui ont connu le printemps arabe est -ce que c'est regrettable ce que \u00e7a vous assure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais il y avait aussi des, des, des chefs d'\u00c9tat de pays africains qui, dans leur pays ne respecte pas du tout la libert\u00e9 de la presse ne donne pas de de libert\u00e9 individuelle \u00e0 leurs citoyens et engrang\u00e9, on avait l'impression qu'ils \u00e9taient l\u00e0 parce qu'il fallait \u00eatre l\u00e0 peut-\u00eatre pour r\u00e9cup\u00e9rer, je ne sais quoi, c'est vrai, c'\u00e9tait quelque chose qui, moi, personnellement, mais je ne me disant mais malgr\u00e9 cela, il y avait une cause plus importante quelque chose de plus grave qui ne touchez tous en tant qu'individu fran\u00e7ais Therrien marocain suisse qui seront se reconnaissez tout ce dont dont dans, dans, dans ce qui s'est pass\u00e9 dans les locaux du journal Charlie hebdo, donc il fallait, il fallait \u00eatre l\u00e0 il fallait \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [90%] :\r\nIl y a le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res marocain qui \u00e9tait aussi, lui, venu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e hier mais il a refus\u00e9 hier de de participer \u00e0 la marge, il imagine que vous \u00eates au courant de de ce de cette implantation, il a refus\u00e9 de participer \u00e0 cause de la pr\u00e9sence des fameuses caricatures du du proph\u00e8te Mahomet dans dans les filets, ce que vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nMais en fait les encore une fois toutes les ambigu\u00eft\u00e9s qui font, qui font qu'on qu'on qu'on a affaire \u00e0 des, des, des gens qui nous disent qu'ils veulent me prot\u00e9ger leurs citoyens mais en m\u00eame temps ils veulent les ne pas trop les heurter Portello telle raison et on y est et en faisant cela, ils ne font que conforter un autre type de de terrorisme ce je veux dire ce terrorisme qui est v\u00e9cu tous les jours et d'antan, dont personne ne parle de terrorisme, c'est pas seulement, je pense que vous serez d'accord avec moi n'est pas seulement quand il y a 2 yeux des illumin\u00e9s qui vont \u00e0 Charlie-Hebdo assassiner le journaliste le terrorisme s'exprime aussi de mani\u00e8re quotidienne face \u00e0 des individus qui n'ont pas le droit de de vivre dignement, de vivre librement et ce n'est pas encore le cas dans plein de pays dans dans ce monde et je ne parle pas ici seulement des homosexuel, hein, parce que moi je suis homosexuel, que je sais ce que c'est la situation des homosexuels dans les pays arabes et africains et on a m\u00eame port\u00e9 un prix marque en particulier mais je parle d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les donc je sais que l'apr\u00e8s, apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo, les musulmans se sentent stigmatis\u00e9s, peut-\u00eatre qu'ils sont m\u00eame intimid\u00e9 et qu'ils vont peut-\u00eatre encore plus reculer : \u00eatre dans leur co\u00fbt dans le coin, qu'on leur a bien ici en Europe, mais je pense que \u00e7a sera une grave erreur de rester dans ce petit coin qu'on leur a r\u00e9serv\u00e9, je voudrais aussi que malgr\u00e9 les stigmatisations et tr\u00e8s forte, et si en Europe vis-\u00e0-vis des musulmans vis-\u00e0-vis de l'Islam en tant que religion tant que culture je voudrais aussi que ces musulmans prennent la parole, non seulement se d\u00e9solidaris\u00e9 des actes terroristes islamistes, mais en m\u00eame temps \u00e0 apporter, commencer une r\u00e9elle r\u00e9volution de cette religion, parce qu'il est n\u00e9cessaire de le faire maintenant, tout \u00e7a parce que \u00e7a, il y en a marre, \u00e0 chaque fois qu'il y a des attentats qu'il y a des des choses comme \u00e7a qu'on qu'on entende seulement ah \u00e7a, ce n'est pas l'Islam, on avoue ne nous a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a ce n'est pas les enfants de la France, c'est \u00e7a, je, je rappelle que les terroristes, c'\u00e9tait des Fran\u00e7ais y sont n\u00e9s en France, ils ont grandi en France, de m\u00eame que les terroristes qui ont commis des attentats \u00e0 Casablanca au Maroc, c'\u00e9tait des marocains \u00e9lev\u00e9 par des parents marocains et pourtant quand cela a eu lieu au Maroc, on entendait dire \u00e0 ce ne sont pas marocain, ce ne sont pas des enfants, c'est pas \u00e7a l'Islam et pourtant ce sont leurs enfants qui sont leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [88%] :\r\nAlors, Abdellah Ta\u00efa on va conclure cette interview, il nous reste encore quelques minutes pour parler de votre nouveau roman, vous avez intitul\u00e9 Un pays pour nourrir ce pays c'est la France et c'est un livre que vous portiez depuis longtemps et dans lequel vous donner la parole, justement, parfois de mani\u00e8re violente \u00e0 plusieurs personnages des \u00e9migr\u00e9s, des musulmans qui livrent leur dernier combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [87%] :\r\nCet instinct comme \u00e7a, c'est un livre sur des avec des personnages avec des voix des personnages qui sont invisibilit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, une prostitu\u00e9e marocaine qui, qui couche avec des sans- papiers avec des gens qu'on ne voit pas du tout en France, un transsexuel qu'un Alg\u00e9rien qui va changer de sexe, c'est aussi un un jeune Iranien qui fuit, qui est oblig\u00e9 de fuir les rangs apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2000, apr\u00e8s les manifestations de 2009, le but de se de se livrer et de et de dire la l'impossibilit\u00e9 pour certains immigr\u00e9s pouss\u00e9s \u00e0 par leur pays d'origine vers la une marche et quand il croit avoir trouv\u00e9 la libert\u00e9 dans une ville comme Paris bah cette libert\u00e9, elle se paie d'abord cher et ensuite ils d\u00e9couvrent qu'enfant, ils sont \u00e9trangers partout partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [93%] :\r\nIl continue \u00e0 avoir des r\u00eaves, des r\u00eaves qui permettent aussi de survivre, c'est aussi le message de votre livre merci Abdellah Ta\u00efa, d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00e9tiez en duplex de Paris je rappelle donc un pays pour mourir, c'est aux \u00e9ditions du Seuil, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ta\u00efa, Abdellah", "role": "\u00e9crivain marocain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DDF00F2-ECC8-4DEC-A662-CECA8A681B61", "internalArchiveId": "2DDF00F2-ECC8-4DEC-A662-CECA8A681B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. A Paris la marche r\u00e9publicaine a rassembl\u00e9 1,5 millions de personnes et une cinquantaine de chefs d'Etat et de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res pour exprimer leur attachement \u00e0 la libert\u00e9 d'expression apr\u00e8s les attentats contre Charlie Hebdo et l'Hypercasher : Reportage \u00e0 Paris avec des interviews de manifestants. - Commentaire d'Alexandre Habay. - 2. A Lausanne pr\u00e8s de 2000 personnes ont manifest\u00e9 pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 d'expression : Interview de Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "summary": "1. C'est la plus grande mobilisation jamais recens\u00e9e en France : 3,7 millions de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans tous le pays contre le terrorisme. Une r\u00e9ponse historique au choc occasionn\u00e9 par la s\u00e9rie d'attentats qui ont fait 17 morts en 3 jours et mis le pays \u00e0 cran. - 2. Pr\u00e8s de 2000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 d'expression apr\u00e8s la tuerie \u00e0 \u00abCharlie Hebdo\u00bb \u00e0 Paris. Il y avait beaucoup de Charlie mais aussi de nombreuses pancartes avec des messages qui affichaient des expressions de ralliement. Tous se disaient solidaires de la France. Beaucoup de familles \u00e9taient pr\u00e9sentes, mais \u00e9galement des politiciens.", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Paris"], "thematicThemes": ["presse satirique", "libert\u00e9 d'expression", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T15:07:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "manifestant/es \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D7771E3-CAD5-4F50-B65E-B578502D02AB", "internalArchiveId": "9D7771E3-CAD5-4F50-B65E-B578502D02AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Causerie. L'existence", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6416374", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-01-12T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-01-12T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6416377", "ece-6416374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T15:10:57Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:01) [72%] :\r\nJeudi, dont ensuite ce que ce soit une femme, et qui a d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience politique et j'ai dit oui, bon vent, arr\u00eatez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [83%] :\r\nQui fait que c'est l'existence quand ils pensent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [80%] :\r\nTout ce qu'elle t'envoie comme question comme choix \u00e0 faire. \r\nComme \u00e9preuve comme bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [87%] :\r\nDu moment que tu es capable de mesurer la chance que ta travers\u00e9 tout \u00e7a. \r\nDu moment tapis geek la vie, c'est \u00e7a : un voyage en toi qui toujours aux autres qui t'am\u00e8ne \u00e0 comprendre dans ta tronche \u00e9dent\u00e9 tribun que c'est pour monter trottoir qu'\u00eatre toi c'est accepter non seulement ce que tu as toujours \u00e9mis en toi mais surtout toutes ces parties de toi d\u00e9bats jusque -l\u00e0 parce que elle se faisait honte parce qu'elle te faisait mal parce que future fus\u00e9e de reconna\u00eetre ses \u00e9motions comme \u00e9tant des \u00e9motions, alors qu'elles sont tout autant toi que les \u00e9motions plus belle qui traversent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [82%] :\r\nJe dis pas qu'il faut de complaire ao\u00fbt r\u00e9sign\u00e9s, puis le contraire, \u00e7a sert \u00e0 rien d'esp\u00e9rer en des jours meilleurs, on viendra celui qu'on r\u00eavait \u00eatre depuis toujours non \u00e0 tuer toi ce jour est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, bien s\u00fbr, on peut toujours progresser mais tuer toi et puis tuer toi plus tuer proche des autres, parce que justement tu as compris que comme tout le monde, tu es unique tu vois \u00e7a veut pas dire qu'il sera heureux 24 heures sur 24, non mais \u00e7a, \u00e7a existe pas mais \u00e7a veut dire que tu vis avec la pas dans une hypoth\u00e9tique plus tard, un jour, quand tu sera grand non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [69%] :\r\nQui vit \u00e0 vie ici et maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-01-12T16:40:54Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1401760", "internalArchiveId": "AA1501401778", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6451762", "imageURL": "http://www.rts.ch/6451737.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Les femmes sont toujours d'avantages cr\u00e9atrices d'entreprises en Suisse", "La France tente de renforcer son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9", "Le courage des policiers et des gendarmes lors de l'attaque de Charlie Hebdo est largement salu\u00e9", "Le calendrier Pirelli rompt cette ann\u00e9e avec les codes de la minceur oblig\u00e9e", "La RTS \u00e9largit son offre avec la page internet \u00ab RTS Info en continu \u00bb", "L'appareil policier fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 surveiller des hommes qui \u00e9taient pourtant des djihadistes", "Le gouvernement fran\u00e7ais reconna\u00eet que le risque d'attentat demeure \u00e9lev\u00e9", "Mont\u00e9e du mouvement Pegida: les pr\u00e9cisions de Anne Maillet, depuis Dresde", "Le lanceur d'alerte Rudolf Elmer a comparu devant la justice \u00e0 Zurich", "Le groupe islamiste Boko Haram multiplie les attaques sanglantes", "Une partie des juifs en France se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 que dans le pass\u00e9", "Le point sur la situation en France, apr\u00e8s la marche en hommage \u00e0 Chalie Hebdo, avec Jean-Philippe Schaller", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["On voit toujours plus de m\u00e8res de famille qui deviennent cheffes de leur propre entreprise.", "M\u00eame si de nombreux policiers et soldats sont mobilis\u00e9s, certains estiment que ce n'est pas suffisant.", "Le Raid et le GIGN compte parmi les unit\u00e9s d'\u00e9lite les plus r\u00e9put\u00e9es de la plan\u00e8te, et elles ont montr\u00e9 leur ma\u00eetrise.", "C'est une tendance marqu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement dans des magazines qui veulent r\u00e9habiliter la rondeur.", "Cette page permet de voir, ou de revoir, les temps forts d'actualit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par la radio, la TV et le multim\u00e9dia de la RTS.", "Les terroristes de Charlie Hebdo \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus, pour des actes tr\u00e8s graves, et pour leurs connexions extr\u00e9mistes.", "Les terroristes qui ont attaqu\u00e9 Charlie Hebdo \u00e9taient membres d'un r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 ancien et dangereux et des complices directs sont peut-\u00eatre encore en libert\u00e9.", "Accus\u00e9 de violation du secret bancaire, cet ex-cadre de la banque Julius B\u00e4r, cr\u00e9\u00e9 la surprise en annon\u00e7ant qu'il se lance en politique.", "Des t\u00e9moignages font \u00e9tat de plusieurs milliers de morts lors de la r\u00e9cente offensive contre la ville de Baga au Nigeria.", "Ce sentiment s'est naturellement aggrav\u00e9 depuis l'attentat contre le supermarch\u00e9 cacher \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-6352097", "ece-6352095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:29:24Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:21:12\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:25:06\r\n      La traque se poursuit,\r\n        dit Manuel Valls.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:29:05\r\nLa France mesure l'ampleur du combat\r\n        qu'elle doit mener.\r\n\r\n19:30:29:10  19:30:32:22\r\n      Des complices pr\u00e9sum\u00e9s\r\ndes terroristes seraient en fuite.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:36:12\r\n     La compagne de Coulibaly\r\n         a fui en Syrie.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:40:01\r\n            D\u00e8s demain,\r\n  10'000 soldats seront d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:44:18\r\n En France, on estime qu'il y aurait\r\nplus de 1'000 djihadistes potentiels.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:47:13\r\nLe d\u00e9bat s'engage aussi en Europe.\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:50:12\r\nFaut-il renforcer l'\u00e9tat policier ?\r\n\r\n19:30:50:17  19:30:55:14\r\nUn d\u00e9bat aliment\u00e9 par des questions \r\nsur la surveillance des terroristes.\r\n\r\n19:30:55:19  19:30:58:10\r\n       Un des fr\u00e8res Kouachi\r\n        entra\u00een\u00e9 au Y\u00e9men,\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:15\r\n            Coulibaly\r\nayant d\u00e9j\u00e0 commis des actes graves\r\n\r\n19:31:01:20  19:31:07:21\r\n      et le mentor Benyettou\r\n       stagiaire infirmier.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:13:04\r\n          Partout en Europe\r\nmonte la crainte au sujet de l'islam.\r\n\r\n19:31:13:09  19:31:16:21\r\n        Le mouvement Pegida\r\n  veut une d\u00e9monstration de force\r\n\r\n19:31:17:02  19:31:18:20\r\n      contre l'islamisation.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:22:00\r\n       A.Merkel participera\r\n       \u00e0 une manifestation\r\n\r\n19:31:22:05  19:31:24:17\r\n  pour le respect des musulmans.\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:31:11\r\n Dans les autres titres: on saura\r\nbient\u00f4t qui sera Ballon d'Or 2015.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:36:04\r\n           Tout se joue\r\n  entre Neuer, Ronaldo ou Messi.\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:40:16\r\n Et les femmes sont toujours plus \r\ncr\u00e9atrices d'entreprises en Suisse.\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:44:10\r\n      C'est le cas pour 26 % \r\n      des nouvelles soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:46:22\r\nToujours plus de m\u00e8res de familles\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:49:06\r\n        deviennent cheffes\r\n    de leur propre entreprise.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:53:11\r\n        La France a donn\u00e9\r\n  l'image hier d'un pays debout.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:58:01\r\nRetour \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 plus difficile\r\n du combat contre les djihadistes.\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:02:15\r\n  10'000 soldats seront d\u00e9ploy\u00e9s\r\n pour un risque d'attentat \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:04:05\r\n      La traque se poursuit.\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:06:14\r\n Les fr\u00e8res Kouachi et A.Coulibaly\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:09:20\r\n         \u00e9taient membres\r\n      d'un r\u00e9seau dangereux.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:14:07\r\n          Des complices\r\n    sont peut-\u00eatre en libert\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:20:21\r\n A\u00e9roport d'Istanbul, 2 janvier.\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:24:21\r\n Cette femme voil\u00e9e se pr\u00e9sente\r\n   au contr\u00f4le des passeports\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:27:03\r\n   avec un Fran\u00e7ais de 23 ans.\r\n\r\n19:32:27:08  19:32:29:13\r\n Un couple banal, en apparence.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:33:18\r\n   Le visa d'entr\u00e9e en Turquie\r\n leur est accord\u00e9 sans probl\u00e8me.\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:37:11\r\n     Pourtant, cette femme\r\n  s'appelle Hayat Boumeddiene.\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:40:23\r\n  Selon les autorit\u00e9s turques,\r\n      c'est elle la femme\r\n\r\n19:32:41:04  19:32:43:17\r\n  la plus recherch\u00e9e de France.\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:46:19\r\n  C'est l'\u00e9pouse d'A.Coulibaly,\r\n  le terroriste qui a assassin\u00e9\r\n\r\n19:32:47:00  19:32:48:11\r\n     cinq personnes \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:52:12\r\n   Elle est toujours soup\u00e7onn\u00e9e\r\nd'avoir fourni une aide \u00e0 son mari.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:55:05\r\nMais il sera dur de la retrouver.\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:58:17\r\nElle a franchi la fronti\u00e8re syrienne\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:02:13\r\n   le jour o\u00f9 son mari tuait \r\n   une polici\u00e8re \u00e0 Montrouge.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:04:20\r\n    C'est le point de passage\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:09:06\r\n   des \u00e9trangers qui rallient \r\n   des mouvements djihadistes.\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:13:20\r\nL'enqu\u00eate sur son mari se poursuit\r\n  en France suite \u00e0 l'apparition\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:15:11\r\n   d'une vid\u00e9o dimanche matin.\r\n\r\n19:33:15:16  19:33:21:22\r\n  On y aper\u00e7oit Amedy Coulibaly\r\nposer calmement devant l'objectif.\r\n\r\n19:33:22:03  19:33:24:03\r\n  En revendiquant ses actions.\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:27:07\r\n    Le film a une ambition de\r\n           propagande.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:29:10\r\n   Nous ne le diffuserons pas.\r\n\r\n19:33:29:14  19:33:32:06\r\nLa vid\u00e9o montre aussi des images\r\n       de l'Hyper Cacher,\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:34:05\r\no\u00f9 quatre otages juifs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:37:08\r\n     Des \u00e9l\u00e9ments qui prouvent\r\nqu'une personne est bien intervenue\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:39:23\r\n  sur le montage apr\u00e8s la mort\r\n       d'Amedy Coulibaly.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:00\r\n M.Valls l'a confirm\u00e9 ce matin:\r\n les forces de l'ordre veulent\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:47:00\r\n     d\u00e9busquer le complice\r\n des trois terroristes abattus.\r\n\r\n19:33:47:05  19:33:49:22\r\n     Les pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:52:21\r\n    auraient montr\u00e9 une dizaine\r\nde profils diff\u00e9rents sur les armes\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:56:14\r\n    ou les voitures utilis\u00e9s\r\npar les trois islamistes abattus.\r\n\r\n19:33:56:19  19:33:59:18\r\n   Avec l'explosion du nombre\r\nd'apprentis djihadistes fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:02:07\r\nLa traque des \u00e9ventuels complices\r\n devient une priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:03:21\r\n     une priorit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:34:04:19  19:34:07:23\r\n       -Beaucoup soulignent\r\n   un sans-faute de F.Hollande.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:10:23\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n    s'est montr\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent,\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:13:17\r\n    il a affich\u00e9 l'union sacr\u00e9e\r\n      avec les chefs d'Etat.\r\n\r\n19:34:13:22  19:34:16:13\r\nIl doit maintenant faire la preuve\r\n  que la s\u00e9curit\u00e9 est renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:18:18\r\n         Son gouvernement\r\n   adopte une s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:23:15\r\n    C'est la partie visible \r\n   du dispositif s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:27:02\r\n     Devant la tour Eiffel,\r\n mais aussi les grands magasins.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:31:22\r\n          Un dispositif\r\nqui devrait encore \u00eatre renforc\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:37:02\r\n  Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:43:00\r\n   10'000 hommes qui prot\u00e8geront\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:46:07\r\n       les points sensibles\r\n   sur l'ensemble du territoire.\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:48:11\r\n Le risque de surench\u00e8re est l\u00e0.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:50:14\r\nN.Sarkozy repasse \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:34:50:19  19:34:54:17\r\n      Il propose d'interdire\r\nle retour en France des djihadistes\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:59:01\r\n    ou d'isoler les d\u00e9tenus\r\n islamistes radicaux en prison.\r\n\r\n19:35:00:02  19:35:03:07\r\nQu'est-ce qui aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 ?\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:12\r\nComment emp\u00eacher que les m\u00eames causes\r\n\r\n19:35:06:17  19:35:09:09\r\n   produisent les m\u00eames effets ?\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:14:02\r\n       Ce devoir d'analyse\r\nest notre premi\u00e8re responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:11\r\nAu gouvernement, on refuse d'entrer\r\n   dans la spirale s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:35:19:15  19:35:24:04\r\n   en rappelant que deux lois\r\n antiterroristes ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es.\r\n\r\n19:35:27:09  19:35:29:18\r\n    Ajouter quelques centaines\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:32:23\r\nde personnes dans les services aidera\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:36:13\r\n        mais ne rendra pas\r\n      le syst\u00e8me infaillible.\r\n\r\n19:35:36:18  19:35:40:00\r\n          Pour s'adapter\r\n     \u00e0 l'\u00e9chelle de la menace,\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:43:10\r\n            il faudrait\r\n   multiplier les moyens par 10.\r\n\r\n19:35:43:14  19:35:46:05\r\nOn n'en a pas les moyens en France.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:51:06\r\n    Et on ne souhaite pas cela\r\n       dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:55:17\r\nL'ancien directeur du renseignement\r\n     int\u00e9rieur sous N.Sarkozy\r\n\r\n19:35:55:22  19:36:00:05\r\n        demande de cr\u00e9er\r\n    des r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:03:15\r\n        Je voudrais \u00e9voquer\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:11\r\n     la panoplie des services:\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:10:13\r\n   pouvoir baliser des voitures,\r\n    sonoriser des appartements,\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:13:20\r\n  surveiller davantage certains.\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:17:20\r\nLa loi date de 1991, avant Internet.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:21:09\r\nPourquoi ne peut-on pas le faire ?\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:29:04\r\n Car il faut un consensus national,\r\ncar c'est attentatoire aux libert\u00e9s.\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:36:03\r\nUn consensus qui pourrait se mettre\r\n en place \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:36:37:17  19:36:41:05\r\n        -Dans ce contexte,\r\n     on reparle de Dieudonn\u00e9.\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:46:06\r\n  Ses partisans le disent victime\r\nd'un manque de libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:48:22\r\nque l'on d\u00e9fend pour Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:36:49:03  19:36:52:05\r\n       Ce d\u00e9bat est relanc\u00e9\r\n     par son statut Facebook:\r\n\r\n19:36:52:10  19:36:54:12\r\n  \"Je me sens Charlie Coulibaly.\"\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:59:01\r\nLe parquet de Paris ouvre une enqu\u00eate\r\n    pour apologie du terrorisme.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:02:08\r\n    Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n      d\u00e9nonce une abjection.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:16\r\n  Au lendemain de l'union sacr\u00e9e,\r\n    des divisions apparaissent.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:10:02\r\n  Mais le courage des policiers et\r\ndes gendarmes reste largement salu\u00e9.\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:21\r\n        Hier, m\u00eame les CRS\r\n      se sont vus applaudis.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:16:07\r\n        Le Raid et le GIGN\r\n  compte parmi les unit\u00e9s d'\u00e9lite\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:18:12\r\n les plus r\u00e9put\u00e9es de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:21:14\r\nDe nouvelles images rendues publiques\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:27:11\r\n    illustrent leur pr\u00e9cision\r\n  lors de l'assaut de Coulibaly.\r\n\r\n19:37:33:00  19:37:36:20\r\n  L'assaut vient de se d\u00e9rouler\r\n       porte de Vincennes.\r\n\r\n19:37:37:01  19:37:40:11\r\n  Parmi les otages du magasin,\r\n  cette femme avec un enfant,\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:43:05\r\nprise en charge par les policiers.\r\n\r\n19:38:04:15  19:38:08:13\r\n    Quelques minutes plus t\u00f4t,\r\n\u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble, les officiers\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:12:13\r\n   du groupe d'intervention de la\r\ngendarmerie nationale font le point.\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:14:23\r\n   De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue,\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:16:23\r\nl'imprimerie o\u00f9 les fr\u00e8res Kouachi\r\n       se sont retranch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:17:04  19:38:20:18\r\n   A l'int\u00e9rieur, un employ\u00e9\r\n communique avec les gendarmes.\r\n\r\n19:38:29:16  19:38:32:16\r\n   Peu avant 17h00, les hommes\r\nre\u00e7oivent les derni\u00e8res consignes.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:46:20\r\n     16h57, les deux fr\u00e8res\r\n      sortent du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:14\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:54:03\r\nIls tirent sur les forces de l'ordre\r\n   et sont imm\u00e9diatement abattus.\r\n\r\n19:38:54:08  19:39:04:19\r\n...\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:07:06\r\n   L'imprimerie est d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:10:08\r\n   Mais le graphiste de 26 ans\r\n        est sain et sauf.\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:14:03\r\nIl est \u00e9vacu\u00e9 par les gendarmes.\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:22:21\r\n-Le courage et le professionnalisme\r\n des unit\u00e9s sp\u00e9ciales sont salu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:26:17\r\n     Mais l'appareil policier \r\n    n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 surveiller\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:31:01\r\nen amont des djihadistes d\u00e9j\u00e0 connus\r\n pour leurs connexions extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:39:31:06  19:39:33:11\r\n       Un des fr\u00e8res Kouachi\r\n        entra\u00een\u00e9 au Yemen,\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:02\r\n         Coulibaly lib\u00e9r\u00e9\r\n     de prison avant le terme\r\n\r\n19:39:36:07  19:39:40:01\r\n  ou encore le mentor Benyettou,\r\n       stagiaire infirmier\r\n\r\n19:39:40:06  19:39:44:14\r\n   dans l'h\u00f4pital o\u00f9 des bless\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:39:45:09  19:39:49:04\r\n   Comment les fr\u00e8res Kouachi\r\n ont pu \u00e9chapper \u00e0 la vigilance\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:51:00\r\n   du renseignement fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:54:06\r\n  Les questions se multiplient.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:58:05\r\n   Le Premier ministre M.Valls\r\n affirme que plusieurs attentats\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:01:06\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s\r\n     ces derni\u00e8res semaines\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:04:10\r\n          et reconna\u00eet\r\nque tout n'a pas bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:40:04:20  19:40:08:08\r\n  Y a eu des failles, \u00e9videmment.\r\n\r\n19:40:09:00  19:40:15:19\r\nL'a\u00een\u00e9 Sa\u00efd \u00e9tait parti s'entra\u00eener\r\n en 2011 avec al-Qa\u00efda au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:40:16:00  19:40:20:15\r\nCh\u00e9rif, impliqu\u00e9 dans une fili\u00e8re\r\n   de djihadistes pour l'Irak\r\n\r\n19:40:20:20  19:40:23:02\r\net condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison,\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:26:07\r\n          \u00e9tait connu\r\n   du renseignement fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:30:14\r\n        Les deux fr\u00e8res\r\n ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s par la DGSI\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:33:13\r\navant de dispara\u00eetre des radars.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:37:07\r\n  Ch\u00e9rif Kouachi est surveill\u00e9 \r\n  et \u00e9cout\u00e9 entre 2010 et 2014.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:40:15\r\n           Ces \u00e9coutes\r\n sont interrompues en juin 2014,\r\n\r\n19:40:40:20  19:40:44:17\r\n    faute de contenu suspect.\r\n\r\n19:40:44:22  19:40:50:00\r\nA.Coulibaly a un casier judiciaire\r\n   de braqueur et d'islamiste.\r\n\r\n19:40:50:05  19:40:55:00\r\nImpliqu\u00e9 dans la tentative d'\u00e9vasion\r\n    de l'ancien du GIA Belkacem,\r\n\r\n19:40:55:05  19:41:00:10\r\n  condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison en\r\nd\u00e9cembre 2010, il sort en mars 2014.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:06:19\r\n    Depuis, Coulibaly n'a pas\r\n \u00e9t\u00e9 dans les radars de la DGSI.\r\n\r\n19:41:07:00  19:41:12:08\r\n Farid Benyettou, de la fili\u00e8re \r\n djihadiste des Buttes-Chaumont,\r\n\r\n19:41:12:12  19:41:15:10\r\neffectue depuis d\u00e9cembre dernier\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:19:06\r\n      un stage d'infirmier\r\n    dans un h\u00f4pital de Paris.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:24:11\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison en 2008\r\n  pour association de malfaiteurs\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:29:19\r\n en relation avec une entreprise\r\n  terroriste, il sort en 2011.\r\n\r\n19:41:30:00  19:41:33:22\r\nSelon l'h\u00f4pital, il ne travaillait\r\n      pas mercredi dernier.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:38:04\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 depuis\r\n retir\u00e9 du planning de service.\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:48:23\r\n     -Jean Philippe Schaller,\r\n    l'Union sacr\u00e9e se d\u00e9fait ?\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:02:14\r\n   \u2015Oui, on a vu Nicolas Sarkozy\r\n    se pousser au premier rang.\r\n\r\n19:42:02:19  19:42:05:15\r\n  Il occupe le devant de la sc\u00e8ne\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:10:07\r\n   et distribue ses injonctions\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:42:10:09  19:42:16:09\r\nIl oublie peut-\u00eatre que de son temps,\r\nses services n'avaient rien emp\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:23:00\r\n    Les mesures qu'il propose \r\n    veulent frapper l'opinion,\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:26:15\r\n  mais elles sont inapplicables.\r\n\r\n19:42:26:17  19:42:32:17\r\nEmp\u00eacher les djihadistes de revenir\r\n  pose des probl\u00e8mes juridiques.\r\n\r\n19:42:40:10  19:42:45:15\r\n         \u00c0 gauche \u00e0 droite,\r\non n'est pas hostile \u00e0 une commission\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:50:06\r\n           qui pourrait\r\n tirer les conclusions des \u00e9checs.\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:05:05\r\n  \u2015On a l'impression que l'opinion\r\nh\u00e9site, quand on parle de Guantanamo\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:09:04\r\n    ou des drones, les Fran\u00e7ais\r\n    ne sont pas des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:43:09:06  19:43:15:06\r\n    \u2015La France refuse les lois\r\n d'exception, synonymes de Vichy.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:20:08\r\nBeaucoup pensent que des terroristes\r\nne m\u00e9ritent pas les m\u00eames garanties\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:22:03\r\n     que les autres citoyens.\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:23:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:26:02\r\n    Dans les actes terroristes\r\n      de la semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n19:43:26:07  19:43:29:07\r\n  il y a eu d'une part la tuerie \r\n \u00e0 Charlie Hebdo au nom de Mahomet\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:32:10\r\net d'autre part la vis\u00e9e antis\u00e9mite\r\n        d'Amedy Coulibaly.\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:35:04\r\n      Le chef du gouvernement\r\n      isra\u00e9lien, B.Netanyahu,\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:38:06\r\n       s'est rendu ce matin\r\n   devant le supermarch\u00e9 casher\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:40:13\r\no\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:40:18  19:43:42:01\r\n      Il a d\u00e9pos\u00e9 une bougie\r\n\r\n19:43:42:06  19:43:45:10\r\n   l\u00e0 o\u00f9 des centaines de fleurs\r\n ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis vendredi.\r\n\r\n19:43:46:10  19:43:50:05\r\n   Les quatre corps des victimes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:53:22\r\n  La gravit\u00e9 du moment n'emp\u00eache \r\n pas quelques tensions politiques.\r\n\r\n19:43:54:03  19:43:56:08\r\n           B.Netanyahou\r\n   a choqu\u00e9 la classe politique\r\n\r\n19:43:56:12  19:43:58:08\r\n      en affirmant qu'Isra\u00ebl\r\n\u00e9tait le foyer des Juifs de France,\r\n\r\n19:43:58:12  19:44:03:16\r\n  \u00e9voquant l'\u00e9migration des Juifs\r\n       fran\u00e7ais vers Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:10:02\r\n  Une partie des Juifs en France\r\n    se sent moins en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:15:06\r\n    Tout faire pour rassurer\r\n      les Juifs de France.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:22:02\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a annonc\u00e9\r\ndes mesures de protection in\u00e9dites.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:02\r\n   717 \u00e9coles et lieux de cultes\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:30:18\r\nont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9s par nos services\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:33:14\r\n    et sont prot\u00e9g\u00e9s ce matin.\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:38:09\r\n          Cela repr\u00e9sente\r\n      un effort significatif.\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:43:15\r\n   4'700 policiers et gendarmes\r\n       assurent aujourd'hui\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:48:07\r\n    la protection des \u00e9coles et\r\ndes lieux de cultes juifs en France.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:52:13\r\n La France abrite la plus forte\r\n   communaut\u00e9 juive d'Europe:\r\n\r\n19:44:52:18  19:44:53:21\r\n       500'000 personnes.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:56:22\r\n Mais le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n         la fait fuir.\r\n\r\n19:44:57:10  19:44:59:17\r\nNos enfants sont citoyens fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:04:12\r\nEst-ce normal que devant leur \u00e9cole\r\n     il y ait un car de CRS ?\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:07:00\r\n           Est-ce normal\r\n qu'il y ait une voiture de police\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:09:10\r\nen faction devant les synagogues ?\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:17\r\n     7'000 Juifs de France\r\n   sont partis d\u00e9finitivement\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:14:20\r\n      en Isra\u00ebl l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:17:21\r\n    Il n'y a pas de fatalit\u00e9.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:22:11\r\n         Comment on fait\r\n     avec les Juifs de France\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:24:13\r\n      qui restent en France,\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:26:10\r\n   qui demandent de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:30:02\r\n          qui demandent\r\n qu'on combatte l'antis\u00e9mitisme ?\r\n\r\n19:45:30:19  19:45:35:23\r\nUne longue histoire souvent rappel\u00e9e\r\n     par F.Hollande et M.Valls.\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:40:21\r\n  Hier encore, ils ont communi\u00e9\r\n en pr\u00e9sence du Premier ministre\r\n\r\n19:45:41:02  19:45:48:22\r\nisra\u00e9lien dans la grande synagogue\r\n  o\u00f9 la Marseillaise a retenti.\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:53:11\r\n     Le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 aux\r\nrepr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 juive\r\n\r\n19:45:53:16  19:45:57:22\r\n     qu'un pr\u00e9fet coordonne\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:01:23\r\n   Ceux qui partent vers Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:05:02\r\n  nous respectons leur d\u00e9cision.\r\n\r\n19:46:05:07  19:46:10:16\r\nMais nous devons combattre en France\r\n  contre les ennemis du juda\u00efsme.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:13:22\r\n-Le gouvernement a pris des mesures\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:15:22\r\npour prot\u00e9ger les Juifs de France.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:20:04\r\n  Reste \u00e0 savoir si ce dispositif\r\n      suffira \u00e0 les rassurer.\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:13\r\n     -On \u00e9voquait les craintes\r\n      des communaut\u00e9s juives.\r\n\r\n19:46:24:18  19:46:27:07\r\n    Les communaut\u00e9s musulmanes\r\n      sont aussi inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:20\r\n       En Europe, on redoute\r\n      des tensions aggrav\u00e9es.\r\n\r\n19:46:30:01  19:46:34:06\r\n En Allemagne, le mouvement Pegida\r\n tente une d\u00e9monstration de force\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:02\r\n     ce soir \u00e0 Dresde contre\r\n  ce qu'il nomme l'islamisation.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:43:07\r\n      Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:55:12\r\n      Est-ce qu'on commence\r\n   \u00e0 ressentir l'onde de choc ?\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:03:07\r\n           \u2015Oui, ce soir\r\n  la manifestation contre l'islam\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:02\r\n           a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e\r\n      sous le signe du deuil.\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:12:04\r\nPegida a appel\u00e9 \u00e0 une marche fun\u00e8bre.\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:16:23\r\n On a pu voir des affiches noires\r\n          avec des croix\r\n\r\n19:47:17:04  19:47:20:10\r\n            et les noms\r\n    des victimes des attentats.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:23:20\r\n Un peu partout en Allemagne,\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:29:06\r\n     des contremanifestations\r\n         sont organis\u00e9es.\r\n\r\n19:47:29:08  19:47:32:04\r\n     On d\u00e9nonce la strat\u00e9gie,\r\n       le Premier ministre\r\n\r\n19:47:32:09  19:47:35:11\r\n    a parl\u00e9 d'une r\u00e9cup\u00e9ration\r\n      abjecte des attentats.\r\n\r\n19:47:35:13  19:47:40:11\r\n      Pegida esp\u00e8re atteindre\r\n        un nouveau record.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:12\r\nIl n'y a pas de chiffres officiels,\r\n          mais on estime\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:46:03\r\n         qu'environ 20'000\r\n       personnes \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:48:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:50:22\r\n   Boko Haram frappe \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:47:51:03  19:47:54:09\r\n        Le groupe islamiste\r\na multipli\u00e9 les attaques sanglantes.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:58:08\r\n    Des t\u00e9moignages font \u00e9tat\r\n  de plusieurs milliers de morts\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:01:19\r\ndans la ville de Baga, au Nigeria.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:07:13\r\nIl est samedi midi sur ce march\u00e9\r\n bond\u00e9 dans le nord du Nigeria.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:10:14\r\n     Un attentat \u00e0 la bombe\r\n      vient d'\u00eatre commis,\r\n\r\n19:48:10:19  19:48:13:07\r\nprovoquant la mort de 19 personnes.\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:22\r\n    Un engin explosif fix\u00e9 sur\r\nune fillette a provoqu\u00e9 la tuerie.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:20:03\r\n   Les doutes sont vite lev\u00e9s.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:24:08\r\n    L'acte porte la signature\r\n du groupe islamiste Boko Haram.\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:27:21\r\n Ce matin, c'est dans une ville\r\n      du nord du Cameroun\r\n\r\n19:48:28:03  19:48:29:16\r\n    que la violence explose.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:32:18\r\n         Des combattants\r\n  attaquent une base militaire.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:34:22\r\n  La population prend la fuite.\r\n\r\n19:48:35:03  19:48:37:13\r\n     Voil\u00e0 quelques jours,\r\n   la ville nig\u00e9riane de Baga\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:40:17\r\n      se trouvait assi\u00e9g\u00e9e\r\n      par les islamistes.\r\n\r\n19:48:40:22  19:48:45:05\r\n Et avant, c'\u00e9tait l'enl\u00e8vement\r\n des jeunes filles chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:48:07\r\n    les conversions forc\u00e9es,\r\n       d'autres attaques.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:50:23\r\nUne liste interminable d'exactions.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:54:06\r\n   Les forces gouvernementales\r\n        sont inop\u00e9rantes\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:57:04\r\n      et la secte islamiste\r\n      redouble de violence.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:01:16\r\nLe recrutement forc\u00e9 des enfants\r\n    est une pratique av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:49:01:21  19:49:07:01\r\n       Rien n'emp\u00eache plus\r\nBoko Haram d'\u00e9tendre son emprise.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:11:20\r\n  Boko Haram, c'est la terreur\r\n   au service du sectarisme.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:15:09\r\n       Le d\u00e9lire religieux\r\n   pour justifier la violence.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:17\r\n Les gouvernements de la r\u00e9gion\r\n promettent une forte r\u00e9plique.\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:22:00\r\n       Mais les habitants\r\n   ont de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:29:04\r\n    -La bo\u00eete noire contenant\r\n les param\u00e8tres de vol d'Air Asia\r\n\r\n19:49:29:09  19:49:31:07\r\n     a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:02\r\n En revanche, celle qui contient \r\nl'enregistrement des conversations\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:40:12\r\n    du cockpit a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e\r\nmais n'a pu \u00eatre encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:43:03\r\nLes enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:46:19\r\n ce qui s'est pass\u00e9 le 28 d\u00e9cembre\r\n    dernier \u00e0 bord de l'airbus\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:48:18\r\n    au moment o\u00f9 il a disparu.\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:53:07\r\n      Le peuple se prononcera\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:10\r\n       sur la g\u00e9n\u00e9ralisation\r\n     de la redevance radio-tv.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:04\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n        a d\u00e9pos\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:01:07\r\n          son r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   contre la r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:02\r\n Elle conteste l'assujettissement\r\n       \u00e0 cette taxe des PME\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:07:00\r\n  qui font un chiffre d'affaires\r\n     d'au moins 500'000 frs.\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:11:13\r\n    Rudolf Elmer, l'un des plus\r\n c\u00e9l\u00e8bre lanceur d'alerte du pays,\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:13:21\r\n            a comparu\r\n  devant la justice aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:16:01\r\n        Accus\u00e9 de violation\r\n        du secret bancaire,\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:18:05\r\n           cet ex-cadre\r\n     de la banque Julius Baer\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:17\r\n             annonce\r\n   qu'il se lance en politique.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:25:01\r\n    Rudolf Elmer \u00e0 la sortie\r\n  du tribunal, cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:25:06  19:50:27:02\r\n   Il a l'air plus combattif.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:20\r\n     Pourtant, l'ex-banquier\r\n     ne veut pas s'exprimer.\r\n\r\n19:50:31:01  19:50:33:06\r\nSon avocate croit en l'acquittement.\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:36:03\r\nUne partie des faits sont prescrits\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:39:03\r\nPour le reste il n'y a pas de preuve.\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:44:09\r\n Tout autre visage, mi-d\u00e9cembre,\r\n lors de l'ouverture du proc\u00e8s.\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:47:02\r\n   L'accus\u00e9 est tr\u00e8s affaibli.\r\n\r\n19:50:47:07  19:50:51:04\r\n   Il finit par \u00eatre conduit\r\n \u00e0 l'h\u00f4pital suite \u00e0 une chute.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:55:20\r\nRudolf Elmer, ex-cadre de la banque\r\n  Julius Baer, aux \u00eeles Ca\u00efmans,\r\n\r\n19:50:56:01  19:50:57:21\r\n   est accus\u00e9 d'avoir transmis\r\n\r\n19:50:58:02  19:51:02:04\r\n     des dossiers bancaires \r\n    confidentiels \u00e0 WikiLeaks\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:12:09\r\n         pour d\u00e9noncer\r\nles pratiques d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:51:12:13  19:51:17:11\r\n     Il y a quelques jours,\r\n l'accus\u00e9 se lance en politique.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:07\r\n  Il est candidat de la Liste \r\n  alternative au Grand Conseil\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:22:15\r\n      le 12 avril prochain.\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:25:03\r\n            Un parti\r\nqui le soutient depuis longtemps.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:28:03\r\n   La justice fait une gu\u00e9rilla\r\n\r\n19:51:28:08  19:51:31:15\r\n            contre lui.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:38:08\r\n     Je pense qu'il tient bon.\r\n\r\n19:51:38:12  19:51:41:11\r\n Il veut maintenir sa candidature.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:49:18\r\n       -La Liste alternative\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:52:06\r\n   est un petit parti \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:13\r\n      Les chances d'\u00e9lection\r\n     de R.Elmer sont faibles.\r\n\r\n19:51:55:18  19:51:57:20\r\n Mais l'extr\u00eame gauche zurichoise\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:03:14\r\n    r\u00e9ussit une nouvelle fois\r\n  \u00e0 beaucoup faire parler d'elle\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:07:16\r\n          et de sa lutte\r\n   pour plus de justice fiscale.\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:11:22\r\n  Le jugement sera rendu lundi.\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:14:02\r\n      Quoi qu'il en soit, \r\n     pour l'extr\u00eame gauche,\r\n\r\n19:52:14:07  19:52:17:02\r\n Rudolf Elmer est d\u00e9j\u00e0 un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:23:02\r\n   -Le chiffre du jour: 41'588, \r\n   c'est le nombre d'entreprises\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:29:01\r\n   cr\u00e9\u00e9es en Suisse l'an dernier,\r\nc'est presque 2 % de plus qu'en 2013.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:36:02\r\nles femmes sont toujours davantage \r\ncr\u00e9atrices d'entreprises en Suisse.\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:41:11\r\n           C'est le cas\r\n pour 26 % des nouvelles soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:45:15\r\n         Mettre le doigt\r\n  entre le marteau et l'enclume\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:47:20\r\n pourrait \u00e9cailler la peinture.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:52:00\r\nFlorence Stumpe a pris ce risque,\r\n     c'est une \"mampreneur\".\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:56:03\r\n   Difficile d'allier le m\u00e9tier\r\n\r\n19:52:56:08  19:52:58:18\r\n   de maman et d'entrepreneuse.\r\n\r\n19:52:59:09  19:53:01:19\r\n  Florence \u00e9tait criminaliste.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:05:04\r\nAujourd'hui, elle soigne les ongles.\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:10:00\r\n    A son actif: neuf magasins\r\nde manucure et cinquante employ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:12:04\r\n Au d\u00e9but, elle s'interrogeait.\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:17:02\r\n         Je me demandais\r\n si je ne faisais pas une erreur.\r\n\r\n19:53:17:07  19:53:19:12\r\nC'\u00e9tait quelque chose d'incertain,\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:22:01\r\n    mes enfants \u00e9taient jeunes.\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:24:06\r\n       Tout pouvait capoter.\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:32:23\r\nL'an dernier, 41'588 entreprises\r\n   ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:53:33:04  19:53:37:03\r\n    Un quart par des femmes,\r\n dont la moiti\u00e9 sont des mamans.\r\n\r\n19:53:37:08  19:53:42:03\r\n      Babette Keller avait\r\nquatre enfants quand, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n19:53:42:08  19:53:45:20\r\n         ses banquiers\r\n l'ont renvoy\u00e9e \u00e0 ses chiffons.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:48:21\r\n        Quand j'ai demand\u00e9\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:52:14\r\n  ma premi\u00e8re aide \u00e0 une banque,\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:57:01\r\n     le cr\u00e9dit m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n19:53:58:00  19:54:02:05\r\n        27 ans plus tard:\r\n   30 employ\u00e9s, 3'000 clients.\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:07:14\r\nLes grands horlogers s'arrachent\r\n   ses gants anti-poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:11:03\r\nJ'ai appris le respect, la loyaut\u00e9,\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:18:21\r\nla communication, la prise de recul.\r\n\r\n19:54:19:02  19:54:24:10\r\n Mon exp\u00e9rience de m\u00e8re de famille \r\nest mise chaque jour \u00e0 contribution.\r\n\r\n19:54:25:19  19:54:30:06\r\n    A 18h00, Florence Stumpe \r\n    commence sa deuxi\u00e8me vie.\r\n\r\n19:54:32:09  19:54:34:08\r\n         Ca s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:40:09\r\n         Quand on rentre,\r\n    y a les enfants, le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:45:01\r\n     On revient \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:16\r\n      Trop t\u00f4t pour savoir\r\n      si ces \"mampreneurs\"\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:54:18\r\n      essuient plus d'\u00e9checs\r\nque les hommes dans leurs affaires.\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:06\r\n        -Roche se renforce\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:02\r\n       dans les traitements\r\n     personnalis\u00e9s du cancer.\r\n\r\n19:55:03:07  19:55:06:07\r\n   Le g\u00e9ant b\u00e2lois va investir \r\n   plus d'un milliard de francs\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:08:12\r\n           pour prendre\r\n  le contr\u00f4le de l'Am\u00e9ricain FMI,\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:11:19\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans\r\nl'analyse mol\u00e9culaire et g\u00e9nomique.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:15:15\r\n          La RTS \u00e9largit\r\n    son offre d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:15:20  19:55:18:08\r\n        Sur Internet depuis\r\n  ce matin, \"RTS Info en continu\"\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:02\r\n   permet de voir ou de revoir \r\n  les temps forts de l'actualit\u00e9\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:22:23\r\n  d\u00e9velopp\u00e9s par les m\u00e9dias RTS.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:26:07\r\n        La radio en images\r\n   en est l'un des points forts.\r\n\r\n19:55:29:10  19:55:34:07\r\n    RTS Info en continu, c'est\r\nle nom du dernier enfant de la RTS,\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:38:13\r\n n\u00e9 ce matin sur Internet et TV.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:45:00\r\nLe journal du matin de La Premi\u00e8re\r\n       est visible partout.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:48:12\r\n    -J'ai re\u00e7u pas mal de SMS.\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:23\r\n  Les gens disent: \"Je t'ai vu.\"\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:54:11\r\nCinq cam\u00e9ras automatiques permettent\r\n cette mise en images de la radio.\r\n\r\n19:55:54:15  19:56:01:06\r\nOn voit l'invit\u00e9 du matin, la revue\r\n de presse et les flashs horaires.\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:06:23\r\nSi on pouvait toucher plus de jeunes,\r\n        le pari serait gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:11:21\r\nRTS Info en continu permet d'acc\u00e9der\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:08\r\n     aux trois journaux TV, \r\n     au sport ou \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:19:05\r\n Ce nouveau canal offrira aussi\r\n     sa propre production.\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:23:07\r\n      On va utiliser ce canal\r\n        pour des \u00e9v\u00e8nements\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:27:19\r\n        qui peuvent trouver\r\n\r\n19:56:28:00  19:56:30:22\r\n  une place sur cette plateforme\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:35:00\r\n      avec un accompagnement\r\n         journalistique.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:39:12\r\n       RTS Info en continu\r\n\r\n19:56:39:17  19:56:45:08\r\n  est une offre compl\u00e9mentaire\r\nau programme RTS, pour l'instant.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:51:18\r\n   Le calendrier Pirelli rompt\r\ncette ann\u00e9e avec les codes minceur\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:55:06\r\nen affichant pour la premi\u00e8re fois\r\n     un mod\u00e8le grande taille.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:58:09\r\nC'est une tendance dans des magazines\r\n       qui veulent r\u00e9habiliter\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:00:11\r\nla rondeur, mais dans la pratique,\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:02:23\r\n          les mentalit\u00e9s\r\n      \u00e9voluent difficilement.\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:10:05\r\nC.Huffine ne passe pas inaper\u00e7ue\r\navec ses 90 kg pour 1,90 m\u00e8tre.\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:12:17\r\nDans le calendrier Pirelli 2015,\r\n\r\n19:57:12:22  19:57:18:18\r\n    ses formes tranchent avec\r\nla maigreur des autres mannequins.\r\n\r\n19:57:18:23  19:57:23:11\r\n  Autre contraste chez C.Klein,\r\nla marque qui avait lanc\u00e9 K.Moss.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:26:17\r\n       Elle s'est choisi\r\n une autre \u00e9g\u00e9rie de taille 40.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:29:17\r\n         Dans un milieu\r\n    o\u00f9 le 34-36 est la norme,\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:33:08\r\n       c'est une r\u00e9volution,\r\nmais qui est loin de se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:57:33:12  19:57:36:20\r\n     A 18 ans, Tijana veut\r\n se lancer dans le mannequinat.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:39:07\r\n Elle a tout pour ou presque...\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:42:10\r\n J'ai eu deux contrats \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:44:16\r\n dans une boutique o\u00f9 je d\u00e9filais\r\n\r\n19:57:44:21  19:57:46:14\r\n          pour du 38-40.\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:49:02\r\nMais la dame de la boutique m'a dit\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:54:11\r\n  que si j'esp\u00e9rais avoir plus de\r\ncontrats, je devais perdre du poids.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:59:17\r\n             -Monte...\r\n\r\n19:57:59:22  19:58:03:02\r\n                79.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:07:21\r\n   M\u00eame pour 1,80 m, c'est trop.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:10:21\r\n     Tu dois vraiment maigrir.\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:15:18\r\n      D'au moins 10 kilos.\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:17:09\r\nDepuis 25 ans qu'elle a son agence,\r\n     l'ex-mannequin L.Delapr\u00e9\r\n\r\n19:58:17:13  19:58:19:15\r\n         est confront\u00e9e\r\n  \u00e0 l'obsession de la maigreur.\r\n\r\n19:58:20:02  19:58:22:11\r\nLe client n'est pas pr\u00eat \u00e0 prendre\r\n\r\n19:58:22:15  19:58:25:12\r\n une fille qui a taille 40 ou 42.\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:30:19\r\nD\u00e8s que le tour de taille d\u00e9passe 65\r\n     et le tour des hanches 92,\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:35:18\r\n       elle devient jamais\r\n     un mod\u00e8le international.\r\n\r\n19:58:37:09  19:58:42:17\r\n      Les mannequins ronds\r\n qui percent, c'est l'exception.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:48:11\r\n  Les num\u00e9ros sp\u00e9ciales rondes \r\n  ne vont pas changer la donne.\r\n\r\n19:58:48:16  19:58:52:18\r\n   Chez Edelweiss, on refuse \r\n  d'entrer dans ce cr\u00e9neau-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:00\r\n   J'ai rien contre les rondes.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:59:11\r\nMais parler d'une nouvelle tendance,\r\n\r\n19:58:59:16  19:59:01:10\r\n         c'est hypocrite.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:06:19\r\n     C'est un coup marketing.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:13:10\r\n   La mode est de plus en plus\r\n   d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:18:09\r\n   En 45 ans, les Europ\u00e9ennes\r\n   sont pass\u00e9es du 36 au 40.\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:24:15\r\n     -Le suspense de la soir\u00e9e\r\n         a lieu \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:59:24:20  19:59:30:13\r\n   On saura qui de Messi, Neuer ou\r\nRonaldo d\u00e9croche le Ballon d'Or 2014.\r\n\r\n19:59:30:18  19:59:33:13\r\n        Tout le gratin du \r\n        football est r\u00e9uni\r\n\r\n19:59:33:18  19:59:36:06\r\n      autour de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:40:03\r\n  La c\u00e9r\u00e9monie a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 18h30.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:12\r\nLe jury se compose de journalistes,\r\n\r\n19:59:43:17  19:59:48:12\r\n           d'entra\u00eeneurs\r\n  et de capitaines de s\u00e9lections.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:54:19\r\n         Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontanaz,\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:59:07\r\n        puis TTC, consacr\u00e9\r\n       aux blessures \u00e0 ski.\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:01:21\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:10:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       R.Aubry, M.Kastrati,\r\n     Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-12T19:12:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501403566", "durationSec": 137, "title": "FRIGO GRANDE TAILLE PAD_RTS000000445215", "excerpt": "Le calendrier Pirelli 2015 met cette ann\u00e9e en avant un mannequin de grande taille, tranchant avec les mod\u00e8les plus minces. Mais les mannequins rondes qui percent restent une exception dans un monde ou il faut \u00eatre grande et maigre pour esp\u00e9rer faire une carri\u00e8re de top model.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)"], "sequenceIds": ["1403705"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403567", "durationSec": 29, "title": "SO BOITES NOIRES 02_RTS000000457363", "excerpt": "Arriv\u00e9es \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise du prix du Ballon d'Or FIFA 2014 des 3 derniers finalistes Cristiano Ronaldo, Lionel Messi et Manuel Neuer."}, {"internalArchiveId": "AA1501403568", "durationSec": 85, "title": "SO BOKO HARAM_RTS000000457546", "excerpt": "Rencontre avec 2 femmes entrepreneuses, la directrice du Nail Bar Florence Stumpe et la fondatrice de Keller trading Babette Keller qui sont \u00e0 la fois cheffe d'entreprise, femme et m\u00e8re. En Suisse, un quart des entreprises cr\u00e9es en 2014 l'ont \u00e9t\u00e9 par des femmes dont la moiti\u00e9 sont \u00e9galement maman.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403569", "durationSec": 23, "title": "SO CEREMONIE_RTS000000457638", "excerpt": "L'ex-banquier de la banque Julius Baer et lanceur d'alerte Rudolf Elmer se lance dans la politique sous les couleurs du parti d'extr\u00eame gauche la Liste Alternative (AL). Accus\u00e9 d'avoir livr\u00e9 des donn\u00e9es bancaires \u00e0 Wikileaks pour d\u00e9noncer l'\u00e9vasion fiscale, Rudolf Elmer comparait actuellement devant la justice, accus\u00e9 de violation du secret bancaire.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403570", "durationSec": 137, "title": "SO CREATIONS ENTREPRISES_RTS000000457566", "excerpt": "Renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieur contre la menace terroriste, suite aux attentats contre le journal Charlie Hebdo et le supermarch\u00e9 juif Hyper Cacher.  Ce dispositif s\u00e9curitaire va entrainer la mobilisation de 100000 soldats sur l'ensemble du territoire. Itw du chercheur en relations internationales Marc Hecker et du consultant Bernard Squarcini.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "FEMME", "M\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403571", "durationSec": 119, "title": "SO ELMER_RTS000000457628", "excerpt": "La communaut\u00e9 juive de France se sent de moins en moins en s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s l'attentat contre le supermarch\u00e9 juif Hyper Cacher, m\u00eame si le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 la prise de mesures s\u00e9curitaires exceptionnelles. La France abrite la plus grande communaut\u00e9 juive d'Europe soit 500000 personnes, l'ann\u00e9e pass\u00e9e 7000 juifs \u00e9taient partis s'installer en Isra\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "SECRET BANCAIRE", "LANCEUR D'ALERTE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE"], "thematicCorporations": ["WIKILEAKS"], "sequenceIds": ["1403656"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403572", "durationSec": 116, "title": "SO FAILLE SECURITAIRE_RTS000000457561", "excerpt": "Lancement par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS) de \"RTS Infos en continu\", une boucle d'information vid\u00e9o compos\u00e9e des principaux rendez-vous de l'actualit\u00e9 de la radio, de la t\u00e9l\u00e9vision et du multim\u00e9dia. La radio film\u00e9e est une des grandes nouveaut\u00e9s de ce nouveau programme disponible sur internet, sur smartphone, tablette et t\u00e9l\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403573", "durationSec": 139, "title": "SO MESURES SECURITE_RTS000000457631", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "PARIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403574", "durationSec": 129, "title": "SO JUIFS FRANCE_RTS000000457637", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["JUIFS", "ANTIS\u00c9MITISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1403624"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403575", "durationSec": 31, "title": "SO NETANYAHU SUPERMARCHE 02_RTS000000457352"}, {"internalArchiveId": "AA1501403576", "durationSec": 107, "title": "SO NEWS IMAGES_RTS000000457580", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403577", "durationSec": 22, "title": "SO PEGIDA_RTS000000457595"}, {"internalArchiveId": "AA1501403578", "durationSec": 79, "title": "SO RTS INFO 03_RTS000000457550", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIFFUSION DE L'INFORMATION", "SUPPORT D'INFORMATION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1403701"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403579", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS PEGIDA 03_RTS000000457646"}, {"internalArchiveId": "AA1501403580", "durationSec": 107, "title": "SO TRAQUE COMPLICE 02_RTS000000457654", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403581", "durationSec": 29, "title": "SO USAM REFERENDUM_RTS000000457230"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501403647", "summary": "Montrouge : Bernard Cazeneuve, ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, discutant avec leaders juifs et visitant une \u00e9cole juive. D\u00e9claration Bernard Cazeneuve. D\u00e9claration femme. Itw Noam Meghira, vice-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants juifs de France.\nGrande synagogue : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Benyamin Netanyahou, premier ministre isra\u00e9lien et Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, arrivant \u00e0 la grande synagogue sous les applaudissement. Accolade entre Manuel Valls et Benyamin Netanyahou. \nPalais de l'Elys\u00e9e : D\u00e9claration Roger Cukierman, pr\u00e9sident du CRIF.", "id": "1403624", "visualThemes": ["JUIFS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["CAZENEUVE, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403679", "summary": "Rudolf Elmer, ex-banquier et lanceur d'alerte, sortant du tribunal. Itw Ganden Tethong, avocate de Rudolf Elmer. Rudolf Elmer aux c\u00f4t\u00e9s de son avocate. Itw Niklaus Scherr, parti de la Liste Alternative (AL).", "id": "1403656", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "LANCEUR D'ALERTE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403724", "summary": "Int studio de la radio (RTS) : Journalistes travaillant int studio d'enregistrement. Itw Simon Matthey-Doret, journaliste La Premi\u00e8re. Cameras automatiques install\u00e9es au plafond du studio.", "id": "1403701", "visualThemes": ["STUDIO D'ENREGISTREMENT", "RADIO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403728", "summary": "Images du calendrier Pirelli 2015 : Candice Huffine, mannequin ronde, posant. Photographies de mannequins minces et photographies de mannequins plus rondes. Tijana Joksovic marchant comme un mannequin. Itw Tijana Joksovic. Itw Liane Delapr\u00e9, directrice Liane Models. Unes de magazines f\u00e9minins \"Sp\u00e9cial ronde\". Itw Alexandre Lanz, r\u00e9dacteur en chef magazine Edelweiss.", "id": "1403705", "visualThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "FEMME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Dresde", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016355", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1401759", "internalArchiveId": "AA1501401777", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 1837, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6450478", "imageURL": "http://www.rts.ch/6450465.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Football: on connaitra ce soir le nom du Ballon d'Or 2014", "Le nord-est du Nigeria est livr\u00e9 au groupe islamiste Boko Haram", "Les invit\u00e9s culturels: Catia Bellini et Guillaume Wuhrmann pr\u00e9sentent leur nouvel album", "Le 12h45", "S\u00e9curit\u00e9 en France: le point sur la situation avec Jean-Philippe Schaller", "BE: le proc\u00e8s du pompier pyromane pr\u00e9sum\u00e9 de Reconviliers s'est ouvert", "Avec la nouvelle ann\u00e9e, de nombreuses personnes s'inscrivent dans les clubs de fitness", "La Maison du dessin de presse de Morges a rendu hommage \u00e0 Charlie Hebdo", "Le 12h45", "Ouverture du proc\u00e8s du pompier pyromane pr\u00e9sum\u00e9: les pr\u00e9cisions de Daniel Bachmann", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "France: les forces de l'ordre recherchent un complice des terroristes qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion parisienne", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Trois hommes sont encore en course pour d\u00e9crocher ce troph\u00e9e tr\u00e8s convoit\u00e9 par les meilleurs footballeurs de la plan\u00e8te.", "Au moins 19 personnes sont mortes samedi sur un march\u00e9 bond\u00e9 de la ville de Maidiguri, dans l'explosion d'une bombe.", "Les anciens membres du groupe Zorg sortent leur premier album sous le nom des John Dear: \"Far Down The Ghost Road\".", "Le jeune homme de 26 ans est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir provoqu\u00e9 15 incendies entre septembre 2012 et mars 2014.", "C'est la cons\u00e9quence bien connue de la prise de bonnes r\u00e9solutions.", "Dessinateurs et public se sont rassembl\u00e9s en marge d'une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Plonk et Replonk pour un moment d'\u00e9change et de recueillement.", "Dans ce contexte de tension, le gouvernement annonce le d\u00e9ploiement de 10'000 soldats autour de sites sensibles sur tout le territoire."], "variantIds": ["ece-6352138", "ece-6352950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016354\r\nDate de transcription : 19-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:22) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:39) [93%] : \r\nHypoth\u00e8se d'un 4\u00e8me terroriste s\u00e9rieusement envisag\u00e9e par le 1er ministre fran\u00e7ais au lendemain du rassemblement historique \u00e0 Paris et dans toute la France 10000 soldats sont mobilis\u00e9s, c'est l'une des premi\u00e8res mesures annonc\u00e9es, une r\u00e9union a eu lieu ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ce sont, en Direct de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:40 > 0:01:57) [90%] : \r\nLeur Euro Nigeria : les islamistes de pourquoi arabe aurait utilis\u00e9 une fillette de 10 ans comme bombes humaines pour attaquer un march\u00e9, un attentat qui survient quelques jours apr\u00e8s que le groupe arm\u00e9 a men\u00e9 sans doute sa plus sanglantes offensives rasant plusieurs localit\u00e9s du nord- est du pays, on parle de 2000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:58 > 0:02:13) [94%] : \r\nEn Suisse, le proc\u00e8s d'un pyromane pr\u00e9sum\u00e9 qui aurait s\u00e9vi durant 2 ans dans le Jura bernois pompier volontaire, l'homme est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'auteur de 15 incendies intentionnels, personne n'avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 mais la s\u00e9rie avait cr\u00e9\u00e9 un climat de psychose, nous serons en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:15 > 0:02:39) [87%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e cette semaine au culte du corps en Direct aujourd'hui dans un fitness neuch\u00e2telois \u00e0 la rencontre de tous ceux pour qui janvier rime avec bonnes r\u00e9solutions et nous recevons Katia Bellini et Guillaume vous Roman duo rock John avant ils \u00e9taient membres Zorg qu'\u00e0 l'\u00e9poque, elle avait rouge mais toutefois qu'acoustique pass\u00e9 qui t\u00e2che le 1er album est sorti il y a peu, et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:41 > 0:02:42) [71%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:42 > 0:03:00) [94%] : \r\nLa traque se poursuit selon Manuel Valls le 1er ministre fran\u00e7ais annonce ce matin que les forces de l'ordre cherchant complice des terroristes qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion parisienne la semaine derni\u00e8re dans ce contexte de tension, le gouvernement annonce le d\u00e9ploiement de 10000 soldats autour de sites sensibles sur tout le territoire de devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:04) [73%] : \r\nVous allez viens avec moi, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:04 > 0:03:13) [98%] : \r\nLes premi\u00e8res secondes apr\u00e8s la lib\u00e9ration des otages d'une \u00e9picerie juive des images film\u00e9es par les policiers du Raid, et que le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur vient de diffuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:16) [81%] : \r\nIl y a environ, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:24) [93%] : \r\nAutre lieu, toujours sous l'objectif des forces de l'ordre, les derniers instants avant l'assaut contre une imprimerie ou les fr\u00e8res Koichi sont retranch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:43) [91%] : \r\n2 op\u00e9rations 3 terroristes et au moins un complice, que les autorit\u00e9s affirment traquer priorit\u00e9 absolue pr\u00e9venir un autre attentat ce matin, le gouvernement annonce la mobilisation de 10000 militaires suppl\u00e9mentaires, c'est la 1\u00e8re fois qu'Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:43 > 0:04:01) [91%] : \r\nMobilisation de cette ampleur, mobilisant nos forces, a lieu sur notre territoire, c'est une v\u00e9ritable op\u00e9ration int\u00e9rieur, il y a les op\u00e9rations ext\u00e9rieures qui se poursuivent et c'est une op\u00e9ration int\u00e9rieure qui va mobiliser 10000 hommes c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s autant que ceux que mobilisent aujourd'hui nos op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:23) [93%] : \r\nEn 1\u00e8re ligne les synagogues et les \u00e9coles juives, plus de 700 sites plac\u00e9s sous la protection de 5000 policiers \u00e0 ces mesures s\u00e9curitaires imm\u00e9diate s'ajoute d\u00e9sormais le d\u00e9bat sur la lutte antiterroriste unique mesure concr\u00e8te pour l'instant, celle de Manuel Valls ce matin concernant l'incarc\u00e9ration de d\u00e9tenus, c'est par un certain nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:41) [83%] : \r\nD'individus qui pr\u00e9sente bien s\u00fbr un danger pour d'autres qui arriverait en prison puisqu'ils souhaiteraient les radicaliser g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la cellule individuelle pour les qui sont cens\u00e9s qui sont dangereuses, c'est par ces d\u00e9tenus du du du reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:47) [97%] : \r\nMais la droite comme une partie de la gauche r\u00e9clame un renforcement bien plus cons\u00e9quents de l'arsenal juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:04:52) [93%] : \r\nJean-Philippe Schaller 10000 soldats sur sol fran\u00e7ais, c'est une premi\u00e8re, une de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:55) [91%] : \r\nOui, effectivement, c'\u00e9tait l'effet d'annonce ce matin du gouvernement pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes \u00e9vidente de la population fran\u00e7aise et il faut noter qu'il a quand m\u00eame un risque de surench\u00e8re parce que ce matin, Nicolas Sarkozy s'est exprim\u00e9, il veut lui, des mesures exceptionnelles, il veut l'interdiction du retour au pays des djihadistes, il veut de surveillance une surveillance accrue d'internet, Manuel Valls, lui a r\u00e9pondu qu'il n'y aurait pas de Patriot Act \u00e0 la fran\u00e7aise, il a rappel\u00e9 qu'il avait fait voter 2 lois antiterroristes au dont la derni\u00e8re en date pr\u00e9voit le d\u00e9lit d'entreprise individuelle de terrorisme et pr\u00e9voit aussi l'interdiction de sortie de territoire des candidats au Djihad, il a aussi annonc\u00e9 le renforcement des moyens de la DG si le service de ce de renseignement int\u00e9rieur avec 10 pourcent d'effectifs en plus, mais un proche sur un ancien collaborateur de Nicolas Sarkozy me faisait remarquer que le budget de cette DG si hors salaires, \u00e9videmment, est de 47 millions d'euros, c'est en gros le budget de la culture de Lyon, sachant que pour les 1200 personnes \u00e0 risque, il faudrait en gros 20 agents par personne pour assurer une surveillance efficace 24 heures sur 24, on voit qu'effectivement, le risque 0 n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:05:57) [92%] : \r\nAlors il y a une mesure fran\u00e7aise et puis il y a les mesures europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:00 > 0:06:32) [91%] : \r\nOui, l\u00e0 aussi, il y aura sans doute un d\u00e9bat au Parlement europ\u00e9en autour par exemple de ces fameuses listes de passagers des compagnies a\u00e9riennes qui devrait pouvoir \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au syst\u00e8me Schengen, ce qui veut dire que en douanier pourrait savoir \u00e0 tout moment si une personne dangereuse entre ou sort du territoire, mais l\u00e0, certains parlent d\u00e9j\u00e0 de restrictions des libert\u00e9s, alors je crois que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, ce sera aussi peut-\u00eatre un d\u00e9bat autour de Schengen lui- m\u00eame qui aura \u00e9videmment ses adeptes Schengen qui pour beaucoup est consid\u00e9r\u00e9 comme passoire rappelons simplement que les 3 terroristes fran\u00e7ais qui ont agi \u00e0 \u00e0 Paris \u00e9taient tous fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:07:14) [93%] : \r\nMerci Jean-Philippe et avant cela, hier soir, dans la foul\u00e9e de l'immense rassemblement au centre de Paris, Fran\u00e7ois Hollande s'est rendu \u00e0 la grande synagogue du 9\u00e8me arrondissement en compagnie de Manuel Valls et du 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, ils ont assist\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie en souvenir et 17 victimes des r\u00e9cents attentats Benjamin Netanyahu s'est ensuite adress\u00e9 aux juifs de France et la vague d'\u00e9motion populaire exprim\u00e9 hier \u00e0 Paris, un peu partout en France et en Europe s'est prolong\u00e9e hier soir sur le continent am\u00e9ricain, \u00e0 Montr\u00e9al, des centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 en signe de solidarit\u00e9, tout comme \u00e0 Washington, o\u00f9 le slogan je suis Charlie s'est transform\u00e9 en oui Charlie mobilisation \u00e9galement \u00e0 Buenos Aires, la capitale, argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:17 > 0:07:36) [90%] : \r\nLe Nord-Est du Nigeria apparemment livr\u00e9 \u00e0 beaucoup au moins 19 personnes sont mortes samedi sur un march\u00e9 bond\u00e9 de la ville de Meihdhi Khoury dans l'explosion d'une bombe fix\u00e9e sur une fillette d'une dizaine d'ann\u00e9es un acte attribu\u00e9 au groupe islamiste contre lequel les troupes gouvernementales semblait impuissante Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:08:45) [92%] : \r\nIl est midi samedi sur le monde des Market ce march\u00e9 bond\u00e9 de la ville de Meihdhi Goury, dans le nord du Nigeria, un attentat \u00e0 la bombe vient d'\u00eatre commis, provoquant la mort de 19 personnes c'est un engin explosif fix\u00e9 sur une fillette d'une dizaine d'ann\u00e9es qui a provoqu\u00e9 la tuerie chez les survivants, les doutes sont rapidement lev\u00e9 l'acte porte la signature du groupe islamiste Boko \u00e0 rames, il faut dire qu'ici, on a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 la violence confessionnelle \u00e0 la fin de l'an dernier, ce m\u00eame march\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 2 attaques meurtri\u00e8res commises par des femmes portant des explosifs, d\u00e9but janvier, c'\u00e9tait la ville de Bagua, qui se trouvait, assi\u00e9g\u00e9e par les combattants islamistes, provoquant la fuite de plus de 20000 habitants et rien n'emp\u00eache plus beaucoup \u00e0 ramener son leader Aboubakar Shekau ici \u00e0 l'image d'\u00e9tendre son emprise, le recrutement forc\u00e9 des jeunes, des enfants est une pratique aujourd'hui av\u00e9r\u00e9 mal dirig\u00e9 les forces gouvernementales sont inop\u00e9rantes et la secte islamiste redouble de violence ainsi les derni\u00e8res exactions de beaucoup, dans le nord du pays aurait, selon certains t\u00e9moignages, entra\u00een\u00e9 la mort de plusieurs milliers de civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:46 > 0:09:26) [93%] : \r\nLa bo\u00eete noire contenant les param\u00e8tres de vol de l'Airbus d'Air Asia \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ce matin par la marine indon\u00e9sienne, en revanche, la 2\u00e8me, bo\u00eete noire, celle qui contient l'enregistrement des conversations du cockpit a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e mais n'a pas pu \u00eatre encore r\u00e9cup\u00e9rer, c'est la plus int\u00e9ressante pour les enqu\u00eateurs qui cherchent \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9 le 28 d\u00e9cembre dernier \u00e0 bord de l'Airbus au moment o\u00f9 il a disparu des \u00e9crans radar en Suisse, on s'est mobilis\u00e9 aussi ce week- end pour un dernier hommage \u00e0 Charlie-Hebdo, vous l'avez vu, sur cette antenne hier \u00e0 la Maison du dessin de presse de Morges, dessinateur et public se sont rassembl\u00e9s en marge d'une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Plonk et Replonk pour un moment d'\u00e9change et de recueillement, le reportage de Nicolas marin non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:39) [92%] : \r\nLoin de Paris, un autre rassemblement d'une centaine de personnes r\u00e9unies hier \u00e0 Morges, \u00e0 la Maison du dessin de presse en marge d'une exposition d\u00e9di\u00e9e aux artistes neuch\u00e2telois, Plonk et Replonk l'occasion de partager de lourds \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:53) [76%] : \r\nUne tr\u00e8s grande tristesse parce c'est avec Dumas apparemment \u00e0 Morges-sous-Rire qui a bu, on le rencontrer volant qui en fait aussi quelquefois, mais c'est vrai que ben, c'\u00e9tait des gens vraiment des des personnes tr\u00e8s gentil comme Cabu, moi je me fais de mal \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:53 > 0:10:02) [94%] : \r\nUn moment tr\u00e8s 20 formel, car pour la conservatrice de l'institution, il est important d'\u00e9viter d'utiliser les terribles \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours \u00e0 des fins marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:02 > 0:10:25) [90%] : \r\nUne personne qui t\u00e9l\u00e9phone pour savoir si nous avions des des des Piensa l'effigie de je suis Charlie et voil\u00e0, c'est des choses qui que nous d\u00e9sirons pas forc\u00e9ment mettre en avant maintenant parce que nous sommes l\u00e0 365 jours par ann\u00e9e on a Charlotte tous ces jours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:31) [92%] : \r\nComme pour rappeler que d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression est un combat quotidien et universel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:31 > 0:10:54) [87%] : \r\nLa prochaine Exposition dont le titre a \u00e9t\u00e9 choisie avant ces \u00e9v\u00e9nements s'articulera 5 pour la paix avec 2 dessinateurs, une \u00c9gyptienne, elle a de la paix Ania Basle palestino- syrien et TV5 extr\u00eamement fort qui d\u00e9nonce, justement, ce qui se passe dans leur pays et qui seront totalement en lien avec les les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:10:59) [96%] : \r\nEt une autre Exposition cet \u00e9t\u00e9 avec un th\u00e8me qui s'impose : les attentats de Charlie Hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:02 > 0:11:41) [94%] : \r\nLe peuple se prononcera sur la g\u00e9n\u00e9ralisation de la redevance radio- TV l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, a d\u00e9pos\u00e9 ce matin son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi, munie de plus de 102000 signatures, soit plus du double du nombre requis, elle conteste l'assujettissement des PME \u00e0 cette taxe les entreprises avec un chiffre d'affaires de 500000 francs devrait \u00e0 l'avenir, passer \u00e0 la caisse, je vous le disais en titre, le proc\u00e8s du pompier pyromane pr\u00e9sum\u00e9 de Reconvilier s'est ouvert ce matin, le jeune homme de 26 ans, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir provoqu\u00e9 15 incendies entre septembre 2012 et mars 2014, une s\u00e9rie qui avaient cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9but de psychose dans le village, rappel des faits avec Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:42 > 0:11:56) [98%] : \r\nProc\u00e8s tr\u00e8s attendu ce matin de ce jeune homme accus\u00e9 d'avoir provoqu\u00e9 15 incendies en moins de 2 ans Reconvilier un homme finalement arr\u00eat\u00e9 en mars dernier, lorsqu'il est intervenu sur le sinistre de la cabane du t\u00e9l\u00e9ski apr\u00e8s lui avoir lui- m\u00eame bout\u00e9 le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:56 > 0:12:09) [91%] : \r\nAlors, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9, c'est un Suisse de 26 ans, qui est domicili\u00e9 \u00e0 Reconvilier donc dans le village o\u00f9 on a eu sous ses ces sinistres et et c'est quelqu'un qui est membre du corps des sapeurs-pompiers de la Birse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:23) [91%] : \r\nCarcasses de voitures granges b\u00e2timent abandonn\u00e9 le pompier a toujours mis le feu dans des endroits inoccup\u00e9, r\u00e9sultat les sinistres n'ont jamais fait de bless\u00e9s pourtant dans le village de Reconvilier, on \u00e9tait tr\u00e8s inquiet, le maire avait m\u00eame lanc\u00e9 un appel \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:34) [88%] : \r\nIl faut peut-\u00eatre bien regarder ce qui se passe autour de de chez soi, ne pas avoir peur de communiquer certaines informations surtout je crois qu'il y a pas d'informations stupide de de Audika comme celle-ci, puisque nous avons eu trop, trop de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:43) [99%] : \r\nLe jeune homme a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 un peu moins d'une ann\u00e9e en prison ce matin lors du d\u00e9but de son proc\u00e8s, il a avou\u00e9 les faits, il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 regretter ses actes et s'est excus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:44 > 0:12:50) [95%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Daniel Bachmann, vous \u00e9tiez \u00e0 l'audience ce matin vous avez entendu l'accus\u00e9, ce qu'on en conna\u00eet, on conna\u00eet mieux ses motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:51 > 0:13:21) [91%] : \r\nEh bien, on a lanc\u00e9 un petit peu plus sur les motivations du pyromane, et c'est le juge qui a voulu que le pr\u00e9venu explique pourquoi il avait agi ainsi, il y a eu une enfance compliqu\u00e9e une adolescence difficile, bref, beaucoup de probl\u00e8mes d'ordre priv\u00e9 et le pr\u00e9venu a trouv\u00e9 dans tous ces tous les incendies qui l'a provoqu\u00e9 une sorte d'\u00e9chappatoire, une mani\u00e8re en quelque sorte et entre guillemets, si vous me passez l'expression de br\u00fbler tous ces probl\u00e8mes et lorsqu'il intervenait donc sur les lieux des sinistres, h\u00e9 bien il se lie, se sentait revaloriser puisqu'il se retrouver au milieu de ses amis pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:21 > 0:13:24) [98%] : \r\nEt puis il y a eu tout de m\u00eame une surprise lors de cette audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:52) [89%] : \r\nEh oui, une surprise de taille ce matin puisque sur les 16 parties plaignante bien aucune n'\u00e9tait pr\u00e9sente ce matin, il y a eu des arrangements, le dernier en date c'est encore vendredi pass\u00e9 une bonne chose, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le jugeant \u00e7a en interpellant le pr\u00e9venu cet apr\u00e8s- midi, place au aux plaidoiries, avec pour commencer le r\u00e9quisitoire du procureur, un procureur qui pourraient, qui pourra \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re et demand\u00e9 une peine d'emprisonnement qui pourrait d\u00e9passer les 50 prisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:52 > 0:14:19) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Daniel et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, une nouvelle plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre les services industriels, c'est une information de nos coll\u00e8gues de la RTS Radio, le patron de la soci\u00e9t\u00e9 Swisswings accus\u00e9 SIG mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 and alpin et les Forces motrices valaisannes de gestion d\u00e9loyale d'extorsion et, le cas \u00e9ch\u00e9ant de fraude dans la faillite, l'homme affirme que ces partenaires veulent pousser son entreprise \u00e0 la faillite, le but \u00e9tant de r\u00e9cup\u00e9rer ses partent \u00e9olien en plein d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:20 > 0:14:31) [91%] : \r\nEn sport, on conna\u00eetra ce soir le nom du Ballon d'Or 2014, 3 hommes sont encore en course pour d\u00e9crocher ce troph\u00e9e tr\u00e8s convoit\u00e9 par les meilleurs footballeurs de la plan\u00e8te Christophe certes nous pr\u00e9sente les nomin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:33 > 0:15:46) [94%] : \r\nIl y a tout d'abord, les habitu\u00e9s, Cristiano Ronaldo et Lionel Messi depuis 2008 le Portugais et l'argentin se sont partag\u00e9 toutes les r\u00e9compenses, seul joueur \u00e0 avoir remport\u00e9 le troph\u00e9e \u00e0 4 reprises, mais s'il continue d'encha\u00eener les buts et d'enchanter les amoureux du beau geste, mais en 2014 pour la la 1\u00e8re fois depuis une \u00e9ternit\u00e9, il n'a remport\u00e9 aucun troph\u00e9e ni avec son club ni en s\u00e9lection Cristiano Ronaldo \u00e0 lui soulever la Ligue des champions avec 17 buts, il a m\u00eame \u00e9tabli un nouveau record, le Portugais partout charismatiques, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans les publicit\u00e9s, le buteur du Real Madrid, fait figure de favori pour se succ\u00e9der \u00e0 lui- m\u00eame, Ronaldo a quand m\u00eame un point noir dans son ann\u00e9e 2014 une coupe du monde rat\u00e9e, un reproche qu'on ne peut pas faire au 3\u00e8me larron Manuel Neuer, l'Allemand et champion du monde au Br\u00e9sil, il avait d'ailleurs battu ses 2 rivaux Ronaldo puis Messi son handicap, il n'a pas la m\u00eame cote de popularit\u00e9 que les 2 autres, on parle souvent de celui qui marque un but, rarement de celui qui les emp\u00eachent Neuer r\u00eave pourtant de devenir le 1er gardien depuis 1963 et le Russe Iachine \u00e0 recevoir la distinction supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:48 > 0:16:05) [91%] : \r\nLe corps, le v\u00f4tre et l'attention que vous lui portez, c'est le th\u00e8me de nos reportages r\u00e9gionaux cette semaine et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e7a commence forc\u00e9ment avec les bonnes r\u00e9solutions, l'une de ses cons\u00e9quences, bien connu, l'afflux de nouveaux abonn\u00e9s dans les clubs de fitness, reportage Mathieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:07 > 0:16:17) [89%] : \r\nChaque d\u00e9but d'ann\u00e9e dans ce fitness de La Chaux-de-Fonds, les nouvelles inscriptions sont en hausse de plus 25 pourcent ici ici m\u00eame l'an des meilleurs moments de l'ann\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:21 > 0:16:29) [87%] : \r\nBena\u00efssa pour le lundi on commence, jamais le r\u00e9gime le vendredi on commence toujours un r\u00e9gime et \u00e7a, c'est un classique qui se r\u00e9p\u00e8te d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:39) [81%] : \r\nLes d\u00e9fis sont divers, participation \u00e0 un marathon ou un Rallye et surtout apprennent que le temps des f\u00eates, place \u00e0 l'op\u00e9ration r\u00e9gime au 1er jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:16:44) [84%] : \r\nRemise en forme, on a peu de poids apr\u00e8s fait fureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:16:55) [92%] : \r\nLa bonne r\u00e9solution, c'est de continuer de faire quelque chose \u00e0 mon \u00e2ge, il faut qu'on fasse un peu quelque chose, maintenir, c'\u00e9tait un peu fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:57 > 0:17:03) [74%] : \r\nCertains clients quant au point de mire l'\u00e9t\u00e9 prochain, la plage, sur le sable, ici on projette d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:08 > 0:17:20) [78%] : \r\nD\u00e9fil\u00e9 pour moi- m\u00eame, par exemple, pourquoi pas, et d\u00e9j\u00e0 dans en bikini pas, \u00e7a fait longtemps que c'est plus le bikini, alors je ne vois en bikini encore M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:20 > 0:17:25) [79%] : \r\nC'est le monde va \u00eatre beau trouver c'est aussi vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:40) [90%] : \r\nMais pour avoir un corps de r\u00eave, il faut souffrir face \u00e0 l'arriv\u00e9e de tous ces petits nouveaux, le fitness \u00e0 augmenter les heures du personnel et il organise des cours suppl\u00e9mentaires du c\u00f4t\u00e9 des moniteurs ont redoubl\u00e9 d'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:40 > 0:17:57) [82%] : \r\nTu descends tabac \u00e0 Tulle attire vers le nombril saison on s'occupe, c'est les positions vraiment les les placements puisqu'on a une barre avec du poids, donc il faut que techniquement \u00e7a soit parfait sur toutes ces des mouvements de d'action la l'id\u00e9e c'est de corriger \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:10) [94%] : \r\n30 pourcent de de cette nouvelle client\u00e8le laissera tomber dans les 6 prochaines semaines pour les autres, ceux qui garderont la motivation jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, ils devront d\u00e9bourser au minimum 800 10 francs pour un abonnement annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:12 > 0:18:19) [90%] : \r\nFar down The ghost road, c'est le titre du 1er album John Dear ex- Sorgues Catia Bellini et Guillaume Roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:19 > 0:18:38) [88%] : \r\nQuand vous habitez leur musique, on pourrait dire une sorte de rem\u00e8de trash contre la crise de la quarantaine, c'est peut-\u00eatre parce qu'ils ont attendu la 2\u00e8me partie de leur vie pour commencer \u00e0 faire du rock, un peu comme s'il avait trop retenu bonjour \u00e0 tous les 2 ans je bonjour je \u00e7a alors vous avez trop attendu, du coup, il fallait que \u00e7a sorte, pourquoi tu ne dirais par \u00eatre rest\u00e9 dans le par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:18:57) [92%] : \r\nBen je crois que, voil\u00e0, on a fait une longue pause avec Zorg fin 2006 et puis dans la vie, avance et puis il y a un moment donn\u00e9, ben c'\u00e9tait plus trop possible de leur continuer cette histoire qu'on avait laiss\u00e9 quoi et puis qu'il fallait qu'on exprime sa de mani\u00e8re un petit peu plus bruyante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:57 > 0:19:10) [90%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des signes bien avoir envie de faire des nouvelles choses, en tout cas au niveau de la forme, vous faisiez ses chansons des reprises, enregistrant 24 heures avec un clip tourn\u00e9 en 24 heures balancer sur le Net, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un signe avant- coureur de \u00e7a, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:10 > 0:20:02) [86%] : \r\nSigne de d'une envie de se chercher, on avait align\u00e9 3 album avait xorg et puis une compte--ils laisser s'agit de recomposer quelque chose et on avait l'impression qu'on n'avait pas v\u00e9cu \u00e0 cette chose qu'on n'avait pas rempli les les batteries assez donc donc bon on a continu\u00e9 nos vies, etc. qui pour s'amuser et continuer de de se voir et faire des choses ensemble, on a, on a explor\u00e9 effectivement s'est reprises en Suisse challenge de 24 heures et puis Metz Shrek s'\u00e0 ce moment-l\u00e0 que l'envie un peu de, de durcir le ton de de s'lectrices, un peu comme \u00e7a, Guillaume, il se passe tellement de choses des fois dans une vie, il fallait vraiment que \u00e7a sorte de mani\u00e8re de mani\u00e8re forte et intense en t\u00eate le dernier sursaut de la jeunesse comme \u00e7a pour qu'on pouvait encore bouger agiter le coup et puis, et puis on s'est lanc\u00e9 sans tr\u00e8s bien savoir o\u00f9 on allait, d'ailleurs c'est pas qu'on avait un plan bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:02 > 0:20:10) [81%] : \r\nEt effet \u00e0 Vienne, John Dear une marque d'\u00eatre acteur, alors avant d'en parler, on va revenir sur le cas orgue avec Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:11 > 0:20:23) [81%] : \r\nAlors voil\u00e0 : Guillaume, c'est le chanteur et le guitariste du groupe, notre cher l'enfant Katia chanteuse tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:35) [91%] : \r\nMoi lausannois adepte d'une pop douce et romantique, c'est la formule 2 orgues, une formule qui s\u00e9duit la Suisse \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:43 > 0:20:52) [91%] : \r\nDes sc\u00e8nes, de festivals aux plateaux de t\u00e9l\u00e9vision en anglais comme en fran\u00e7ais, orgue encha\u00eene les concerts et les album avant de cet arbre, comme si de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:05 > 0:21:15) [90%] : \r\nUltime sursaut quelques chansons post\u00e9e sur Internet dans une reprise de Michael Jackson, qui conna\u00eetra un certain succ\u00e8s, pas mal pour un chant du cygne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:25 > 0:21:33) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour Zorg aujourd'hui c'est John Dear comme les tracteurs, on l'a dit surtout, alors vous avez chang\u00e9 de couleur de cheveux, c'est difficile \u00e0 \u00e0 ne pas le ne de ne pas noter et puis surtout, vous \u00eates pass\u00e9s derri\u00e8re la batterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:22:25) [90%] : \r\nOui, je sais ce qui nous a pris comme \u00e7a, h\u00e9 bien effectivement dans un regret, j'\u00e9tais cette petite voix qui venaient se seraient ajout\u00e9s en dernier et puis quand on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 2 ben Guillaume a commenc\u00e9 \u00e0 gratouille et une guitare \u00e9lectrique pour une fois, et moi j'\u00e9tais dans ce local et il fallait bien faire quelque chose, on n'\u00e9tait pas du tout encore \u00e0 la voix, je me suis mis en notre batterie je me suis assise l\u00e0 derri\u00e8re et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu, une r\u00e9v\u00e9lation alors une r\u00e9v\u00e9lation difficile parce que voil\u00e0, il faut apprendre pied, c'\u00e9tait un Challenge vraiment un gros gros Challenge Guillaume a eu la patience mais d\u00e9j\u00e0 nous encourager \u00e0 fond de de faire sortir de mes limites cependant fait tr\u00e8s fain\u00e9ante et du coup la j'ai beaucoup, beaucoup travaill\u00e9, il a eu la patience de m'attendre 6 jusqu'\u00e0 ce que je sois pr\u00eate, fa\u00e7on de parler, mais en tout cas que j'arrive \u00e0 aligner quelques quelques quelques coups comme \u00e7a qui qui qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:25 > 0:22:38) [75%] : \r\nIls \u00e7a pas trop d'entraves, pas du tout, non mais hant\u00e9 d\u00e9butante, alors que sa porte vraiment dit ce qui se ce rythme vraiment \u00e0 la tenue d'ailleurs l'autre elle est moins important, c'est votre voix alors justement, il fallait une voix de mecs pour je Dear.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:38 > 0:22:48) [80%] : \r\nOui, puis moi je j'ai ben apr\u00e8s toute cette Zorg voil\u00e0, j'avais de nouveau vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s envie d'chanter un petit peu plus tout seul, puis pouvoir vraiment aller \u00e0 fond avec la voix quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:23:20) [84%] : \r\nAlors pourquoi vous sentez aussi un qui a alors pas sur l'album, on a, on a engag\u00e9 une chanteuse qui s'appelle comme \u00e7a, non c'est pas vrai, justement, il y a une voix tr\u00e8s haut perch\u00e9e assez d\u00e9licates, comme \u00e7a, on avait envie de quelque chose de plus qu'il y avait plus de de p\u00eache, donc on est all\u00e9 chercher si \u00e7a qui a fait quelques voil\u00e0 dessus et puis en Live, ben, il m'a fallu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 prendre une fois batterie en Live et puis l\u00e0 je vais rajouter quelques quelques choeurs et Making pour les, pour les prochains concerts mais ma voix est un petit peu douce pour pour ce ce tracteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:20 > 0:23:24) [83%] : \r\nOn va \u00e9couter alors ce tracteur jusqu'au toujours choisi par Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:27 > 0:23:38) [85%] : \r\nSantiago blue- jeans et veste en cuir, ils ont bien chang\u00e9, les 2 organes avec John Dear un ont piqu\u00e9 \u00e0 une mare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:38 > 0:23:46) [72%] : \r\nDe tracteurs Guillaume et Katia la jour aucune r\u00f4le croisant le blues st\u00e9r\u00e9o D. White Stripes \u00e0 la Sa\u00f4ne garage les Blacks qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:03 > 0:24:11) [93%] : \r\nD\u00e9sormais dans le couple, c'est madame qui tient la batterie tandis que monsieur crache dans le micro, tout en exhibant une barbe digne d'un trappeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:14 > 0:24:21) [84%] : \r\nR\u00e9sultat : Ali m\u00e9lodie Vintage et \u00e9lectricit\u00e9 poisseuse dans la plus pure tradition d'un certain rock \u00e9tats-uniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:30 > 0:24:34) [95%] : \r\n\u00e0 l'ouest rien de nouveau, peut-\u00eatre, mais \u00e7a sonne toujours du tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:49 > 0:24:57) [86%] : \r\nSi la musique \u00e7a va m\u00ealer les t\u00eates, c'est vraiment plus \u00e9videmment dans dans ce que vous faites aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:58 > 0:25:03) [83%] : \r\nAh oui, \u00e7a c'est s\u00fbr et je pense qu'on peut rassurer nos jeunes auditeurs du visiblement bien de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:12) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates maintenant d\u00e9sormais John Dear Allemagne jaune c'est quoi l'histoire de ces personnages, on avait besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:13 > 0:26:03) [87%] : \r\nDe se construire un peu de se r\u00e9inventer, on partait de de quelque chose qui existe et qui avait une identit\u00e9 forte, c'est Guillaume qui a eu l'id\u00e9e d'appeler le projet John Dear un on a vraiment envie que c'est un monde de personnages comme \u00e7a et puis il a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lirer genre oui, John W dire il serait comme \u00e7a, il y ferait si ferai \u00e7a il aurait-elle telle caract\u00e8res et puis moi, de mon c\u00f4t\u00e9, je vous avez peut pas simplement m'appeler Katia comme \u00e7a, dit o\u00f9 je me disais oui alors moi je m'appelle John de la batterie serait l'acolyte de John Dear et c'est un peu se permettent de se raconter un peu des histoires parce qu'on va quand m\u00eame pas mal sera invent\u00e9 alors la musique, on fait le rock, la musique, on \u00e9coute, on \u00e9coute depuis extr\u00eamement longtemps, mais tout \u00e0 coup en faire, il fallait qu'on peut-\u00eatre de se cacher un petit peu derri\u00e8re cette fiction comme \u00e7a, \u00e7a nous permettait d'oser plus de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:03 > 0:26:11) [77%] : \r\nAu milieu des tracteurs et de la route 66 \u00e0 Roger Federer Roger Federer c'est quoi ce truc qui d\u00e9barquent pour pourquoi accueillir selon elle une crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:11 > 0:26:36) [86%] : \r\nC'est de cette affaire non je sais pas pourquoi, mais j'ai une extr\u00eame admiration pour ce monsieur et puis il y a un moment donn\u00e9, mais c'est pas dans ses chansons, cette chaque fois de raconter des histoires et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis arriv\u00e9, lequel je dis on va faire une c'est parle de mon admiration finalement et du rapport que j'ai avec lui parce que finalement il n'arrivait, j'ai v\u00e9cu \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:55) [83%] : \r\nUne chanson d'amour, en quelque sorte, oui, oui, l'album est disponible partout en CD aussi en vinyle et pour la petite anecdote, Omar compter que vous avez re\u00e7u le test vinyles, vous \u00eates, vous avez r\u00e9alis\u00e9 que ni l'un ni l'autre n'aviez de Lecteurs, mais c'est un fait non pas de Fessenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:55 > 0:27:21) [87%] : \r\nOn dit toujours que les cordonniers les plus mal chauss\u00e9s, j'ai un haut parleur comme \u00e7a pour \u00e9couter de la musique, je branche son ordinateur Guillaume vient de d\u00e9m\u00e9nager donc donc voil\u00e0 h\u00e9 ben oui, c'est effectivement, c'est retrouver avec avec le disque est all\u00e9, il va falloir l'\u00e9couter maintenant heureusement, on a la chance d'\u00eatre toujours tr\u00e8s bien entour\u00e9 et on a pu trouver des postes id\u00e9e vid\u00e9o pour \u00e9couter tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:21 > 0:27:33) [77%] : \r\nAppel aux dons donc pour offrir un autoradio tracter fortuite, jeunes filles merci en tout cas des revenus voir disent que oui et puis les concerts seront annonc\u00e9es prochainement, le disque est bien s\u00fbr disponible merci 2 si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:35 > 0:27:59) [86%] : \r\nBollywood, sacr\u00e9 meilleur film dramatique hier soir au Val d'globe, Richard Linklater, auteur du film a aussi re\u00e7u le Golden Globe du meilleur r\u00e9alisateur, oui, oui, ceux qui relate l'enfance, un petit gar\u00e7on qui devient un homme dans une famille d\u00e9chir\u00e9e est un film unique en son genre, tourn\u00e9 sur 12 ans avec les m\u00eames com\u00e9diens elle Arcole craignent que l'on voit grandir Patricia Arquette nomm\u00e9e meilleure actrice dans un second r\u00f4le et Antoine Rault entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:02 > 0:28:07) [86%] : \r\nLundi, voici le Zapping de TV5 Monde, le meilleur des t\u00e9l\u00e9visions francophones vous a livr\u00e9 par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:13 > 0:28:20) [90%] : \r\nIl baisse \u00e7a un peu, passionn\u00e9ment \u00e0 la folie jusqu'o\u00f9 d\u00e9gringolent aura le prix du p\u00e9trole et avec quelles cons\u00e9quences en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:20 > 0:28:28) [84%] : \r\nLes principaux gagnants en termes de baisser les pays qui \u00e9taient alexandrins batatas et les perdants XO exportable pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:28 > 0:28:36) [91%] : \r\nPas encore la panique mais l'inqui\u00e9tude au Canada fortune des provinces exportatrices leur noir d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:36 > 0:28:40) [78%] : \r\nS'appr\u00eate \u00e0 dans les 5 \u00e7a s'am\u00e9liore dans la t\u00eate des 7 pour l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:40 > 0:28:56) [88%] : \r\nJean qui pleure, mais Jean qui rit aussi, exemple les automobilistes \u00e9cono Croque pr\u00e9vu 800 dollars par conducteur en 2015, ils n'ont pas 18 ans, mais d\u00e9j\u00e0 une double vie non choisi lyc\u00e9en le jour sans domicile la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:56 > 0:29:05) [80%] : \r\nUn moment, elle l\u00e2che pas vends dit encore que \u00e7a va aller, mais c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:05 > 0:29:11) [94%] : \r\nDes parcours qui force le respect, certains \u00e9tablissements scolaires ont choisi de le rouvrir leurs portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:11 > 0:29:24) [77%] : \r\nDe \u00e7a, donc ce combat pr\u00e9vu pour voir qu'il y a je veux dis qui sont courageux et et certains disent que, en fait, l'\u00e9tape la plus dure pour eux, c'est depuis qu'ils sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:24 > 0:29:39) [93%] : \r\nOn les appelle les mineurs \u00e9trangers isol\u00e9s entre 5 et 9000 en France, vivant dans la plus grande pr\u00e9carit\u00e9 qui a sabot\u00e9 le r\u00e9acteur 4 de la centrale de double en Belgique, on commence \u00e0 n'avoir une petite id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:40 > 0:29:42) [93%] : \r\nIl s'agit essentiellement de sous- traitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:43 > 0:29:46) [89%] : \r\nDes soup\u00e7ons mais pas encore de preuves prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:46 > 0:29:53) [90%] : \r\nIl faut faire attention, effectivement, pour ne pas stigmatiser qui que ce soir dans ce ce groupe de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:53 > 0:29:58) [95%] : \r\nCo\u00fbt de la r\u00e9paration sur le r\u00e9acteur saboter l'\u00e9t\u00e9 dernier 30 millions d'euros, rien que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:59 > 0:30:04) [92%] : \r\nOn l'appelle la g\u00e9n\u00e9ration Y faudra-t-il dire g\u00e9n\u00e9ration sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:04 > 0:30:07) [85%] : \r\nEn me r\u00e9veillant, couchant sur le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:07 > 0:30:11) [65%] : \r\nOn verra la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 100 rose c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:11 > 0:30:15) [97%] : \r\nLa musique \u00e0 fond \u00e0 fond en permanence ou presque dans les oreilles, \u00e7a craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:15 > 0:30:20) [94%] : \r\nLes \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que 10 pourcent des des jeunes, des jeunes de moins de 25 ans sont sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:20 > 0:30:27) [86%] : \r\nLa ministre de la Sant\u00e9, menace, elle pourrait limiter volume des casques et sont des salles de concert qu'est-ce qu'elle a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:50) [89%] : \r\nUne image encore qui prouve qu'on avait fait \u00e7a peut tromper \u00e9norm\u00e9ment et en d\u00e9pit d'une apparence placide se montrer agressif : \u00e7a se passe dans un parc tha\u00eflandais pour une raison encore inexpliqu\u00e9e, un mal s'est attaqu\u00e9 \u00e0 une \u00e9picerie avant d'attaquer une voiture sans faire de bless\u00e9s, mais les responsables du parc, invite les touristes \u00e0 \u00eatre prudent avec ces Paschi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:53 > 0:31:12) [89%] : \r\nCe soir, couleur locales se penchent sur un dossier sensible, celui des soins palliatifs de la fin de l'ann\u00e9e, les cantons devront prendre en charge leur organisation alors que jusque-l\u00e0 ils se soumettent \u00e0 une strat\u00e9gie nationale, vous d\u00e9couvrirez le plus ancien centre de soins francophones d'Europe, il date des ann\u00e9es 80, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve ouvert et aussi comment Fribourg aborde la question est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:14 > 0:31:20) [97%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:29 > 0:31:32) [89%] : \r\nSuivez l'information aussi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:43 > 0:31:46) [94%] : \r\nSalut bonjour, bonne ann\u00e9e \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:08 > 0:32:09) [79%] : \r\nEst modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:12 > 0:32:15) [73%] : \r\nOui, merci, mais la qui va une journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:17 > 0:32:29) [97%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'air polaire entre samedi et dimanche ce lundi et ce mardi, seront soumis \u00e0 un courant d'ouest de plus en plus avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:38) [85%] : \r\nOui je je regarde sur le au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:47 > 0:32:53) [85%] : \r\nLa troupe en avons contrairement \u00e0 vendre et comme \u00e7a, c'est bien parce que quand quand quand je me retrouve comme celui l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:55 > 0:33:02) [82%] : \r\nOn peut essayer \u00e7a va, \u00e7a va, on va essayer vraiment et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9pendre perd qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:05 > 0:33:06) [90%] : \r\nCe sont les bonnes Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:13 > 0:33:14) [82%] : \r\n2000 paquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:21 > 0:33:32) [86%] : \r\nEntre mercredi et vendredi une ferons donc le passage d'au moins 2 perturbations avec une forte oscillation des temp\u00e9ratures et puis \u00e0 partir de samedi pour pratiquement semaine devrions nous devrions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:33 > 0:33:46) [87%] : \r\nSamedi, pratiquement pendant une semaine, nous serons pas non, c'est juste, c'est juste bon stabilit\u00e9 je crois, c'est 17 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:56 > 0:33:59) [75%] : \r\nDe l'eau, pied de l'h\u00f4tel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:14 > 0:34:22) [85%] : \r\n\u00e0 5 heures et demie, \u00e7a va, non mais toute fa\u00e7on \u00e7a va bien, c'est m\u00e9t\u00e9o assez sans impliquerait donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:29 > 0:34:33) [86%] : \r\nOui, non, \u00e7a ira, en plus, ils mangent extr\u00eamement donc y a pas de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:41 > 0:34:43) [83%] : \r\n\u00e0 partir de pratiquement pendant Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:45 > 0:34:48) [80%] : \r\nPartir de samedi pratiquement pour une devrions tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:29 > 0:37:31) [92%] : \r\nMonsieur le jour apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'air polaire entre samedi et dimanche ce lundi et demain mardi et sera sous le signe d'un temps sec avec des vents d'ouest qui vont amener de l'air, de plus en plus doux avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation demain soir sur l'image satellite, nous voyons les restes de la perturbation qui nous a touch\u00e9 ce week- end, elle donne encore des passages nuageux sur le pays et puis de l'air plus sec et plus doit gagner du terrain, une nouvelle perturbation et maintenant sur les \u00eeles britanniques, celle-ci arrivera demain soir sur la Suisse et traversera tout le pays, entre mardi et mercredi pour demain mais pour aujourd'hui, cet apr\u00e8s- midi, pardon, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux tr\u00e8s marqu\u00e9e au nord des Alpes, surtout en Suisse al\u00e9manique nuages \u00e9lev\u00e9s il fera doux aujourd'hui 7 \u00e0 9 degr\u00e9s de temp\u00e9rature maximale jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s au Tessin petit redoux en altitude avec un degr\u00e9 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents d'ouest sud- ouest sont forts en montagne, avec encore des rafales en haute montagne et puis vent de sud- ouest sensible en r\u00e9gion de plaine demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps assez ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux qui vont augmenter au fil des heures \u00e0 partir de l'Ouest dont le courant de l'apr\u00e8s- midi ces passages nuageux vont se faire de plus en plus nombreux, le soleil va un peu r\u00e9sist\u00e9 plut\u00f4t en Valais et puis au soir et la perturbation va arriver avec des perturbations qui dont condamn\u00e9 donneront l'ensemble du pays, la ligne puis neige vers 1300 m\u00e8tres au d\u00e9but va s'abaisser aux alentours de 1000 par la suite, demain, nous aurons des vents forts \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne avec des rafales jusqu'\u00e0 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne du vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en pleine avec aussi des rafales le matin, il y aura des temp\u00e9ratures fra\u00eeches apr\u00e8s une nuit d\u00e9gag\u00e9 0 \u00e0 moins 3 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi de la douceur, avec le soleil et le vent d'ouest et Maxima pouvant aller jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s entre mercredi et vendredi, nous aurons le passage de plusieurs perturbations avec des temp\u00e9ratures qui vont fortement aussi et puis \u00e0 partir de samedi est pratiquement pendant une semaine, nous aurons un temps franchement plus hivernal, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, donc de ce jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-12T12:26:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501403410", "durationSec": 148, "title": "FRIGO ZAPPING 12H45 1201_RTS000000454989", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403411", "durationSec": 78, "title": "MI ACTU BALLON D OR 2_RTS000000457215", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les 3 derniers candidats au titre de Ballon d'Or FIFA 2014, les footballeurs Lionel Messi, Cristiano Ronaldo et Manuel Neuer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403412", "durationSec": 25, "title": "MI AVION 2_RTS000000457161", "excerpt": "Le groupe John Dear compos\u00e9 de Catia Bellini et Guillaume Wuhrmann, anciennement Zorg, a sorti un nouvel album intitul\u00e9 \"Far down the ghost road\"."}, {"internalArchiveId": "AA1501403413", "durationSec": 70, "title": "MI BOKO HARAM_RTS000000457234", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s du pompier pyromane pr\u00e9sum\u00e9 de Reconvilier. Le jeune homme suisse de 26 ans est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir provoqu\u00e9 15 incendies entre septembre 2012 et mars 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403414", "durationSec": 38, "title": "MI ELEPHANT 3_RTS000000457243", "excerpt": "La Maison du dessin de presse a rendu hommage aux dessinateurs du journal Charlie Hebdo tu\u00e9s \u00e0 Paris, en marge d'une exposition sur les artistes neuch\u00e2telois Plonk et Replonk. Itw de la conservatrice de la Maison du dessin de presse Charlotte Contesse."}, {"internalArchiveId": "AA1501403415", "durationSec": 22, "title": "MI GOLDEN GLOBES 2_RTS000000457200", "excerpt": "Chaque d\u00e9but d'ann\u00e9e, les fitness voient le nombre de leurs clients augmenter, suite aux \"bonnes r\u00e9solutions\" prises apr\u00e8s les f\u00eates. Le fitness Physic Club n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e8gle avec 25% de nouveaux abonn\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1501403416", "durationSec": 86, "title": "MI JOHN DEAR SUJET_RTS000000457231", "excerpt": "L'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers (USAM) a d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) \u00bb , le peuple devra donc se prononcer sur la g\u00e9n\u00e9ralisation de la redevance radio-TV. Ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi d\u00e9nonce l'assujettissement des PME \u00e0 cette taxe. Les r\u00e9f\u00e9rendaires ont obtenu 102000 signatures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403417", "durationSec": 27, "title": "MI MANIF CHARLIE 2_RTS000000457222", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives du groupe Zorg compos\u00e9 de Catia Bellini et Guillaume Wuhrmann, devenu le groupe John Dear."}, {"internalArchiveId": "AA1501403418", "durationSec": 63, "title": "MI POMPIER_RTS000000457242", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "RECONVILIER"], "thematicThemes": ["POMPIER", "PYROMANIE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403419", "durationSec": 96, "title": "MI PRESSE_RTS000000457051", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "EXPOSITION D'ART", "COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403420", "durationSec": 127, "title": "MI RESOLUTION FITNESS_RTS000000457245", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FITNESS", "ABONNEMENT", "SPORT DE LOISIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403421", "durationSec": 108, "title": "MI SECURITE_RTS000000457229", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501403422", "durationSec": 25, "title": "MI SIG_RTS000000457155"}, {"internalArchiveId": "AA1501403423", "durationSec": 25, "title": "MI SYNAGOGUE 3_RTS000000457093"}, {"internalArchiveId": "AA1501403424", "durationSec": 26, "title": "MI TEASIN CL 2_RTS000000457255"}, {"internalArchiveId": "AA1501403425", "durationSec": 30, "title": "MI USAM 2_RTS000000457214", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["UNION SUISSE DES ARTS ET M\u00c9TIERS"], "sequenceIds": ["1403508"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403426", "durationSec": 75, "title": "MI ZORG_RTS000000457221", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501403543", "summary": "Membres de l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers (USAM) tenant dans les bras cartons contenant le r\u00e9f\u00e9rendum \"Non \u00e0 la nouvelle redevance Billag\". Membres de l'USAM se passant les cartons jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1403508", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501403551", "summary": "Plateau : itw Guillaume Wuhrmann, groupe \"John Dear\" et Catia Bellini, groupe \"John Dear\".", "id": "1403516"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562576", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016354", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CB147422-964B-4964-BF93-94ABD629D80E", "internalArchiveId": "CB147422-964B-4964-BF93-94ABD629D80E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Aude Seigne, \u00e9crivaine genevoise, pour son roman \"La Neige de Damas\" (Ed. Zo\u00e9)", "publicationDate": "2015-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 326, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Seigne, Aude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:49Z", "speechToTexts": ["28.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nLes livres dans Vertigo est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [88%] :\r\nChristine Gonzales bonjour, bonjour, nous allons donc d\u00e9couvrir le dernier roman de l'\u00e9crivaine romande Hauts-de-Seine c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 Hauts-de-Seine n'est pas encore tr\u00e8s connue, mais \u00e0 mon avis, d'ici quelques livres sera parmi les auteurs qui comptent le plus dans le paysage litt\u00e9raire Romand, \u00e7a fait remarquer il y a quelques ann\u00e9es, avec ses chroniques de l'Occident nomades qui avait remport\u00e9, c'\u00e9tait en 2011 le prix Nicolas Bouvier bien revient, elle revient avec un roman, Les Neiges de Damas en nous racontant le parcours d'une h\u00e9ro\u00efnes qui lui ressemblent beaucoup, elle s'appelle Alice passionn\u00e9 par les civilisations m\u00e9sopotamienne des toutes premi\u00e8res \u00e9critures, vous savez, ces tablettes d'argile avec des signes bizarres, ce qu'on appelle des signes cun\u00e9iformes, h\u00e9 bien le parent en Syrie, travailler dans le sous- sol du mus\u00e9e national de Damas elle d\u00e9poussi\u00e8re, elle analyse elle r\u00e9pertorie ces tablettes en essayant de comprendre ce qui est inscrit mais le grand pour tressage apprentissage au-del\u00e0 de ce sous- sol de Damas, c'est d'apprendre \u00e0 composer avec des questions plut\u00f4t que des r\u00e9ponses, je vous laisse \u00e9couter Hauts-de-Seine et nous raconte sa fascination pour ces premi\u00e8res \u00e9critures, elle qui a travaill\u00e9 avec ses tablettes sum\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [87%] :\r\nVraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant de se dire : voil\u00e0, je suis la 1\u00e8re personne \u00e0 part les personnes qui ont trouv\u00e9 sur le chantier arch\u00e9ologique qui touchent cet objet depuis plusieurs mill\u00e9naires, h\u00e9 oui, malgr\u00e9 la en fait la banalit\u00e9 de certains textes qui sont inscrits dessus c'est c'est c'est vraiment tr\u00e8s fort, en fait je j'aime beaucoup imagin\u00e9 l'histoire d'un objet, l\u00e0 c'est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 travers ces objets du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [78%] :\r\nVous parlez de banalit\u00e9 de 2 quotidiens ces ces premi\u00e8res \u00e9critures le relate effectivement pas les les \u00e9tats d'\u00e2me de C\u00e9cilia siliation il s'agit que d'op\u00e9rations comptables en gros des des tickets de caisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [88%] :\r\nEffectivement, on a en tout cas moi j'avais tendance \u00e0 peut-\u00eatre un petit peu les textes peuvent parce qu'on on on retient souvent les grands textes pour la situation grecque, il y a le lyc\u00e9e etc mais il y avait \u00e9norm\u00e9ment texane Miss ratifi\u00e9e, donc ils apprennent \u00e9videmment beaucoup de choses sur une \u00e9poque, mais c'est vrai que, individuellement, c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif et c'est un petit peu la forme du ticket de caisse actuels, ce qui est vendu, ce qui a achet\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [83%] :\r\nLorsque vous \u00e9crivez -vous, Hauts-de-Seine, c'est souvent pour raconter l'ailleurs \u00e0 compter le voyage, celui -ci donc vers Damas mais \u00e0 Damas du du sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un voyage du sous- sol et c'est aussi un voyage tr\u00e8s lin\u00e9aire dans le sens o\u00f9 il y a un accident, Damas entre le lieu de travail et l'appartement et puis en fait, les ruines ne voit pas grand chose de la ville de Damas elles-m\u00eames mais finalement, le fait qu'elle ne voit pas grand chose est aussi int\u00e9ressant que le fait qu'elle ait pu d\u00e9couvrir cette ville, donc il y a aussi aussi des choses \u00e0 dire sur sur ce voyage qui n'aurait pas vraiment un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [89%] :\r\nEt quand il y a la guerre n'a pas encore \u00e9clat\u00e9, elle ressent un changement, un changement et autour d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\nOui l'h\u00e9ro\u00efnes \u00e0 une esp\u00e8ce de malaise personnel sur place qui n'a rien \u00e0 voir avec la ville de Damas, mais dans les ann\u00e9es qui suivent la guerre se d\u00e9clare donc on peut parler aussi d'une du malaise d'une ville du malaise d'un pays, et puis il y a cette esp\u00e8ce de parall\u00e8le entre entre l'individu et le monde o\u00f9 l'individu est la ville qui, tous 2 peuvent subir des d\u00e9sillusions des des p\u00e9riodes de chute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [88%] :\r\nVous parlez illusions Hauts-de-Seine et je peux pas m'emp\u00eacher de faire le parall\u00e8le avec cette g\u00e9n\u00e9ration que vous racontez votre g\u00e9n\u00e9ration, celle qui a vu, enfant, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la chute du mur \u00e0 Berlin, celle qui a, qui a vu le monde s'ouvrir sous ses pieds et les connaissances circulait \u00e0 une vitesse et \u00e0 l'\u00e2ge de majorit\u00e9, les d\u00e9fil\u00e9s contre la guerre en Irak, Alice, \u00e9crivez -vous, un produit de son \u00e9poque \u00e0 double tranchant, libre et perdu, capable de tout, doutant de tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [90%] :\r\nOui, j'ai eu effectivement l'impression de grandir en m\u00eame temps avec d'immenses privil\u00e8ges sur le fait de na\u00eetre en Suisse, d'avoir une \u00e9ducation \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9cole mais aussi en sport, en musique, enfin tr\u00e8s globale, c'est vraiment une chance et puis en m\u00eame temps d'avoir toujours entendu que tout allait mal, que tout \u00e9tait difficile qu'il y avait une crise du logement, qui avait une guerre qui se rapproche de plus en plus que voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a donne un esp\u00e8ce de de m\u00e9lange bizarre entre une immense libert\u00e9 en m\u00eame temps d'immenses doutes par rapport \u00e0 tout une esp\u00e8ce de r\u00e9signation jouissance un m\u00e9lange assez particulier, qui je crois caract\u00e9risent pas mal de de personnes de mon agent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [95%] :\r\nAussi loin que je m'en souvienne, \u00e9crivez -vous m'a transmis la vision d'un monde tentaculaire en train de s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [90%] :\r\nOui, mes premiers souvenirs, c'est effectivement la chute du mur de Berlin, mais tout de suite apr\u00e8s la guerre du Golfe, j'avais 15 ans 16 ans au moment du 11 septembre toujours ces nouvelles que voil\u00e0, \u00e7a va de plus en plus mal et on n'a plus de plus en plus inform\u00e9 du fait que \u00e7a va mal, tout ce qu'on attend dans notre \u00eelot de libert\u00e9 et d'immenses chances mais que faire de \u00e7a finalement puisque, puisque tout s'\u00e9croule autour Sintis peu le la la vision qui m'a accompagn\u00e9 les derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [71%] :\r\nEst ce que le droit de r\u00eaver intacte est -ce s'effondrer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\nJe crois que c'est m\u00eame de plus en plus un un devoir en fait puisqu'un droit de savoir que faire avec \u00e7a, on peut se lamenter, se plaindre sur le fait que \u00e7a s'\u00e9croule, mais on peut aussi se demander que faire et je pense qu'\u00eatre un petit peu r\u00eaveur et na\u00eff, \u00e7a fait du bien, parfois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [84%] :\r\nElle s'appelle Aude Seigne avec vous Christine pour son roman Les Neiges de Damas, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 et j'imagine qu'il y a une int\u00e9grale de cet entretien, \u00e9coutez donc \u00e0 \u00e9couter sur RTS Point Serge Barbie qui Vertigo, merci \u00e0 vous, on va. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seigne, Aude", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1390706", "internalArchiveId": "AA1411390528", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Birmanie, fin de dictature?", "publicationDate": "2015-01-11T21:11:00Z", "durationSec": 3141, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:46:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:40:06  10:00:44:04\r\n -Cette op\u00e9ration n'est en fait\r\n     qu'un simple exercice.\r\n\r\n10:00:44:09  10:00:47:12\r\n       Depuis une semaine,\r\n      ces policiers birmans\r\n\r\n10:00:47:17  10:00:50:14\r\n     suivent un entra\u00eenement\r\n         un peu sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:00:50:19  10:00:55:02\r\n Avec des formateurs europ\u00e9ens,\r\n   ils apprennent \u00e0 affronter\r\n\r\n10:00:55:07  10:00:58:19\r\n        des manifestants\r\nsans faire usage de la violence.\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:30:17\r\n      On essaie de changer \r\n      leur conditionnement.\r\n\r\n10:01:30:22  10:01:32:19\r\n              D'utiliser des m\u00e9thodes\r\n\r\n10:01:33:00  10:01:34:13\r\n                  moins violentes.\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:36:16\r\n              De proc\u00e9der par \u00e9tapes.\r\n\r\n10:01:36:21  10:01:39:08\r\n        D'abord, essayer de n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:01:39:12  10:01:43:01\r\n            De trouver une solution\r\n              non conflictuelle.\r\n\r\n10:01:43:06  10:01:46:02\r\n     -C'est l'apprentissage\r\n       de la d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:47:15\r\n                  -Exactement.\r\n\r\n10:01:58:19  10:02:00:19\r\n  -Cette formation a vu le jour\r\n\r\n10:02:01:00  10:02:04:14\r\n            pour rompre\r\navec les m\u00e9thodes brutales du pass\u00e9.\r\n\r\n10:02:04:19  10:02:07:08\r\n Il y a deux ans, des policiers\r\n\r\n10:02:07:12  10:02:09:21\r\n  ont r\u00e9prim\u00e9 une manifestation\r\n\r\n10:02:10:02  10:02:13:06\r\n          en aspergeant\r\n   la population de phosphore.\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:16:16\r\n       Quarante personnes\r\n    sont mortes, une dizaine\r\n\r\n10:02:16:21  10:02:19:14\r\n a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, comme ces moines\r\n\r\n10:02:19:19  10:02:21:21\r\n    br\u00fbl\u00e9s sur tout le corps.\r\n\r\n10:02:22:02  10:02:25:18\r\n    -C'\u00e9tait syst\u00e9matiquement\r\n    une utilisation exag\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:02:25:23  10:02:27:04\r\n          de la force.\r\n\r\n10:02:27:09  10:02:30:14\r\n        Une utilisation\r\n    de leurs moyens sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:02:30:19  10:02:33:05\r\n  inappropri\u00e9e \u00e0 la situation.\r\n\r\n10:02:33:10  10:02:37:06\r\nEt une utilisation effr\u00e9n\u00e9e\r\n    d'armes de guerre.\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:39:01\r\n   On veut bannir \u00e7a.\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:43:02\r\nA l'entra\u00eenement, aucune arme\r\n  de guerre n'est utilis\u00e9e.\r\n\r\n10:02:43:07  10:02:45:05\r\nIls ont compris ce message.\r\n\r\n10:02:45:10  10:02:48:03\r\n   Ya Zar Mya donne des ordres\r\n\r\n10:02:48:08  10:02:50:11\r\n   -Ya Zar Mya est capitaine.\r\n\r\n10:02:57:13  10:02:59:15\r\n  -Pour \u00eatre vraiment sinc\u00e8re,\r\n\r\n10:02:59:20  10:03:01:18\r\navant je ne connaissais rien\r\n\r\n10:03:01:23  10:03:03:18\r\n     aux droits de l'homme.\r\n\r\n10:03:03:23  10:03:07:19\r\n  Je suis d\u00e9sol\u00e9 de ce qu'a fait\r\n        la police birmane\r\n\r\n10:03:08:00  10:03:09:11\r\n         par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:03:09:16  10:03:12:02\r\n       -Cela a \u00e9t\u00e9 parfois\r\n         tr\u00e8s violent ?\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:20\r\n       -Oui, \u00e7a a pu l'\u00eatre\r\n mais c'\u00e9tait \u00e0 cause des ordres.\r\n\r\n10:03:16:01  10:03:18:13\r\n Nous devions ob\u00e9ir aux ordres.\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:19:23\r\n         Il y a beaucoup\r\n\r\n10:03:20:04  10:03:21:16\r\nde choses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:03:21:21  10:03:24:05\r\nNous sommes en d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:03:24:10  10:03:26:07\r\n   depuis trois ans seulement.\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:28:22\r\nNous devons encore nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:03:30:07  10:03:34:05\r\n-Trois ans seulement que la Birmanie\r\n       a tourn\u00e9 une des pages\r\n\r\n10:03:34:10  10:03:37:04\r\nles plus sombres de son histoire.\r\n\r\n10:03:39:00  10:03:40:21\r\n        Il pousse un cri\r\n\r\n10:03:41:02  10:03:43:08\r\n   Pendant 48 ans, la Birmanie\r\n\r\n10:03:43:12  10:03:45:08\r\n   est rest\u00e9e isol\u00e9e du monde\r\n\r\n10:03:45:12  10:03:49:05\r\n          sous le joug\r\nd'une dictature militaire f\u00e9roce.\r\n\r\n10:03:49:10  10:03:50:18\r\n          Une dictature\r\n\r\n10:03:50:23  10:03:52:13\r\n        qui a emprisonn\u00e9\r\n\r\n10:03:52:18  10:03:56:23\r\n     des milliers d'opposants\r\net ordonn\u00e9 de tirer sur son peuple.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:58:17\r\n        En 2007, pendant\r\n\r\n10:03:58:22  10:04:02:06\r\n     la r\u00e9volution de safran\r\n      men\u00e9e par les moines\r\n\r\n10:04:02:11  10:04:04:23\r\n et les \u00e9tudiants, des dizaines\r\n\r\n10:04:05:04  10:04:07:06\r\n    d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:09:19  10:04:13:01\r\n  Qui aurait pu alors imaginer\r\n       qu'un des r\u00e9gimes\r\n\r\n10:04:13:06  10:04:16:11\r\n  les plus r\u00e9pressifs au monde\r\n       mette fin \u00e0 50 ans\r\n\r\n10:04:16:16  10:04:20:16\r\n       de pouvoir absolu,\r\nsans r\u00e9volution ni coup d'Etat ?\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:27:02\r\n    Le 30 mars 2011, la junte\r\n s'est auto-dissoute: le g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:04\r\n     Than Shwe, au pouvoir\r\n  depuis 20 ans, s'est retir\u00e9.\r\n\r\n10:04:42:04  10:04:44:20\r\n        -Les militaires\r\n    ont troqu\u00e9 leur uniforme\r\n\r\n10:04:45:01  10:04:48:12\r\n    contre des habits civils\r\n       et le pays a op\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:04:48:17  10:04:50:20\r\n  une ouverture spectaculaire.\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:54:13\r\n   Des prisonniers politiques\r\n       ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s,\r\n\r\n10:04:54:18  10:04:55:23\r\n        Aung San Suu Kyi,\r\n\r\n10:04:56:04  10:04:59:22\r\n ic\u00f4ne de la d\u00e9mocratie, lib\u00e9r\u00e9e\r\n   apr\u00e8s 15 ans de r\u00e9clusion.\r\n\r\n10:05:00:03  10:05:03:04\r\n         De pays isol\u00e9,\r\n    la Birmanie est d\u00e9sormais\r\n\r\n10:05:03:09  10:05:06:20\r\n             de retour\r\nsur la sc\u00e8ne internationale, drap\u00e9e\r\n\r\n10:05:07:01  10:05:09:01\r\n    de ces nouvelles valeurs.\r\n\r\n10:05:11:18  10:05:15:14\r\n        -Simple affichage\r\n  ou r\u00e9elle volont\u00e9 politique ?\r\n\r\n10:05:15:19  10:05:17:06\r\n      Qu'en est-il vraiment\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:21:01\r\nde cette transition d\u00e9mocratique\r\n       si particuli\u00e8re ?\r\n\r\n10:05:39:12  10:05:41:16\r\n  Rangoun, capitale \u00e9conomique\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:43:03\r\n         de la Birmanie.\r\n\r\n10:05:46:17  10:05:49:22\r\n         Dans les rues,\r\n    des milliers de voitures.\r\n\r\n10:05:50:03  10:05:52:02\r\n   Des panneaux publicitaires.\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:54:13\r\n   Des commer\u00e7ants qui vendent\r\n\r\n10:05:54:18  10:05:58:17\r\n    des t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n interdits par l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n10:06:00:10  10:06:02:04\r\n     Il y a m\u00eame un festival\r\n\r\n10:06:02:09  10:06:03:20\r\n     de film sur les droits\r\n\r\n10:06:04:01  10:06:05:07\r\n           de l'homme.\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:07:21\r\n Une ville qui ne ressemble pas\r\n\r\n10:06:08:02  10:06:12:05\r\n        \u00e0 celle qu'a connu\r\nl'\u00e9crivain su\u00e9dois Bertil Lintner.\r\n\r\n10:06:12:10  10:06:14:12\r\n  -Il m'est tr\u00e8s souvent arriv\u00e9\r\n\r\n10:06:14:17  10:06:17:18\r\n   d'\u00eatre suivi par des informateurs.\r\n\r\n10:06:17:23  10:06:21:02\r\n         Ils rentraient avec moi\r\n           dans les magasins.\r\n\r\n10:06:21:07  10:06:23:22\r\nIls \u00e9coutaient ce que je disais.\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:26:01\r\n    On interrogeait toujours\r\n\r\n10:06:26:06  10:06:28:11\r\n  les personnes \u00e0 qui je parlais.\r\n\r\n10:06:28:15  10:06:30:00\r\n         Mais \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:16  10:06:36:15\r\n   -Bertil Lintner a travers\u00e9\r\nla Birmanie des dizaines de fois\r\n\r\n10:06:36:20  10:06:40:05\r\n     alors que le pays \u00e9tait\r\n   sous le joug de militaires.\r\n\r\n10:06:40:10  10:06:41:18\r\n       C'est un des seuls\r\n\r\n10:06:41:23  10:06:44:17\r\n        \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 \r\n        sur la dictature.\r\n\r\n10:06:44:22  10:06:47:15\r\n-Chez ce bouquiniste,\r\n  il y a des livres\r\n\r\n10:06:47:20  10:06:51:01\r\nqu'on n'aurait jamais trouv\u00e9\r\n      il y a cinq ans.\r\n\r\n10:06:51:06  10:06:53:22\r\nDeux de mes livres sont vendus ici.\r\n\r\n10:06:54:03  10:06:57:20\r\nComme cette biographie\r\nde Aung San Suu Kyi, publi\u00e9e\r\n\r\n10:06:58:01  10:06:59:23\r\nil y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:07:00:04  10:07:03:20\r\nAvant, tous les livres politiques\r\n\u00e9taient interdits.\r\n\r\n10:07:04:01  10:07:07:05\r\n    Il n'y avait pas\r\nde libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n10:07:07:10  10:07:09:09\r\npas de libert\u00e9 de la presse.\r\n\r\n10:07:09:13  10:07:11:19\r\nLes livres \u00e9taient censur\u00e9s.\r\n\r\n10:07:12:00  10:07:13:17\r\n  -Mais \u00e0 l'\u00e9poque, on trouvait\r\n\r\n10:07:13:22  10:07:15:21\r\n      les livres interdits.\r\n\r\n10:07:16:02  10:07:18:13\r\nDans cette librairie, rendez-vous\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:20:04\r\n        de la dissidence.\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:25:09\r\n                      -Ah, ce livre, \r\n                je le veux vraiment !\r\n\r\n10:07:26:00  10:07:28:04\r\n      Les gens venaient ici\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:31:17\r\net chuchotaient au vendeur\r\nderri\u00e8re le comptoir:\r\n\r\n10:07:31:22  10:07:35:11\r\n\"Avez-vous le livre\r\nsur la bataille de la d\u00e9mocratie ?\"\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nLe vendeur le donnait discr\u00e8tement.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:42:07\r\nLes clients le prenaient \r\nvite fait, payaient et s'en allaient.\r\n\r\n10:07:42:11  10:07:44:15\r\n  On trouvait ce qu'on voulait.\r\n\r\n10:07:44:20  10:07:47:02\r\nJe vous paie pour celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:07:51:02  10:07:55:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n    les gens n'ont plus peur.\r\n\r\n10:07:55:10  10:07:59:21\r\n  Ils ne risquent plus la prison\r\n   s'ils donnent leur opinion.\r\n\r\n10:08:00:02  10:08:03:03\r\n       Ils ne craignent plus\r\n         d'\u00eatre espionn\u00e9s\r\n\r\n10:08:03:08  10:08:08:16\r\npar les informateurs du gouvernement\r\nou arr\u00eat\u00e9s par les services secrets.\r\n\r\n10:08:08:21  10:08:12:19\r\n Ils osent faire tout ce qui \u00e9tait\r\n      interdit dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:18:01\r\n   -Une r\u00e9forme spectaculaire\r\n  de l'ouverture d\u00e9mocratique:\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:21:16\r\nla libert\u00e9 de la presse qui devient\r\n\r\n10:08:21:21  10:08:24:11\r\nl'une des plus dynamiques d'Asie.\r\n\r\n10:08:24:15  10:08:27:03\r\nPlus de 200 titres sont diffus\u00e9s.\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:29:18\r\n Des journalistes partis en exil\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:31:11\r\n     sont de retour au pays.\r\n\r\n10:08:31:16  10:08:36:03\r\n    Il y a trois ans, personne\r\nn'aurait imagin\u00e9 que la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n10:08:36:08  10:08:39:20\r\n        de la dissidence\r\n    s'installerait \u00e0 Rangoun.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:42:13\r\n            C'est ici\r\n   que la r\u00e9daction de la DVB,\r\n\r\n10:08:42:18  10:08:44:23\r\n la \"Democratic Voice of Burma\",\r\n\r\n10:08:45:04  10:08:48:14\r\nla b\u00eate noire de l'ancien r\u00e9gime,\r\n      a ouvert son bureau.\r\n\r\n10:08:51:17  10:08:53:21\r\n-Chaque matin, Than Win r\u00e9partit\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:56:17\r\nles sujets entre les journalistes.\r\n\r\n10:09:23:05  10:09:26:13\r\n -Une enqu\u00eate sur la corruption\r\n      d'une agence d'Etat,\r\n\r\n10:09:26:18  10:09:28:00\r\n       un sujet impossible\r\n\r\n10:09:28:05  10:09:30:10\r\n  \u00e0 traiter sous la dictature.\r\n\r\n10:09:30:14  10:09:35:02\r\n     Tout comme ce reportage\r\nsur des manifestations de paysans.\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:46:16\r\n      -Un grand changement\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:49:11\r\n     pour ces journalistes:\r\n       certains ont pass\u00e9\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:51:10\r\n      quinze ans en prison.\r\n\r\n10:09:57:00  10:10:01:05\r\n -Pendant son exil en Norv\u00e8ge, \r\nThan Win diffusait par satellite\r\n\r\n10:10:01:10  10:10:05:23\r\n    des reportages r\u00e9alis\u00e9s\r\n dans une clandestinit\u00e9 totale.\r\n\r\n10:10:06:04  10:10:07:22\r\n         -On avait cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:10:08:03  10:10:11:11\r\n     un r\u00e9seau secret\r\navec des cam\u00e9ras miniature.\r\n\r\n10:10:11:15  10:10:15:04\r\n        Nos journalistes\r\n   s'arrangeaient pour envoyer\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:17:05\r\n{\\an5}des cassettes en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:10:17:10  10:10:19:02\r\n{\\an5}Des ONG ou des diplomates\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:21:23\r\nles aidaient parfois\r\n\u00e0 passer des bandes.\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:25:14\r\nLes journalistes n'avaient pas\r\nde contact entre eux.\r\n\r\n10:10:25:19  10:10:29:02\r\n Certains \u00e9taient amis \r\nmais ne se doutaient pas\r\n\r\n10:10:29:07  10:10:32:11\r\nqu'ils travaillaient\r\n pour la m\u00eame t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:10:32:16  10:10:35:03\r\n  la \"Democratic Voice of Burma\".\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:38:17\r\n    -Il n'y a plus de comit\u00e9\r\n     de censure en Birmanie\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:42:12\r\n      mais une autre forme\r\n    de surveillance inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:10:42:17  10:10:46:15\r\n  Des arrestations arbitraires\r\n        de journalistes.\r\n\r\n10:10:46:20  10:10:51:06\r\nR\u00e9cemment, un reporter de Than Win\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison.\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:54:15\r\nIl avait interrog\u00e9 un fonctionnaire\r\n\r\n10:10:54:20  10:10:58:08\r\n        sur l'attribution\r\n      de bourses scolaires.\r\n\r\n10:10:58:12  10:11:01:12\r\n           -Notre reporter a insist\u00e9,\r\n               devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:05:12\r\n  Le fonctionnaire, en col\u00e8re, \r\n  a fait arr\u00eater le journaliste\r\n\r\n10:11:05:17  10:11:07:14\r\n               sous pr\u00e9texte d'avoir\r\n\r\n10:11:07:19  10:11:11:22\r\n             d\u00e9rang\u00e9 un fonctionnaire\r\n    dans l'exercice de ses fonctions.\r\n\r\n10:11:12:03  10:11:13:09\r\n                     C'est ridicule.\r\n\r\n10:11:13:13  10:11:17:13\r\n            Beaucoup de journalistes \r\n            sont vis\u00e9s par cette loi\r\n\r\n10:11:17:20  10:11:21:17\r\n              qui est d\u00e9tourn\u00e9e\r\n        et utilis\u00e9e par les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:11:21:22  10:11:24:16\r\n   qui n'aiment pas les journalistes.\r\n\r\n10:11:25:09  10:11:27:22\r\n-Dans ce pays qui vient de s'ouvrir,\r\n\r\n10:11:28:03  10:11:30:05\r\n    la transparence n'est pas\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:34:09\r\n         une habitude,\r\n la presse reste sous contr\u00f4le.\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:39:02\r\nEt certaines parties du territoire,\r\n   interdites aux journalistes.\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:46:04\r\n  Cette d\u00e9mocratie balbutiante\r\n     est-elle aussi ouverte\r\n\r\n10:11:46:09  10:11:48:14\r\n   qu'elle semble l'afficher ?\r\n\r\n10:11:48:19  10:11:50:20\r\n Pour saisir comment fonctionne\r\n\r\n10:11:51:01  10:11:54:05\r\n ce nouveau gouvernement civil,\r\n       il faut se rendre\r\n\r\n10:11:54:10  10:11:57:09\r\n         \u00e0 Nay Pyi Taw\r\n  la nouvelle capitale birmane\r\n\r\n10:11:57:13  10:11:59:05\r\n       au centre du pays.\r\n\r\n10:12:01:20  10:12:05:13\r\n           Une plong\u00e9e\r\n   au coeur du pouvoir birman.\r\n\r\n10:12:05:18  10:12:08:04\r\n Celui d'hier et d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:09:18  10:12:13:04\r\n Edifi\u00e9e en 2005 par Than Shwe,\r\n      l'ancien dictateur,\r\n\r\n10:12:13:09  10:12:16:18\r\n    cette cit\u00e9 administrative\r\n        est surr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:12:16:23  10:12:19:04\r\n   Son territoire est immense.\r\n\r\n10:12:19:09  10:12:22:17\r\nSoixante-six fois celui de Paris.\r\n\r\n10:12:22:22  10:12:26:01\r\nLe despote aurait choisi ce lieu\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:29:02\r\nsur les conseils de son astrologue.\r\n\r\n10:12:29:07  10:12:32:11\r\nIl souhaitait \u00e9loigner le pouvoir\r\n\r\n10:12:32:16  10:12:35:02\r\nd'\u00e9ventuelles r\u00e9voltes populaires.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:37:20\r\n          C'est aussi\r\n  dans cette nouvelle capitale\r\n\r\n10:12:38:01  10:12:42:03\r\n       que s'est d\u00e9cid\u00e9e\r\n  l'ouverture du pays en 2011.\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:45:11\r\n    Que pour la premi\u00e8re fois\r\n          le Parlement\r\n\r\n10:12:45:16  10:12:48:14\r\na ouvert ses portes \u00e0 l'opposition.\r\n\r\n10:12:50:08  10:12:52:22\r\n        Ces baraquements\r\n      servent d'habitation\r\n\r\n10:12:53:03  10:12:55:02\r\n      aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:12:55:07  10:12:59:11\r\n       Win Thein, 73 ans,\r\n      est fra\u00eechement \u00e9lu.\r\n\r\n10:12:59:15  10:13:02:15\r\n       Il est tr\u00e8s proche \r\n       d'Aung San Suu Kyi.\r\n\r\n10:13:02:20  10:13:04:17\r\n   Cet ancien opposant a pass\u00e9\r\n\r\n10:13:04:22  10:13:06:08\r\n        19 ans en prison.\r\n\r\n10:13:06:12  10:13:08:13\r\n  -Ils m'ont tortur\u00e9 et battu.\r\n\r\n10:13:08:18  10:13:12:18\r\n           Ils m'obligeaient \u00e0 rester\r\n              \u00e0 genoux par terre.\r\n\r\n10:13:12:23  10:13:15:08\r\n       Au bout d'un moment,\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:16:19\r\n             je ne tenais plus.\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:19:03\r\n        Je me laissais tomber au sol.\r\n\r\n10:13:19:08  10:13:24:20\r\nIls me tiraient alors par les cheveux\r\n  et me for\u00e7aient \u00e0 m'agenouiller.\r\n\r\n10:13:25:01  10:13:28:16\r\n               Au bout de 48 heures,\r\n                je me suis \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n10:13:28:21  10:13:31:06\r\n             J'ai perdu connaissance.\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:35:05\r\n            Pendant trois ans,\r\n      je n'ai pas pu voir ma famille.\r\n\r\n10:13:35:10  10:13:39:12\r\n    Beaucoup de prisonniers ont v\u00e9cu\r\n     les m\u00eames souffrances que moi.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:42:02\r\n  -Aujourd'hui, Win Thein subit\r\n\r\n10:13:42:07  10:13:45:05\r\n         les s\u00e9quelles\r\n    de ces ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n10:13:45:10  10:13:49:10\r\n     Mais il ne veut manquer\r\n  aucune session parlementaire.\r\n\r\n10:13:49:14  10:13:55:14\r\n -En 2010, quand j'ai \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9,\r\n je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela.\r\n\r\n10:13:55:19  10:14:00:13\r\n      Et quand on est arriv\u00e9\r\npour la premi\u00e8re fois au Parlement,\r\n\r\n10:14:00:18  10:14:06:09\r\nj'ai dit \u00e0 tout le monde: \"Attention,\r\n    la r\u00e9volution est en marche,\r\n\r\n10:14:06:13  10:14:09:04\r\n   la r\u00e9volution est en marche.\"\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:11:12\r\n   -Chaque matin, il retrouve\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:13:15\r\n    les d\u00e9put\u00e9s de son parti,\r\n\r\n10:14:13:20  10:14:16:14\r\n       la Ligue nationale \r\n       pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:14:16:19  10:14:20:07\r\n        -Regardez ces belles filles !\r\n-Toi, tu es la b\u00eate !\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:22:11\r\n           -Celle-l\u00e0 est c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:14:22:15  10:14:25:04\r\n      C'est pour \u00e7a que je fais \u00e7a !\r\n\r\n10:14:34:13  10:14:37:03\r\n -Le parlement birman est gard\u00e9\r\n\r\n10:14:37:08  10:14:39:22\r\n comme une v\u00e9ritable forteresse.\r\n\r\n10:14:40:03  10:14:42:11\r\n Pour s'y rendre, il faut passer\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:45:06\r\n  par trois barrages de police.\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:51:20\r\n          -Pour obtenir\r\n  une autorisation de tournage,\r\n\r\n10:14:52:01  10:14:54:13\r\nil nous a fallu plusieurs semaines\r\n\r\n10:14:54:18  10:14:58:02\r\n     et un volume important\r\n  de documents administratifs.\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:02:00\r\n  Cinq charg\u00e9s de communication\r\n  nous suivront en permanence.\r\n\r\n10:15:02:05  10:15:05:11\r\n   Dans ce palais gigantesque,\r\n        Win Thein rejoint\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:09:11\r\n Aung San Suu Kyi, avec qui il a\r\n    combattu pendant 26 ans.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:13:04\r\n     Prix Nobel de la paix\r\n   et cheffe de l'opposition,\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:15:22\r\nelle est d\u00e9sormais d\u00e9put\u00e9e et libre\r\n\r\n10:15:16:03  10:15:19:06\r\n        apr\u00e8s des ann\u00e9es\r\n   d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n10:15:19:11  10:15:20:23\r\n      Win Thein est charg\u00e9\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:22:10\r\n         de sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:22:14  10:15:24:16\r\n   -Nous n'avons pas d'armes,\r\n\r\n10:15:24:21  10:15:26:07\r\n                    pas d'\u00e9quipement.\r\n\r\n10:15:26:11  10:15:28:15\r\n          Nous avons juste nos corps,\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:31:18\r\n                  nos convictions\r\n               et notre foi en elles.\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:34:21\r\n           -Le parti\r\n  d'Aung San Suu Kyi est entr\u00e9\r\n\r\n10:15:35:02  10:15:38:13\r\n           au Parlement\r\nlors des premi\u00e8res \u00e9lections libres\r\n\r\n10:15:38:18  10:15:40:04\r\n        du pays, en 2012.\r\n\r\n10:15:40:09  10:15:43:07\r\n         Ils ont gagn\u00e9\r\n  46 des 48 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir.\r\n\r\n10:15:43:11  10:15:46:23\r\n  Mais la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\n       est issue du parti\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:49:00\r\n       au pouvoir, l'USDP,\r\n\r\n10:15:49:05  10:15:53:04\r\n         un parti cr\u00e9\u00e9\r\nde toutes pi\u00e8ces par l'ex-junte.\r\n\r\n10:15:53:09  10:15:56:05\r\n          Il rassemble\r\n des militaires et des notables,\r\n\r\n10:15:56:10  10:15:58:15\r\n   fid\u00e8les de l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:03:10\r\n  -C'est positif que les partis\r\n     travaillent ensemble ?\r\n\r\n10:16:03:14  10:16:04:19\r\n         -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:16:05:00  10:16:08:10\r\n           Nous sommes\r\n  comme des enfants de trois ans\r\n\r\n10:16:08:14  10:16:11:11\r\nqui viennent d'apprendre \u00e0 marcher.\r\n\r\n10:16:11:15  10:16:13:17\r\n    Nous sommes des d\u00e9butants.\r\n\r\n10:16:13:22  10:16:17:06\r\n        Maintenant,\r\nil y a beaucoup de partis politiques.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:19:22\r\nCertains ont du pouvoir,\r\n     d'autres pas.\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:21:18\r\nMais c'est le bon chemin.\r\n\r\n10:16:21:23  10:16:23:07\r\n       -Dans le parlement,\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:26:18\r\n      Win Thein a reconnu \r\n     ses anciens bourreaux.\r\n\r\n10:16:26:23  10:16:30:11\r\nCeux qui l'ont envoy\u00e9 en prison.\r\n\r\n10:16:30:15  10:16:33:23\r\n-Ils sont assis l\u00e0, au milieu.\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:37:06\r\nIls si\u00e8gent dans de nombreux comit\u00e9s.\r\n\r\n10:16:37:11  10:16:38:19\r\n    Pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:16:39:00  10:16:41:19\r\n  pour le secteur bancaire,\r\n        par exemple.\r\n\r\n10:16:42:00  10:16:44:18\r\nCe sont aussi des membres\r\n      du Parlement.\r\n\r\n10:16:44:23  10:16:48:04\r\n     -Vous leur dites quoi \r\n    quand vous les croisez ?\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:49:13\r\n      -Je leur souris.\r\n\r\n10:16:49:18  10:16:51:00\r\n      On ne perd pas\r\n\r\n10:16:51:05  10:16:53:03\r\n     de temps avec le pass\u00e9.\r\n\r\n10:16:53:08  10:16:55:14\r\n       On essaie d'oublier\r\n\r\n10:16:55:19  10:16:58:13\r\n et on ne se plaint jamais\r\n       devant eux.\r\n\r\n10:16:58:18  10:17:01:21\r\n         -Au Parlement,\r\n   le mot d'ordre aujourd'hui,\r\n\r\n10:17:02:02  10:17:04:16\r\nc'est la r\u00e9conciliation nationale.\r\n\r\n10:17:11:14  10:17:15:02\r\n-Le spectacle de cette assembl\u00e9e\r\n      est impressionnant.\r\n\r\n10:17:15:07  10:17:17:04\r\n        Dans les trav\u00e9es,\r\n\r\n10:17:17:09  10:17:19:15\r\n     des dizaines de d\u00e9put\u00e9s\r\n          en uniforme.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:21:14\r\n       Sur les 664 si\u00e8ges,\r\n\r\n10:17:21:19  10:17:24:01\r\n25 % sont r\u00e9serv\u00e9s aux militaires.\r\n\r\n10:17:24:06  10:17:29:08\r\nDes militaires qui ne sont pas \u00e9lus\r\n mais nomm\u00e9s par le gouvernement.\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:32:06\r\n          -Le probl\u00e8me,\r\n     c'est que c'est inscrit\r\n\r\n10:17:32:11  10:17:33:23\r\n dans la Constitution.\r\n\r\n10:17:34:04  10:17:37:22\r\n   Nous allons tout faire\r\npour changer la Constitution.\r\n\r\n10:17:38:03  10:17:42:01\r\n    Le nombre de militaires\r\ndevrait diminuer petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:17:42:06  10:17:44:13\r\nOu d'un seul coup, esp\u00e9rons-le !\r\n\r\n10:17:44:18  10:17:47:13\r\n          -Ce Parlement\r\n  est \u00e0 l'image de la Birmanie.\r\n\r\n10:17:47:18  10:17:51:04\r\nUne d\u00e9mocratie encore verrouill\u00e9e.\r\n\r\n10:17:51:09  10:17:54:09\r\n     En 2008, les dirigeants\r\n     de l'ancienne dictature\r\n\r\n10:17:54:13  10:17:57:08\r\n          ont pris soin\r\n   de r\u00e9diger une Constitution\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:00:15\r\n          qui consacre\r\n la toute-puissance de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:04:03\r\n          Au Parlement\r\nmais aussi au sein de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:07:07\r\n          37 ministres\r\n    sont d'anciens militaires\r\n\r\n10:18:07:11  10:18:11:19\r\n   et trois g\u00e9n\u00e9raux occupent\r\nles postes-cl\u00e9s du gouvernement.\r\n\r\n10:18:12:00  10:18:13:10\r\n       Cette Constitution\r\n\r\n10:18:13:14  10:18:16:09\r\na \u00e9galement \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e sur mesure\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:20:19\r\n  pour contrer la plus c\u00e9l\u00e8bre\r\ndes opposantes, Aung San Suu Kyi.\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:24:05\r\n          L'article 59\r\n  lui interdit de se pr\u00e9senter\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:29:03\r\n   aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\ncar elle a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 un \u00e9tranger.\r\n\r\n10:18:29:08  10:18:34:04\r\n    Celle qu'on appelle la dame\r\nde Rangoun nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:38:15\r\n    au sein du comit\u00e9 des lois\r\nqu'elle pr\u00e9side, pr\u00e8s du parlement.\r\n\r\n10:18:38:20  10:18:41:06\r\n  Une rencontre exceptionnelle.\r\n\r\n10:18:41:11  10:18:44:22\r\n  Elle accorde peu d'interviews\r\n     \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:18:45:03  10:18:47:01\r\n-Nous sommes dans mon comit\u00e9.\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:50:03\r\n          Il y en a deux\r\n       dans chaque b\u00e2timent.\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:55:04\r\n  Le mien est au rez-de-chauss\u00e9e,\r\n   il y en a un autre \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n10:18:55:09  10:18:57:22\r\n               Voici la biblioth\u00e8que:\r\n                  il y a beaucoup\r\n\r\n10:18:58:03  10:19:01:17\r\nde livres, de textes de loi,\r\n      car notre comit\u00e9\r\n\r\n10:19:01:22  10:19:03:21\r\n     doit proposer des lois.\r\n\r\n10:19:04:02  10:19:08:04\r\nUne capitale devrait vraiment\r\n    repr\u00e9senter le pays.\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:11:15\r\n     Mais cette capitale\r\nne repr\u00e9sente pas la Birmanie.\r\n\r\n10:19:11:20  10:19:15:16\r\n     Tout cela me fait penser\r\n   \u00e0 un gros g\u00e2teau de mariage.\r\n\r\n10:19:17:14  10:19:21:20\r\n    -Sur les murs, des photos\r\nde son p\u00e8re, le g\u00e9n\u00e9ral Aung San,\r\n\r\n10:19:22:01  10:19:27:09\r\nle h\u00e9ros qui a lib\u00e9r\u00e9 la Birmanie\r\n  de l'occupation britannique.\r\n\r\n10:19:27:13  10:19:32:05\r\n             -Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise\r\n     \u00e0 Londres, lors des n\u00e9gociations\r\n\r\n10:19:32:10  10:19:35:04\r\n  pour l'ind\u00e9pendance en 1947.\r\n\r\n10:19:35:09  10:19:37:07\r\n              Je pense souvent \u00e0 lui.\r\n\r\n10:19:39:02  10:19:42:11\r\n -Aung San Suu Kyi fait pression\r\n       sur le gouvernement\r\n\r\n10:19:42:16  10:19:47:02\r\npour qu'il r\u00e9forme la Constitution:\r\n  elle a lanc\u00e9 un grand mouvement\r\n\r\n10:19:47:07  10:19:50:09\r\n       \u00e0 travers le pays\r\n pour recueillir des p\u00e9titions.\r\n\r\n10:19:50:13  10:19:56:06\r\nSans cela, elle ne pourra jamais\r\n  esp\u00e9rer diriger la Birmanie.\r\n\r\n10:19:56:11  10:20:01:23\r\n     -Ce que nous faisons maintenant,\r\n   c'est d'expliquer au peuple birman\r\n\r\n10:20:02:04  10:20:05:13\r\n            pourquoi nous refusons\r\n             cette Constitution.\r\n\r\n10:20:05:18  10:20:09:20\r\n             Ce n'est pas seulement\r\n           parce que \u00e7a m'emp\u00eacherait\r\n\r\n10:20:10:01  10:20:13:01\r\n  d'\u00eatre pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:17:22\r\n                   Cette Constitution\r\n        donne vraiment aux militaires\r\n\r\n10:20:18:03  10:20:23:00\r\n         un r\u00f4le central et permanent\r\n           dans la politique du pays.\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:26:15\r\n    -Ce nouveau gouvernement\r\n    veut-il la d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n10:20:26:20  10:20:31:11\r\n    -Non, la fa\u00e7on dont ils agissent\r\n   d\u00e9montre qu'ils ne le veulent pas.\r\n\r\n10:20:31:15  10:20:36:19\r\n   Ils veulent une d\u00e9mocratie limit\u00e9e\r\nqui leur assure de garder le pouvoir.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:38:23\r\n            Ils ont beau avoir quitt\u00e9\r\n\r\n10:20:39:04  10:20:43:00\r\n              leur uniforme militaire\r\n              pour des habits civils,\r\n\r\n10:20:43:05  10:20:47:03\r\n               \u00e7a ne signifie pas\r\n      qu'ils aient chang\u00e9 leurs id\u00e9es\r\n\r\n10:20:47:08  10:20:51:05\r\n        ni la mani\u00e8re dont ils voient\r\n            l'avenir de leur pays.\r\n\r\n10:20:55:00  10:21:00:02\r\n -Mais alors que veulent vraiment\r\nles g\u00e9n\u00e9raux convertis en civils ?\r\n\r\n10:21:00:07  10:21:03:04\r\nRencontrer les autorit\u00e9s birmanes\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:06:07\r\npasse par un protocole tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:07:20\r\n         Il faut envoyer\r\n\r\n10:21:08:01  10:21:12:09\r\n    les questions \u00e0 l'avance \r\n    et passer entre les mains\r\n\r\n10:21:12:13  10:21:16:04\r\n   de dizaines de secr\u00e9taires\r\n        et d'assistants.\r\n\r\n10:21:16:09  10:21:19:09\r\n           Des cam\u00e9ras\r\n    filment tout l'entretien.\r\n\r\n10:21:19:13  10:21:23:17\r\n  Ici, r\u00e9pondre aux questions\r\ndes journalistes est un exercice\r\n\r\n10:21:23:22  10:21:25:08\r\n         encore nouveau.\r\n\r\n10:21:25:12  10:21:30:06\r\n   Le pr\u00e9sident du Parlement,\r\n   U Shwe Mann, \u00e9tait le No 3\r\n\r\n10:21:30:11  10:21:32:10\r\n       de l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n10:21:32:14  10:21:36:12\r\n      Le chef d'\u00e9tat-major\r\n   des forces arm\u00e9es birmanes.\r\n\r\n10:21:38:19  10:21:42:04\r\n           Il a troqu\u00e9\r\n    son uniforme de militaire\r\n\r\n10:21:42:09  10:21:44:07\r\n     pour des habits civils.\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:49:15\r\n      Consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme\r\nle plus puissant de Birmanie, on dit\r\n\r\n10:21:49:20  10:21:51:10\r\n       qu'il pourrait \u00eatre\r\n\r\n10:21:51:14  10:21:54:17\r\n      le prochain pr\u00e9sident\r\n        de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:21:54:22  10:22:00:02\r\n  Pour cet interview, U Shwe Mann\r\ndicte ses r\u00e8gles \u00e0 notre traducteur.\r\n\r\n10:22:10:00  10:22:13:07\r\n-Pensez-vous que c'est important\r\n          qu'il y ait\r\n\r\n10:22:13:11  10:22:15:15\r\n25 % de si\u00e8ges \r\nr\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n10:22:15:20  10:22:21:00\r\n      -Selon moi, cette participation\r\n      des militaires qui est inscrite\r\n\r\n10:22:21:05  10:22:25:23\r\n      dans la Constitution de 2008\r\n    permet effectivement qu'on puisse\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:30:20\r\n          se transformer paisiblement\r\n                 en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:22:31:01  10:22:34:21\r\nSans effusion de sang, sans violence.\r\n\r\n10:22:35:02  10:22:39:13\r\n             Et c'est la Constitution\r\n                qui garantit cela.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:41:14\r\n      Je peux vous assurer\r\n\r\n10:22:41:19  10:22:47:08\r\n   qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a eu\r\n  dans notre pays des exp\u00e9riences\r\n\r\n10:22:47:12  10:22:53:06\r\n       de d\u00e9mocratie, nos concitoyens\r\n       ont eu tendance \u00e0 se comporter\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:56:07\r\n de fa\u00e7on totalement anarchique.\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:59:13\r\n         Si la Birmanie\r\n     devient une d\u00e9mocratie,\r\n\r\n10:22:59:18  10:23:04:04\r\n             je suis convaincu\r\n           qu'il faut que ce soit\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:09:06\r\n              une d\u00e9mocratie\r\n        v\u00e9ritablement disciplin\u00e9e.\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:12:20\r\n C'est ce qu'il faut pour le pays.\r\n\r\n10:23:13:01  10:23:17:11\r\n  -Une d\u00e9mocratie disciplin\u00e9e,\r\n   autrement dit, contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:23:17:15  10:23:20:02\r\nAlors, pourquoi les anciens g\u00e9n\u00e9raux\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:23:01\r\nont-ils d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir le pays ?\r\n\r\n10:23:23:06  10:23:25:13\r\n  Quelle a \u00e9t\u00e9 leur strat\u00e9gie ?\r\n\r\n10:23:27:23  10:23:31:16\r\n       Pour le comprendre,\r\n   il faut revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:23:32:13  10:23:36:15\r\n      Car cette ouverture \r\n     ne doit rien au hasard\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:40:07\r\n  ou \u00e0 une conversion soudaine\r\n     aux droits de l'homme\r\n\r\n10:23:40:11  10:23:43:00\r\nmais aux consid\u00e9rations politiques\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:47:01\r\n   d'une junte qui a pris peur\r\n         pour sa survie.\r\n\r\n10:23:47:06  10:23:49:15\r\n-Ce qui s'est pass\u00e9 depuis 2008\r\n\r\n10:23:49:20  10:23:53:05\r\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 selon un plan pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:23:53:10  10:23:56:12\r\nL'ancien dictateur,\r\nle g\u00e9n\u00e9ral Than Shwe,\r\n\r\n10:23:56:17  10:23:58:21\r\nvoulait prendre sa retraite.\r\n\r\n10:23:59:02  10:24:02:12\r\nMais il voulait se prot\u00e9ger,\r\n     lui et sa famille.\r\n\r\n10:24:02:17  10:24:05:20\r\n     Il ne savait pas\r\nce qui pouvait lui arriver.\r\n\r\n10:24:06:01  10:24:09:00\r\n          On avait \u00e9cart\u00e9\r\n   ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs du pouvoir.\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:12:02\r\nThan Shwe ne voulait pas\r\n  subir le m\u00eame sort.\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:15:11\r\nIl a donc lui-m\u00eame adoub\u00e9\r\n  ses deux successeurs.\r\n\r\n10:24:15:15  10:24:19:10\r\nThein Sein, son premier ministre,\r\n     pour devenir pr\u00e9sident\r\n\r\n10:24:19:14  10:24:21:13\r\n  et le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing\r\n\r\n10:24:21:18  10:24:25:02\r\n    pour devenir commandant \r\n   en chef des forces arm\u00e9es.\r\n\r\n10:24:25:07  10:24:29:01\r\nCes hommes n'avaient pas \r\nde vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:24:29:06  10:24:33:23\r\nOu une quelconque envie de r\u00e9former\r\nle pays ou de changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:24:34:04  10:24:35:20\r\n      -Pour Bertil Lintner,\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:39:18\r\n      si l'ancienne junte\r\n   a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir le pays,\r\n\r\n10:24:39:23  10:24:42:21\r\n           c'est aussi\r\n  pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:24:43:02  10:24:47:04\r\n            Apr\u00e8s 48 ans\r\nde dictature socialiste, la Birmanie\r\n\r\n10:24:47:09  10:24:50:08\r\n     \u00e9tait devenue le pays \r\n     le plus pauvre d'Asie.\r\n\r\n10:24:50:12  10:24:53:07\r\nL'Etat monopolisait les richesses\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:56:12\r\net les sanctions internationales\r\n           bloquaient\r\n\r\n10:24:56:17  10:25:00:01\r\n    les \u00e9changes commerciaux\r\n        avec l'Occident.\r\n\r\n10:25:01:13  10:25:03:05\r\n         -Pour survivre,\r\n\r\n10:25:03:10  10:25:07:23\r\n      le gouvernement birman\r\navait \u00e9tabli des relations \u00e9troites\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:13:04\r\navec la Chine qui leur fournissait\r\n    tout ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n10:25:13:09  10:25:18:08\r\nSelon ses dirigeants, la Birmanie est\r\ndevenue trop d\u00e9pendante de la Chine.\r\n\r\n10:25:18:12  10:25:21:13\r\n            En 2004,\r\n  un document class\u00e9 top secret\r\n\r\n10:25:21:18  10:25:24:20\r\n         circulait\r\nparmi les plus hauts grad\u00e9s.\r\n\r\n10:25:25:01  10:25:27:19\r\nJ'ai eu une copie de ce document.\r\n\r\n10:25:28:00  10:25:30:15\r\nC'\u00e9tait un document authentique\r\n\r\n10:25:30:20  10:25:35:17\r\n qui disait que l'arm\u00e9e allait\r\ndevenir une colonie de la Chine.\r\n\r\n10:25:35:22  10:25:38:07\r\nEt pour ne plus \u00eatre d\u00e9pendant,\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:41:11\r\nla Birmanie devait\r\ns'ouvrir \u00e0 l'Ouest.\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:46:01\r\nCe sont des militaires \r\nqui pensent comme des militaires.\r\n\r\n10:25:46:06  10:25:48:13\r\nIls n'ont pas eu\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:51:09\r\nune soudaine r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:25:51:13  10:25:52:18\r\n   Pas du tout.\r\n\r\n10:25:52:23  10:25:57:11\r\nIls devaient sauver l'ind\u00e9pendance\r\nde leur pays et \u00e7a les a conduits\r\n\r\n10:25:57:16  10:26:00:20\r\n \u00e0 changer leur mani\u00e8re \r\nde faire de la politique.\r\n\r\n10:26:01:01  10:26:05:01\r\n    -Une ouverture programm\u00e9e\r\n     selon un agenda pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:07:04\r\n    En t\u00e9moigne cette feuille\r\n\r\n10:26:07:09  10:26:10:17\r\n       de route destin\u00e9e\r\n \u00e0 la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n10:26:10:22  10:26:12:23\r\n  qui garantit l'\u00e9tablissement\r\n\r\n10:26:13:04  10:26:17:14\r\n  d'une d\u00e9mocratie florissante\r\n  et disciplin\u00e9e avec in fine,\r\n\r\n10:26:17:19  10:26:20:03\r\nun gouvernement \u00e9lu par le peuple.\r\n\r\n10:26:20:08  10:26:23:16\r\n     Mais la septi\u00e8me \u00e9tape\r\n  n'a toujours pas vu le jour.\r\n\r\n10:26:23:21  10:26:25:14\r\n      -C'est une transition\r\n\r\n10:26:25:19  10:26:28:12\r\n qui reste orchestr\u00e9e,\r\n\r\n10:26:28:17  10:26:31:10\r\nencadr\u00e9e par le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:26:31:14  10:26:34:16\r\n         Les militaires\r\n     sont toujours pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:26:34:21  10:26:39:15\r\nJe pense qu'ils ne sont pas encore\r\n     arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:42:06\r\n     qui les m\u00e8nerait \u00e0 dire:\r\n\r\n10:26:42:11  10:26:47:09\r\n           \"Maintenant,\r\n nous devenons une arm\u00e9e normale.\"\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:51:11\r\n        -Les militaires\r\nsemblent avoir r\u00e9ussi leur pari:\r\n\r\n10:26:51:15  10:26:55:19\r\n  garder le pouvoir politique\r\ntout en lib\u00e9ralisant l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:58:17\r\n Face aux r\u00e9formes entreprises,\r\n\r\n10:26:58:22  10:27:03:02\r\n   les sanctions commerciales\r\n   am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:27:03:07  10:27:05:18\r\n  ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es: les richesses\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:09:20\r\n     de la Birmanie en bois,\r\nhydrocarbure, pierres pr\u00e9cieuses,\r\n\r\n10:27:10:01  10:27:13:11\r\n       attirent d\u00e9sormais\r\n   les investisseurs \u00e9trangers\r\n\r\n10:27:13:15  10:27:15:15\r\ntha\u00eflandais, indiens et chinois.\r\n\r\n10:27:15:20  10:27:18:16\r\n   En l'absence de l'Occident,\r\n            la Chine\r\n\r\n10:27:18:21  10:27:21:05\r\nest devenue le premier fournisseur\r\n\r\n10:27:21:10  10:27:24:06\r\n             du pays\r\n   avec 30 % des importations.\r\n\r\n10:27:24:11  10:27:28:16\r\n Mark Petrovic est venu tenter \r\nsa chance sur ce nouveau march\u00e9.\r\n\r\n10:27:28:21  10:27:32:07\r\n       Ce Fran\u00e7ais dirige\r\n  une grande soci\u00e9t\u00e9 de conseil\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:36:21\r\n   en architecture sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les pays \u00e9mergents.\r\n\r\n10:27:37:02  10:27:41:01\r\n         C'est \u00e0 Rangoun\r\nqu'il a ouvert son dernier bureau.\r\n\r\n10:27:46:19  10:27:50:03\r\n         C'est une tour\r\n   qui s'appelle \"The Prince\".\r\n\r\n10:27:50:08  10:27:52:15\r\n               C'est 155 appartements\r\n\r\n10:27:52:20  10:27:54:01\r\n          et 25 \u00e9tages.\r\n\r\n10:27:54:06  10:27:58:17\r\nC'est le type de projets demand\u00e9s\r\n sur le march\u00e9 de l'immobilier.\r\n\r\n10:27:58:22  10:28:02:00\r\n         Ici, deux tours\r\n      de logements qui sont\r\n\r\n10:28:02:05  10:28:06:16\r\nsur un podium, qui sera destin\u00e9\r\n\u00e0 des espaces de bureaux.\r\n\r\n10:28:06:21  10:28:09:23\r\n      C'est du r\u00e9sidentiel\r\n       de haut de gamme,\r\n\r\n10:28:10:04  10:28:13:11\r\ndes appartements de 200 \u00e0 300 m2.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:16:03\r\n-Certains projets sont pharaoniques.\r\n\r\n10:28:16:08  10:28:19:06\r\n   Comme ce nouveau Manhattan\r\n         en plein coeur\r\n\r\n10:28:19:11  10:28:23:00\r\n           de Rangoun\r\n  imagin\u00e9 par un millionnaire.\r\n\r\n10:28:23:05  10:28:26:09\r\n-Le pays s'ouvre,\r\nles Birmans veulent investir.\r\n\r\n10:28:26:13  10:28:28:07\r\nIl y a une telle demande\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:30:23\r\n    que pour nous, \r\n   c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n10:28:31:04  10:28:32:20\r\nd'offrir nos services.\r\n\r\n10:28:33:01  10:28:35:00\r\n  -Ses clients, des businessmen\r\n\r\n10:28:35:05  10:28:40:02\r\nqui ont fait fortune sous la junte\r\n       et dont les affaires\r\n\r\n10:28:40:07  10:28:42:16\r\n prosp\u00e8rent depuis l'ouverture.\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:44:21\r\n   C'est le cas de Serge Pun.\r\n\r\n10:28:46:13  10:28:47:20\r\n         -Un des hommes\r\n\r\n10:28:48:01  10:28:50:15\r\n les plus influents de Birmanie.\r\n\r\n10:28:50:20  10:28:54:07\r\n     Sa fortune est \u00e9valu\u00e9e\r\n   \u00e0 500 millions de dollars.\r\n\r\n10:28:54:11  10:28:56:03\r\n     Il dirige huit soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:28:56:08  10:28:58:06\r\n      dans la construction,\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:00:18\r\n  les banques et l'automobile.\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:04:17\r\nIl a b\u00e2ti son empire il y a 23 ans,\r\n        quand la corruption\r\n\r\n10:29:04:22  10:29:07:18\r\ngangr\u00e9nait le monde des affaires.\r\n\r\n10:29:07:23  10:29:10:05\r\nIl se d\u00e9fend d'y avoir particip\u00e9.\r\n\r\n10:29:10:10  10:29:11:15\r\n         -Dans le pass\u00e9,\r\n\r\n10:29:11:20  10:29:14:14\r\n il y avait un monopole de l'Etat.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:16:01\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 aboli.\r\n\r\n10:29:16:06  10:29:20:11\r\nMaintenant, les r\u00e8gles sont \r\nles m\u00eames pour tout le monde.\r\n\r\n10:29:20:16  10:29:23:08\r\nTout le monde peut faire du business.\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:26:11\r\n    On n'a plus besoin \r\n   d'avoir des relations\r\n\r\n10:29:26:16  10:29:28:11\r\nou de payer des pots de vin\r\n\r\n10:29:28:16  10:29:32:17\r\n\u00e0 ceux qui d\u00e9tiennent le pouvoir\r\n    pour faire des affaires.\r\n\r\n10:29:32:22  10:29:34:18\r\nTout cela est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n10:29:34:23  10:29:37:16\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    Serge Pun semble redouter\r\n\r\n10:29:37:21  10:29:40:14\r\n         la concurrence\r\n    des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:29:40:19  10:29:47:05\r\n-Il est vraiment tr\u00e8s important\r\nde s'assurer que cette lib\u00e9ralisation\r\n\r\n10:29:47:10  10:29:51:06\r\nne marginalise pas\r\nles industries locales.\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:52:19\r\n          C'est un peu\r\n\r\n10:29:53:00  10:29:57:08\r\npar exemple comme si vous organisiez\r\n          un match de boxe\r\n\r\n10:29:57:12  10:30:00:05\r\net que vous mettiez un poids lourd\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:03:11\r\n  comme Mohamed Ali\r\nface \u00e0 un poids plume.\r\n\r\n10:30:03:15  10:30:06:06\r\nEt vous leur dites:\r\n  \"Battez-vous.\"\r\n\r\n10:30:06:11  10:30:09:12\r\nComment voulez-vous\r\nqu'ils se battent ?\r\n\r\n10:30:09:17  10:30:12:01\r\n-Une attitude tr\u00e8s protectionniste\r\n\r\n10:30:12:06  10:30:15:19\r\n de la part d'une ancienne \u00e9lite\r\n       qui ne souhaite pas\r\n\r\n10:30:16:00  10:30:18:05\r\nperdre le contr\u00f4le de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:30:18:10  10:30:19:14\r\n        -L'\u00e9conomie reste\r\n\r\n10:30:19:19  10:30:22:19\r\n aujourd'hui largement concentr\u00e9e\r\n\r\n10:30:23:00  10:30:25:19\r\nentre les mains d'un certain nombre\r\n\r\n10:30:26:00  10:30:29:15\r\n de grandes entreprises birmanes,\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:34:06\r\nde grands hommes d'affaires,\r\n        de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:39:08\r\nCe type de liens ne se d\u00e9fait pas\r\n   spontan\u00e9ment en trois ans.\r\n\r\n10:30:39:12  10:30:44:12\r\nLa transparence relative mais r\u00e9elle\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre\r\n\r\n10:30:44:17  10:30:49:23\r\n       dans la sph\u00e8re\r\nde la transition d\u00e9mocratique\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:56:13\r\nn'a pas encore \u00e9t\u00e9 atteinte\r\ndans la sph\u00e8re \u00e9conomique.\r\n\r\n10:30:56:18  10:31:01:06\r\n -Class\u00e9e 157 sur 177 par l'ONG\r\n  Transparency International,\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:05:19\r\n la Birmanie reste l'un des pays\r\n  les plus corrompus au monde.\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:08:14\r\nSur cette liste publi\u00e9e par les USA,\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:12:12\r\n  des hommes d'affaires birmans\r\n       font encore l'objet\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:17:02\r\n    de sanctions commerciales\r\n pour leurs pratiques douteuses.\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:20:23\r\n       -On a mis en place\r\ndes sanctions cibl\u00e9es contre ceux\r\n\r\n10:31:21:04  10:31:22:09\r\n qui ont collabor\u00e9\r\n\r\n10:31:22:13  10:31:25:00\r\ndans le pass\u00e9 avec les militaires.\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:29:00\r\n   Des personnes impliqu\u00e9es\r\ndans des confiscations de terre\r\n\r\n10:31:29:05  10:31:31:18\r\nou m\u00eal\u00e9es \u00e0 des affaires\r\n     de corruption.\r\n\r\n10:31:31:23  10:31:35:11\r\n   Nous voulons \u00eatres s\u00fbrs\r\nque ces pratiques ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:31:35:16  10:31:40:11\r\nNos entreprises ne peuvent \u00eatre li\u00e9es\r\n\u00e0 des affaires de corruption.\r\n\r\n10:31:42:13  10:31:45:04\r\n    -Un syst\u00e8me encore opaque\r\n          qui d\u00e9courage\r\n\r\n10:31:45:09  10:31:47:07\r\n  les entrepreneurs occidentaux\r\n\r\n10:31:47:11  10:31:50:03\r\n       et ne facilite pas\r\n      les investissements.\r\n\r\n10:31:52:08  10:31:54:06\r\n   Mais que fait l'Etat birman\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:57:21\r\n       pour lutter contre\r\nles vieilles m\u00e9thodes du pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:00:23  10:32:03:06\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme le superministre\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:05:10\r\n   de l'\u00e9conomie, U Soe Thane,\r\n\r\n10:32:05:14  10:32:08:15\r\n  le conseiller le plus proche\r\n          du pr\u00e9sident\r\n\r\n10:32:08:20  10:32:11:09\r\n chapeaute toutes les r\u00e9formes.\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:15:03\r\n        Il vient de cr\u00e9er\r\n    un bureau anticorruption.\r\n\r\n10:32:15:08  10:32:19:12\r\n          -C'est un grand probl\u00e8me\r\n        mais \u00e7a va de mieux en mieux.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:22:19\r\n               On essaie de changer \r\n              les vieilles habitudes.\r\n\r\n10:32:23:00  10:32:25:12\r\nPar exemple, on ne peut plus recevoir\r\n\r\n10:32:25:17  10:32:29:09\r\n                     de cadeaux\r\n        de plus de 300 dollars sinon\r\n\r\n10:32:29:13  10:32:31:20\r\n     vous serez accus\u00e9 de corruption.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:34:00\r\n                Ce montant diminuera.\r\n\r\n10:32:34:05  10:32:36:23\r\n    Mais le peuple doit \u00eatre patient.\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:42:05\r\n   Je ne veux pas avoir de conflit\r\navec l'arm\u00e9e ou avec qui que ce soit.\r\n\r\n10:32:42:10  10:32:46:15\r\n           Les premi\u00e8res \u00e9tapes\r\n      d'un gouvernement d\u00e9mocratique,\r\n\r\n10:32:46:20  10:32:50:09\r\n          c'est d'abord de construire\r\n                les fondations.\r\n\r\n10:32:50:13  10:32:55:04\r\n         Dans un deuxi\u00e8me temps,\r\n     les murs et puis enfin, le toit.\r\n\r\n10:32:55:09  10:32:57:07\r\n         On y arrivera petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:32:58:10  10:33:02:11\r\n       -Dans cette Birmanie\r\nqui s'ouvre \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9,\r\n\r\n10:33:02:15  10:33:06:06\r\nseule une poign\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s\r\n          en profite.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:08:15\r\n   La population \u00e0 70 % rurale\r\n\r\n10:33:08:20  10:33:11:18\r\n           n'a pas pas\r\n    encore r\u00e9colt\u00e9 les fruits\r\n\r\n10:33:11:23  10:33:13:15\r\n      de cette transition.\r\n\r\n10:33:16:06  10:33:20:13\r\nComme dans cette nouvelle capitale\r\n        birmane, Naypydaw.\r\n\r\n10:33:20:18  10:33:23:06\r\n Des centaines de petites mains\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:28:03\r\n  travaillent sur des chantiers\r\nou sur ces ronds-points d\u00e9coratifs\r\n\r\n10:33:28:08  10:33:30:06\r\n     pour un maigre salaire.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:34:13\r\n Sue Win, 50 ans, travaille ici\r\n\r\n10:33:34:18  10:33:37:02\r\n   depuis neuf ans comme ma\u00e7on\r\n\r\n10:33:37:07  10:33:38:11\r\n          et jardinier.\r\n\r\n10:33:38:16  10:33:41:02\r\n  -Il ne faut pas que \u00e7a tombe.\r\n\r\n10:33:41:07  10:33:43:12\r\n          Alors j'attache des b\u00e2tons.\r\n\r\n10:33:43:17  10:33:45:19\r\n                Comme \u00e7a, je suis s\u00fbr\r\n\r\n10:33:46:00  10:33:49:15\r\n             que \u00e7a ne se cassera pas\r\n                  avec le vent.\r\n\r\n10:33:52:04  10:33:56:22\r\n        J'\u00e9tais l\u00e0 bien avant\r\nque les b\u00e2timents ne se construisent.\r\n\r\n10:33:57:03  10:33:59:08\r\n       Il n'y avait que des villages.\r\n\r\n10:33:59:12  10:34:02:11\r\n                 Il n'y avait pas\r\n              de ronds-points l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:34:02:15  10:34:05:06\r\n  -Salaire: 60 euros par mois,\r\n           10 heures\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:07:09\r\n      de travail par jour.\r\n\r\n10:34:07:13  10:34:10:07\r\n    Ses compagnons de labeur\r\n         sont mineurs.\r\n\r\n10:34:15:14  10:34:18:12\r\n       Lui, c'est Weu Lu,\r\n          il a 16 ans.\r\n\r\n10:34:18:17  10:34:20:14\r\n               Ces enfants doivent\r\n\r\n10:34:20:19  10:34:22:16\r\n     travailler pour nourrir\r\n\r\n10:34:22:21  10:34:25:09\r\n  leur famille et il y a beaucoup\r\n\r\n10:34:25:13  10:34:27:17\r\n   de gamins de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:34:27:22  10:34:29:11\r\n     Certains ont 7, 8 ans.\r\n\r\n10:34:29:15  10:34:30:20\r\n           -Votre vie\r\n\r\n10:34:31:01  10:34:34:11\r\n         a-t-elle chang\u00e9\r\ndepuis la chute de la dictature ?\r\n\r\n10:34:34:16  10:34:36:09\r\n                 -Ca n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n10:34:36:13  10:34:40:17\r\n       Quand on est des travailleurs \r\n       comme nous, \u00e7a ne change rien.\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:44:10\r\n              C'est peut-\u00eatre bien\r\n           pour les gros commer\u00e7ants,\r\n\r\n10:34:44:14  10:34:47:04\r\nles investisseurs, les gens riches.\r\n\r\n10:34:47:09  10:34:51:21\r\n    Mais pour les pauvres comme nous,\r\n        \u00e7a ne fait aucune diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:34:58:19  10:35:03:00\r\n -Sue Win vit \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n    de son lieu de travail.\r\n\r\n10:35:03:05  10:35:05:21\r\n Devant chez lui, des militaires\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:07:20\r\n          s'entra\u00eenent.\r\n\r\n10:35:08:01  10:35:12:13\r\n  Dans cette nouvelle capitale,\r\n     les casernes de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:35:12:18  10:35:14:20\r\n    ne sont jamais tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:35:15:01  10:35:18:11\r\n         Sue Win habite\r\n  avec une dizaine de familles\r\n\r\n10:35:18:16  10:35:21:23\r\n  dans des baraques de fortune\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:35:22:04  10:35:25:09\r\n     comme pour la majorit\u00e9\r\n       de la population.\r\n\r\n10:35:25:13  10:35:29:17\r\n40 % des Birmans vivent avec moins\r\n       d'un euro par jour.\r\n\r\n10:35:29:22  10:35:32:11\r\n     Et 25 % n'ont pas acc\u00e8s\r\n\r\n10:35:32:15  10:35:34:16\r\n        \u00e0 l'eau potable.\r\n\r\n10:35:34:21  10:35:36:17\r\n     -Ici, on peut s'assoir\r\n\r\n10:35:36:22  10:35:38:03\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:35:38:08  10:35:41:00\r\n L\u00e0, c'est l'endroit pour dormir.\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:43:10\r\n                        On est quatre\r\n                        \u00e0 vivre ici.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:48:11\r\n-M\u00eame si rien n'a chang\u00e9 pour eux\r\n\r\n10:35:48:16  10:35:51:06\r\n       depuis l'ouverture,\r\n       Sue Win et sa femme\r\n\r\n10:35:51:11  10:35:53:10\r\n   esp\u00e8rent un avenir meilleur\r\n\r\n10:35:53:14  10:35:56:02\r\n       pour leurs enfants.\r\n       -Ca signifie quoi,\r\n\r\n10:35:56:07  10:35:58:11\r\n    la d\u00e9mocratie pour vous ?\r\n\r\n10:35:58:15  10:36:02:09\r\n-En fait, on est contents \r\nd'\u00eatre un peu plus libres.\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:06:00\r\nMais on ne sait pas vraiment\r\nce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n10:36:06:05  10:36:07:18\r\n                Elle parle en birman\r\n\r\n10:36:07:23  10:36:11:09\r\n Avant, on travaillait beaucoup\r\n      pour pouvoir manger.\r\n\r\n10:36:11:13  10:36:15:18\r\n{\\an1}Que ce soit avec le pr\u00e9sident actuel\r\nou l'ancien dictateur,\r\n\r\n10:36:15:23  10:36:18:02\r\non travaille toujours autant.\r\n\r\n10:36:18:07  10:36:22:14\r\n{\\an1}Le plus important pour nous,\r\nc'est de gagner assez d'argent\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:26:13\r\n{\\an1}pour nourrir notre famille\r\net vivre tranquillement.\r\n\r\n10:36:26:18  10:36:31:11\r\n-Dans ce gouvernement dit civil,\r\n l'arm\u00e9e repr\u00e9sente encore 15 %\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:34:11\r\n      du budget de l'Etat \r\n      contre seulement 5 %\r\n\r\n10:36:34:16  10:36:37:03\r\n consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9ducation et 3 %\r\n\r\n10:36:37:08  10:36:39:04\r\n     aux d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n10:36:39:09  10:36:42:17\r\n  La Birmanie est l'un des pays\r\n        les plus pauvres\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:44:11\r\n       d'Asie du Sud-Est.\r\n\r\n10:36:51:05  10:36:54:02\r\nTrois ans apr\u00e8s l'ouverture du pays,\r\n             un danger\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:57:12\r\n        pourrait menacer\r\n cette transition d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:01:02\r\n     Les tensions ethniques\r\n        et religieuses.\r\n\r\n10:37:01:07  10:37:04:11\r\n          Dans un pays\r\n  o\u00f9 se c\u00f4toient 135 minorit\u00e9s,\r\n\r\n10:37:04:15  10:37:06:17\r\n      des groupes rebelles\r\n\r\n10:37:06:22  10:37:08:19\r\n     sont encore en gu\u00e9rilla\r\n\r\n10:37:09:00  10:37:12:14\r\n        contre l'arm\u00e9e,\r\n dans le nord et l'est du pays.\r\n\r\n10:37:12:19  10:37:15:10\r\n           Notamment\r\n  chez les Kachin et les Shan.\r\n\r\n10:37:15:14  10:37:17:11\r\n   Ces minorit\u00e9s revendiquent\r\n\r\n10:37:17:16  10:37:21:02\r\n         un Etat f\u00e9d\u00e9ral\r\net l'autonomie de leur territoire.\r\n\r\n10:37:21:07  10:37:24:01\r\nLa paix n'est pas encore acquise.\r\n\r\n10:37:25:04  10:37:27:06\r\n   Depuis 2012, les musulmans\r\n\r\n10:37:27:11  10:37:30:04\r\n          sont la cible\r\n     de terribles violences:\r\n\r\n10:37:30:09  10:37:33:07\r\n  200 morts et 180'000 d\u00e9plac\u00e9s\r\n          en deux ans.\r\n\r\n10:37:33:11  10:37:35:11\r\n    Un r\u00e9veil du nationalisme\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:39:09\r\ndans un pays o\u00f9 90 % des Birmans\r\n       sont bouddhistes.\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:49:14\r\n  A Meiktila, au nord du pays,\r\n   dans cette ville paisible\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:53:07\r\n      de 100'000 habitants,\r\n      les 30 % de musulmans\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:56:04\r\n      ont toujours cohabit\u00e9\r\n          sans probl\u00e8me\r\n\r\n10:37:56:09  10:37:58:11\r\n avec leurs voisins bouddhistes.\r\n\r\n10:37:58:15  10:38:00:11\r\n     Depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:07:23\r\n       Mais il y a un an,\r\n   de terribles affrontements\r\n\r\n10:38:08:04  10:38:11:13\r\n   entre les deux communaut\u00e9s\r\n     ont fait des dizaines\r\n\r\n10:38:11:18  10:38:14:13\r\n             de morts\r\net d\u00e9truit une partie de la ville.\r\n\r\n10:38:14:18  10:38:16:18\r\n    Les maisons, les \u00e9coles.\r\n\r\n10:38:18:11  10:38:20:13\r\n   Sur 16 mosqu\u00e9es, une seule\r\n\r\n10:38:20:18  10:38:22:19\r\n       est encore debout.\r\n\r\n10:38:26:07  10:38:29:03\r\n    Saw Nang est journaliste\r\n       pour la Democratic\r\n\r\n10:38:29:08  10:38:32:12\r\n         Voice of Burma,\r\n   une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 birmane.\r\n\r\n10:38:32:17  10:38:35:22\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin\r\n   de sc\u00e8nes d'affrontements.\r\n\r\n10:38:36:03  10:38:38:05\r\n    -Que s'est-il pass\u00e9 ici ?\r\n\r\n10:38:38:10  10:38:41:12\r\n-J'ai vu des gens \r\nagresser un homme.\r\n\r\n10:38:41:17  10:38:44:20\r\n C'\u00e9tait un groupe de bouddhistes.\r\n\r\n10:38:45:01  10:38:49:17\r\nEt celui qui se faisait attaquer\r\n       \u00e9tait un musulman.\r\n\r\n10:38:49:22  10:38:56:02\r\n  Ils ont commenc\u00e9 par lui donner\r\ndes coups de couteau tr\u00e8s violents.\r\n\r\n10:38:56:07  10:38:58:14\r\nMais l'homme n'est pas mort.\r\n\r\n10:38:58:19  10:39:00:17\r\nIl \u00e9tait encore vivant.\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:05:02\r\nIls l'ont alors asperg\u00e9 d'essence\r\n     et ils ont mis le feu.\r\n\r\n10:39:05:07  10:39:06:12\r\nL'homme br\u00fblait.\r\n\r\n10:39:07:20  10:39:09:22\r\n  A chaque coin de rue, j'ai vu\r\n\r\n10:39:10:03  10:39:13:05\r\n                  des corps calcin\u00e9s,\r\n               comme dans une guerre.\r\n\r\n10:39:15:01  10:39:17:16\r\n La ville enti\u00e8re \u00e9tait en feu.\r\n\r\n10:39:17:21  10:39:20:11\r\n      Il y avait de la fum\u00e9e partout.\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:14\r\n    -Pendant qu'elle filmait,\r\n\r\n10:39:24:19  10:39:29:05\r\n  Saw Nang a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie\r\n   et menac\u00e9e avec un couteau.\r\n\r\n10:39:29:10  10:39:31:10\r\n      Un chauffeur de taxi\r\n\r\n10:39:31:14  10:39:32:19\r\n        l'a aid\u00e9e \u00e0 fuir.\r\n\r\n10:39:33:00  10:39:36:21\r\n  Les images qu'elle a r\u00e9ussi \r\n  \u00e0 capter sont insoutenables.\r\n\r\n10:39:40:15  10:39:43:11\r\nLe quartier musulman a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:46:16\r\n       C'est une dispute\r\n  entre un commer\u00e7ant musulman\r\n\r\n10:39:46:21  10:39:49:11\r\n     et un client bouddhiste\r\n         qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:52:15\r\nDans la bagarre, un moine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n10:39:52:20  10:39:56:22\r\n   Les musulmans de la ville\r\n ont alors \u00e9t\u00e9 pris pour cible.\r\n\r\n10:39:59:05  10:40:01:21\r\nSur ces images, un jeune musulman\r\n\r\n10:40:02:02  10:40:06:09\r\n        se fait poursuivre\r\npar son agresseur arm\u00e9 d'un b\u00e2ton.\r\n\r\n10:40:06:13  10:40:10:00\r\n   Qui sont ceux qui ont men\u00e9\r\n          les attaques\r\n\r\n10:40:10:05  10:40:12:09\r\n  et tu\u00e9 parfois \u00e0 la machette\r\n\r\n10:40:12:13  10:40:15:21\r\n    une quarantaine d'adultes\r\n         et d'enfants ?\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:21:11\r\n   -L\u00e0, c'est un homme\r\nqui a agress\u00e9 un musulman.\r\n\r\n10:40:21:16  10:40:24:16\r\n       -Des bouddhistes ?\r\n     -Oui, des bouddhistes.\r\n\r\n10:40:24:21  10:40:28:03\r\n          -Qui sont-ils ?\r\n-Ils n'\u00e9taient pas de Meiktila.\r\n\r\n10:40:28:08  10:40:31:02\r\n  Ils sont arriv\u00e9s\r\nle jour des violences\r\n\r\n10:40:31:07  10:40:33:00\r\npuis ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n10:40:33:05  10:40:37:01\r\n   Des policiers sont arriv\u00e9s\r\n        dans le quartier\r\n\r\n10:40:37:06  10:40:39:09\r\n   mais ils n'ont rient fait.\r\n\r\n10:40:39:13  10:40:43:15\r\n Ils ont juste fait le tour \r\ndu quartier et sont repartis.\r\n\r\n10:40:43:20  10:40:46:10\r\nIls n'ont rien fait.\r\n          -Pourquoi ?\r\n\r\n10:40:46:14  10:40:49:20\r\n       -Ils n'avaient pas \r\n      l'ordre d'intervenir.\r\n\r\n10:40:50:01  10:40:53:01\r\nVoil\u00e0 pourquoi ils n'ont rien fait.\r\n\r\n10:40:53:06  10:40:57:06\r\nLe gouvernement voulait \r\nque les violences s'amplifient.\r\n\r\n10:40:57:11  10:41:01:19\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils ont attendu\r\n qu'ils br\u00fblent toute la ville.\r\n\r\n10:41:02:00  10:41:06:20\r\n  -Depuis les \u00e9meutes, une enqu\u00eate\r\na \u00e9t\u00e9 ouverte mais aucun responsable\r\n\r\n10:41:07:01  10:41:09:15\r\n           des tueries\r\n   n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ni condamn\u00e9.\r\n\r\n10:41:09:20  10:41:11:12\r\n    Le silence des autorit\u00e9s\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:14:10\r\nsur ces \u00e9v\u00e8nements est troublant.\r\n\r\n10:41:14:14  10:41:16:04\r\n     Ce d\u00e9ferlement de haine\r\n\r\n10:41:16:09  10:41:19:15\r\n     envers cette communaut\u00e9\r\n   ne semble choquer personne.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:31:14\r\n  Pour les familles musulmanes,\r\n\r\n10:41:31:19  10:41:34:14\r\n        ces affrontements\r\n       sont traumatisants.\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:37:05\r\n    Une centaine vit toujours\r\n\r\n10:41:37:10  10:41:40:01\r\n   dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n10:41:40:06  10:41:42:03\r\n      \u00e0 15 km de Meiktila.\r\n\r\n10:41:42:08  10:41:44:11\r\n  En attendant que leur maison\r\n\r\n10:41:44:15  10:41:46:04\r\n       soit reconstruite.\r\n\r\n10:41:50:00  10:41:53:12\r\n     C'est le cas de Dina,\r\n   une commer\u00e7ante de 60 ans.\r\n\r\n10:41:53:17  10:41:56:20\r\nElle vit dans cette petite pi\u00e8ce\r\n          avec sa m\u00e8re\r\n\r\n10:41:57:01  10:41:58:07\r\n         \u00e2g\u00e9e de 95 ans.\r\n\r\n10:41:58:11  10:41:59:17\r\n        Elle se souvient\r\n\r\n10:41:59:22  10:42:04:20\r\n      de cette nuit d'horreur\r\no\u00f9 elles ont d\u00fb fuir leur agresseur.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:09:17\r\n                -Vers 04h00 du matin,\r\n                on a entendu des gens\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:14:20\r\n          qui criaient: \"Il faut tuer\r\n   les musulmans, il faut les tuer !\"\r\n\r\n10:42:15:01  10:42:19:21\r\n Et ma m\u00e8re me disait: \"Tu as entendu\r\n               ces gens qui crient ?\"\r\n\r\n10:42:20:02  10:42:22:20\r\n    Elle \u00e9tait compl\u00e8tement paniqu\u00e9e.\r\n\r\n10:42:23:01  10:42:25:07\r\n                 Ma m\u00e8re m'a attrap\u00e9e\r\n                         par la main.\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:28:20\r\n                      Elle me disait:\r\n        \"Ils veulent nous massacrer.\"\r\n\r\n10:42:29:01  10:42:31:19\r\n          -Des voisins\r\n    les ont aid\u00e9es \u00e0 quitter\r\n\r\n10:42:32:00  10:42:34:19\r\n     leur maison en flammes.\r\n\r\n10:42:35:00  10:42:38:03\r\n     Les enfants de sa soeur\r\n          ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:42:38:08  10:42:40:08\r\n    Ils avaient 9 et 12 ans.\r\n\r\n10:42:40:12  10:42:41:22\r\n       -Derri\u00e8re l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:42:42:03  10:42:43:08\r\n                      il y a un lac.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:47:10\r\n       Les enfants se sont cach\u00e9s l\u00e0,\r\n            accroupis dans l'eau\r\n\r\n10:42:47:14  10:42:49:00\r\n                    pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:42:49:05  10:42:53:07\r\n            Quelqu'un leur a demand\u00e9 \r\n            de se lever et de sortir.\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:57:19\r\n             Ils devaient avancer\r\n          les mains derri\u00e8re la t\u00eate.\r\n\r\n10:42:58:00  10:43:01:04\r\n         Ils les ont tra\u00een\u00e9s de force\r\n                       hors de l'eau.\r\n\r\n10:43:01:09  10:43:04:22\r\n           Mes neveux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9gorg\u00e9s\r\n                     avec un couteau.\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:17:09\r\n       Ma m\u00e8re n'entend presque rien,\r\n   elle ignore que ses petits-enfants\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:18:18\r\n                          sont morts.\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:20:11\r\n                Je ne lui ai pas dit.\r\n\r\n10:43:20:16  10:43:23:02\r\n                    Elle est toujours\r\n                      en \u00e9tat de choc\r\n\r\n10:43:23:07  10:43:25:23\r\n         depuis le jour du massacre.\r\n\r\n10:43:26:04  10:43:29:08\r\n                  Je ne comprends pas\r\n                  ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:43:29:12  10:43:33:12\r\n                   Ce sont sans doute\r\n       des malentendus, des pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:43:33:17  10:43:36:21\r\n                    Nous vivions bien\r\n                avec les bouddhistes.\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:40:02\r\n                  On s'entendait bien\r\n                            avec eux.\r\n\r\n10:43:49:13  10:43:52:04\r\n-Un homme est peut-\u00eatre responsable\r\n\r\n10:43:52:09  10:43:54:17\r\n   de ce d\u00e9ferlement de haine.\r\n\r\n10:43:54:22  10:43:57:01\r\n    C'est en tout cas l'avis\r\n\r\n10:43:57:06  10:43:59:07\r\n     de ce p\u00e8re de famille.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:03:15\r\n     Un commer\u00e7ant musulman\r\n  dont la maison a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n10:44:05:00  10:44:08:02\r\n-Avant, il n'y avait pas\r\n     de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:44:08:07  10:44:12:11\r\nLes bouddhistes n'\u00e9taient pas\r\n   jaloux des musulmans.\r\n\r\n10:44:12:15  10:44:14:19\r\nC'est \u00e0 cause des pr\u00eaches\r\n\r\n10:44:15:00  10:44:17:22\r\nd'U Wirathu que \u00e7a se passe comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:18:03  10:44:20:01\r\nIl dit que les musulmans\r\n\r\n10:44:20:06  10:44:24:01\r\nsont polygames et se marient\r\navec quatre femmes.\r\n\r\n10:44:24:06  10:44:27:17\r\nIl dit aussi\r\nque si les musulmans sont riches,\r\n\r\n10:44:27:22  10:44:31:13\r\nc'est qu'ils gagnent l'argent\r\nd'une fa\u00e7on malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:44:31:18  10:44:33:23\r\nU Wirathu est venu \u00e0 Meiktila.\r\n\r\n10:44:34:04  10:44:39:05\r\n     Il a distribu\u00e9\r\ndes CD dans les villages.\r\n\r\n10:44:39:10  10:44:43:18\r\nIl est m\u00eame venu faire des pr\u00eaches.\r\n\r\n10:44:46:18  10:44:48:14\r\n    -Le moine dont il parle,\r\n\r\n10:44:48:19  10:44:51:07\r\n      c'est lui, U Wirathu,\r\n         figure de proue\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:54:16\r\n    d'un mouvement bouddhiste\r\n       ultranationaliste.\r\n\r\n10:44:54:21  10:44:56:17\r\n   Depuis l'ouverture du pays,\r\n\r\n10:44:56:22  10:45:00:10\r\n     il gagne en influence\r\njusqu'au sein du pouvoir birman.\r\n\r\n10:45:00:14  10:45:02:22\r\nIl multiplie les pr\u00eaches x\u00e9nophobes\r\n\r\n10:45:03:03  10:45:05:18\r\n        dans les villes\r\n   et sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:45:05:23  10:45:07:21\r\n     comme sur cette vid\u00e9o.\r\n\r\n10:45:13:22  10:45:18:03\r\n -Deux jours avant les \u00e9meutes \r\n de Meiktila, le moine appelait\r\n\r\n10:45:18:08  10:45:22:03\r\nau boycott des magasins musulmans\r\n       et mettait en garde\r\n\r\n10:45:22:08  10:45:25:06\r\n   contre le p\u00e9ril islamiste.\r\n\r\n10:45:25:11  10:45:30:05\r\n   Dans un monast\u00e8re de Rangoun,\r\nU Wirathu participe au rassemblement\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:32:22\r\nd'une association sur la protection\r\n\r\n10:45:33:03  10:45:34:23\r\n  de la race et de la religion.\r\n\r\n10:45:35:04  10:45:37:04\r\n  Un \u00e9v\u00e8nement tr\u00e8s surveill\u00e9.\r\n\r\n10:45:51:05  10:45:53:18\r\n    -Le th\u00e8me de la r\u00e9union:\r\n        comment contrer\r\n\r\n10:45:53:23  10:45:57:14\r\nl'influence des autres religions.\r\n\r\n10:46:32:21  10:46:35:17\r\n -A la sortie, quand nous posons\r\n\r\n10:46:35:22  10:46:41:15\r\n des questions sur l'association, \r\npersonne ne souhaite nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:45:23\r\n   -Quel est le but\r\nde votre association ?\r\n\r\n10:46:58:06  10:46:59:15\r\n     -La situation se tend.\r\n\r\n10:47:02:07  10:47:04:15\r\n -Pourquoi devons-nous partir ?\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:16:09\r\n    -Nous quittons les lieux.\r\n\r\n10:47:16:13  10:47:20:11\r\n     Le journaliste birman\r\nqui nous accompagne est inquiet.\r\n\r\n10:47:34:16  10:47:38:12\r\n   -Une ambiance un peu tendue\r\n mais quelques heures plus tard,\r\n\r\n10:47:38:17  10:47:41:09\r\n       le moine U Wirathu \r\n      accepte une rencontre\r\n\r\n10:47:41:13  10:47:43:23\r\n   \u00e0 l'ext\u00e9rieur du monast\u00e8re.\r\n\r\n10:47:44:04  10:47:48:10\r\nSi l'association ne souhaite pas\r\n      qu'on parle d'elle,\r\n\r\n10:47:48:14  10:47:52:10\r\n         le moine, lui,\r\n     est avide de publicit\u00e9.\r\n\r\n10:47:55:17  10:47:59:09\r\nSous la junte, il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9\r\n      quatre ans pour appel\r\n\r\n10:47:59:13  10:48:01:04\r\n       \u00e0 la haine raciale.\r\n\r\n10:48:01:09  10:48:03:12\r\nAujourd'hui, celui qu'on appelle\r\n\r\n10:48:03:17  10:48:06:22\r\n      le Ben Laden birman\r\n   a l'oreille des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:48:07:03  10:48:10:06\r\n    -J'ai ce titre depuis 2001,\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:17:13\r\n   depuis qu'Oussama Ben Laden\r\n a d\u00e9truit le World Trade Center.\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:23:08\r\nC'est un nom qui me pla\u00eet beaucoup,\r\n           \u00e7a me touche.\r\n\r\n10:48:23:12  10:48:25:19\r\n          J'appr\u00e9cie ses id\u00e9es.\r\n\r\n10:48:26:00  10:48:30:01\r\n-Vous pensez qu'il y a un probl\u00e8me\r\n        avec les musulmans\r\n\r\n10:48:30:06  10:48:33:15\r\n      alors qu'ils ne sont \r\n      que 4 % en Birmanie ?\r\n\r\n10:48:33:20  10:48:37:12\r\n         -Parmi tous les probl\u00e8mes\r\n          qu'il y a en Birmanie,\r\n\r\n10:48:37:17  10:48:40:13\r\n           c'est le probl\u00e8me No 1.\r\n\r\n10:48:40:18  10:48:45:04\r\n   Car les musulmans veulent \u00e9liminer\r\n          les autres peuples.\r\n\r\n10:48:45:09  10:48:49:16\r\n           Et les autres religions\r\n        qui existent sur cette terre.\r\n\r\n10:48:52:21  10:48:57:14\r\n -Malgr\u00e9 des propos qui ciblent\r\nclairement une minorit\u00e9 du pays,\r\n\r\n10:48:57:19  10:49:00:22\r\n       le moine se d\u00e9fend\r\n     d'attiser les tensions.\r\n\r\n10:49:01:03  10:49:03:03\r\n   Il est pourtant \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:49:03:08  10:49:06:13\r\n    d'une proposition de loi\r\n     clairement x\u00e9nophobe.\r\n\r\n10:49:06:18  10:49:09:06\r\n -Cette loi a pour but d'emp\u00eacher\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:02\r\n           les mariages\r\n  entre bouddhistes et musulmans.\r\n\r\n10:49:13:07  10:49:18:19\r\n    Nous voulons aussi interdire\r\n    les conversions religieuses\r\n\r\n10:49:19:00  10:49:22:15\r\n              que les musulmans\r\n            veulent nous imposer.\r\n\r\n10:49:22:20  10:49:26:11\r\n  -U Wirathu inspire d\u00e9sormais\r\n    le chef de l'Etat birman\r\n\r\n10:49:26:16  10:49:28:20\r\n   qui a donn\u00e9 son approbation\r\n\r\n10:49:29:01  10:49:32:01\r\n         \u00e0 la r\u00e9daction\r\n     de propositions de lois\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:35:05\r\n pour un contr\u00f4le des naissances\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:37:00\r\n       chez les musulmans.\r\n\r\n10:49:37:05  10:49:40:14\r\n   A l'approche des \u00e9lections,\r\n      les autorit\u00e9s savent\r\n\r\n10:49:40:19  10:49:44:11\r\n        qu'il faut compter\r\navec une opinion publique sensible\r\n\r\n10:49:44:16  10:49:47:13\r\n      aux th\u00e8ses fantasques\r\n       d'une islamisation.\r\n\r\n10:49:55:01  10:49:58:15\r\n       Dans quelques mois,\r\nse joue l'avenir de la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:49:58:20  10:50:02:02\r\n          en Birmanie:\r\n les premi\u00e8res \u00e9lections libres\r\n\r\n10:50:02:07  10:50:04:17\r\n  du pays doivent d\u00e9signer 75 %\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:07:17\r\ndes d\u00e9put\u00e9s et le futur pr\u00e9sident\r\n\r\n10:50:07:22  10:50:09:08\r\n        de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:50:11:22  10:50:15:11\r\n        Aung San Suu Kyi\r\n parcourt le pays pour r\u00e9colter\r\n\r\n10:50:15:15  10:50:17:07\r\n         les signatures\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:21:12\r\n qui lui permettront de d\u00e9poser\r\n   une p\u00e9tition au Parlement\r\n\r\n10:50:21:17  10:50:23:16\r\n    afin que la Constitution\r\n\r\n10:50:23:21  10:50:25:13\r\n         soit r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n10:50:25:18  10:50:28:06\r\n Et que les militaires acceptent\r\n\r\n10:50:28:11  10:50:31:03\r\nde c\u00e9der un peu de leur pouvoir.\r\n\r\n10:50:51:12  10:50:52:21\r\n            -Le parti\r\n\r\n10:50:53:02  10:50:56:20\r\n    d'Aung San Suu Kyi semble\r\n pouvoir remporter les \u00e9lections\r\n\r\n10:50:57:01  10:50:58:23\r\n            de 2015.\r\n\r\n10:50:59:04  10:51:01:09\r\n       Seront-elles justes\r\n\r\n10:51:01:13  10:51:02:23\r\n       et transparentes ?\r\n\r\n10:51:03:04  10:51:05:20\r\n           Jusqu'ici,\r\n     elles ont \u00e9t\u00e9 entach\u00e9es\r\n\r\n10:51:06:01  10:51:08:15\r\n           de fraude\r\n et confisqu\u00e9es par le pouvoir.\r\n\r\n10:51:08:20  10:51:10:23\r\n Les militaires accepteront-ils\r\n\r\n10:51:11:04  10:51:14:15\r\n      de ne plus intervenir\r\n     dans la vie politique ?\r\n\r\n10:51:14:20  10:51:18:08\r\nVont-ils abandonner leur mainmise\r\n\r\n10:51:18:12  10:51:22:07\r\n   sur les richesses du pays,\r\n     auront-ils le courage\r\n\r\n10:51:22:11  10:51:25:03\r\nd'aller au bout de leur r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:51:47:01  10:51:53:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Gagnet, Micha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gagnet, Micha\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1552184", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA000641", "position": "1"}}, {"id": "1551683", "comment": "HV067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015602", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1389577", "internalArchiveId": "AA1411389371", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Procap", "publicationDate": "2015-01-11T12:36:00Z", "summary": "Romain Suter, 9 ans, est trisomique et suit l'\u00e9cole Bud\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve. Ses parents, Fran\u00e7ois et Florence Suter, ont pu profiter du soutien de Procap, la plus grande association de personnes avec un handicap en Suisse, notamment sur le plan juridique.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6447895", "imageURL": "http://www.rts.ch/6447894.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRISOMIE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Procap", "Procap", "Ensemble", "Procap", "Ensemble", "Procap", "Ensemble", "Procap"], "alternativeSummary": ["Procap", "Procap vient en aide \u00e0 toute personne avec tout type de handicap afin de favoriser son autonomie. Forte de 20'000 membres r\u00e9partis dans 60 sections r\u00e9gionales, cette organisation propose une assistance juridique, des conseils en mati\u00e8re d'assurances et une aide sur le plan social ; elle se bat aussi sur le plan politique et lutte contre les barri\u00e8res architecturales.", "Procap", "Procap", "Procap"], "variantIds": ["ece-6352132", "ece-6352130", "ece-6352986", "ece-6352975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:53:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT015542\r\nDate de transcription : 25-NOV-15\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (9:59:00 > 9:59:34) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:07 > 10:00:14) [60%] : \r\nComme la il y a un grand pas, il bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:20 > 10:00:32) [83%] : \r\nL'UDC est une petite \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve qui accueille notamment ce petit gar\u00e7on, amateur de feuilles automnales Romain 9 ans est trisomique, il apprend ce moment \u00e0 compter, il y \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:33 > 10:00:39) [74%] : \r\nPour vous d\u00e9fendez le m\u00e9diateur \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:41 > 10:00:43) [54%] : \r\nDonc il y a 2 quais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:46 > 10:00:47) [81%] : \r\nVoil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:00:48 > 10:00:53) [75%] : \r\nNous, on travaille \u00e9galement le d\u00e9veloppement du langage aussi en le faisant r\u00e9p\u00e9ter tous les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:00:57 > 10:01:04) [85%] : \r\nEt puis on s'est aper\u00e7u aussi que vraiment avec beaucoup de comp\u00e9tences mais qui d\u00e9montrait pas toujours devant les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:06 > 10:01:24) [82%] : \r\nOui, oui, c'est un chouette petit gar\u00e7on c'est vraiment chouette puis gar\u00e7ons qui \u00e9taient dessus et on traite tu m\u00eame et qui, \u00e0 la fois nous rend la vie difficile \u00e0 la fois nous rend la vie tr\u00e8s lumineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:24 > 10:01:29) [70%] : \r\nOui, allez savoir l'\u00e9tat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:01:29 > 10:01:46) [84%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qu'il ne peut pas dire il peut pas exprim\u00e9, donc il y a, il y a beaucoup d'incompr\u00e9hension, tout d'un coup dans le crise on ne peut pas savoir pourquoi on baisse, Thierry Henry, comment dire, les de l'\u00eele, oui, des fois c'est c'est vraiment l'intuition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:51 > 10:02:04) [67%] : \r\nTu vas mal l'ensemble oui oui, question : qui va choisir il oui oui bien bien oui et puis rien pr\u00e9voir, c'est l\u00e0 et c'est pour les derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:04 > 10:02:22) [77%] : \r\nL'annonce du handicap, c'est bien, c'est la fin du monde, maintenant c'est c'est un monde qui s'\u00e9croule, c'est qu'est-ce qu'on va devenir, que va devenir notre famille qu'est-ce qu'est-ce qu'on fait, on va, pourquoi nous, enfin c'\u00e9tait questionnement \u00e9norme beaucoup de douleur, de, de r\u00e9volte et tout \u00e7a, puis voil\u00e0 qui \u00e9tait petit, on apprivoise la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:23 > 10:02:28) [93%] : \r\nProvocateur, la plus grande association de personnes avec un handicap en Suisse a \u00e9t\u00e9 ensuite d'un grand secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:29 > 10:02:46) [87%] : \r\nBeaucoup, c'est le c\u00f4t\u00e9 juridique juridique de croquis \u00e0 pied tr\u00e8s tr\u00e8s pointu, tr\u00e8s efficace, qui nous a vraiment beaucoup aid\u00e9 dans tout un certain nombre de d\u00e9marches parce qu'on se bat tout le temps, on se bat avec les assurances que soit les maladie l'assurance- invalidit\u00e9 qui refuse tout en bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:47 > 10:02:55) [89%] : \r\nDes combats au quotidien dont s'occupe et finalement la vie avec un enfant trisomique peut avoir du bon, comme le r\u00e9sume Anne pr\u00e9sent la grande soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:56 > 10:03:17) [77%] : \r\nIls ont vraiment hyper sympa Harrison comme \u00e7a et c'est tout naturel, une barre tout le monde, ils ont pas du tout honte de ce qu'ils font et \u00e7a aussi sur \u00e7a, il est quand m\u00eame et ce qui est d'ailleurs un peu comme \u00e7a, parce que pour eux, ben voil\u00e0, on \u00e9tait une personne, une personne, on peut parler avec une personne, c'est normal, plante oui allez on change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:03:18 > 10:03:31) [67%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi donc bon, donc bien \u00e9videmment d'aller jusqu'\u00e0 l'Internet, donc point singulier.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-11T11:59:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501402145", "title": "Procap_Romain_CLEAN_BON"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CUGNO, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WAGNER, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1551067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015542", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388197", "internalArchiveId": "AA1411387954", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma\u00eetres (les) du th\u00e9", "publicationDate": "2015-01-11T11:15:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:44:42Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Bacos, Eric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550772", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA000547", "position": "1"}}, {"id": "1550313", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015370", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1399019", "internalArchiveId": "AA1412398980", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrasts", "publicationDate": "2015-01-11T07:00:00Z", "durationSec": 1542, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Svizra Rumantscha", "Cuntrasts"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-6352234", "ece-6352877"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:07:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:11:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:21:01  10:00:24:15\r\n      Je peux t'appeler Vic ?\r\n       Tu insistes presque.\r\n\r\n10:00:26:01  10:00:30:08\r\n        Tu peux me tutoyer,\r\n m'appeler Vic, mais rien d'autre.\r\n\r\n10:00:30:10  10:00:32:10\r\n        Parce que c'est...\r\n\r\n10:00:34:05  10:00:36:05\r\n              Normal.\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:49:23\r\n    Jusqu'\u00e0 90 ans, je n'ai pas\r\n     fait attention \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:00:51:00  10:00:55:20\r\n     Mais, au-del\u00e0 de 90 ans,\r\n\r\n10:00:55:22  10:01:00:21\r\n        on commence \u00e0 avoir\r\n   l'impression qu'on est vieux,\r\n\r\n10:01:00:23  10:01:07:10\r\n    et qu'on ne va pas cesser\r\n  de vieillir, encore et encore.\r\n\r\n10:01:18:06  10:01:21:21\r\n   C'est difficile \u00e0 accepter ?\r\n              - Oui.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:25:07\r\n         Je trouve \u00e7a dur.\r\n\r\n10:01:26:09  10:01:30:06\r\n        Accepter les ann\u00e9es\r\n          est un fardeau.\r\n\r\n10:01:36:04  10:01:38:23\r\n Pourtant tu dois continuer, non ?\r\n\r\n10:01:40:10  10:01:42:16\r\n       Je n\u2019ai pas le choix.\r\n\r\n10:01:47:08  10:01:50:20\r\n   \"La vie \u00e9crite de Vic Hendry\"\r\n\r\n10:01:56:07  10:01:58:18\r\n      Il aura bient\u00f4t 94 ans.\r\n\r\n10:01:58:20  10:02:02:20\r\n     Un \u00e2ge auquel on regarde\r\n   aussi en direction du pass\u00e9.\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:04:22\r\n      Par exemple, \u00e0 l\u2019\u00e9poque\r\n\r\n10:02:05:00  10:02:09:16\r\no\u00f9 il faisait du porte \u00e0 porte pour\r\n vendre son livre \"En schurnada\".\r\n\r\n10:02:09:18  10:02:12:12\r\n         C\u2019\u00e9tait en 1983.\r\n\r\n10:02:12:14  10:02:17:04\r\n     Je vends le dernier livre\r\n          que j\u2019ai \u00e9crit.\r\n\r\n10:02:17:06  10:02:19:20\r\n   Tu peux regarder, si tu veux.\r\n\r\n10:02:22:06  10:02:24:06\r\n          \"En schurnada\".\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:31:20\r\n       Oui, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse.\r\n\r\n10:02:31:22  10:02:35:01\r\n J\u2019ai lu plusieurs de tes livres.\r\n\r\n10:02:38:08  10:02:40:12\r\n    C\u2019est souvent int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:02:40:14  10:02:43:19\r\n          Mais je trouve\r\n\r\n10:02:43:21  10:02:49:12\r\n  que tu \u00e9cris parfois les choses\r\n   de mani\u00e8re un peu compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:02:49:14  10:02:52:05\r\n     Les mots sont difficiles.\r\n\r\n10:02:54:02  10:02:56:19\r\n         Tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\n  mais un peu compliqu\u00e9 pour moi.\r\n\r\n10:02:56:21  10:02:58:21\r\n     Mais je prends ton livre.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:02:11\r\n       Bonne soir\u00e9e, Turt\u00e8.\r\n       - Bonne soir\u00e9e, Vic.\r\n\r\n10:03:02:13  10:03:07:11\r\n A Tujetsch, presque tous disaient\r\n  que son style \u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:11:06\r\n    mais ils appr\u00e9ciaient Vic,\r\n    qui le leur rendait bien.\r\n\r\n10:03:12:14  10:03:15:01\r\n      J\u2019aimais bien les gens.\r\n\r\n10:03:15:03  10:03:17:11\r\n    C\u2019est pourquoi j\u2019\u00e9crivais.\r\n\r\n10:03:17:13  10:03:23:22\r\n     Si je n\u2019avais pas \u00e9prouv\u00e9\r\n           de sympathie\r\n\r\n10:03:24:00  10:03:29:12\r\n     pour les gens de Cavorgia\r\n          et de Tujetsch,\r\n\r\n10:03:29:14  10:03:34:07\r\n      je n\u2019aurais jamais fait\r\n         ce que j\u2019ai fait.\r\n\r\n10:03:38:07  10:03:40:07\r\n       Je viens de Tujetsch.\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:43:11\r\n   Le paysage y est merveilleux.\r\n\r\n10:03:43:12  10:03:49:04\r\n     Une petit coin de paradis\r\n      pos\u00e9 dans une vitrine.\r\n\r\n10:03:50:05  10:03:55:18\r\n     D\u2019ailleurs, n\u2019importe qui\r\n    sait o\u00f9 se trouve Tujetsch.\r\n\r\n10:03:55:20  10:04:02:10\r\nLa vall\u00e9e existe depuis longtemps,\r\n  peut-\u00eatre depuis une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:07:11\r\n       Dis, peut-on n\u00e9gliger\r\n       une telle long\u00e9vit\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:08:15  10:04:15:00\r\n Mais Tujetsch n\u2019est pas vieux et \r\nn\u2019ira jamais en maison de retraite.\r\n\r\n10:04:22:03  10:04:24:03\r\n       Le paysage est rest\u00e9,\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:29:13\r\n        mais la population\r\n     a subi une m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:04:31:09  10:04:36:01\r\n     Les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui\r\n        pensent autrement.\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:43:05\r\n  Ils ne comprennent pas toujours\r\n         mon point de vue.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:46:14\r\n  Ils ne comprennent pas toujours\r\n\r\n10:04:46:16  10:04:51:15\r\n  ma fa\u00e7on de voir la paysannerie\r\n\r\n10:04:51:17  10:04:56:07\r\n et ma conception de l\u2019isolement.\r\n\r\n10:05:01:09  10:05:03:09\r\n          Ton isolement ?\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:06:08\r\n           Mon isolement\r\n      et l\u2019isolement du lieu.\r\n\r\n10:05:07:22  10:05:09:22\r\n     L\u2019isolement de Cavorgia.\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:14:08\r\n  La maison natale de Vic Hendry,\r\n\r\n10:05:14:10  10:05:17:02\r\n          o\u00f9 il a grandi\r\n     avec 10 fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:05:17:04  10:05:21:18\r\n   Ses parents \u00e9taient paysans -\r\nune vie familiale qu\u2019on oublie pas.\r\n\r\n10:05:21:20  10:05:26:00\r\nTout comme le travail et la solitude\r\ndans un village \u00e0 l\u2019\u00e9cart du monde.\r\n\r\n10:05:27:06  10:05:29:06\r\n  Cavorgia et son univers paysan\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:33:20\r\naccompagnent Vic depuis son enfance\r\n      jusque dans son oeuvre.\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:36:14\r\n   Ses personnages sont souvent\r\n\r\n10:05:36:16  10:05:39:18\r\n singuliers, abandonn\u00e9s, rebelles.\r\n\r\n10:05:40:16  10:05:44:20\r\n  L\u2019environnement est domin\u00e9 par\r\nune nature crue \u00e0 la beaut\u00e9 unique.\r\n\r\n10:05:45:14  10:05:48:20\r\nVoil\u00e0 pour l\u2019influence de Cavorgia,\r\n     de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin.\r\n\r\n10:05:48:22  10:05:52:17\r\n     A cela s\u2019ajoute bien s\u00fbr\r\n     l\u2019influence des parents.\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:02:02\r\n      Mon p\u00e8re \u00e9tait un homme\r\n         qui parlait peu.\r\n\r\n10:06:02:04  10:06:06:11\r\n   J\u2019avais du mal \u00e0 faire sortir\r\n      deux mots de sa bouche.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:10:23\r\nQuand il se d\u00e9cidait enfin \u00e0 parler,\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:17:08\r\nil r\u00e9citait s\u00e8chement les paraboles\r\n de ses \u00e9pitres, par demi-phrases.\r\n\r\n10:06:19:03  10:06:23:06\r\n  Ma m\u00e8re, une v\u00e9ritable tornade,\r\n        \u00e9tait une Tarlepra,\r\n\r\n10:06:23:08  10:06:25:12\r\n    qui venait de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9\r\n     de la for\u00eat de Sumsassi.\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:28:23\r\n     Les Tarleps sont taill\u00e9s\r\n       dans un autre bois.\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:32:18\r\n      Ils parlent volontiers\r\n   et ont un vocabulaire vari\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:20  10:06:35:22\r\n        un joli vocabulaire\r\n  tout en angles et en asp\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:37:19  10:06:45:11\r\n       C\u2019\u00e9tait le fondement,\r\nle point de d\u00e9part de toute ma vie.\r\n\r\n10:06:48:04  10:06:54:23\r\n          L\u2019\u00e9cole normale,\r\nles \u00e9tudes, l\u2019isolement de Cavorgia.\r\n\r\n10:06:56:06  10:07:03:17\r\n     Et puis, naturellement, \r\n     mon m\u00e9tier d\u2019enseignant.\r\n\r\n10:07:22:16  10:07:25:11\r\n     Il enseigne durant 17 ans\r\n         dans les Grisons.\r\n\r\n10:07:25:12  10:07:31:02\r\n   Mais, en 1960, il en a assez,\r\n     et part pour Schaffhouse,\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:34:01\r\n          o\u00f9 il enseigne\r\n   et habite dans cette maison.\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:43:06\r\n         Depuis deux ans, \r\n        il vit dans un EMS.\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:47:03\r\n    Nous nous rendons ensemble\r\n    dans son ancienne maison,\r\n\r\n10:07:47:05  10:07:51:12\r\n        certes abandonn\u00e9e,\r\n      mais toujours intacte.\r\n\r\n10:07:56:23  10:08:00:16\r\n  Je peux te poser une question ?\r\n              - Oui.\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:07:00\r\n      C\u2019est \u00e0 propos du poids\r\n          de la religion,\r\n\r\n10:08:07:02  10:08:12:09\r\n           de son pouvoir\r\ndans le val Tujetsch et la Surselva.\r\n\r\n10:08:12:11  10:08:18:18\r\n     Tu as fui cette pression\r\n   en partant pour Schaffhouse.\r\n\r\n10:08:18:20  10:08:20:20\r\n           Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:08:23:10  10:08:27:11\r\n    Ce fut un grand soulagement\r\n             pour moi.\r\n\r\n10:08:30:13  10:08:34:19\r\n   Les gens de Tujetsch ont-ils \r\n   compris pourquoi tu partais ?\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:37:03\r\n               Non.\r\n           - Pourquoi ?\r\n\r\n10:08:39:04  10:08:41:13\r\n    Ils voulaient que je reste.\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:46:02\r\n  J\u2019appartenais au val Tujetsch.\r\n\r\n10:08:46:04  10:08:49:06\r\nJe ne devais pas quitter la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:59:10\r\n     Les gens ne savaient pas \r\n    o\u00f9 se trouvait Schaffhouse.\r\n\r\n10:09:04:19  10:09:11:08\r\nQuand j\u2019ai dit que j\u2019allais l\u00e0-bas,\r\ncertains m\u2019ont demand\u00e9 o\u00f9 c\u2019\u00e9tait.\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:16:12\r\n        Ils ne savaient pas\r\n    o\u00f9 se trouvait Schaffhouse.\r\n\r\n10:09:17:23  10:09:22:01\r\n          Mais pas tous;\r\n   la plupart savait o\u00f9 c\u2019\u00e9tait.\r\n\r\n10:09:22:03  10:09:26:12\r\nMais il arrivait qu\u2019on me demande:\r\n   \"C\u2019est o\u00f9 ce Schaffhouse ?\"\r\n\r\n10:09:28:19  10:09:34:07\r\n  Gieri Venzin et Beat Manetsch\r\nr\u00e9alisent un film sur Vic en 1991,\r\n\r\n10:09:34:09  10:09:38:15\r\ndans lequel des acteurs interpr\u00e8tent\r\n      certains de ses textes.\r\n\r\n10:09:38:17  10:09:42:18\r\n   \"Je m\u2019en souviens, mais pas\r\n tr\u00e8s bien\", dit aujourd\u2019hui Vic.\r\n\r\n10:09:42:20  10:09:48:01\r\nVoici un exemple typique de sa prose\r\n        des ann\u00e9es 60 et 70:\r\n\r\n10:09:49:19  10:09:53:17\r\nMaman avait dit d\u2019aller voir le cur\u00e9\r\n       le lendemain \u00e0 l\u2019aube.\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:57:04\r\n        Sans nous demander\r\n     si nous \u00e9tions d\u2019accord.\r\n\r\n10:09:57:06  10:10:00:11\r\n  Elle ne calculait pas seulement\r\n          chaque centime,\r\n\r\n10:10:00:12  10:10:06:12\r\n   elle tenait aussi les comptes\r\n        de nos p\u00e9nitences.\r\n\r\n10:10:08:00  10:10:11:05\r\n Trois semaines s\u2019\u00e9taient \u00e9coul\u00e9es\r\n     depuis la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:24:07\r\n Depuis cinq ans, c\u2019\u00e9tait toujours\r\n         le m\u00eame refrain.\r\n\r\n10:10:25:03  10:10:27:05\r\n    La m\u00eame litanie de p\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:10:28:13  10:10:31:16\r\n     Pour se retrouver ensuite\r\n  dans la file, droit comme un i,\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:08\r\n puis finir par d\u00e9poser sa mis\u00e8re,\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:38:18\r\n abattu derri\u00e8re le rideau violet\r\n        du confessionnal.\r\n\r\n10:10:40:13  10:10:44:01\r\n   Le scapulaire et les rituels\r\n    ne suffisent pas toujours.\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:49:12\r\n          Au contraire:\r\n      \u00e7a ne cesse d\u2019empirer.\r\n\r\n10:10:49:14  10:10:53:04\r\n     Les heures que je passais\r\n\u00e0 observer les poils sur mes jambes\r\n\r\n10:10:53:06  10:10:55:14\r\n     et \u00e0 d\u00e9couvrir le plaisir\r\n           par moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:11:03:23  10:11:08:01\r\n          Sans regarder,\r\n    j\u2019avais vu qu\u2019elle boitait.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:16:22\r\n Puis elle s\u2019arr\u00eata, s\u2019appuya sur\r\n un poteau et me fit comprendre.\r\n\r\n10:11:19:01  10:11:24:07\r\n       Elle souleva sa jupe,\r\nsa longue jupe qui touchait le sol,\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:28:04\r\n       d\u00e9noua sa jarreti\u00e8re\r\n          pour regarder.\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:34:13\r\nElle avait un h\u00e9matome sur le tibia\r\n     et sa jambe \u00e9tait bleue.\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:43:19\r\n    Je n\u2019avais encore jamais vu\r\n    le genou blanc de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:12:27:03  10:12:30:10\r\n   L\u2019all\u00e9e centrale de l\u2019\u00e9glise\r\n            est longue\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:35:13\r\n  et le froid des dalles gagnent\r\n  les membres et les engourdit.\r\n\r\n10:12:41:23  10:12:47:00\r\n    Quand elle quitta l\u2019\u00e9glise,\r\n  regard baiss\u00e9 et mains jointes,\r\n\r\n10:12:47:02  10:12:53:13\r\n     l\u2019h\u00e9matome avait disparu,\r\n       elle ne boitait plus.\r\n\r\n10:12:56:03  10:13:02:02\r\nSes cheveux blancs sous son foulard\r\n   formaient comme une couronne\r\n\r\n10:13:02:04  10:13:06:16\r\n    qui parait son beau visage\r\n        serein et soulag\u00e9.\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:09:22\r\n             Moi non.\r\n\r\n10:13:10:00  10:13:12:08\r\n      Je n\u2019\u00e9tais pas soulag\u00e9.\r\n\r\n10:13:13:21  10:13:15:21\r\n     Ma t\u00eate restait baiss\u00e9e.\r\n\r\n10:13:24:20  10:13:27:07\r\n  Cette sc\u00e8ne est caract\u00e9ristique\r\n\r\n10:13:27:09  10:13:32:20\r\n     parce qu\u2019elle repr\u00e9sente\r\n\r\n10:13:32:22  10:13:37:17\r\ncertains moments d\u00e9licats de ma vie.\r\n\r\n10:13:41:10  10:13:44:00\r\n    La religion en fait partie.\r\n\r\n10:13:45:18  10:13:47:18\r\n       C\u2019est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:13:47:20  10:13:51:11\r\n    Et puis aussi la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:13:52:13  10:13:56:21\r\n  Tous ces aspects sont abord\u00e9s.\r\n\r\n10:13:56:23  10:14:00:16\r\n   Mais \u00e7a ne va pas assez loin.\r\n\r\n10:14:00:21  10:14:03:22\r\n      Tout \u00e7a est trop court.\r\n\r\n10:14:05:03  10:14:10:11\r\n Tout \u00e7a est montr\u00e9 de fa\u00e7on trop\r\n courte dans ces sc\u00e8nes film\u00e9es ?\r\n\r\n10:14:10:12  10:14:16:04\r\n      Oui, c\u2019est trop court.\r\n         Beaucoup trop !\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:21:11\r\nCe que tu as \u00e9crit \u00e9tait plus long ?\r\n\r\n10:14:21:13  10:14:23:13\r\n        C\u2019\u00e9tait plus long.\r\n\r\n10:14:23:15  10:14:27:13\r\n     Ce que j\u2019ai \u00e9crit allait\r\n       beaucoup plus loin.\r\n\r\n10:14:29:16  10:14:32:22\r\n Sur le plan de la religion, etc.\r\n\r\n10:14:35:11  10:14:40:05\r\n   Mais tu as abord\u00e9 ces tabous.\r\n     - Oui, je les ai abord\u00e9s.\r\n\r\n10:14:42:08  10:14:48:12\r\n   \u00c7a ne plaisait pas aux gens.\r\n           - Non, non.\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:57:11\r\n          Ils disaient:\r\n\"Il devrait parler d\u2019autre chose.\"\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:00:07\r\n           \"Pas de \u00e7a !\"\r\n\r\n10:15:01:16  10:15:05:14\r\n    A l\u2019\u00e9poque, ce n\u2019\u00e9tait pas\r\n    des sujets aussi courants.\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:09:17\r\n      Ils \u00e9taient courants,\r\n  mais les gens ne voulaient pas\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:16:01\r\n        en entendre parler.\r\n\r\n10:15:19:06  10:15:22:09\r\n     Mais toi, tu en as parl\u00e9.\r\n              - Oui.\r\n\r\n10:15:37:11  10:15:39:11\r\n          J\u2019\u00e9crivais ici.\r\n\r\n10:15:40:08  10:15:42:08\r\n         C\u2019est mon bureau.\r\n\r\n10:15:44:09  10:15:46:09\r\n          J\u2019\u00e9crivais ici.\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:50:04\r\n       Un peu ou beaucoup ?\r\n           - Beaucoup !\r\n\r\n10:15:52:23  10:15:55:01\r\n    A la machine ou \u00e0 la main ?\r\n\r\n10:15:57:15  10:15:59:15\r\n           A la machine.\r\n\r\n10:16:01:15  10:16:04:06\r\n Mais quand on voit cette page...\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:07:15\r\n   Oui, je commen\u00e7ais \u00e0 la main.\r\n\r\n10:16:08:20  10:16:11:07\r\n   Puis, ensuite, \u00e0 la machine.\r\n\r\n10:16:14:22  10:16:20:15\r\n      Tu \u00e9crivais tout petit.\r\n\r\n10:16:20:17  10:16:25:04\r\nTes lettres sont minuscules, non ?\r\n   - Oui, une petite \u00e9criture.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:28:11\r\n       A cause de la place.\r\n\r\n10:16:30:02  10:16:32:02\r\n   J\u2019avais des blocs de papier.\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:37:10\r\n    Tu \u00e9conomisais le papier ?\r\n              - Oui.\r\n\r\n10:16:40:13  10:16:44:08\r\n Quel genre de machine avais-tu ?\r\n     - Une machine \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n10:16:44:10  10:16:46:18\r\n            Laquelle ?\r\n        C\u2019\u00e9tait une M\u00e9dia.\r\n\r\n10:16:46:20  10:16:50:19\r\nC\u2019est une machine \u00e9lectrique, non ?\r\n    - Oui, elle est \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:16:50:21  10:16:53:13\r\n       J\u2019avais aussi une...\r\n          - Une Herm\u00e8s?\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:55:15\r\n         Oui, une Herm\u00e8s.\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:29:00\r\n    Qu\u2019est-ce que tu as \u00e9crit ?\r\n\r\n10:17:32:13  10:17:36:22\r\n      \"J\u2019\u00e9cris quelques mots\r\n    pour montrer mon \u00e9criture.\"\r\n\r\n10:17:37:00  10:17:40:09\r\n    \"C\u2019est tout. Rien de plus.\"\r\n\r\n10:17:42:17  10:17:44:17\r\n            La v\u00e9rit\u00e9:\r\n\r\n10:17:44:19  10:17:50:08\r\n      Elle aussi veut profiter\r\nd\u2019une occasion et frappe \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:55:04\r\n      Nue comme une souris,\r\n   les os p\u00e2les et cliquetants,\r\n\r\n10:17:55:06  10:17:57:15\r\n      les dents qui claquent.\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:01:20\r\n    Ce qu\u2019elle offre est juste,\r\n            totalement.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:09:04\r\n Les grands et les petits qui ont\r\n  toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 part l\u2019\u00e9vitent.\r\n\r\n10:18:09:06  10:18:12:23\r\n           En tout cas,\r\n      ils ne se parlent pas.\r\n\r\n10:18:13:22  10:18:16:07\r\nAu milieu de la foule, elle constate\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:20:13\r\nque les autres se sont faits beaux\r\n    et qu\u2019ils s\u2019enhardissent.\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:23:14\r\n              Si bien\r\n  qu\u2019elle aussi se prend \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n10:18:24:15  10:18:29:03\r\n       Celui qui ne raconte\r\n  que des mensonges est bien vu.\r\n\r\n10:18:29:05  10:18:34:02\r\n  Mais elle a re\u00e7u l\u2019ordre strict\r\n   de rester sur la bonne voie.\r\n\r\n10:18:35:04  10:18:37:15\r\n     Elle est la vraie v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:18:38:22  10:18:43:00\r\n       Totalement d\u00e9pit\u00e9e,\r\n   la v\u00e9rit\u00e9 se met sur le c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:18:43:02  10:18:47:11\r\n  et regarde les autres se faire\r\n  beaux et se faire solliciter.\r\n\r\n10:18:47:13  10:18:51:16\r\n         L\u2019une d\u2019entre eux\r\n  ne remue pourtant pas la queue.\r\n\r\n10:18:51:18  10:18:55:04\r\n  Elle l\u2019observe avec pr\u00e9cision:\r\n\r\n10:18:55:06  10:18:59:08\r\n         C\u2019est la fable,\r\n   v\u00eatue de soie et de velours.\r\n\r\n10:19:00:01  10:19:05:18\r\n     La vraie v\u00e9rit\u00e9 l\u2019observe\r\n    tendre ses jolies menottes.\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:10:07\r\n  Sans arri\u00e8re-pens\u00e9e, la v\u00e9rit\u00e9\r\n   et la fable se rencontrent.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:14:07\r\n   Au dernier moment, la v\u00e9rit\u00e9\r\n       ne peut se retenir:\r\n\r\n10:19:14:10  10:19:17:13\r\n    \"Comme tu t\u2019y prends bien,\r\n            camarade!\"\r\n\r\n10:19:17:15  10:19:24:00\r\n\"Tu es si convoit\u00e9e \u2015 moi, je suis\r\nvieille et j\u2019ai l\u2019odeur du pass\u00e9.\"\r\n\r\n10:19:24:23  10:19:28:13\r\n\"Ce n\u2019est pas la faute des ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:33:04\r\n \"Je suis moi-m\u00eame tr\u00e8s vieille.\"\r\n\r\n10:19:33:06  10:19:37:22\r\n   \"Pour ce qui est de l\u2019odeur,\r\n     tu as peut-\u00eatre raison.\"\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:41:18\r\n          \"Mais un baume\r\n     peut faire des miracles.\"\r\n\r\n10:19:41:20  10:19:45:07\r\n              \"Sinon,\r\n  tu n\u2019as que la peau et les os.\"\r\n\r\n10:19:45:09  10:19:47:09\r\n        \"Tu dois te parer.\"\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:51:16\r\n  \"Et puis, cache ton honn\u00eatet\u00e9,\r\n         sois fastueuse.\"\r\n\r\n10:19:52:19  10:19:55:17\r\n        \"M\u00eame si ce n\u2019est\r\n    qu\u2019avec un bout d\u2019\u00e9toffe.\"\r\n\r\n10:19:56:17  10:20:02:11\r\n  \"Tu seras alors bien accueillie\r\n     et tu te sentiras mieux.\"\r\n\r\n10:20:03:19  10:20:06:19\r\n         \"Mets du baume,\r\n   v\u00eats-toi toujours de neuf !\"\r\n\r\n10:20:06:21  10:20:11:16\r\n        \"Personne ne saura\r\n   ce qui se cache en dessous.\"\r\n\r\n10:20:13:21  10:20:16:10\r\nIl a v\u00e9cu 50 ans ici \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:19:11\r\n      Mais il a d\u00fb abandonner\r\n         son chalet vert.\r\n\r\n10:20:19:13  10:20:24:03\r\n  Ce fut presque aussi difficile\r\nque de c\u00e9der sa maison \u00e0 Cavorgia,\r\n\r\n10:20:24:05  10:20:28:21\r\n son village auquel il tient tant\r\n  et qu\u2019il a si souvent d\u00e9crit.\r\n\r\n10:20:36:09  10:20:45:20\r\n Je vais rarement \u00e0 Tujetsch sans \r\n passer par mon village, Cavorgia.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:48:14\r\n     J\u2019y suis encore retourn\u00e9\r\n           aujourd\u2019hui.\r\n\r\n10:20:49:18  10:20:55:11\r\n  C\u2019\u00e9tait p\u00e9nible car il n\u2019a pas \r\n  cess\u00e9 de neiger \u00e0 gros flocons.\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:59:15\r\n     Il y avait tant de neige\r\n   qu\u2019on pouvait \u00e0 peine passer.\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:04:17\r\nEt la route entre Sedrun et Cavorgia\r\n        est en piteux \u00e9tat.\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:12:23\r\n   C\u2019\u00e9tait difficile de publier\r\n       des oeuvres longues.\r\n\r\n10:21:14:06  10:21:17:12\r\nJ\u2019ai donc \u00e9crit des textes courts,\r\n\r\n10:21:17:14  10:21:22:03\r\n      l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une page\r\n          ou un peu plus.\r\n\r\n10:21:24:08  10:21:26:15\r\n       Je me suis concentr\u00e9\r\n       sur la forme br\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:31:08\r\n  Sur la bri\u00e8vet\u00e9 de la nouvelle.\r\n\r\n10:21:32:07  10:21:35:08\r\n  Et aussi sur les r\u00e9cits courts.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:40:07\r\nCe n\u2019est pas forc\u00e9ment plus simple,\r\n               non ?\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:46:07\r\n     Non, \u00e7a rendait le texte\r\n         plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:46:09  10:21:51:15\r\n          On dit souvent:\r\n    \"Vic a un style difficile.\"\r\n\r\n10:21:53:15  10:21:57:17\r\n   Ou: \"On ne comprend pas bien\r\n     ce qu\u2019il veut dire ici.\"\r\n\r\n10:21:59:21  10:22:07:02\r\n J\u2019ai toujours eu cette \u00e9tiquette: \r\n\"On ne sait pas ce qu\u2019il veut dire.\"\r\n\r\n10:22:09:09  10:22:12:00\r\n         \u00c7a t\u2019\u00e9tait \u00e9gal ?\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:17:09\r\n           Pas toujours.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:21:19\r\n         C\u2019\u00e9tait difficile\r\n        de s\u2019entendre dire:\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:26:10\r\n  \"Arr\u00eate d\u2019\u00e9crire, puisqu\u2019on ne \r\n  comprend pas ce que tu \u00e9cris !\"\r\n\r\n10:22:27:14  10:22:29:14\r\n      C\u2019est assez douloureux.\r\n\r\n10:22:32:20  10:22:39:01\r\nTu ne pouvais pas \u00e9crire autrement ?\r\n - Je ne peux pas \u00e9crire autrement.\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:47:13\r\n               Oui.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:20\r\n     Voici son dernier livre,\r\n         publi\u00e9 en 2005.\r\n\r\n10:22:54:01  10:22:56:04\r\n    Ce sera peut-\u00eatre l\u2019ultime.\r\n\r\n10:22:56:06  10:23:00:23\r\n  Il a encore r\u00e9duit ses textes,\r\n   qui sont devenus des po\u00e8mes.\r\n\r\n10:23:01:01  10:23:03:08\r\n           Par exemple:\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:07:03\r\n          Sainte Verena:\r\n\r\n10:23:09:04  10:23:14:04\r\n    Le soleil et les montagnes\r\n   d\u00e9clinent et se rapprochent.\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:23:05\r\n    Dans les feuilles du chou,\r\no\u00f9 les araign\u00e9es tissent leur toile\r\n\r\n10:23:23:07  10:23:28:12\r\n      tandis que la sibylle,\r\n     occup\u00e9e par son chignon,\r\n\r\n10:23:28:14  10:23:31:20\r\n   \u00e9tale les cartes et s\u2019obstine\r\n\r\n10:23:31:22  10:23:35:02\r\n        \u00e0 faire durer l\u2019\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:23:37:04  10:23:42:06\r\n        en faisant la nuit\r\n     du l\u00e8che-botte \u00e0 la lune.\r\n\r\n10:24:17:13  10:24:19:13\r\n        Assez, c\u2019est assez.\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:26:13\r\n      \u00c7a signifie: \u00e7a suffit.\r\n        Assez, c\u2019est assez.\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:29:11\r\n         Alors on arr\u00eate.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:33:14\r\n         S\u2019avoir s\u2019arr\u00eater\r\n         est un grand art.\r\n\r\n10:24:39:06  10:24:43:00\r\n        Alors, on arr\u00eate ?\r\n       - Je dirais que oui.\r\n\r\n10:24:48:02  10:24:53:20\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\n Traduction: Tania Brasseur Wibaut\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1559737", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016233", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F6A52AAE-6063-4770-9805-74AE245D960D", "internalArchiveId": "F6A52AAE-6063-4770-9805-74AE245D960D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Certains l'aiment chaud, de Billy Wilder, 1959", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * \u00c0 Chicago en 1929, en pleine prohibition, deux musiciens, un saxophoniste (Tony Curtis) et un Contrebassiste (Jack Lemmon) se trouvent \u00eatre les t\u00e9moins, par hasard, d'un massacre entre gangsters. Les voil\u00e0 poursuivit par Columbo les gu\u00eatres et son \u00e9quipe de mafieux. Afin de lui \u00e9chapper, ils se d\u00e9guisent en femmes et partent pour trois semaines en Floride avec un orchestre f\u00e9minin qui cherchait justement un saxo t\u00e9nor et un contrebassiste. Joe se m\u00e9tamorphose en Jos\u00e9phine, Jerry en Daphn\u00e9. Dans l'orchestre se trouve Suger Kane (Marilyn Monroe), chanteuse et joueuse d'ukul\u00e9l\u00e9. Joe en tombe amoureux et d\u00e9cide de la s\u00e9duire quand l'occasion s'en pr\u00e9sentera en se faisant passer pour un milliardaire. Tout \u00e7a pendant qu'un vrai milliardaire tombe lui amoureux de Daphn\u00e9, soit Jerry qu'il prend pour une fille. Mais on le sait personne n'est parfait.\r\nA part le sc\u00e9nario de ce film de Billy Wilder sorti en 1959.\r\n...\r\nDans cette com\u00e9die burlesque, notre r\u00e9alisateur parodie les films de gangster et joue sans vergogne des ambigu\u00eft\u00e9s et sous entendus sexuels. \r\nIl impose un rythme effr\u00e9n\u00e9 pour l'\u00e9poque \u00e0 ses personnages. \r\nLes gags s'encha\u00eenent sertis de dialogue cultes, au service d'une r\u00e9flexion caustique sur la d\u00e9couverte de l'univers des femmes par deux hommes qui auparavant ne cherchaient qu'\u00e0 les consommer. \r\nReste que pour incarner cette gaudriole, il faut des acteurs d'envergure internationale, des stars. Il faut que \u00e7a brille \u00e0 l'\u00e9cran, qu'on en aie plein la vue.\r\nLe producteur impose la pr\u00e9sence de vedettes \u00e0 l'\u00e9cran sinon pas de Certains l'Aiment Chaud.\r\nQu'\u00e0 cela ne tienne, Billy Wilder s'en va regarder du c\u00f4t\u00e9 d'Anthony Perkins et de Frank Sinatra. \r\nFrank Sinatra est la coqueluche d'Hollywood. Il peut tout se permettre. \r\nIl se permet de refuser le film. Impossible pour lui, comme pour Perkins d'ailleurs, de s'imaginer habill\u00e9 en femme pendant les \u00be d'un film. \r\nWilder avise alors un jeune com\u00e9dien aux dents longues et \u00e0 la belle gueule, Tony Curtis qui accepte imm\u00e9diatement le r\u00f4le trop heureux de saisir l'occasion de tourner avec cette grande figure du cin\u00e9ma qu'est Billy Wilder.\r\nTony Curtis sera Joe-Josephine.\r\nSon coll\u00e8gue musicien sera interpr\u00e9t\u00e9 par Jack Lemmon, \u00e9galement une figure montante des studios.\r\nMais ni l'un ni l'autre ne sont des stars, pas encore du moins.qui alors ? \r\nSi la star n'est pas masculine, elle peut \u00eatre f\u00e9minine.\r\nMitzi Gaynor ?\r\nElisabeth Taylor ? Audrey Hepburn ? Elles refusent toutes. \r\nEt pourquoi pas Marilyn Monroe.pas question dit Billy Wilder, la faire jouer, c'est comme arracher une dent. \r\nWilder s'est jur\u00e9 de ne plus retravailler avec Marilyn apr\u00e8s son exp\u00e9rience sur 7 ans de r\u00e9flexions. \r\nMais les producteurs trouvent l'id\u00e9e excellente. \u00c0 tout hasard, on lui demande.\r\nMarilyn accepte. Elle sera Sugar Kane, l'actrice principale du film Certains l'Aiment chaud au grand Dam de Billy Wilder.\r\nPOUR LE NET\r\nUne \u00e9tude critique :\r\nPierre JENN, Certains l'aiment chaud, Billy Wilder, Etude critique, coll. Synopsis, Editions Nathan, 1992\r\nLes souvenirs de tournage de Tony Curtis :\r\nTony CURTIS, Mark A. VIEIRA, Certains l'aiment chaud ! Et Marilyn, Le Serpent \u00e0 Plumes, 2010\r\nLe trailer\r\n<http://www.dailymotion.com/video/x2mtya_certains-laiment-chaud-trailer_shortfilms>\r\nLe livre o\u00f9 il y a absolument tout : \r\nBILLY WILDER'S SOME LIKE IT HOT, THE COMPLETE BOOK, \u00e9ditions Taschen, \r\nUn nouveau film amateur, inconnu jusqu'alors, montre Marylin MONROE en 1959 dans les coulisses du tournage du film \"Certains l'aiment chaud\"... Il va \u00eatre vendu aux ench\u00e8res en Australie\r\n<http://www.ina.fr/video/3711905001036/film-amateur-marylin-monroe-video.html>\r\nJack Lemmon sur Marilyn\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=1j5ML0Uulz0>\r\nTONY CURTIS SUR SOME LIKE IT HOT\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=r9m_I-YYSCU>", "durationSec": 3181, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6407399", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 11.01.2015", "Travelling du 11.01.2015", "Certains l'aiment chaud / TVL_2015-01-11T10:06:45_travelling", "Certains l'aiment chaud / TVL_2015-01-11T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Certains l'aiment chaud\" (Some Like It Hot) est un film am\u00e9ricain de Billy Wilder sorti en 1959, avec Marilyn Monroe, Tony Curtis et Jack Lemmon.\n\nVous pouvez voir ce film sur RTS 2 le dimanche 11 janvier 2015 \u00e0 22h05.", "\"Certains l'aiment chaud\" (Some Like It Hot) est un film am\u00e9ricain de Billy Wilder sorti en 1959, avec Marilyn Monroe, Tony Curtis et Jack Lemmon.\n\nVous pouvez voir ce film sur RTS 2 le dimanche 11 janvier 2015 \u00e0 22h05."], "variantIds": ["ece-6407400", "ece-6407399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:29Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [75%] :\r\nIl est ancien et notre grand sera nous, c'est quoi \u00e7a, h\u00e9 oui, ce soir c'est la alors tant mieux pourquoi oui je crois que j'ai perdu un \u00e9pandage irait chez le dentiste, le dentiste, on ch\u00f4me depuis 4 mois et qui veut dire plomb\u00e9 dans sur les Quintois ou c'\u00e9tait par besoin d'heures qui ose parler de ce qui peut \u00eatre \u00e9go\u00efste notre loyer pas pay\u00e9s, on doit plus de 100 dollars au patron du restaurant, on a 3 Chinois sur le dos, parce qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le et puis tu oublies qu'on doit de l'argent \u00e0 tout et dans ce moment, on y arriver oui \u00e9videmment, j'\u00e9tais un on s'arrangera pour verser un petit acompte \u00e0 chacun, non, rien \u00e0 faire du non, demain, la 1\u00e8re chose qu'on fera stabiliser tout le paquet sur un chien rayon de soleil, par ailleurs, le soleil, tu veux mettre bon c'est sur un chien, c'est lui l'opinion bien de Max, le beau-fr\u00e8re de l'\u00e9lectricien qui fait marcher le lapin mais Max est connu comme imp\u00f4t sur la fin d'un c\u00f4t\u00e9, 10 non va payer tout le monde suppose que \u00e7a rate, mais enfin, pourquoi faire de la ville va durer un bout de temps cette je suppose qu'il ne dure pas, donc il Jerry pourquoi est -tu si pessimiste, tu me suppose qu'un camion autre Anversois tu penses que Wall Street s'\u00e9croule suppose que mes r\u00e9pliques fortes divorce d'avec Douglas Fairbank, hein, \u00e0 force de tout craindre ne fait plus rien, je suppose que le Michigan des banques, h\u00e9 bien le croirez pas, mais tout Chicago et sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [92%] :\r\nAujourd'hui d'entrave, il vous racontant le tournage du film, qui est cot\u00e9 20 2\u00e8me plus grand film de tous les temps 1er sur la liste des 100 films les plus dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [87%] :\r\n14\u00e8me sur la liste des 100 plus grands films am\u00e9ricains mais quelle est donc cette com\u00e9die si c\u00e9l\u00e8bres, dont nous allons vous d\u00e9cortiquez l'histoire pendant une heure, c'est un film de Billy Wilder, sorti en 1959 avec Jack Lemmon, Tony Curtis et Marylin Monroe et il a pour titre : certains l'aiment chaud Some like et c'est une satire tr\u00e8s r\u00e9ussi des films noirs dans laquelle on voit Tony Curtis et Jack Lemmon se travestir en femme et donner la r\u00e9plique \u00e0 Marylin Monroe au sommet de son art, un tournage p\u00e9nible des caprices de Star, les absences de Marylin, les retards de Marylin les mots des uns et des autres, tout \u00e7a pour arriver \u00e0 monument cin\u00e9matographique qui nous entra\u00eene sur la musique de A\u00efwa Nabil Loft poupoupidou dans Travelling bien \u00e9videmment vous raconte tout \u00e7a, on a des anecdotes, des archives, des extraits, nous avons \u00e9galement nos talons youkoul\u00e9l\u00e9 nous mafieux qu'attendons -nous pour commencer, d'avoir des contrats de musiciennes peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [86%] :\r\nBonsoir Jean-Louis non merci, non non non non non juste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nJe sentais flou\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [73%] :\r\nMais vous, \u00e0 votre sant\u00e9 mentale de tuer et d'aller voir, nous, nous on n'a rien vu n'est -ce pas, je n'avais donc cette qui a, et puis qu'est -ce que \u00e7a peut bien nous faire que vous vous massacrer entre vous et dans, je vous ai pas d\u00e9j\u00e0 vu quelque part, non non non \u00e0 nouveau de simples musiciens l'on venait chercher le profil de il y a une soir\u00e9e donc sort il y Jerry attendez un peu, oui, ce que vous comptez aller alors voil\u00e0, oui, c'est \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres et on n'a pas de temps \u00e0 venir et ni l\u00e0 ni ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:27) [90%] :\r\n\u00e7a danse et \u00e7a chante beaucoup dans certains l'aiment chaud c'est normal puisque c'est un film en grande partie musicale suivante : un orchestre de femmes \u00e0 travers tous les \u00c9tats-Unis, et c'est au compositeur britannique Adolphe Deutsche un habitu\u00e9 de Broadway, que l'on doit musique du film, il est connu pour sa musique de Western et sa direction d'orchestre pour les films musicaux, on lui doit \u00e9galement la fin musique du Faucon maltais et des com\u00e9dies de Billy Wilder et c'est lui qui est derri\u00e8re l'orchestration des standards de jazz que chante Marylin Monroe dans le film, Juan de Loft Bayou c'est une chanson populaire de jazz de 1928 remise au go\u00fbt du jour par le film est port\u00e9 par la voix de Marylin jusqu'\u00e0 vos oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:27) [65%] :\r\nMais peu piquer \u00e0 Paris qui est pas aller. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:33) [72%] :\r\nJ'ai, non pas elle, c'est-\u00e0-dire du point critique s'. \r\nToujours \u00e0 tous, \u00e0 qui et puis l'aiment chaud, donc \u00e7a arrive actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:54) [62%] :\r\nIl la fin, pas d'un petit \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [64%] :\r\nLes poup\u00e9es d'ici, il faut bien d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:44) [79%] :\r\nPoint de tout temps. \r\nOr depuis la oui, j'ai dit la gu\u00e9rilla bien tout pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:03) [93%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re travelling d\u00e9cortique l'histoire du cin\u00e9ma, les petites histoires des grands films, plus pr\u00e9cis\u00e9ment celle des r\u00e9alisateurs, des acteurs et de tous les artisans du 7\u00e8me Art, certains l'aiment chaud, c'est un grand film du cin\u00e9ma et son r\u00e9alisateur Billy Wilder est assur\u00e9ment un grand artiste, je vais vous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [71%] :\r\nAlors Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [96%] :\r\nJ'ai entendu dire que vous cherchiez 2 ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [87%] :\r\nMais Wilder, c'est un enfant du si\u00e8cle, un enfant du 20\u00e8me si\u00e8cle, il est un Europ\u00e9en hollywoodien n\u00e9 en 1906 il est juif autrichien, il a t\u00e2t\u00e9 du journalisme \u00e0 Vienne et la critique de cin\u00e9ma en pleine essor du muet, notre homme est \u00e0 Berlin et il signe quelques sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [90%] :\r\nL'arriv\u00e9e du pouvoir d'un certain Adolf Hitler le contraint \u00e0 l'exil et le voil\u00e0 aux \u00c9tats-Unis adapt\u00e9 quelques nouvelles et romans allemands pour le grand \u00e9cran, on le remarque assez vite, il a du talent et il passe derri\u00e8re la cam\u00e9ra, il r\u00e9alise un film \u00e9crit avec Raymond Chan l'air ma\u00eetre du roman policier parce qu'on ne dit pas encore polar \u00e0 l'\u00e9poque et ce film c'est assurance sur la mort, adapt\u00e9 de James qu'\u00e0 un mod\u00e8le du genre, et le voil\u00e0 lanc\u00e9 avec en \u00e9norme succ\u00e8s \u00e0 Hollywood le poison en 45, r\u00e9compens\u00e9 par 4 Oscars Boulevard du cr\u00e9puscule Sunset Boulevard, en 1949 le gouffre aux chim\u00e8res en 51 et 7 ans de r\u00e9flexion en 1955 ou Helder nous gratifie d'une sc\u00e8ne devenue culte celle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [90%] :\r\nPour Marylin Monroe se fait soulever sa jupe blanche par le vent fripon d'une bouche d'a\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:54) [87%] :\r\nEn 1958 Billy Wilder n'est donc pas un nouveau venu dans le monde du cin\u00e9ma, il y a d\u00e9j\u00e0 52 ans, \u00e9leveur rigoler cette fois, il veut faire quelque chose d'oser, d'un petit peu subversif quelque chose que la morale r\u00e9prouve sont toutefois et trouver rien Harding, un film avec des hommes travestis en femme, un homme qui fait une demande en mariage, notre homme et une femme qui embrasse une femme sur la bouche, ce sera certains les choses, un essai sur la confusion des genres, car \u00eatre un homme doit \u00eatre une femme est -ce que ce n'est pas se persuader tous les matins, je suis un homme oh je suis une femme ont br\u00fbl\u00e9 jadis en place publique pour beaucoup moins que \u00e7a rel\u00e8ve le critique des Cahiers du cin\u00e9ma, Jacques Doniol-Valcroze, en 1959 au moment de la sortie du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:42) [93%] :\r\nEt pour interroger les gens, quoi de mieux que la satire et la com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:46) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:47) [90%] :\r\nAccompagn\u00e9 de son fid\u00e8le sc\u00e9nariste aille \u00e0 elle Diamond dit AIJ Diamond, Billy Wilder se lance dans l'\u00e9criture d'arrimer d'un film allemand femme fanfaronne d'Air Lib est o\u00f9 le gros de l'histoire a d\u00e9j\u00e0 en place, soir des hommes qui se travestissent pour jouer dans un orchestre f\u00e9minin, le seul hic, c'est que les \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 50 sont d'une pruderie \u00e0 faire passer des neurones pour d\u00e9lit, on assiste \u00e0 un retour de la pudeur et de la morale dans toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, et particuli\u00e8rement au cin\u00e9ma ou le code, il est actif, petit rappel le code Hayes c'est le fameux code de moralit\u00e9 publique qui s'occupe de censurer tout ce qui pourrait choquer au cin\u00e9ma, comme par exemple des hommes d\u00e9guis\u00e9s en femmes, il faut donc une histoire en b\u00e9ton arm\u00e9 pour \u00e9viter la censure en tout cas que l'H\u00e9rault est une sacr\u00e9e bonne raison de se travestir. \r\nOn cogite, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 h\u00e9site Diamond apporte l'id\u00e9e d'un autre contexte politique temporel, on pourrait h\u00e9 oui, la solution est l\u00e0, on pourrait placer l'histoire dans les ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:55) [83%] :\r\nEn 1950 on a la nostalgie des ann\u00e9es 20 c'est une \u00e9poque qui semble absolument tr\u00e9pidante Gaza, cheveux courts, pour les femmes, prohibition et gangster et des gens travesti passerait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:08) [88%] :\r\nWilder adh\u00e8re tout de suite \u00e0 cette id\u00e9e, surtout que \u00e7a se faisait dans les ann\u00e9es 20 en Allemagne lui- m\u00eame a crois\u00e9 pas mal de travestis dans les cabarets et Wilder rench\u00e9rit avec ce fameux d\u00e9clic des ann\u00e9es 20 aux \u00c9tats-Unis, c'est la prohibition, l'histoire, ce sera le massacre de la Saint-Valentin, un vrai fait divers quand Al-Capone liquider la mauvaise personne la mauvaise personne au mauvais moment, voil\u00e0 le d\u00e9but de l'intrigue non h\u00e9ros sont des t\u00e9moins g\u00eanants, assistant \u00e0 un meurtre et qu'il faut \u00e9liminer, ils sont oblig\u00e9s de se travestir pour fuir et les int\u00e8gre Anne orchestre de femmes aucun mafieux ne viendra leur faire la peau, voil\u00e0 comment d\u00e9bute certains les choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:49) [76%] :\r\nJe m'appelle Jos\u00e9phine et moi d'assumer, saxophone et contre quoi je suis bien content de vous voir, nous sommes l\u00e0 la r\u00e9ciproque, il pourrait, en fait, vous jouez mesdemoiselles et si il encore voir, nous avons pass\u00e9 3 ans au conservatoire intercommunal de musique ou au vous avez couchettes satisfait c'est c'est qui, ces 2 pays, merci infiniment quoi vous \u00eates trop aimable. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:17) [85%] :\r\nPour de la musique, il y en a beaucoup dans notre film du jour Marylin le fait tr\u00e8s bien, mais nous avons heureusement pour nous au 21\u00e8me si\u00e8cle, d'autres filles et d'autres gar\u00e7ons qui chante tout aussi bien voici pour illustrer nos propos et le film du jour, un choix de programmateur musical Jean Baptiste roumain s'il vous a choisi, vous l'a learning s\u00e9rail et puis sur la brebis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:39) [62%] :\r\nTous esp\u00e8rent plus demain mardi, c'est-\u00e0-dire de stagnation, avec bien entendu \u00e7a tout tout \u00e0 heure avant les tueurs, \u00e7a vient, ni et \u00e0 la cit\u00e9 pour exister et \u00e7a, on est donc clair, les 16 15 id\u00e9es c'\u00e9tait dit comme \u00e7a, donc, histoire qui et qui se perdent et c'est oui oui oui, et tout d'un coup, un \u00e9tat qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:56) [89%] :\r\nEn 1958 Billy Wilder a y Diamonds son sc\u00e9nariste s'attelle au sc\u00e9nario de d'Air Lib et fanfare de l'amour, adaptation d'un film allemand des ann\u00e9es 30 et qui deviendra, certains l'aiment chaud. \r\nTous les matins \u00e0 9 heures, les voil\u00e0 dans le bureau, dans les studios de Samuel Goldwyn cela Goldwyn-Mayer l'\u00e9criture du sc\u00e9nario avance bien la trame est pos\u00e9e, certains l'aiment chaud serein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [88%] :\r\nFilm jazzy, en voici le synopsis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:22) [73%] :\r\nC'est nous, nous sommes deuxi\u00e8mes, mais je vous avez la cause que 68 c'est autant par la personne, surtout, de quoi passer une fois de plus. \r\nAinsi que ma m\u00e8re est pianiste et mont\u00e9 avec la baguette oreille coin il chef d'. \r\nBien qu'y avait l'orchestre, je me suis engag\u00e9 parce que je me suis enfui il est -ce que vous avez fui notamment parce que cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [92%] :\r\n\u00e0 Chicago en 1929 en pleine prohibition de musiciens, un saxophoniste Tony Curtis et un contrebassiste TAC Lemmon se trouvent \u00eatre les t\u00e9moins par hasard d'un massacre entre gangsters et les voil\u00e0 poursuivit par Columbo les gu\u00eatre et son \u00e9quipe de mafieux. \r\nAfin de lui \u00e9chapper, il se d\u00e9guste en femmes et partent pour 3 semaines en Floride avec un orchestre f\u00e9minin qui cherchait justement un saxo t\u00e9nor et un contrebassiste John se m\u00e9tamorphose en Jos\u00e9phine Jerry en Daphn\u00e9 et dans l'orchestre il trouve chaud Gard Cain Marylin Monroe, une chanteuse et joueuse de youkoul\u00e9l\u00e9 joe en tombe amoureuse et il d\u00e9cide de la s\u00e9duire, quand l'occasion s'en pr\u00e9sentera en se faisant passer pour un milliardaire tout \u00e7a a provoqu\u00e9 un vrai milliardaire tombe lui amoureux de Daphn\u00e9 souhaite g\u00e9rer qu'il prend pour une fille, mais si on le sait, personne n'est parfait, \u00e0 part le sc\u00e9nario de ce film de Billy Wilder, sorti en 1959 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:18) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:20) [94%] :\r\nDans cette com\u00e9die burlesque, notre r\u00e9alisateur parodie les films de gangsters et joue sans vergogne des ambigu\u00eft\u00e9s et des sous- entendus sexuels, il impose un rythme effr\u00e9n\u00e9 pour l'\u00e9poque \u00e0 ses personnages, les gags s'encha\u00eenent sertis de dialogue cultes au service d'une r\u00e9flexion caustique sur la d\u00e9couverte de l'univers des femmes par 2 hommes qui auparavant ne cherchaient qu'\u00e0 les consommer, le texte est si bien \u00e9crit que la production prendra garde choisir avec soin les traducteurs pour les versions \u00e9trang\u00e8res ainsi pour la version fran\u00e7aise, c'est Raymond Queneau, un des fondateurs de l'Oulipo, qui s'en chargera voil\u00e0 pour une anecdote sur laquelle je ne m'attarde pas reste que pour incarner cette gaudriole, il faut des acteurs d'envergure internationale, il faut des Stars, il faut que \u00e7a brille \u00e0 l'\u00e9cran, il faut qu'on en ait plein la vue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:08) [96%] :\r\nLe producteur, impose la pr\u00e9sence de vedettes \u00e0 l'\u00e9cran, sinon pas de certains l'aiment chaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:14) [90%] :\r\nQu'\u00e0 cela ne tienne, Billy Wilder s'en va regarder du c\u00f4t\u00e9 d'Anthony Perkins et de Frank Sinatra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:20) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:21) [89%] :\r\nFranck Sinatra, c'est alors la coqueluche d'Hollywood, il peut tout se permettre et il se permet de refuser le film impossible pour lui comme pour Perkins d'ailleurs de s'imaginer, habill\u00e9 en femme, pendant les 3 quarts dans enfiler film Wilder avise alors un jeune com\u00e9dien aux dents longues et \u00e0 la belle gueule, Tony Curtis qui accepte imm\u00e9diatement le r\u00f4le trop heureux de saisir l'occasion de tourner avec cette grande figure du cin\u00e9ma qu'est Billy Wilder Tony Curtis sera joe Jos\u00e9phine, son coll\u00e8gue musicien sera interpr\u00e9t\u00e9 lui par Jack Lemmon, \u00e9galement une figure montante des studios. \r\nMais ni l\u00e0, ni ne sont encore r\u00e9ellement des Stars, pas encore du moins, alors qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:05) [97%] :\r\nSi la Star n'est pas masculine, elle peut \u00eatre f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:09) [76%] :\r\nEt 1006 Gu\u00e9not \u00c9lisabeth Taylor audrey peur elle refuse toute et pourquoi pas Marylin Monroe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:19) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:20) [90%] :\r\nPas question dit Billy Wilder la faire jouer, c'est comme s'arracher une dent Wilder s'est jur\u00e9 de ne plus jamais retravailler avec Marylin apr\u00e8s son exp\u00e9rience sur 7 ans de r\u00e9flexion mais les producteurs trouvent l'id\u00e9e excellente et \u00e0 toi, hasard, on lui demande Marine accepte, elle sera Schubert Cain, l'actrice principale du film certains l'aiment chaud au grand dam de Billy Wilder, \u00e0 ce stade du r\u00e9cit, je vous propose d'\u00e9couter ce que Jack Lemmon pensait de Marylin et de sa trop grande c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:52) [82%] :\r\nSuivront les Sauber veille Th\u00e9o BS pas quoi ou encore tellement \u00eatre une Star, oiseaux et puis un jour, tout \u00e0 coup un peu, elle est devenue apr\u00e8s tout un monde de bassesse d'humiliations diverses, elle a pass\u00e9 par tous les stades, et Dieu sait tout ce qu'elle a d\u00fb faire pour les parvenir notamment se faire litt\u00e9ralement Souter dessus par tout le monde, c'est indigne et un homme n'a jamais besoin de subir tout \u00e7a, alors merci les jolies filles, oui, oui, \u00e7a arrive dans le cin\u00e9ma, mais dans les faits, \u00e7a arrive dans tous les m\u00e9tiers, comme \u00e7a les gars disent au regard ceux -l\u00e0 parce que j'imagine que \u00e7a n'a pas d\u00fb \u00eatre facile, mais une fois qu'elle est devenue une Star, elle est devenue tellement c\u00e9l\u00e8bre qu'elle ne pouvait plus faire un pas toute seule, elle avait plus ni de sph\u00e8re priv\u00e9e ni intimit\u00e9 \u00e9tait une Star, et c'est l\u00e0 qu'elle saisit, je suis juste heureux et je voudrais \u00eatre une actrice et c'est ainsi que Strasberg \u00e0 sa femme sont devenus ses mentors, elle est all\u00e9e dans les studios et a essay\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de se remplir de son image de ce qu'elle r\u00eavait d'\u00eatre une professionnelle, une vraie actrice professionnelle, je ne pense pas qu'il ait jamais jou\u00e9 \u00e0 poursuivre son r\u00eave mais on n'a pas consid\u00e9r\u00e9 comme telle, et c'est ce qui fait qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 heureuse, elle avait, on l'a trouv\u00e9 ce soir suis aux anges. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:10) [90%] :\r\nJack Lemmon revenant sur Marylin, avec qui il partage l'affiche de certains l'aiment chaud c'est une archive de 1995. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:17) [75%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de f\u00e9vrier, \u00e7a me so\u00fble Pommeraye est que vous \u00eates \u00e0 l'h\u00f4tel, pas de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:24) [72%] :\r\nVous m'avez vu dans les journaux se poursuivent dans le revue mondaine et \u00e7a ne vous \u00e7a n'est pas de vous \u00e9carter un peu vos boucher mal tr\u00e8s vite pourquoi oui c'est un pavillon blanc et Vert sur les Layot, alors de quoi. \r\nNon, car s'estime que dans un monde troubl\u00e9, il n'est pas sage de poss\u00e9der Moniotte pour plus de 10 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:53) [89%] :\r\nCertains l'aiment chaud c'est Tony Curtis et Jack Lemmon, un saxophoniste, l'autre contrebassiste mais c'est aussi Marylin qui joue du yukul\u00e9l\u00e9 notamment dans une sc\u00e8ne mythique o\u00f9 leur Chestres r\u00e9p\u00e8te dans le train Browning Wilder, c'est le titre de la chanson lanc\u00e9e \u00e0 toute vapeur dans certains l'aiment chaud et que vous \u00e9coutez dans Travelling sur la 1\u00e8re mais je vous avoue que j'ai un amour certains pour une autre version de cette chanson, c'est une interpr\u00e9tation de 1952 et c'est celle des la Fitzgerald que vous allez entendre quant \u00e0 Marylin Monroe, nous l'\u00e9couterons chanter tout \u00e0 l'heure, une autre chanson du film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:07) [85%] :\r\nMarylin Monroe est Sugar qu'elle ne peut Walsky Denis Curtis et Joe et Jos\u00e9phine Jack Lemmon et d'Jerry G\u00e9raldine, la version fran\u00e7aise en Daphn\u00e9 pour la version anglaise, Georges raft et Spatz Columbo c'est-\u00e0-dire Columbo les gu\u00eatre quant aux autres acteurs, on les conna\u00eet moins et vous les retrouverez n\u00e9anmoins tous d'ensemble qui traite de Billy Wilder, le film que nous d\u00e9roulerons aujourd'hui, dans notre cin\u00e9ma, radio. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [79%] :\r\nEt j'en suis, je fais de cet homme timide mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:01) [89%] :\r\nEn 1958 Billy Wilder va tourner certains l'aiment chaud, tout le monde \u00e0 Hollywood, pensent qu'il a compl\u00e8tement perdu la boule quoi faire jouer 2 hommes travestis en femme pendant presque tout un film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:14) [94%] :\r\nLe producteur David O Selznick se marre quoi vous commencez par cette sc\u00e8ne sanglante et ensuite vous encha\u00eenez par des hommes d\u00e9guis\u00e9s en femmes on on on ne peut pas avoir \u00e0 la fois de mitraillettes, puis des perruques et des gags pas dans un m\u00eame film on ne peut pas m\u00e9langer les genres, \u00e7a ne marchera pas, surtout en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:29) [73%] :\r\nMonsieur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:30) [87%] :\r\nMais Wilder, c'est ce qu'il fait la couleur, ils n'aiment pas trop \u00e7a, et puis en plus, il croit en son film, rien ne peut l'arr\u00eater, et surtout pas les moqueries comme acteur, il a recrut\u00e9, on vous l'a dit Tony Curtis et Jack Lemmon pour les travestis Eddie Robinson et Georges pour les gangsters et puis Marylin Monroe pour jouer Sugar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:49) [63%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:50) [89%] :\r\nCe qu'il faut savoir c'est que Marylin, m\u00eame s'il est une Star absolue est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9e comme absolument has been par les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:58) [78%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:59) [88%] :\r\nEn t\u00eate du Box-Office en 1958 on trouve Listel Nathalie Wood d\u00e9bit Reynolds, mais pas qu'Marylin, elle s'est un petit peu retir\u00e9 de la sc\u00e8ne et les partis avec son mari, l'\u00e9crivain Arthur Miller se r\u00e9fugieraient New-York et il prend des cours de com\u00e9die et d'acting dans la fameuse \u00e9cole de lits Strasberg \u00e0 l'Actor Studio, tout \u00e7a pour briser l'image qu'on a celle de la blonde \u00e9cervel\u00e9e, mais ce que les journalistes retiennent d'elle \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est nombreuses absences sur les tournages, ces retards et son envie de se d\u00e9marquer du milieu hollywoodien en s'acoquinant de son monteur du jeu d'acteur lit Strasberg, le directeur de l'acteur Studio, bref, en 58 Marylin Monroe moment va d\u00e9marrer le tournage de certains l'aiment chaud a une r\u00e9putation d\u00e9testable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:47) [91%] :\r\nPourtant, d\u00e9but juillet, 58 quand le public apprend que Marylin Monroe fait son Comeback au cin\u00e9ma dans le film de Billy Wilder, c'est l'excitation g\u00e9n\u00e9rale aliment\u00e9e par les chroniqueurs mondains dans les magazines on va interviewer Marylin chez elle, \u00e0 New-York, elle ainsi que son mari Arthur Miller qui est en train de travailler sur un texte, les Miss des axes. \r\nQuand l'actrice d\u00e9barque \u00e0 Hollywood pour le tournage, le public est pr\u00e9sent ce public qui aime Marylin d'un amour inconditionnel quand elle descend de l'avion, la foule se presse hurle son nom, on parle de sa nouvelle couleur de cheveux blond peroxyd\u00e9 un blond presque blond platine, sa silhouette \u00e9tait si Miller me pr\u00e9f\u00e8re comme \u00e7a, dit -elle \u00e0 la presse et \u00e0 ses fans, sans pr\u00e9ciser qu'elle est d\u00e9pressive et qu'elle reste au lit \u00e0 boire du champagne \u00e0 manger du chocolat. \r\nMaryline n'est pas seul son mari Arthur Miller est rest\u00e9 \u00e0 New-York, mais il y a son \u00e9quipe toute son \u00e9quipe, il y a Jack Cole, son professeur de danse Sydney aiguilles Arrow son designer coiffure, mais son assistante et puis bien s\u00fbr pour la Strasberg, la femme de lits Strasberg son gourou. \r\nPaul a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par lui pour aider Marylin. \r\nPour la Strasberg l'ombre noire de Marylin Monroe, une petite femme boulotte, toujours v\u00eatu de noir, nanti d'un parapluie une Paula Strasberg qui aura fort \u00e0 faire pour aider Marylin \u00e0 ne pas sombrer pendant le tournage de certains les matchs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:17) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:19) [86%] :\r\nSur le tournage, on appellera \u00e0 2 pattes la chauve-souris, c'est comme un vampire, le couple Strasberg semble s'\u00eatre appropri\u00e9 la Star Ils ont phagocyt\u00e9 il la mod\u00e8le il la dirige, elle vient sans arr\u00eat leur demander des conseils sont pr\u00e9sents tout le temps partout dans son intimit\u00e9 pour dire, ils ont m\u00eame choisi son psychiatre. \r\nQuand Marylin Monroe d\u00e9barque sur le plateau, la 1\u00e8re fois pour tourner sa 1\u00e8re sc\u00e8ne c'est la ru\u00e9e sur le Studio, tout le monde veut la voir et l'ic\u00f4ne la femme absolue, c'est l'eau corps animal qui alimente les fantasmes les plus torrides, une femme fragile qui file directement dans sa loge avec son mentor Paula Strasberg la premi\u00e8re sc\u00e8ne, c'est celle du train premi\u00e8res sc\u00e8nes premi\u00e8res chansons a jou\u00e9 en play- Back, tout a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e auparavant des chansons, il y en aura beaucoup car Marylin Monroe, c'est donner de la voix et c'est aussi pour \u00e7a qu'on l'a engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:13) [85%] :\r\nBrillante, chanteuse de jazz, c'est-\u00e0-dire qu'elle avait une \u00e2me Tempo, un swing et une voix quelque chose qui, qu'on a ou qu'on n'a pas, mais l'avait la l\u00e9gislation alors elle avait travaill\u00e9 \u00e9videmment parce qu'il faut quand m\u00eame un peu savoir apr\u00e8s il y a quelques bases et d'ailleurs sont on r\u00e9p\u00e9titeur que que qu'interviewer dans Live qui est maintenant \u00e0 monsieur d'un \u00e2ge tr\u00e8s tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9rable explique aussi \u00e0 quel point elle avait des dons est absolument remarquable, l'arriv\u00e9e savez d'autres trucs, alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, elle va, elle va exercer son son plus sa culture je pense musical que que que son talent en \u00e9coutant beaucoup \u00e0 la fili\u00e8re mais au d\u00e9part il y avait une immense un immense talent qu'elle a assez d\u00e9velopp\u00e9 alors \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 enregistrer des disques, elle a \u00e9videmment beaucoup chant\u00e9 sur ces films, mais peut-\u00eatre que, aujourd'hui, elle aurait aurait fait une plus grande carri\u00e8re \u00e7a ce sont, c'est toujours difficile dans la projection dans dans dans le qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si, mais il est vrai que je pense, je suis persuad\u00e9, et je vous en fais le pari et je je vous, je vous conseille de de r\u00e9\u00e9couter ses disques, de les \u00e9couter, si vous n'y connaissez pas parce que c'est : voil\u00e0, moi je ne fais que \u00e7a oui, et je, c'est un bonheur mais incroyable c'est, c'est d'une gare, il y a une pr\u00e9cision : il y a une une douceur il y a une il y a un swing, il y a du piquant, c'est vraiment une sc\u00e8ne ne s'effondre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:40) [94%] :\r\nMarylin Monroe, chanteuse d'exception nous dit Fran\u00e7oise Marie Santucci dans une archive RTS de juillet 2012, au micro de Patrick Ferla. \r\nMarylin que tout le monde attend pour tourner la premi\u00e8res sc\u00e8nes du film qu'on attend. \r\nEt qu'on attend encore sur le tournage dans certains l'aiment chaud on passera son temps \u00e0 attendre, Marylin Monroe et tout \u00e7a ne va pas \u00eatre une partie de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:08) [67%] :\r\nLes cha\u00eenes joli gar\u00e7on hyst\u00e9rie d'tr\u00e8s gentleman quitter ce pas du tout les gens plus qui ferait bien de ne pas l\u00e2cher, c'est de ne pas compte les chips oui pour laisser filer celui -l\u00e0 qui si Vigneault et qu'il y a l'\u00e9coute c'est pourquoi facilement du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:29) [84%] :\r\nNous \u00e9voquions la marine chanteuse excellente chanteuse dans l'\u00e9l\u00e9ment pr\u00e9c\u00e9dent du travelling et je vous propose que nous l'\u00e9coutions tout simplement dans une autre composition des ann\u00e9es 20 reprises dans certains l'aiment chaud chaud Gard joue avec l'orchestre pendant que Joe Jos\u00e9phine descend l'escalier et tombe r\u00e9solument ont amoureux de la femme et de savoir si le Who is Love c'est Marylin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:57) [49%] :\r\nLe qu'voyait film grave l'avait fort bien, c'est l'autre jour, l'on aime non oui voil\u00e0 vous m'a servi. \r\nQui m'a refait minist\u00e9riel. \r\nJ'\u00e9cris aussi, oui, non, toute une nuit, celle qui a m\u00eame fait une b\u00eatise et, surtout, oui mais voil\u00e0 vous masse avec quoi. \r\nOui, le malaise non mais c'est tout mais quelqu'MPA peuvent \u00e9voluer tout fait une manie aussi tout le pays, webmaster quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:59) [70%] :\r\nEt et puis un soir rouennaise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:15) [74%] :\r\nSc\u00e9nario Billy Wilder et aille \u00e0 l'Diamond Asie Diamond musique Adolphe d\u00e9cor \u00c9douard geais Boys costumes Berthe Henriksen montage Arthur pays Schmidt est Newman pour la musique, r\u00e9alisation, Billy Wilder. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:32) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:33) [82%] :\r\nOn le fait en un mot, \u00e7a donne \u00e7a me qui trottent, certains l'aiment chaud en fran\u00e7ais un film sorti en 59 retour au film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:41) [70%] :\r\nAlors, allo, oui, c'est 413 on parle d'un bateau tr\u00e8s bien, je reste en ligne, alors fait c'est encore certains gar\u00e7ons vous savez \u00e0 la seconde ascenseur j'ai vrai. \r\nPar ailleurs, Guy, c'est sa camarade Daphn\u00e9 d'occuper, parce que c'est tr\u00e8s urgent, \u00e7a l'est pour moi voyez lui huissier avait \u00e7a Dykhuis cohabitation p\u00e9r\u00e9quation il y a apr\u00e8s la s\u00e9ance de ce soir ah d'accord sous d'apr\u00e8s s\u00e9ance le dirait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:14) [88%] :\r\nLe tournage du film de Billy Wilder, certains l'aiment chaud d\u00e9bute le 4 ao\u00fbt 1958 auparavant, nos acteurs Jack Lemmon et Tony Curtis, on a appris \u00e0 \u00eatre des femmes, pour cela, ils suivent des courses ici, ils ont m\u00eame un coach, un travesti du nom de Barbette qui leur apprend \u00e0 serrer les fesses \u00e0 tourner les paumes des mains vers le bas, quand on s'assied pour \u00e9viter que les biceps ne se contracte il leur apprend \u00e9galement comment croiser l\u00e9g\u00e8rement les jambes \u00e0 chaque pas pour imprimer un joli mouvement on emp\u00eache apr\u00e8s il leur suffit de leur ma\u00eetre, perruques, maquillages fossiles faut et des talons hauts et les voil\u00e0 par\u00e9s m\u00eame si Tony Curtis trouve que Jack Lemmon n'est pas vraiment une tr\u00e8s belle femme. \r\nMarylin Monroe, quant \u00e0 elle prend des cours de youkoul\u00e9l\u00e9 elle r\u00e9p\u00e8te son texte avec Paula Strasberg la femme elle enregistre en Studio les chansons du film qu'il faudra ensuite jou\u00e9 en play- Back, tout se d\u00e9roule tr\u00e8s bien Paul moment au d\u00e9but ao\u00fbt 58 encore sous contr\u00f4le, mais les choses vont d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:22) [85%] :\r\nPour la Star d\u00e9barque sur le plateau, la 1\u00e8re fois, elle s'enferme dans sa loge avec Paul \u00e0 Strasbourg et on l'attend. \r\nTrop longtemps quand elle daigne arriver, il est impossible de lui faire tourner la sc\u00e8ne sans qu'elle se trompe, elle manque de coordination et l'oubli de lever les bras \u00e0 la fin de la chanson, elle oublie de baisser les yeux, elle oublie de laisser tomber la FIAS que de whisky toute l'\u00e9quipe regarde atterr\u00e9 Marylin Monroe qui et qui \u00e0 chaque r\u00e9plique rat\u00e9e court voir Paula Strasberg pour lui murmurer des secrets alors tout \u00e7a pour rater \u00e7a, des dizaines de presse plus tard Wilder lib\u00e8re l'\u00e9quipe, il fera avec ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:02) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:04) [90%] :\r\nLe reste du tournage est \u00e0 l'avenant : dans ses m\u00e9moires, Tony Curtis raconte que sur le tournage, Paula Strasberg donne des indications qui ne sont pas du tout du go\u00fbt du r\u00e9alisateur d'autant plus que sa direction d'acteurs \u00e0 lui est totalement oppos\u00e9e \u00e0 celle des m\u00e9thodes de l'Actor Studio prof\u00e9r\u00e9es par lit Strasberg, ce qui, selon Tony Curtis donne lieu \u00e0 de formidables des \u00e9changes sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:26) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [83%] :\r\nJe me souviens, nous dit -il, d'une sc\u00e8ne Marylin devait simplement chercher une bouteille de bourbon j'entends encore Paul \u00e0 dire tu rentres dans la pi\u00e8ce, tu l'as trouv\u00e9 cette bouteille cette bouteille qui va t'apaiser. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:38) [84%] :\r\nQui est la seule susceptible de calmer des angoisses ou est -elle due la cherche du regard, il faut que tu l'as trop, tu peux pas t'en passer et puis 30 secondes plus tard, Billy Wilder passe derri\u00e8re \u00e0 Marylin bon Maryline Dion dans la pi\u00e8ce, la bouteille dans le tiroir du haut du buffet, tu fais semblant a cherch\u00e9 pendant 3 secondes et puis tu met la main dessus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:55) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:57) [90%] :\r\nReste que cette femme saine de la bouteille que nous venons d'\u00e9voquer pour la tourn\u00e9e, il faudra 65 prix. \r\nMarylin Monroe doit dire oui oui de Paimpol, elle ne dira jamais la bonne r\u00e9plique : voil\u00e0, vous \u00eates le voir les au whisky oui oui Debouze Billy Wilder fait inscrire la phrase sur un tableau noir pour que l'actrice, la voix, mais chaque fois que Marylin cherche le tableau des yeux, elle ne le voit pas alors on a recours \u00e0 plusieurs tableaux noirs dans tous les angles de son Champ de vision o\u00f9 \u00e9crit cette phrase phrase de porc. \r\nWilder nous dit dans son autobiographie, il nous a fallu une journ\u00e9e et demie pour tourner unique r\u00e9plique car \u00eatre oblig\u00e9 de tourner 65 fois la m\u00eame sc\u00e8ne pendant que Tony Curtis et Jack Lemmon doivent rester des heures perch\u00e9e sur ses chaussures \u00e0 talons hauts, avec tout leur accoutrement n'\u00e9taient pas tout apr\u00e8s chaque prise rat\u00e9e Maryline se mettait \u00e0 pleurer et il fallait donc tout interrompre, il fallait la consoler, la remaquill\u00e9s de telle sorte que entre les essais et s'\u00e0 chaque fois 15 \u00e0 20 Minutes conclusion de Wilder, on \u00e9tait en plein vol avec une cingl\u00e9e dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:12) [85%] :\r\nVous pouvez imaginer l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, toute l'\u00e9quipe est \u00e0 cran car Marylin, non contente de rater ces sc\u00e8nes \u00e9tant plus superbement \u00e9go\u00efste et les grincheux exigeante et l\u00e0 arrive toujours en retard, des fois ne vient m\u00eame pas, elle ne s'excuse pas, jamais, parfois elle tourne une sc\u00e8ne s'arr\u00eate au milieu et par pleurer dans sa loge, on lui sert une boisson d'un thermos qui ne semble pas contenir que du caf\u00e9, elle s'enferme dans sa loge Ligure Heiner Maria et qu'elle est toujours derri\u00e8re elle la chauve-souris de Bath pour la Strasberg son mentor d\u00e9test\u00e9 de tout sauf de Marylin et dont on ne comprend pas tr\u00e8s bien la fonction, puisqu'elle arrive m\u00eame pas \u00e0 faire en sorte que l'actrice tourne au CCF. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:56) [88%] :\r\nPlus tard, Billy Wilder dira elle rend tout le monde malade avec cette fille, je fais beaucoup plus de prise que d'habitude mais quand elle finit par r\u00e9ussir une sc\u00e8ne h\u00e9 bien \u00e7a vaut vraiment la peine. \r\nLa peine de mettre toute une \u00e9quipe en sursis pour un seul sourire de Marylin Monroe peut-\u00eatre. \r\nJusqu'au jour o\u00f9 elle prend des somnif\u00e8res, se met \u00e0 vomir et qu'on laisse pital is le tournage de certains l'aiment chaud est suspendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:33) [76%] :\r\nAllez boire son champagne pas tuer, rendez- vous ce soir son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:52) [88%] :\r\nCertains l'aiment chaud et nous c'est certain qu'on l'aime ce film \u00e0 film entr\u00e9 dans les annales du cin\u00e9ma, une com\u00e9die enlev\u00e9e sympathique, plus subversif qu'il n'y para\u00eet, je vous propose, il se pose musicale, histoire de souffler un petit peu Marylin se reposerait et nous reprenons juste apr\u00e8s avoir enfil\u00e9 non pas voici Claude Nougaro sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:12) [69%] :\r\nLes plus tard, les parents ne sont pas, ce qui n'est pas de pas de pas moins que les filles, pas de soi et puis ce qui est de plus, \u00e7a demande un juge ne sont pas assez de lait, pas de m\u00e9moire et d'\u00eatre belge de son pass\u00e9, les banques, les les participants et alors 3\u00e8me ou un \u00e7a ne passait pas les transports en \u00e9crire \u00e0 l'eau, donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:54) [66%] :\r\nPoint de payer une petite bonne lyophilis\u00e9s ils pas point les Belgradois 18 \u00e9coutez nous pousser parce qu'on dit, l'ours \u00e7a monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:09) [58%] :\r\nBah, c'est pas si on pas faire et pas carte \u00e0 l'pas femme les prix c'est pas, c'est pas de son parce est ben madame et c'est vrai, mais vous avez que bon ben les abonnements \u00e0 tout de suite pass\u00e9 un d\u00e9bat public, il va changer le probl\u00e8me pas \u00e0 bord bombe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:35) [71%] :\r\nPoint c'est c'est chercher dans les prisons, c'est-\u00e0-dire la vitesse point aujourd'hui le ciel, j'ai donc \u00e0 la maison d'arr\u00eat et Paul Thomson \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:25) [68%] :\r\nIl y a ici une seule femme ici par un directeur possible, pas \u00e0 son slip de donc h\u00e9las tout l'\u00e9cole lance son originel, oui oui tout mais pas \u00e7a n'est pas adapt\u00e9, quoi, donc il a aussi son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:43) [73%] :\r\nSur la 1\u00e8re sur le tournage de qui trottent Marina est bizarre attendrissante impr\u00e9visible, son \u00e9go\u00efsme sans borne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:50) [90%] :\r\nCertains jours, Tony Curtis se retient de l'\u00e9trangler durant une sc\u00e8ne de baiser, elle embrasse pour de bon et il a du mal \u00e0 cacher une \u00e9motion tr\u00e8s masculine, apr\u00e8s la prise, quelqu'un lui dit \u00eatre ami, \u00e7a fait quoi d'embrasser Marylin r\u00e9ponse je crois que c'est comment mec c'est comme d'embrasser Hitler la phrase ne devait \u00eatre qu'une boutade relevant de son agacement permanent parce que l'actrice agace tout le monde, mais cette r\u00e9ponse cinglante fait n\u00e9anmoins le tour d'Hollywood et par la suite, Tony Curtis devra sans cesse la justifier en disant qu'embrasser Marylin Monroe provoquer une sensation en Sierra OK cr\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:39) [94%] :\r\nCe qui compte, ce n'est pas d'attendre, c'est celle qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:41) [81%] :\r\nDonc, ici, merci pour la fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:44) [61%] :\r\n\u00e7a aurait voulu comme on en voit pas l'avion des Reiser malheureusement tout langue Island \u00e9tait dans les Vosges. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:49) [80%] :\r\nC'est l'intention qui compte et parce c'est mais je n'ai plus beaucoup d'essence, c'\u00e9tait bizarre et qu'on \u00e9tait en panne d'essence, quand on a l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:58) [69%] :\r\nEt comme \u00e7a de nous dire que j'ai l'impression que c'est souverainet\u00e9 on va servir, c'est bien, mais je viens de recevoir cette vedette cette mode exp\u00e9rimental \u00e0 avec encore \u00e7a ne vous avait pas tarder \u00e0 sur ce rapport \u00e0 ceux qui compte, c'est-\u00e0-dire ici qui dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:26) [84%] :\r\nMonroe sur le tournage de certains l'aiment chaud, de Billy Wilder se montre des tests, femme, enfant capricieuse, elle maintient toute l'\u00e9quipe \u00e0 sa porte et ses caprices sont nombreuses, ces retards m\u00e9morable, elle oublie son texte, il faut jusqu'\u00e0 65 reprises pour qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 dire une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:43) [88%] :\r\nUn jour on vous l'a dit -elle prendre somnif\u00e8res est hospitalis\u00e9 il y apr\u00e8s l'\u00e9pisode de l'h\u00f4pital, les choses vont de mal en pis, on la voit presque plus. \r\nIl faut qu\u00e9mander sa pr\u00e9sence sur le plateau, pr\u00e8s d'elle, il y a toujours Paula Strasberg, son \u00e2me damn\u00e9e, puis Arthur Miller, son mari, Maryline est au plus mal et, surtout, elle commence \u00e0 s'arrondir de partout, la nouvelle se r\u00e9pand, elle est enceinte, certainement, d'Arthur Miller, mais peut-\u00eatre de Tony Curtis, son partenaire \u00e0 l'\u00e9cran, avec qui elle a eu une liaison pendant le tournage, car \u00e0 l'h\u00f4tel Del Coronado, elle a pass\u00e9 une nuit avec Curtis qui lui est mari\u00e9 \u00e0 Djanet et bient\u00f4t papa sont de raconter l'aventure \u00e0 son ombrageux, Arthur Miller, qui n'avait pas besoin de \u00e7a pour tirer une t\u00eate de 6 pieds de long, la situation ne s'arrange pas quand elle per\u00e7oit Tony Curtis, que l'enfant et de lui une fausse couche, une de plus, interrompt les rumeurs et Marylin tombe en d\u00e9pression, Arthur Miller accuse par voie de presse Billy Wilder d'avoir trop fatigu\u00e9 Marylise sur le tournage de certains l'aiment chaud et Wilder r\u00e9plique par journal interpos\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 l'app\u00e9tit, je n'ai plus mal au dos, est que je retravaillerais avec Marylin j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9decin, mon psychiatre et mon comptable et tout ce monde dit que j'\u00e9tais trop vieux et trop riche pour m'imposer une telle \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:01) [53%] :\r\nKarl a servi \u00e0 \u00e0 quoi la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:07) [89%] :\r\nArthur Miller finit par demander \u00e0 Wilder de m\u00e9nager sa femme Wilder \u00e9clate de rire et lui dit qu'il est pr\u00eat \u00e0 faire n'importe quoi pourvu qu'elle Vienne jouer car notre r\u00e9alisateur non peut absolument plus son dos ce bloc constamment le stress lui donne des naus\u00e9es, heureusement c'est bient\u00f4t la fin du tournage, mais on attend encore Marylin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:28) [88%] :\r\nBilly Wilder se souvient sur le tournage, n'avons pas perdu notre temps pendant toutes ces heures, nous avons jou\u00e9 au Poker nous sommes racont\u00e9 nos souvenirs de guerre, j'ai eu le temps de lire Guerre et Paix Les Mis\u00e9rables et m\u00eame Hawa\u00ef de James Michener, et on arrive quand m\u00eame \u00e0 terminer le. \r\nQuand le film sort en 1959 on pratique, comme on le fait \u00e0 chaque fois avec des projections tests. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:53) [53%] :\r\nQui voil\u00e0 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:54) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00eatre accueilli dans un silence de mort, le public ne sait pas ce qu'il va voir et s'attend \u00e0 des vedettes et un film de gangsters et quand apparaissent Tony Curtis et Jack Lemmon en travesti les spectateurs quittent la salle en prenant leurs enfants sous le bras, un \u00e9chec, on refait une 2\u00e8me projection test cette fois dans un quartier sud enfin, et l\u00e0 \u00e7a marche les gens rient tellement fort qu'ils n'entendent m\u00eame pas les r\u00e9pliques. \r\nLa vraie a lieu \u00e0 New York le 5 f\u00e9vrier 1959 pr\u00e9sente ainsi qu'Arthur Miller. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:26) [91%] :\r\nLa foule est tellement dense qu'on les escortes par la police et le film rencontre un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:37) [58%] :\r\nVoil\u00e0 une grosse part de 1er \u00e7a moi ont disparu pour le faire, j'ai Applewhite depuis que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:45) [87%] :\r\nLe public rit tellement qu'on n'entend pas la moiti\u00e9 de dialogue, je serai peut-\u00eatre le 1er \u00e0 mettre des sous- titres anglais dans un film anglais sugg\u00e8rent Billy Wilder avis. \r\nCertains l'aiment chaud est nomin\u00e9 dans 8 \u00e0 cat\u00e9gories aux Oscars cette ann\u00e9e l\u00e0 c'est Ben-Hur qui remporte tous les suffrages, Wilder est toutefois satisfait et heureux pour se f\u00e9liciter, il s'ach\u00e8te un tableau, ce qu'il fait toujours quand il a fini un film Matisse, Picasso, voil\u00e0 pour sa collection quant \u00e0 certains l'aiment chaud, il entre dans la collection des films les plus vus au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:21) [75%] :\r\nJ'ai appel\u00e9 maintenant elle en a pleur\u00e9 de bonheur, elle veut que vous portiez sa robe de mari\u00e9e en dentelles, un non, je ne peux pas mari\u00e9 dans la de votre m\u00e8re. \r\nNous ne sommes pas en partie, par exemple, on va faire des on pensait surtout \u00e0 ce que franche avec vous, nous ne pourrons pas nous Marty du tout pourquoi h\u00e9 bien pour commencer, je ne suis pas une facture. \r\nPourquoi n'est pas pour ce que je vis depuis 3 semaines avec un joueur de saxophone, \u00e7a vous partagez. \r\nEt aussi, je ne peux pas avoir bon aux ar\u00eates opteront voulez vous prenez part \u00e0 ce go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:17) [85%] :\r\nOn laisse derri\u00e8re nous Strauss paillettes orchestre talons hauts et robe moulante Samuel Mauri\u00e8ge moi fait tomber les fossiles Catherine Fabert a fait tomber les faux seins et on peut passer au g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission Jean Baptiste Roumains Alain Freddie gu\u00e8re l'\u00e9quipe d'ados qui \u00e9crit de la RTS nous ont aid\u00e9s pour ce travelling, merci \u00e0 eux, ont remerci\u00e9 \u00e9galement l'\u00e9quipe du web qui mettent en ligne toutes les r\u00e9f\u00e9rences et les Liens ainsi que les podcasts pour que vous puissiez poursuivre par vous- m\u00eame l'aventure de ce certains n'est pas chaud. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:47) [88%] :\r\nVous trouverez sur notre site RTS Point CH le lien sur la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le film vous sera projet\u00e9 ce dimanche \u00e0 15 heures et samedi prochain \u00e0 21 heures et puis vous trouvez \u00e9galement sous l'onglet TV de notre site, les horaires de notre film travelling sur RTS 2 c'est aussi ce dimanche soir \u00e0 22 heures 30 et vous n'avez d\u00e9sormais plus aucune excuse de ne pas voir les films dont vous parlez, la semaine prochaine, on se retrouve m\u00eame jour m\u00eame heure pour un film en canine, mais avec des belles, des belles dents attention des canines qui vont se planter dans vos gorges offertes, ce sont celles de Christopher Lee soeur Christopher Lee dans Dracula, Queens of Darkness, un film de terre et de Fischer, sorti en 1966 Christopher Lee, il y a alors 44 ans et ce vieux monsieur de passer 90 on tourne encore actuellement une jolie carri\u00e8re pour un vampire, faut croire que le sens \u00e7a on a des billets \u00e0 vous offrir pour aller voir Dracula \u00e9videmment la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, on vous rappelle que tous les films du travail sont \u00e0 voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que les dimanche \u00e0 15 heures et les samedis \u00e0 21 heures et puis sur RTS 2 tous les dimanches vers 22 heures 30 pour obtenir obtenir des billets, vous nous \u00e9crivez un Mail avec le titre du film qui vous int\u00e9resse \u00e0 Travelling At RTS point CH et nous, on vous envoie des piliers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:42) [91%] :\r\nApr\u00e8s les infos, c'est Mich\u00e8le Durand- Vallade que vous retrouver avec plaisir, elle est pr\u00e9sente avec ses agents leur invit\u00e9 pour une nouvelle satire de l'actualit\u00e9, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Marylin Monroe de Tony Curtis et de Jack Lemmon sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:59) [85%] :\r\nPhilippe point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-01-11T10:10:54Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE6FD25B-7319-4F28-987D-06CA0B687EC5", "internalArchiveId": "DE6FD25B-7319-4F28-987D-06CA0B687EC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charlie Hebdo: c\u2019est le sacr\u00e9 qu\u2019on assassine. Avec notamment Rachid Benzine, islamologue, Mallory Schneuwly-Purdie, sociologue, et Albert Longchamp, p\u00e8re j\u00e9suite", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "En massacrant plusieurs caricaturistes du p\u00e9riodique satirique, les tueurs ont clairement cibl\u00e9 la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019opinion, une des valeurs sacr\u00e9es des d\u00e9mocraties occidentales. Mais au-del\u00e0 du geste fou, cette trag\u00e9die est-elle le reflet - dramatique et hypertrophi\u00e9 - de diff\u00e9rences de perceptions sur la protection des croyances et des sentiments religieux ? En Europe, les condamnations ont \u00e9t\u00e9 unanimes, y compris dans les milieux religieux : l\u2019assassinat des collaborateurs de Charlie Hebdo est un acte intol\u00e9rable. Une unanimit\u00e9 qui ne doit pas cacher, cependant, que le p\u00e9riodique satirique n\u2019avait pas que des amis. A plusieurs reprises, il a subi les foudres de communaut\u00e9s religieuses pour avoir os\u00e9, par le texte ou le dessin, s\u2019en prendre \u00e0 des symboles li\u00e9s \u00e0 leur croyance.\r\nCet \u00e9pisode dramatique mettrait-il en lumi\u00e8re en France, en Europe, dans le monde, des diff\u00e9rences de perception dans ce que les m\u00e9dias ont le droit de faire subir aux choses sacr\u00e9es ? La religion musulmane \u2013 puisque les deux tueurs s\u2019en revendiquent et que les num\u00e9ros qui ont valu les plus de probl\u00e8mes \u00e0 Charlie Hebdo en traitaient \u2013 aurait-elle une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8rement forte dans ce domaine ? Hautes fr\u00e9quences consacre une heure \u00e0 la question avec plusieurs invit\u00e9s :\r\n- Rachid Benzine, islamologue, auteur de \u00ab Le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes \u00bb (Seuil, 2013) - Georges Corm, historien et \u00e9conomiste libanais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Saint-Joseph de Beyrouth\r\n- Mallory Schneuwly Purdie, sociologue sp\u00e9cialiste de l\u2019Islam en Suisse et directrice du bureau de conseil \u00ab Pluralit\u00e9s \u00bb - Albert Longchamp, j\u00e9suite, ancien R\u00e9dacteur en chef de l\u2019Echo Magazine - Naceur Ghomraci (\u00e0 confirmer) - Jacques Besson (\u00e0 confirmer) ", "durationSec": 3375, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["dessin de presse", "terrorisme", "presse satirique", "caricature", "attentat", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-05T09:09:13Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "victimes prostitu\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benzine, Rachid", "role": "islamologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Albert", "role": "p\u00e8re j\u00e9suite", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneuwly-Purdie, Mallory", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2745685E-7349-4D19-BDE2-8937ACE25348", "internalArchiveId": "2745685E-7349-4D19-BDE2-8937ACE25348", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Julien Djelal Eddine Weiss, musicien (2/2)", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec l'artiste, enregistr\u00e9 le 7 juin 2008 \u00e0 la veille du concert donn\u00e9 par l'ensemble Al-Kindi au Festival des musiques sacr\u00e9es du monde \u00e0 F\u00e8s, et extraits du concert donn\u00e9 par l'ensemble Al-Kindi au Festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg le 15 juillet 2000. Compositeur et joueur de q\u00e2nun, cr\u00e9ateur de l'ensemble Al Kindi en 1983, Julien Weiss est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 janvier 2015, emport\u00e9 par le cancer.", "durationSec": 2788, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Weiss, Julien J\u00e2l\u00e2l Eddine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-15T07:29:12Z", "speechToTexts": ["11.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJulien Dray digresse comment est -ce que les repr\u00e9sentants de la grande tradition accueillie votre d\u00e9marche et qu'elle accueille cette esp\u00e8ce de prise de distance et puis en m\u00eame temps, cette esp\u00e8ce de dialectique que vous avez entre le c\u00f4t\u00e9 philosophique de la d\u00e9marche, c'est le c\u00f4t\u00e9 praticiens rigoureux, pointilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nExemple bon ordre g\u00e9n\u00e9ral ce que je fais comme j'ai tendance \u00e0 m'a essay\u00e9 de tirer le meilleur de, de, d'un grand chanteur, par exemple, Sabri \u00e0 85 ans, il \u00e9tait presque fini chanter toujours la m\u00eame chose dans dans les r\u00e9seaux habituels des des spectacles de de Word Music des des des chansonnettes qu'on appelle les coudes dans la bille qui sont quand m\u00eame assez consternante, un peu trop facile et des choses comme \u00e7a, or il avait un un potentiel et je pense que j'ai, je lui ai donn\u00e9 la possibilit\u00e9, la joie aussi, \u00e0 la fois d'\u00eatre en concurrence avec un tr\u00e8s jeune chanteur que ce qui a fait que \u00e7a lui a redonn\u00e9 une p\u00eache qui n'a jamais eu \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il a, il a rev\u00e9cu une 2\u00e8me fois et il a, il a fait des choses absolument fantastiques qui l'aurait peut-\u00eatre pas pu faire autrement, parce que tout d'un coup, il y avait un petit \u00e9tranger suisses aux fran\u00e7ais qui lui disait : bon, j'aimerais bien jouer ce truc super compliqu\u00e9 que personne ne joue mais apr\u00e8s mon percussionniste, elle a tout oubli\u00e9, un temps, parce que c'est un rythme \u00e0 19 sur 8 heures tu vois d\u00e9sol\u00e9 et des choses comme \u00e7a, et puis finalement \u00e7a allait, \u00e7a cr\u00e9e une certaine, un certain respect, ils s'aper\u00e7oivent qu'on travaille bien, s\u00e9rieusement, et ensuite c'est leur propre r\u00e9pertoire ensuite tient \u00e0 ce que tu chantes depuis toujours, \u00e7a se pla\u00eet beaucoup et surtout quand improvise de la SIDA, la po\u00e9sie, c'est absolument fabuleux, donc ils sont contents mais, dans leur contexte habituel, ils auraient pas eu le courage de faire des \u00e9tudes interminables improvisations vocales en pensant que \u00e7a allait ennuyer tout le monde est souvent choisir des modes de type mineure, majeure pour pas faire peur aux Europ\u00e9ens alors que j'ai, j'essaye d'\u00e9viter ce de tomber dans ces travers l\u00e0 mais \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 de l'histoire ancienne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le les, les, les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a d\u00e9pass\u00e9 toute cette probl\u00e9matique -l\u00e0, mais l\u00e0, par exemple, l'histoire des Ottomans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de oui parce que les Turcs ont un une esp\u00e8ce d'obsession arabophones, ce qui fait qu'ils pensent que leur musique a toujours exist\u00e9 sans les Arabes or historiquement c'est une aberration mais enfin bon, on voit les raisons de de de cr\u00e9ation des \u00c9tats-Nations, etc, chacun s'identifie pas en opposition \u00e0 l'autre et donc il a fallu trouver des gens qui acc\u00e8dent d\u00e9c\u00e8de changer l'intonation de leur mode et donc c'est des exp\u00e9riences originales et il a fallu trouver des gens un peu originaux peut, par exemple, le joueur de tambour Rosell et l\u00e0 le look de Che Guevara avec des grosses moustaches et cheveux qui descendent jusqu'au bas des reins et c'est, on dirait un ours, comme \u00e7a il est g\u00e9nial, il est prodigieusement original, il avait aucun pr\u00e9jug\u00e9 il accept\u00e9 de jouer aussi de la musique arabe sans trouver que c'\u00e9tait une musique de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, parce que c'est un peu le la r\u00e9action des de l'\u00e9lite ottomane, ils hantent la\u00efc qui a tendance \u00e0 rejeter compl\u00e8tement l'h\u00e9ritage arabo- persan \u00e0 la limite, persan, \u00e7a fait chic mais arabes, surtout pas, et donc il n'y ni compl\u00e8tement l'existence de musique savante arabe, alors que les Turcs ont captur\u00e9 de nombreux musiciens de cours \u00e0 Bagdad au Caire et et en Iran et dans toutes les grandes villes, quand ils ont constitu\u00e9 leur empire et donc tous ces musiciens se sont retrouv\u00e9s esclave de de luxe \u00e0 Topkapi \u00e0 Istanbul et \u00e7a a form\u00e9 la musique ottomane universelle ou telle qu'elle avait \u00e9t\u00e9 jusqu'au 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle donc c'est d\u00e9sesp\u00e9rant, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [88%] :\r\nPhilippe Tesson, d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [84%] :\r\nJulien Duret d'Inverness, vous mettez votre d\u00e9marche depuis le d\u00e9but, sous le patronage de personnalit\u00e9 pour le moins importante des gens dans la richesse intellectuelle, spirituelle, a marqu\u00e9 l'histoire Al-Kindi non du groupe \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 la Udine Romy c'est votre 2\u00e8me pr\u00e9nom : il y a toute une esp\u00e8ce de Panth\u00e9on comme un culte des implicite derri\u00e8re votre d\u00e9marche est -ce qu'il vous arrive de participer encore, vous \u00e9voquez le Zik tout \u00e0 l'heure, est ce qui vous arrive encore de de participer \u00e0 opposer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [87%] :\r\nClairement, quand je viens \u00e0 Alep, c'est vrai que j'ai j'ai et comme j'ai j'ai un temp\u00e9rament nomade et que j'ai un peu \u00e9puis\u00e9 les les potentiels purement syrien avec tous les disques, j'ai fait surtout ce r\u00e9pertoire multiples et vari\u00e9es, j'ai fini par quitter un peu aller pour aller plus pour vivre plus \u00e0 Istanbul et pour d\u00e9couvrir de nouvelles choses, mais d\u00e8s que je reviens \u00e0 la, je vais dans les \u00e9crans et aussi \u00e0 Istanbul, j'ai commenc\u00e9 un petit peu \u00e0 pratiquer dans des dans certaines confr\u00e9ries des Rifa\u00ef Kader et aussi de c'est c'est un moyen de faire connaissance avec des gens \u00e9pris d'art et de et de traditions musicales de champs etc donc c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [85%] :\r\nEt l\u00e0 vous participez avec le cas nous nous participer \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [88%] :\r\nJe participe \u00e0 la avec la voix parce que \u00e9videmment les instruments sont prohib\u00e9s, sauf que j'ai le projet de r\u00e9aliser un nouveau programme de Derviches tourneurs purement cette fois -ci, pas un truc syncr\u00e9tique dans lequel il y aurait des \u00e9l\u00e9ments az\u00e9rie arabe syrien, \u00e9gyptien turque avec des id\u00e9es du XVIe si\u00e8cle hypoth\u00e9tique sur les intonations et cr\u00e9atives, aussi, puisque chacun joue \u00e0 sa fa\u00e7on, avec son Style sont nos slops sa stylistique, mais d'aller au fond de de la stylistique ottomane, donc je travaille l\u00e0- dessus et j'ai l'ann\u00e9e prochaine une tourn\u00e9e qui va se monter, et je vais essayer aussi de faire une petite r\u00e9novations de fa\u00e7ades, j'allais dire d'essayer d'am\u00e9liorer quelque chose dans cette tradition, parce que, comme on dit de nous n'est proph\u00e8te en son pays, il y a toujours des esp\u00e8ces de rigidit\u00e9, voire psychorigide IT dans les l'interpr\u00e9tation des des r\u00e9pertoires ou de fain\u00e9antise parfois ou simplement de conformisme intellectuel, qui font que \u00e7a n'\u00e9volue pas et en plus \u00e7a ennuie tout le monde et puis moi, j'ai remarqu\u00e9, beaucoup de choses qui a des publics analphab\u00e8te europ\u00e9en qui, quand on fait des concerts et des Derviches tourneurs, ils veulent voir des choses des toupies et tourner comme des cochons roses dans des man\u00e8ges, or m\u00eame quand ils ont ce d\u00e9faut intellectuelle, j'essaie de leur glisser inconsciemment sublinimal subliminale L Art Musical savants arabo- musulmans donc finalement c'est g\u00e9rer si j'ai assez bien r\u00e9ussi dans ce cas -l\u00e0, parce que c'est un peu facile d'attraper un public \u00e0 l'argent public, avec des choses comme \u00e7a, mais derri\u00e8re, moi ce que j'essaye de, de leur faire comprendre ce qu'il y a un art lyrique d'un haut niveau, une civilisation de tr\u00e8s haut niveau avec avec un d\u00e9veloppement intellectuel qui est beaucoup plus li\u00e9e avec l'histoire des situations de l'Antiquit\u00e9 grecque \u00e9gyptienne sum\u00e9rienne, babylonienne etc, que le monde occidental qui se pr\u00e9tendent d\u00e9pendre de la Gr\u00e8ce antique et qui a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re, diff\u00e9remment, donc c'est une approche th\u00e9rapeutique et p\u00e9dagogique pour ces ces traditions musicales et c'est vrai que, il faut savoir aussi vendre ses sans que ces concepts, par exemple, si vous mettez concerts de musique du 17\u00e8me si\u00e8cle, vous avez 30 personnes dans la salle, mais si vous trouvez un concept avec un habillage ad\u00e9quat, vous arrivez \u00e0 motiver les gens, il faut aussi savoir cr\u00e9er la de l'int\u00e9r\u00eat pour quelque chose. \r\nMais alors, moi je, moi je me qualifie de musulmans po\u00e9tique et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que moi j'ai une approche intellectuelle du monde, je m'int\u00e9resse \u00e0 la science politique, je ne pense pas que la terre soit plate et je ne crois pas sp\u00e9cialement au miracle, je ne pense pas qu'en priant la pluie va tomber, parce que dans ce cas -l\u00e0, le le le seul type qui prie \u00e0 cot\u00e9 \u00e0 100 m\u00e8tres plus loin, n'aura pas la pluie, \u00e7a para\u00eet d\u00e9nu\u00e9 de sens et des fois les gens sont d'une grande na\u00efvet\u00e9 et cet aspect -l\u00e0 de des religions me para\u00eet insupportablement primitif et et pu\u00e9ril, je m'int\u00e9resse \u00e0 l'aspect si vous nationale et je dirais amoureuse des religions et le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9corum aussi parce qu'il est \u00e9vident que dans des liturgies comme celle -l\u00e0, l'orthodoxie grecque, c'est presque de Milan de de pomper de liturgie et de rituels et de et de composition savante et tout est chronom\u00e9tr\u00e9 et c'est d'une complexit\u00e9 inou\u00efe que le le r\u00e9pertoire est ph\u00e9nom\u00e9nale pour c'est c'est vraiment que le le fruit d'une situation et \u00e9panouie, quand m\u00eame, je dirais, et pareil dans la tradition islamique, c'est un aspect \u00e0 ne pas n\u00e9gliger et ce que je pense qu'il faudrait que \u00e0 faire comprendre aux musulmans modernes qu'qui faut aussi arriver \u00e0 passer par cette \u00e9tape -l\u00e0, de valoriser la culture y compris dans l'Islam, c'est-\u00e0-dire la musique soufie, c'est un aspect des cultures plus que le rituel est l'interdiction de toute chose et la punition qui va avec tous ces concepts fallacieusement ennuyeux qui ne m'int\u00e9resse pas d'ailleurs voil\u00e0 pape. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:56) [69%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait une 18\u00e8me avec Catherine non, non, nous voil\u00e0 il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:06) [86%] :\r\n\u00e9coutez, non Vincent Zanetti m\u00e9lodrame dans le s\u00e9rail, c'est le titre de cette pi\u00e8ce extraite d'un tr\u00e8s beau double- CD intitul\u00e9 parfois aux Ottomans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2006 par l'Ensemble Al-Kindi Ziad Kadi \u00e0 la f\u00eate Qadri Dalal la police ou d'Ad\u00e8le Chams El Dine au tambourin, Rick et puis bien s\u00fbr Julien Jallal aide Hinweis \u00e0 la sitar arabe Qanoun et \u00e0 la direction de l'ensemble ensemble Al-Kindi qui pour ce projet si s'est enrichi d'\u00e9l\u00e9ments et \u00e0 l'instant, la voix, c'est d'ailleurs celle de Dogan Dick m\u00e8ne un sp\u00e9cialiste du chant ottoman, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2 nous rendons aujourd'hui hommage \u00e0 Julien Jallal paraissent qui nous a quitt\u00e9s le 2 janvier dernier, emport\u00e9 par un cancer, il n'y avait que 61 ans, mais il laisse derri\u00e8re lui une discographie tr\u00e8s importante et puis bien s\u00fbr le souvenir de concert magnifique, avec \u00e9videmment l'ensemble Al-Kindi mais r\u00e9guli\u00e8rement agrandie remodel\u00e9 selon les projets, un des programmes qui a march\u00e9 tr\u00e8s fort sans doute celui qui a remport\u00e9 le plus de succ\u00e8s en international, et qu'on a pu voir \u00e0 plusieurs reprises en Suisse, c'est celui qui mettait en sc\u00e8ne les Derviches tourneurs de Damas et la voix extraordinaire du Cher \u00e0 Monza chaque roue avant le d\u00e9but de cette terrible guerre civile qui ravage la Syrie depuis 2011 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nous \u00e0 chaque ou est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand chantre officiel de Syrie pendant des ann\u00e9es, c'est lui qui dirige la chorale des mouches, il d\u00eene les chantres de la grande mosqu\u00e9e de Damas lors des f\u00eates religieuses en m\u00eame temps que lui Julien Jallal et va s'invite la confr\u00e9rie des Derviches tourneurs de Damas alors jusque l\u00e0 on pourrait dire que sa d\u00e9marche s'est d\u00e9velopper de mani\u00e8re horizontales en d\u00e9veloppement d'une recherche qui est essentiellement li\u00e9 \u00e0 la musique classique arabe en th\u00e9orie et en pratique, quelque chose de tr\u00e8s \u00e9rudit, donc, mais avec l'arriv\u00e9e des derviches au-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 spectaculaire qui va, \u00e9videmment, s\u00e9duire le public occidental, il y a aussi toute une nouvelle dimension verticale qui se d\u00e9veloppe en profondeur et en spiritualit\u00e9 c'est le monde de la mystique soufi, avec sa dimension danser mais une danse giratoire le derviche tourne sur lui- m\u00eame dans une esp\u00e8ce de mouvement cosmique et cette danse pr\u00e9cis\u00e9ment, elle a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e et pratiqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au 13\u00e8me si\u00e8cle par le po\u00e8te mystique ne Roumi qui a profond\u00e9ment inspir\u00e9 Julien Varese l'ensemble Al-Kindi, chers amis, \u00e0 chaque coup et les Derviches tourneurs de Damas, c'\u00e9tait \u00e9videmment un programme parfait pour le festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg, c'est donc l\u00e0 que nous avons enregistr\u00e9, c'\u00e9tait le 15 juillet 2000 dans le vaste programme de ce concert, j'ai choisi pour vous une suite dans le mode jase, notamment parce qu'elle commence par un taxi m'une \u00e0 provisions instrumental qui joue ici, \u00e0 la sitar Qanoun par Julien Jallal ne paraissent la prise de son sign\u00e9 \u00c9ric Magnin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:44) [60%] :\r\nIl qui soit pris l'enfant oui c'est clair que pour. \r\nOu encore prendre une je. \r\nEt alors, alors voil\u00e0 il. \r\nOuais c'est tout. \r\nAlors que conforter notre pas d\u00e9j\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:42) [83%] :\r\nPour nous. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:30:52) [77%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:12) [82%] :\r\nEt l'eau. \r\nLa. \r\n\u00e7a pour elle est beaucoup plus. \r\nJ'entends toujours \u00e0 demi. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:31:49) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:51) [62%] :\r\nBon, et son ben oui au groupe ou 2 pour pouvoir il de m\u00eame o\u00f9 va la France. \r\nPour et l'c'est revenir une heure d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:35) [73%] :\r\nCe qui est point et sa poign\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:09) [70%] :\r\nComme chez et puis voil\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte d'points. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:32) [60%] :\r\nDerri\u00e8re l'unit\u00e9, et seul une d\u00e9cision si \u00e7a point commun alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:16) [90%] :\r\nPoint et puis \u00e7a. \r\nOn oublie pas nous conduit donc point et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [89%] :\r\nIl s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:19) [97%] :\r\nL'eau. \r\nVoyez donc pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:42) [88%] :\r\nPo\u00e9sie mystique Kissoufim du Moyen-Orient et chant\u00e9 par chers amis \u00e0 chaque le grand chantre officiel de la Syrie d'avant la guerre civile qui officiait notamment \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Damas, mais l\u00e0, \u00e7a n'est pas \u00e0 Damas mais bien \u00e0 Fribourg qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 cet enregistrement, c'est se le 7 juillet 2000 \u00e0 l'affiche du festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg \u00e0 chaque o\u00f9 \u00e9tait entour\u00e9 par plusieurs Moonshield in plusieurs autres centres religieux comme lui, mais aussi par l'ensemble Al-Kindi sur la direction de son cr\u00e9ateur Julien Jallal ne va et \u00e7a Julien va et ce qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 janvier dernier, emport\u00e9 par le cancer, l'\u00e2ge de 61 ans, c'est \u00e0 lui que nous rendons hommage aujourd'hui, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2 en concert jusqu'\u00e0 15 heures avec l'ensemble Al-Kindi, chers amis, \u00e0 chaque coup et les Derviches tourneurs de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:39) [96%] :\r\nEt. \r\nAu ramadan tard donc \u00e7a : Bollore encore l\u00e0 et. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:55) [75%] :\r\nD'la terre, il y a ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:45:14) [90%] :\r\n6 points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:22) [75%] :\r\nEt c'est \u00e0 Alen\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:25) [77%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:45:39) [80%] :\r\nOui point. \r\nAu Japon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:50) [59%] :\r\nEt le personnel toujours qui sont les oiseaux et le oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Julien J\u00e2l\u00e2l Eddine", "role": "musicien (Archive RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB7E205A-6B32-4C7F-8730-569DB9B4AC4A", "internalArchiveId": "AB7E205A-6B32-4C7F-8730-569DB9B4AC4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Julien Djelal Eddine Weiss, musicien (1/2)", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec l'artiste, enregistr\u00e9 le 7 juin 2008 \u00e0 la veille du concert donn\u00e9 par l'ensemble Al-Kindi au Festival des musiques sacr\u00e9es du monde \u00e0 F\u00e8s, et extraits du concert donn\u00e9 par l'ensemble Al-Kindi au Festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg le 15 juillet 2000. Compositeur et joueur de q\u00e2nun, cr\u00e9ateur de l'ensemble Al Kindi en 1983, Julien Weiss est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 janvier 2015, emport\u00e9 par le cancer.", "durationSec": 2728, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Weiss, Julien J\u00e2l\u00e2l Eddine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-15T07:29:11Z", "speechToTexts": ["11.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue, jusqu'\u00e0 15 heures, nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2 il y a un peu plus d'une semaine, vendredi 2 janvier dernier, le monde des musiques orientales a perdu un de ses ambassadeurs en Occident, il s'appelait Julien Djellal et 9 Va\u00efsse, c'est un grand voyageur, de la musique, un vrai passeur de tradition, mais aussi un \u00e9rudit rassembleur, une sorte de Lawrence d'Arabie, de la musique nous lui rendons hommage aujourd'hui avec tout \u00e0 l'heure, la rediffusion d'une interview enregistr\u00e9e en 2008 \u00e0 F\u00e8s, au Maroc, et puis en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, nous entendrons de l'Arche d'extraits d'un concert donn\u00e9 par Al-Kindi l'ensemble de Julien Djellal, edelweiss enregistr\u00e9 en 2000 au festival des musiques sacr\u00e9es de Fribourg, mais avant de partir vers l'Orient, on va d'abord regarder dans la direction oppos\u00e9e, c'est mon coup de coeur de la semaine, on est sur un autre continent, sur la c\u00f4te du Honduras cette musique si c'est celle de Gary Founas : un peuple qui est n\u00e9e du m\u00e9tissage des esclaves noirs \u00e9vad\u00e9 Les n\u00e8gres marrons avec les Indiens Cara\u00efbes et Arawak et ce chanteur est sans doute aujourd'hui leur meilleur ambassadeur culturel, il s'appelle \u00e0 Aurelio Martinez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [89%] :\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [77%] :\r\nAh oui, les d'pour l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire de l'arriv\u00e9e. \r\nFaut -il oublier il y a \u00e7a et l\u00e0 maintenant donc bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [67%] :\r\nVoil\u00e0, alors que la noix bonjour madame au-del\u00e0. \r\nLa \u00e0 garder la ville \u00e0 l'id\u00e9e d'porteurs d'permet d'alimenter la maladie, c'est \u00e0 cause d'coup \u00e0 l'autre. \r\nDe toute apr\u00e8s les gens Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est de la politique de la reprise, c'est-\u00e0-dire et dans de type d'imputabilit\u00e9 peut-\u00eatre pas ce qui dans continu\u00e9 encore cette pointe \u00e0, \u00e0 grandir, au terme d'un tabac et les p\u00e9riodes maussade, beaucoup de sorties, pas les l\u00e9gumes il y a d'aller dans les vous savez, nous manquions valid\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'abord et de l\u00e9gumes, c'est d'une d\u00e9chirure, il y a toujours la d'internement l'les vous de je l'ai pour pays \u00e9trangers la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [86%] :\r\nUne m\u00e8re portant son fils \u00e0 la radio, il chante, il joue de la guitare, il joue cette m\u00eame musique qu'elle- m\u00eame lui a apprise qu'elle a r\u00eav\u00e9 de pouvoir chanter un jour en professionnel, aujourd'hui c'est son fils qui r\u00e9alise ce r\u00eave et elle, elle esp\u00e8re qu'il reviendra, bonsoir, le chanteur c'est \u00e0 Aurelio Martinez et cette chanson s'a bel et bien \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par sa maman Maria dans le Style des chansons cette culture cara\u00efbe descendante d'anciens esclaves \u00e9vad\u00e9s m\u00e9tis de noirs et d'Indiens et pour ces Garifuna de Belize du Guatemala, du Nicaragua o\u00f9 de son propre pays, le Honduras, Aurelio, c'est s\u00fbr, c'est quelqu'un d'exceptionnel, parti de rien, comme beaucoup d'autres, devenu chanteur populaire, il m\u00e8ne \u00e9galement une carri\u00e8re politique puisqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au congr\u00e8s national du Honduras en 2005, mais bon \u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de rester musiciens h\u00e9las qu'on vient d'entendre cet extrait de son dernier CD Landini, publi\u00e9 en 2014 par le Label anglais oui ou d'autres continents, autre culture autre ambiance et autres couleurs musicales, et \u00e7a nous \u00e0 Alep, en Syrie, mais pas dans la lettre d'aujourd'hui, la ville rebelle d\u00e9vast\u00e9e par la guerre civile non, l\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 avant la guerre et jamais \u00e0 c'\u00e9tait pas qu'on aurait imagin\u00e9 l'horreur du conflit qui s'est d\u00e9roul\u00e9e depuis la donc \u00e7a se passe en mars 1998, nous sommes dans une ancienne r\u00e9sidence dans le vieux quartier de Bab qui ni Staline, on s'y rassemblent pour faire honneur \u00e0 une tradition tr\u00e8s ancienne de salon de musique, le ma\u00eetre des lieux est occidentale de p\u00e8re alsacien et de m\u00e8re suisse allemande, mais il faut pas s'y tromper, c'est un v\u00e9ritable musicien oriental, un virtuose de la Star Ac entass\u00e9s Qanoun il s'appelle Julien va mais depuis sa conversion \u00e0 l'Islam, il porte \u00e9galement le nom de Jallal et d'une splendeur de la foi, un hommage au fondateur de l'mystique des Derviches tourneurs, le grand po\u00e8te soufi Djalal et H\u00e9din Rewmi. \r\nC'est un peu la cr\u00e8me des musiciens classiques arabes en tout cas, ils font partie des meilleurs dans leur genre respectif, il y a l\u00e0 les Syriens, il y a des caddies Amine \u00e0 l'Afrique n'aille et Mohammad Qadri Dalal lutte ou de et aussi le franco- \u00e9gyptien Adel Chams Eddine Oric le tambourin \u00e0 sa mallette et le ma\u00eetre d'oeuvre de cet enregistrement Julien Djellal dit ne va est -ce qui est aussi le ma\u00eetre des lieux, puisque tout \u00e7a se passe chez lui, dans la r\u00e9sidence qu'il a acquise \u00e0 Alep et dans laquelle il organise un salon de musique dans la grande tradition classique arabe, c'est aussi lui qui est \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de cet ensemble \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, qu'il a baptis\u00e9 Al-Kindi, du nom d'un grand th\u00e9oricien de la musique arabe du IXe si\u00e8cle \u00e0 Bouilhou Al-Kindi mais aujourd'hui, h\u00e9las, tout cela devrait se raconter au pass\u00e9, la ville d'Alep, en Syrie est un Champ de ruines et Julien Jallal et ne va s nous a quitt\u00e9 il y a un peu plus d'une semaine, le vendredi 2 janvier, emport\u00e9 par un cancer, il avait seulement 61 ans, c'est \u00e0 lui que nous rendons hommage aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9coute du monde il y a quelques ann\u00e9es, j'avais le plaisir de le retrouver \u00e0 F\u00e8s, au Maroc dans le cadre du festival de musique sacr\u00e9e depuis quelques temps, il avait quitt\u00e9 Alep et il avait \u00e9tabli ses quartiers \u00e0 Istanbul et travailler sur les influences r\u00e9ciproques qu'ont exerc\u00e9 l'une sur l'autre, les musiques arabe, persane et turque ottomane, nous avons \u00e9voqu\u00e9 un peu tout \u00e7a ensemble, en reprenant toute son histoire depuis le d\u00e9but, c'est cette rencontre que je vous propose de revivre avec moi et pour l'illustrer musicalement, nous entendrons des extraits de 2 tr\u00e8s beaux double CD publi\u00e9 par l'ensemble Al-Kindi, d'une part, il y a le salon de musique d'Alep, dont on vient d'entendre un 1er \u00e9chantillon et d'autre part, parfum ottoman dont est tir\u00e9e cette pi\u00e8ce, il s'agit d'un pr\u00e9lude instrumental persan du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:14) [66%] :\r\nMais comme il est point et. \r\nAvant la poitrine, voil\u00e0 tout \u00e7a pour que les et \u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [88%] :\r\nS'il y a int\u00e9r\u00eat, on va parler d'abord de votre conversion \u00e0 ce qu'on peut appeler la grande culture arabe \u00e0 la grande musique, qui est aussi diverses expressions classiques du Proche et Moyen-Orient est -ce que c'est l'aboutissement d'un long cheminement, voire d'une \u00e9ducation ou, tout au contraire, c'est un peu comme le le chemin Damas de Saint-Paul c'est une au cou, une rencontre qui change votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [91%] :\r\nEh bien en fait c'est, oui c'est un peu plus progressif, il y a, il y a une rencontre qui a chang\u00e9 ma vie, je dirais, mais d'abord il y a une progression qui s'inscrit, je dirais, dans l'histoire d'abord probl\u00e9matique de l'Europe coloniale et de la relation paradoxale de l'Occident \u00e0 travers l'orientalisme avec le monde arabe, donc qui est un des aspects qui a nourri la plupart des jeunes d'adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:02) [85%] :\r\nAvec les 1001 nuits et des choses comme \u00e7a, \u00e9videmment, ensuite il y a une v\u00e9ritable d\u00e9couverte du monde arabe, quand j'\u00e9tais assez, assez jeune et je suis all\u00e9 au Maroc passer pas mal de temps, vivant dans la M\u00e9dina de Marrakech donc j'ai j'avais peut-\u00eatre 16 ans et demi et un peu en r\u00e9volte contre le monde moderne, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'est la la 2\u00e8me partie de la 3\u00e8me, c'est quand je j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s 23 ans, \u00e7a fait fort longtemps d\u00e9j\u00e0 maintenant, et que j'ai, j'ai d\u00e9couvert en 77, un disque de Mounir Bachir voil\u00e0, en fait, j'avais un peu plus, je crois que j'avais d\u00e9j\u00e0 30 ans, en tout cas on 77, j'ai \u00e9cout\u00e9 la premi\u00e8re fois un disque de de du grand ma\u00eetre irakien Mounir Bachir chez le, le directeur du centre d'culturels \u00e9gyptiens qui maintenant le ministre de la culture en \u00c9gypte, avis, j'allais dire, puisque il s'\u00e9ternise, \u00e7a fait plus de 20 ans qu'il y ait, qui est un peintre abstrait lui- m\u00eame et qui avait soutenu les activit\u00e9s d'une troupe de th\u00e9\u00e2tre quel jeu que j'ai collabor\u00e9 en tant que musicien avec des des \u00e9l\u00e9ments arabes et europ\u00e9ens, \u00e7a, c'\u00e9tait le d\u00e9but de m\u00e9saventure et puis donc en d\u00e9couvrant la musique arabe classique irakienne sous forme de d'improvisations instrumentales d'un m\u00e8tre assez original de Bagdad je l'appellerais le Rostropovitch, la musique arabe, j'ai tout d'un coup un d\u00e9clic et j'ai abandonn\u00e9 la guitare \u00e0 classique progressivement parce que j'\u00e9tais guitariste classique pour me consacrer \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tude du Qanoun assez tard et je suis parti au Caire, donc en fait, c'\u00e9tait en 76 avec Jean-Luc Hosni, donc c'\u00e9tait en 77 pour voil\u00e0 voil\u00e0 que je suis parti au Caire face 117 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier la la musique arabe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:36) [81%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, Julien Duret d'une pourquoi le le cas nous n'en parle de Mounir Bachir il y a d'autres instruments beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 commencer justement par le luth ou de la Afrique n'allait d'autre chose, le Canon, pour nous, en Occident, et j'imagine particuli\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9poque, c'est quand m\u00eame un instrument tr\u00e8s mal connu des ma\u00eetres peu m\u00e9diatis\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment peu connu par le public occidental, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 cet instrument et pourquoi cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:02) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait j'avais tent\u00e9 de jouer du oud, mais je trouvais \u00e7a trop trop proche et trop diff\u00e9rent de la la guitare et trop dangereux, parce que c'est \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s facile sur le plan de la v\u00e9locit\u00e9 des doigts et puis pour un guitariste classique, c'est un petit peu, \u00e7a fait un d\u00e9s\u00e9quilibre entre main gauche et main droite puisqu'on joue pas avec un plectre juin avec les Anglais \u00e0 la guitare classique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:23) [93%] :\r\nEt puis j'ai d\u00e9couvert tout d'abord comme \u00e7a par hasard un peu cet instrument, le Qanoun et je suis parti il \u00e9tudie au coeur parce que c'\u00e9tait vraiment une d\u00e9couverte totale et effectivement, personne ne connaissait cet instrument et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une le d\u00e9but d'un d'une passion et j'ai, je suis parti \u00e9tudier \u00e0 Bagdad au Caire \u00e0 Tunis \u00e0 Damas \u00e0 Alep \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [93%] :\r\nOn peut quasiment parler d'une qu\u00eate parce que l\u00e0 effectivement il fallait d\u00e9couvrir les gens affluent, d\u00e9couvrir les tenants de la tradition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:49) [90%] :\r\nAlors donc j'ai commenc\u00e9 par d\u00e9couvrir ensuite je me j'ai j'ai d\u00fb lutter contre l'est un peu l'hostilit\u00e9 l'ostracisme de certains qui consid\u00e8rent qu'on peut pas \u00eatre outsider dans ces musiques -l\u00e0 et donc \u00e7a m'a donn\u00e9 au contraire de l'envie d'approfondir la question, mais apr\u00e8s j'ai j'ai touch\u00e9 un aspect m\u00e9taphysique, celui de la micro- intonation donc ce qu'on appelle les McCann les modes qui poss\u00e8de des des intonations sp\u00e9cifique et qui sont g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9crite par les musiciens d'une fa\u00e7on un petit peu arbitraires comme quelque chose de m\u00e9taphysique d'improbables d'inexplicable, en fait, c'est que bien souvent ils n'arrivent pas l'expliquer, et pour cause, c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:28) [73%] :\r\nEst -ce parce que \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:58) [79%] :\r\nL'art de la cit\u00e9 arabe \u00e0 cordes pinc\u00e9es qu'Hanouna sous les doigts de Djalal et des nains Roumi qui nous a quitt\u00e9s le 2 janvier dernier nous lui rendons hommage ici \u00e0 l'\u00e9coute des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:11) [86%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 parall\u00e8lement \u00e0 mes \u00e9tudes de musique arabe, j'ai \u00e7a fait quand m\u00eame 31 ans, jeu du Qanoun maintenant \u00e0 \u00e9tudier aussi la th\u00e9orie des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:20) [86%] :\r\nPhysique acoustique des sons et finalement r\u00e9aliser des instruments qui me semble plus juste parce que je trouvais que tous les, les diff\u00e9rentes \u00e9coles des cas nous n'en fait, il y en a 4 grosso-modo l'\u00e9cole arm\u00e9nienne qui est compl\u00e8tement d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui consiste \u00e0 jouer que des demi- ton obtemp\u00e9rer de piano qui est une vraie catastrophe, ensuite l'\u00e9cole \u00e9gyptienne semi- temp\u00e9r\u00e9 avec des quarts de ton ensuite l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9pineux qui a disparu dans les ann\u00e9es 80 qui permettait de diviser un demi- tour aussi partie in\u00e9gale et donc on avait du b\u00e9mol \u00e0 di\u00e8se 11, note ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 totalement ce stup\u00e9fiant pour moi quand j'ai d\u00e9couvert \u00e7a la premi\u00e8re fois que j'\u00e9tais en 85 en Syrie et le le syst\u00e8me Turquie th\u00e9oriquement \u00e0 Lens s'aspirant sans le savoir d'un syst\u00e8me de fond\u00e9e par un th\u00e9oricien Santos byzantin grecque-orthodoxe d'de d'Istanbul du 18\u00e8me 19\u00e8me un syst\u00e8me qui divise l'octave en 72 partie in\u00e9gale et donc \u00e0 -t-on temp\u00e9r\u00e9 en en 12 parts \u00e9gales, et donc ce qui fait que du b\u00e9mol \u00e0 di\u00e8se, on obtient 13 sont mais le syst\u00e8me est temp\u00e9r\u00e9 et \u00e7a r\u00e9volt\u00e9 mon sang sa logique ma volont\u00e9 de comprendre puisque j'avais qu'essayer de comprendre la logique des des syst\u00e8mes th\u00e9oriques des musiques de Lorient en travaillant sur les grands philosophes arabes que son Al-Kindi le nom de de mon groupe vit \u00e9videmment Alpha 10\u00e8me si\u00e8cle qui 9\u00e8me Avicenne, 11\u00e8me et sa fille, a dit Normand oui 13\u00e8me si\u00e8cle qui ont \u00e9t\u00e9 traduits par le baron d'air ai donc j'ai j'ai d\u00e9cortiqu\u00e9 tous les ratios les rapports num\u00e9riques de ces th\u00e9oriciens et et apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9 aussi sur l'ann\u00e9e, les Grecs antiques puisqu'ils se sont inspir\u00e9s des des rastas et de et de Pythagore et de diff\u00e9rents pas Chim\u00e8re et autres th\u00e9oriciens grec ancien et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fouiller du c\u00f4t\u00e9 des arts Lino du c\u00f4t\u00e9 des des th\u00e9oriciens occidentaux de la Renaissance et aussi des th\u00e9oriciens rap contemporain turc contemporain persan contemporain pour essayer de voir comment ils expliquaient ces micro- intonation irrationnel en th\u00e9orie et finalement j'ai j'ai compris qu'en fait il y avait un d\u00e9calage absolu entre les th\u00e9ories et les pratiques et que bien souvent il y avait un d\u00e9faut scolastique, c'est-\u00e0-dire que la fa\u00e7on d'exprimer ou de mod\u00e9liser les les syst\u00e8mes des modes \u00e9taient soit totalement inad\u00e9quat soit compl\u00e8tement abstrait et sans rapport avec la r\u00e9alit\u00e9, ou rarement, donc il a fallu que je fasse un travail de fond mais j'ai eu la chance de ne pas \u00eatre originaire d'un pays arabe donc je me suis int\u00e9ress\u00e9 parall\u00e8lement aux musiques de Bagdad 2 mois cam\u00e9ra qui, un \u00e0 la musique persane au Malouf tunisien la musique arabe de luxe de Tunisie, la Syrie et la musique syriennes, \u00e9gyptiennes et ottomane et aussi la musique byzantine et puis, m\u00eame un peu la musique indienne et donc j'ai j'ai essay\u00e9 de travailler avec mon oreille et mes instruments que j'ai, j'ai fait r\u00e9aliser qui sont devenues extr\u00eamement pr\u00e9cis, par contre je divise un double demi- ton 2 b\u00e9mols \u00e0 Di\u00e8se en 15 par et non pas \u00e9gal, ce qui \u00e9tait une un peu une forme d'innovation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d'essayer de rationaliser, de trouver des, des, des outils conceptuels pour expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes musicaux parce que m\u00eame les meilleurs musiciens orientaux quand il travaille uniquement \u00e0 l'oreille, ont du mal \u00e0 savoir s'il joue un quart de poil plus au plus bas qu'un autre, ils ont toujours souvent est -ce trop pdt un peu plus haut alors que c'est un peu plus bas, mais \u00e7a les emp\u00eache pas de jouer avec une pr\u00e9cision qui d\u00e9fie toute concurrence d'une d'une justesse ou d'une subtilit\u00e9 d'intonation de coloration totalement inou\u00efe, mais ils peuvent pas rationaliser la chose, les joueurs de ou des violonistes les fl\u00fbtistes les chanteurs qui ont une intonation tr\u00e8s pr\u00e9cises ont une m\u00e9moire pr\u00e9cise ce qui est pas le cas, tous, mais certains n'ont du mal \u00e0 expliciter exactement qu'est -ce qui se passe, donc ils se ils se cachent derri\u00e8re un discours qui correspond exactement \u00e0 ce que les soufis utilise comme discours, c'est-\u00e0-dire les autres h\u00e9rissent mais les autres, \u00c9ric, c'est souvent un moyen de cacher l'ignorance tout simplement pour \u00eatre cruel avec aussi les soufis qui sont souvent ignorants par ailleurs parce que des fois c'est les \u00e7a peut \u00eatre des liturgies totalement vide de signification \u00e9sot\u00e9rique justement et et \u00e7a fait illusion parce qu'il y a aussi un aspect spectaculaire dans ces choses -l\u00e0 et donc pour arriver \u00e0 approfondir cette connaissance, donc j'ai j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 d'instruments sp\u00e9cifiques et j'ai exp\u00e9riment\u00e9 en cr\u00e9ant des spectacles avec des chanteurs de ses traditions diff\u00e9rentes de que j'ai cit\u00e9 aupr\u00e8s auparavant, donc j'ai j'ai, je me suis fait une propre formation en travaillant sur des r\u00e9pertoires sp\u00e9cifique qui souffrent, qui profane du monde arabe, turque, etc, et m\u00eame personne et l\u00e0, apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en Azerba\u00efdjan pour travailler sur le milieu az\u00e9ri, j'ai un besoin de rationalit\u00e9, de rationaliser le syst\u00e8me parce que l'instrument dont je joue poss\u00e9der petit clapet en m\u00e9tal et qui fixe une bonne fois pour toute la hauteur du son, donc ils imposent \u00e0 temp\u00e9rament particulier qui n'est pas \u00e9gal, c'est-\u00e0-dire une certaine couleur sp\u00e9cifique et et donc j'ai d\u00e9couvert que tous les syst\u00e8mes \u00e9tait inad\u00e9quat pour le Qanoun, mais qu'ils avaient un effet un peu n\u00e9gatif comme le piano dans leur caisse symphonique d\u00e8s qu'on met un piano qu'un orchestre \u00e0 cordes, \u00e7a change compl\u00e8tement la les donne enfin voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l'aspect purement scientifique de ma de ma recherche musicale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:05) [77%] :\r\nJulien nous avait dit : ne va est -ce qu'aujourd'hui quand on vous n'\u00eates pas retourn\u00e9 quelle place donnez -vous \u00e0 la pratique instrumentale et quelle place donnez -vous dans votre vie quotidienne, \u00e0 la recherche musicologique ethnomusicologie que spirituel litt\u00e9raire en fait comment se se se partage journ\u00e9e normale si y en a une de Julien j'allais d\u00eenera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [86%] :\r\nPour toutes sortes de raisons historiques dans ma propre exp\u00e9rience personnelle : je travaille comme un ethnomusicologue mais je suis surtout pas ethnomusicologue je suis surtout musicien parce que quand on fait l'\u00e9pist\u00e9mologie des et de l'\u00e9ducation aussi et des formes de d'enseignement et des pratiques d'\u00e9tudes et m\u00eame des formes m\u00eame l\u00e0 elle ethnomusicologie il y a des aspects un peu tordu, qui sont un peu aussi li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 aux empires coloniaux et c'est inconscient chez les ethnomusicologues et apr\u00e8s \u00e7a devient aussi des castes et des chapelles et quand on n'est pas musicien, on a tendance \u00e0 avoir des, des, des approches un peu comme les journalistes un peu trop impr\u00e9cise et parfois tr\u00e8s tr\u00e8s injuste dans les jugements de valeur parce qu'ils sont bas\u00e9s sur sur des id\u00e9es fausses ou approximatives d'acculturation qui sont li\u00e9es \u00e0 au background de formation de lieutenants de l'ethnographie, etc, et moi je suis avant tout cr\u00e9ateur, donc je n'ai aucune inhibition particuli\u00e8re, mais \u00e7a m'emp\u00eache pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'avoir essay\u00e9, toujours des \u00e9purer et de supprimer toute instruments europ\u00e9ens y compris les violons, violoncelles qui permettent pourtant de faire th\u00e9oriquement des micro- intonation et d'avoir recherch\u00e9 toujours des instruments qui se rapprochait de l'air oriental, c'est un petit peu mon exigence intellectuelle apr\u00e8s ma fa\u00e7on de travailler, c'est le plus possible pour l'instrument chaque jour sur des r\u00e9pertoires m'enrichir et me renouveler, donc la tradition byzantine actuellement c'est tout \u00e0 fait un truc nouveau pour nous, j'ai, je suis parti \u00e0 Ath\u00e8nes transcrire des qu'Ratiba des pi\u00e8ces vocales assez assez savantes compos\u00e9 au 17\u00e8me, au 18\u00e8me si\u00e8cle, qui sont assez complexes et que j'ai transcrite \u00e0 pas \u00e0 l'oreille, \u00e0 partir des des champs de de d'amis byzantin etc, donc j'\u00e9tais plus ou moins l\u00e0- bas \u00e0 Ath\u00e8nes et puis finalement on a accouch\u00e9 de cette cr\u00e9ation qu'on va donner \u00e0 F\u00e8s, mais parall\u00e8lement je travaille sur un programme de rituels de Derviches tourneurs turcs 100 pourcent mais mais j'essaye de le sortir \u00e7a aussi de d'un conformisme bureaucratique des \u00c9tats-Nations, pas forc\u00e9ment folklorique mais bureaucratique fonctionnarise et avec des id\u00e9ologies complexe, un peu n\u00e9vrotique, celle qui caract\u00e9rise les \u00c9tats-Nations tous les les tous les pays, les peuples qui sont des montages id\u00e9ologique pour parler en sociologue et donc qui polluent un peu l'expression artistique, bon j'essaie de de m'enrichir intellectuellement de travailler mon instrument le plus possible 6 heures 8 heures 12 heures par jour, si j'ai la motivation et puis aussi de de faire des rencontres de, de, d'avoir de nouvelles cr\u00e9ations qui vont aboutir \u00e0 un projet finalement l'aventure c'est quand on a un projet par exemple les croisades, on essaye de trouver une litt\u00e9rature ad\u00e9quate une musique ad\u00e9quate, on essaie de d'introduire des instruments diff\u00e9rents ne c'est de faire quelque chose, on fait appel \u00e0 des universitaires pour \u00e9crire des textes \u00e0 des chercheurs pour r\u00e9diger telle ou telle truc puisque mes disques sont un peu conceptuel, donc il y a aussi des, des, des, des partis, textes qui sont importantes, et donc c'est un ensemble complet, ensuite on on exp\u00e9rimente la chose en concert, ensuite on enregistre ensuite on fait des tourn\u00e9es avec \u00e7a et puis chaque concept \u00e9voluer ind\u00e9pendamment et se met \u00e0 tourner plus ou moins, c'est \u00e0 la la chance quoi comme une bouteille \u00e0 la mer, \u00e7a va marcher ou pas, mais \u00e7a marche plus ou moins bien, \u00e7a d\u00e9pend des concepts alors c'est les Derviches tourneurs de Damas liturgie de la Grande mosqu\u00e9e d\u00e9sormais la r\u00e9clame d'achat a \u00e9t\u00e9 les croisades, sous le regard de l'Orient, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le salon de musique avec 2 chanteurs de de Syrie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 maintenant le parfum ottoman avec un chanteur syrien chanteur ottoman des musiciens turcs, syriens az\u00e9ri bon l\u00e0 pour moi, c'est le top, c'est c'est arriv\u00e9 \u00e0 ce sommet de complexit\u00e9 de richesse malheureusement j'ai pas vu beaucoup de r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des ethnomusicologues que oui parce que je suis pas arabe ou je sais pas quoi je suis peinture comme suit pas ceci sera donc \u00e7a les d\u00e9range en tout cas, en tout cas, ou parfois par manque de curiosit\u00e9 parce que le cette exp\u00e9rience sur 30 ann\u00e9es, a commenc\u00e9 \u00e0 porter ses fruits et donc j'essaie d'avoir des id\u00e9es bien pr\u00e9cises, \u00e0 la fois sur la sur le syst\u00e8me rythmique, m\u00e9lodique sur l'interpr\u00e9tation sur la litt\u00e9rature choisi sur la technique vocale sur le, sur la fa\u00e7on d'interpr\u00e9ter de la place donn\u00e9e dans un concert \u00e0 par de chacun au solo se lit ou aux improvisations tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a finit par donner une esth\u00e9tique \u00e0 qui ne viennent quoi, j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:24) [92%] :\r\nC'est. \r\nEt lui- m\u00eame. \r\nIl pense pouvoir faire point et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:26) [73%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute du monde, esp\u00e8ce de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Julien J\u00e2l\u00e2l Eddine", "role": "musicien (Archive RTS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8518C2F4-F840-4C01-80BC-DFA43FD685D3", "internalArchiveId": "8518C2F4-F840-4C01-80BC-DFA43FD685D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marche r\u00e9publicaine en faveur de la libert\u00e9 d'expression apr\u00e8s les attentats contre Charlie Hebdo et l'Hypercasher \u00e0 Paris. 1. Commentaire d'Alexandre Habay. - 2. Le rassemblement des chefs d'Etat : Commentaire de Jacques Allaman et interview de Simonetta Sommaruga. - 3. Bilan positif de cette journ\u00e9e : Commentaire d'Ariane Hasler. - 4. D\u00e9bat avec Bruno Gollnisch, d\u00e9put\u00e9 FN au Parlement europ\u00e9en, de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, fondateur de l'hebdomadaire Marianne, d'Elizabeth Levy, r\u00e9dactrice en chef de Causeur, de Daniel Schneidermann, fondateur du site Arr\u00eat sur Images, de Hafid Ouardiri, directeur de la Fondation de l'Entreconnaissance, et d'Etienne Blanc, maire de Divonne, d\u00e9put\u00e9 UMP", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. \r\n1. Pr\u00e8s d'un million et demi de personnes se sont rassembl\u00e9s au centre de Paris. Cette mobilisation massive intervient apr\u00e8s l'attentat contre le journal Charlie Hebdo et les deux prises d'otages. La Place de la R\u00e9publique commence \u00e0 peine \u00e0 se vider. Les rues sont toujours satur\u00e9es de monde aux abords du lieu du rassemblement. - 2. Les aspects diplomatiques du rassemblement. Une cinquantaine de dirigeants mondiaux, y compris la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Simonetta Sommaruga, se sont align\u00e9s \u00e0 l'avant du d\u00e9fil\u00e9 contre le terrorisme \u00e0 Paris et ont observ\u00e9 une minute de silence. La manifestation a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le diplomatique. - 3. Bilan globalement positif pour la marche contre le terrorisme. La manifestation contre le terrorisme a r\u00e9uni plus d'un million de personne. Aucun d\u00e9bordement n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 pour l'instant. - 4. Doit-on d\u00e9battre de la place de l'islam en Europe? Suite \u00e0 ces attentats, doit-on aborder le th\u00e8me du djihadisme? Selon certains intellectuels, la question de la compatibilit\u00e9 de l'islam avec nos valeurs occidentales doit \u00eatre pos\u00e9e. Faut-il parler d'islam en Europe? La libert\u00e9 individuelle est-elle le prix de notre s\u00e9curit\u00e9? Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 accro\u00eetre la surveillance et \u00e0 sacrifier une partie de nos libert\u00e9s individuelles pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 devant de nouvelles menaces?", "durationSec": 3501, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Paris"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "libert\u00e9 d'expression", "terrorisme", "islam"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T14:13:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9vy, Elizabeth", "role": "r\u00e9dactrice en chef de Causeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneidermann, Daniel", "role": "fondateur du site Arr\u00eat sur Images", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Etienne", "role": "maire de Divonne, d\u00e9put\u00e9 UMP", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gollnisch, Bruno", "role": "d\u00e9put\u00e9 FN au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "imam de la banlieue parisienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kahn, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "fondateur de l'hebdomadaire Marianne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ouardiri, Hafid", "role": "directeur de la Fondation de l'Entreconnaissance", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-734B98DD-A9DC-4DE0-9C6D-E45AD705A380", "internalArchiveId": "734B98DD-A9DC-4DE0-9C6D-E45AD705A380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentat contre le journal satirique Charlie Hebdo \u00e0 Paris. L'islam n'en sortira pas indemne :  Interview de Tahar Ben Jelloun, \u00e9crivain n\u00e9 au Maroc", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9volte affleure dans sa voix. L'\u00e9crivain Tahar Ben Jelloun affirme haut et fort que la tuerie qui a d\u00e9cim\u00e9 la r\u00e9daction de Charlie Hebdo est \"un fait de guerre. Une guerre sans visage contre la la\u00efcit\u00e9, contre la tradition de la satire, de l'humour, de la d\u00e9rision, de la critique acerbe et f\u00e9conde\". Il a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par les rassemblements spontan\u00e9s. Emu m\u00eame. C'est un signe que le \"vivre ensemble\" est encore possible. Mais il s'inqui\u00e8te: \"impossible, apr\u00e8s cette tuerie, que l'islam en sorte indemne\". L'\u00e9crivain redoute les amalgames des terroristes avec les musulmans fran\u00e7ais. Il avoue ne pas vivre dans la peur, mais il est en col\u00e8re. \"On a laiss\u00e9 faire\". La France n'a pas r\u00e9alis\u00e9, n'a pas anticip\u00e9 qu'elle \u00e9tait en guerre. Et que cette guerre \u00e9tait maintenant sur son territoire. A-t-elle pour autant fait preuve de complaisance coupable? Non, mais Tahar Ben Jelloun cite des rapports qui datent de 30 ans, qui signalaient d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9rives, des risques importants dans les banlieues. La France, poursuit l'\u00e9crivain, a besoin de repenser son identit\u00e9. \"S\u00e9rieusement, et il faut arr\u00eater de saupoudrer\". Un \u00e9crivain en col\u00e8re et qui se sent \"seul\". Pourquoi les intellectuels musulmans mod\u00e9r\u00e9s n'interviennent-ils pas plus dans le d\u00e9bat sur la place de l'islam? L'appel est lanc\u00e9! Quelques rep\u00e8res biographiques: N\u00e9 \u00e0 F\u00e8s en 1944, il passe son adolescence \u00e0 Tanger. Il \u00e9tudie la philosophie \u00e0 Rabat. Ses \u00e9tudes sont interrompues par un s\u00e9jour forc\u00e9 de 18 mois dans un camp militaire. C'est en 1971, \u00e0 la suite de l'arabisation de l'enseignement, qu'il s'installe en France, \u00e0 Paris o\u00f9 il vit toujours. Prix Goncourt en 1987 pour \"La Nuit sacr\u00e9e\", il intervient dans les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, sur la situation des banlieues ou encore le racisme. Il revendique un statut d'intellectuel engag\u00e9. T\u00e9moin r\u00e9volt\u00e9 des crises du monde arabe, il publie en 1991 \"La remont\u00e9e des cendres\", consacr\u00e9 aux victimes anonymes de la guerre du Golfe, et \"Le Racisme expliqu\u00e9 \u00e0 ma fille\" (1998). Son \u0153uvre c\u00f4toie le conte, la l\u00e9gende, les mythes ancestraux. Enfance saccag\u00e9e, prostitu\u00e9e, immigr\u00e9, autant de figures livr\u00e9es \u00e0 l'errance, en qu\u00eate d'identit\u00e9, qui peuplent l'univers de Tahar Ben Jelloun. Son \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 traduite dans de nombreuses langues. En 2008, il est nomm\u00e9 au jury du prestigieux prix Goncourt.", "durationSec": 913, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["islam", "terrorisme", "presse satirique", "attentat"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-12T16:25:18Z", "speechToTexts": ["12.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un \u00e9crivain et un intellectuel en col\u00e8re qui est l'invit\u00e9 ce dimanche de haute d\u00e9finition, Tahar Ben Jelloun, mais au Maroc vit \u00e0 Paris depuis de nombreuses ann\u00e9es, il \u00e9voque le moment le vent mauvais pardon qui souffle en France contre les musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [67%] :\r\nVoyons c'est la haute d\u00e9finition de Manuela Salvi point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [91%] :\r\nLa France en \u00e9tat d'choc deuil en \u00e9tat de si\u00e8ge apr\u00e8s la tuerie de Charlie-Hebdo la libert\u00e9 assassin\u00e9 la R\u00e9publique en danger, autant de titres qui ont fait la une de la presse fran\u00e7aise des titres qui s'ajoute au sentiment d'inqui\u00e9tude, de peur de tristesse, voire de d\u00e9sespoir, Tahar Ben Jelloun bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [85%] :\r\nBonjour, Manuela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e9crivain, vous vivez \u00e0 Paris, quels sont vos mots \u00e0 vous, Tahar Ben Jelloun, apr\u00e8s cette tuerie sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nD'abord, je, je me permets de vous reprendre la libert\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, ils ont assassin\u00e9 des personnes, ils ont essay\u00e9 de liquider tout un journal, mais la libert\u00e9 est encore l\u00e0 heureusement la solidarit\u00e9 aussi parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 et \u00e9mu de voir que le soir du 7 janvier des centaines de milliers de Fran\u00e7ais des citoyens anonymes sans se donner le mot, se sont retrouv\u00e9s dans les grandes places des grandes villes de France pour manifester leur solidarit\u00e9 avec journaliste les dessinateurs le po\u00e8te assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nC'est \u00e9videmment un signe de solidarit\u00e9, mais c'est aussi une mani\u00e8re de se retrouver ensemble, de dire qu'il est encore possible de vivre ensemble qui dans l'apport \u00e7a tient chaud \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [86%] :\r\nOui, mais c'est important que ce soit spontan\u00e9 que n'a pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 ni pour un parti ne par un syndicat, cela \u00e9tant, cela \u00e9tant, la R\u00e9publique n'est pas en danger, ce qui est en danger, s'la vie du jeune ensemble parce que j'ai l'impression, \u00e7a c'est une impression personnelle, j'apprends que la France ne s'est pas Falletta fran\u00e7ais les responsables fran\u00e7ais ne sont pas rendu compte nous ou n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point on leur fait la guerre parce qu'eux aussi font la guerre, ils font la guerre au nord du Mali ils ont repouss\u00e9 des centaines de milliers de fanatiques hors du nord du Mali, ils font la guerre \u00e0 Had\u00e8s ce mouvement terribles qui s\u00e9vit en Syrie et en Irak, donc forc\u00e9ment il y a un retour il y a des menaces qui ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es et qui ont, ils sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte et \u00e7a, ce qui est quand m\u00eame regrettable l'impression que les autorit\u00e9s n'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e7a, la preuve c'est que, alors que le journal ne Charlie Hebdo qui avaient \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, h\u00e9 bien, ils avaient une surveillance permanente d'une grande camionnette h\u00e9 bien au mois d'ao\u00fbt visant \u00e0 all\u00e9ger la surveillance, ils ont laiss\u00e9 2 malheureux policiers dont un est mort d'ailleurs, et voil\u00e0 comment les choses se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [93%] :\r\nDonc, prise de conscience trop tardive dites -vous du danger sur le territoire fran\u00e7ais voir complaisance coupable comme l'\u00e9crit le philosophe Pascal Br\u00fcckner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [84%] :\r\nOui, peut-\u00eatre plus, oui, oui, mais non, mais en m\u00eame temps, il faut remonter un peu plus haut et faire un travail de fond qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait depuis depuis 30 ans, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 la marche des beurs, en 1997, 4 \u00e7a fait 30 ans au 43 jours avec revenir et on avait alert\u00e9 on a alert\u00e9 les autorit\u00e9s apr\u00e8s j'\u00e9tais pr\u00e9sident d'une association qui s'appelle banlieues scopique qui devait analyser et donner les la prospective de ce qui va arriver, il y a eu des des dizaines de rapports qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ou on pr\u00e9voyait tout cela, h\u00e9 bien on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, on n'a pas \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux pour r\u00e9volte \u00e7a parce que, mais bien s\u00fbr, parce que, hein, on disait d\u00e9j\u00e0 il fallait s'occuper des banlieues, pas d'une mani\u00e8re amateur, il fallait vraiment qu'il y a un programme pour sortir les banlieues de ce type, ce milieu pathog\u00e8ne, il fallait s'occuper des mosqu\u00e9es, il faut pas laisser de laisser les mosqu\u00e9es au m\u00eame d\u00e9lit m\u00eame qui viendra au d'Iran qui sont financ\u00e9es par ces gens -l\u00e0 3\u00e8me lieu il fallait s'occuper des prisons, c'est l\u00e0, dans les prisons conforme de la terre et les terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [85%] :\r\nDonc augmenter le niveau de s\u00e9curit\u00e9 intensifier la vigilance et la surveillance, \u00e9videmment ce sont des r\u00e9ponses possibles indispensable mais, selon vous, Tahar une Jelloun va progresser de fond agir sur le climat dans lequel s'est d\u00e9ployer cette violence brutale et vous l'\u00e9crivez dans une tribune du Monde, il y a dans l'air, un vent mauvais des rumeurs, des humeurs mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [94%] :\r\nBen oui \u00e7a vous savez, pour ceux qui vivent en France depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [82%] :\r\nPas uniquement sur un millier, disant : \u00e7a, c'est un peu accentu\u00e9, il y a eu quand m\u00eame une des d\u00e9rives de certains n'intellectuels, journaliste, \u00e9crivain, je sais pas, c'est non, oui, entre autres, y a pas eu que lui, il y a aussi l'antis\u00e9mitisme et le racisme de certains qui se cache derri\u00e8re l'internet \u00e7a il y a eu quand m\u00eame une d\u00e9rive o\u00f9 on a dit des choses inacceptables, fausses pour la plupart du temps et on a laiss\u00e9 dire SFR et \u00e7a \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Raymond bien s\u00fbr qu'on a le droit d'\u00e9crire tout ce qu'on veut dans ce pays m\u00eame qu'on a le droit de l'autre c\u00f4t\u00e9 de critiquer et parfois de demander du compte parce que quand on affirme des choses fausses, il faudra les prouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [75%] :\r\n\u00e0 qui avez -vous, on va demander qu'on Tahar Ben Jelloun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [84%] :\r\nPas demander des comptes, mais moi celui qui lance la peur et la haine du nous sommes envahis il identit\u00e9 fran\u00e7aise est menac\u00e9e, ce sont des choses qu'on a entendu souvent d'abord c'est un d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9, parce que la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise, elle est faite de plusieurs couleurs de plusieurs \u00e9pices de plusieurs langues de plusieurs ethnies de plusieurs communaut\u00e9s, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise, alors on va, on va, on va la la blanchir qu'on va faire le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9portation, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on va d\u00e9porter tous ceux qui sont pas blanc, catholique ou bons Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire un terrain totalement int\u00e9gralement blanc c'\u00e9tait on est o\u00f9 l\u00e0 on vous sent col\u00e8re un Tahar Ben Jelloun et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que moi \u00e9videmment j'ai pas voulu Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [87%] :\r\nTendre ni Zemmour ni Houellebecq, parce que c'est, je me suis dit \u00e7a servait \u00e0 rien, j'ai vu, je serai dans leur jeu, je voulais pas intervenir, je voulais voir jusqu'o\u00f9 on peut aller, h\u00e9 bien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y avait, il y avait, eux qui faisaient \u00e7a, et d'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [82%] :\r\nQui grossit, qui s'enrichit, qui a de plus en plus d'adh\u00e9rents qui devient arrogant, moi je veux bien que tous les immigr\u00e9s partent, vous seriez pr\u00eat \u00e0 partir, \u00e0 moins, bien s\u00fbr, moi je sais, moi je suis fran\u00e7ais mais, mais, si, si on me stigmatise tous les jours, moi je, je peux aller n'a pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [82%] :\r\nMais aujourd'hui, on vivait dans la \u00e0 Paris, vous avez peur, apr\u00e8s c'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [82%] :\r\nAlors c'est pas la peur, je, je suis au comment dire c'est pas, c'est pas la pas imaginer une autre, je suis en col\u00e8re dans l'acier en col\u00e8re, c'est une femme, comment dire, je vois que, on a laiss\u00e9 dire beaucoup de choses dans faire et \u00e7a se retourne contre nous, aujourd'hui, l'instruction contre les immigr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral qui travaillent, paie des imp\u00f4ts \u00e9lire leurs enfants dans la dignit\u00e9 et Tourisme et bon ben, il y a quelques brebis galeuses, \u00e7a existe partout, mais on est stigmatise tout le monde, on est montr\u00e9 du doigt, d'une certaine fa\u00e7on, et il est impossible aujourd'hui apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 le mercredi juste impossible de que l'Islam, sorte de cela indemne, m\u00eame si certains journalistes \u00e0 disent oui, c'est pas l'Islam, c'est d\u00e9solant, mais pour les, les, la majorit\u00e9 des gens, l'un des c'est pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [90%] :\r\nDonc vous condamnez Tahar Ben Jelloun, \u00e9videmment le climat dans lequel s'est d\u00e9roul\u00e9 cette violence, vous condamnez l'amalgame, aujourd'hui les musulmans sont invit\u00e9s, quand vous dites nous, c'est bien s\u00fbr les musulmans sont invit\u00e9s pour ne pas dire somm\u00e9s de se positionner de condamner avec force le le terrorisme, comment vivez -vous ces injonctions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [83%] :\r\nBen notre fa\u00e7on moi personnellement reconna\u00eet conna\u00eet mes positions depuis toujours, jamais m\u00e2ch\u00e9 mes mots l\u00e0- dessus, vous pouvez qui a derri\u00e8re non bien s\u00fbr, il s'est c'est un Islam mod\u00e9r\u00e9, mais n'est pas Islam politique mod\u00e9r\u00e9e, moi je, je lutte pour une pour qu'il y a une la\u00efcit\u00e9 dans ce pays, nous avons la chance d'\u00eatre d\u00e9truits et j'ai dit chacun pratique sa religion dans la solitude, dans sa maison, dans sa science, etc, c'est ce que je veux, je suis pas compte que religion, l'homme a besoin de religion comme il a besoin de l'autre chose je ne critique pas \u00e7a, mais il faut pas que la religion investissent la soci\u00e9t\u00e9 publique les terrains publics, c'est ce que je dis et r\u00e9p\u00e8te, y compris dans mon pays le Maroc mon pays o\u00f9 je suis n\u00e9, mais si, par ailleurs, nous avons des gens qui d\u00e9tourne cette religion qui lui font dire ce qui n'a jamais dit h\u00e9 bien on ne peut pas on peut pas continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [85%] :\r\nVous le dites haut et fort, Tahar Ben Jelloun, ces violences et brutalit\u00e9, c'est une volont\u00e9, je vous cite radical et f\u00e9roce d'emp\u00eacher que des musulmans puissent vivre leur religion en terre la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [86%] :\r\nC'est un peu \u00e7a le programme, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9montrer que finalement, ou bien l'Islam \u00e0 gouverner le monde entier, c'est un peu le programme de le tester, c'est une r\u00e9alit\u00e9 non non c'est pas la r\u00e9alit\u00e9, l'Islam \u00e9tant enfin il y a un Islam qui veut se r\u00e9pandent partout, mais il se r\u00e9pand pas avec les valeurs de l'Islam, je r\u00e9ponds avec les armes avec le sang avec des t\u00eates coup\u00e9es, c'est pas une religion, \u00e7a c'est autre chose, vous rappeler \u00e7a, autre chose, donc non ce que l'on cherche maintenant \u00e0 un c'est act\u00e9 \u00e0 l'\u00e9largir le foss\u00e9 qui existe d\u00e9j\u00e0 entre la communaut\u00e9 musulmane qui vit en France et les autres communaut\u00e9s donc de faire de l'Islam ennemi bah c'est ce qui est pr\u00e9vu par d\u00e9j\u00e0 Bush George Bush en 2003, il n'a pas dit l'Islam et l'islamisme et mais dans son esprit, l'esprit de 2 millions de ma gueule de l'Am\u00e9ricain c'est l'Islam, vous avez des subtilit\u00e9s, vous pensez que le texan dans son ranch, va faire une diff\u00e9rence entre l'Islam en tant que religions monoth\u00e9istes avec ses valeurs avec ses principes, et puis le l'islamisme qui posent des bombes qui tuent des innocents, donc pour lui \u00e7a Islam pour la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:35) [92%] :\r\nDonc le risque, c'est l'amalgame apr\u00e8s la tuerie, il y a eu \u00e9videmment il y a encore le choc des \u00e9motions aujourd'hui ce que le risque est grand d'un choc des ignorances de la m\u00e9connaissance de l'eau, de sa religion, de sa tradition et je viens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [82%] :\r\n\u00e0 l'ignorance continuer, moi, j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Madame Vallaud-Belkacem les milieux d'\u00e9ducation nationale mon livre sur le racisme et sur l'Islam, pour lui dire dans l'\u00e9cole qu'il faut commencer la lutte, pas \u00e0 pas dans la rue alors \u00e7a c'est, c'est c'est c'est trop tard pour voir les les manuels scolaires, il faut renseigner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [88%] :\r\nObjectivement, sort aucun projet une enseigner le l'histoire des religions, y compris le bouddhisme le montrer aux enfants ce que chacun raconte et puis les pousser \u00e0 faire attention \u00e0 ne pas avoir des pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 ne pas avoir peur de ce qui est diff\u00e9rent, mais \u00e7a c'est un travail p\u00e9dagogique qui se fait pendant l'enfance, il faut qu'on est adulte, c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [90%] :\r\nEt donner aussi des raisons d'\u00e0 une jeunesse en d\u00e9sh\u00e9rence dans les banlieues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [87%] :\r\n\u00e7a c'est le certainement, \u00e7a c'est un peu \u00e7a me \u00e7a c'est notre programme dont je parlais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que toutes les recommandations que nous avons fait pendant 30 ans, n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies n'\u00e9coutez pas, aucun gouvernement, soit de gauche droite et aujourd'hui on se retrouve \u00e9videmment et c'est une minorit\u00e9, ces quelques \u00e9l\u00e9ments, mais il suffit de, de, de personnes comme \u00e7a s'est pass\u00e9 mercredi pour tout tout tout foutre en l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [93%] :\r\nVous avez cit\u00e9 Michel Houellebecq, Tahar Ben Jelloun, il y a eu effectivement religion entre la tuerie d'Charlie Hebdo la sortie du livre de l'\u00e9crivain son titre soumission une fiction politique, imagine une France terroris\u00e9s qui finit par \u00e9lire un pr\u00e9sident de confession musulmane, Michel Houellebecq a suspendu la promotion de son livre qui a provoqu\u00e9 \u00e9videmment de nombreuses pol\u00e9miques sur la place de l'Islam en France, il a eu raison de suspendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [80%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne rentrait pas dans son plan marketing c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [72%] :\r\nVous \u00eates s\u00e9v\u00e8re la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [88%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, parce que vous croyez qu'il avec son air un petit peu comme \u00e7a dans les vapeurs non, non, il est un excellent Marchand il fait tr\u00e8s bien son travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [81%] :\r\nMais il est irresponsable d'\u00e9crire une telle fiction politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [79%] :\r\nO\u00f9 l'on a eu les villas d\u00e9crire heureusement parce que c'est un moment ici \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 lire, d'\u00e9crire oui raconte tout ce qu'il veut, il est libre \u00e0 nous \u00e0 moi personnellement des n\u00e9o- pas aim\u00e9, vous n'\u00eates pas ah moi j'ai jamais aim\u00e9 son \u00e7a \u00e9t\u00e9 rature Steven et sa fa\u00e7on de je pense qu'il aurait mieux \u00e9crit DF bah je sais pas, il \u00e9crit des romans, \u00e7a le regarde \u00e7a sa libert\u00e9 absolue est son droit le plus absolu, je veux pas le contester, mais je pense que il aurait mieux fait de me donner des essais sociologiques parce que il est, il est assez dou\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:59) [94%] :\r\nMais il continue d'attiser le feu dans vos mauvais qui souffle sur la France et sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [69%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, il n'a plus qu'un dans il y a une toute contre Islam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [92%] :\r\nMais il pose la question \u00e9pineuse, enfin vous posez aussi Tahar Ben Jelloun la question \u00e9pineuse de la responsabilit\u00e9 des intellectuels, des dessinateurs, des \u00e9crivains, libert\u00e9, responsabilit\u00e9, comment analysez -vous ce ce coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [84%] :\r\nDans les primaires, avant, avant toute chose, parce que dans la responsabilit\u00e9, art, c'est quoi l'instant j'ai cess\u00e9 de se sentir et se de se de faire attention en permanence, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a va nous aider, je pense que \u00eatre responsable, c'est bien s\u00fbr ne pas attiser la haine ne pas susciter la haine parce les divise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:41) [86%] :\r\nJean oui mais mais est -ce qu'on va demander \u00e7a \u00e0 un \u00e9crivain, un \u00e9crivain, il raconte des histoires mais \u00e7a d\u00e9pend comment ces histoires pour \u00eatre re\u00e7us et je trouve que ce qui est racont\u00e9 mon finalement de, de, de, de r\u00e9alit\u00e9 parce que jamais, jamais, jamais, jamais en France ni en Europe, on verra un jour un musulman, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est c'est hors de question et puis : jamais, jamais les musulmans \u00e0 se mettre d'accord entre eux pour \u00e9lire un seul parmi eux pour les repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [91%] :\r\nEffectivement, le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des musulmans en France, Charb, le directeur de la r\u00e9daction de Charlie raconter lui l'actualit\u00e9 avec son crayon il savait quel \u00e9tait son combat, elle se vivait comme un r\u00e9sistant est -ce qu'aujourd'hui nous sommes en guerre contre le terrorisme et nous devons tous r\u00e9sister Tahar Ben Jelloun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:28) [88%] :\r\nCe qui est ce qui est s\u00fbr, c'est que le terrorisme fait la guerre \u00e0 tous ceux qui ont une pens\u00e9e qui ont une Intelligence qui ont une cr\u00e9ativit\u00e9 qui ont de l'imagination, tous ceux qui peuvent les d\u00e9ranger, oui, il y a une guerre mais mais cette guerre et les Les aveugles et les, les, les anonymes parce que les gens vous prennent par surprise, ils sont cagoul\u00e9s, sans masquer ce n'est pas une guerre face \u00e0 face, c'est pas comme la guerre classique et c'est \u00e7a que peut-\u00eatre les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'ont pas bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:00) [80%] :\r\nIl est pas bien anticip\u00e9 ils ainsi, je suis m\u00eame pas, c'est la parano\u00efa \u00e9videmment parce qu'ils peuvent frapper partout est -ce que la r\u00e9ponse, m\u00eame pas peur, nous sommes tous Charlie suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [89%] :\r\nNon, \u00e7a c'est un peu de c'est gentil, moi aussi, moi aussi j'ai port\u00e9 hier en bas, je suis Charlie, bien s\u00fbr, c'est par solidarit\u00e9 mais je pense qu'il faut aller, il faut aller au-del\u00e0 et je pense que le le le la France a besoin de repenser un petit peu philosophiquement et culturellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [80%] :\r\nSa position, ce qu'elle est : quelle est son identit\u00e9 est -ce qu'elle va accepter que cette identit\u00e9 s'enrichissent ou s'appauvrissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [93%] :\r\nBon, on vous sent tr\u00e8s en col\u00e8re, Tahar Ben Jelloun, souvent la col\u00e8re incite \u00e0 l'action, comment allez- vous vous agir pour r\u00e9sister, pour dire non \u00e0 ce terrorisme islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:44) [82%] :\r\nBah, je me sens un peu seul, parce que bon, je vais aller dimanche \u00e0 la manifestation mais mais quand je dis seul, j'aurais aim\u00e9 que mon d'autres d'intellectuel aux \u00e9crivains de culture musulmane, bon s'exprime, prenne position, je suis moi je, je me sens seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [68%] :\r\nOuais, en fait de l'oubli, point de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben Jelloun, Tahar", "role": "\u00e9crivain franco-marocain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB13BF90-823D-4925-AC9D-2CCC9D27C7A1", "internalArchiveId": "AB13BF90-823D-4925-AC9D-2CCC9D27C7A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Thierry Barrigue, dessinateur de presse, r\u00e9dacteur en chef de \"Vigousse\", \u00e0 la suite de l'attentat contre Charlie-Hebdo", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 5168, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris"], "thematicThemes": ["islam", "presse satirique", "libert\u00e9 de la presse", "dessin de presse", "attentat"], "thematicPersons": ["Barrigue, Thierry", "Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T10:23:01Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS35 (00:00:00) [79%] :\r\nL'agence avec Le Matin dimanche et ces magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [69%] :\r\nAlors que l'on va nous aussi c'est point et Monsieur l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [83%] :\r\nEt en janvier, pour vous servir les agents Charlie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [78%] :\r\nOui bonjour envoyer Charlie alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [72%] :\r\nIl y en avoir, nous nous pour les gens le pour, le monde n'a pas de sens sans l'action de l'agence alors nous surveillons pour et de la demande de surveillance pour il y a eu la nouvelle a bien commenc\u00e9, rien \u00e0 signaler, Tib\u00e9ri, un repas dans la Savatier, rien \u00e0 dire : ben quoi, on va parler, on va trouver pour le blues, tout \u00e7a, donc je vous accorde pour la la la part de son son intention de la France quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [85%] :\r\nDonc, aujourd'hui, pour desservir les agents Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:41) [70%] :\r\nBonjour Jean-Louis bonjour Charlie bonjour, ah non, lui c'est pas \u00e7a, c'est mon lyc\u00e9e Nathana\u00ebl Rochat n'est pas Charlie Charlie bonjour Charlie bonjour Ali oui oui, bon, je ne peux plus puis que jeunes et Charlie et la dr\u00f4le de dame, hein, et la dr\u00f4le de dame, maman signale joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:01) [70%] :\r\nAh oui mais c'est pourquoi il c'est \u00e7a je dois y aller c'est ob\u00e9it au \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [80%] :\r\n50 Kansas que pouvait dire \u00e7a, moi je dis oui, c'est quand m\u00eame qu'il y a d'autres la part du public, oui, j'ai mal, j'esp\u00e8re qu'que ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d\u00e9couvre au 5 camions ont une voiture, belle comme un camion vous vraiment grossesse \u00e0 r\u00e9gler le maire le maire Andr\u00e9 si je recevais un camion, c'est bien, et en tout cas aux auditeurs et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:47) [92%] :\r\nAvoue toutefois nous adressons tous nos voeux les plus chaleureux, joyeux Sancerre pour 2015 une ann\u00e9e qui a commenc\u00e9 de mani\u00e8re assez rude chez nos voisins fran\u00e7ais, je ne suis militante de rien, sinon peut-\u00eatre d'un ath\u00e9isme profond, visc\u00e9ral, j'avoue avoir du mal \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes de la foi, mais enfin, nous vivons dans un pays o\u00f9 j'ai le droit de dire que les croyants, ce sont pour moi des aberrations mentales et, dans ce pays, si on a le droit de me r\u00e9pondre, de ne pas \u00eatre d'accord, sans pour autant sortir une Kalachnikov, les 3 connards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:16) [88%] :\r\nQui ont terroris\u00e9 la France pendant 4 jours, assassiner des journalistes, des humoristes, revendiquer leur foi et j'en suis d\u00e9sol\u00e9 mais ce raid de radicalisme imb\u00e9cile meurtrier est aussi l'expression d'une religion et si Allah existait, je suis pas certaine qui leur ouvrirait en grand les portes du paradis, toutes les religions ont fabriqu\u00e9 fabrique et fabriqueront des extr\u00e9mismes alors pas d'amalgame, bien s\u00fbr, il y a, ils sont largement majoritaires de tranquille, chr\u00e9tiens, juifs, musulmans qui pratiquent plus ou moins leur religion, je les respecte, \u00e9videmment, pour autant qu'aucun d'entre nous viennent un jour me force. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:51) [84%] :\r\n\u00e7a me mettre \u00e0 genoux \u00e0 porter un voile a refus\u00e9 un coup de rouge, ou un chauve ligaments, j'ai du poisson le vendredi, vous faites ce que vous voulez, vous acceptez toupet contraintes qui vous chante vous croyez en qui vous voulez barbu crucifi\u00e9 enturbann\u00e9 mais n'oubliez jamais que \u00e7a ne regarde que vous et vive toutes les libert\u00e9s sont celles de tuer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:15) [90%] :\r\nCeci n'est pas un exercice, je r\u00e9p\u00e8te : ceci n'est pas un exercice o\u00f9 le nombre de la satire est en danger, mais nous gardons notre sang- froid ici, dans notre \u00e9mission, nous ne prenons pas trop de risques, c'est la seule fois o\u00f9 on a eu besoin d'un service de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e c'est quand Thierry Meury s'\u00e9tait moqu\u00e9 des sangliers bernois prend, on a les menaces qu'on m\u00e9rite n'est pas Salman moi je dis qu'il veut notre ligne \u00e9ditoriale ne nous met pas \u00e0 l'abri d'une attaque \u00e0 la \u00e0 purin grippe, heureusement, on a un service de s\u00e9curit\u00e9 ici dans nos locaux, avenue de l'\u00c9glise 14 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais comme je le disais il y a pas si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:54) [86%] :\r\nCe qui se passait quelque chose une fois au Studio 15 les Securitas se penserait que \u00e7a fait partie dans le sketch, ils sont surtout l\u00e0 pour s'assurer que c'est en croisant par personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:06) [89%] :\r\nMoi- m\u00eame une fois version un e-mail de menaces dans le type de Neuch\u00e2tel parfaitement \u00e0 mon \u00e9chelle, moi aussi je d\u00e9range suppose, il avait l'air \u00e9nerv\u00e9 mais pas assez pour se d\u00e9placer jusqu'\u00e0 Lausanne, je pense qu'il s'est l'envie de rendre justice n'a pas tenu face \u00e0 la flemme de faire l'aller-retour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:22) [95%] :\r\nOui, mais enfin en m\u00eame temps la tuerie de mercredi a suscit\u00e9 une grande \u00e9motion dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:29) [85%] :\r\nC'est la fi\u00e8vre, il y a m\u00eame des coll\u00e8gues qui, sans laisser excessivement \u00e9mouvoir par la tuerie de mercredi et qui se disent \u00e7a aurait pu \u00eatre moi \u00e0 800 kilom\u00e8tres pr\u00e8s, mettons \u00e7a sur le compte de la fi\u00e8vre ambiante, on a tout autant du depuis mercredi, des animateurs de radio FM qui se prennent pour des journalistes et qui croient que c'est leur fr\u00e8res qui sont tomb\u00e9es, qui se font le relais des libert\u00e9s fondamentales, citant Kennedy \u00e0 repasser une chanson aura la seule chose dont nous devons avoir peur, c'est la peur, vous \u00eates s\u00fbr machin faible et maintenant le dernier, tu peux Shakira mais ouais Didj\u00e9 machin, tu vas voir, on va tirer le Pulitzer quand on lit les appels \u00e0 la libert\u00e9 de la presse dans le matin, on croit r\u00eaver, c'est bon, les gars, rassurez -vous, vous allez pouvoir continuer \u00e0 publier l'horoscope et la recette du tiramisu suisse je crois pas qu'il y a une fatwa sur la r\u00e9daction du Matin, on a juste envie de vous foutre des baffes de temps en temps, la libert\u00e9 de la presse, quel bel usage vous en faites il y a tous les coups, il qui chante trouvant leur indignation et qui ont donn\u00e9 de leur temps avec un double clic sur Facebook pour poster je suis Charlie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la photo de leur donne du r\u00e9veillon qui se mobilisent pour d\u00e9fendent la libert\u00e9 de la presse, je veux bien participer, mais je vous pr\u00e9viens, je vais continuer \u00e0 lire seulement de 20 Minutes si jamais il y a aussi des journaux ind\u00e9pendants qui meurt en silence, \u00e7a fait pas Popopopops c'est s\u00fbr fausse alerte d\u00e9pend Charlie \u00e9tait juste un peu plus comme nous tous, comme si tout \u00e0 coup on pouvait revendiquer une fraternit\u00e9 sur notre smartphone en attendant l'autobus en ce qui me concerne, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 triste avant mercredi, on a eu droit aux habituels, cha\u00eene de solidarit\u00e9 par les messageries Gers UDS MS comme quoi je dois renvoyer \u00e0 un SMS \u00e0 10 personnes pour \u00e7a remonte jusqu'\u00e0 Paris mais \u00e0 Lyon, vous avez pas une vie, je vous rappelle que c'est pour vous qui a mort jeudi soir j'\u00e9tais cens\u00e9 allumer une bougie sur le rebord ma fen\u00eatre, je n'ai pas fait ignore qui a eu cette id\u00e9e, un vendeur de bouger probablement oui, le monde la satire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9, village de certains toute fa\u00e7on il allait laisse d\u00e9capiter tout seul, la fi\u00e8vre est plan\u00e9taire, Arnold Schwarzenegger s'est abonn\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo, N\u00e9tanyahou a propos\u00e9 de bombarder Gaza les journaux journaux am\u00e9ricains ont publi\u00e9 les dessins Charlie-Hebdo les flottants quel bel hommage, les pays de la libert\u00e9, c'est pas parce qu'il le r\u00e9p\u00e8te tout le temps que \u00e7a devient un vrai Madonna nous a \u00e9clair\u00e9s sur la probl\u00e9matique en explicitant que c'est la faute des hommes pas de Dieu, ouvrant m\u00eame Bernard Pivot il y allait de sa composition, on nomme avec le fusil \u00e0 plus fort que les hommes avec un crayon ou un stylo et du type Dexia plus merci Bernard Pivot je suis pas s\u00fbr que les fr\u00e8res quoi Koichi faisait 0 faute AT dict\u00e9e et \u00e0 propos, qu'ils aillent se faire foutre, c'est le psychopathe, ils ont pas cavaler bien loin sacr\u00e9 coup de pub pour Citro\u00ebn, franchement, t'as vu leur tronche quand il fait plus peur \u00e0 visage d\u00e9couvert qu'avec une cagoule, il faut commencer \u00e0 poser les questions moi aussi si j'avais cette gueule sera l'attentat-suicide, ce sont des illumin\u00e9s, surtout, ils sont morts, mais il faut \u00eatre fair-play et leur laisser \u00e7a quand m\u00eame, aujourd'hui, on n'entend pas en rigoler ceux qui pr\u00e9tendent qu'on peut rire de tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:34) [87%] :\r\nRecherche : vous voulez nous faire une heure et demie d'\u00e9mission \u00e0 vous tout seul ou est -ce que vous nous avez d\u00e9nich\u00e9 un suspect \u00e9ventuel pour nous entretenir de ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [92%] :\r\nOuais, ben ouais, on a trouv\u00e9, il \u00e9tait dans tous les m\u00e9dias, \u00e0 la fois cette semaine \u00e0 un des fers de lance de la satire vaudoise Thierry Barrigue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [91%] :\r\nBonjour Barrigue bonjour tous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [89%] :\r\nOui, on vous a emp\u00each\u00e9 de de vous rendre \u00e0 cette grande marche r\u00e9publicaine parisienne pas trop frustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:17) [81%] :\r\nNon, parce que quand on pense que, il y a un excellent lu ce qui s'est exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, il dit que c'est une connerie, on conna\u00eet ce qui \u00e9tait l\u00e9gal, voil\u00e0 quelqu'un dessinateur, j'ai encore et puis il y a aussi un magnifique dessin de larges qu'on peut voir sur Facebook l'Arche, qui collabore aussi avec vous d'ailleurs \u00e0 ce sujet, j'ai remarqu\u00e9 que, dans la salle, s'\u00e9taient gliss\u00e9s de noms de vigilance, c'est vrai, c'est bien, c'est un peu pour paraphraser notre regrett\u00e9 Desproges. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [82%] :\r\nOui, juste avant qu'induit \u00e0 dire oui viennent semer la panique pour vous abonner avant, voil\u00e0 c'est mieux pour savoir si je ne suis Vigousse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [89%] :\r\nBon, faut pas faire comme certains comme Tib\u00e8re Adler, qui est un grand grand grand canton de presse, il a quand m\u00eame couler pas mal de journaux et qui s'est propos\u00e9 tr\u00e8s gentiment de s'abonner \u00e0 Charlie-Hebdo, parce qu'il a toujours d\u00e9test\u00e9 Charlie-Hebdo et donc la logique est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:05) [87%] :\r\nC'est que qu'est -ce que vous auriez dit \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, si vous aviez eu l'occasion de marcher \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:10) [71%] :\r\nJe ne marche pas, merci pour ce moment comme \u00e7a peut-\u00eatre un plus, il y a eu des moments d\u00e9licieux en France non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:18) [86%] :\r\nC'est cher Fran\u00e7ois, merci pour ce moment et puis on sent qu'on est un gar\u00e7on qui, il en a dans le paquet, si vous voulez, on sait qu'il va pouvoir nous d\u00e9fendent quoi parce que vraiment il a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [84%] :\r\nHenri Celie rassurant fait sensible j'avoue qu'on a un peu h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 vous inviter, d'abord parce qu'en janvier, on a eu ce non non mais Gentil\u00e9 pourquoi, parce qu'on a eu le sentiment qu'il avait que vous sur les cha\u00eenes romande pour parler de ce drame abominable et puis et puis, et puis on a h\u00e9sit\u00e9 aussi parce que quelques \u00e2mes charitables et bienveillante \u00e0 votre \u00e9gard vous pensez \u00e0 bout de nerfs, comment vous vous sentez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:10:50) [84%] :\r\nLe bout de nerfs, moi je suis compl\u00e8tement sur les \u00e9mergence d'ailleurs un moment donn\u00e9, je pense que j'ai insult\u00e9 quelques personnes pendant l'\u00e9mission, \u00e7a me ferait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [76%] :\r\nAlesi, alors, ne vous g\u00eanez pas, et vous avez le choix hein choisissant mais on verra donc voil\u00e0 donc Nicolas ou surtout qui est belge, donc o\u00f9 o\u00f9 il a d\u00e9sign\u00e9 ses principaux artisans \u00e0 Z\u00fcrich tous oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:08) [85%] :\r\nDonc, j'ai l'habitude quoi oui voil\u00e0 usine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:10) [75%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me de climat, il y a quand m\u00eame Geluk bien quelques bien l\u00e0 l'espace belge je trouve franchement oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:16) [76%] :\r\nBon cela, dit Nikolaos quoique belge vous aussi avait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 par les ah bah non, pas du tout mon p\u00e8re non n'avait pas \u00e9t\u00e9 par des massacres avait \u00e9t\u00e9 mais un peu plus tard Paul serait plus tard non non non non et et qu'est -ce qu'est-ce qu'est -ce qu'on a sur sur notre suspect aujourd'hui, voil\u00e0, j'ai plus le texte, alors \u00e9videmment boulevers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:37) [86%] :\r\nThierry Barrigue, n\u00e9 en 1950 dessinateur, r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire Vaudois Vigousse non attendez je non roman La hebdomadaire \u00e0 la fin de l'hebdomadaire romande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [97%] :\r\nLe belge on se calme un roman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:49) [86%] :\r\nMais voil\u00e0, mais voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, non, attendez, je vais je vais reformuler donc le domaine d'air Vigousse et, de son vrai nom, Thierry de Barrigue 2\u00e8me Montvalon n\u00e9e \u00e0 Neuilly-sur-Seine, l\u00e0 on comprend tout de suite mieux ce feu qui l'anime cette col\u00e8re o\u00f9 on est n\u00e9 \u00e0 Neuilly avec un nom pareil, on comprend mieux cette r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:10) [90%] :\r\nQuand tu quand tu n\u00e9 \u00e0 Neuilly, Thierry de Barrigue de Montvallon c'est certain que tu vas avoir quelques divergences de base avec Sa\u00efd et Ch\u00e9rif Kouachi hein et Ahmed Coulibaly c'est la rencontre du 3\u00e8me, type. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:23) [92%] :\r\nThierry de Barrigue de Montvallon et le fils de Piem c\u00e9l\u00e8bre dessinateur de presse, son p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 comme Gap et St\u00e9phane Chapuisat, par exemple, o\u00f9 J\u00e9sus est Dieu par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:33) [80%] :\r\nIl y avait tout le poids de la tradition, c'est les de Barrigue de Montvallon para\u00eet pas le choix, ils \u00e9taient dessinateur de p\u00e8re en fils, fallait bien quelqu'un pour reprendre le domaine si t'avais pas le choix, qui voudrait faire artiste bien non non non tu passeras CFC plus tard pour le moment, gribouille on comprend mieux la soif de libert\u00e9 qui agite, Thierry Barrigue, hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:54) [89%] :\r\nTelle point qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte tellement anim\u00e9 par ce besoin de bousculer et de d\u00e9ranger qu'il est venu s'installer en Suisse parce que il faut le dire, c'est ici que \u00e7a se passe, hein, faut \u00eatre clair. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:05) [90%] :\r\nIl est connu des \u00e9coliers pour avoir dessin\u00e9 dans les manuels de math\u00e9matiques, c'est une Exposition qui n'est pas sans risque un petit peu vite, ma\u00eetre du monde \u00e0 dos quand tu vas illustrer le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'ont de sortants dessin corrosif sur la r\u00e8gle de 3, \u00e7a va pas plaire \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:18) [86%] :\r\nIl a travaill\u00e9 au matin avant de se faire virer pour laisser la place \u00e0 Nelson, o\u00f9 la claque qui, puis il a fond\u00e9 l'hebdomadaire Vigousse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:26) [77%] :\r\nAvec leur en fuite, Laurent, Flecher notre ancien coll\u00e8gue qui nous a abandonn\u00e9s pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:31) [82%] :\r\nDonc on en profite pour ne pas le saluer ceux qui nous \u00e9coutent, le prix du Vigousse, m\u00eame combat qu'Charlie-Hebdo cat\u00e9gorie suisse romande, par exemple, une fois Vigousse a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s puis attaqu\u00e9s en justice pour calomnie Pardo resto battrait restaurateur fribourgeois ou \u00e7a force le respect. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:56) [89%] :\r\nBon, rien, rien ne sera \u00e9pargn\u00e9, mais j'ai, j'ai quand m\u00eame \u00e9chapp\u00e9 au pire dans mer belle carri\u00e8re, j'ai quand m\u00eame et fait une \u00e9mission de participer \u00e0 l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vision qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:07) [81%] :\r\nChami minou chat entre comme \u00e7a, c'\u00e9tait un truc pour s\u00e9lectionner les plus beaux animaux les plus beaux chiens les bonnes \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:15) [73%] :\r\nKate ah oui, c'\u00e9tait Monsieur bonjour, assez en \u00e9tait \u00e0 l'origine, voil\u00e0 h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:20) [98%] :\r\nEt \u00e7a m'a valu une certaine notori\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de la gente canine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:24) [82%] :\r\nIl y a des d\u00e9chets mais il y a un vrai public un se fait, il y a un vrai public qui ont aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:28) [72%] :\r\nSi on aime les chats oui mais nous on est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 tchado- Vigousse oui, quel grand des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:33) [82%] :\r\nOn a, r\u00e9dacteur en chef adjoint qui, qui est un chat voil\u00e0 il \u00e7a va je vire \u00e7a suffit il \u00e7a d'ailleurs le pot non mais \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a c'est des charges non \u00e7a c'est m\u00e9chant parce que c'est vrai, mais on sait pas, c'est, c'est vrai, en Suisse, o\u00f9 la vie priv\u00e9e des gens, on s'en tape le coquillard la pens\u00e9e de ce quotidien, oui, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 tape un coquillage, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu le mien et puis on ne verra pas l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:58) [81%] :\r\nNicolas Aubry, vous aussi, avait \u00e9t\u00e9 remu\u00e9 par les massacres de cette semaine, oui, j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:04) [92%] :\r\nAbsolument, \u00e7a m'a choqu\u00e9, j'ai pas compris j'ai j'ai pas compris, il s'attaque \u00e0 une s\u00e9ance de r\u00e9daction ok mais mais aussi ils ont des s\u00e9ances de r\u00e9daction aussi ils ont des r\u00e9unions r\u00e9dactionnel avant de poster leur vid\u00e9o pour exciter les fanatiques sur le Net aussi se r\u00e9unissent pour faire des choix journalistique bon quelque part ils sont attaqu\u00e9s \u00e0 des confr\u00e8res, bon je sais pas, s'ils arrivent \u00e0 penser aussi loin, mais quand m\u00eame c'est, c'est c'est un peu n'importe quoi, je vous propose d'\u00e9couter d'ailleurs que, comment \u00e7a se passe chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:33) [72%] :\r\nL'eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:36) [86%] :\r\nBon, Sa\u00efd, \u00e0 midi, on est \u00e0 la bourre l\u00e0 hein le le d\u00e9lai de boucle 15 heures il faut absolument qu'on est finalis\u00e9 cette vid\u00e9o avant parce moi le saucisson tiens merci non ne m'appelle pas cher, appelle -moi Ch\u00e9rif, OK, on a dit qu'on s'appeler par nos pr\u00e9noms, d'accord, OK, Ch\u00e9rif, il reste bien ouais tiens alors dites -moi franchement qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de ce reportage, moi je trouve que la vid\u00e9o est un peu sombre, non pas forc\u00e9ment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par Fatima et quand tu filmes sous une burqa s'est tout de suite un peu plus sombre qu'est -ce que tu veux, hein, on est oblig\u00e9 de prendre les images de Fatima, vous savez \u00e0 quel point pour moi, le r\u00f4le des femmes est important au sein de cette r\u00e9daction, c'est pas parce qu'on leur interdit d'apprendre \u00e0 lire, qu'elles peuvent pas particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture, sinon, sinon, je trouve qu'il a une dr\u00f4le de t\u00eate qui, d\u00e9capit\u00e9, non le d\u00e9capite oui oui oui enfin \u00e7a c'est parce qu'il a le soleil dans les yeux, alors il a le visage tout pliss\u00e9s d\u00e8s qu'il ouvrait les yeux, il se mettait \u00e0 chialer \u00e7a lui donnait un air \u00e9motif et \u00e7a, c'est parce qu'on cherche \u00e0 propos, on a le droit de repr\u00e9senter le soleil bonjour moi moi v\u00e9rifie dans le Coran il est o\u00f9 le Coran aux toilettes oh merde les gars, combien de fois il faudra le dire, on ne lit pas le Coran aux toilettes, vous les voulez -vous 72 vierges ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:49) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, une vierge, c'est chiant, je sais pas si je suis motiv\u00e9e par 72. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:54) [79%] :\r\nBon, bon, peu importe, v\u00e9rifie dans la t\u00eate des mati\u00e8res sous soleil, elle est o\u00f9 cette table des mati\u00e8res au d\u00e9but les la fin, non \u00e0 la fin, c'est la pr\u00e9face, mais plut\u00f4t dans les faut vraiment tout vous expliquer, \u00e0 vous rend. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:17:06) [74%] :\r\nJe l'ai trouv\u00e9 alors alors \u00e7a l'ami \u00e7a la sodomie, soleil, voil\u00e0 ce n'est jamais un ballon, le soleil, on peut pas se donner, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:18) [83%] :\r\nNon, c'est pas le sujet, hein, bon, le film, je trouve qu'il s'arr\u00eate, d'une fa\u00e7on un peu trop abrupte, oui je suis d'accord hein, mais apr\u00e8s la d\u00e9capitation, on est parti sur une lapidation et Moustapha qui s'en est occup\u00e9, on va vous connaissez Moustapha ira tr\u00e8s un chameau dans un souk r\u00e9sultat c'est c'est Fatima, qui s'est pris un pav\u00e9 en pleine gueule et et pour la diffusion s'est destin\u00e9 \u00e0 quelle plateforme en fait ben on va \u00e0 la Poste et s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:17:40) [99%] :\r\nFranchement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:41) [81%] :\r\nEn hommage \u00e0 Fatima et va mieux bah non, Moustapha il est peut-\u00eatre maladroit, mais les g\u00e9n\u00e9raux, il faut qu'on trouve une nouvelle cadres \u00e0 propos hein bon pour ce reportage qu'est -ce qu'on fait, hein, moi je peux pas prendre la responsabilit\u00e9 du Finals pourquoi ben j'ai oubli\u00e9 mon couteau \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:57) [70%] :\r\nFemme doivent se fait passer pour l'attaquer pas dire : c'est une grande avanc\u00e9e, attention, maintenant ils ont d\u00e9taill\u00e9, nous veillons \u00e0 m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 une grosse prise sur le fond, attends, attends, attends, je vais d\u00e9passer techniques attendent donc je peux pas de l'ind\u00e9l\u00e9bile, en fait, c'est un peu l'\u00e9tat, il faut vouloir avoir mais disons d\u00e9fendions calibre 07 millim\u00e8tres on est foutu, lors de son entr\u00e9e d'\u00eatre dr\u00f4le, elle tape dessus. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:18:23) [75%] :\r\nCe r\u00e9seau qui sont des pour, non pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:32) [67%] :\r\nMerci tout l\u00e0- haut, oui, ce que le merci Amar. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:36) [76%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, je n'a pr\u00e9cis\u00e9 que ce sketch \u00e9tait \u00e9crit avec la complicit\u00e9 de Marc Boivin, notre confr\u00e8re des Dicos d'et je voulais pas pour les d\u00e9codeurs ah non, ils ont pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:45) [69%] :\r\nOn peut le d\u00e9cider ou notre s\u00e9curit\u00e9 s'breton les visiteurs il y a 60 ans et il se cache un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:52) [80%] :\r\nMoi, j'aurais bien demand\u00e9 si j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 essuyer un Tir de Kalachnikov, si on peut \u00eatre tranquille ces charbons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:59) [82%] :\r\nC'est bien vu, tout \u00e7a parce qu'en fait on a affaire des cr\u00e9tins, mais des imb\u00e9ciles ou cr\u00e9tin, mais d'une noirceur crasse monstrueuse la b\u00eatise la plus crasse et malheureusement lourdement arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:09) [88%] :\r\nC Charles qui avait la la la la meilleure des r\u00e9ponses, r\u00e9dacteur en chef donc de de Charlie-Hebdo, au lieu de sortir des menaces des armes face aux caricatures de Mahomet de sortez des crayons dessinez, \u00e9crivez et foutez -vous de la gueule des chr\u00e9tiens, des ath\u00e9es, des juifs, de ce que vous voulez avec les m\u00eames armes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:24) [74%] :\r\nDes crayons, mais pas des courants d'un parce il faudra, c'est pas mal, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9, c'est des jeux de mots qu'appr\u00e9cie beaucoup le le r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:31) [92%] :\r\nDonc, oui, non, pourquoi ne sont -ils pas capables, \u00e0 cause de cette inculture crasse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:36) [77%] :\r\nBen, ils sont effectivement dans une autre dimension qui une dimension absolument sid\u00e9ral qui s'appelle la b\u00eatise, ils ont \u00e9t\u00e9 exclus de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a, on doit dire aussi, on peut \u00eatre s\u00e9rieux de avec que la France a rat\u00e9 compl\u00e8tement sur l'int\u00e9gration et donc int\u00e9grer de baril dont nous allons, c'est vous dire et de Sarkozy oui les \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un de sarkozite internement n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger qui est que plut\u00f4t bien int\u00e9gr\u00e9, on va dire, mais pour le reste, parlons Charte de secondes, il est venu \u00e0 Morges, invit\u00e9 par Vigousse pour un d\u00e9bat avec Marc Bonnant, qui \u00e9tait assez comme l'habitude assez brillant Charb, est venue avec Masson flic, il faut dire qu'on va faire trop d'\u00e9motion non et puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:14) [66%] :\r\nIl \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 en permanent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:15) [86%] :\r\nOui, et le flic en question s'appelle Frank il est mort, c'est des moments forts parce que Charb m'a toujours dit, il disait toujours camarade parce que chanteur un PC tendance Georges Marchais quoi faire un vrai de vrai, il en faut, il en faut, il en faut, il faut qu'on ait un petit peu de r\u00eave dans la vie, quoi qu'on revienne un petit peu \u00e0 des valeurs voil\u00e0 et puis Charles disait mais en tout cas il a hors du casse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:35) [87%] :\r\nDonc c'est dire on conna\u00eet son discours n'est pas question on n'est pas question de c\u00e9der, on doit continuer, on doit continuer, on doit continuer, et puis on discute \u00e9galement avec Frank sont flics qui \u00e9taient l\u00e0, qui mange avec nous qui comptons sortir dans la rue et marcher 3 m\u00e8tres derri\u00e8re parce que c'est le r\u00f4le d'un un flic, c'est de marcher un petit peu derri\u00e8re, pour voir ce qui se passe \u00e0 gauche et \u00e0 droite et puis Franck et il parlait aussi de sa vie, il parlait de ses enfants, de son rythme de travail \u00e0 Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait des copains, il a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:59) [86%] :\r\nDe grosses mission au Liban, putain, il meurt \u00e0 Paris par des tar\u00e9s qui ne connaissent m\u00eame pas que Cabu a fait le Club Doroth\u00e9e quoi donc, je veux dire, oui, je veux dire on est l\u00e0 dans la la culture la plus crasse la plus noire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le grand mot d'ordre politique, sociale, etc, en France, l\u00e0 aujourd'hui, c'est de renforcer l'unit\u00e9 nationale de ne pas faire d'amalgame pr\u00e9cisons entre musulmans et terroristes, c'est construire un monde assez simplifier quand m\u00eame entre en noir et blanc que que de dire cela, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 la possible tentation populaire de l'amalgame, c'est-\u00e0-dire de mettre tous les musulmans, voir tous les Arabes dans le m\u00eame panier, celui de la terreur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:39) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:45) [83%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est tr\u00e8s divis\u00e9e, m\u00eame sans m\u00eame s'en Charlie-Hebdo ou m\u00eame sans je suis Charlie et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est tr\u00e8s divis\u00e9e, elle est pr\u00eat \u00e0 insurrection, \u00e7a on le dit depuis tr\u00e8s longtemps, j'ai eu des grosses discussions il y a d\u00e9j\u00e0 10 ans avec remix, on dit : on va y arriver, on va y arriver, on va y arriver, nous y sommes, c'est pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:04) [89%] :\r\nMoi je pense qu'effectivement le message \u00e0 faire passer c'est \u00e9vitons les amalgames, l\u00e0 on a affaire \u00e0 des cr\u00e9tins incultes, c'est tout, voil\u00e0 septembre ils sont alors ils sont le probl\u00e8me, c'est voulez c'est qu'effectivement, l\u00e0, nous avons eu l'avant- garde, voil\u00e0 et que on sait qu'on a cr\u00e9\u00e9 en France des ghettos qui s'appelle des cit\u00e9s, on remercie Le Corbusier d'ailleurs d'avoir particip\u00e9 activement rapide jugement et avec et avec beaucoup de talent, maintenant on le fait exploser, c'est dommage de faire exploser Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:31) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0, si effectivement ils sont tr\u00e8s nombreuses, c'est pas fini, donc, effectivement, il faut rester calme, il faut essayer de d'\u00e9viter les amalgames absolument la mercredi prochain, j'ai \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s par mon fr\u00e8re, parce qu'on dit mon fr\u00e8re Ouardiri, responsable d'un comit\u00e9 musulmane, qui tenait absolument \u00e0 pleurer dans mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai chang\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phone depuis parce que franchement c'est d\u00e9goulinant d\u00e9goulinant non mais pour \u00e7a, pour dire que, mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, hier \u00e0 une r\u00e9union de toutes les communaut\u00e9s donc protestante, catholique, musulmane pour dire Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:02) [85%] :\r\nAh, de l'humour, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, ce serait ce serait nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:06) [86%] :\r\nDonc j'ai dit : ah oh mon fr\u00e8re Ouardiri que je serai l\u00e0 pour t\u00e9moigner que chacun prend la parole que je ferai un dessin bien s\u00fbr parce que il y a quelque 20 ans j'avais d\u00e9j\u00e0 fait un calendrier, j'ai fait pas que des bouquins de maths, j'ai fait cela calendrier de cat\u00e9chisme, sachez que vous avez un mec absolument pour, voil\u00e0 ce qui, moi, je travaille pour l'humanit\u00e9 en m\u00eame temps je fais de la pub pour Publicis, il y a pas de probl\u00e8me, voil\u00e0 ce qui est bonjour \u00e0 tous les r\u00e2teliers, moi aussi, bon, \u00e7a, c'est dit, donc \u00e0 partir de l\u00e0, je leur dirai quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:33) [85%] :\r\nChose \u00e0 mes camarades fraternel de toutes les religions, mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, venez tous avec votre abonnement de Vigousse bien s\u00fbr, qui vous permettra de rentrer sans \u00e7a si pas entrer, c'est-\u00e0-dire 8 heures \u00e0 l'affiche \u00e0 Gen\u00e8ve, je leur dirai une chose c'est que Charb Wolinski, Cabu qui News honor\u00e9 pour ne parler que des dessinateurs, ils ont de rien \u00e0 foot devant les gens, voil\u00e0, il faudra peut-\u00eatre leur r\u00e9p\u00e9ter que ils nous emmerdent avec vous \u00eates dans le m\u00eame cas ah moi j'ai fait, j'ai exactement dans le m\u00eame cas, j'ai une famille qui est plut\u00f4t croyante et pratiquante, ce qui nous vaut quelques d\u00e9bats int\u00e9ressants, j'ai un p\u00e8re qui s'appr\u00eate \u00e0 les rejoindre Seigneur qui discute beaucoup avec lui, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:13) [79%] :\r\nMais on doit pas ce qu'est -ce emmerd\u00e9 par les religions dans notre esprit de libert\u00e9 et de vivre ensemble l'arriv\u00e9e r\u00e9gions c'est par vivre ensemble, c'est exclure les uns les autres c'est pas possible, voil\u00e0 et Charb Wolinski, Cabu News vous emmerde voil\u00e0 et non, mais il faut le dire je veux, moi j'\u00e9tais avec Abu r\u00e9cemment \u00e0 \u00e0 Saint-Jean-Cap-Ferrat repasse Contrini plut\u00f4t \u00e0 Saint-Jean-Cap-Ferrat qui a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:24:36) [49%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame j'ai ouvri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:38) [75%] :\r\nL\u00e0 on va aller \u00e0 Montargis, oui, voil\u00e0, je sais pas pourquoi c'est pas, c'est pas Montargis Smara seulement par sur cette saison, alors l'\u00c9tat Saint-Jean-Cap-Ferrat entour\u00e9 de bateaux, bon et puis voil\u00e0, purge dispute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:51) [88%] :\r\nC'est avec quelques abus de jazz, de choses comme \u00e7a et il faut dire franchement que tous ces hommages qui vont leur \u00eatre rendu cette manifestation r\u00e9publicaine ses cloches qui vont sonner ces hommes politiques qui sont \u00e0 se mettre au 1er rang, sauf, sauf, sauf, sauf. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:05) [68%] :\r\nSauf Mama rigolo Monsieur Marie et comme beaucoup de le\u00e7ons alors voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:09) [68%] :\r\nSuffit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:10) [88%] :\r\nExactement vous, donc ils ont leur rien \u00e0 foutre et c'est, c'est c'est c'est assez tragique, ce d\u00e9calage qu'on peut avoir entre cet esprit libertaire qu'ils avaient totalement libre mais profond\u00e9ment lui libre, libre de toute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [83%] :\r\nOui, en m\u00eame temps je pense que c'est kabuki, on n'est pas des anarcho- gauchiste reviendra sur le terrain parce que j'bu qui emploie ce terme oui d'un autre \u00e2ge anarcho- gauchiste, on n'est pas anarcho- gauchiste, on est avant tout r\u00e9publicain et on consid\u00e8re que le des lois r\u00e9publicaines la\u00efques et fondamental oui dans la construction de la sauce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:43) [77%] :\r\nOui fran\u00e7ais et 6 c\u00f4t\u00e9 hommage qui et quand m\u00eame un tout petit oui, parce que c'est plus sur son pas de moi, je crois que ce sont pas des hommes dommage voil\u00e0 mais on verra ce qui se passera. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:50) [95%] :\r\nDommage avec un apostrophe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:51) [90%] :\r\nOui, exactement, d'ailleurs vous punir, vous \u00eates un peu \u00e9nerv\u00e9 par le traitement m\u00e9diatique de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:56) [83%] :\r\nBah, oui, oui, alors bon que le matin nous fasse cette page sp\u00e9ciale avec un logo ex pr\u00e9fet pour \u00e7a on a l'habitude, hein, \u00e7a fait vendre, puis le logo en plus une eau un caricaturiste, alors \u00e7a fait vivre un caricaturiste, un \u00e0 l'envoi d'un clan alors parce que le vrai caricaturiste du matin, \u00e7a fait longtemps qu'ils l'ont vir\u00e9 c'est leur s\u00e9rieusement la libert\u00e9 d'expression, \u00e7a int\u00e9resse qui un homme en m\u00eame temps \u00e7a \u00e9conomique au matin peu toutes les forces journalistique partout, il y a un moment, il faut choisir entre l'\u00c9tat de droit dans le monde libre et les fesses de Kim Kardashian et comme c'est imprim\u00e9 en couleur le matin choisi depuis longtemps incertain en plus sa f\u00e9minit\u00e9 artistique 3 pages d'annonces de plus de de 2 prostitu\u00e9es, donc ils ont choisi Kardashian bon moi je parle du matin mais je peux aussi parler de 20 minutes et autres TF1 qui met un logo je suis Charlie alors que non, nous ne sommes pas de la r\u00e9daction de TF1 soit tellement libertaire ou anarcho- gauchiste avant mercredi, en tout cas, comme j'ai rattrap\u00e9 \u00e7a bon, bref, ce qui m'\u00e9nerve un peu, c'est que c'est uniquement lorsque ce genre d'\u00e9v\u00e9nement tragique se produit, que cette presse- l\u00e0 commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la notion d'information alors gageons que dans 10 jours, les d\u00e9clarations de les cirrus \u00e0 propos de ce type de de Justine Beaver ou essayons demeurant ont repris leurs droits mais \u00e7a me g\u00eane un peu de journaux affiches je suis Charlie non tu\u00e9 le matin et c'est plut\u00f4t de faire ton boulot \u00e0 longueur d'ann\u00e9e non plut\u00f4t que juste pendant une semaine en piquant le nom d'un autre en m\u00eame temps je suis Charlie j'en ai vu beaucoup ces jours- hein, surtout sur Facebook, ce qui m'a donn\u00e9 envie d'en savoir un peu plus du pourquoi les gens affiche \u00e7a sur leur page Facebook j'ai donc fait un micro Faith trottoir oui, c'est nouveau, \u00e7a vient de sortir, \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:42) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:43) [80%] :\r\nOui, oui, j'ai, moi j'ai affich\u00e9, je suis Charlie sur mon Facebook parce que sinon nous aux jeunes et \u00e0 Sud-Est qu'on va de nouveau, dire que c'est de notre faute d'appel ce qui s'y a un peu moins d'\u00e9trangers en salle. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:27:56) [63%] :\r\nGazeux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:56) [72%] :\r\nPoint c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:59) [88%] :\r\nOui, j'aime et je suis Charlie parce que je suis choqu\u00e9 par ce qui vient de se passer, je veux dire que je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 ce qui vient de se passer, mais faut quand m\u00eame dire que, depuis un moment, la suivante, c'est l\u00e0, vous avez pas gr\u00e2ce \u00e0 la censure oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:14) [84%] :\r\nOui, alors moi j'ai mis je suis Charlie parce que \u00e7a fait un moment que je me disais quand jour peut-\u00eatre sur l'acheter un mais, mais, si l'occasion se pr\u00e9senterait se pr\u00e9senter peut-\u00eatre que que je lirai une fois ce ce Charlie Magazine si je trouve quelque part, hein, c'est, c'est c'est c'est quoi, c'est une fois par mois qu'il saura alors je pense qu'il devrait bient\u00f4t y avoir une occasion rare la confusion, la suivante. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:37) [80%] :\r\nOui, moi j'ai vu Jos\u00e9 parce que Charlie j'adore \u00e0 pic puis parce que je trouve toujours dans les images avec son petit mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire pense que vous confondez ah non jamais, des fois c'est juste la couleur du bonheur qui change alors je confonds pas, mais comme il est bien cach\u00e9, j'ai, je sais pas comment les terroristes ont fait pour trouver Charlie-Hebdo d'accord c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:54) [70%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:55) [89%] :\r\nAlors moi je suis j'arrive ce que toutes mes copines ont aussi mis la photo je suis Charlie en profil alors bon de choses hein, je voulais pas avoir l'air d'une qui, suite \u00e0 l'attitude et de et c'est important de garder sa libert\u00e9 d'opinion, enfin tant qu'on est d'accord avec ses copines quoi sinon c'est nul c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:12) [84%] :\r\nD'accord, merci suivante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:18) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors je suis pas Charlie je suis le PLR suisse qui, depuis 3 jours sur sa page Facebook se r\u00e9jouir de la nomination de Didier Burkhalter on SwissAward nous au PLR fixer des priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:30) [80%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:31) [87%] :\r\nAlors moi maintenant moi j'ai mis, j'ai mis je suis Charlie parce que j'aimais beaucoup Capu au Club Doroth\u00e9e mais je savais pas qu'il sait encore des choses aujourd'hui, hein, et puis j'ai pas trouv\u00e9 le local o\u00f9 je suis framboisiers, mauvaise nouvelle, hein, et m\u00eame pour le Club Doroth\u00e9e oui y a des co\u00efncidences, des fois, je suis s\u00fbr que c'est pas une co\u00efncidence, on nous cache des choses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:52) [87%] :\r\nVous savez probablement merci suivantes : oui, j'ai mis je suis Charlie et je savais pas quoi \u00e9crire en plus hein, alors j'ai repris le joli texte dont Oscar Friesinger s'est fendu, en gros, \u00e7a commence par : c'est la civilisation qu'on assassine et \u00e7a finit apr\u00e8s d\u00e9veloppement pas, il reste \u00e0 esp\u00e9rer que l'Europe saura enfin se r\u00e9veiller de sa l\u00e9thargie de son attitude l\u00e9nifiante envers la barbarie oui \u00e0 \u00e7a, il n'y aurait pas un peu un d\u00e9but de r\u00e9cup\u00e9ration devine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:28) [88%] :\r\nParis, vous \u00e9tiez proche, soit on l'a compris, de certains membres de la r\u00e9action de de la r\u00e9daction de de Charlie, comment vont ceux qui ceux qui ont surv\u00e9cu \u00e0 cette horreur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:38) [87%] :\r\n2 choses : d'abord par rapport \u00e0, je suis Charlie c'est c'est tr\u00e8s bien de se cacher parfait merci Barrigue non mais c'est vrai, parce que \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:46) [85%] :\r\nOn voit effectivement je suis Charlie partout, m\u00eame sur le cul des vaches, \u00e0 mon avis, il y a quelque part s\u00e9rieux en Suisse d'ailleurs, hein, je suis charrie son hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:54) [75%] :\r\nPlus d'une vache, aller chercher regardez enqu\u00eater, c'est bien d'aller sur le donner hockeyeurs alors donc les vaches de l'pas oui on est d'accord, oui on est d'accord, dans le m\u00eame, la m\u00eame chose Alain non, non, oh l\u00e0 l\u00e0 oui pommeau leur cross j'ai rien \u00e0 foutre, et puis voil\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:10) [84%] :\r\nCharme disait charme disait \u00e0 mort j'y a pas si longtemps, Charlie-Hebdo est \u00e0 l'agonie, \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement, c'est quand m\u00eame plus, on ne peut et on ne sait pas si on peut sortir 3 ou 4 prochains num\u00e9ros parce qu'on n'a plus d'argent, on a des dettes, alors maintenant, les gens qui dit je suis Charlie, c'est trop tard, c'\u00e9tait avant qu'il fait, je suis Charlie avant avant avant et \u00e7a, c'est \u00e7a qui me fout les boules, oui, je reste calme au si \u00e9tais un petit peu \u00e0 bout de nerfs occupe \u00e0 bout de nerfs je reste calme qu'on a affaire l\u00e0 franchement \u00e0 des hypocrites et je pense que c'est pareil, ceux qui s'abonnent \u00e0 Vigousse, maintenant c'est des hypocrites, c'est parce que il y a eu des morts sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:42) [77%] :\r\nJamais abonn\u00e9 \u00e0 Vigousse oui mais fait les 2, mais il faut d\u00e9noncer ces gens qui r\u00e9agissent \u00e0 l'\u00e9motion en s'abonnant en masse \u00e0 Vigousse par milliers, il partira pas raison n'avait rien \u00e0 foutre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:55) [76%] :\r\nPoitou- alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:57) [85%] :\r\nTout le monde dit : et alors, en ce qu'il faut \u00e9videmment continuer la publication de Charlie-Hebdo est -ce que \u00e7a va \u00eatre alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:02) [79%] :\r\nAlors parlons des des des vivants bon parlons de Coco qui Ibos, c'est ma petite racaille d'Annemasse, parce qu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Vigousse, qui a 5 ans d\u00e9marrer Vigousse elle \u00e9tait encore dans la r\u00e9gion, et puis apr\u00e8s les monter \u00e0 Paris, elle a boss\u00e9 pour Charlie et ma petite racaille d'Annemasse, que j'appelle ma princesse m'appelle ma puce oui vous fait des confidences, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s d\u00e9truite la il faut vraiment penser \u00e0 elle parce que c'est elle qui a ouvert la trappe locaux et malheureusement la arriver et puis, si elle a essay\u00e9 de les en fum\u00e9e en les emmenant au 3\u00e8me \u00e9tage la r\u00e9daction est au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:31) [86%] :\r\nEt puis la Turquie taper code quoi c'est terrible parce que ces r\u00e9fugi\u00e9s sur une table, et puis voil\u00e0 quoi donc Coco, elle pleure, elle est d\u00e9truite, elle va avec beaucoup de courage et beaucoup d'dignit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 sur Arte, l'autre soir elle continuer \u00e0 dessiner, bien s\u00fbr, parce qu'elle va faire Charlie et puis elle va faire aussi un joli t\u00e9moignage dans dans Vigousse, donc il faut parler des de ceux qui sont l\u00e0, qui survivent, ils vont faire un num\u00e9ro de 8 pages, nous savons il va attirer un 1000000 d'exemplaires, ils ont tenu \u00e0 faire en famille, c'est-\u00e0-dire que on beaucoup de personnes ont propos\u00e9 de collaborer de de donner des dessins et puis en fait ils ont d\u00e9cid\u00e9 de le faire un peu entre en famille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:08) [80%] :\r\nParler de ce que j'ai aim\u00e9 et que j'aime toujours bas, Cabu, que j'ai vue, donc comme je vous l'ai dit \u00e0 Saint-Jean-Cap-Ferrat, il avait un moment merveilleux, c'est que bon, il conna\u00eet bien mon p\u00e8re, et puis j'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone avec mon p\u00e8re qui ne pouvait pas ce qu'on a Saint-Jean-Cap-Ferrat parce qu'on personne des se d\u00e9place plus et alors j'ai pass\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Cabu Picabia par- l\u00e0 o\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait Didion Tacchella je crois \u00e0 30 ans est \u00e0 91 ans, ah oui, c'est toi le prochain qui part donc Cabu voil\u00e0 voil\u00e0 77 ans 7\u00e8me semaine 76 ferme hein, \u00e7a c'est vrai, donc voil\u00e0 CD voil\u00e0 on peut parler quand m\u00eame un tout petit peu de ceux qui nous ont quitt\u00e9s, bon il y a bien s\u00fbr toute la r\u00e9daction qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e, il y a aussi ce dernier n'a \u00e9t\u00e9 merveilleuse, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:46) [72%] :\r\nBernard Maris oui son adorable Bernard Maris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:50) [82%] :\r\nNe l'oublions pas, il y a aussi une fille, une psychologue qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, \u00e9galement, il y a les flics, on va parler de Franck tout \u00e0 l'heure donc. \r\nDire que ben voil\u00e0 c'\u00e9tait News. \r\nNous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:03) [81%] :\r\nQue les que j'en connaisse moins petit News il y a un dessin d'une force extraordinaire, extraordinaire, un talent de coloriste magnifique, \u00e7a fait 30 ans qu'on se conna\u00eet, on a fait des voyages avec l'ont tu\u00e9 tout pay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait assistant partie News lorsque j'\u00e9tais avec ma femme et puis nous aider d\u00e9cennies j'ai les \u00e9trangers, voil\u00e0 qui sont pas non, c'\u00e9tait ce qu'on ce c\u00f4t\u00e9 provocateur et puis, et puis voil\u00e0 et puis faut pas oublier que ce petit News. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:27) [78%] :\r\nBah, il a fait 5 enfants, 3 mois, je sais pas comment il a fait non moi non, mais il y a eu tout d'un coup 5 enfants un par ann\u00e9e quoi il c'\u00e9tait vraiment un type pendant 3 mois il y a un grand je suis caricaturiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:40) [75%] :\r\nOui, oui, oui, bien que les grosses vraiment tr\u00e8s bien, chaque lieu, de respect pour les femmes Barrigue mais j'ai enfants 3 mois ou. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:48) [61%] :\r\nBah \u00e7a voil\u00e0 pourquoi Salman du du du du mono Galice. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:52) [86%] :\r\nVous une \u00e7a oui, c'est vrai, c'est vrai que c'\u00e9tait idiot, les \u00e9v\u00e9nements de ces 4 5 derniers jours ont occult\u00e9 un peu tout le reste, quelques nouvelles du monde, en bref Charles oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:05) [91%] :\r\nTennis lors du salon, un petit tunnel avant tennis lors du 1er match de son tournoi en Australie, S\u00e9r\u00e9na Williams se disait compl\u00e8tement jet- lag et apr\u00e8s avoir perdu son 1er set 6 \u00e0 0, retournement de situation et S\u00e9r\u00e9na parvient finalement \u00e0 remporter le match entre- temps l'a demand\u00e9 si elle pouvait boire du caf\u00e9 pour se r\u00e9veiller \u00e9changer son short qui lui serait un peu trop les couilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:25) [67%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:26) [92%] :\r\nPendant le Rallye du Dakar, le bien nomm\u00e9 qui se d\u00e9roule actuellement en Am\u00e9rique du Sud, un pilote polonais a a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa moto dans le d\u00e9sert, un Polonais qui perd la vie sur la route, jusque -l\u00e0 tout est normal, mais que ce soit par d\u00e9shydratation alors l\u00e0 c'est une promesse. \r\nSaut \u00e0 ski, Simon Ammann a fait une chute spectaculaire qui l'a conduit directement \u00e0 l'h\u00f4pital, o\u00f9 il se remet actuellement d'une grosse commotion c\u00e9r\u00e9brale et de contusions au visage et \u00e9tonnamment sans aucune fracture, on est heureux d'apprendre qu'il va vite aller mieux et on salue la volont\u00e9 de sinon de faire des sauts qui font \u00e0 nouveau parler de lui. \r\nGen\u00e8ve apr\u00e8s avoir fait baisser le nombre de places de Parking en ville, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le canton annonce que ces derniers mois \u00e0 la prison de Chandelon s'est vid\u00e9e avec une baisse de 18 pourcent de de d\u00e9tenus, donc on r\u00e9duit le nombre de places on remet des conducteurs en libert\u00e9, je crois que les Genevois vont devenir pur, alors que jamais. \r\nUn pompier Genevois justement est sur le point d'\u00eatre remerci\u00e9 pour avoir stock\u00e9 visionner du porno sur son ordinateur de travail quand on travaille au service d'incendie et s\u00e9curit\u00e9 on peut parce d'avoir le feu au slip. \r\nGagner ouais sort un single en duo avec un certain Paul McCartney Joly, Poutou joli coup de pub pour cet Anglais sympathique qui avoue commenc\u00e9e sur le tard, on peut lui pr\u00e9sager un bel avenir maintenant qu'il est devenu le petit prot\u00e9g\u00e9 de la Star du Hip-Hop. \r\nFace aux horreurs qui est en train de conna\u00eetre la capitale fran\u00e7aise nombreux se tournent vers le parquet de Paris, qu'en est -il, me demanderez -vous, h\u00e9 bien il est cir\u00e9 luisant applicable, les gens qui s'occupent de \u00e7a font \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\nCette semaine, de la neige tombe sur J\u00e9rusalem en r\u00e9action N\u00e9tanyahou annonce qu'ils bombardent Mangaza. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:36:52) [70%] :\r\nAntis\u00e9mites. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:55) [91%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann SchneiderAmmann sera aux \u00c9tats-Unis la semaine prochaine pour parler de politique, de formation et de commerce, c'est tout, ils vont parler de rien d'autre, la r\u00e9union \u00e7a va ressembler \u00e0 ces repas de famille, 2 semaines apr\u00e8s que l'oncle Thierry, essayer de se suicider, tout va bien, tout va bien, grosse ambiance. \r\nEt enfin, Marine Le Pen et le Front national n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 la haine, manifestation d'union nationale de ce dimanche \u00e0 Paris, l'un des responsables de l'organisation consid\u00e9rait que le front national \u00e9tait un parti qui divise le pays et stigmatise les musulmans, ce \u00e0 quoi, Marine Le Pen a r\u00e9pondu : il s'agit de montrer notre soutien \u00e0 la presse, et en aucun cas d'attaquer les bougnoules. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:39) [82%] :\r\nMerci, nouveau, les terroristes ont mal choisi leur jour Vigousse \u00e9tait sous presse quand vous avez appris l'horreur vous frustrant, \u00e9videmment, il \u00e9tait pas, c'est pourquoi vous avez pas g\u00ean\u00e9 non je sais bien, enfin \u00e0 quoi aurait d'ailleurs ressembler ce num\u00e9ro s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et puis on \u00e9crit \u00e0 \u00e0 chaud, comme \u00e7a ce dossier donc. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:57) [87%] :\r\nSi on avait pu avoir le bon si on avait temps c'est vrai que c'est arriv\u00e9 mercredi on 11 heures et demi bon voil\u00e0 nous on boucle qu'on \u00e9tait parti pour envoyer le journal imprim\u00e9, on a chang\u00e9 la une, bon \u00e7a on pouvait le faire, on a modifi\u00e9 l'\u00e9dito, on a essay\u00e9 de faire, bon, on aurait fait ben le num\u00e9ro qu'on va faire le prochain, c'est-\u00e0-dire qu'on on on a dit c'est avec Laurent que \u00e9videmment doit marquer le coup que \u00e9videmment on doit en parler, mais on va pas faire dans le notionnel, \u00e7a ne sert plus \u00e0 rien, il faut qu'on continue notre m\u00e9tier, notre m\u00e9tier, c'est des m\u00e9tiers de ceux qui ont disparu, c'est d'amuser ses dettes provocateur, c'est de faire du blasph\u00e8me c'est de bousculer la soci\u00e9t\u00e9 de la, de ce point de vue la plus libre, plus critiques, plus intelligente, c'est notre r\u00f4le \u00e0 Vigousse modestement par rapport \u00e0 Charlie-Hebdo, donc le num\u00e9ro prochain c'est celui qu'on aurait vu faire \u00e0 chaud effectivement pr\u00e9senter l'\u00e9v\u00e9nement, laisser la place \u00e0 un petit peu d\u00e9cent \u00e0 ceux qui ont besoin d'exprimer quelque chose par rapport \u00e0 \u00e7a mais apr\u00e8s on fait un journal normal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:54) [76%] :\r\nBen Laurent Fritz, tiens justement des larves, des pays de la regarder rire partout, mais partout il il est l\u00e0, nous sommes tous Laurent qu'elle veut pas quelle forme pourrait prendre, je sais pas, est -ce que c'est de la col\u00e8re, commer\u00e7ante et ou quoi, d'ailleurs, quelle \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:08) [86%] :\r\nNon pas que les moyens ou non de la col\u00e8re oui la col\u00e8re de la tristesse, comme tout le monde parce que je j'\u00e9tais beaucoup moins proche de ces gens que que mon camarade Thierry mais je connaissais ou de et puis Coco et tout \u00e7a et puis je accorde la col\u00e8re contre la la connerie oui oui bien s\u00fbr quelle forme \u00e7a pourrait prendre l'an prochain Vigousse envie de envie de envie de rigoler, puis on vide par rapport \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s bien d'ailleurs dans les sketchs ont envie de d\u00e9conner aussi avec \u00e7a parce que la 1\u00e8re chose qu'il faut respecter, c'est le l'esprit des des victimes, rien n'est sacr\u00e9, m\u00eame pas eux- m\u00eames par leur mort quoi donc continuons \u00e0 d\u00e9conner, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:43) [74%] :\r\nBon abonnez vous avez go\u00fbt\u00e9, c'est le mod\u00e8le oui, oui, pourquoi pas moi, parce que dans le donc votre savoir, alors on va parler oui dans un lac de d\u00e9sespoir profond, je m'abonne \u00e0 Vigousse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:58) [98%] :\r\nSur la liste sur la liste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:00) [85%] :\r\nQue j'ai consult\u00e9 des inscriptions pour pouvoir assister \u00e0 l'\u00e9mission, c'est aux c\u00f4t\u00e9s de noms qui sont chers \u00e0 mon coeur un comme Monique Pichelin, Vincent Maillard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:09) [79%] :\r\nJe vois qu'il y a \u00e0 la wash bar papale, oui \u00e0 la wash bar s'\u00e9crit en majuscules et ce que Monsieur Walsh barr\u00e9 dans le public, oui, ah bah alors \u00e9coutez, venez, je vous en prie, monsieur wash bar oui certainement, voil\u00e0 des choses \u00e0 nous dire : est ce que je peux vous appeler \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:31) [74%] :\r\nAu jusqu'\u00e0 la vieille reste Rothschild c'est \u00e9crit : Dieu est grand Allah ou Akbar oui ben voil\u00e0, choisir un moment donn\u00e9, alors c'est quoi votre petit nom c'est quoi Alain Roisset Mohammed. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:41) [87%] :\r\nAh ah bon, j'imagine que vos parents aimer les voyages parce que vous n'avez pas trop une t\u00eate de de Mohammed. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:46) [64%] :\r\nBon, Mohammad c'est ce mon nom de fid\u00e8les mon pr\u00e9nom administratif d'un fid\u00e8le de naissance, c'est Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:53) [57%] :\r\nVoil\u00e0, on ne se m\u00eame aussi par les gendarmes et \u00c9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:56) [89%] :\r\nEt, et alors vous \u00eates venu pour nous parler des des attentat contre Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:00) [82%] :\r\nBas l\u00e0- bas, je venais pour faire un attentat moi- m\u00eame apr\u00e8s, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rendre hommage aux braves qui refusait de vivre assis et ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mourir en courant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:07) [79%] :\r\nOui, alors s'aiment mourir debout plut\u00f4t que de vivre \u00e0 genoux, vous voulez dire vous avez vous parlez des dessinateurs. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:13) [80%] :\r\nNon, non, je parle des fr\u00e8res Koichi demain dit Coulibaly ne fr\u00e8re d'armes pour exceptionnellement, j'accepte de c\u00e9der \u00e0 la tentation de la parole. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:21) [82%] :\r\nVous ne vous trouvez pas peut-\u00eatre pas assez subversif subversif pour un attentat, c'est \u00e7a, pas assez mordant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:26) [73%] :\r\nTout \u00e7a, ils sont bien vos sketchs, hein, surtout ceux d\u00e9j\u00e0, mais par contre, les portes ont tourniquets pour entrer dans le b\u00e2timent de la RTS elle par graves, on cause, j'aime bien de rentrer en chemin, et encore, j'ai d\u00fb laisser la Parking pour que \u00e7a passe, ouais, ben, m\u00eame si vous \u00e9tiez pass\u00e9 hein, on a des Securitas, apr\u00e8s tout, le breton, avec de l'\u00c9vian ce oui mais tu crois que \u00e7a va nous arr\u00eater \u00e7a, on est de nous on tue pour l'Islam, crois -moi bien, je vais revenir toi apr\u00e8s tout on pourra porter des t-shirts je suis Michel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:50) [89%] :\r\nSylvain alors alors l\u00e0 il faut faire attention en les les extr\u00e9mistes extr\u00e9mistes, vous \u00eates une minorit\u00e9 l'Islam, c'est plus d'un 1000000000 de fid\u00e8les dans le monde, ils sont vraiment pas tous comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:01) [81%] :\r\nLe roi, les autres, ils ont pas de couilles, pas d'id\u00e9es, heureusement que c'est quand m\u00eame nous qu'ils ont plus de bruit, on est l\u00e0 pour repr\u00e9senter pas vu. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:08) [75%] :\r\nMais vous vous \u00eates dit que les autres peut-\u00eatre pas envie d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 vous qui condamne la violence, vous \u00eates dans le camp, c'est qui, hein, tu ne tueras point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:14) [74%] :\r\nVasicek sur le Coran c'est oui vermicelle moi j'ai une vie tape sur Internet, les boues qui m'int\u00e9resse, c'est quoi, moi je ne fera actualiser le bouquin de dont il y a rien, ni sur le carrelage, ni sur Instagram mais tkt \u00e7a va changer, on va foutre le bordel, Inch Allah, Houellebecq, il a raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:31) [61%] :\r\nVoici maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:32) [89%] :\r\nEt attendez qu'est -ce que qu'est -ce que vous faites l\u00e0 Jean-Claude wash bar l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:35) [82%] :\r\nAlors Jean-Pierre Nahar dans la plus pure tradition orale, non mais vous vous rendez pas compte dans un des trucs pareils d'un vous donner des 20 \u00e0 Marine Le Pen, je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:42) [92%] :\r\nBen parmi les gens, t\u00e9moins de ce drame, certains vont avoir moins de mal \u00e0 se reconna\u00eetre dans le discours discriminatoires du Front national et et leur donner du poids dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:51) [79%] :\r\nDonc voil\u00e0, \u00e7a je comprends pas les mots urnes discours 27 3 pistes pour moi \u00e7a, moi je te parle de bouger non plus pour l'Islam pour les Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:58) [74%] :\r\nVoil\u00e0 justement aux fr\u00e8res musulmans la donnez votre avec vos conneries de voir des tags et de la violence \u00e0 les mosqu\u00e9es vous avez pas peur, \u00e7a va des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:04) [74%] :\r\nDes martyrs, on dit pas des victimes pr\u00e9sum\u00e9es n'ont acquis bien on fout le bordel, un petit peu aussi, eux, ils vont pas paradis non on se d\u00e9foule et on touche les r\u00e9compenses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:13) [93%] :\r\nLes r\u00e9compenses ah oui oui oui, et plusieurs politiciens et dirigeants islamistes \u00e0 travers le monde ont sugg\u00e9r\u00e9 qu'il fallait r\u00e9compenser ceux qui tuerait les infid\u00e8les ayant insult\u00e9 l'Islam, certains parlent de sommes allant dans les millions d'euros, l\u00e0 vous allez vous servir de cet argent pour continuer votre combat. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:29) [76%] :\r\nOuais, puis pour d\u00e9compresser simple aussi, hein, Lens bat pour le proph\u00e8te en juillet, il y a les pr\u00e9f\u00e8te on attend dans un angle de on va se payer un peu d\u00e9put\u00e9 du Mouette et Chandon parce que c'est bien sent pas le truc de 70 verges \u00e0 la fin mai, le plus t\u00f4t, moins elles ont du savoir- faire, mais bon, \u00e0 la WAC. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:46) [79%] :\r\nBen justement si a il est il est Akbar comme vous dites il y pourrait pas se venger lui- m\u00eame un Dieu tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:52) [75%] :\r\nBon on sait pas Dieu dans intervenir \u00e7a nous de le faire durcir le plus grand, il est au-dessus de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:57) [87%] :\r\nEt les crayons et les feutres, par contre, \u00e7a lui fait mal \u00e0 son petit coeur il est peut-\u00eatre pas au-dessus de tout \u00e7a, Laurent, si je puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:05) [85%] :\r\nUn enfant bon tr\u00e8s bien si vous n'avez plus rien \u00e0 dire \u00e0 monsieur, je vous invite \u00e0 reprendre votre place et suivra la suite de l'\u00e9mission dans le calme. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:13) [97%] :\r\nEt la fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:14) [51%] :\r\nBon foot fa\u00e7on est j'ai veng\u00e9 les mouffette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:23) [86%] :\r\nEst ce qu'il faut en vouloir merci nouveau ce qu'il faut en vouloir \u00e0 quelqu'un en particulier Barrigue \u00e0 toute une soci\u00e9t\u00e9 toute une politique qui laisse des jeunes devenir ces monstres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:34) [82%] :\r\nPoser la question, c'est d\u00e9j\u00e0 y r\u00e9pondre merci avais alors il y a 6 ans, oui, j'en ai plein d'autres dans la est que je r\u00e9ponde \u00e0 \u00e7a, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:41) [84%] :\r\nAlors il y a eu, alors, il y avait une des r\u00e9ponses \u00e0 Charlie-Hebdo, je sais pas lequel de ses r\u00e9dacteurs avait \u00e9crit que pour lutter contre le djihadisme c'\u00e9tait pas les mosqu\u00e9es qu'il fallait fermer mais plut\u00f4t les h\u00f4pitaux psychiatriques, qu'il fallait ouvrir, c'est de la caricature verbalement, mais enfin, il va quand m\u00eame falloir soigner quelques troubles mentaux malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:00) [94%] :\r\nBen oui, bon, il y a aussi le fait que on peut parler du r\u00f4le de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:03) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:04) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, dans la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0 je travaille aussi ah oui au fait, o\u00f9 est -ce qu'on travaille aussi pour l'\u00e9ducateur apr\u00e8s les bouquins de maternelle, je fais mon dessin tous les mois dans l'\u00e9ducateur ou \u00e0 profession d'enseignant difficile d\u00e9nigrer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:18) [86%] :\r\nIls ont trop de vacances, voil\u00e0 h\u00e9 bien effectivement, on a chang\u00e9 l'\u00e9dito l\u00e0 \u00e0 la derni\u00e8re minute et puis je vous refaire le dessin et effectivement, le r\u00e9dacteur en chef, le pr\u00e9sident du SER j'parce qu'ils se posent la question, enfin dit vraiment que le r\u00f4le des enseignants est essentiel quoi la culture alors effectivement est -ce qu'il faut accuser quelqu'un, o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 dit un petit peu tout \u00e0 l'heure j'il faut accuser ceux qui ne sont pas bien \u00e9videmment \u00e0 donner \u00e0 Charlie-Hebdo depuis tr\u00e8s longtemps et qui pr\u00e9f\u00e8re lire les journaux gratuits qui se ramasse dans les poubelles des rues, on a \u00e7a aussi en Suisse, parce qu'on est quand m\u00eame un pays effectivement qui savons \u00eatre Europ\u00e9en et vivre avec son temps. \r\nDonc il faut effectivement de d\u00e9signer un certain nombre de coupables, c'est nous tous, quelque part, c'est la soci\u00e9t\u00e9 en entier qui est coupable, on a laiss\u00e9 sur le bord de la route des jeunes compl\u00e8tement pas coup\u00e9s de toutes relations avec des parents qui n'existe pas, sans doute, et tout \u00e7a, bah on a ferm\u00e9 les yeux, on a fait la politique de l'autruche pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es des ann\u00e9es on a exclu ces gens, on les a exclus, on leur donne aucune chance ils ont aucune chance effectivement il y a des dessins qui ont \u00e9t\u00e9 faits, moi j'avais le choix grosso-modo o\u00f9 je passais mon brevet de coiffeur, o\u00f9 je prenais une Kalachnikov export\u00e9 en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dit, effectivement, la voil\u00e0 un, on est dans la provocation absolue Charlie-Hebdo objectivement ne d\u00e9rangeait plus grand monde, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 ce que l'Islam \u00e9videmment s'en m\u00eale, qu'est -ce qu'il faudrait faire aujourd'hui pour d\u00e9ranger pour r\u00e9veiller pour secouer pour suffisamment pour que les peuples r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:43) [88%] :\r\nEh bien je crois que malheureusement on est oblig\u00e9 d'aller au fond du trou et on y va gentiment, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on va aller vraiment encore plus bas que nous y sommes en ce moment vraiment beaucoup plus bas, beaucoup plus violemment, mais \u00e7a, je suis absolument persuad\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a va arriver je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura ceux qui collaboreront qui vont se convertir, puis ce sera comme pour l'occupation allemande, ceux qui collaboreront il y a ceux qui r\u00e9sisteront qu'est -ce qu'il faut faire, il faut faire des journaux comme on fait des journaux il faut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:10) [86%] :\r\nEncourag\u00e9 cette parole la plus libre possible, la plus d\u00e9complex\u00e9e et bien \u00e9videmment il faut apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:17) [96%] :\r\nSi la soci\u00e9t\u00e9 veut effectivement s'en sortir, qu'on arr\u00eate de mettre en avant le consum\u00e9risme de savoir si on va se pr\u00e9cipiter pour voir l'iPhone 12 qui va bient\u00f4t sortir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:28) [90%] :\r\nIl faut r\u00e9sister \u00e0 cette \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 qui qui qui nous prend pour des cons, c'est mal barr\u00e9, et c'est et c'est tr\u00e8s mal barr\u00e9, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pessimiste, bien s\u00fbr, mais bon, on est un petit peu rentrer dans un acte de r\u00e9sistance et il faut le faire de toute fa\u00e7on, je lisais, moi j'ai la grande chance avec Laurent et d'autres, nos camarades de Vigousse, dessinateur, c'est que nous, au moins dans cette douleur -l\u00e0, on a la commune raconte pour s'exprimer comme vous \u00e0 l'\u00e9mission, j'esp\u00e8re que cette \u00e9mission s'arr\u00eatera jamais, parce ce serait vraiment tellement dommage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [75%] :\r\nAh ben non, c'est pas le moment qu'elle s'arr\u00eate \u00e9videmment la mission ben \u00e9coutez de satire politique dans le paysage radiophonique roman, ce serait stupide travailler un honn\u00eatement pour mettre quoi \u00e0 la place, ben c'est \u00e7a que non ce soir dans ce serait donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:07) [87%] :\r\nCorps ils ont ils nous entendent, ils savent tr\u00e8s bien qu'ils ont le sens des responsabilit\u00e9s savez moi j'ai eu comme les r\u00e9dacteurs en chef peut-\u00eatre redonne de l'air donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:15) [76%] :\r\nOui, vous connaissez le sommet, vous \u00eates form\u00e9s \u00e9coutez je, je sais qu'il y a le sens des responsabilit\u00e9s et qui perd Adler avenir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:22) [90%] :\r\nSuisse : tout \u00e7a c'est des gens qui sont pour moi une conscience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:25) [69%] :\r\nMon r\u00f4le wallonne oui, vous vouliez r\u00e9agir vous aussi qui fendu d'un petit le parce qu'on a mesur\u00e9 ce qui a tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:33) [82%] :\r\nJean Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:35) [85%] :\r\nDonc aujourd'hui pour rendre hommage \u00e0 Charlie-Hebdo g\u00e9rant dit ma chronique en retard, Julien, je ne sais combien \u00eatre Charette \u00e9tait cher \u00e0 leur coeur aujourd'hui pour respecter l'esprit Charlie j'aimerais qu'on rende hommage comme il se doit \u00e0 Cabu avec sa t\u00eate de prof de g\u00e9o paie de fil Tignes avec son coup de crayon, \u00e0 mi- chemin entre de l'art brut et moi qui dessine les yeux band\u00e9s, de la main gauche, Charb qui s'obstiner \u00e0 dessiner, tout le monde avec un gros pif et un cul, probablement pour nous faire oublier qu'il avait lui- m\u00eame, \u00e0 bient\u00f4t 50 ans un physique d'informaticiens vierge qui vivaient dans le sous- sol de sa maman et, enfin, Wolinski, qui aura pass\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er des personnages f\u00e9minins d\u00e9fiant inexorablement les lois de la physique avec des t\u00e9tons qui ont refus\u00e9 pendant pr\u00e8s de 60 ans de rester sagement dans leurs corsages dans les pages de Paris- Match, c'\u00e9tait pas Charlie-Hebdo en \u00e9t\u00e9 sur la plage, le magazine un peu ensabl\u00e9 un peu entach\u00e9 de cr\u00e8me solaire sont Jacques Chirac volage toujours de joyeuses escorte \u00e0 sondage procur\u00e9 enfant une partie de mes premiers \u00e9mois \u00e9rotiques et pour \u00e7a, je le remercie aujourd'hui je transpire des genoux, alors c'est pas une m\u00e9taphore un je sais pas, de dire aujourd'hui avec la France et le monde entier qui transpire des genoux, non, non, r\u00e9ellement, je je suis moite des jarrets, c'est la preuve que \u00e7a m'arrive, alors \u00e9videmment, des questions se bousculent cette sudation in\u00e9dite a -t-elle rapport avec les \u00e9v\u00e9nements de la semaine, je suis simplement engag\u00e9 \u00e0 26 ans, sur le long chemin de la d\u00e9cr\u00e9pitude physique s'agit -t-il une r\u00e9action allergique aux chats que je garde en ce moment ou est -ce encore un indice qui tendrait \u00e0 faire penser que notre univers n'est que vaste chaos vide de sens mais il y a beaucoup de \u00e7a dans l'attaque contre Charlie il y a de la violence et de la laideur cette terrible frustration aveugle Keeboo s'assombrit sa compagne de Roland conspirationniste de pros\u00e9lytisme de simplification de jalousie de b\u00eatises pour finalement culmin\u00e9 dans le meurtrier \u00e0 tout \u00e7a, mais il y a aussi beaucoup d'absurde, les meurtres en eux- m\u00eames mais l'apr\u00e8s parce que c'est quand m\u00eame des esp\u00e8ces de plus d'Warner schiste et des flics tu\u00e9s par d\u00e9faut, religieux parfois coreligionnaires de certaines victimes, victimes dans la m\u00e9moire sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par des cort\u00e8ges de officiel de politiciens de tous bords, avec les honneurs publics et le tout au son de la Marseillaise pour donc un magazine anarcho- satiriste on marche sur la t\u00eate. \r\nMoi ce qui m'inqui\u00e8te, apr\u00e8s \u00e7a, c'est le flot de mots qui accompagne la trag\u00e9die \u00e0 trop en parler, je trouve que les formules deviennent l'\u00e9v\u00e9nement d'habitude, j'aime pas le dicton, une image vaut 1000 mots parce que g\u00e9n\u00e9ralement, elle accompagne la photo d'une connasse avec ITT au coll\u00e8ge et de son chien pour comm\u00e9morer les 2 ans de la mort du dudit bichon craquante mais je dois dire que, en l'occurrence l'impact de l'image sa concision l'emporte sur la dilution de l'\u00e9v\u00e9nement dans des redites de mots cl\u00e9s naus\u00e9abond R\u00e9publique libert\u00e9 barbarie etc etc, peut-\u00eatre ne faut -il pas tout de suite prendre la parole, les mots sont bien faibles pour prendre la pleine mesure de l'horreur, alors on se lamente que les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent les \u00e9motic\u00f4nes mais face \u00e0 l'indicible et pour honorer des dessinateurs peut-\u00eatre vaut -il mieux laisser parler des images, personnellement, je vois tout le monde incombe aux Sma\u00efli qui pleure pendant interrogation drapeau fran\u00e7ais coeur moi ouverture \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:22) [74%] :\r\nMerci, Juan Manuel entr\u00e9e n'avait pas envoy\u00e9 celui -l\u00e0 non, absolument pas avec le Sema et l'\u00e9quipe la vue pour France fait mieux que c'est vrai des. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:30) [85%] :\r\nOui, mais si \u00e7a m'est arriv\u00e9 ce matin, alors \u00e7a n'est pas la d\u00e9cr\u00e9pitude personne personnellement qui suis qui vous ne suivez pas d\u00e9jeuner en plein chemin d\u00e9cr\u00e9pitude physique, je n'ai jamais d'un ne sais, c'est-\u00e0-dire au fond re\u00e7oit juste pour me dire qu'il y a des choses qui se passent comme \u00e7a, sans explication. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:44) [83%] :\r\nBon voil\u00e0, on va terminer cette 1\u00e8re en chanson, comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e s'est et ses copines avec qui pas venir aujourd'hui qu'il a eu envie de venir quand m\u00eame voil\u00e0 on le remercie et qui a \u00e9crit un un rap \u00e9videmment cette \u00e2ge pouvais pas \u00e9crire du Brel, il a \u00e9crit un rap, enfin c'est c'est c'est bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:52:01) [68%] :\r\nDans le Brel, je fais quand je trouve oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:03) [93%] :\r\nOui, parce que donc on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:05) [61%] :\r\nVoil\u00e0 Didier balance de Deby. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:09) [58%] :\r\nDe Charlie beaucoup, mais sans plus, point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:16) [71%] :\r\nIls ont d\u00e9clar\u00e9 la guerre avec argent et leurs motifs au jour la guerre avec des des par, au pr\u00e9fet d'extr\u00e9mistes avec grand plaisir et beaucoup de partis leur fondement dans vous le dire, affol\u00e9 ma trousse, crayons, le pire dans tout \u00e7a, c'est une sorte histoire une belle bande d'abrutis qui fait monter Marine tout droit au pouvoir et font grimper la peur aussi raciste et la terreur, les convois on va toute ma m\u00e8re rassure expliquant ce qui a hipster ceci Charlie qu'est Charlie nous sommes Charlie \u00e7a fout la merde dans mon r\u00e9pertoire t\u00e9l\u00e9phonique voici vraiment que tu vas taxer toujours les portes du paradis pas meilleur petit \u00e0 petit, \u00e9tendra en charcuterie couloir dans un Franprix supporter le dire bravo \u00e0 la fois chez nous les gens m\u00e9langent libert\u00e9 d'expression est enfin \u00e0 tous les extr\u00eames, vous faites de la peine de ceux qui croient au complot, il faudrait vous m'a tu\u00e9 tout st\u00e9rilis\u00e9 plus joli couple de Polo pour notre democracy le diplomatie avec ce qui va s'il question des conneries \u00e0 tout va, au nom de ses papiers, il y a plus de bact\u00e9ries peuvent aussi pour mal nourris, cette maladie aussi pour touristes apr\u00e8s une passe trop pour qui, petit rappel Valls l'homme une vanne donc d'ces morts avec nous sur l'occasion, on va ouvrir, il ont constitu\u00e9, au nom de la religion, c'est ce que vous voulez cette r\u00e9cente prenez votre fusil et commencer par tous tu\u00e9s je suis Charlie qu'Charlie qui est Charlie NouvelObs Charlie vous \u00eates Charlie Charlie, un dossier tout le genre de la station, nous appelons toutes sortes si on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:12) [74%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, j'aime pas le rap mais j'aime bien quand c'est comme In\u00e8s, qui en fait ne peut, je vous remercie, mais oui, mais \u00e7a c'est pas bon signe un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:20) [85%] :\r\n\u00e7a nous change de qui fait du frais l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:22) [96%] :\r\nOui c'est vrai le le le d\u00e9bat va probablement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:26) [89%] :\r\nFaire rage Barrigue en France, sur les politiques d'immigration, d'int\u00e9gration et comme d'habitude, il n'en sortira rien que des paroles partisanes pour s'assurer les votes en 2006 et en 2017 les pr\u00e9sidentielles \u00e0 il faut y aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:37) [79%] :\r\nM\u00eame en Suisse un quand on voit que, bien s\u00fbr, Maria encore 10 jours en disant oui on va accueillir 100000 Syriens pique tout un gros d\u00e9bat on en appelle plus aucun complexe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:45) [91%] :\r\nCette France dont vous \u00eates issu Barrigue parfois d\u00e9sesp\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:48) [92%] :\r\nOui, totalement, totalement d\u00e9sesp\u00e9rante parce que la responsabilit\u00e9 du monde politique, que ce soit de gauche ou droite, quand on a vu les congr\u00e8s du PS se d\u00e9chirent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:00) [64%] :\r\nDes ar\u00e8nes il. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:03) [80%] :\r\nL'\u00e9chec monstrueux minable de Lionel Jospin, ceux qui s'en est suivie, bah ils font pas preuve de responsabilit\u00e9 change rien s'ils peuvent planter un petit peu leurs prix qu'en Suisse, ils le feront sans probl\u00e8me, sauf que moi j'ai travaill\u00e9 intention c'\u00e9tait officiel vous paye mes imp\u00f4ts ensuite dans l'tension va quand m\u00eame confondre avec Cahuzac. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:21) [74%] :\r\nUn peu, mais aussi, on n'avait pas la tentation de l'esp\u00e9rance, vous voyez venir s\u00fbrement pas moi je planque mon fr\u00e9quence d'accord, voil\u00e0 moi je comprends si vous pensez courageux dans les grands lieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:33) [73%] :\r\nEt pour merci entre juste apr\u00e8s les informations, c'est la fin de la 1\u00e8re apr\u00e8s ferme. \r\nBrice estim\u00e9 limite. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:45) [78%] :\r\n\u00e9lectronique de l'imp\u00f4t \u00e0 la source Cr\u00e9sus \u00e2ge rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:55:54) [93%] :\r\nLaurence Milosevic, c'est une journ\u00e9e historique en France, journ\u00e9e de r\u00e9sistance contre le terrorisme et de d\u00e9fense des libert\u00e9s, le grand rassemblement se pr\u00e9pare, hommage aux 17 personnes tu\u00e9es dans la s\u00e9rie d'attentats perp\u00e9tr\u00e9s la semaine derni\u00e8re une cinquantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont attendus, on pr\u00e9voit un 1000000 de personnes rien qu'\u00e0 Paris, ils sont d\u00e9j\u00e0 des centaines \u00e0 avoir rejoint la place de la R\u00e9publique, Alexandra, vous y \u00eates aussi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:56:18) [90%] :\r\nOui, c'est du jamais vu depuis la Lib\u00e9ration en France 50 chefs d'\u00c9tat, vous l'avez dit et d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res sont attendues ici place de la R\u00e9publique, devenue l'\u00e9picentre de l'attention mondiale rassemblement r\u00e9publicain mais aussi diplomatique avec la pr\u00e9sence notamment de Benjamin et Tania o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident palestinien sont attendus encore dans le carr\u00e9 officiel ultras\u00e9curis\u00e9e Angela Merkel, David Cameron et d'autres leaders europ\u00e9ens \u00e9trangers \u00e9videmment Fran\u00e7ois Hollande alors, c'est presque un G8 improvis\u00e9e avec une dimension s\u00e9curitaire beaucoup plus sensible, le dispositif policier est extr\u00eamement important, vous l'imaginez, les leaders politiques ne d\u00e9fileront que sur quelques dizaines de m\u00e8tres et puis ce sont les familles des victimes et des survivants de la tuerie de Charlie-Hebdo qui ouvriront la marche, le cort\u00e8ge s'\u00e9branlera \u00e0 15 heures, on attend des centaines de milliers de personnes peut-\u00eatre un 1000000 tout le r\u00e9seau de transport de l'\u00cele-de-France et gratuit pour permettre au plus grand nombre de participer, les manifestants commencent \u00e0 arriver, avec eux, alors pour cartes leurs crayons et leurs drapeaux, nous prendrons l'antenne dans le bulletin cet apr\u00e8s- midi pour faire vivre cet \u00e9v\u00e9nement en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:57:18) [92%] :\r\nOui, exactement, \u00e0 le fil des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 suivre en radio chez nous \u00e0 toutes, toutes les heures et une retransmission aussi en Direct sur RTS Un d\u00e8s 14 heures 40 dans une \u00e9dition sp\u00e9ciale d'actualit\u00e9 en tout cas, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas, et le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, font le d\u00e9placement \u00e0 Paris, l'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s tendue autour des juifs de France, le pr\u00e9sident Hollande indique qu'il se rendra \u00e0 la grande synagogue de Paris apr\u00e8s la manifestation, le gouvernement fran\u00e7ais a promis de prot\u00e9ger si n\u00e9cessaire par l'arm\u00e9e, les \u00e9coles juives et les synagogues en Suisse aussi en se mobilise pour la Suisse Romande des rassemblements sont pr\u00e9vus \u00e0 15 heures \u00e0 Morges Nyon Gen\u00e8ve, Lausanne et La Chaux-de-Fonds dernier \u00e9v\u00e9nement en date li\u00e9e aux attentats r\u00e9cents, un engin incendiaire a vis\u00e9 la nuit derni\u00e8re un quotidien allemand de Hambourg, qui a publi\u00e9 des caricatures issues du magazine satirique fran\u00e7ais Charlie-Hebdo, aucun bless\u00e9 n'\u00e9tait \u00e0 d\u00e9plorer le sommet A4 sur la situation en Ukraine pr\u00e9vu jeudi Astana n'aura pas lieu en l'absence de progr\u00e8s r\u00e9els dans la mise en oeuvre du plan de paix en 12 points adopt\u00e9 en septembre \u00e0 Minsk avertissement de Benguela Merckel la chanceli\u00e8re s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec les pr\u00e9sidents russe Vladimir Poutine et ukrainien Petro Porochenko Merkel se dit pr\u00e9occup\u00e9 par les tensions persistantes et la situation humanitaire dans l'est de l'Ukraine, les enqu\u00eateurs ont d\u00e9tect\u00e9 de forts signes aux acoustique \u00e9manant des bo\u00eetes noires de l'avion d'Air Asia, qui s'est ab\u00eem\u00e9 en mer de Java avec 162 personnes \u00e0 bord et il y a 2 semaines, des plongeurs de la marine indon\u00e9sienne essayent de suivre la trace de ces signaux pour retrouver ces fameuses bo\u00eetes elle se trouverait immerg\u00e9e \u00e0 environ 30 m\u00e8tres de profondeur, la neige a cess\u00e9 de tomber \u00e0 Adelboden frites faire Patrick Thaler et Marcel Hirscher sont les 3 premiers apr\u00e8s la 1\u00e8re manche disput\u00e9e tout \u00e0 l'heure le seul Suisse qualifi\u00e9 pour la 2\u00e8me manche Luc Louca vernis, il est 24\u00e8me coup d'envoi donn\u00e9 \u00e0 13 heures 15 et abattent de Kleinkirchheim en Autriche, les conditions se d\u00e9gradent la neige trop molle par endroits, mais le d\u00e9part du super- G, a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 super- G dames et Roger Federer, lui, est en train de disputer une finale serr\u00e9e au tournoi de Brisbane contre Milosz Raonic s'il gagne, il remporte sa 1000\u00e8me victoire en tennis et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phanie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:59:39) [63%] :\r\nOn n'a donc. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:59:40) [88%] :\r\nEncore quelques giboul\u00e9es dans les Pr\u00e9alpes cet apr\u00e8s- midi, sinon, temps sec mais nuageux quelques \u00e9claircies se formeront plus belle sur le plateau et au pied du Jura 6 \u00e0 8 degr\u00e9s moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres fin de la vie de danger pour des vents tr\u00e8s forts en plaine, il se maintient, pour les r\u00e9gions de montagne jusqu'\u00e0 ce soir, demain, ciel nuageux, mettons 5 dissipation des nuages, l'apr\u00e8s- midi pour devenant ensoleill\u00e9e par l'ouest, maximum 6 \u00e0 7 degr\u00e9s remontant vers plus de 2000 m\u00e8tres possibles rafales de sud- ouest, sur le plan. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:00:10) [82%] :\r\nTout la m\u00e9t\u00e9o avec des fili\u00e8res du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, on n'aura pas d'accord pendant 3 ans, l'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:00:21) [92%] :\r\nEn altitude de nombreux tron\u00e7ons sont enneig\u00e9es et notamment en Valais, la route qui relie 3torrents \u00e0 Morgins, ainsi que les cols de la Forclaz du pays de du Pas de Morgins pardon et du Simplon une annonce concernant le ferroutage, un temps d'attente de 30 minutes est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement d'Oberwald sur la ligne de la Furka. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:40) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:00:42) [91%] :\r\nParadiso, c'est le magazine musical de la 1\u00e8re de la chanson fran\u00e7aise jusqu'au m\u00e9tal, \u00e7a nous est arriv\u00e9 du reggae, du Flamenco et musiques africaines, il y a des musiques qui viennent de partout, d'ailleurs, mais pas vraiment de de s\u00e9gr\u00e9gation et on d\u00e9couvre des choses assez \u00e9tonnantes, parfois Paradiso, il y a une Zitouni, on en a assez fr\u00e9quemment des des artistes qui vient jouer l\u00e0, il faut dire qu'on a un tr\u00e8s beau Studio en g\u00e9n\u00e9ral quand les musiciens sortent, ils ont de la banane, le sourire aux l\u00e8vres, ils sont ravis : je ne m'adresse pas en tout cas \u00e0 des sp\u00e9cialistes de la musique, mais j'ai pas envie de les \u00e9carter non plus Paradiso, du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re et sur la 1\u00e8re pens\u00e9e H. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:01:28) [84%] :\r\nOui, nous voici de retour, son agence, toujours en Direct et en fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:01:36) [71%] :\r\nBarrigue voulait bien ferm\u00e9 la porte s'il vous pla\u00eet, on avait encore frapp\u00e9 encore re\u00e7oit \u00e9videmment, il n'a aucun int\u00e9r\u00eat d'un nombre croissant oui alors Barrigue assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:01:45) [68%] :\r\nCes cocos qui voulait porter moi qui d\u00e9ferle. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:47) [76%] :\r\nEn grande incertitude voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, on avait dit qu'on allait \u00e0 Londres et dans la r\u00e9alit\u00e9, on rigolera. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:53) [77%] :\r\nEt puis vous avez scabreuses, vous aviez d'ailleurs une question pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:57) [61%] :\r\nJ'ai favorable de Saddam a finalement d\u00e9pos\u00e9, je vous rassure une cochon l\u00e0 l\u00e0, mais l\u00e0, le digicode de Vigousse. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:02:02) [83%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, je ne vois la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:02:06) [93%] :\r\nDonc Barrigue il est de coutume de soumettre l'invit\u00e9 \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 ce moment de l'\u00e9mission est aujourd'hui nous n'avons, nous l'avons qu'un seul d\u00e9fi \u00e0 vous soumettre un d\u00e9fi sur le moyen terme pour le long terme, enfin je n'ose dire sur le court terme, \u00e7a d\u00e9pendra de vous Barrigue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:02:22) [73%] :\r\nBon c'est pas grave, moi pages d'un cancer d\u00e9j\u00e0 alors qu'il y arrive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:02:25) [82%] :\r\nAh bah alors voil\u00e0 alors Nikolaos, c'est vous qui l'avait imagin\u00e9, c'est vous \u00eates emmerd\u00e9, l\u00e0 maintenant ben oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:31) [81%] :\r\nC'est un logiciel qu'on a imagin\u00e9 pour vous puisque, comme pour comme pour tous les autres caricaturistes, en fait, c'est de rester en vie, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:39) [68%] :\r\nOn \u00e9tait bien en tout point a fait quoi fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:46) [88%] :\r\nPas \u00e9vident qu'est -ce qu'on pourrait faire pour \u00e7a, ne plus fr\u00e9quenter de renflouer, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:52) [64%] :\r\nIl est dangereuse, l\u00e0 o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le renflouer, j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:02:56) [81%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:57) [88%] :\r\nBonjour, j'avais personne derri\u00e8re lui, \u00e0 3 m\u00e8tres une nana implique rien du tout hein, il est tout seul, tout \u00e7a c'est triste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:04) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:05) [88%] :\r\nEt parce que je pense quand m\u00eame que pour les caricaturistes danger c'\u00e9tait quand m\u00eame plus la clope et le rouge que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:09) [75%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est ce qu'on pourcent encore celle qui avait fait exactement qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:13) [68%] :\r\nDonc si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:03:14) [89%] :\r\nBless\u00e9e, dit en tant que r\u00e9dacteur en chef d'un journal, Le Petit Journal, reprenant satirique, hein, vous avez peur, ou en tout cas un peu plus qu'avant ou, au contraire, vous vous sentez dans l'envie visc\u00e9rale de provoquer davantage. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:26) [93%] :\r\nBon, d'abord j'ai pas le choix d'avoir peur ou pas peur, je veux dire une fois de plus, sans \u00e9motion aucune je pense devoir mes camarades et je sais pourquoi ils sont morts, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:35) [90%] :\r\nFranchement, je trouve qu'on fait un noble m\u00e9tier n\u00e9cessaire, donc j'ai pas peur du tout, j'ai pas peur du tout simplement, on est conscient du risque, on est conscient que le risque augmente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:45) [90%] :\r\nDire qu'on va se l\u00e2cher un peu plus, croit qu'on va essayer de faire notre m\u00e9tier comme on sait le faire, c'est-\u00e0-dire mal fait rire personne, les gens ils s'abonnent \u00e0 Vigousse par solidarit\u00e9 mais pas pour rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:03:54) [69%] :\r\nAh c'est pas vrai, bon allez j'exag\u00e8re, bon vous suis pas abonn\u00e9, mais oui, bah, voil\u00e0, \u00e0 la folie d\u00e9clench\u00e9e quand j'la est pingre, c'est pas possible oui bataille d'une vieille aristocrate ben oui, c'est la base, fils d'un sourire et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:07) [90%] :\r\nNon, mais pour dire que franchement oui, peur oui si bon, bien s\u00fbr que j'y pense, quand on a une famille, des enfants, des petits-enfants, on y pense un bon moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s bien soutenu par ma famille, mes enfants, donc il y a aucun probl\u00e8me par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:04:18) [89%] :\r\nDonc, vous avez re\u00e7u des menaces au. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:19) [83%] :\r\nPour moment on n'est absolument pas menac\u00e9, mais dans ma carri\u00e8re, oui, j'ai re\u00e7u des m\u00e9nages qui ont \u00e9t\u00e9 dessinateur au matin c'\u00e9tait l'extr\u00eame droite suisse et puis effectivement, je m'\u00e9tais renseign\u00e9 aupr\u00e8s des flics et il m'avait dit oui, on les conna\u00eet, ils sont dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:31) [68%] :\r\nBrest y travailler ici. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:04:32) [87%] :\r\nOui, exactement, qui est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:35) [91%] :\r\nOn m'avait dit : bon, ben, il faut faire gaffe. \r\nDe fait, plus de ne fait plus dessin pendant sur l'extr\u00eame droite, donc pendant 3 jours, j'ai pu faire sur l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:04:43) [87%] :\r\nCette semaine, enfin hier l'enti\u00e8re etc, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont tous les animateurs d'\u00e9missions l\u00e9g\u00e8res jusqu'aux journalistes sportifs se sont excus\u00e9s de faire leur travail, oui, bon, les gars, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 que pur Direct et l'\u00c9lys\u00e9e a fait sauter un nombre consid\u00e9rable d'\u00e9mission, c'est bon, on va pouvoir supporter un match de foot sont demand\u00e9es par la fen\u00eatre non mais \u00e7a, c'\u00e9tait terrifiant, c'est-\u00e0-dire ah non, je n'ai pas envie de rire, ce match de foot est -il bien n\u00e9cessaire mais joueront le tout de m\u00eame, allez tant pis avec un brassard noir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:13) [95%] :\r\nOu alors on pourrait dire qu'on arr\u00eate tout le foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:05:16) [64%] :\r\nOui, j'entends \u00e7a je suis pas d'accord vraiment qu'on entend donc vous avez envie d'applaudir \u00e0 ce genre de conneries. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:05:22) [90%] :\r\nBref, tout \u00e7a pour dire que le monde continue et, avec lui, d'ailleurs, son lot d'obsc\u00e9nit\u00e9 absolument formidables, une semaine que le Rallye Dakar a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mort motard cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:35) [87%] :\r\nOuais, moi j'ai un peu de mal \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer un camp chez nous des gens se font assassiner, c'est difficile d'avoir de l'empathie pour des types qui font des centaines de km expr\u00e8s pour dans le mur mais qui d\u00e9cide sciemment de faire une course auto moto camion et attention quoi d'Wade les machines de morts \u00e0 port\u00e9e de main, les trucs pendant l'ann\u00e9e qui roulent avec airbag ceinture \u00e0 50 en ville sans une goutte d'alcool, il y a d\u00e9j\u00e0 des morts mais alors dites qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a y est, c'est le no man s'Land d\u00e9r\u00e9glementation pas 14 hant\u00e9 en tombent tab une \u00e0 midi est un d\u00e9but d'insolation, mais pas de probl\u00e8me, on te file un mini- tracteur avec 700 chevaux et honteux sur les dunes avec pour toute indication garde bien les pieds sur les cales, bref, j'ai du mal \u00e0 cautionner la d\u00e9bauche de moyens et de couverture m\u00e9diatique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:06:16) [82%] :\r\nPour tenter d'expliquer l'esprit Dakar qui anime les je pense plut\u00f4t d'accord d'ailleurs qui se passe en Argentine, oui, c'est-\u00e0-dire un regret, c'est dans le savait d\u00e9j\u00e0, c'est une partie quand m\u00eame, curieusement, je crois, Youssou N'Dour s'est plaint d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:06:28) [84%] :\r\nMinistre de la culture et aux antipodes pour tenter d'des d'expliquer cet esprit tr\u00e8s particulier et qui est qui et qui fait relever ces d\u00e9fis aussi abruti qu'inexplicable, vous vous \u00eates rendu r\u00f4le maintenant le comit\u00e9 d'organisation afin de nous ramener ce pr\u00e9cieux document Audio qui manquent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:44) [57%] :\r\nDonc surtout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:46) [97%] :\r\nBonjour messieurs aujourd'hui \u00e0 l'ordre du jour, l'\u00e9dition 2015. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:50) [88%] :\r\nDu Dakar, j'ai d\u00fb me tromper de salle parce que moi je cherche la r\u00e9union sur le Paris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:54) [91%] :\r\nDakar, oui, non, non, non, non, mais reste tranquille, c'est ici, on a simplifi\u00e9 parce que comme on partait plus de Paris, on s'est dit qu'on qu'on allait laisser quand m\u00eame Dakar, histoire que les gens comprennent bien qu'on roule en Am\u00e9rique du Sud, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:08) [89%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s il y a confusion mais en fait c'est tr\u00e8s simple : le Paris- Dakar, au fond, c'est le Dakar qui part de Buenos-Aires et arrive \u00e0 Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:15) [90%] :\r\nAh ben oui, c'est plus simple, oui, oui, alors, aujourd'hui \u00e9videmment on va parler de s\u00e9curit\u00e9 parce que c'est quand m\u00eame ce que les m\u00e9dias nous reprocherait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:23) [93%] :\r\nIl s'est aussi peu hein, c'est aussi pour \u00e7a que maintenant on est plus en Afrique, il y avait des Africains qui nous tiraient dessus tout \u00e7a alors que nous on vient avec un message de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:30) [84%] :\r\nOui, oui, on on est l\u00e0, tranquille, on passe \u00e0 180 au milieu de villages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:35) [82%] :\r\nOn a introduit les autochtones \u00e0 la douce musique Andr\u00e9 Durao mobilise les forces de l'ordre locales pour pouvoir promouvoir le sport, le projet reste un la fine fleur des sportives de sportifs europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:48) [51%] :\r\nOui nous fait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:07:50) [81%] :\r\nMoi, j'ai essay\u00e9 de leur expliquer les cocos info sera d'ailleurs, il y a plein de pays pauvres, on pourrait organiser notre notre camp de vacances pour camionneurs mais c'est vous qu'on a choisi ah \u00e7a c'est de la reine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:59) [86%] :\r\nCroyez -moi, il voulait rien savoir c'est ingratitude, bon je passe la parole \u00e0 sereine qui a beau \u00eatre blond, il est pas con saurait nous explique nous comment on fait avec la traductrice pour le la population locale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:13) [58%] :\r\nIl emmenait la virulence des meilleures fr\u00e9quences chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:16) [66%] :\r\nTh\u00e9baux -t-il ce qu'on Louarn. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:17) [86%] :\r\nAvant, quand on roulait en Afrique, il fallait faire attention aux petits enfants qui essay\u00e9 d'aller \u00e0 l'\u00e9cole au. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:21) [67%] :\r\nNeige : des rues lard\u00e9 \u00e9leveur des qui ont d\u00e9pouilles oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:24) [59%] :\r\nEt quand on voulait dessus \u00e7a vous puis depuis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:26) [66%] :\r\nPuis il drague, \u00e7a m'a fait ce mot \u00e0 FDN profond auquel la vie de son miel tututu tu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:32) [83%] :\r\nAujourd'hui pour les petits chiens c'est pareil, sauf que quand on roule dessus \u00e0 cause de la fl\u00fbte de Pan \u00e7a fait utilise il peine il sacrifie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:39) [92%] :\r\nSuper, donc tout le monde a bien compris : ouais, il y a plein de moments vous allez entendent des bruits bizarres, ne perdez pas de temps avec les rustines non ce n'est pas des crevaisons, ce sont des p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:08:50) [77%] :\r\nEnfin, je voulais savoir moi, jure le coup d'un retrait de permis, autant je me disais que pour une participation en moto non mais de rien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:57) [88%] :\r\nCompris rien compris pourquoi tu crois qu'on va l\u00e0- bas, fa\u00e7on les paysages, on les voit pas non, mais c'est parce qu'ils ont pas de route alors t'imagines bien les permis, on s'en tamponne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:09:12) [81%] :\r\nLe donc \u00e0 17, d\u00e9but d'une nouvelle ann\u00e9e tout de m\u00eame et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:09:16) [85%] :\r\nEt nous avons presque tous pris la r\u00e9solution de ne tuer personne cette ann\u00e9e \u00e0 tourne nature de de Kalachnikov, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:09:24) [81%] :\r\nTout plein d'autres r\u00e9solutions Nikolaos avec Christian Denisart, vous vous \u00eates amus\u00e9e amus\u00e9 l'exercice rituel voici la roue ou des r\u00e9solutions 2000, mod\u00e8le 2015. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:09:38) [83%] :\r\nVous venez donc il veut roder r\u00e9solution 2000, mod\u00e8le 2015, f\u00e9licitations au bout des r\u00e9solutions 2000, mod\u00e8le 2015 vous permettra d'entamer l'ann\u00e9e sur des bases nouvelles qui vous permettront de transformer votre vie \u00e0 jamais le de montage des Farc des r\u00e9solutions 2000, mod\u00e8le 2015, qui confond d\u00e9sirs d'une route circulaire et partag\u00e9s en plusieurs sections d'un support solide et in\u00e9branlable qui fait plaisir \u00e0 voir d'un \u00e9ventail de bonnes r\u00e9solutions pour brasser du vent et d'une volont\u00e9 de fer, ce produit est vendu \u00e0 part, il est livr\u00e9 avec son lot indispensable d'excuses courantes ouais mais j'ai pas eu le temps, oui, bon, il faisait froid, ouais, mais mon chien a mang\u00e9, enfin tout \u00e7a pour monter vos travaux des r\u00e9solutions de 1000 mod\u00e8le 2 1000 15 heures et puis prenait la roue est fix\u00e9 la solidement sur son support ensuite choisissez dans l'\u00e9ventail des r\u00e9solutions, celle qui vous conviennent le mieux pour cette ann\u00e9e, nous avons pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s pour vous des r\u00e9solutions sign\u00e9es par les plus grands noms de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, comme par exemple cette ann\u00e9e je ne perds pas l'avion moi r\u00e9sonnera cette ann\u00e9e je n'essaie de tuer personne Nabila ou encore cette ann\u00e9e je me d\u00e9barrasser de ma femme, Didier Burkhalter finalement plac\u00e9 votre assemblage le plus pr\u00e8s possible du lot d'excuses courante car vous allez tr\u00e8s vite en avoir besoin, il n'\u00e9tait que ce produit n'est pas soumis \u00e0 une utilisation rigoureuse tourner la roue, autant de fois que vous voulez arr\u00eater l\u00e0 quand \u00e7a vous arrange ou ajouter certaines r\u00e9solutions, \u00e7a n'a aucune importance, \u00e9viter de communiquer \u00e0 votre entourage les r\u00e9solutions sur lesquels vous \u00eates tomb\u00e9 car vous risquez de tr\u00e8s vite passer pour un con, attention, nous ce produit s'autod\u00e9truire automatiquement le 1er f\u00e9vrier 2015 inspecter les pr\u00e9cautions disait injustes, h\u00e9 bien lire la notice d'emballage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:11:24) [77%] :\r\nLa mar\u00e9e \u00e0 revoir sur 3 W point point CH l'agence et sur la page Facebook l'agence RTS vous Barrigue quelques bonnes r\u00e9solutions pour 2015. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:32) [75%] :\r\nAlors ce t\u00e9moin, aucune mais \u00e7a me fait penser aux dessins Charb, le dernier qu'il avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans dans dans Charlie. \r\nUn islamiste et puis le c'\u00e9tait pas encore d'attentat \u00e0 Paris et puis l'islamiste en question avec la Kalachnikov dit attendez, on a, on a jusqu'\u00e0 fin janvier pour pr\u00e9senter nos moyens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:11:49) [92%] :\r\nVous avez, vous avez pens\u00e9 \u00e0 proposer vos contributions au prochain Charlie-Hebdo, le temps qu'elle retrouve \u00e0 la fois leurs esprits et peut-\u00eatre aussi des collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:57) [97%] :\r\nNon parce que je le disais tout \u00e0 l'heure effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:01) [78%] :\r\nIl y a eu des pas mal de propositions de la part de l'\u00e9chappatoire d'autres dessinateurs ou les tous se mobiliser, bien s\u00fbr, et envoyer des dessins, ils sont pas d\u00e9sesp\u00e9rer \u00e0 ce point, oui et non, \u00e9coutez Luc c'est gentil, qui est toujours mais c'est magnifique, ils ont besoin peut-\u00eatre de petits dessins qu'on aurait tort de Live demain des choses avancent sur la ville, sa dette envers la relation m\u00e8re peut-\u00eatre non \u00e7a d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re, non et puis je crois qu'effectivement ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire ce journal que comme l'a bien dit le font en famille, en famille, en famille, mais alors effectivement apr\u00e8s \u00e0 suivre, \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:31) [88%] :\r\nSi on peut leur apporter une contribution si des chroniques, les int\u00e9ress\u00e9s et des dessins peuvent les aider oui, on le fera bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:38) [72%] :\r\nVengeance toutes sortes toute source d'emplois est la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:41) [87%] :\r\nOui, absolument, effectivement \u00e7a serait assez bienvenu, donc de toute fa\u00e7on, pour le moment, ils sont pas bon voil\u00e0 l'hypocrisie \u00e9tant l\u00e0, on l'a vu, on a parl\u00e9 du monde politique, le monde politique, a d\u00e9cid\u00e9 de de d\u00e9bloquer 1 1000000 je sais pas o\u00f9 ils ont trouv\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:54) [80%] :\r\nBah, \u00e7a fait 12 ch\u00f4meurs en moins bon mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:12:56) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:57) [82%] :\r\nC'est vrai qu'ils ont plus d'\u00e9conomiser sur l'est effectivement sur les prestations sociales, mais bon, il y a 1 1000000 qui d\u00e9bloqu\u00e9, je pense qu'il va y avoir effectivement pas mal de gens qui vont s'abonner \u00e0 \u00e0 Charlie et c'est tr\u00e8s bien, on verra au ensuite, il faut effectivement leur proposer mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:13:10) [82%] :\r\nAlors pour l'instant les les abonnements ont explos\u00e9 \u00e9videmment par Internet faux d'ailleurs arr\u00eat\u00e9 parce que c'\u00e9tait absolument ing\u00e9rable et vaut mieux les l\u00e2chet\u00e9s en kiosque donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:19) [76%] :\r\nIl semblerait, parce que c'est ing\u00e9rable abonnement par le simple dans le standard a explos\u00e9, a simplement ben oui mais c'est ing\u00e9rable, alors vous dites, dernier mot donc c'est encore les kiosques qui vont en profiter, bah au bout de ce CD lecteur peut-\u00eatre j'ai emmerd\u00e9 15 oui bien s\u00fbr, de parce que nous aussi de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:13:37) [80%] :\r\nMemphis, bon ben il est un tout petit pays comme vous avec Vigousse, il avait \u00e9crit son sketch mardi, on n'a pas eu que rien refuser, ben oui, d'autant que, finalement, le sujet touche \u00e0 la religion et \u00e0 consid\u00e9rer qu'il y en a pas eu pour rattraper l'autre c'est finalement int\u00e9ressant \u00e0 entendre, il semble r\u00e9pugnant qu'il y a trop de femmes dans l'\u00c9glise protestent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:56) [84%] :\r\nTant oui ce qui arrive beaucoup moins chez les musulmans, mais c'est un Pasteur de D\u00fcbendorf, ce qui a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare o\u00f9 le b\u00e9nitier que vous voulez, trop de femmes pasteurs et dans les paroisses rendrait les cultes mi\u00e8vre et inint\u00e9ressant, c'est ce serait une des sources de la d\u00e9saffectation des cultes, cette d\u00e9claration fait \u00e9cho \u00e0 celle du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse Gottfried la Chair qui est du m\u00eame avis donc coup de gueule ou mal profond, nous avons gliss\u00e9 un micro dans une assembl\u00e9e paroisse quelque part en Suisse romande, \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:26) [73%] :\r\nEst- bonjour, oui, oui, oui, oui, oui, c'est m\u00eame extr\u00eamement rapide. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:34) [82%] :\r\nOui, j'aimerais commencer ce conseil de paroisse au plus vite afin que nous ayons fini \u00e0 18 heures 30 pour mordus mordus d'un top model 800 tellement beau, oui, mais sa femme, elle est tellement m\u00e9chant oui alors toujours bien habill\u00e9, mais toute cette haine, cet homme, il faut bien qu'il se vend comme \u00e7a, mais je ne sais pas lui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:14:48) [80%] :\r\nMais la temp\u00eate, le demi- fr\u00e8re de ce qu'on lit son 3\u00e8me mari dans la 2\u00e8me saison moi je pourrais c'est son 2\u00e8me mari se confondent avec vous Madame. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:54) [82%] :\r\nMais de quoi j'me m\u00eale la cougar de Mesdames, Mesdames je vous en prie pas devant le Seigneur oui c'est vrai chaudron mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:15:07) [72%] :\r\nC'est oui, non alors dire alors et Omar c'est paradoxal harmonium alors justement je voulais demander \u00e7a ne pourrait pas comme un cr\u00e9dit pour acheter un nouvel organe moi je pense. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:15:16) [78%] :\r\nUn nouveau que vous \u00eates quelqu'un, il y a un an, c'est ce que j'ai vu des heures d'un accident mais alors ils sont pas bons, \u00e7a y va pas avec la vie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:22) [74%] :\r\nOui, juste les vitres faudrait parce qu'avec les banques, je trouve \u00e7a par rapport moi moi je. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:15:27) [75%] :\r\nBon oui sorti sans plus, c'est la semaine, m\u00eame s'il vous pla\u00eet en du jour charg\u00e9 \u00e0 notre assembl\u00e9e de paroisse, il faut qu'on choisisse le sujet du presse du culte dimanche et ensuite, il faudra choisir l'eau de notre nouveau Pasteur manie de la mais quand Miller juin ou non mais c'est vrai qu'il est beau, in\u00e9branlable, trop jeune pour un Pasteur et marier c'est au baril, il est plut\u00f4t belle, \u00e0 Londres, mesdames, juste l'restons cintr\u00e9 sur le sujet, ah oui, ah oui, une nouvelle eau moi je oui ce quelle taille et lorsque j'ai vu des bonnes actions valorisant pas appel d\u00e9sirait pas avec les oui justement, les vitraux, il faudrait revoir la couleur parce qu'avec les banques, Wilson, qui sont plus du tout \u00e0 la montagne pour le webmaster, il doit \u00eatre entendu rire voil\u00e0 mais il ne pas de Vincennes tout et c'est vrai show dans. \r\nBorloo, monsieur, on vous laisse choisir c'est gentil et pour le pr\u00eache bah il faudrait quelque chose qui reste simple qui resserre les rangs de la paroisse et voil\u00e0 o\u00f9 il faudrait une id\u00e9e, j'ai su \u00e9tait -il bien habill\u00e9 Ponce Pilate -t-il du savon avec de la cr\u00e8me hydratante ah oui, moi je me vois Marie \u00e9tait -elle en bleu, alors que \u00e7a ne va pas du tout la peu de temps, croire en Dieu, manger du foie gras, peut -on comparer les disciples \u00e0 une r\u00e9union Whitewater existe -t-il des produits Scholes pour \u00e9viter les blessures de clous au pied justement moi je vends des produits biologiques Sokolov mais vous entrez pas de 25 ans, oui c'est vrai, c'est vrai, chantons mesdames. \r\nVous en pensez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:17:03) [87%] :\r\n\u00e0 l'instant, je je dois sortir un t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:17:06) [52%] :\r\nMais vraiment louche \u00e0 l'horizon lausannoise la prison il y a une r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MT36 (01:17:11) [60%] :\r\nMoscou allo Abb\u00e9 Chapuisat bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:15) [81%] :\r\nBonjour chers confr\u00e8res, c'est le Pasteur l'appareil dit un chez les catho, vous avez pas une technique pour museler les femmes. \r\n\r\nLocuteur MT36 (01:17:20) [79%] :\r\nLes les femmes alors quelle horreur pas ma foi il fallait penser avant, \u00e7a vous l'avait bien cherch\u00e9 pour vous plaindre \u00e0 Luther, Calvin et compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:17:29) [85%] :\r\nOui, mais je veux plus moi. \r\n\r\nLocuteur MT36 (01:17:31) [82%] :\r\nC'est pas vous qui \u00eates un jeune et charmant, Pasteur, venez donc rejoindre nos rangs \u00e0 l'\u00c9glise catholique, vous les croiserez que tr\u00e8s peu de femmes promis et on est tellement mieux juste entre hommes on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:17:53) [88%] :\r\nMerci \u00e0 l'union, je me demandais s'il avait bu un verre avec Very ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:17:57) [67%] :\r\nDonc, on va parler avec Meryl maintenant le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:59) [80%] :\r\nMe demandait : on ne voit pas un verre avec nous irons en plusieurs oui mais enfin voter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:04) [84%] :\r\nL'union est fragile et le Vert du circuit quant \u00e0 l'id\u00e9e que je prenais modestement au d\u00e9but de cette \u00e9mission d'une soci\u00e9t\u00e9 non seulement la\u00efque parce qu'elle n'est pas un, mais plus encore, agnostique, genre vous croyez \u00e0 ce que vous voulez, mais chez vous, fermeture des \u00e9glises, des mosqu\u00e9es, des synagogues, tout \u00e7a, loin du bal c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:22) [86%] :\r\nStupide utopie c'est pas tr\u00e8s pas, on va essayer, c'est pas cr\u00e9ateur mais c'est-\u00e0-dire que je ne sais pas cr\u00e9tin sais pas si Dieu existe, mais ce qui est s\u00fbr c'est que lui fait comme si on n'existait pas, je crois que la moindre des politesses lui rendent la pareille. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:18:35) [80%] :\r\nPas mal, nous verrons \u00e0 vie sa qui a conclu, du Pakistan, non mais c'est vrai \u00e7a, on peut penser, on peut croire \u00e0 ce qu'on veut, on peut croire au P\u00e8re No\u00ebl, si on a envie, c'est pas un probl\u00e8me et ce soir, oui bien s\u00fbr tranquillement pas qu'il de papier bien s\u00fbr, j'ai fait bon Nicolas Auffret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:53) [81%] :\r\nAllons -nous faire de ce tr\u00e8s dangereux individus comme il est noble, \u00e9videmment, pourrait faire d\u00e9capiter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:59) [75%] :\r\nNon moi \u00e7a il y a d'\u00e2ge qui sont dot\u00e9s Ivanov, voil\u00e0 la famille une amie a d\u00fb conna\u00eetre cette infamie, oui, bien s\u00fbr, car. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:05) [81%] :\r\nOui, le terrorisme \u00e0 exister en France h\u00e9 oui Guillaume arrive \u00e0 m\u00eame la terre, la guillotine. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:19:11) [76%] :\r\nOui, vous la terreur, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire on y revient, non m\u00eame on \u00e9volution fran\u00e7aise tension, d\u00e9plorant notamment non non je je ne je ne d\u00e9sire plus vivre, il faut \u00e9couter la monarchie donc Nicolas qu'est -ce qu'on va faire de Barrigue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:26) [90%] :\r\nBon alors, on le garde, on le rel\u00e2che, ben je vais. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:19:29) [84%] :\r\nPas faire durer le suspense plus longtemps Barrigue on leur garde \u00e7a c'est lui qui prend en 1er et nous on est prot\u00e9g\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a c'est un truc de r\u00e9gler par contre il y a, il y a un truc qui est pas r\u00e9gl\u00e9, c'est c'est le truc de de mercredi la hein, \u00e7a n'int\u00e9resse sans doute personne mais mais mercredi, j'\u00e9tais pas bien, pas bien du tout, j'\u00e9tais pas bien parce que mercredi soir, j'avais mon fils qui \u00e9tait venu dormir \u00e0 la maison et il venait de perdre une dent ou une dent de lait qui venait de tomber au moment de coucher, je me suis assis sur le bord de son lit, j'ai j'ai et je vais demander s'il avait bien glisser sa donc sous son oreiller pour la petite souris, il m'a rassur\u00e9 tout de suite, hein, il a dit -t-on fait pas pages les march\u00e9s, les biens mis sous mon oreiller et m\u00eame que je vais faire un dessin \u00e0 la petite souris, je dis ah bon, je peux le voir le dessin, on a dit bien s\u00fbr et m'a tendu son dessin, j'ai dit oui mais c'est quoi \u00e7a, ben j'ai dessin\u00e9 la petite souris, mais \u00e7a va pas la t\u00eate, on dessine pas la petite souris c'est blasph\u00e8me un imaginaire M\u00e9m\u00e9, papa il est marrant le dessin et c'est vrai que c'est vrai qu'il \u00e9tait assez marrant, sont des salari\u00e9s, il avait fait la petite souris avait avec des dons toutes pourries genre c'est jamais brosser les dents de sa vie, par contre, elle avait un sac rempli de brosses \u00e0 dents toutes neuves \u00e0 distribuer, alors moi j'\u00e9tais furieux jeudi tu insultes la petite souris avec ton dessin, c'est inadmissible, mais puisque c'est comme \u00e7a, je ne mettrai papier sous ton oreiller, il \u00e9tait un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9, il m'a dit un peu parce qu'en fait, c'est toi qui met les pi\u00e8ces sous mon oreiller, c'est c'est pas la petite souris ouais mais je fais \u00e7a, au nom de la petite souris, c'est elle qui me la demander, il a dit : passe parce que tu lui as parl\u00e9 la petite souris, je dis non pas directement, elle a parl\u00e9 qui a parl\u00e9 \u00e0 un autre type qui a parl\u00e9 \u00e0 un autre type, et \u00e7a a fini par arriver jusqu'\u00e0 moi, il y a eu un petit silence, il a dit : papa, je ne serais pas compl\u00e8tement con, des fois j'ai remont\u00e9 la couverture sur ses \u00e9paules, je ai embrass\u00e9 sur le front et je vais r\u00e9pondu oui compl\u00e8tement, mais il y a rien qui est oblig\u00e9e \u00e0 devenir comme ton p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:21:46) [78%] :\r\n\u00e9motion qui merci merci que de la haute \u00e9motion, le p\u00e8re, le fils oui oui tant que Mitterrand, donc j'Barrigue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:58) [72%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce pu les qui ont lieu ce qu'il faut croire en la petite souris, la caricature, vous vous afin caricatures de Mahomet, j'entends, hein, parce que la caricature d'\u00e9v\u00eaques de la vieux de de aujourd'hui en France, Jerry de Mars car Freysinger de qui on voudra alors c'est la nostalgie mais la caricature de Mahomet, vous allez vous y mettre ou pas oui le l\u00e2che, il va s'y mettre un petit peu \u00e0 la caricature de l'enjeu, je posais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:22:23) [77%] :\r\nQuestion j'ai j'ai j'ai surtout consid\u00e9rer la l\u00e2chet\u00e9 des journaux qui d\u00e9tourne de la presse fran\u00e7aise, la presse mondiale, un qui aurait pu s'mais je dire je compte tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:31) [86%] :\r\nContinuer \u00e0 dire qu'il ne faut pas stigmatiser une religion face \u00e0 une autre et une communaut\u00e9 face \u00e0 une autre, c'est, c'est c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:37) [82%] :\r\nAu moment o\u00f9 un petit peu le le le truc, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait un dessin de de de Mahomet dans un journal, m\u00eame dans Vigousse je crois, c'\u00e9tait un tout petit point 3D \u00e7a c'\u00e9tait marqu\u00e9, \u00e0 tous les gens que Mahomet vu du lieu, vu du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:50) [84%] :\r\nNous non, alors c'est un tout petit point mais c'\u00e9tait marrant mais vu du ciel quand m\u00eame le courage de dessiner Mahomet Mont-Cenis bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:22:57) [70%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas Bovary : je suis l'escroc mais c'est \u00e7a, c'est notre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:23:03) [82%] :\r\nUne chose \u00e0 rajouter pour votre d\u00e9fense ou pour la origine France 2 qui vous voudrez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:07) [87%] :\r\nPour la d\u00e9fense de qui je voudrais enfin la d\u00e9fense de la satire, oui, la d\u00e9fense de l'esprit critique absolument, absolument, absolument, \u00e7a c'est absolument n\u00e9cessaire, c'est pour \u00e7a que nous faisons ce genre de journaux la donc moi je suis tr\u00e8s heureux de continuer, je suis tr\u00e8s heureux de venir de Duluth dans cette \u00e9mission pour me faire un peu un peu bouscul\u00e9 avoir avec des particules, tout \u00e7a, \u00e7a serait c'est tr\u00e8s sympa, puis c'est assez nouveau pour moi, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois, c'est un peu la 1\u00e8re fois qu'il y a un petit peu bouscul\u00e9s sur les particules voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:23:34) [96%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:35) [85%] :\r\nNon, de corruption, \u00e7a va pas mal \u00e9quip\u00e9s, voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s content, il faut continuer la satire, il faut continuer l'humour nous a Vigousse, on a clairement d\u00e9cid\u00e9 qu'on devait se marrer de mar\u00e9e de tous et qu'il fallait que des prochains num\u00e9ros con\u00e7oit soit effectivement \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:51) [78%] :\r\nOui, mais alors bon l\u00e0 une b\u00e2che qui je quand vous me serais tranquille avec vos m\u00e9dias vos t\u00e9l\u00e9visions vous radio sera la po\u00e9sie non oui oui pour faire de la pub non je vais pas dire non non non non non, donc j'y travaille, j'ai j'ai j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 Laurent tout \u00e0 l'heure j'ai j'ai j'ai il y a pass\u00e9 quelques quelques heures proposer quelques croquis \u00e0 la r\u00e9daction, lundi, mais ils sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, il franchit oui alors c'est moi le chef, c'est moi le chef, et puis pourront vos poumons pour faire suer \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:24:18) [80%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se faisait d'ailleurs \u00e0 Charlie Intruments propos\u00e9 7 d\u00e9cembre m\u00e9t\u00e9o exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:22) [68%] :\r\nPuis comme rench\u00e9rit votre comme au Canard Encha\u00een\u00e9 enclench\u00e9 les mettent par terre, ils marchent dessus oui c'est vrai, oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:28) [83%] :\r\nJe pense qu'il serait tr\u00e8s curieux, voyeur comment quant \u00e0 l'arrach\u00e9, va, va r\u00e9agir parce que n'oublions pas, Cabu \u00e9tait un pilier du Canard encha\u00een\u00e9 de le beauf de Cabu, \u00e7a va faire un sacr\u00e9 vide, je serais curieux de voir comment le Canard Encha\u00een\u00e9 parce que ils sont parfois un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:24:41) [80%] :\r\nOn ici, ils ont beaucoup d'estime pour nous quoi, on va dire alors est -ce qu'ils vont \u00eatre tr\u00e8s solidaire par Marie- C\u00e9cile voil\u00e0 donc je pense qu'il va y avoir un num\u00e9ro du Canard para\u00eet -il int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:51) [82%] :\r\nNon, non, moi je voulais parler d'avenir, parce que nous sommes que les les satiristes quand m\u00eame, on a vu les, les, l'\u00e9quipe de Charlie, sont quand m\u00eame assez \u00e2g\u00e9, enfin, vous \u00eates jeune, \u00e0 Vigousse, mais aussi une rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:25:01) [73%] :\r\nMais la rel\u00e8ve existe coco, c'est une toute jeune, le dessinateur sont sont sont tout jeunes, il y a \u00e9videmment un probl\u00e8me avec le reflux je crois je voudrais oui mais bon, comme on nous la arrestation a aussi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (01:25:16) [78%] :\r\nPoint c'est vrai qu'ils volent directement, vous avez des fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:25:21) [90%] :\r\nDirectement mis avec voil\u00e0, j'aimerais bien savoir merci Marie, merci \u00e0 vous faire alors 27. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:25:26) [65%] :\r\nMerci 19 23 Kader, par contre c'est un apr\u00e8s quoi pour avait Alistair RMC chef \u00e0 aller et tous les Charlie son emploi Nathana\u00ebl Rochat et et et puis aussi molle de l'air et puis voil\u00e0, je crois que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:25:41) [74%] :\r\nAvec le matin dimanche avait su monsieur salaire transmission \u00e9lectronique de l'imp\u00f4t \u00e0 la source comme Cr\u00e9sus \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:25:49) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 12 heures 30 les informations vous seront propos\u00e9s \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:25:56) [99%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:26:00) [95%] :\r\nBonjour marche historique cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris contre le terrorisme apr\u00e8s les attentats survenus cette semaine, plus d'un 1000000 de personnes sont attendues dans la capi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barrigue, Thierry", "role": "dessinateur de presse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D004825-ECF1-4CB4-A28C-41B946E7A13D", "internalArchiveId": "2D004825-ECF1-4CB4-A28C-41B946E7A13D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A propos de la publication du Fonds Jean Daetwyler par la M\u00e9diath\u00e8que Valais : Interview de  Jacques Cordonnier, chef du service culturel du Canton du Valais, de Annie Thiessoz-Reynard et Jean-Louis Matthey, auteurs du catalogue", "publicationDate": "2015-01-11T00:00:00Z", "summary": "Que repr\u00e9sente le fonds d'un compositeur comme Jean Daetwyler - Son appartenance \u00e0 la culture valaisanne - Divers aspects du travail de catalogage - Sp\u00e9cificit\u00e9s de la musique chorale de Daetwyler - Le sens d'une publication sur papier plut\u00f4t qu'\u00e9lectronique - Regard critique sur son \u0153uvre, 20 ans apr\u00e8s sa mort.", "durationSec": 3729, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9dition", "compositeur", "livre (imprim\u00e9)"], "thematicPersons": ["Daetwyler, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-25T15:06:17Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [54%] :\r\nSont libres. \r\nLe rendez- vous des musiques orales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [69%] :\r\nCarmen algarade \u00e0 Jean-Pierre Amman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [69%] :\r\nMonsieur pas c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [88%] :\r\nPour cette 1\u00e8re \u00e9mission magazine de l'ann\u00e9e, un seul sujet mais un sujet d'importance, c'est l'hommage que la m\u00e9diath\u00e8que Valais rencontre \u00e0 Jean Daetwyler, compositeur en 1907 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1994 et dans le fond, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans cette m\u00e9diath\u00e8que qui, du coup, il y a faire v\u00e9ritable catalogue plus qu'un catalogue, c'est vrai, sont presque une monographie, nous allons parler avec les 2 responsables de la r\u00e9daction de cet ouvrage, en fait, il y a d'autres contributions \u00e9galement dans cet ouvrage une musicologue Delphine Vincent Bernard H\u00e9ritier aussi en parle, parle m\u00eame de l'aspect plut\u00f4t vocale de la musique de Jean Daetwyler et c'est d'ailleurs Bernard H\u00e9ritier que nous entendrons souvent au cours de cette \u00e9mission dans les interpr\u00e9tations musicales de Jean Daetwyler puisque il a enregistr\u00e9 avec son coeur Antica un certain nombre de pi\u00e8ces a tout de suite on \u00e9couter une heure avant de tendre le micro Bhutto d'appeler au t\u00e9l\u00e9phone, Jacques Cordonnier, le chef du service de la culture du canton du Valais, qui a donn\u00e9 l'impulsion \u00e0 ce travail, voici la danse du pressoir avec le coeur, dans votre cas et Bernard H\u00e9ritier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:55) [78%] :\r\nOui. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:01) [66%] :\r\nUn \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:02:18) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [64%] :\r\nIl savait que le dialogue, il est l'sujet c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 comme \u00e7a, comme celui -ci maximum quoi alors voil\u00e0 voil\u00e0 alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [56%] :\r\nAh, cette c'est bon c'est il dispose de l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:56) [59%] :\r\nSi par l'\u00e0 la photo \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:03) [76%] :\r\nL'po\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:24) [71%] :\r\nL'histoire point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [89%] :\r\nJ'ai Cordonnier, vous \u00eates le chef du service de la culture du canton du Valais, et en ce sens aussi responsable de cette publication, donc la publication du fond de Jean Daetwyler qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 prendre cette d\u00e9cision disons d\u00e9j\u00e0, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour les compositeur valaisan puisque il y a aussi un catalogue Pierre Mari\u00e9tan un autre, Jean-Luc Darbellay et donc ce 3\u00e8me ces Jean Daetwyler mais on touche l\u00e0 \u00e0 une ic\u00f4ne quand m\u00eame de la vie musicale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:07) [88%] :\r\nOui effectivement, donc la biblioth\u00e8que musicale valaisanne CTD une possibilit\u00e9 de, de, de garantir \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 des, des, des, compositeur on a qu'on a commenc\u00e9 avec Jean-Luc Darbellay, Pierre Mari\u00e9tan, des compositeurs de musique contemporaine qui ont peut-\u00eatre pas un \u00e9cho dans la population valaisanne aussi grand que Jean Daetwyler, donc il nous a il \u00e9tait pour nous important d'avoir aussi quelqu'un qui soit plus largement connu plus populaire et puis surtout si on se sa terrasse peu \u00e0 sa trajectoire, on voit que depuis son arriv\u00e9e en Valais, il a une activit\u00e9 foisonnante, tant qu'il est social, d'animateur de soci\u00e9t\u00e9 que de compositeur et puis maintenant, aujourd'hui, c'est moins pr\u00e9sent, donc il y a toujours une responsabilit\u00e9 d'une m\u00e9diath\u00e8que c'est quelque part de de passer ces moments un tout petit peu ou on s'int\u00e9resse moins \u00e0 un \u00e9crivain, compositeur et \u00e0 lui redonner sa place dans le dans le, je dirais dans la culture valaisanne, les archives cantonales ont par exemple font qui \u00e9tait aussi quelqu'un de, de, de tr\u00e8s important pour nous et il nous paraissait important d'avoir quelque chose de similaire pour Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [89%] :\r\nEst-ce que il y a derri\u00e8re aussi le secr\u00e9taire espoir d'amener les gens dans la m\u00e9diath\u00e8que, des gens qui ne peut-\u00eatre ne mettent pas les pieds parce qu'ils s'estiment pas assez form\u00e9s, pas assez intellectuelle pour entrer dans une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:29) [88%] :\r\nAlors je dirais pas n\u00e9cessairement d'amener du public parce qu'on est clairement la sur des fonds comme \u00e7a en direction d'un public d\u00e9j\u00e0 mais surtout de leur montrer que dans la culture dans le Patrimoine culturel le Patrimoine musical, en l'occurrence de canton, il y a des figures des facettes tr\u00e8s diff\u00e9rentes et que toutes ont leur place, donc je dirais la mais la chose de la mani\u00e8re suivante : c'est que amener les les les Valaisans \u00eatre fier de personnalit\u00e9s telles que Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [94%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame ces 20 ann\u00e9es qui ont suivi la mort de Jean Daetwyler, vous pensez qu'il y a eu cette phase de purgatoire qui pourrait se terminer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:07) [86%] :\r\nAlors je sais pas si d'une part je dirais c'est une phase du purgatoire d'enfance ou ou peut-\u00eatre il \u00e9tait moins moins largement connu qu'il ne l'a \u00e9t\u00e9 quand il cr\u00e9e les AKEO quand il cr\u00e9e la chanson du Rh\u00f4ne quand il \u00e9tait actif avec allo est vraiment une personnalit\u00e9 centrale de la vie culturelle du du canton, mais il demeure, on a fait une d\u00e9marche aupr\u00e8s de l'association valaisanne des musiques pour les solliciter \u00e0 compl\u00e9ter les fonds de de la m\u00e9diath\u00e8que Valais de sur le le fond Jean Daetwyler pas r\u00e9pondu, mais maintenant je pense pas que une activit\u00e9 comme celle de cr\u00e9er un fonds soir\u00e9e automatiquement la sortie de d'un temps un peu moins mais en tout cas c'est de garantir que le moment o\u00f9 ce temps sera venu, \u00e7a soit possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [93%] :\r\nAlors j'ai dans les mains, cet ouvrage qui est tr\u00e8s bien fait, qui est tr\u00e8s agr\u00e9able aussi \u00e0 consulter, donc il n'a pas la s\u00e9cheresse dans catalogue d'Oeuvres, je me pose quand m\u00eame la question en 2015 est -ce que un ouvrage comme celui -ci a autant de p\u00e9rennit\u00e9 que par exemple une mise en ligne sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:17) [91%] :\r\nAlors le la la r\u00e9ponse qu'il faut pas choisir en fait les 2, donc \u00e7a doit \u00eatre en ligne et, dans un volume comme celui -ci vous savez probablement comme moi que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame mani\u00e8re de de circuler dans une biographie ou un r\u00e9pertoire de si on est en ligne, ou bien si on l'a sous les yeux d'un sur format papier mais bien \u00e9videmment, \u00e7a doit \u00eatre en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [93%] :\r\nDe m\u00eame que les musiques, par exemple, ce serait une chose envisageable \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:44) [88%] :\r\nNous n'avons pas encore caresser ce projet mais je pense que \u00e7a serait int\u00e9ressant en tout cas partiellement si j'ose dire, mais l\u00e0, entre un petit peu la le le travail respectif de la fondation Jean Daetwyler et de la m\u00e9diath\u00e8que Valais, je pense que il faudrait d\u00e9velopper une collaboration \u00e0 nouveau pour ceci avec la fondation Jean Daetwyler qui pourrait \u00eatre le lieu o\u00f9 on pouvait \u00e9couter en ligne ces musiques en tout cas une partie d'entre elles pr\u00e8s vous savez comme moi qu'il y a des questions de droits toutes ces questions- l\u00e0, les autres qui sont un peu plus complexe que l'\u00e9tablissement d'un r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:15) [57%] :\r\nEt nous allons suppl\u00e9mentaire donc, le pr\u00e9sident turc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [75%] :\r\nL'air airelle pueblo pouh pouh pouh c'est donc merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [69%] :\r\nVoil\u00e0 pour. \r\nPour l'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:39) [71%] :\r\nAu RPR, Herv\u00e9, point de mise. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:10:04) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:13) [75%] :\r\nUn malheur point si vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:28) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [87%] :\r\nUne du c\u00e9l\u00e8bre pi\u00e8ce de Jean Daetwyler, A\u00efn Anna la danse des bergers Annie Viart, c'\u00e9tait toujours le coeur nos ventes de Sion, sous la direction de Bernard H\u00e9ritier, que nous entendions avant \u00e9galement dans la danse du pressoir apr\u00e8s avoir entendu le t\u00e9moignage de Jacques, chef du service de la culture du canton du Valais, qui est \u00e0, \u00e0 l'origine, avec le directeur de la m\u00e9diath\u00e8que Valais de ce projet de livre de listes d'Oeuvres qui est \u00e9dit\u00e9 sous forme de livre, j'ai le plaisir de recevoir maintenant les 2 auteurs, en tout cas les auteurs r\u00e9dacteur responsable, il s'agit en l'occurrence, Dany Tissot qui est responsable des collections musicales \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais et Jean-Louis Matthey qu'on conna\u00eet bien en Suisse romande pour les nombreux travaux qu'il a fait dans le domaine des biblioth\u00e8ques, mais aussi de 6 compte-rendu dans la presse musicale, alors \u00e9videmment c'est un un tr\u00e8s beau projet on a connu Jean Daetwyler toute une g\u00e9n\u00e9ration se souvient tr\u00e8s bien de sa figure cette personnalit\u00e9 assez particuli\u00e8re, qui d\u00e9finit bien le le le le Valais et puis l\u00e0, il appara\u00eet maintenant dans un livre, 20 ans apr\u00e8s sa mort, est ce qu'on peut parler d'une forme d'embaumement amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:51) [90%] :\r\nAlors, pas comme un embaumement mais plut\u00f4t comme un hommage vraiment un hommage qu'on voulait lui rendre, on a \u00e9crit cette publication suite \u00e0 la r\u00e9ception du fonds d'en d\u00e9duire que la fondation Daetwyler, nous a confi\u00e9 en mai 2013 et puis c'est un moyen pour nous de faire conna\u00eetre des heurts qui ont peut-\u00eatre qu'il y a un r\u00e9pertoire qui est peut-\u00eatre m\u00e9connu parce qu'on conna\u00eet Jean Daetwyler comme l'auteur de certaines Oeuvres chorales ou comme l'auteur de Marignan, mais c'est vrai que l\u00e0 on a quand m\u00eame pr\u00e8s de 600 Oeuvres qui sont r\u00e9pertori\u00e9s, et puis \u00e7a pourrait donner peut-\u00eatre l'id\u00e9e \u00e0 quelques choristes ou chef de corps ou autres musiciens d'explorer d'autres sauf qu'ils ne connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [89%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr de grands 2 mamelles dans la production de Jean Daetwyler, ce sont les cuivres des fanfares et et le chant choral bien s\u00fbr aussi la musique symphonique puisqu'il a, il a \u00e9crit, a beaucoup \u00e9crit aussi pour l'orchestre de chambre de Lausanne qui a dirig\u00e9 \u00e0 maintes reprises mais comme nous sommes \u00e0 Champ libre, c'est \u00e9videmment le volet chorale qui nous int\u00e9resse, mais ici c'est important de le pr\u00e9ciser, il y a, il y a beaucoup d'autres choses, j'aimerais savoir en fait comment les choses ont commenc\u00e9, vous avez re\u00e7u un fonds alors peut-\u00eatre c'est pas inutile de dire ce que c'est quand m\u00eame fort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [87%] :\r\nJean-Louis Matthey alors en fait nous avons pris contact avec la famille et la Fondation Daetwyler d\u00e9j\u00e0 pour faire une 1\u00e8re estimation ce fonds n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas class\u00e9s non plus de fa\u00e7on tr\u00e8s professionnelle, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nous de le faire et ensuite, h\u00e9 bien, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 de concevoir cette publication \u00e0 partir des archives qui sont surtout des archives papier et des manuscrits autographes, il y a 100 composition environ qui sont publi\u00e9s et qui sont dans dans dans le r\u00e9seau des biblioth\u00e8ques d'ailleurs pour une grande part mais ce qu'on fait de la 1\u00e8re approche a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9class\u00e9 le ne le le fonds en question et puis ensuite c'est Madame Tissot radar qui s'est occup\u00e9 le d\u00e9crire en fait pi\u00e8ce \u00e0 pi\u00e8ce tandis que, de mon c\u00f4t\u00e9, je cherchais des des textes de Daetwyler et c'est un aspect int\u00e9ressant du volume si on appelle \u00e7a des m\u00e9thadone et qui sont de Daetwyler sur ses propres Oeuvres, c'\u00e9tait, au fond, \u00e7a le d\u00e9part de de de la publication que vous avez cherch\u00e9 en dehors du fond, alors il y a des documents que nous avons trouv\u00e9 des biotechs de Bull, on attend m\u00eame trouver la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve au conservatoire qui n'\u00e9tait pas dans le fond, il y avait notamment des photographies dont on avait besoin pour \u00e9voquer les professeurs de Daetwyler \u00e0 Paris, cette p\u00e9riode de 12 ans qui est quand m\u00eame une p\u00e9riode cardinal pour le compositeur et l\u00e0, on a d\u00fb aller chercher \u00e0 gauche \u00e0 droite aussi, chez des anciens musiciens qu'on a contact\u00e9, c'\u00e9tait, je dirais, le moment de le faire ce travail d'heures de recherches n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait donc il y avait \u00e0 la fois la gestion du fonds la la le catalogage comme on disait, et puis la recherche d'\u00e9l\u00e9ments qui, qui confirme au fond le travail de description lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:53) [63%] :\r\nIl est d\u00e9menti point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:02) [63%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:15:29) [65%] :\r\nIl y g\u00e8re fragile. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:39) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:52) [83%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:17) [72%] :\r\nQui vous qui dites non pas o\u00f9 on peut. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:16:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e9videmment, on peut vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:55) [55%] :\r\nAh non vu, alors bon je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:17:04) [68%] :\r\nFree c'est merci point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:26) [71%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:28) [68%] :\r\nAu d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [84%] :\r\nJean Daetwyler \u00e9tait un compositeur valaisan aux yeux de de tous les Valaisans et valaisan d'origine b\u00e2loise puis a pass\u00e9 son enfance \u00e0 Bull, son p\u00e8re, travailler pour la chocolaterie souffert alors est -ce que on on peut reconna\u00eetre au fond son attachement au Valais aussi au travers de ce fonds, bien s\u00fbr, qu'il avait ses activit\u00e9s qu'il a dirig\u00e9 les fanfares qui a dirig\u00e9 des choeurs en Valais, mais lorsqu'on a plus que se font ces ces partitions comment est -ce qu'on sent son attachement \u00e0 la terre valaisane. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:18) [83%] :\r\nJean-Louis Malys, bien il a beaucoup compos\u00e9 pour par exemple les les chanteurs de la chanson, du Rh\u00f4ne, sur la vie, ni sur le travail des b\u00fbcherons sur le travail des paysans des armaillis il y a un c\u00f4t\u00e9 au fond entre guillemets patriotique, si vous voulez, dans le sens un peu de de Hodler et le c\u00f4t\u00e9 aussi de la musique suisse, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que les textes qu'il a laiss\u00e9 parle de l'identit\u00e9 de la musique suisse y compris lundi l'identit\u00e9 patois s'il faut se souvenir que, apr\u00e8s la mobilisation, il y avait encore beaucoup de corps non pas toi et qui est la compos\u00e9 des champs patois, notamment pour la chanson de Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:01) [84%] :\r\nEt pour les textes, par ailleurs, je veux dire il y a un auteur qui appara\u00eet tr\u00e8s souvent dans ses Oeuvres, c'est lui, cet \u00e9tat encore \u00e9crire un mot de ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:10) [89%] :\r\nOui, alors c'est triste \u00e9tat, je crois qu'il a quand m\u00eame \u00e9crit pr\u00e8s de 250 titres pour Jean Daetwyler, que ce soit pour aussi pour voix et accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:21) [83%] :\r\nOui, il y a eu, oui, ce qui est un personnage politique, Jean Daetwyler avait, je dois dire des relations va passer, on continue avec le milieu politique et Alo\u00efs avait fait des \u00e9tudes de droit et il est, il s'est passionn\u00e9 pour les textes qui chante justement le Valais, j'allais dire le Valais d'agricole Valais, de la culture de la vigne etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [88%] :\r\nOn peut signaler juste une chose, c'est une petite anecdote, mais enfin bon, \u00e7a monte, et ce qu'il avait vraiment une couleur politique Jean Daetwyler parce que il y a, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 un des rares \u00e0 diriger de fanfare dans le m\u00eame village une radicale et l'autre PDC, c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:06) [84%] :\r\nSi on perd ce qu'on ne peut pas en Valais exclure totalement ce ce paysage politique l\u00e0 et on a d\u00e9couvert aussi que cette g\u00e8re des rejets de nombreuses ann\u00e9es, \u00e9tait une musique d'appartenance ou de culture lib\u00e9rale et il y a d'abord plus Jean-Pierre musicologique, si l'on veut des fanfares lib\u00e9ral qui aident un petit \u00e0 petit son prix l'uniforme, nous avons pas mal de de photographies d'uniformes qui situe un petit peu les choses, et ensuite lesD. le parti en dames en dira conservateur a pris la suite, et on a toujours eu 2 ou 3 types, mais je ne crois pas que c'est une appartenance politique pr\u00e9cise qu'il avait est par l\u00e0 dessus, et l\u00e0, mais la dirig\u00e9 aussi des des chorales ouvri\u00e8res de B\u00e9ziers digne de Chippis et c'est peut-\u00eatre aussi la grandeur de cet homme que donne d'avoir pas verser dans un lit d'\u00e9litisme de de mauvaises fabrique et composer avec la m\u00eame amour le m\u00eame respect des musiciens pour des, des gens qui travaillaient dans la montagne mais les conditions tr\u00e8s difficiles, il avait aussi \u00e9t\u00e9 faire un stage pour le barrage de mon voisin pour partager la vie de de ces, de ces ouvriers une vie tr\u00e8s dure et ce qui \u00e9tait plus difficile \u00e0 \u00e9voquer, c'\u00e9tait la part de la musique de film, puisque se aussi consid\u00e9rer que Jean Daetwyler est un compositeur de musique, on pourrait dire figurative de musique descriptive, c'est quand m\u00eame aussi un moteur de son inspiration plut\u00f4t des films documentaires oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:46) [76%] :\r\nOui, on va d'ores et vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:54) [72%] :\r\nEt 10 bon pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [85%] :\r\nSon point com. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:03) [69%] :\r\nJe sens qu'elle globalement pas si grand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:23) [62%] :\r\nPoint suffit plus ici, c'est samedi, samedi. \r\nOui, oui, cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [78%] :\r\nAlors j'ai pris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [58%] :\r\nPour conqu\u00e9rir les objectifs comme monsieur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:18) [79%] :\r\nIl est donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [87%] :\r\nC'est un moment charni\u00e8re qui est tr\u00e8s important et c'est aussi la raison pour laquelle je souhaitais vous avoir \u00e0 ce micro aujourd'hui parce que on n'imagine pas toujours les choses dans la vie d'un compositeur, il y a sa vie familiale, il y a son lieu de travail, son bureau, sa chambre, parfois un immense capharna\u00fcm parce qu'on entasse, on a pass\u00e9 les pas les, les, les manuscrits on songe pas toujours \u00e0 les classer et on ne songe \u00e9videmment pas toujours \u00e0 sa post\u00e9rit\u00e9, c'est assez normal, on a quand m\u00eame une certaine pudeur et apr\u00e8s ben se sont les survivants, les enfants, ou peut-\u00eatre le conjoint qui doit s'occuper de faire de l'Ordre des fois, on le fait un petit peu avec rapidit\u00e9, on jette trop vite les choses dans les ordures et puis ou \u00e0 l'Euro conserve tout, et l\u00e0 vous avez ce travail au fond de d'archiviste biblioth\u00e9caire qui est, je vais pas dire insensible, mais qui doit \u00eatre extr\u00eamement neutre, c'est vrai qu'on en parle un peu Annie Tissot est -ce que quand vous \u00eates vous \u00eates trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce fonds est -ce que vous avez eu beaucoup d'dilemme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:26) [85%] :\r\nDes dilemmes c'\u00e9tait plut\u00f4t je dirais sur l'\u00e9tat de certains documents parce qu'on avait bien s\u00fbr des manuscrits, des partitions \u00e9dit\u00e9es des coupures de presse, des programmes et ma foi, mon certains \u00e9t\u00e9 ancien datait des ann\u00e9es 30 ou 40 est -ce et donc certains aussi, enfin il faut savoir que Jean Daetwyler sur des par \u00e9crit et qu'ensuite, pour que sa partition tiennent bien en main, il scotch\u00e9 \u00e7a abondamment et ensuite il a not\u00e9, sinc\u00e8rement ils copient leur et recoller parfois certains boudent de musique il coll\u00e9 sur sa partition, donc on a certaines, certaines Oeuvres qui ont ou qui sont dans un \u00e9tat un peu particulier, donc il fallait un petit peu enlever tout ce qui \u00e9tait coll\u00e9 enfin voil\u00e0 ce que je lis terriblement voil\u00e0 c'est c'est ce qui ab\u00eem\u00e9 le le papier, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t de ce point de vue -l\u00e0 qu'il fallait qu'on fasse attention mais non, sinon on a trait\u00e9 le fond bah par type de documents, on s'est attach\u00e9 \u00e0 tout d'abord \u00e0 classer tous ceux qui \u00e9taient des Oeuvres elles-m\u00eames, on les a pris une apr\u00e8s l'autre, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de casser tout \u00e0 contr\u00f4ler une heure dans une caisse et un petit bout de l'autre, de cette oeuvre 3 caisses, plus loin, donc il a fallu un petit peu tout forc\u00e9, un travail de fourmi, on va dire un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:37) [87%] :\r\nEt on garde tout, par exemple, je sais pas si y a eu plusieurs esquisses sur la m\u00eame oeuvre on les conserve toutes parce qu'elles sont toutes r\u00e9v\u00e9latrices. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:46) [83%] :\r\nOui, la plupart, la plupart en conserve tout, \u00e9videmment, avec eux, donc descriptif peut-\u00eatre quelques vid\u00e9os quelques remarques scientifique si le manuscrit n'est pas toujours identifi\u00e9s, hein, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que dans le cas Daetwyler mais aussi d'autres compositeurs ces gens vivent dans la perspective du du prochain concert donc eux- m\u00eames n'ont pas forc\u00e9ment fait ce travail de description donc il faut, il manque des dates olympique n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis o\u00f9 la destination de l'oeuvre ou l'instruire l'instrumentation n'est pas faite de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise jugement exact, donc c'est aussi notre travail de de rassembler tout \u00e7a autour, en tout cas de la partition quand on peut la voir parce qu'on a travaill\u00e9 comme \u00e7a c'est fait aussi pour que Jean Daetwyler soit jou\u00e9, c'est pas seulement de l'archiviste pur, c'est pas que le devoir de m\u00e9moire, disons il y a de m\u00e9moire de devoir de m\u00e9moire avec justement cette violence qu'avec Daetwyler on ne touche pas seulement la musique, le domaine musical lui- m\u00eame destin\u00e8rent, personnalit\u00e9 qui a aussi \u00e9crit qui a donn\u00e9 son avis sur des musiques nouvelles qui combattait ou qu'il a d\u00e9fendu hier, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire d'imaginer qu'il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Stravinski, Alban Berg par exemple ce qui ce qui allait pas de soi pour directeur de de coeur d'harmonie de fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:13) [93%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant n'est pas l\u00e0 en fait pour vraiment raconter la vie de Jean Daetwyler mais je pense que c'est int\u00e9ressant de rappeler quand m\u00eame quelques \u00e9tapes marquantes, surtout dans la p\u00e9riode qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son arriv\u00e9e en Valais apr\u00e8s les choses se sont faites un petit peu dans la continuit\u00e9, essentiellement au travers de ces directions de fanfares et de coeur aussi, mais avant cela, il y a eu cette p\u00e9riode parisienne, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Jean-Louis Matthey qui qui \u00e9tait certainement une p\u00e9riode que beaucoup de gens le connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [83%] :\r\nAlors, c'est une p\u00e9riode que les gens ne connaissent pas, pour nous, c'\u00e9tait aussi une d\u00e9couverte avec Madame Castot, que de voir au fond dont il \u00e9tait issu de c'est-\u00e0-dire la Scola Cantorum notamment avec une liste de 2 professeurs et la courtoisie et des des personnages tr\u00e8s importants \u00e0 Paris dans manqueront etc, qui ont donn\u00e9 une certaine je dirais attitude notamment formel par rapport \u00e0 la musique et ensuite il y a ceux qui s'est ouvert \u00e0 d'autres formes de langage, puisqu'en 1950 il ouvre le Valais ONU donc il y a, il y a vraiment l\u00e0, on passe de de 12 ans \u00e0 Paris, danse, c'est \u00e7a le conservatoire Paris aussi, o\u00f9 il avait pris des le\u00e7ons son trombone dans une m\u00e9thode figurez -vous qu'on utilise toujours donc l\u00e0 o\u00f9 les conservateurs non mais c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est extraordinaire, c'est que on n'a pas, on a d\u00e9couvert ses professeurs et comme il \u00e9tait \u00e0 la fois violoniste, chef et tromboniste il a eu quand m\u00eame les destin\u00e9es assez particuli\u00e8re \u00e0 Paris puisque, pour gagner sa vie, il a \u00e9t\u00e9 jouer aux Folies Berg\u00e8res dans des cabarets et comme il pouvait, c'\u00e9tait quand m\u00eame un travail assez difficile, et on peut aussi rendre hommage est \u00e7a \u00e7a c'est cet aspect de, de, de, de volontaires qu'il avait de de vivre de de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:59) [91%] :\r\nS'il n'y avait pas eu la guerre, pensez -vous qu'il aurait pu faire carri\u00e8re \u00e0 Paris il y rester. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:04) [80%] :\r\nAlors, comme il s'est int\u00e9ress\u00e9 au cin\u00e9ma et qui l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment jou\u00e9 pour c'est une am\u00e8re, mieux, d'abord, je pense qu'il aurait pu faire carri\u00e8re \u00e0 Paris, certainement pas la carri\u00e8re gu\u00e8re paraissait en par exemple mais je pense qu'il aurait plus sa place, oui certainement \u00c9mile aborder tous les genres de la musique, sauf l'op\u00e9ra, donc \u00e7a donne bien quand m\u00eame vari\u00e9t\u00e9s et quant \u00e0 sa sensibilit\u00e9 sur les noms des grandes formes du langage musical. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:30) [67%] :\r\nOuais. \r\nQui bonjour. \r\nOn peut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:46) [90%] :\r\nFrance bonsoir \u00e0 tous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:54) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:29:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a 6 pour.. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:03) [64%] :\r\nPour et et donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:10) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\nDonc on suppose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:05) [68%] :\r\nOuais, s'all\u00e8ge, il sera \u00e0 l'arri\u00e8re pour s'y aller point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:22) [69%] :\r\nDans : contrat pour lui oui, reste \u00e0 voir le monde, bon \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:39) [86%] :\r\nOui, il y. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:45) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:01) [91%] :\r\nNous entendions les litanies de Jean Daetwyler, bien s\u00fbr, et j'aimerais saluer ici le travail y a d'abord fait par Andr\u00e9 Charlet avec le choeur de la Radio suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque pour ben donner les meilleures interpr\u00e9tations possibles de cette musique chorale et surtout maintenant Bernard H\u00e9ritier avec le coeur, Novartis cas c'est celui que nous entendons enregistr\u00e9 sur disque il y a un disque qui s'appelle le chant et piano et qui nous permet d'avoir une certaine id\u00e9e donc de la musique chorale qu'on connaissait relativement mal, sauf ceux qui avaient eu l'occasion d'aller dans les concerts de la chanson du Rh\u00f4ne que dirigeait \u00e0 l'\u00e9poque, Jean Daetwyler et je vous rappelle que Champ libre, h\u00e9 bien, Marc la parution de cet ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Jean Daetwyler, \u00e9dit\u00e9 par la m\u00e9diath\u00e8que du Valais et je re\u00e7ois aujourd'hui Jean-Louis Matthey et amiti\u00e9 so qui sont les 2 responsables de cette importante publication, on trouve \u00e9galement donc des contributions de plusieurs personnes, dont Bernard H\u00e9ritier d'ailleurs avec quelques consid\u00e9rations relatives \u00e0 la musique vocale et puis on peut dire une approche tout \u00e0 fait musicologiques par Delphine Vincent, professeur, Universit\u00e9 de Fribourg qui nous parle de la pluralit\u00e9 et continuit\u00e9 stylistique dans l'oeuvre de Jean Daetwyler donc une approche tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:26) [88%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir des regards crois\u00e9s et comme je vous disais tout \u00e0 l'heure sur cette production, moi j'ai eu la chance de conna\u00eetre un peu Daetwyler dans les ann\u00e9es huitante, madame, qu'il soit au des collections musicales valaisanne ne l'a pas connu madame Vincent cette musicologue non plus et on a voulu aussi un une sorte d'articles t\u00e9moignage de Bernard H\u00e9ritier, lui- m\u00eame chef de choeur qui a tr\u00e8s bien connu Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:51) [89%] :\r\nOui, alors ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant parce que si on revient un petit peu en arri\u00e8re, bah, il y avait un petit peu du sourire moqueur \u00e0 propos de de Jean Daetwyler, son c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu facile, pas tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 quand m\u00eame on parlait encore de la dictature du s\u00e9rialisme qu'il a certainement une occasion de d\u00e9molir chaque fois qu'il le pouvait, avec la distance aujourd'hui aussi avec eux, l'\u00e9volution des des langages musicaux, vous avez le sentiment que la musique de Jean Daetwyler, appara\u00eet sous un autre jour Vanity Esso. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:25) [86%] :\r\nDans l'article, Bernard H\u00e9ritier, il y a un mois, il a connu, donc il y a de l'admiration, il y a vraiment et puis il y a pas de complaisance non plus, donc, il dit ce qu'il pense de parfois de certaines de ses Oeuvres qui trouvait peut-\u00eatre un peu facile et d'autres qui une 2\u00e8me lecture ne l'\u00e9tait pas, moi je pense que c'est un article assez \u00e9clairant se trouve qu'il a pris du recul par rapport peut-\u00eatre pas une vision de l'art choral qu'on qu'on peut avoir en chantant tout simplement dans un corps et sans conna\u00eetre vraiment toute son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:55) [97%] :\r\nC'est vrai qu'il avait c'\u00e9tait un pragmatique au fond en tant que compositeur Gendron-Blais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:00) [83%] :\r\nNon, il a, \u00e0 plusieurs reprises dans ses souvenirs \u00e9voqu\u00e9s la chance qu'il avait d'avoir toujours la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter ce qu'il avait compos\u00e9e tout de suite, soit avec l'harmonie et la Gironde et de Sierre de l'\u00e9poque qui \u00e9tait une une harmonie de la qualit\u00e9 de la verront pour aller aujourd'hui \u00e0 Fribourg, soit avec ses col\u00e8res et ses choeurs qui ne chanter que sa musique comme la chanson du Rh\u00f4ne cette contemporain la chanson Fribourg avec la b\u00e9casse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:29) [76%] :\r\nAlors je vous interromps juste qui ne chanter que sa musique et qui \u00e9tait aussi la chanson chant\u00e9e oui alors c'est \u00e7a, il n'y avait une exclusivit\u00e9 sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:38) [81%] :\r\nC'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de, de, de Jean Daetwyler, je n'ai jamais vu \u00e7a dans un an, quand l'autre Fondard, chiffre qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:46) [81%] :\r\nPour le coeur de la Saint-\u00c9tienne la carte de la paroisse Sainte-Catherine chanter aussi ses Oeuvres notamment la f\u00eate de la musique chorale religieuse un qui mais c'est vrai que la chanson du Rh\u00f4ne effectivement \u00e7a c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:00) [85%] :\r\nMais je pense, je pense notamment \u00e0 une une anecdote que nous rappelle Bernard H\u00e9ritier je trouve tr\u00e8s touchante, justement, on suit aussi le parcours de Bernard Itier, qui a chant\u00e9 dans plusieurs que avant de cr\u00e9er 100 francs voil\u00e0 et il parle d'un concert donn\u00e9 par le choeur des 16 heures qui \u00e9tait faite \u00e9videmment \u00e0 la Rolls-Royce des coeurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, et qui avait donn\u00e9 de Jean Daetwyler, une interpr\u00e9tation assez on va dire d\u00e9finitive quasiment et que Jean Daetwyler avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9e parce qu'ils se doutait pas qu'on pouvait chanter aussi bien que cela et il y a une sorte d'humilit\u00e9 de la part de de Daetwyler qui, au fond, a toujours fait avec ce qu'il avait il y a ce qu'il avait \u00e0 disposition, il a toujours cherch\u00e9 \u00e0 composer pour des amateurs avec les moyens qu'ils qu'ils avaient et peut-\u00eatre n'a ne s'est m\u00eame pas autoris\u00e9s une fois \u00e9crire disons plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:00) [83%] :\r\nIl a \u00e9crit, plus difficiles \u00e0 partir des ann\u00e9es 50, si vous voulez, o\u00f9 il \u00e9tait connu sur le plan international, on a tout \u00e7a comme t\u00e9moin dans les livres par des affiches n'\u00e9tait jou\u00e9, notamment aux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis avec son concerto pour corps des Alpes, ce qu'il faudrait peut-\u00eatre rajouter c'est que Jean Daetwyler n'est pas issu du vocal \u00e0 Spa, il y a pas ici, il est issu tr\u00e8s de tr\u00e8s t\u00f4t dans sa biographie du milieu des harmonies et des fanfares d'abord \u00e0 Bully, o\u00f9 il y a eu ses premiers professeurs, certains professeurs qui avaient fait partie de la musique de la Garde r\u00e9publicaine, donc il a pas vraiment dans son tr\u00e9fonds de formation, comme beaucoup d'autres compositeurs romands pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00e9coles normales etc cette, cette esp\u00e8ce de, de, de naissance naturelle dans le milieu Coralia compos\u00e9 pour choeur mais certainement avec une une id\u00e9e musicale plut\u00f4t issu de la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:01) [92%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d'accord avec moi quand m\u00eame pour penser que les plus belles nous oeuvre de Jean Daetwyler on les trouve quand m\u00eame dans son r\u00e9pertoire choral Annick Tissot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:11) [86%] :\r\nAlors bon, je sentais un peu d'une id\u00e9e Daetwyler mais, et c'est vrai qu'il y a de magnifiques soeur chorale, moi j'ai d\u00e9couvert aussi d'autres, donc c'est peut-\u00eatre un peu partielle j'ai j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 aussi certaines de ses Oeuvres pour voix et accompagnement je dois dire que j'ai entendu justement dans le disque que Bernard H\u00e9ritier a fait avec le corps Novartis cas mais ici, oui, c'est vrai que le il a quand m\u00eame compos\u00e9 de pr\u00e8s de 45 pourcent de de sa ses compositions sont pour coeur donc c'est vrai que c'est, c'est une grande partie de de sa vie et puis il y a quand m\u00eame compos\u00e9 pour choeur avant, avant de venir en Valais puisqu'il est \u00e0 la Scola Cantorum et l\u00e0, il a quand m\u00eame fait des des Oeuvres un petit peu plus peut-\u00eatre difficile ou qui sont un petit peu issu de du gr\u00e9gorien enfin de de l'\u00e9criture, quand contrapuntique, donc je pense que il s'est un peu plus complexe, peut-\u00eatre que \u00e7a, c'est que il y a eu l'occasion de c'est vrai compos\u00e9 pour les gens qui la villa qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient de bonne volont\u00e9 qui \u00e9tait m\u00e9lomane et toute sa partie chorale qui la composent en Valais, ben, c'est un petit peu \u00e7a mais il y a toute une partie aussi, o\u00f9 il a compos\u00e9 pour l'pour des grands solistes et puis c'est vrai que l'autre partie de de son oeuvre et aussi pour les professionnels, a ce c\u00f4t\u00e9 de vouloir faire partager la musique \u00e0 des non- professionnels et puis aussi de composer des concertos, des symphonies aussi pour des orchestres professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:31) [91%] :\r\nEt je pense que c'est aussi bien de rappeler qu'il aura v\u00e9cu en tant que compositeur les changements de Vatican II et l'obligation de composer selon les principes de Vatican II, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:41) [83%] :\r\nC'est au fond on a relativement bonne qu'une pas oui, on a des partitions renvoie cette participation de l'Assembl\u00e9e command\u00e9 techniquement et \u00e7a il l'a fait avec ce qui doit \u00eatre dit \u00e9galement, c'est que dans le domaine vocal, il a fait beaucoup de m\u00e9lodies prochain et puis n'ont pas, si vous passez ces m\u00e9lodies parfois, alors je dis pas que c'est du Ravel, mais \u00e7a pourrait faire penser au compositeur cette g\u00e9n\u00e9ration alors c'est c'est vraiment un personnage tr\u00e8s complet, c'est ce que nous avons essay\u00e9 d'\u00e9voquer avec ma coll\u00e8gue, c'est qu'on on parle du chant et piano dans des dans des m\u00e9lodies tonale et puis on arrive avec une des rythmes de jazz dans les ann\u00e9es 45 50. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:25) [93%] :\r\nPour Vivendi Vivendi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:32) [74%] :\r\nEt et et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:40:46) [74%] :\r\nEt l'et c'est l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:51) [66%] :\r\nDenis dit bon Genevi\u00e8ve c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:07) [82%] :\r\nVoil\u00e0 point donc pour l'\u00e9cole priv\u00e9e et c'est encore. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:41:27) [53%] :\r\nIl y a les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:29) [79%] :\r\nEt j'ai j'ai oh non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a y est, bonsoir l'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:42) [71%] :\r\nIl est aujourd'hui Olivier aujourd'hui point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:47) [87%] :\r\nNous \u00e9voquons donc la parution de cet ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Jean Daetwyler avec la liste de ses Oeuvres, mais pas seulement, c'est son fond et j'aimerais qu'on parle un petit peu de cette d\u00e9marche, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que c'\u00e9tait, c'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les biblioth\u00e8ques bon donner les catalogues, c'\u00e9tait toujours quelque chose d'assez sec et puis les choses ont chang\u00e9 un petit peu, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale l'universitaire vaudoise pour lequel vous avez travaill\u00e9, Jean-Louis Matthey, en essayant d'ouvrir un tout petit peu les choses, en fait, l\u00e0, vous faites presque le travail d'un biographe, hein, si je regarde \u00e7a, c'est pratiquement une monographie est -ce que c'est le r\u00f4le finalement aujourd'hui que doivent assumer les biblioth\u00e8ques peut-\u00eatre devant une certaine pauvret\u00e9 de l'\u00e9dition disons critique dans, musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:39) [92%] :\r\nC'est un r\u00f4le que peut jouer une biblioth\u00e8que effectivement c'est c'est c'est vrai qu'une liste des heures sans conna\u00eetre un petit peu la vie du compositeur c'est tr\u00e8s sec, c'est pas tr\u00e8s ans donc \u00e7a apporte quelque chose mais il manquerait quelque chose et l\u00e0 c'est vrai qu'on a eu la chance d'avoir le pr\u00e9sident de la fondation qui a fait une chronologie biographique donc \u00e7a \u00e9claire vraiment son parcours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:59) [72%] :\r\nEt donc le le Antoine Magnan voil\u00e0 de 2 jeunes gens d'\u00e9clairer encore avec le lien familial, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:07) [84%] :\r\nEt puis en plus c'est vrai, de cette chronologie qui donne un \u00e9clairage biographique a tout en recherche iconographique qui qui a \u00e9t\u00e9 fait principalement par mon coll\u00e8gue monsieur Matthey et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce que bon, bien s\u00fbr, on y voit les interpr\u00e8tes, les d\u00e9dicataire de ses Oeuvres, les artistes qui l'emploie, moi aussi, la plupart des corps, musique, il a dirig\u00e9 des coeurs, etc, il y a aussi des quelques repr\u00e9sentations de manuscrits, dont notamment une couleur qu'il avait fait justement la Scola Cantorum la la la la messe en honneur de Saint Gr\u00e9goire le Grand, enfin il y a dans les chronographes y aussi un \u00e9clairage diff\u00e9rent, peut-\u00eatre de de ce que peut \u00eatre l'homme de Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:47) [89%] :\r\nJ'aimerais savoir, bon il y a une p\u00e9riode o\u00f9 tout est num\u00e9ris\u00e9 s'est mis sur internet etc, quel est le sens d'un ouvrage papier comme celui -ci, on pourrait se dire que l'acc\u00e8s \u00e0 la biblioth\u00e8que de n'importe quelle partie du monde lorsqu'on a besoin de consulter quoi que ce soit, c'est tellement plus commode est -ce que les 2 restent valables, est ce qu'on aura la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der aussi via Internet \u00e0 cette somme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:14) [85%] :\r\nAlors, et je pense que c'est probable, l\u00e0 je m'avance peut-\u00eatre un peu mais pour les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes publications, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas au bout de quelques mois, on a mis le jeu derri\u00e8re voil\u00e0 jardin et Jean-Luc Darbellay on ami justement le l'inventaire de leurs Oeuvres en ligne, donc c'est possible que \u00e7a s'associer pour Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:31) [73%] :\r\nRFI : voil\u00e0, voil\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 la maladie, l'UNSA, G\u00e9rard, le jury, il y avait d\u00e9j\u00e0 la femme Julie. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:44:43) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:44:57) [81%] :\r\nUne petite pointe de la plan\u00e8te, il esp\u00e8re que le. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:45:03) [75%] :\r\nPoint c'est. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:45:16) [65%] :\r\nPhilippe mon auditoire, je vous cite beaucoup plus, c'est pourquoi, parce qu'on peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:25) [64%] :\r\nPoint Francis point Point point Fr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:50) [99%] :\r\nl'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:54) [93%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:09) [69%] :\r\nOui, il a oubli\u00e9 \u00e7a signifie rien. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:46:13) [63%] :\r\nOn prescrit comme grave c'est tellement fort que vous le vouliez, et les logistique, c'est-\u00e0-dire sup\u00e9rieure au programme, il y avait beaucoup progress\u00e9, il y France 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:30) [82%] :\r\nPour l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:44) [68%] :\r\nEst -ce l'\u00e0 savoir si nous et l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:55) [78%] :\r\nOn en a assez, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:03) [65%] :\r\nIl est une donc il. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:47:08) [88%] :\r\nPoint il y a 6 points. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:18) [75%] :\r\nAh ah oui, j'y suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:35) [86%] :\r\nLa marche du mulet toujours Jean Daetwyler et des textes d'Alo\u00efs t\u00e9tard avec le coeur d'avoir Ticas sous la direction de Bernard H\u00e9ritier, nous entendions \u00e9galement auparavant dans vivre le vin des vignes avec l\u00e0 aussi les textes d'Alo\u00efs t\u00e9tard \u00e0 qui s'adresse cet ouvrage en 1er lieu Jean Daetwyler, compositeur, liste des Oeuvres conserv\u00e9es \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:59) [86%] :\r\nVous savez, il s'adresse quand m\u00eame \u00e0 des gens qui sont encore vivants et qui ont connu Daetwyler qu'il qui l'ont chant\u00e9 et il s'adresse aussi au monde de la recherche parce qu'il y a du tout de on qu'on ne connaissait pas, qu'on a d\u00e9couvert avec ma coll\u00e8gue et ces \u00e9l\u00e9ments pourront retenir l'attention parce que justement on a trop r\u00e9duit scientifiquement parlant, ce personnage \u00e0 quelques marches militaires mais qui ont fait le tour du monde comme Marignan dans 1939 au sujet de l'iconographie, ce qu'il faut dire aussi, c'est la r\u00e9sonance ce fameux proverbe chinois, une image vaut 1000 mots ne sait pas, alors on a on s'est donn\u00e9 la peine pour trouver de toutes les les situations musicales dans lesquelles Jean Daetwyler s'est trouv\u00e9e devant des devant des des chorale qui chantait du Victoria devant l'orchestre de chambre de Lausanne aussi qu'il a dirig\u00e9e tout de m\u00eame 40 fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:51) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que par exemple des chefs de choeur qui ont envie de renouveler un peu leur r\u00e9pertoire risquent de trouver des choses que l'on ne conna\u00eet pas ou que l'on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 au niveau chorale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:02) [94%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re en tout cas que que ce sera le cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:05) [84%] :\r\nC'est la collection des programmes, voil\u00e0 que nous avons, il y a presque 1800 programme permet de voir aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 apr\u00e8s sa mort, il y a encore des chefs de peur actuel, je pense \u00e0 Dominique gestionnaire qui a inscrit notamment des m\u00e9lodies de No\u00ebl des berceuses qui ont vu leur succ\u00e8s \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a peu de compositeurs qui ont cette cette largesse de vue dire le seul dont on pourrait parler un peu dentiste rapprocherait \u00e7a serait pire Kaelin qui \u00e9tait de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que lui s'entendait d'ailleurs fort bien, il y a des d\u00e9dicaces r\u00e9ciproque mais Kalina beaucoup centr\u00e9 sur l'chorale beaucoup moins sur l'instrumental tandis qu'il y a 2 volets : par exemple, de la musique de changer Daetwyler qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui pourra certainement retenir l'attention de leur pr\u00eate le haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:54) [90%] :\r\nConcr\u00e8tement, si je suis chef de choeur et que j'ai envie de faire un concert Daetwyler une ann\u00e9e qu'est -ce que je fais, je viens \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que je me procure le livre d'abord, je regarde un peu ce qu'il y a, et ensuite je peux me procurer les les participants \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que ou vous renvoyer aux \u00e9diteurs, si on a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:12) [84%] :\r\nAlors, pour consultation, c'est juste, c'est vrai que les gens peuvent consulter chez nous les les Oeuvres sur place, celle du fonds qui sont manuscrite, c'est bien s\u00fbr, sur demande, sinon on a d'autres partitions \u00e9dit\u00e9es, qui sont aussi en consultation, ensuite on les renvoie bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9diteur parce que l\u00e0, il faudra qu'il ach\u00e8te la partition pour pouvoir la faire interpr\u00e9ter \u00e0 leur choristes ou on musicien et ce qui n'est pas \u00e9viter ce qui n'est pas \u00e9diter alors l\u00e0 on a la la permission normalement de la fondation de de faire des copies pour les musiciens qui souhaite interpr\u00e9ter la demande de gens d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:40) [85%] :\r\nDonc on peut dire d'une mani\u00e8re ou d'une autre, on n'est jamais s\u00fbr de rien, mais on a vraiment le fond complet de de catalogue complet des des compositions de Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:50) [86%] :\r\nAlors disons qu'on a tout ce que nous a confi\u00e9 la fondation Jean Daetwyler et qui \u00e9tait entre leurs mains, mais c'est vrai que certains manuscrits nous savons sans eau, aux mains des d\u00e9dicataire on a certaines copies, dossiers, manuscrits, des concertos notamment, on a une grande partie on va dire de la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:06) [89%] :\r\nOn pourrait dire que c'est l'ensemble plus de la paix ensemble de documents le plus complet \u00e0 ce jour sur la carri\u00e8re de de Jean Daetwyler. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:18) [88%] :\r\nNous avons entendu beaucoup de musique, de Jean Daetwyler, interpr\u00e9t\u00e9 par le choeur nos ventes IKEA, sous la direction de Bernard Itier, ce sont les enregistrements les plus r\u00e9cents, je dirais, de Jean Daetwyler mais il me para\u00eet l\u00e9gitime pour clore cette \u00e9mission en hommage au compositeur valaisan dont le fonds a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par la m\u00e9diath\u00e8que Valais qui elle- m\u00eame ne propose donc un tr\u00e8s bel ouvrage avec la liste des Oeuvres un ouvrage que vous pouvez vous procurer si vous souhaitez aupr\u00e8s de la m\u00e9diath\u00e8que, tu vas aller au prix de 49 francs, je vous propose d'entendre une interpr\u00e9tation pour redire historique sous la direction de Jean Daetwyler de la messe valaisanne avec fifres et tambours, c'est donc Jean Daetwyler en 1992 avec la chanson du Rh\u00f4ne et le choeur paroissial de 6. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:55:22) [81%] :\r\nUn mirage en Royer l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:34) [57%] :\r\n\u00e7a tous dans. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:56:04) [80%] :\r\nEst une. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:56:07) [84%] :\r\nSans oui un peu. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:56:13) [91%] :\r\nPour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:56:40) [88%] :\r\nLe vrai et dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:56:48) [95%] :\r\nOui dur. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:56:52) [71%] :\r\nSi nous Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:56:58) [79%] :\r\nOn a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:58:14) [78%] :\r\nC'est difficile \u00e0 point. \r\n\u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:01:09) [67%] :\r\nBonsoir pour. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:01:16) [61%] :\r\nCherche pour pas au lit qui vivement et je ne sais pas si et si et si ici, voil\u00e0 pourquoi monter auparavant lorsqu'il n'\u00e9tait encore encore. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:01:41) [78%] :\r\nEt pour mobiliser, ils veulent aussi l'homme sans avenir pour un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:01:51) [72%] :\r\nIl sera crucifix dire AC/DC, un 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:01:59) [63%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a c'est par an. \r\n"], "program": {"href": "/programs/170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "id": "170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "name": "Chant libre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Algarrada, Carmen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonnier, Jacques", "role": "chef du service culturel du Canton du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thiessoz-Reynard, Annie", "role": "auteure, responsable de la biblioth\u00e8que musicale de la M\u00e9diath\u00e8que Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Jean-Louis", "role": "auteur, musicologue, biblioth\u00e9caire", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 16800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fA8BQ3LKQKj9GecAeF9ANGEOvh2S"}]