[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3400&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-695EE525-4E30-4CE9-8645-4DE86655B34B", "internalArchiveId": "695EE525-4E30-4CE9-8645-4DE86655B34B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pompage-turbinage en Suisse : Le projet de Nant de Drance SA en Valais", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "L'enjeu de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est d'abord l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Et puis bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie durable et la plus propre possible. A une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les Radios francophones publiques croisent leurs regards sur les pistes suivies dans leur pays respectifs en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. En Suisse, au ch\u00e2teau d'eau des Alpes, la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa production hydro-\u00e9lectrique. Par exemple, gr\u00e2ce au projet de pompage-turbinage de Nant de Drance, qui sera mise en service en 2018.", "durationSec": 449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Nant"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie hydro-\u00e9lectrique", "\u00e9nergie renouvelable", "subvention"], "alternativeTitle": ["Les \u00e9nergies renouvelables (1/4): le pompage-turbinage en Suisse", "Les \u00e9nergies renouvelables (1/4): le pompage-turbinage en Suisse / JDM_2015-11-23T06:18:00_intercites", "Les \u00e9nergies renouvelables (1/4): le pompage-turbinage en Suisse / JDM_2015-11-23T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["L'enjeu de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est d'abord l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Et puis bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie durable et la plus propre possible. A une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les Radios francophones publiques croisent leurs regards sur les pistes suivies dans leur pays respectifs en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. En Suisse, au ch\u00e2teau d'eau des Alpes, la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa production hydro-\u00e9lectrique. Par exemple, gr\u00e2ce au projet de pompage-turbinage de Nant de Drance.", "L'enjeu de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est d'abord l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Et puis bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie durable et la plus propre possible. A une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les Radios francophones publiques croisent leurs regards sur les pistes suivies dans leur pays respectifs en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. En Suisse, au ch\u00e2teau d'eau des Alpes, la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa production hydro-\u00e9lectrique. Par exemple, gr\u00e2ce au projet de pompage-turbinage de Nant de Drance.", "L'enjeu de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est d'abord l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Et puis bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie durable et la plus propre possible. A une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les Radios francophones publiques croisent leurs regards sur les pistes suivies dans leur pays respectifs en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. En Suisse, au ch\u00e2teau d'eau des Alpes, la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9. Pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa production hydro-\u00e9lectrique. Par exemple, gr\u00e2ce au projet de pompage-turbinage de Nant de Drance."], "variantIds": ["ece-7256640", "ece-7256622"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T13:56:43Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [68%] :\r\nCommenter 21 chaque geste compte point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nL'enjeu de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est d'abord l'am\u00e9lioration de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique et puis bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergie durable et la plus propre possible, \u00e0 une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les Radios francophones publiques croisent leurs regards sur les pistes suivies dans leur pays respectif en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable et on commence ce matin avec la Suisse, le ch\u00e2teau d'eau des Alpes, o\u00f9 la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa production hydro- \u00e9lectrique par exemple, gr\u00e2ce au projet de pompage-turbinage de Nant de Drance Marie Giovanola s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [89%] :\r\n45 minutes de train depuis la plaine, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 bord d'une Jeep dans d'interminables galeries, nous voici dans les entrailles de la Terre, l\u00e0 o\u00f9 se construit depuis 7 ans, une centrale de pompage-turbinage, cette installation sera lors de sa mise en fonction en 2018, l'une des plus importantes d'Europe avec une puissance de 900 m\u00e9gawatts et l'\u00e9quivalent de la centrale nucl\u00e9aire de Cureghem investissement 2 milliards de francs, d\u00e9couverte de ce chantier souterrain Farrar unique dont la caverne principale qui peut contenir 2 terrains de football, en compagnie d'\u00c9ric Guyot, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Nant de Drance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [79%] :\r\nIci, on est au coeur du projet cela caverne o\u00f9 il y aura les 6 machines, donc voyez initialement quand on la avait 52 m\u00e8tres d'euros 32 m\u00e8tres de large, presque 200 m\u00e8tres de long, \u00e0 quelle profondeur France ben au-dessus de nous il y a 600 m\u00e8tres de roches que le lac sup\u00e9rieur qui se situera \u00e0 notre gauche, environ 400 m\u00e8tres plus haut qu'ici et \u00e0 notre droite, environ 100 m\u00e8tres plus haut qu'ici et l\u00e0, le barrage d'\u00e9motion et c'est l'instinct servira \u00e0 ces machines serviront \u00e0 faire le pompage-turbinage, c'est-\u00e0-dire \u00e0 stocker d'\u00e9nergie pour ce qui Anaproci le r\u00e9seau aupr\u00e8s d'\u00e9nergie du lac inf\u00e9rieur leurs sup\u00e9rieurs, la turbine et lorsqu'on a pass\u00e9 sur le r\u00e9seau de cabinets de l'acceptera d'int\u00e9rieur, ce sont des machines tr\u00e8s tr\u00e8s flexible du coup en quelques minutes, changer de r\u00e9gime et s'adapter vraiment la la consommation et la production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [90%] :\r\nApr\u00e8s la visite du coeur du projet souterrain notre v\u00e9hicule traverse une conduite qui sera \u00e0 terme rempli d'eau et nous retrouvons l'air libre au pied du barrage du Vieux Emosson \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 aval\u00e9es depuis notre entr\u00e9e dans les galeries, dans moins de 3 ans \u00e0 la centrale de Nant de Drance devrait \u00eatre op\u00e9rationnel pourtant \u00c9ric Weil nous confie que si le projet devait \u00eatre lanc\u00e9 aujourd'hui les difficult\u00e9s actuelles du march\u00e9 de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, l'aurait peut-\u00eatre enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [90%] :\r\nFinalement, c'est les actionnaires qui nous ont donn\u00e9 le feu Vert pour ce projet, mais je pense qu'aujourd'hui, si la d\u00e9cision doit se prendre aujourd'hui le projet serait mis en stand-by, comme c'est le cas d'autres projets en Suisse, le pompage-turbinage maintenant on est suffisamment avanc\u00e9e il y a plus de pr\u00e9sident d'arr\u00eater ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [75%] :\r\nEst -ce que, une fois termin\u00e9e, il sera rentable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 court terme, non mais disons que la concession nous a obtenu pour cet am\u00e9nagement ses 91 ans et nous sommes persuad\u00e9s que dans le futur, le march\u00e9 va de nouveau se stabiliser, retrouver une situation normale et que l'am\u00e9nagement d'autant sera utile pour alimenter le r\u00e9seau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [93%] :\r\n3 quarts des am\u00e9nagements ne couvrent pas leurs co\u00fbts de production, comment s'en sortir pour l'hydraulique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [83%] :\r\nPourquoi ce qui ne court pas les frais, c'est parce que nous estimons qu'il y a peut-\u00eatre un petit peu une \u00e9galit\u00e9 de traitement par rapport aux nouvelles \u00e9nergies jour qui sont subventionn\u00e9s, alors que l'\u00e9nergie hydraulique qui est aussi une \u00e9nergie renouvelable est pas bien qu'on ne soutient pas trop des appuis financiers mais peut-\u00eatre qu'il y aurait d\u00e9p\u00f4t sujet d'obtenir des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eats avantageux la par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nRetour en pleine ascension, pour y rencontrer le pr\u00e9sident de la capitale valaisanne Marcel Maurer ing\u00e9nieur \u00e9lectricien de formation, sa ville poss\u00e8de plusieurs participations des am\u00e9nagements hydrauliques et pendant des d\u00e9cennies l'argent coulait \u00e0 flots gr\u00e2ce \u00e0 l'or bleu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [86%] :\r\n\u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s directes sur les finances publiques, puisque, on avait la chance avec ce portrait de production qui \u00e9tait quand Mariscal \u00e9poque d'engager des moyens financiers pour construire ces barrages pendant des ann\u00e9es, c'est l'Allemand cette production amen\u00e9 des revenus qui ont permis \u00e0 cette ville de se d\u00e9velopper, aujourd'hui elle est priv\u00e9e de 10 millions pour prendre un exemple : le budget, la ville pr\u00e9voit 23 millions d'investissements, c'est juste la moiti\u00e9 donc ses cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [89%] :\r\n10 millions de perdus sur quelle dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [90%] :\r\nDepuis maintenant 4 ans, ce revenu a d\u00e9gringol\u00e9 de 10 \u00e0 0, donc aujourd'hui on a pr\u00e9vu pour les 4 5 prochaines ann\u00e9es dans la planification financi\u00e8re de la ville, aucune recette li\u00e9e \u00e0 la production d'\u00e9nergie, ce qu'il faut surtout \u00e9viter, c'est de devoir d\u00e9monter des am\u00e9nagements de qualit\u00e9, il faut pas rester plusieurs ann\u00e9es en \u00e9tant sous- critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [90%] :\r\nEt donc l\u00e0 le seul moyen d'\u00e9viter le d\u00e9mant\u00e8lement de ces am\u00e9nagements historique et des subventions qui viendrait de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [78%] :\r\n\u00e7a para\u00eet logique, si l'Allemagne subventionne massivement sans photovolta\u00efque et puis ce vote \u00e7a ne pas en hydraulique pour permettre l'\u00e9quilibre, c'est l'hydraulique qui va la payer le prix, \u00e7a serait tr\u00e8s dommageable pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [95%] :\r\nSubventionner l'\u00e9nergie hydraulique, cette piste est d\u00e9sormais envisag\u00e9e par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans le cas de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et strat\u00e9gique qui doit permettre au pays de sortir progressivement du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [90%] :\r\nNous avons analys\u00e9 diff\u00e9rentes pistes, ainsi que les producteurs aussi d'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique et malheureusement, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'au vu des distorsions de march\u00e9 qui existe aujourd'hui, h\u00e9 bien il n'y a, pour une p\u00e9riode transitoire, aucune autre solution Yannick Buttet, conseiller national membre la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie \u00e0 quelle hauteur, on peut imaginer ce subventionnement \u00e0 l'heure actuelle, c'est assez difficile \u00e0 dire, nous allons pr\u00e9lever sur l'ensemble des kilowatts heure consomm\u00e9s en Suisse0,2 centime de mani\u00e8re \u00e0 les reverser \u00e0 la force hydraulique c'est ou ce subventionnement ou la mort de certains ouvrages hydro\u00e9lectriques la perte de comp\u00e9tence, la perte de capacit\u00e9 de stockage et finalement un handicap pour l'avenir de l'\u00e9nergie non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [87%] :\r\nOui, pour prendre ce virage \u00e9nerg\u00e9tique, il y a de nouveaux projets rares comme \u00e0 la centrale de pompage-turbinage de Nant de Drance mais il y a aussi et surtout un parc d'installations hydrauliques existantes, qu'il s'agit, entretenir, nous nous trouvons \u00e0 la de dans le Haut-Valais \u00e0 proximit\u00e9 d'un am\u00e9nagement au fil de l'eau, le Rh\u00f4ne, en l'occurrence avec Paul Michelot, directeur des Forces motrices valaisannes soci\u00e9t\u00e9 en mains publiques dans la production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et pour maintenir cet acquis, on a investi, car on a confiance en l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [88%] :\r\nLe principe de base, c'est donc dans cet am\u00e9nagement de d\u00e9riv\u00e9s lat\u00e9ralement, l'eau qui s'\u00e9coule naturellement dans le fleuve d\u00e9riv\u00e9 \u00e7a \u00e0 flanc de coteau sur environ une dizaine de km cr\u00e9er ainsi un un diff\u00e9rentiel de niveau entre l'eau et l'usine et pour pouvoir turbiner 8 kilom\u00e8tres \u00e0 Laval et environ 100 m\u00e8tres plus bas, l'eau qui est ainsi d\u00e9riv\u00e9 pour faire tourner des turbines qui produisent -elles de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 les am\u00e9nagements Petitfils de l'eau ont pour vocation d'assurer la production de base, donc ils produisent en permanence, ils produisent, jour et nuit, ensuite c'est un am\u00e9nagement bient\u00f4t centenaire, donc c'est une technologie qui est ma\u00eetris\u00e9, qui est performant, qui est \u00e9galement renouvelables donc \u00e9videmment que l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 de cette nature -l\u00e0 a une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que nous devons aujourd'hui donc, \u00e9videmment, que nous devons \u00e9galement d\u00e9velopper de nouvelles technologies mais notre credo actuel, c'est de dire maintenant \u00e9galement l'existant en investissant dans les am\u00e9nagements existants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un reportage sign\u00e9 Marie Giovanola et demain nous partons large des c\u00f4tes belges pour d\u00e9couvrir la puissance des \u00e9oliennes Offshore. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:08:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuilloud, Eric", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nant de Drance SA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michelod, Paul", "role": "directeur des Forces motrices valaisannes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Marcel", "role": "maire de Sion, ing\u00e9nieur de formation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C0F5397-6417-4D75-A232-B769D012AF4C", "internalArchiveId": "5C0F5397-6417-4D75-A232-B769D012AF4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Lorrain: Nouvelles (1/5) : Les trous du masque", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Jean Lorrain est l'un des journalistes les plus en vogue de son temps. Il est aussi romancier, nouvelliste, dramaturge, mais c'est avant tout un extraordinaire t\u00e9moin de son temps; mieux qu'aucun autre il a su d\u00e9crire dans ses oeuvres les vices et les travers de la Belle \u00c9poque.", "durationSec": 1754, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237464", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 23.11.2015", "Jean Lorrain: Nouvelles (1/5) / IMA_2015-11-23T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 23.11.2015", "Jean Lorrain: Nouvelles (1/5) / IMA_2015-11-23T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["Jean Lorrain: Nouvelles (1/5)", "Jean Lorrain: Nouvelles (1/5)"], "variantIds": ["ece-7237465", "ece-7237464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T07:41:04Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [99%] :\r\nClaude Dalcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous \u00e0 l'\u00e9coute d'un nouveau cycle de r\u00e9cits courts, ceux de Jean Lorrain l'\u00e9crivain d\u00e9cadente de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'un des auteurs scandaleux de la Belle \u00c9poque, je vous propose, en effet, cette semaine, 5 r\u00e9cits de ce journaliste, romancier, nouvelliste, dramaturge et surtout dandy fran\u00e7ais Jean Lorrain fait para\u00eetre en 1900, histoire de masques, recueil de r\u00e9cits de terreur et de contes fantastiques, j'ai choisi pour vous 5 textes tir\u00e9s de ce petit volume et on \u00e9coute aujourd'hui un 1er baptis\u00e9 les trous du masque une nouvelle \u00e9lue maintenant par les com\u00e9diens Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [91%] :\r\nVous voulez Jean voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [79%] :\r\nOn avait dit mon ami de laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [80%] :\r\nProcurez -vous abdominaux et un un domino assez \u00e9l\u00e9gant de satin noir chauss\u00e9 des escarpins et pour cette fois des bas de soie noire aussi, il y attendez moi chez vous mardi vers 10 heures et demie g\u00e9rez -vous prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [84%] :\r\nLe mardi suivant, envelopp\u00e9e dans les plis bruissant de canaille un masque de velours \u00e0 barbe de certains assujettis derri\u00e8re les oreilles, j'attendais mon ami de Jacques dans la gar\u00e7onni\u00e8re de la rue Taitbout tout en chauffant du foyer mes pieds, \u00e0 la fois et grelottant sous le contact inaccoutum\u00e9e de la soie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [99%] :\r\nDehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [80%] :\r\nLes cornets \u00e0 bouquin, elle \u00e9crit exasp\u00e9r\u00e9 d'un soir de carnaval m'arrivait confus du boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [84%] :\r\nAssez \u00e9trange, oui m\u00eame inqui\u00e9tante \u00e0 la longue, en y r\u00e9fl\u00e9chissant cette veill\u00e9e solitaire d'une forme masqu\u00e9e, affal\u00e9 dans un fauteuil dans le clair-obscur de ce rez-de-chauss\u00e9e encombr\u00e9 de bibelots assourdi de tentures, avec dans les miroirs aux murailles la flamme autour d'une lampe \u00e0 p\u00e9trole et le vacillement de de longues bougies tr\u00e8s blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [85%] :\r\nSvelte comme fun\u00e9railles et de Jacques n'arrivaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [84%] :\r\nLes cris des masques \u00e9clatant au loin aggraver encore l'hostilit\u00e9 du silence, les 2 bougies br\u00fblaient si droite qu'un \u00e9nervement finissait par me prendre et soudain effar\u00e9 devant ses 3 lumi\u00e8res je me lever pour aller en souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [79%] :\r\n\u00e0 ce moment une des ports, Tierc\u00e9, quart\u00e9 et de Jacques, elle se contentera de chacun, je n'avais entendu ni ce ni ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [78%] :\r\nComment s'\u00e9taient -ils introduit dans mon appartement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [76%] :\r\nJ'ai song\u00e9 souvent depuis enfin de laquelle c'\u00e9tait l\u00e0 devant moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [65%] :\r\nChoquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un long Domino une grande forme sombre voil\u00e9 et masqu\u00e9 comme moi. \r\nVous \u00eates pr\u00eats. \r\nInterrog\u00e9, savoir que je ne reconnut pas tant elle \u00e9tait alt\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [87%] :\r\nMa voiture est l\u00e0, nous allons partir sa voiture, je n'avais pas entendu. \r\nLes rollers Nice arr\u00eat\u00e9 devant mes fen\u00eatre dans quel cauchemar donc l'ombre et donc quel myst\u00e8re avait je commen\u00e7ais de descendre, c'est votre capuchon qui d\u00e9bouche les oreilles, vous n'avez pas l'habitude du Magic, pensez \u00e0 haute voix de Jacques Alix qui avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [87%] :\r\nIl avait donc ce soir toutes les divinations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [67%] :\r\nRetrouve son mot domino et s'assurer de la finesse de et de m\u00eame sur ce geste me rassurait, c'\u00e9tait bien de Jacques elle et non un autre qui ne parlait sous ce domino. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [79%] :\r\nUn autre n'aurait pas eu souci de la recommandation faite un mois par des gens qu'elle s'il y avait une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [83%] :\r\nEh bien, nous partons la foi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [78%] :\r\nEt dans un bruissement de soie et de certains qu'on froisse nous nous engouffrer Lyon dans l'all\u00e9e de la porte coch\u00e8re assez pareil, me semble -t-il abus\u00e9 \u00e9norme chauve-souris dans l'envol de nos camarades qui soudainement relev\u00e9e au-dessus de nos dominos. \r\nD'o\u00f9 venait ce grand vent. \r\nCe souffle une inconnue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [77%] :\r\nLa temp\u00e9rature de cette nuit de mardi gras, \u00e9tait \u00e0 la fois si humides, si mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [85%] :\r\nUhuru Lyon dont maintenant dans l'ombre de ce fiacre extraordinairement silencieux dont les roues, pas plus que les sabots du cheval n'\u00e9veiller le bruit sur le pav\u00e9 de bois des rues et le macadam des avenues d\u00e9sertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [61%] :\r\nVoil\u00e0 donc en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [74%] :\r\nLyon nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [80%] :\r\nLe long de ces quais et de ses berges d'\u00e0 peine \u00e9clair\u00e9es \u00e7a et l\u00e0 par la lanterne un r\u00e9verb\u00e8re. \r\nDepuis longtemps d\u00e9j\u00e0, nous avions perdu de vue la fantastique si l'ouest de Notre-Dame, se profilant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve sur un ciel de plomb. \r\nQuel Saint-Michel, quai de la Tournelle, quai de Bercy, m\u00eame nous \u00e9tions loin de l'op\u00e9ra des rues Drouot Le Pelletier et du centre, nous n'avions m\u00eame pas habill\u00e9s ou les viceconte tiennent leurs assises et s'\u00e9vadant sous le masque tourbillonne presque d\u00e9moniaque et cyniquement avou\u00e9 la nuit de mardi gras. \r\nEt mon compagnon se taisent. \r\nAu bord de la Seine, taciturne et sous l'engendrement de plus en plus rares le long de ces plant\u00e9 de grands arbres maigres aux branchages sur les ciel livide comme des doigts de morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [86%] :\r\nL'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [83%] :\r\nUne peur irraisonn\u00e9e me prenait une peur aggrav\u00e9e par le silence inexplicable, de 2 15 j'en arriver \u00e0 douter de sa pr\u00e9sence \u00e0 ne croire aupr\u00e8s d'un inconnu, la main de mon compagnon avait saisi la mienne et quoique mollissant force la tenue dans un \u00e9tau qui me broyait les doigts, cette m\u00e8re de puissance et de volont\u00e9 de clouer les paroles dans la gorge et je sentais sous son \u00e9treinte toute vell\u00e9it\u00e9 de r\u00e9volte fondre et se dissoudre en moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [59%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [93%] :\r\nNous roulions maintenant hors des fortifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [75%] :\r\nEt par des grandes routes bord\u00e9es de air et demande devanture de marchand de vin guinguettes de barri\u00e8res depuis longtemps Close. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [72%] :\r\nNous Filion sur la lune qui venait enfin d'\u00e9corner un amas flottants de nuages et sembl\u00e9 r\u00e9pondre sur cette \u00e9quivoque, paysages de banlieue, une nappe Gr\u00e9sillons tout le sel. \r\n\u00e0 ce moment, il me semble que les sabots des chevaux au sommet sur le terre- plein des routes, \u00e9coles, h\u00e9ros de fiacre cessant d'\u00eatre fant\u00f4me criaient dans les pieds, raill\u00e9 les cailloux du chemin. \r\nLa voix de mon compagnon, nous sommes arriv\u00e9s, nous pouvons descendre et comme je balbutie un timide, o\u00f9 sommes -nous barri\u00e8re d'Italie, or des fortifications, nous avons pris la route la plus longue, mais la plus s\u00fbre, nous reviendrons par une eau trop de Mama. \r\nLes chevaux s'arr\u00eater et 2 \u00e0 me l\u00e2cher pour ouvrir la porti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:01) [78%] :\r\nEt veut tendre la main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [93%] :\r\nUne grande salle tr\u00e8s haute. \r\nAu mur cr\u00e9pi \u00e0 la chaux. \r\n\u00c9va, les int\u00e9rieurs herm\u00e9tiquement clos aux fen\u00eatre. \r\nEt dans toute la longueur de la salle des tables, avec des gobelets de fer-blanc retenus par des cha\u00eenes. \r\nDans le fond, sur\u00e9lev\u00e9e de 3 le comptoir en Zingg encombr\u00e9 de liqueurs et de bouteilles \u00e0 \u00e9tiquette colorier des l\u00e9gendaires, marchand de vin. \r\nLe gaz sifflant haut et clair. \r\nLa salle en somme, sinon plus spacieuse, plus nette de troquer de barri\u00e8res achaland\u00e9s dans le commerce irait bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [81%] :\r\nSurtout pas mot \u00e0 qui que ce soit et par les \u00e0 personne, il r\u00e9pondit encore moins ils verraient que vous n'\u00eates pas de leur et nous pourrions passer un mauvais quart de moi l'homme conna\u00eet. \r\nEt de Jacques le pousser dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:18) [71%] :\r\nQuelques qui buvaient diss\u00e9min\u00e9es. \r\n\u00e0 notre entr\u00e9e, le ma\u00eetre de l'\u00e9tablissement se lever et pesamment en tra\u00eenant les pieds, venez ou devant nous, comme pour nous barrer le passage sans un mot de Jacques soulevait le bas de nos de dominos et puis montrer nos pieds chauss\u00e9s de faisait Scarpa. \r\nC'\u00e9tait sans doute le s\u00e9same ouvre -toi. \r\nC'est \u00e9trange \u00e9tablissements le patron retourner lourdement \u00e0 son comptoir. \r\nEt je m'aper\u00e7u chose bizarre que lui aussi \u00e9tait masqu\u00e9 mais de grossier cartonnage burlesque monte enlumin\u00e9 imitant un visage humain. \r\nLes 2 gar\u00e7ons de service de colosse aux manches de chemise retrouss\u00e9es sur les biceps de lutteurs circuler oscillant invisible aussi sur le m\u00eame affreux masque. \r\nLes rares d\u00e9guis\u00e9e qui buvaient assis autour des tables. \r\n\u00e9taient masqu\u00e9s de velours et de \u00e7a. \r\nSauf \u00e0 l'\u00e9norme cuirassiers en uniforme, sorte de brut \u00e0 la m\u00e2choire, lourde et \u00e0 la moustache attabl\u00e9 aupr\u00e8s de 2 \u00e9l\u00e9gants, 2 millions de soie mauve et qui buvaient \u00e0 face d\u00e9couverte les yeux bleus, d\u00e9j\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [77%] :\r\nAucun des \u00eatre rencontr\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [81%] :\r\nDans un coin de grands blues \u00e0 la casquette de velours de satin noir, intrigu\u00e9s par leur \u00e9l\u00e9gance suspecte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [71%] :\r\nCar leur blouse \u00e9tait de soie bleue p\u00e2le et du bas de leur pantalon entre 9 ses filets des orteils de femme gant\u00e9e de soi et chauss\u00e9e d'escarpins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [78%] :\r\nEt comme hypnotis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [81%] :\r\nJe contemple raison encore ce spectacle si 2 \u00e0 quel s'ne m'avait entra\u00een\u00e9 dans le fond de la salle vers une porte vitr\u00e9e ferm\u00e9 d'un rideau rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [73%] :\r\nEntr\u00e9e du bal \u00e9tait -il inscrit au-dessus de cette porte en lettres, historien et d'apprentis rap. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [69%] :\r\nUn municipal montait la garde aupr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [73%] :\r\nC'\u00e9tait trop une garantie, mais en passant ayant heurt\u00e9, \u00e7a m'a je m'aper\u00e7u qu'il \u00e9tait de cire de cire comme sa figure rose h\u00e9riss\u00e9e de moustache postiche et je l'aurais de conviction que le seul \u00eatre dont la pr\u00e9sence assur\u00e9e dans ce lieu de myst\u00e8re \u00e9tait un simple mal. \r\nDepuis combien -ce que g\u00e9rer seul au milieu de ces masques silencieux. \r\nAttention, car voter comme l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [78%] :\r\nCar c'est une \u00e9glise en effet une \u00e9glise abandonn\u00e9e et d\u00e9saffect\u00e9e que cette vaste salle aux fen\u00eatre en ogive, la plupart \u00e0 moiti\u00e9 entre leurs colonnettes Reims au badigeonn\u00e9 enduit jaun\u00e2tre ou s'enlisait les fleurs sculpt\u00e9es des chapiteaux. \r\n\u00e9trange bal o\u00f9 l'on ne dansez pas et o\u00f9 il n'y avait pas d'orchestre. \r\nDe Jacques avait disparu, j'\u00e9tais seul, abandonn\u00e9 au milieu de cette foule inconnu. \r\nUn ancien lustres en fer forg\u00e9 flamb\u00e9e clair suspendu \u00e0 la vo\u00fbte \u00e9clairant d\u00e9dale poudreuse, dont certaines d'inscription. \r\nRecouvrait peut-\u00eatre du tombeau. \r\n\u00e0 la place o\u00f9 certainement devait r\u00e9gner l'h\u00f4tel. \r\nDes mangeoires et des r\u00e2teliers \u00e0 demi-, auteur du mur et c'\u00e9tait dans les coins d'de l'arm\u00e9e et de licol. \r\nLa salle de bal \u00e9tait une \u00e9curie. \r\n\u00e7a et l\u00e0 des grandes de coiffeur de papier dor\u00e9 se renvoyer de l'une \u00e0 l'autre la silencieuse promenade des masques. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle ne se la renvoyer plus car ils s'\u00e9taient tous maintenant assis, immobile, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'ancienne \u00e9glise enseveli jusqu'aux \u00e9paules dans les anciennes stalles du coeur. \r\nIl se tenait l\u00e0, mais sans un geste comme reculer dans le myst\u00e8re sous de cagoule de Trade argent un argent mat aux reflets marrons, car il n'y avait plus ni ni blouse de soie bleue Nicole on b\u00e9nit Pierrot ni d\u00e9guisement grotesque mais tous ces masques \u00e9taient semblables dans la m\u00eame robe verte Denver bl\u00eame comme souffrait d'or, un grand dimanche noir et tous encapuchonn\u00e9s de verre sombre avec dans le vide du capuchon les 2 trous Dieu de leur cagoule d'argent. \r\nOn face crayeuse de l'\u00e9preuve, les anciens lazaret. \r\nEt leurs mains gant\u00e9e de noir \u00e9rigeait une longue tige de lys noir \u00e0 feuillage pas l'\u00e9leveur capuchon, comme celui du drame \u00e9tait couronn\u00e9 de l'histoire. \r\nEt toutes ces cagoules se taisaient dans une immobilit\u00e9 de spectres. \r\nEt au-dessus de leur couronne fun\u00e8bre. \r\nLogique de fen\u00eatre se d\u00e9coupant en clair sur le ciel blanc de usine les coiff\u00e9 d'une mitre transe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [69%] :\r\nJe sortais d'un raison sombrer dans l'\u00e9pouvante. \r\nBien s\u00fbr, naturellement veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:02) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s le silence de tous ces \u00eatre masqu\u00e9. \r\nUne minute d'incertitude de plus, c'\u00e9tait la folie, je lis que les prix et de ma crisp\u00e9 l'angoisse mettant avancer vers des masques je soulevais brusquement chacun court. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [82%] :\r\nMes yeux hagards ne rencontrer que le cru du capuchon la robe le \u00e9tait vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:36) [56%] :\r\nCet \u00eatre qui vivaient comprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [81%] :\r\nFou de terreur j'arracher la cagoule du masque, assis dans l'voisine le capuchon de velours v\u00e9rit\u00e9 vide, vide le capuchon des autres masques assis le long des murs, tous avaient des face Dhombres tous d'unir. \r\nEt le gaz plus fort presque sifflant dans la haute salle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [82%] :\r\nPar les vitres cass\u00e9es et des ogives le clair de lune \u00e9blouissant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [98%] :\r\nPresque aveugle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [99%] :\r\nPoint alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [82%] :\r\nUne horreur ne prenait au milieu de tous ces \u00eatre vin des apparences de spectres un doute affreux clair devant tous ces masques vides si moi aussi j'\u00e9tais semblable si moi aussi j'avais cess\u00e9 d'exister et si son qu'il n'y avait rien, rien que du n\u00e9ant. \r\n\u00e7a me pr\u00e9cipiter vers une des glaces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:34) [71%] :\r\nLe sont aussi dresser devant moi, encapuchonn\u00e9 de verre sombres couronn\u00e9 de l'histoire masqu\u00e9s d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [78%] :\r\nEt ce match, ce qui \u00e9tait moi car j'ai reconnu mon geste dans la main qui soulevait la cagoule h\u00e9 b\u00e9 on effroi j'ai pouss\u00e9 un grand cri car il n'y avait rien sous le masque de toile argent\u00e9e, rien dans le Val, du capuchon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [75%] :\r\nC'est le creux de l'\u00e9toffe sur le vide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:54) [82%] :\r\nTu as encore bu de l'\u00e9ther grondait dans mon oreille la voix de de Jacques singuli\u00e8re id\u00e9e pour tromper ennui en battant dans. \r\nJ'\u00e9tais \u00e9tendu au milieu de la chambre, le corps glisser sur le tapis la t\u00eate pos\u00e9e sur mon fauteuil et de Jacques en tenue de soir\u00e9e sous une robe de Moine, donner des ordres f\u00e9brile mon Valette chambres ahuris, tandis que les 2 bougies allum\u00e9es arriver \u00e0 leurs fins faisaient \u00e9clater leur Bobet je \u00e9merveille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [87%] :\r\nC'\u00e9tait les trous du masque une nouvelle de Jean Lorrain lus par les com\u00e9diens Andr\u00e9 ne rit tout au long de la semaine, je vous propose des r\u00e9cits de ce journaliste, \u00e9crivain et dandy fran\u00e7ais de la belle \u00e9poque des nouvelles extraites de son recueil intitul\u00e9 Histoire de masques, paru en 1900 demain, place \u00e0 un 2\u00e8me, r\u00e9cit de Jean Lorrain une nouvelle intitul\u00e9e le coup de gr\u00e2ce \u00e0 vous \u00e9couter imaginaire sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:25) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'a gard\u00e9 par David \u00e9viter toute une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:41) [87%] :\r\nMolotov iWatch et c'\u00e9tait le dernier mouvement du Concerto pour accord\u00e9on et orchestre de Jean Wiener Gilbert Roussel soliste et l'orchestre anonyme \u00e9tait dirig\u00e9e par Andr\u00e9 Girard vous \u00e9coutez l'imaginaire sur Espace 2 encore un peu de musique, en attendant la suite de notre programme. \r\nC'est, avec l'adagio du Quatuor num\u00e9ro 3 enfin majeurs de Jean Baptiste banal, le compositeur tch\u00e8que et XVIIIe si\u00e8cle qui s'ach\u00e8ve, l'imaginaire pour aujourd'hui nous \u00e9coutions le quatuor dans quelques instants, vous retrouverez \u00e0 vue de l'esprit sur Espace 2 excellente fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 vous il y a 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T15:39:33Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Lorrain, Jean", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Neury, Andr\u00e9", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "internalArchiveId": "13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII(JEAN-JOSEPH BOILLOT, COP 21) 7h35 Invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\n Jean-Joseph Boillot (prononcer bois l'eau ), conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, auteur des ouvrages l'Inde - et l'Afrique pour les Nuls.- son portable le +33 6 67 75 19 56\u00a0 en direct du studio de Paris, accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet. \r\nA une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. \r\nActeurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux - avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...\r\nMais leurs promesses sont-elles cr\u00e9dibles, n'assiste-t-on pas plut\u00f4t \u00e0 un bel exercice de poudre aux yeux ?\r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Paris, Jean-Joseph Boillot (se prononce comme \"bois l'eau\"), bonjour... Vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents... Merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures...\r\n- Plusieurs pays - de Madagascar \u00e0 la Chine, en passant par l'Angleterre - ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux. Vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique... A vos yeux, c'est une forme de mascarade...\r\nVraiment....\u00a0\r\n- Est-ce que vous ne grossissez pas un peu le trait ?\r\nINDE et EMERGENTS\r\n- Parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde, embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents... L'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030... Concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien ?\r\n- L'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris. Mais vous, Jean-Jospeh Boillot, vous vous m\u00e9fiez de cet enthousiasme... Pour quelles raisons ?\r\n- Cette \"tactique\" avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par la Chine - qui avait, elle aussi, li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance... L'histoire se r\u00e9p\u00e8te donc ?\r\n- L'Inde mise pourtant beaucoup sur les renouvelables - 40% de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 - c'est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape importante, non ?\r\n- L'Inde devrait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9quilibrer sa croissance \u00e9conomique et son engagement climatique - les progr\u00e8s de l'un se faisant aux d\u00e9pens de l'autre. Vous estimez donc que l'objectif annonc\u00e9 par le pays est une fa\u00e7on tr\u00e8s consensuelle de contourner ce dilemme ?\r\n- Est-ce que d'autres pays \u00e9mergents sont confront\u00e9s au m\u00eame dilemme ?\r\n- Et faut-il comprendre alors qu'ils risquent de recourir au m\u00eame stratag\u00e8me ?\r\nPAYS OCCIDENTAUX\r\n- Vous estimez aussi, Jean-Joseph Boillot, que l'Inde n'est pas seule gagnante avec cette formule climatique - les pays occidentaux, l'Europe notamment, y trouve aussi leur compte. Pour quelle raisons ?\r\n- En termes d'\u00e9missions par habitants - qui est le plus gros pollueur de la plan\u00e8te ?\r\n- Pourquoi les \u00e9missions sont-elles g\u00e9n\u00e9ralement quantifi\u00e9es et publi\u00e9es par pays, dans leur ensemble plut\u00f4t qu'en proportion au nombre d'habitants ? \r\n- Les r\u00e9sultats - et les cons\u00e9quences \u00e0 tirer - varient donc drastiquement, en fonction de la mesure utilis\u00e9e ?\r\nMESURES NECESSAIRES\r\n- On parle de limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius. Quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif ?\r\n- Vous estimez donc que cette limite du r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s n'est non seulement\u00a0 pas r\u00e9aliste, mais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e?\r\n- M\u00eame si elles \u00e9taient tenues, les promesses seraient donc largement insuffisantes...\r\n- Paris est tout sauf une fin.... ce n'est qu'un modeste d\u00e9but...\r\n- Quels imp\u00e9ratifs dans les 5 ans qui nous s\u00e9parent de la fin du protocole de Kyoto ?\r\n- Une r\u00e9vision rapide et r\u00e9guli\u00e8re des engagements qui devraient \u00eatre pris \u00e0 Paris, ce peut \u00eatre une solution...\r\n- Vous y croyez ?\r\n- Faut-il alors que la communaut\u00e9 internationale impose des objectifs \u00e0 chaque pays, avec des sanctions pour ceux qui ne respecteraient pas les objectifs fix\u00e9s ? C'est l\u00e0 une question qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue.\r\n(7h50 Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint pour passer en revue la presse... et dans le Matin d'aujourd'hui Val\u00e9rie, le r\u00e9gime de faveur des transports maritimes et a\u00e9riens.\r\nEt ce r\u00e9gime doit prendre fin, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial. Comme doit prendre fin aussi la sempiternelle rel\u00e9gation du climat, quand le reste de l'actualit\u00e9 crie plus fort. \r\nMais une \"pollution sans limite\", donc, expos\u00e9e ce matin: s'il \u00e9tait un pays, le trafic a\u00e9rien \u00e0 lui seul serait le 7\u00e8me pollueur mondial, affirme une ONG. Et il n'est pas int\u00e9gr\u00e9 au protocole de Kyoto.\r\nQue faire, alors ? attribuer les \u00e9missions au pays o\u00f9 l'avion fait le plein de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\nAugmenter le prix du billet, par rapport \u00e0 son co\u00fbt environnemental. \r\nL'aviation de son c\u00f4t\u00e9 table sur les progr\u00e8s techniques, car r\u00e9duire le trafic n'est pas au programme. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin... on poursuit avec vous Val\u00e9rie...\r\nC'est dans la \"chronique d'am\u00e9rique\" du Nouvelliste...\r\nQui fait la synth\u00e8se des r\u00e9actions citoyennes et politiques, apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les embrassades, la marseillaise, les drapeaux, l'humour, aussi, la fameuse chronique de la cha\u00eene HBO.\r\nDe l'autre: la r\u00e9ponse politique, et le r\u00e9veil de d\u00e9mons \u00e0 moit\u00e9 assoupis: la surveillance citoyenne, le d\u00e9ploiement militaire, le d\u00e9bat religieux. Si les terroristes veulent r\u00e9pandre leur vision du monde retard\u00e9e et manich\u00e9enne, eh bien ils ont r\u00e9ussi. \r\nLa Chine se bat contre un engorgement de r\u00e9formes. Pekin ralentit son chemin vers plus de concurrence, \u00e0 cause d'une croissance toujours plus lente. Le Tagesanzeiger raconte ce matin l'inqui\u00e9tude des \u00e9conomistes et des investisseurs \u00e9trangers, qui poussent pour une ouverture plus rapide du syst\u00e8me. La r\u00e9gulation co\u00fbte cher aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, le manque de concurrence empi\u00e8te aussi sur l'efficacit\u00e9 des managers. Et l'Europe et les Etats Unis comptent sur la mdoernisation de la Chine pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 leur propre \u00e9conomie. Mais pour le pr\u00e9sident chinois, Il est tr\u00e8s difficile de lib\u00e9raliser davantage le pays, avec une croissance de 7 %. ET pourtant, sans les r\u00e9formes, il sera tr\u00e8s dur d'am\u00e9liorer le niveau de vie de la population chinoise. \r\nDans le Temps, ce plaidoyer en faveur de la Suisse, paradis des multinationales industrielles: \r\nMalgr\u00e9 l'automne morose et son triste cort\u00e8ge de licenciements, les patrons interrog\u00e9s par le quotidien sont unanimes: le climat de travail helv\u00e9tique est in\u00e9gal\u00e9, plus fort... que le franc fort. \r\nEt ces mots du patron de Nexan, les c\u00e2bles \u00e0 Cortaillod, qui sonne comme un mantra pour un produit au malt: \r\n \"Ici en Suisse, \u00e7a fonctionne.\" \r\nLa presse al\u00e9manique salue la victoire du PLR au Conseil des Etats, hier, consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ussite personnelle du pr\u00e9sident du parti, Philippe Mueller. Mais le Tagesanzeiger dresse aussi le portrait du zurichois,  Ruedi Noser, \u00e9lu lui aussi \u00e0 la Chambre des cantons. \r\nUn PLR au profil atypique:  Ruedi Noser n'est ni juriste, ni banquier, il est fils d'ouvrier. Il vient d'une famille nombreuse, il est dyslexique, sa victoire parle en faveur du syst\u00e8me de formation suisse, mais aussi en faveur du PLR. La victoire de Ruedi Noser prouve aussi que le PLR n'est plus \u00e0 la botte de l'UDC.  Son \u00e9lection permet aussi au directeur de l'USAM; Hans-Ulrich Biugler, de faire son entr\u00e9e au conseil national.", "durationSec": 980, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\"."], "variantIds": ["ece-7256637", "ece-7256618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:53:44Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 ans, on va passer \u00e0 la COB 21 \u00e0 une semaine de l'ouverture de la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris les engagements politiques se multiplient, l'acteur important de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais leurs promesses sont -elles cr\u00e9dibles, n'assiste -t-on pas plut\u00f4t un bel exercice de poudre aux yeux pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Paris Jean-Joseph Boillot, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures alors plusieurs pays Inde de Madagascar \u00e0 la Chine en passant par l'Angleterre, ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux, vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique, \u00e0 vos yeux, c'est quoi, c'est une forme de mascarade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, le mot est un peu fort, mais disons en termes plus diplomatiques que l'on s'engage clairement vers une sorte de succ\u00e8s diplomatique que les attentats de Paris vont \u00e9videmment renforc\u00e9 puisqu'on parlera plus de terrorisme que de climat et dans les engagements r\u00e9els, je crains qu'il y a une sorte de donnant-donnant, les pays d\u00e9velopp\u00e9s ne font pas les efforts n\u00e9cessaires, et les pays \u00e9mergents joue sur cette hypocrisie pour faire des engagements qui, on va le voir dans le d\u00e9tail avec vous pour l'Inde pour la Chine etc ne conduisent certainement pas aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 l'horizon 2050, mais \u00e0 une d\u00e9rive vers le fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors justement parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde un an embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents, l'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple si vous lisez dans le d\u00e9tail et pour des sp\u00e9cialistes que nous sommes, et non pas pour le citoyen lambda qui h\u00e9las bien souvent est quand m\u00eame tr\u00e8s prisonniers de la fum\u00e9e de ses discours tr\u00e8s diplomatique 1er engagement h\u00e9 bien hein, lundi je vais r\u00e9duire mais non pas mes \u00e9missions, mais l'intensit\u00e9 de mes \u00e9missions \u00e0 la croissance d'un tiers \u00e0 fantastique \u00e9coutez, on fait le calcul : la croissance indienne va \u00eatre de l'or de 7 pourcent par par an, oui d'accord, si on r\u00e9duit d'un tiers l'intensit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 donc vous enlevez un tiers de 7 pourcent il il vous reste pas loin de 5 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a veut dire en fait que lundi noir sur blanc, je vais laisser mes \u00e9missions de CO2 augmenter de 4 \u00e0 5 pourcent par par an, j'ai fait un petit calcul de coin de table, cela veut dire qu'\u00e0 l'horizon 2030, h\u00e9 bien l'Inde va \u00e9mettre \u00e0 peu pr\u00e8s 6 milliards de tonnes de CO2, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s le niveau actuel des \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nMais l'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 pourtant vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris, alors comment vous expliquez cet enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\nC'est pas un enthousiasme, c'est simplement que le pr\u00e9sident Hollande les n\u00e9gociateurs veulent absolument faire de la COB 21 un succ\u00e8s diplomatique, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des songes, l'autre exemple de la tricherie et c'est une vraiment une tricherie mais je dis bien, pas des indiens de l'ensemble de la communaut\u00e9 lorsque, lundi, je vais avoir 40 pourcent de de ma capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration en \u00e9nergies non fossiles, tout le monde applaudit n'est -ce pas et vous le 1er, or la capacit\u00e9, ce n'est pas \u00e9videmment la production r\u00e9elle dans le cas des \u00e9nergies renouvelables comme l'\u00e9olien ou le solaire, la, la, le fait que nous n'ayons pas du vent tout le temps ou que nous nions pas du soleil tout en fait que le rendement r\u00e9alit\u00e9 de ses capacit\u00e9s et nettement inf\u00e9rieur aux centrales par exemple thermiques \u00e0 charbon en gros 2 le facteur, c'est 3 fois moins, cela veut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Inde s'engage \u00e0 ce que 10 pourcent de de sa production entre 10 et 20 pourcent de de sa production, je parle bien soit d'origine non fossiles, et le reste, alors h\u00e9 bien 80 pourcent \u00e7a \u00e7a sera du fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nAlors cette tactique un indienne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 du utilis\u00e9e par la Chine qui avait elle aussi un li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance, vous diriez que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, regardez les engagements de la Chine, ils ont \u00e9t\u00e9 applaudis n'est -ce pas le pr\u00e9sident Hollande lui- m\u00eame \u00e9tabli \u00e0 P\u00e9kin, il y a quelques jours o\u00f9 nous ne sommes bonne semaine et est rentr\u00e9 tr\u00e8s satisfaits en disant, ben oui, la Chine s'engage mais elle s'engage \u00e0 quoi elle s'engage \u00e0 quoi a laiss\u00e9 ses \u00e9missions continuaient d'augmenter jusque 2030, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, et aujourd'hui je connais beaucoup d'entreprises qui travaillent en Chine, h\u00e9 bien on continue de construire une centrale thermique quasiment par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [90%] :\r\nJean-Jacques Jean-Joseph Boillot est -ce que vous ne vous n'grossissaient pas tout de m\u00eame un peu le trait, hein, puisque l'Inde mise beaucoup sur les renouvelables 40 pourcent de de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nNon je r\u00e9p\u00e8te bien, c'est la CAP, c'est ce qu'on appelle la capacit\u00e9 install\u00e9e, mais c'est pas parce que j'ai une \u00e9olienne la oui aupr\u00e8s de ma maison ou du solaire que ma production \u00e9lectrique d'origine renouvelable, sera \u00e0 100 pourcent du du temps n'est -ce pas attention sur l'Inde et et c'est \u00e7a que j'avais commenc\u00e9 par cela, l'Inde, c'est aussi un laboratoire \u00e9cologique de la plan\u00e8te, comme le dit B\u00e9n\u00e9dicte Manier dans un de de ses derniers livres, il y a en Inde et il y a dans beaucoup de pays \u00e9mergents de r\u00e9alit\u00e9, la 1\u00e8re c'est que l\u00e0, les \u00e9missions par habitant reste 4 5 10 fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle des pays occidentaux, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, deuxi\u00e8mement, dans le cas de l'Inde, il y a une multiplicit\u00e9 d'exp\u00e9rimentation de r\u00e9seau \u00e9cologique qui se mettent en place, donc, l'Inde n'a pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de nos pays, en r\u00e9alit\u00e9, l'affrontement feutr\u00e9 qui sera \u00e9vacu\u00e9e lors de cette Coupe 21 h\u00e9 bien entre d'un c\u00f4t\u00e9 ce que j'appelle dans Chine dit Afrique l'\u00e9mergence de ces 3 g\u00e9ants, c'est-\u00e0-dire en gros 4 milliards et demi d'habitants \u00e0 l'horizon 2030, qui demande \u00e0 ce que \u00e9videmment il est et puisse se d\u00e9velopper et donc \u00e7a entra\u00eene qu'on le veuille ou non, arr\u00eatons l'hypocrisie \u00e7a entra\u00eene une n'augmentation de la consommation d'\u00e9nergie et donc une augmentation du CO2 c'est \u00e9vident par compte les pays occidentaux font aucun effort, le meilleur sp\u00e9cialiste sur le plan technique s'appelle Jean-Marc Jancovici, qu'est ce qu'il dit, il dit : l'\u00e9quation est tr\u00e8s simple : messieurs entre 1850 et 2014, nous avons en gros pour 1400 milliards de tonnes, si nous voulons de CO2 si nous voulons r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s d'ici 2100 il ne nous reste que 700 milliards de tonnes de CO2 \u00e0 pouvoir \u00e9mettre sur la plan\u00e8te n'est -ce pas, h\u00e9 bien il faut bien se r\u00e9partir ces 700 milliards comment normalement, on comprend bien, si l'Occident, les pays riches qui consomment et qui ont \u00e9mis 90 pourcent des des \u00e9missions actuelles s'engager v\u00e9ritablement sur l'objectif de 95 pourcent de de r\u00e9duction d'ici 2100 2050, excusez -moi, alors nous aurions pour les pays \u00e9mergents, une possibilit\u00e9 n'est -ce pas d'assurer la transition \u00e9cologique, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne s'engagent v\u00e9ritablement dans l'\u00e2tre de l\u00e0 dans la transition \u00e9cologique parce que nous ne ferons pas au pays au maire Jean de l'espace pour cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors en parlant des pays \u00e9mergents en parlant de ce stratag\u00e8me indien dont on parlait tout \u00e0 l'heure, est ce que d'autres pays \u00e9mergents et recourt aussi \u00e0 \u00e0 ce m\u00eame calcul \u00e0 l'indienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nOh, \u00e9coutez, j'ai regard\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s l'Afrique, c'est un dossier extr\u00eamement int\u00e9ressant, l'Afrique aujourd'hui, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peine 2 pourcent des des \u00e9missions cumul\u00e9es l'Afrique consomme par habitant, 12 fois moins que l'Europe en \u00e9nergie l'Afrique donne l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s vertueuses, je regardais le plan \u00c9thiopie, c'est extraordinaire, l'\u00c9thiopie a remis sa contribution nationale en disant je vais r\u00e9duire je vais r\u00e9duire mes \u00e9missions, alors m\u00eame que l'\u00c9thiopie \u00e0 une consommation par habitant tr\u00e8s basse qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont simplement mis en oeuvre dans leur rapport, ce fameux barrage qui qui \u00e9tait en train d'\u00eatre termin\u00e9 et qui effectivement va produire une quantit\u00e9 consid\u00e9rable d'\u00e9lectricit\u00e9 mais croyez -vous que, en Afrique, qui regorge de charbon de p\u00e9trole, de gaz pour le transport en particulier, on ne va pas utiliser massivement les \u00e9nergies fossiles, en r\u00e9alit\u00e9, le bilan de l'Afrique est le suivant : \u00e0 mon sens, c'est que, avec une croissance de 4 \u00e0 5 pourcent voyez voyez je suis r\u00e9aliste, l'Afrique \u00e0 l'horizon 2050 va en gros et mettre 40 milliards de tonnes de CO2 d'accord \u00e9olien irrigation barrages compris bien \u00e9videmment et pour permettre \u00e0 l'Afrique de consommer cette \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire dont elle a besoin, h\u00e9 bien, nous n'offrons pas effectivement v\u00e9ritablement d'options autre alternative, donc on va dire bravo \u00e0 l'Afrique, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on voit bien l'Afrique s'engagent sur du carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [89%] :\r\nAlors on parle de limiter justement les les effets de du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius, selon vous, alors quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif, pour autant qu'il soit r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nVous avez raison de dire pour autant qu'il soit r\u00e9alisable, l\u00e0 encore, je travaille avec des scientifiques, je ne suis pas, je suis moi- m\u00eame plut\u00f4t on \u00e9conomise donc je regarde ce que disent les scientifiques, et puis je suis comme vous, je me balade aux 4 coins de la plan\u00e8te, peut-\u00eatre plus que vous et j'observe tout b\u00eatement que les 2 degr\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s, en effet, en effet, vous ne ralentit, c'est pas quelque chose qui est accumul\u00e9e depuis 20 ans donc ce cet hiver doux c'est pas simple, c'est pas seulement un accident diplomatique dans les f\u00eates, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 2 degr\u00e9s la d\u00e9rive est l\u00e0, donc, la vraie question, c'est \u00e9viter les 5 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, d'accord, alors qu'est -ce qu'il faut faire, h\u00e9 bien, les choses sont je pense relativement simple, il faut que, en tout cas dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, nous prenions nous donnions l'exemple en modifiant profond\u00e9ment le mode de consommation alors comment \u00e0 bord, au niveau de la voiture et des camions, on sait que le transport, c'est le 2\u00e8me consommateur d'\u00e9nergie, et pour l'instant, c'est 100 pourcent carbone carbone et il faut pas nous dire que l'\u00e9nergie, les voitures \u00e9lectriques sont la solution car les voitures \u00e9lectriques utilisent pour l'essentiel, ce qui \u00e9videmment produit par les centrales \u00e9lectriques, deuxi\u00e8mement il faut v\u00e9ritablement taxer toute machine qui produit du CO2 d'accord qui consomment, donc de l'\u00e9nergie et \u00e0 des niveaux qui int\u00e8gre le co\u00fbt pour la plan\u00e8te du r\u00e9chauffement climatique, on a estim\u00e9, par exemple, pour du c\u00f4t\u00e9 des Africains qu'il leur faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 milliards de dollars par an pour faire face \u00e0 la transition l'Inde \u00e9galement \u00e0 publier son estimation, combien \u00e7a va du coup\u00e9 de cette transition \u00e9cologique, h\u00e9 bien vers le nom carbone et \u00e7a lui co\u00fbterait 3500 milliards de dollars, il faudra bien que au niveau de la plan\u00e8te nous r\u00e9unissions les ressources pour cela et puis troisi\u00e8mement, je pense qu'il faut vraiment modifier notre mode de vie, y compris sur le plan alimentaire, l'agriculture est un des tr\u00e8s tr\u00e8s gros \u00e9metteurs de CO2, j'aime la viande oui mais enfin quand m\u00eame il faut bien mettre sur chaque \u00e9tiquette aujourd'hui de consommateurs qui consomment de la viande, voil\u00e0 les quantit\u00e9s de CO2 \u00e9mises par ce mode de consommation Jean-Joseph et \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [89%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot finalement si si si je vous entends bien, revenons \u00e0 la COB 21, m\u00eame si les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e9taient toutes nues, \u00e7a serait donc largement insuffisant, elle serait largement insuffisantes en m\u00eame temps est -ce que vous diriez que Paris reste quand m\u00eame non pas une fin mais un d\u00e9but, m\u00eame si ce ce d\u00e9but vous para\u00eet modeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [91%] :\r\nNon, je reviens un du Maroc, nous avions une conf\u00e9rence \u00e0 Tanger, c'\u00e9tait les enjeux du du Sud et je trouve que c'est important de bien travailler avec les pays du sud, puisque c'est l\u00e0 que d\u00e9veloppement \u00e9conomique est en train de se d\u00e9velopper, nous vous savez, en Occident, c'est la fable du renard et des raisins, nous sommes vertueux parce que nous sommes riches, vous comprenez bien, on n'est pas du tout dans la m\u00eame probl\u00e9matique que les pays \u00e9mergents et qu'est -ce qu'on me dit : l\u00e0- bas, \u00e0 Tanger, on me dit bah on est d\u00e9j\u00e0 sur Marrakech la Coop 22 pourquoi parce parce que on n'attend pas grand- chose de cette Coupe 21, alors attention, verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e7a ne veut pas dire que cette copie est inutile, au contraire, il faut profiter de chacune de ces rencontres internationales pour mettre sur la table, v\u00e9ritables enjeux les gens qui se cache derri\u00e8re des engagements qui sont divis\u00e9s comme on l'a vu \u00e0 propos de la Chine ou de l'Inde ou de bien d'autres pays, m\u00eame chose d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 occidental, vous \u00eates Suisse n'est -ce pas est -ce que v\u00e9ritablement aujourd'hui, la Suisse a remis un implant qui permet de r\u00e9duire de ses \u00e9missions actuelles de CO2 qui sont de l'or de 55 millions de tonnes, c'est-\u00e0-dire de 7 tonnes de CO2 par habitant je rappelle en Afrique, on est un peu pr\u00e8s1,2 non, quand vous regardez les \u00e9missions de CO2, de la Suisse, elle plafonne et pourtant on entend parler tous les jours en Suisse de l'\u00e9olien, du solaire des \u00e9nergies renouvelables de la fameuse croissance verte, donc c'est \u00e7a qu'il faut arriver \u00e0 casser, comment, h\u00e9 bien on va aller vers des catastrophes, je ne vois pas d'autres solutions, on va aller progressivement faire de plus en plus de catastrophes, on pensait que seuls les pays africains ou les pays en voie d\u00e9veloppement vont conna\u00eetre des catastrophes climatiques, nous avons des tas de reportages sur nos t\u00e9l\u00e9visions occidentales montrant que c'est eux qui vont souffrir, mais pas du tout, on sait tr\u00e8s bien que les pays occidentaux vont \u00eatre \u00e9galement fortement touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, alors qu'est -ce qu'on fait est ce que la communaut\u00e9 internationale doit imposer des objectifs \u00e0 chaque pays, avec peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la cl\u00e9 des sanctions pour ceux qui n'respecteraient pas ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question parce que, effectivement, une fois qu'on a dit ce que j'ai dit : on n'a rien r\u00e9gl\u00e9 n'est -ce pas alors imposer des objectifs au niveau de la communaut\u00e9 internationale, ce n'est pas possible car nous n'avons toujours pas de gouvernement mondial n'est -ce pas donc il faut travailler effectivement avec le consensus, on est l\u00e0, donc, dans un un un ce que les th\u00e9oriciens en th\u00e9orie des jeux, un appel \u00e0 un jeu Win Win, gagnant gagnant gagnant perdant perdant perdant pour cr\u00e9er un jeu gagnant-gagnant n'est -ce pas, il faut que l'ensemble des pays continue bien de mettre \u00e0 plat les r\u00e9alit\u00e9s de leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique de leurs ressources de l'utilisation de ces ressources et donc il faut de la transparence et ensuite qu'il y ait des objectifs engagements plus actuellement, et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il faut des sanctions, sinon \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [86%] :\r\nMais est -ce qu'on fait, on est sauv\u00e9, c'est-\u00e0-dire des sanctions \u00e0 travers le consensus et \u00e7a surtout le la question puisque comme vous le disiez il y a pas une autorit\u00e9 supr\u00eame qui pourrait d\u00e9cr\u00e9ter que voil\u00e0 quelles sanctions seront appliqu\u00e9es dans quels cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [88%] :\r\nEh bien, c'est ce qu'on appelle des sanctions citoyenne qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 lorsque l'Afrique du Sud s'\u00e9tait engag\u00e9 sur l'apartheid et a refus\u00e9 d'en sortir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans l'incendie de 2 grands, on va dire, conflits d'int\u00e9r\u00eats au plan international, h\u00e9 bien on peut tr\u00e8s bien mettre en place ce qu'on appelle des sanctions, je vais prendre un exemple, c'est pas gentil parce que j'aime beaucoup mes amis chinois, par ailleurs, mais on va prendre l'exemple de la Chine, nous importons massivement des mains d'une China aujourd'hui et et en Suisse, y compris n'est -ce pas bon qu'est -ce qui emp\u00eache la communaut\u00e9 internationale, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne, de dire voil\u00e0, des engagements ont \u00e9t\u00e9 pris, s'ils ne sont pas tenues, h\u00e9 bien nous n'apporteront pas de produits Made in China au plus actuellement, ils seront tax\u00e9s, d'autant que nous co\u00fbte le r\u00e9chauffement climatique, m\u00eame chose vis-\u00e0-vis des pays \u00e9lys\u00e9enne, pas pour les pays \u00e9mergents vis-\u00e0-vis des pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est, c'est c'est vous avez raison, puisqu'on ne peut pas appliquer de sanctions au sens vraiment date d'un gouvernement international, on a la possibilit\u00e9, malgr\u00e9 tout, de d'appliquer ce que j'appelle des sanctions citoyenne oui bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:01:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "Conseiller", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EA4CEF6-FBEE-41CC-87A0-E9A383F276B8", "internalArchiveId": "5EA4CEF6-FBEE-41CC-87A0-E9A383F276B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Paris: les artistes doivent-ils annuler leur tourn\u00e9e?", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Une semaine apr\u00e8s les attentats, beaucoup d'artistes s'expriment quant au fait d'annuler leur tourn\u00e9e ou pas. Bon nombre ont d'ailleurs annul\u00e9. Quel message les artistes ont \u00e0 donner \u00e0 travers \u00e7a ? Les artistes ont-ils d'apr\u00e8s vous raison de faire ce choix ? Ou pas ? Votre avis nous int\u00e9resse.", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010106.image", "alternativeTitle": ["Culture Club du 23.11.2015", "Culture Club du 23.11.2015", "Attentats de Paris: les artistes doivent-ils annuler leur tourn\u00e9e?  / CLC_2015-11-23T20:00:00_culture-club", "Attentats de Paris: les artistes doivent-ils annuler leur tourn\u00e9e?  / CLC_2015-11-23T20:00:00_culture-club"], "alternativeSummary": ["Une semaine apr\u00e8s les attentats, beaucoup d\u2019artistes s\u2019expriment quant au fait d\u2019annuler leur tourn\u00e9e ou pas. Bon nombre ont d\u2019ailleurs annul\u00e9. Quel message les artistes ont \u00e0 donner \u00e0 travers \u00e7a? Les artistes ont-ils d'apr\u00e8s vous raison de faire ce choix? Ou pas? Votre avis nous int\u00e9resse.", "Une semaine apr\u00e8s les attentats, beaucoup d\u2019artistes s\u2019expriment quant au fait d\u2019annuler leur tourn\u00e9e ou pas. Bon nombre ont d\u2019ailleurs annul\u00e9. Quel message les artistes ont \u00e0 donner \u00e0 travers \u00e7a? Les artistes ont-ils d'apr\u00e8s vous raison de faire ce choix? Ou pas? Votre avis nous int\u00e9resse."], "variantIds": ["ece-7237531", "ece-7237530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T04:24:54Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a 8 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [66%] :\r\nCouleur 3 on occulte le point point circulation 3 de 20 heures avant que nous y a un petit culture 3 Coupes du monde point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans Culture Club qui, ce soir, revient sur les cons\u00e9quences en terme de concert des attentats de Paris, 10 jours apr\u00e8s les attaques du 13 novembre de nombreux groupes ont annul\u00e9 pour certains leurs dates parisiennes pour d'autres leur tourn\u00e9e europ\u00e9enne toute enti\u00e8re \u00e0 ces d\u00e9cisions ne laisse bien s\u00fbr pas indiff\u00e9rent, d'autant plus, compte tenu du contexte des attaques directement \u00e0 nous, habitudes de consommation de la musique, les artistes ont -ils raison d'annuler ou au contraire doivent -ils montrer encore plus aujourd'hui que la musique peut-\u00eatre un message social fort est un vecteur d'unification, vous avez sans doute votre question sur la vie, ou plut\u00f4t votre avis sur la question et si vous ne l'avez pas d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 h\u00e9 bien faites -le nous savoir sur la page Facebook de Couleur 3 sur Peter hashtag ces 3 clubs ou tout simplement sur Instagram \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour traverser cette heure de Culture Club il y a Marie qui re\u00e7oit vos commentaires et vos propositions musicales et puis il y a aussi, qui assure la programmation de cette \u00e9mission qui ne saurait d\u00e9marrer avec autre chose que cette reprise de Durand, du Rh\u00f4ne, interpr\u00e9t\u00e9 par les Beagle Daphn\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le groupe, comme il ne de solidarit\u00e9 contre la terreur 20 heures sur couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [62%] :\r\nTrop le Conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [70%] :\r\nPoint \u00e7a c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [90%] :\r\nLes gaz de ce m\u00e9tal dans Culture Club, c'est clair, la reprise de Duran Duran, une reprise qui prend une autre signification dans le contexte des attentats du 13 novembre durant du roman d'ailleurs dit que les b\u00e9n\u00e9fices de ce titre seront revers\u00e9s aux familles des victimes du 13 novembre et les fans de \u00e9gal sauf de ce m\u00e9tal joint aux fans de Duran Duran, souhaite que ce morceau puisse grimper dans les tee-shirts afin de montrer la solidarit\u00e9 entre tous par la musique, samedi dernier, pour la 1\u00e8re fois de Josh Homme et Jesse c'est Young se ont \u00e9voqu\u00e9 ensemble les attaques de Paris au micro de vase Point com avec \u00e9motion, les 2 hommes ont parl\u00e9 des personnes de leur staff qui ont p\u00e9ri lors de cette terrible nuit et de tous ceux qui ont perdu la vie en essayant de prot\u00e9ger leurs amis et leurs proches, Josh Homme a d'ailleurs mis en ligne sur le site de sa fondation suite staff habituellement d\u00e9di\u00e9e aux musiciens dans le besoin, un appel aux dons jusqu'au 31 d\u00e9cembre jusqu'\u00e0 cette date, sachez que toutes les donations faites sur 3 fois W, point de suite Stoffen d\u00e9cha\u00eene Point org seront revers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [90%] :\r\nAux victimes des attentats plut\u00f4t \u00e0 leur famille, Marie vous met le lien sur la page Facebook de Couleur 3 sur le poste de Culture Club et puis pour passer autre chose quand on m\u00e8ne un groupe qui s'appelle de qui leur c'est presque normal de ne pas rester dans le silence, dans le cadre des attentats du 13 novembre d'ailleurs Brenden Flower, le chanteur d'\u00e9quivalence l'a fait, il a appel\u00e9 les artistes et le public \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur, je cite certains de meilleurs souvenirs sont des souvenirs de concert, rien que d'imaginer que les gens pourraient \u00eatre effray\u00e9s de s'y rendre me d\u00e9prime, j'esp\u00e8re que nous ne nous laisserons pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:42) [95%] :\r\nCes \u00e9v\u00e9nements, avoir le meilleur de nous, je ne suis pas l'ambassadeur de tous les musiciens et je comprends tout \u00e0 fait pourquoi certains ont annul\u00e9 leur tourn\u00e9e ce qui s'est pass\u00e9 me brise le coeur, et d'ailleurs, mon coeur est avec toutes celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, cependant je pense qu'il est important d'essayer de ne pas avoir peur, \u00e0 noter que pour voir Brenden Flower de pr\u00e8s avant la fin de l'ann\u00e9e, il faudra s'offrir par exemple un billet d'avion pour New-York, o\u00f9 l'artiste chantera en solo pour comm\u00e9morer les 75 ans, de la naissance de John Lennon. \r\nVoici les qui lance dans Culture Club ce Mail -l\u00e0, tuez -les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [89%] :\r\nCulture Club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [99%] :\r\nSur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:28) [58%] :\r\nSon taux d'dans les dents longues de rapport justement les plans qui adopte mobilisables pour marquer le gardien Lod\u00e8ve Warschawski sur le second, un portable en d\u00e9bat avec les 2 sont peu peu d'un plan pour la garde de Zik qui consiste demande exprim\u00e9e et le d\u00e9fi le Barroso le phon\u00e9tique, c'\u00e9tait le temps de demander, au contraire, elle est pass\u00e9e, on fait faire la personne qui habite de Beauvais pour tout, de la, de Beyrouth en mati\u00e8re de d'Anton, le grand appartement aggravation des le\u00e7ons, Olivier Lebrun, donc il y a d'dans la presse, mais \u00e7a fait que l'on d\u00e9fend tous encore semblable \u00e0 ma\u00eetriser les feux qui nous dans cette affaire dans le au pays se d\u00e9placent fassent payer comptant dans la \u00e0 l'ouest d'un voile \u00e0 l'universit\u00e9 des Galapagos dans le banditisme que c'est l'autre donc convoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [64%] :\r\nLe valorise la de loin le le d\u00e9fi technique, la r\u00e9alit\u00e9 de la part la et puis aujourd'hui les choses, il voit avec le d\u00e9c\u00e8s, une chose est de la plaine de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [63%] :\r\nC'est un monde qui manifestent, c'est Robert c'est-\u00e0-dire le distributeur de monde, les distributeurs, le probl\u00e8me qui n'est pas de monter un d'\u00e9clat de temp\u00e9rature de la confiance qui discutent aujourd'hui des dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [61%] :\r\nSylvie plus continuer bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:48) [59%] :\r\nLe v\u00e9lo dans des allait baisser, voil\u00e0, voil\u00e0, je vous rappelle tous les cours de de communication effectivement Robert la pr\u00e9sence parce qu'ils lors d'une histoire les sommets qu'il faudrait de savoir o\u00f9 faire bouger et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [59%] :\r\nBien il aurait pu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [60%] :\r\nEncore la peut-\u00eatre de la Ligue des for\u00eats dans la bande de fois une de Charl\u00e8ne voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire est perturb\u00e9 ou d'avion, de le pire les m\u00e9faits dangers de la \u00e7a et l'offre doit bonjour tous ceux qui nous appelle ce mardi et puis bon concours qui sont au rendez- vous que l'on comprend que son pr\u00e9tendu oh bien s\u00fbr, en clamant lorsqu'on leur demandait lui attribuer donc bien dans la foule des raisons familiales \u00e7a des voyages \u00e0 l'autoroute d'Europe du Nord \u00e0 l'abri pendant longtemps de turbines peuvent produire le verbe en parce il y a toujours un peu fataliste sp\u00e9cialiste comme qui vont la pi\u00e8ce parfaitement toutes 2003 kilom\u00e8tres il y dans ce qui a eu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:41) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [60%] :\r\nOn nous s\u00e9rieusement d\u00e9bloquant voulait pas le sol, ou alors on a beaucoup de voitures pour la combattre dans la population mondiale et de l'Oural, Aubry avait pour aller puisqu'on vous dit sur les locaux il moi- m\u00eame percevoir comme on le fait que des passants, personne n'a pas beaucoup ou bien faire le temps \u00e0 regarder tous les royaumes d'histoire l'professeur qui \u00e9voquait plus grand, le consensus dit dans les fables que \u00e7a permet aujourd'hui de vrais moyens dipl\u00f4m\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 par le ne du Parlement vous est pr\u00e9sent\u00e9 dans d'informatisation, pourquoi il y a tout d'au sommet de l'amender le texte sur les g\u00e9n\u00e9rations qui repr\u00e9sente, voil\u00e0 une belle mais autant le d\u00e9sir ou le soir avant de penser pour payer la prime en bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:37) [75%] :\r\nC'est secondaire, pourquoi c'est pour \u00e7a que, m\u00eame plus que \u00e7a, il a toute la responsabilit\u00e9 d'un film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [87%] :\r\nExcellente soit de Neven a foutez -nous la paix, et laissez -nous danser c'\u00e9tait IAM dans culture qu'un peu, qui reviendra sur les cons\u00e9quences des attentats du 13 novembre et surtout les attitudes, les r\u00e9actions que les artistes ont eu en annulant leur tourn\u00e9e ou en reportant leur tourn\u00e9e ou tout simplement en maintenant leur concert, chose qu'a faite par exemple Bob Dylan qui a d\u00e9cid\u00e9 de tout de m\u00eame se produire \u00e0 Z\u00fcrich que le lendemain du des attentats n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [89%] :\r\nColl\u00e8gues Adrien meilleur \u00e0 la vue sur sc\u00e8ne n'a dur\u00e9 que justement, le lendemain, il n'a pas dit un seul mot : Nan attitude myst\u00e9rieuse isolement ou simplement grande sobri\u00e9t\u00e9, on ne sait pas exactement ce qui s'est pass\u00e9 ce que peut-\u00eatre il n'\u00e9tait pas au courant, h\u00e9 bien, apr\u00e8s moultes interrogations il semblerait effectivement que Bob Dylan n'\u00e9tait par au courant que ce soit par ignorance, qu'il n'ait rien dit puisqu'il y a 4 jours, le grand Bob a maintenu son concert en Italie, certes, mais il a exig\u00e9 d'\u00eatre entour\u00e9 par 12 gardes arm\u00e9s avant entr\u00e9e de la salle, voil\u00e0 les artistes doivent -ils avoir peur suite aux attentats de Paris doivent -ils annuler ou au contraire maintenir leurs dates parisiennes et europ\u00e9enne, nous, on aimerait bien savoir ce que vous, vous en pensez, tout comme certains internautes qui nous ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur avis, Maxime, par exemple, tu dis que non, au contraire, il ne faut pas se laisser faire et il ne faut pas trop faire la sourde oreille, il faut montrer \u00e0 tous ces extr\u00e9mistes avec leurs id\u00e9es int\u00e9gristes et surtout Daesh que les admirateurs de bonne musique ne vont pas laisser tomber \u00e0 force de laisser faire, ils vont grandir de plus en plus Mirko aussi ton avis tu dis le choix d'annuler un concert ou non d'engage pas que les artistes qui se produisent sur sc\u00e8ne, mais surtout aussi le staff, combien de personnes entourent un groupe en tourn\u00e9e plusieurs dizaines et c'est sans \u00e9voquer la pression de la famille et des proches de chaque personne impliqu\u00e9e sur une tourn\u00e9e europ\u00e9enne actuellement, ce n'est pas une d\u00e9ficit Lyon facile, c'est vrai, heureusement pour le rock et la vie de la majorit\u00e9 continue pour ceux qui jettent l'\u00e9ponge, momentan\u00e9ment, ils ont droit \u00e0 la compr\u00e9hension de tous, nombre d'innocents ont \u00e9t\u00e9 abattus au Bataclan, mais en plus de cela, la musique a perdu le groupe de rock le plus Fun de notre \u00e9poque Eagle veut de ce m\u00e9tal d'ne m\u00e9ritait vraiment pas cela, merci beaucoup, Mirko pour ton commentaire nous \u00e9coutons de Dylan. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:02) [60%] :\r\nAbsurde absolu et il aime chez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:36) [74%] :\r\nL'ethnie assez avec enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:45) [61%] :\r\nIl c'est un Vatry, il n'est ni odeur VSD dernier, ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:57) [73%] :\r\nC'\u00e9tait rest\u00e9 point c'\u00e9tait avec Lambert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:09) [66%] :\r\nApr\u00e8s les N\u00e9erlandais pas la tuerie -ce qui est derri\u00e8re, mais qui, il est toujours point ouais rien pas la la. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:33) [80%] :\r\nLes, les, les, les points d'ailleurs prend sant\u00e9 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:46) [70%] :\r\nLes pastilles c'\u00e9tait voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:57) [84%] :\r\nPoint \u00e0 la Honda Civic t\u00e9nor une base. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:05) [79%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:10) [72%] :\r\nC'\u00e9tait les tester. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:33) [64%] :\r\nQui oui, oui, tu veux dire \u00e9coutez oui, ben oui, c'est \u00e7a change, \u00e7a va servir \u00e7a h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:55) [59%] :\r\nEt puis le celle, vous savez celle celle point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:25) [65%] :\r\nC'est par pas de d\u00e9licat et son poids, mais il y a merci pour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:40) [64%] :\r\nCet avocat deR.I. point d'arriv\u00e9e, la alors il \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:55) [72%] :\r\nJ'ai eu mon p\u00e8re et la commission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:59) [92%] :\r\nAlors donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:02) [65%] :\r\nBonsoir, bienvenue, samedi ils pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:06) [82%] :\r\nDe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:09) [58%] :\r\nAl-Khela\u00effi c'est pas sur la liste, c'est une devra ici c'est un fourgon, \u00e7a, \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:22) [84%] :\r\nPoint c'est une piscine point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:54) [67%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 Poirisse qui donc devise forte, alors \u00e7a peut commencer, si \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:06) [58%] :\r\nBeaucoup de de savoir pourquoi le une tendance on l'heure de l'environnement et c'est point d'op\u00e9rateurs europ\u00e9ens les pas d'son. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:54) [87%] :\r\nDe Culture Club, c'\u00e9tait Chipper fort de fleurs pour la piste de danse, malgr\u00e9 les attentats quoi qu'pourront jouer le 19 d\u00e9cembre au Casino de Paris en pronon\u00e7ant ces bons d\u00e9but de concert, je cite, bonsoir, nous voudrions dire un petit mot : il est si \u00e9trange, devenir un concert et que venir un concert soit devenu un acte politique, il est si \u00e9trange que la culture de ce pays soit devenue une cible tout le monde aujourd'hui a fait quelque chose de difficile, quelque chose de courageux nous reconnaissons votre courage, votre d\u00e9fi et votre r\u00e9sistance et nous vous en remercions essayons ce soir d'oublier ces heures si sombres, merci encore Paris, on vous aime, vive la France, vos r\u00e9actions \u00e0 vous vous commentaires vos encouragements, vos condol\u00e9ances vos messages de paix votre amour de la musique sont attendus avec plaisir sur la page Facebook de Couleur3 3 ou surtout 8 heures hashtag ces 3 clubs, comme par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:45) [87%] :\r\nOlivier la Olivier plut\u00f4t l'a d\u00e9j\u00e0 fait Olivier tu nous dis dans le cas des ligues savent Death M\u00e9tal, il est normal d'avoir annuler le reste de la tourn\u00e9e car des proches du groupe figurent parmi les 89 victimes du Bataclan oui tu nous jouons un article Marco toi tu parles effectivement aussi des rigoles sauf de ce m\u00e9tal, qui dit : OK, je les comprends, mais les autres artistes doivent continuer \u00e0 se produire sur sc\u00e8ne et puis Marc tu nous dis personnellement je trouve qu'ils devraient continuer leur concert et leur tourn\u00e9e de toute fa\u00e7on, si ces gens veulent \u00e0 nouveau faire du mal, ce ne sera pas dans l'imm\u00e9diat, et pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on les attend, donc si on se plier \u00e0 leur volont\u00e9, ils auront gagn\u00e9 et puis \u00e9galement Julien qui vient nous \u00e9crire qu'une vie si un attentat doit se produire, il se produira, on ne peut pas savoir quand ni o\u00f9 ni qui il touchera, c'est un peu cru, mais on meurt tous de quelque chose et si on rentre dans cette mentalit\u00e9, autant ne plus sortir de chez soi, tout est potentiellement dangereux, la voiture, les skis, les passants l'avion je rappelle que le mot terreur est \u00e0 l'origine du mot terroriste, c'est jouer leur jeu que de choisir de se terrer et c\u00e9der \u00e0 l'angoisse, la musique est quelque chose qui soulage il devrait justement en profiter pour faire passer des messages d'unit\u00e9 et de tol\u00e9rance, d'ailleurs je crois qu'un groupe a m\u00eame rajout\u00e9 des dates. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:56) [91%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:57) [76%] :\r\nCe groupe, ce n'est pas les phosphates, nous les \u00e9coutons, quand m\u00eame, dans Culture Club. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:29) [67%] :\r\nEt \u00e7a se finit en f\u00e9d\u00e9rateur et les faux ce qui font un c'est pas normal que \u00e7a passe, donc voil\u00e0 les Food Fighters, ceux qui ont sorti. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:39) [83%] :\r\nCe titre qui avait annonc\u00e9 \u00e0 la sortie d'un hippie justement dont ce n'est vers ending, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 un c'\u00e9tait un hippie qui \u00e9tait, qui annon\u00e7ait qui souligne \u00e0 la fin de leur tourn\u00e9e mondiale mais, depuis, des attaques \u00e0 Paris, et bien, cette sortie a pris une autre signification dans une note envoy\u00e9e \u00e0 la presse, Grohl a souhait\u00e9 donner une autre dimension \u00e0 cette hippie en le distribuant gratuitement, comme pr\u00e9vu, certes sur Internet, mais en y ajoutant un lien invitant les t\u00e9l\u00e9chargeurs Odon dans la totalit\u00e9 sera revers\u00e9e aux victimes des attentats, Marie se fait un plaisir de vous mettre le lien sur notre page Facebook dans le poste de Culture Club merci Marie les faut fighter se font donc partie de ces groupes qui ont imm\u00e9diatement annul\u00e9 leur tourn\u00e9e europ\u00e9enne comme Prince les Daft et bien s\u00fbr d\u00e9gazage de ce m\u00e9tal, alors que d'autres comme lieu tout varie Lienemann. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:28) [87%] :\r\nEnfin, le moteur ont simplement, simplement, entre guillemets, annuler les dates parisiennes dans les jours qui ont suivi les attentats, alors bien s\u00fbr, il y a l'\u00e9tat d'urgence, mais ont -ils bien fait ces artistes ont -ils c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la panique ou ont -ils eu raison pour prot\u00e9ger leur famille se prot\u00e9ger eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:44) [88%] :\r\nUne question au sujet de laquelle on vous invite \u00e0 vous prononcer, et certains d'entre vous l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, comme Bernadette, par exemple, Bernadette, tu nous dit qu'il n'est pas simple de ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur, le choix est difficile, assise dans mon canap\u00e9 les porte bien ferm\u00e9e, c'est vrai que depuis, chez nous c'est toujours beaucoup plus facile d'avoir un avis Boris qui nous dit que, personnellement, tu trouves que les artistes ne devrait pas annuler leur tourn\u00e9e moteur est toutefois \u00e9t\u00e9 Romagne 25 n'ont annuler je trouve trop con, il faut continuer de leur faire un doigt dans la face et que le m\u00e9tal, le rock ou autre Style puisse continuer de s'exprimer, tic-tac, tu nous dis non, il ne devrait pas annuler non plus, il faut prouver que ces pourritures n'affecte pas le bonheur des artistes de jouer sur sc\u00e8ne de bapt\u00eame nous dit pareillement non, s'ils peuvent qu'il le fasse qui le car on disait quelqu'un o\u00f9 est -ce quelques charges ne sait pas les artistes en g\u00e9n\u00e9ral ne devrait pas annuler ce serait c\u00e9der \u00e0 la peur qu'on nous rab\u00e2che de ne pas fermer pour les ligues Azov de ce m\u00e9tal, c'est quand m\u00eame compr\u00e9hensible vu le choc que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre pour les membres du groupe, merci beaucoup \u00e0 vous pour vos commentaires, vous pouvez continuer \u00e0 donner votre avis sur la page Facebook de Couleur 3 ou bien s\u00fbr Twitter hashtags ces 3 clubs et voici un message de paix, de danse et de fait livrer \u00e0 vos pieds par Peignois Crime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:01) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:02) [63%] :\r\nGastroSuisse ce petit entre 2 oui, on avait pris, oui, on a la vie priv\u00e9e qui oui voil\u00e0 2 ans, oui, on a \u00e9galement le oui voil\u00e0 avec le tireur, vous venez d'o\u00f9 ouais a la le toi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:34:17) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:50) [66%] :\r\nOui, 2 Fran\u00e7ais, donc oui, 2 Fran\u00e7ais, point de Fran\u00e7ais point oui, 2 points \u00e0 sa d\u00e9fense, donc c'est Felipe au d\u00e9but, il a demand\u00e9 d\u00e9but point c'est \u00e0 la demande, donc c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:35) [71%] :\r\nVoil\u00e0, je crois, oui je ne pourra. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:48) [61%] :\r\nIl a frapp\u00e9 donc c'est fran\u00e7ais, donc si point fran\u00e7ais puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:57) [72%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:21) [69%] :\r\nSi pointe sant\u00e9 une nouvelle culture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:45) [83%] :\r\nVoici un vieux groupe de punch irlandais qui contrairement a lieu, tous ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir leur concert \u00e0 Paris on lendemain des attentats c'\u00e9tait fictif Little Finger avec le titre alternative Ulster, il faut dire que connaissent que ce que c'est que de jouer sous la menace des bombes, puisque les Stiff Little Finger se sont originaires de Belfast Est, ils se sont form\u00e9s en 1977 en plein pendant le conflit nord- irlandais, on appelait \u00e7a veut qu'choix Bowles \u00e0 l'\u00e9poque, les troubles voil\u00e0 en r\u00e9sum\u00e9 ce avec ce seul mot les troubles, c'est vrai, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:18) [95%] :\r\nPrendre l'occasion de cette fin d'ann\u00e9e 2015 pour se se souvenir de ce genre de choses et se dire que \u00e7a ne fait pas que depuis aujourd'hui qu'on parle des situations tendues et pourquoi pas se replonger dans l'oeuvre de certains artistes qui, d\u00e9j\u00e0, il y a 40 ans se posait les m\u00eames questions que nous aujourd'hui une \u00e9poque o\u00f9 la politique et les questions sensibles avait encore une place dans l'industrie musicale dans le contenu des chansons m\u00eame et leurs paroles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:42) [87%] :\r\nCes jours, il est bon de se remettre un peu de Mard\u00e9gu\u00e9 par exemple dans les oreilles, c'est un choix de Neven oui, ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:45) [84%] :\r\nPointe oublie pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:18) [57%] :\r\nIl a travaill\u00e9 au fond fait sa signature. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:25) [62%] :\r\nQu'il laisse, il n'est \u00e0 jeter, c'est assez timide c'\u00e9tait c'est qui \u00e0 travers tout \u00e9tonn\u00e9, tout me pla\u00eet dans les faits, fait suite, ce sont les particuliers \u00e0 de t\u00eates d'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:43) [66%] :\r\nOui et tatou\u00e9s d\u00e9figur\u00e9e par terre mange Lyon bonjour Belga moiti\u00e9 par monsieur qui est immense, \u00e7a je ne sera jamais senti comme tu regardais d'or port la v\u00e9rit\u00e9 pour leur d\u00e9ficit ben rapport puisse manger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:40) [66%] :\r\nEt que la patience que patrons et et autres et qui se nomme de violence et puis derri\u00e8re, depuis ce qui est de dire que tirer pays merci. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:59) [67%] :\r\nC'est un peu qu'une poign\u00e9e de se passer du cin\u00e9ma c'est toi aussi regarder de baisse, c'est tr\u00e8s dur m\u00eame partout alors que d'autres le principe \u00e9tait sans de nous en faire plus pour que pour tout ce il soit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:49) [69%] :\r\nDe la c'est-\u00e0-dire quoi, c'est-\u00e0-dire de quoi et demi point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:58) [57%] :\r\nEt justice de vous, c'est pour que la la justice ou alors qui vient ici, si on le torture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:37) [88%] :\r\nChristine Queens a choisi de r\u00e9pondre aux attentats du 13 novembre en organisant une radio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re avec Nick feu s'\u00e9tait aujourd'hui, lundi 23 novembre de 14 heures \u00e0 20 heures c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 malheureusement mais pour l'info, Christine, je cite un d\u00e9nominateur commun pour quelques heures pour r\u00e9pondre aux attentats du 13 novembre avec un espace de libert\u00e9 des nuances avec l'envie encore plus forte maintenant de se rencontrer, Culture Club, c'est aussi un espace nuancer ou vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 vous exprimer \u00e0 propos de ces artistes qui annulent leur date \u00e0 Paris leur tourn\u00e9e europ\u00e9enne, nous avons encore quelques commentaires qui nous ont \u00e9t\u00e9 transmis, nous avons Cathiard qui nous dit que m\u00eame \u00e0 Damas, les gens vont \u00e0 des concerts et continuent leur vie Martin qui nous dit un des buts m\u00eame de la musique et de se battre pour la libert\u00e9, c'est un rempart contre la barbarie, la musique a toujours su apporter de l'espoir et ce n'est certainement pas maintenant que \u00e7a doit s'arr\u00eater, chacun doit continuer de jouer, danser et sauter rock'n'roll, ils ne veulent Da\u00ef les autres genres musicaux non plus, bien \u00e9videmment, Natacha, 25, il dit : je pense qu'il devait continuer leur concert, m\u00eame si je comprends qu'il puisse y avoir une certaine appr\u00e9hension suite aux aux r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements et versus de people, tu dis est -ce que la d\u00e9cision appartient vraiment aux artistes oui bonne question, je pense que quand on s'appelle Bono Madonna qui a maintenu ses dates d'ailleurs au d\u00e9but, Grohl on prend soi -m\u00eame sa d\u00e9cision, c'est le genre de d\u00e9cision qu'on laisse en g\u00e9n\u00e9ral pas \u00e0 quelqu'un d'autre, sans doute, je voulais vous passez \u00e9galement sur la suggestion de Neven \u00e0 un titre de cas d'avoir dans culture. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:07) [86%] :\r\nClub var qui ont maintenu leur choix au Trabendo mardi 17 novembre \u00e0 Paris et que Th\u00e9o Chapuis est all\u00e9 voir, malgr\u00e9 la peur sur le site Point com Th\u00e9o Chapuis a d\u00e9crit le r\u00e9cit de cette soir\u00e9e, qu'il a pris pour lui d\u00e9j\u00e0 l'heure des allures de manifester, je cite un extrait de son article, il est 20 heures je n'ai que des raisons irrationnelles de ne pas aller voir le show de cas d'avoir ce soir et si la terreur recommen\u00e7ait je n'arr\u00eate pas de me redemander il sale petite voix dans mon cr\u00e2ne, sauf qu'une autre voie, plus puissante mais oblige \u00e0 y aller, elle me rappelle que supportent sur lequel signait signifie bien plus qu'un slogan qui fait bien sur un t-shirt soutenir la sc\u00e8ne locale c'est continuer d'aller au Trabendo au Glazart au Divan du monde au club \u00e0 La Cigale, \u00e0 la Maroquinerie au petit bain au Point \u00c9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 La Fl\u00e8che d'Or et dans toutes les autres salles parisiennes o\u00f9 quelques amplis et une batterie m'ont parfois fait oublier mes soucis le temps d'une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:03) [92%] :\r\nKader dans Culture Club qui se rapproche de la fin de cette \u00e9mission. \r\nVoil\u00e0 une \u00e9mission qui revenait sur les r\u00e9actions des artistes et des musiciens, suite aux attentats de Paris, merci pour vos commentaires, vive la musique vive les artistes bien s\u00fbr et Marie- me faisait part d'une nouvelle concernant le Life de Houston, il y a un message. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:26) [87%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 transmis, qui dit que tout sera de retour pour de nouveaux concerts exceptionnels des 6 et 7 d\u00e9cembre les billets achet\u00e9s pour le 14 novembre \u00e0 Paris seront donc voil\u00e0 pour le 6 d\u00e9cembre tandis que ceux du 15 seront utilisables le 7, donc voil\u00e0 2 dates qui ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s et pas annul\u00e9 pourriez tout de toute fa\u00e7on c'est pas dit qu'il serait plus faire leur concert avec l'\u00e9tat d'urgence qui avait lieu, donc voil\u00e0 quoi de mieux que de laisser un message par une chanson, ce soir, je vous propose de dire ce qui ou aux pulsions de la mort, avec le titre du m\u00eame nom, d'archa\u00efsme et puisqu'on parle de h\u00e9 bien sachez que la plus grande fan baisse d'archa\u00efsme se trouve en Iran merci un \u00e9v\u00e9nement pour la programmation musicale merci \u00e0 Marie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:06) [97%] :\r\nPour les r\u00e9seaux sociaux et le web merci \u00e0 Audrey pour l'assistanat de production juste apr\u00e8s les infos, vous avez rendez- vous avec ElectronLibre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:15) [58%] :\r\n16 grammes, il fallait se relaxe me dire si c'est et nucl\u00e9aire moche et peuvent m\u00eame pas moins de et donc populaire oui ou vous a m\u00eame donn\u00e9 une qui, un peu et pour ce que cela qu'o\u00f9 on s'\u00e9teignait peut impliquer la t\u00eate heures c'est la politique qui a pass\u00e9 une cave, c'est, c'est peu de temps un fait culturel surfactur\u00e9s, oui, oui, ce qui un milieu aussi, mais la Dunkin ne perdent rien, donc c'est une histoire \u00e0 appliquer des d\u00e9chirements Davos mais c'est peut-\u00eatre ce c'est un \u00e9chec PS non l\u00e0 et dire, c'est-\u00e0-dire pour l'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:08) [77%] :\r\nBah, il \u00e9tait revenu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:53) [77%] :\r\nCouleur3 Couleur3 21 29. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T20:10:29Z", "program": {"href": "/programs/60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "id": "60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "name": "Culture Club"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C33D46A-C7C2-4799-8649-E74C7C90F5A6", "internalArchiveId": "9C33D46A-C7C2-4799-8649-E74C7C90F5A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : Le parcours de Christian Sinobas, premier \u00e9pisode", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Sinobas, entrepreneur lausannois\r\nLe parcours de Christian Sinobas, premier \u00e9pisode(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILES SINOBAS 1ER EPISODE) 6h40 N\u00e9ophiles\r\nJINGLE NEOPHILES\r\nDans N\u00e9ophiles, ce matin, nous partons pour le Nouveau monde, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nLe Nouveau Monde, c'est l'Am\u00e9rique latine....Et nous allons faire la travers\u00e9e avec Christian Sinobas...Il est lausannois, il a 37 ans.... \r\nPour lui, tout commence en fait il y a une dizaine d'ann\u00e9es... \r\nChristian sort de science-po, il laisse Bourdieu et Foucault dans la biblioth\u00e8que - c'est dire s'il doit se sentir l\u00e9ger - et d\u00e9cide d'entrer dans une grande banque d'affaire...  \r\n  SON \r\nSa voie semblait toute trac\u00e9e: carri\u00e8re sonnante et tr\u00e9buchante dans une grande banque am\u00e9ricaine... Mais voil\u00e0, Christian n'aime pas les boulevards, alors... il d\u00e9cide de sortir de la route.Les fant\u00f4mes des sociologues de Science reviennent au galop.... \r\n  SON\r\n- Repartir \u00e0 z\u00e9ro, oser prendre un nouveau chemin....\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re le\u00e7on de vie pour le futur entrepreneur... \r\nOui,  \u00e0 25 ans, on peut tout faire \u00e0 condition d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9faire. \r\nEt pour cela, Christian Sinobas fait une rencontre d\u00e9cisive..  L'homme qui le pousse \u00e0 prendre le large et suscite une envie de cr\u00e9er... Jacques Attali.  \r\n- Jacques Attali, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand.. \r\nLe faiseur de roi, le parrain de l'\u00e9lite fran\u00e7aise... Christian Sinobas rencontre Jacques Attali \u00e0 Paris, au moment o\u00f9 ce dernier vient de fonder son organisation de micro-cr\u00e9dit, Plan\u00e8te Finance...\r\n  SON\r\n- La passion et l'insouciance... Tiens, ces deux qualit\u00e9s reviennent souvent dans N\u00e9ophiles... \r\nOui, \u00e7a para\u00eet aller de soi... Sauf que la passion et l'insouciance sont des ressources \u00e9puisables, en tout cas elle peuvent vous filer entre les mains... Car avec l'\u00e2ge viennent la sagesse et l'exp\u00e9rience. \r\n- Ces deux ingr\u00e9dients sont \u00e9galement pr\u00e9cieux lorsqu'on lance son entreprise, non ?\r\nOui, mais plus on connait le risque, plus on h\u00e9site \u00e0 le prendre.Alors aujourd'hui, Christian Sinobas, avec beaucoup de lucidit\u00e9, s'\u00e9tonne et admire ces d\u00e9buts prometteurs... \r\n   SON \r\nDemain, Mehmet, nous verrons comment la trentaine arriv\u00e9e, Christian a remplac\u00e9 l'insouciance par la qu\u00eate de l'\u00e9quilibre... Apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 la plan\u00e8te, il rentre chez lui, \u00e0 Lausanne.... Mais il ne revient pas seul d'Am\u00e9rique latine...  Je vous en dirai davantage demain...\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nVIRGULE DE SORTIE", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "thematicThemes": ["microcr\u00e9dit"], "alternativeTitle": ["Le parcours de Christian Sinobas, premier \u00e9pisode", "Le parcours de Christian Sinobas, premier \u00e9pisode / JDM_2015-11-23T06:40:00_neophiles", "Le parcours de Christian Sinobas, premier \u00e9pisode / JDM_2015-11-23T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Christian Sinobas est un Lausannois de 37 ans. Pour lui, tout a commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Il sort de science-po et d\u00e9cide d'entrer dans une grande banque d'affaires. A 25 ans, il fait une rencontre d\u00e9cisive, l'homme qui le pousse \u00e0 prendre le large et suscite une envie de cr\u00e9er: Jacques Attali.", "Christian Sinobas est un Lausannois de 37 ans. Pour lui, tout a commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Il sort de science-po et d\u00e9cide d'entrer dans une grande banque d'affaires. A 25 ans, il fait une rencontre d\u00e9cisive, l'homme qui le pousse \u00e0 prendre le large et suscite une envie de cr\u00e9er: Jacques Attali.", "Christian Sinobas est un Lausannois de 37 ans. Pour lui, tout a commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es. Il sort de science-po et d\u00e9cide d'entrer dans une grande banque d'affaires. A 25 ans, il fait une rencontre d\u00e9cisive, l'homme qui le pousse \u00e0 prendre le large et suscite une envie de cr\u00e9er: Jacques Attali."], "variantIds": ["ece-7256633", "ece-7256614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T19:01:27Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nEt dans N\u00e9ophiles ce matin, nous partons pour le Nouveau Monde Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs oui ce Nouveau Monde c'est l'Am\u00e9rique latine et nous allons faire la travers\u00e9e avec Christian Sinobas, s'il est lausannois, il a 37 ans, pour lui, tout commence, en fait, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, Christian sort de Sciences Po, il laisse Bourdieu et Foucault dans la biblioth\u00e8que, c'est dire s'il doit se sentir l\u00e9ger et d\u00e9cide d'entrer dans une grande banque d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nJ'avais envie d'un grand challenge \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes et puis c'\u00e9tait pris Morgan une banque am\u00e9ricaine, effet de 2 ans et demi 3 enfants pendant cette banque, puis j'ai vu qui me payer toujours plus que au niveau du travail du c'\u00e9tait pas si int\u00e9ressant que \u00e7a, les jeunes au d\u00e9but dans ses banques passent leur temps \u00e0 attendre, on leur \u00e7a sera plus int\u00e9ressant, plus tard, moi j'\u00e9tais un peu impatient je me voyez l\u00e0 sur une autoroute o\u00f9 tout le monde, voyez \u00e7a comme une r\u00e9ussite, alors que j'\u00e9tais pas \u00e9panoui dans ce travail et donc le point d'inflexion, c'\u00e9tait d'abord de reconna\u00eetre que c'\u00e9tait pas \u00e7a, ce que je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors, sa voie semblait toute trac\u00e9e carri\u00e8re sonnante et tr\u00e9buchante dans une grande banque am\u00e9ricaine mais voil\u00e0 Christian m\u00eame pas les boulevards alors il d\u00e9cide de sortir de la route, les fant\u00f4mes des sociologues de Science Po semble \u00eatre revenu au galop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [82%] :\r\nQuand on rentre dans le march\u00e9 du travail, petit \u00e0 petit Champ des possibles, comme on disait dans les \u00e9tudes se restreint et puis tout d'un coup, on se dit je pourrais faire du fixe, qui commande les et qui tiens je pourrais faire plut\u00f4t lieu europ\u00e9ennes, je dis : mais non, non, non c'est pas \u00e7a, non je r\u00eavais, c'\u00e9tait beaucoup plus ouverte, beaucoup plus largement et c'\u00e9tait \u00e7a, cette libert\u00e9 je pense c'est de de me d\u00e9barrasser de cette cette inertie du monde du travail de du 1er ce manque, j'avais pris pour pouvoir repartir \u00e0 0, sur un chemin qui ne correspondait plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nMais repartir \u00e0 0, oser prendre un nouveau chemin mais oui, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re le\u00e7on de vie pour le futur entrepreneur oui \u00e0 25 ans, on peut tout faire, \u00e0 condition d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9faire et pour cela, Christian Sinobas s'fait une rencontre d\u00e9cisive, l'homme qui le pousse \u00e0 prendre le large et qui suscite en lui une envie de cr\u00e9er, s'appelle Jacques Attali, Jacques Attali, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, le faiseur de roi, le parrain de l'\u00e9lite fran\u00e7aise, Christian Sinobas se rencontre Jacques Attali \u00e0 Paris au moment o\u00f9 ce dernier vient de fonder son organisation de micro- cr\u00e9dit Plan\u00e8te Finance, la passion et l'insouciance, ce sont donc de qualit\u00e9 qui reviennent souvent dans N\u00e9ophiles alors \u00e7a para\u00eet aller de soi, sauf que la passion et l'insouciance sont des ressources \u00e9puisables en tout cas, elle peut vous filer entre les mains, car avec l'\u00e2ge, viennent la sagesse et l'exp\u00e9rience, et ces 2 ingr\u00e9dients sont \u00e9galement pr\u00e9cieux lorsqu'on lance son entreprise non oui, mais plus on conna\u00eet le risque plus on h\u00e9site \u00e0 le prendre, alors aujourd'hui Christian Sinobas \u00e7a avec beaucoup de lucidit\u00e9 cette tonne et admire ces d\u00e9buts prometteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [85%] :\r\nRencontre Jacques Attali Arnaud Ventura les 2 cofondateurs qui me disent : ben \u00e9coute si tu veux, nous on est, on est pas en Am\u00e9rique du Sud, tu peux lancer Plan\u00e8te finances Am\u00e9rique du Sud, j'ai fait \u00e7a pendant 5 ans, je sais pas comment ils ont fait pour moi confier \u00e7a s'je voudrais que leur demande un jour mais je parlais pas espagnol s'\u00e9tait jamais all\u00e9 en Am\u00e9rique latine, j'avais une grande envie d'aller en Am\u00e9rique du Sud et disons clairement pas regardez sur l'exp\u00e9rience, regarder la partie humainement confi\u00e9 \u00e7a et \u00e7a s'est bien pass\u00e9, on sent qu'on a ma 1\u00e8re bo\u00eete pour monter \u00e7a avec apr\u00e8s une vingtaine de personnes dont je peux finance en Am\u00e9rique du Sud sans connaissance, vraiment, je pense que plus la passion et et beaucoup d'insouciance aussi qui ont fait \u00e7a pas mal march\u00e9, si je dois \u00eatre honn\u00eate avec ma perception ne s'\u00e9tait pas que c'est vraiment mais une insouciance de signer des gros contrats avec des banques l\u00e0- bas avec les gens beaucoup plus \u00e2g\u00e9s entre en se sentant \u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, \u00e7a c'est manque d'exp\u00e9rience de ma part donc insouciance, donc tout est possible, donc on y va et quand je regarde un petit peu comment je monte ma bo\u00eete maintenant des fois j'envie beaucoup le Christian de 25 au 26 ans, est ce que \u00e7a donne une confiance en soi une une facilit\u00e9 dans les d\u00e9cisions qu'on n'a plus, quand on est un peu plus \u00e7a au clair des risques et des probl\u00e8mes qu'on peut rencontrer dans une Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nEt de la Mehmet, nous verrons comment la trentaine arriv\u00e9e Christian a remplac\u00e9 l'insouciance par la qu\u00eate de l'\u00e9quilibre apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 la plan\u00e8te, il rentre chez lui, \u00e0 Lausanne, mais il ne revient pas seul d'Am\u00e9rique latine, la suite c'est pour demain, merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 demain donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:16:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB86C3F3-4F46-4FD8-82F0-EDEB07F8A86A", "internalArchiveId": "BB86C3F3-4F46-4FD8-82F0-EDEB07F8A86A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Football: ces entraineurs si peu charismatiques", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait Guignols de l'Info;Samuel Bendahan, \u00e9conomiste;Guy Roux,  entra\u00eeneur de l'AJ Auxerre pendant  40 ans\r\nFootball: ces entraineurs si peu charismatiques(JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN : Ces entra\u00eeneurs si peu charismatiques) 6h36 Sports matin\r\nJINGLE SPORTS MATIN\r\nSports Matin avec vous, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, bonjour.... \r\nOn parle de plus en plus de Zinedine Zidane pour remplacer Rafael Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid... Surtout depuis la large d\u00e9faite,  samedi, 4 \u00e0 0, du Real face \u00e0 Barcelone... Mais est-ce qu'on peut devenir un grand entra\u00eeneur sans un grand charisme?\r\nCe ne serait pas le premier.\r\nPensez \u00e0  Viktor Thikonov, \u00e0 Felipe Scolari, del Bosque, Laurent Blanc ou Vladimir Petkovic... ils n'ont jamais enthousiasm\u00e9 les foules... \r\nPas besoin de m'\u00e9tendre sur le cas de Raymond Domenech, le s\u00e9lectionneur le plus ha\u00ef de l'histoire du football fran\u00e7ais...qui avait sa marionnette dans aux Guignols de l'info...comme son pr\u00e9decesseur d'ailleurs... \r\n   son\r\nJacques Santini, ancien  entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de France, tout de m\u00eame... Je vous laisse juger de son charisme. Mais \u00e7a ne l'a jamais emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre respect\u00e9 par ses joueurs et par le public.\r\n- Parce que le charisme n'implique pas forc\u00e9m ent d'\u00eatre exub\u00e9rant.... \r\nNon \u00e7a peut passer par d'autres valeurs, comme l'authenticit\u00e9,  la sinc\u00e9rit\u00e9, l'amour du travail et du beau jeu... \r\nDes entra\u00eeneurs comme Alex Ferguson, Ars\u00e8ne Wenger et Louis van Gaal poss\u00e8dent des personalit\u00e9s discr\u00e8tes, mais incarnent des valeurs dans lesquelles tout le monde se reconnait. Et se sont tout de m\u00eame des meneurs d'hommes.\r\n- Le charisme, le leadership... est-ce c'est seulement inn\u00e9, o\u00f9 \u00e7a peut se d\u00e9velopper?\r\nUn peu des deux.\r\nEcoutez Samuel Bendahan, qu'on connait surtout comme \u00e9conomiste, mais qui a aussi \u00e9crit une th\u00e8se sur le leadership charismatique....\r\n   SON\r\n- Pour en revenir \u00e0 Zidane, est-ce qu'il a vraiment le profil pour entra\u00eener le Real Madrid?\r\nM\u00eame la presse fran\u00e7aise est divis\u00e9e.\r\nZidane a \u00e9t\u00e9 un formidable joueur. Mais n'a jamais jou\u00e9 un r\u00f4le en vue dans le vestiaire.\r\nD'o\u00f9 le scepticisme de  Guy Roux,  mythique entra\u00eeneur de l'AJ Auxerre pendant  40 ans...\r\n   SON\r\nZidane a parl\u00e9 avec ses pieds et avec sa t\u00eate... Mais \u00e7a ne suffit plus. D\u00e9sormais, sa r\u00e9ussite en tant qu'entra\u00eeneur passe aussi par la bouche. Samuel Bendahan...\r\n   SON\r\nCe qui peut servir Zidane, c'est son entourage.\r\nAujourd'hui l'entra\u00eeneur travaille  avec un staff de 4 ou 5 assistants. Le leadership peut se partager avec d'autres personnes, qui peuvent amener l'\u00e9lan et la flamme qui fait d\u00e9faut...\r\nReste un constat: le m\u00e9tier est devenu plus analytique et moins instinctif. Et il a sans doute perdu un peu de sa th\u00e9\u00e2tralit\u00e9.\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nVIRGULE DE SORTIE", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Football: ces entraineurs si peu charismatiques", "Football: ces entra\u00eeneurs si peu charismatiques / JDM_2015-11-23T06:36:00_sport-matin", "Football: ces entra\u00eeneurs si peu charismatiques / JDM_2015-11-23T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["On parle de plus en plus de Zinedine Zidane pour remplacer Rafael Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, surtout depuis la large d\u00e9faite du Real face \u00e0 Barcelone. Peut-on devenir un grand entra\u00eeneur sans un grand charisme?", "On parle de plus en plus de Zinedine Zidane pour remplacer Rafael Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, surtout depuis la large d\u00e9faite du Real face \u00e0 Barcelone. Peut-on devenir un grand entra\u00eeneur sans un grand charisme?", "On parle de plus en plus de Zinedine Zidane pour remplacer Rafael Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, surtout depuis la large d\u00e9faite du Real face \u00e0 Barcelone. Peut-on devenir un grand entra\u00eeneur sans un grand charisme?"], "variantIds": ["ece-7256644", "ece-7256627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:10:25Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSports matin avec vous J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour, bonjour, alors on parle de plus en plus de Zinedine Zidane pour remplacer Rafa\u00ebl Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, surtout depuis la large d\u00e9faite un samedi 4 \u00e0 0 du Real face \u00e0 Barcelone, mais voil\u00e0, la question se pose est -ce qu'on peut devenir un grand entra\u00eeneur sans un grand charisme, ce ne serait pas le 1er, pensez \u00e0 \u00e0 Viktor Tikhonov sur glace \u00e0 Scolari del Bosque Laurent Blanc Vladimir Petkovic pas qui s'est v\u00e9ritablement enthousiasm\u00e9 les foules, pas besoin de de m'\u00e9tendre sur le cas de Raymond Domenech, le s\u00e9lectionneur le plus ha\u00ef de l'histoire du football fran\u00e7ais qui avait sa marionnette aux Guignols de l'info, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [85%] :\r\nBonjour le soir, bonsoir la Santini cette id\u00e9e alors je rappelle que Leclerc s'arr\u00eatent \u00e0 21 heures nous avons peu de temps, derni\u00e8re question, donc, il y a -t-il une m\u00e9thode Santini je crois que par rapport \u00e0 mai h\u00e9 bien merci Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nSantini, Jacques Santini, ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de France tout de m\u00eame, hein, je vous laisse juger son charisme mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre respect\u00e9 par ses joueurs, et par le public, parce que le charisme n'implique pas forc\u00e9ment \u00eatre exub\u00e9rant, non, \u00e7a peut passer par d'autres valeurs comme l'authenticit\u00e9, la sinc\u00e9rit\u00e9, l'amour du travail du beau jeu, par exemple, des entra\u00eeneurs comme Alex Ferguson, Ars\u00e8ne Wenger et Louise Van Gaal poss\u00e8dent des personnalit\u00e9s discr\u00e8tes mais incarnent des valeurs dans lesquelles tout le monde se reconna\u00eet ce sont tout de m\u00eame des meneurs d'hommes, alors la question existentielle, hein, c'est le charisme, le Leadership est -ce que cette inn\u00e9 ou est -ce que \u00e7a peut se d\u00e9velopper un peu des 2, \u00e9coutez Samuel Bendahan qu'on conna\u00eet surtout comme \u00e9conomiste, mais qui a aussi \u00e9crit une th\u00e8se sur le Leadership charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [83%] :\r\nSi voulais Leadership, c'est comme le sport en sport, si vous voulez, bon il suffit pas d'\u00eatre bon il de fa\u00e7on inn\u00e9e, il faut s'entra\u00eener r\u00e9guli\u00e8rement, il faut savoir ce qu'on fait, on va souvent recruter des entra\u00eeneurs ou des gens ce pour leurs comp\u00e9tences techniques, ce qui est bien, je sais pas une mauvaise chose en soi, mais en fait on va moi mettre le focus sur les qualit\u00e9s de leader des gens et du coup on se retrouve avec tout et rien \u00e0 la t\u00eate d'\u00e9quipe bien s\u00fbr, il y a, il y en a qui sont du coup des bons leaders par hasard ou parce que ils ont, ils ont acquis des comp\u00e9tences mais il y a beaucoup de gens qui vont des fonctions de cadre donn\u00e9 sportif comme dans les autres domaines, d'ailleurs, mais qui n'ont pas de bonnes comp\u00e9tences de Yahoo qui ne prennent pas le temps, l'\u00e9nergie, de s'occuper de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nEt pour en revenir \u00e0 Zidane, ce qui a vraiment le profil pour entra\u00eener le Real Madrid bah m\u00eame la la presse fran\u00e7aise est divis\u00e9e, Zidane a \u00e9t\u00e9 un formidable joueur, il a une aura, mais n'a jamais jou\u00e9 un r\u00f4le en vue dans le vestiaire, d'o\u00f9 le scepticisme de Guy Roux mythique entra\u00eeneur de l'AJ Auxerre pendant 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [87%] :\r\nIl avait une grosse autorit\u00e9 mais c'\u00e9tait surtout gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 de son jeu, bon il r\u00e9ussit moyennement avec son \u00e9quipe de jeunes au Real Madrid, je ne sais pas si le Crime supprimer beaucoup, il a jamais parl\u00e9 pendant les grandes \u00e9coles, il a parl\u00e9 avec ses pieds avec sa t\u00eate mais pas avec sa bouche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [96%] :\r\nAvec ses pieds avec sa t\u00eate, \u00e7a ne suffit plus d\u00e9sormais sa r\u00e9ussite en tant qu'entra\u00eeneur passe aussi par la bouche, Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [83%] :\r\nMoi je pense que s'il devait devenir un vrai entra\u00eeneur, il doit faire de s\u00e9rieux, de formation et de de s\u00e9rieux d'entra\u00eenement justement dans le domaine du Leadership, c'est quelqu'un qui doit r\u00e9apprendre \u00e0 donner l'exemple, on est avantag\u00e9, hein, quand on a un expert dire Zidane des parce qu'il est hyper connu comme bon joueur puisqu'elle donne une l\u00e9gitimit\u00e9 aux personnages, donc l'aide au d\u00e9but mais c'est pas \u00e7a qui fera de lui un bon entra\u00eeneur, ce qui fait de lui un vrai entra\u00eeneur C\u00e9cilia OK, je suis bon au foot, mais maintenant je dois aussi d\u00e9velopper des comp\u00e9tences de meneur d'hommes s\u00e9rieuse pour \u00eatre aussi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [90%] :\r\nMais ce qui peut servir Zidane c'est son entourage, on se aujourd'hui hein, l'entra\u00eeneur travaille avec un staff de 4 ou 5 assistants le Leadership peut se partager avec d'autres personnes qui peuvent amener l'\u00e9lan et la flamme qui font d\u00e9faut reste un constat : le le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur est plus analytique et moins instinctif qu'auparavant, il a sans doute perdu h\u00e9las un peu de sa th\u00e9\u00e2tralit\u00e9, je vous remercie, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, c'\u00e9tait le sport maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:14:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5312EDF7-E0DA-47AD-869D-EE40E123557B", "internalArchiveId": "5312EDF7-E0DA-47AD-869D-EE40E123557B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis divis\u00e9s sur une intervention au sol en Syrie", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Les Etats-Unis divis\u00e9s sur une intervention au sol en Syrie \r\nFran\u00e7ois Hollande rencontrera demain Barack Obama \u00e0 Washington. Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais plaidera pour un renforcement de la lutte contre l'Etat islamique. Avec ce tabou, \u00e0 briser aux Etats-Unis, celui de l'envoi de troupes au sol en Syrie. Barack Obama se refuse absolument \u00e0 un envoi massif de troupes am\u00e9ricaines en Syrie. Philippe Revaz on vous retrouve en direct de Washington. Les derniers sondages montrent un fl\u00e9chissement de l'opinion publique sur cette question.\r\nDIALOGUE\r\nOui une moiti\u00e9 des am\u00e9ricains est desormais favorable \u00e0 l'envoi de troupes pour combattre l'etat islamique, selon un sondage cbs. \u00c7a s'inscrit dans un tendance generale, plus on s'eloigne dans le temps de l'invasion de l'irak de george w bush. c'est un soutien encore tres faible mais \u00e7a augmente lentement. \u00c7a n'est absolument pas un feu vert a une invasion massive. d'ailleurs \"troupes sur le terrain\" \u00e7a veut tout dire et rien dire. tout depend de l'ampleur de l'intervention. obama a luimeme accept\u00e9 d'envoyer une cinquantaine de soldats des troupes speciales en syrie. cesont des soldats au sol. mais ce n'est pas une intervention massive. pour lui c'est un tabou. Toute sa carriere est construite CONTRE l'envoi massif de troupes au moyen orient. mais c'est Un tabou qui est un peu moins en phase avec la population qu'ilne l'etait au debut de son mandat.\r\n***Barack Obama qui appelle \u00e0 avoir de la patience, en Syrie, mais c'est une position de plus en plus difficile \u00e0 tenir.\r\nOui c'est le chiffre le plus frappant de ce sondage\u00a0: plus de deux tiers des sond\u00e9s estiment que barack obama n'a pas de plan realiste pour combattre l'etat islamique. C'est vraiment l\u00e0 l'echec du president qui a completement echou\u00e9 \u00e0 inspirer la confiance de ses citoyens dans ce dossier. C'est le resultat d'une politique qui se veut en retrait, ce n'est pas a l'amerique de regler les problemes du moyen-orient mais aux acteur slocaux de le faire. on peut discuter de la strategie sur le fond, mais a l'interne aux etats-unis c'est un echec, obama a la peine a la defendre cette strategie face a une opinion publique pour qui iol doit etre aussi le commandant en chef des armees.\r\n***Est-ce que le pr\u00e9sident des Etats-UNis pourrait se r\u00e9soudre \u00e0 autoriser une intervention au sol de grande ampleur\u00a0?\r\nNon parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 decid\u00e9 d'aller jusqu'au bout de ce qu'il peut faire sans envoi massif de troupes. C'est tout le paradoxe de la visite de hollande\u00a0: si on veut faire plus, c'est soit bombarder raqqa de maniere plus massive, avec moins d'egards pour les civils. mais \u00e7a \u00e7a pose une question morale. Soit envoyer des troupes au sol pour combattre et \u00e7a c'est un tabou. Mais obama espere que ses quelques dizaines de soldats d'elite vont aider les avions de la coalition a cibler les objectifs, permettre aux kurdes d'avancer plus rapidemnt. Et a la fin prendre raqqa. Mais \u00e7a. \u00e7a demande de la patience. et le temps joue contre obama. \r\n***Deux tiers des sond\u00e9s am\u00e9ricains exigent plus d'action contre l'Etat islamique... c'est aussi ce que'exigent les candidats republicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\nOui mais obama n'a pas tort quand il leur replique qu'ils n'ont trien de concret a proposer de plus que ce qu'il fait d\u00e9j\u00e0. Aucun candidat republicain ne demande une invasion massive a la george w bush. le frere, jeb, dit simplement il faut pus de troupes au sol. ne precise pas comment ni combien. meme un faucon comme lindsey graham et son compere john mc cain exigent 10mille soldats, pas plus. mais c'est deja trop pour obama.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis divis\u00e9s sur une intervention au sol en Syrie / FOR_2015-11-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande rencontrera Barack Obama \u00e0 Washington mardi. Il plaidera pour un renforcement de la lutte contre l\u2019Etat islamique. Mais cette id\u00e9e se heurte \u00e0 un tabou: celui de l\u2019envoi de troupes au sol en Syrie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se refuse absolument \u00e0 un envoi massif de troupes am\u00e9ricaines en Syrie, mais les derniers sondages montrent un fl\u00e9chissement de l\u2019opinion publique sur cette question."], "variantIds": ["ece-7256601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T18:16:53Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande : demain, rencontre Barack Obama \u00e0 Washington le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais plaidera pour un renforcement de la lutte contre l'\u00c9tat islamique avec ce tabou, \u00e0 briser, aux \u00c9tats-Unis, celui de l'envoi de troupes au sol en Syrie, Barack Obama se refuse absolument un renvoi massif de troupes am\u00e9ricaines en Syrie, Philippe, on vous retrouve en Direct de Washington, les derniers sondages montrent un fl\u00e9chissement de l'opinion publique sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, d\u00e9sormais, une moiti\u00e9 des am\u00e9ricains est favorable \u00e0 l'envoi de troupes pour combattre l'\u00c9tat islamique, selon un sondage CBS, \u00e7a s'inscrit dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 plus on s'\u00e9loigne dans le temps de la Maison de l'Irak de George W Bush, c'est un soutien encore faible mais \u00e7a augmente lentement, attention, ce n'est pas un feu Vert \u00e0 une invasion massive d'ailleurs troupes solidaire, hein, \u00e7a veut tout dire et rien dire hein, tout d\u00e9pend de l'ampleur de l'intervention Obama lui- m\u00eame accept\u00e9 d'envoyer une cinquantaine de soldats des troupes sp\u00e9ciales en Syrie, ce sont des soldats au sol mais ce n'est pas une intervention massive pour lui c'est un tabou toute sa carri\u00e8re est construite contre l'envoi massif de troupes au Moyen-Orient mais c'est un tabou qui est un peu moins en phase avec la population qu'il ne l'\u00e9tait au d\u00e9but de son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [96%] :\r\nBarack Obama, qui appelle \u00e0 avoir de la patience en Syrie, mais c'est une position de plus en plus difficile \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nOui c'est le chiffre le plus frappant de ce sondage, plus de 2 tiers des sond\u00e9s estiment que Barack Obama n'a pas de plan r\u00e9aliste pour combattre l'\u00c9tat islamique et c'est vraiment l\u00e0 l'\u00e9chec du pr\u00e9sident qui a compl\u00e8tement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 inspirer la confiance de ses citoyens dans ce dossier, c'est le r\u00e9sultat d'une politique qui se met en retrait, ce n'est pas \u00e0 l'Am\u00e9rique de r\u00e9gler les probl\u00e8mes du Moyen-Orient mais aux acteurs locaux de le faire, dit -il, alors on peut discuter de la strat\u00e9gie sur le fond, mais \u00e0 l'interne aux \u00c9tats-Unis, c'est un \u00e9chec parce qu'Obama a beaucoup de peine, il \u00e9choue \u00e0 la d\u00e9fendent sa strat\u00e9gie face \u00e0 une opinion publique pour qu'il doit \u00eatre le le commandant en chef des arm\u00e9es, alors Philippe il reste cette question est -ce que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pourrait se r\u00e9soudre \u00e0 autoriser une intervention au sol de grande ampleur, non parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'aller jusqu'au bout de ce qu'il peut faire sans l'envoi massif de troupes et c'est toute la difficult\u00e9 de la visite de Fran\u00e7ois Hollande demain si on veut faire plus, c'est soit bombarder Raqqa, de mani\u00e8re plus massive avec moins d'\u00e9gards pour les civils, mais \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me moral soit envoyer des troupes au sol pour combattre et \u00e7a c'est un tabou Obama esp\u00e8re que ces quelques dizaines de soldats d'\u00e9lite vont aider les avions de la coalition a cibler les objectifs : permettre aux kurdes d'avancer plus rapidement \u00e0 prendre Raqqa in fine et mais \u00e7a, \u00e7a demande de la patience et le temps joue contre Obama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [95%] :\r\n2 tiers des sond\u00e9s am\u00e9ricains exigent plus d'action contre l'\u00c9tat islamique, c'est aussi ce qu'exigent les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nOui mais Obama n'a pas tort quand il r\u00e9plique qu'ils n'ont rien de tr\u00e8s concret \u00e0 proposer de plus que ce qu'il fait d\u00e9j\u00e0 un aucun candidat r\u00e9publicain ne demande une invasion massive \u00e0 la George W Bush, le fr\u00e8re Jaime dit simplement : il faut plus de troupes au sol, il ne pr\u00e9cise pas comment ni combien m\u00eame un faucon comme ligne Seagram et son comp\u00e8re John McCain exigent tout au plus 10000 soldats mais c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour Obama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [86%] :\r\nPhilippe revint notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T17:48:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BEC0F20-7D44-4A90-B319-A900C1FEF3E3", "internalArchiveId": "6BEC0F20-7D44-4A90-B319-A900C1FEF3E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Par peur d'une attaque terroriste, Bruxelles se barricade et est en \u00e9tat d'alerte maximum", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Bruxelles est toujours en \u00e9tat d'alerte maximale ce lundi matin. Une situation in\u00e9dite dans la capitale de l'Europe, o\u00f9 la menace d'attentat est jug\u00e9e \"s\u00e9rieuse et imminente\". Les autorit\u00e9s belges redoutent que Bruxelles soit la cible d'attaques similaires \u00e0 celles perp\u00e9tr\u00e9es le 13 novembre 2015 \u00e0 Paris.", "durationSec": 551, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Bruxelles", "Belgique"], "thematicThemes": ["islam", "terrorisme", "attentat"], "alternativeTitle": ["Bruxelles se barricade / JDM_2015-11-23T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Bruxelles est toujours en \u00e9tat d'alerte maximale ce lundi matin. Une situation in\u00e9dite dans la capitale de l'Europe, o\u00f9 la menace d'attentat est jug\u00e9e \"s\u00e9rieuse et imminente\". Les autorit\u00e9s belges redoutent que Bruxelles soit la cible d'attaques similaires \u00e0 celles perp\u00e9tr\u00e9es le 13 novembre dernier \u00e0 Paris. L'interview de Caroline Van Wynsberghe, politologue et Bruxelloise d\u2019Anderlecht."], "variantIds": ["ece-7256620"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T09:36:06Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette Bruxelles toujours en \u00e9tat d'alerte maximale ce matin, pas de m\u00e9tro, pas d'\u00e9cole, une situation in\u00e9dite dans la capitale de l'Europe sous la menace d'attentat est jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente, les autorit\u00e9s belges redoutent que Bruxelles soit la cible d'attaques similaires \u00e0 celles perp\u00e9tr\u00e9es le 13 novembre dernier \u00e0 Paris hier soir, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 19 perquisitions dans la banlieue bruxelloise et \u00e0 Charleroi 16 suspects ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, un vaste coup de filet qui n'a pas permis de matin hein sur Salah Abdeslam, l'homme qui aurait jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans les attaques de Paris et qui reste introuvable depuis Caroline Wynsberghe bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue bruxelloise d'Anderlecht, alors une fois de plus, le quartier de de Mol\u00e8ne Beck est concern\u00e9e, alors j'envie de vous poser la question : y a -t-il un probl\u00e8me Mol\u00e8ne Beck. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [87%] :\r\nNon, il y a une si. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [86%] :\r\nGestion un petit peu particuli\u00e8re, quoi, en tous les cas, aujourd'hui o\u00f9 on remet en cause la responsabilit\u00e9 du du pr\u00e9sident du pr\u00e9c\u00e9dent bourgmestre de de Molenbeek qui a jou\u00e9 sans doute une carte, un petit peu diff\u00e9rente concernant l'int\u00e9gration de de 7 personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re mais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente ou de g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:12) [93%] :\r\nSion et ici trouvent que c'est le lien entre plusieurs entre plusieurs attaques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nAlors, dans les quartiers d'Anderlecht ou de ce aussi, hein, on peut avoir l'impression d'\u00eatre dans des ghettos ou dans des zones o\u00f9 r\u00e8gne en tout cas le communautarisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [93%] :\r\nOui et non, c'est une impression comme vous dites peut-\u00eatre que quand on on d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [83%] :\r\nQue sur le terrain, les choses sont un petit peu plus subtil, les la r\u00e9cente manifestation \u00e0 un Molenbeek cette semaine, cette cette marche tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [88%] :\r\nDe de soutien \u00e0 montrer que les choses \u00e9taient un petit peu plus un petit peu plus diff\u00e9rente et que que des personnes d'origines tr\u00e8s vari\u00e9es peuvent peuvent se m\u00ealer et co- exister pacifiquement le Mb\u00e9ki. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [90%] :\r\nMais il y a pas tout de m\u00eame une forme de communautarisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:00) [87%] :\r\nC'est ce qu'on reproche \u00e0 Philippe Moureaux, qui n'a pas fait de l'int\u00e9gration \u00e0 la \u00e0 la fran\u00e7aise : un Molenbeek a peut-\u00eatre privil\u00e9gier une piste un peu plus anglaise sans doute pour d'autres raisons, sinon on lui reproche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [86%] :\r\nDemander des raisons \u00e9lectoralistes, apr\u00e8s ce qu'il faut dire, c'est qu'en Belgique ou comment suisse, il est tr\u00e8s difficile de prendre des d\u00e9cisions tout seul quand on est au pouvoir, on \u00e9coute souvent ou toujours aussi, pas toujours en coalition et en g\u00e9n\u00e9ral les les d\u00e9cisions Dave \u00eatre par par le plus grand nombre donc ici Philippe Moureaux n'est n'est plus, n'est plus en charge et impriment retraite politique, donc c'est peut-\u00eatre aussi la la facilit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [84%] :\r\nDe c\u00e9der, on reproche qu'on qu'on peut lui faire les choses sont plus sont plus subtil parce que le renseignement et quand m\u00eame une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale et que peut-\u00eatre il y a eu des lacunes \u00e0 ce niveau -l\u00e0 m'envoie a quelques lacunes en France aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nMais pour en revenir \u00e0 ce communautarisme, est-ce que ce communautarisme d'origine \u00e9trang\u00e8re est accept\u00e9e en Belgique parce qu'il existe \u00e9galement, je dirais un communautarisme wallon et flamand. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:07) [90%] :\r\nAussi, ce n'est pas la m\u00eame chose, ce n'est pas un m\u00e8tre sur sur le m\u00eame plan, d'ailleurs on n'utilise pas le mot communaut\u00e9 dans le m\u00eame sens, en ce qui concerne les francophones et n\u00e9erlandophones et et des personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nMais il ne se m\u00eale pas beaucoup quand m\u00eame hein Les Wallons et les flamands l'impression. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:27) [78%] :\r\nNon, non, puisque il mais c'est ce que je sais que c'est clairement le enjeu semaine notez bien que la situation de Bruxelles cette semaine, ce n'est pas n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:39) [89%] :\r\n\u00e7a fait \u00e9trang\u00e8re \u00e0 des tensions communautaires puisque Bruxelles n'est pas tout \u00e0 fait une r\u00e9gion comme comme les 2 autres, j'ai pas faire tout en cours sur le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:47) [93%] :\r\nHistologique mais que on peut craindre en effet. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:50) [91%] :\r\nC'est toujours la crainte des Bruxellois, que les 2 grandes communaut\u00e9s les francophones et les n\u00e9erlandophones ne prenne le dessus sur sur Bruxelles est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:00) [77%] :\r\nOui, et les comme type des comp\u00e9tences, c'est un petit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [84%] :\r\nAujourd'hui de voir que le f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cr\u00e8te pour le 3\u00e8me jour le bouclage de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:08) [74%] :\r\nPeut laisser, m\u00eame si les raisons sont certainement tr\u00e8s bonnes, \u00e7a peut laisser pr\u00e9sager selon d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [91%] :\r\nAlors justement parlons -en ce matin Bruxelles barricad\u00e9 quasiment \u00e0 l'arr\u00eat, m\u00e9tro : \u00e9coles ferm\u00e9es, vous qui \u00eates bruxelloise, comment les habitants de la ville vont r\u00e9agir \u00e0 votre avis, oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:28) [89%] :\r\nEt je prendrai l'exemple de ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit ou font d\u00e9j\u00e0 hier soir quant la police a demand\u00e9 aux m\u00e9dias et aux Bruxellois sur les r\u00e9seaux sociaux d'arr\u00eater de partager les positions et les op\u00e9rations de. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:40) [78%] :\r\nDe police, on n'a pas donn\u00e9 d'informations terroristes et o\u00f9 les Bruxellois ont massivement r\u00e9pondu avec des photos de attends j'initiative saluer par de nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers \u00e9quipe montre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:54) [91%] :\r\nEn tout cas une partie de la population prend les choses avec le sourire, je dirais, on est un peu dans une opposition entre d'une part ce qu'on appelle la zone \u00e0 Bruxelles ce ce c\u00f4t\u00e9 qui tournent les choses en rang des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:07) [83%] :\r\nOui, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, le fait que Bruxelles n'est pas qu'une vilaine pas que une r\u00e9gion qui a \u00e9galement une une capitale internationale, vous, avec la pr\u00e9sence des institutions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:18) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:19) [85%] :\r\nDe l'Otan a \u00e9galement et donc qui fait que on a, on a cette tension l\u00e0 entre les int\u00e9r\u00eats locaux des habitants sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et ouvrir les cr\u00e8ches, pouvoir se d\u00e9placer en m\u00e9tro et la s\u00e9curit\u00e9 des institutions internationales de diplomates et et on sait qu'\u00e9videmment que particuli\u00e8rement certains pays prennent ces ces menaces tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux le ambassade du Canada et, par exemple, ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nAlors, vu de l'ext\u00e9rieur, hein, \u00e7a para\u00eet tout de m\u00eame un peu disproportionn\u00e9 \u00e0 Paris par exemple, apr\u00e8s les attentats, la population s'est recueillie dans diff\u00e9rents lieux, en d\u00e9pit de l'interdiction des rassemblements, il continue d'ailleurs de sortir je dirais dans un acte de de de r\u00e9sistance citoyenne alors qu'\u00e0 Bruxelles on a le sentiment que les terroristes dont l'objectif est de provoquer la peur pr\u00e9cis\u00e9ment l'ont en quelque sorte, emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:08) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est en effet en sentiment on donc on peut avoir, ben oui, il faudra prendre le temps, quand tout cela sera derri\u00e8re nous, de, de, de voir si les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 bon escient, on imagine que vu les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et certainement \u00e0 un mois des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e on ne boucle pas comme \u00e7a des centres commerciaux, le m\u00e9tro pendant pendant 3 jours, voire voire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:30) [88%] :\r\nPlus, donc faudra voir ensuite ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:33) [86%] :\r\nProbl\u00e9matique aussi c'\u00e9tait visiblement cette nuit, il y a une conf\u00e9rence de presse qui n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi de de de r\u00e9ponses aux questions des journalistes, donc on se pose la question de type du du contr\u00f4le des services de renseignements parce qu'en effet, cela para\u00eet disproportionn\u00e9, particuli\u00e8rement vis-\u00e0-vis de la situation parisienne et encercl\u00e9 les belges francophones font. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:53) [90%] :\r\nTr\u00e8s tourn\u00e9e vers la France en ce qui concerne le retour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:55) [87%] :\r\nD'informations, donc la comparaison est est est \u00e9vidente, mais je pense, \u00e7a c'est des choses qui, il faudra voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [85%] :\r\nPar la suite \u00eatre positif, alors bon, on s'en doute un il, il doit y avoir \u00e9videmment un imp\u00e9ratif de s\u00e9curit\u00e9 en tout cas \u00e0 court terme, mais si les arrestations ne donnera rien, la menace sera toujours pr\u00e9sente en quelque sorte \u00e0 ce que les habitants pourraient vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:23) [84%] :\r\nJe ne dis pas, je ne suis pas dans dans dans les Pampelune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [86%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous pensez qu'il y aura une un climat de psychose qui pourrait s'installer ou est -ce que il y aura un d\u00e9tachement par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:33) [89%] :\r\nM\u00eame si il y a un petit peu de pas de type de Bruxellois mais j'observe pour l'instant partie particuli\u00e8rement via les r\u00e9seaux sociaux de type de r\u00e9actions, une r\u00e9action tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9e tourner les choses \u00e0 la d\u00e9rision et il n'est une r\u00e9action beaucoup plus concern\u00e9s aussi parce qu'il y a beaucoup d'expatri\u00e9s \u00e0 Bruxelles et de m\u00e9dias \u00e9trangers et qui prennent les choses, particuli\u00e8rement au s\u00e9rieux parce que parfois issus de pays qui, au m\u00eame ont connu le terrorisme nous en Belgique on on n'a pas connu \u00e7a, donc, peut-\u00eatre, on prend les choses peut-\u00eatre trop \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [85%] :\r\nMoi, je suis peut-\u00eatre fait c'\u00e9tait frappant hier un de voir la Grand Place de Bruxelles, occup\u00e9e par les forces de l'ordre d'ailleurs plus de soldats et de militaires que pas que par l'\u00c9tat ou par les touristes, est-ce que vous craignez qu'avec ces images d'une ville en \u00e9tat de de Kasich si\u00e8ge un avec ses ghettos, en plus, ces v\u00e9hicules militaires dans la rue, la r\u00e9putation de Bruxelles n'en p\u00e2tissent s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:30) [79%] :\r\nC'est 7 ans risque mais est -ce que la r\u00e9putation de Bruxelles ne p\u00e2tirait pas plus, si, si aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9taient prises et si des attentats. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:38) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:38) [89%] :\r\nComme \u00e0 Paris, avait lieu et les responsables politiques sont sont oblig\u00e9s de, de prendre des d\u00e9cisions rapides, mais je pense qu'il y fasse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [85%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, bien entour\u00e9 et conseill\u00e9 et ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure on ne prend pas ce genre de de d\u00e9cision, moi \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, ne f\u00fbt -ce que pour les retomb\u00e9es \u00e9conomiques que que cela peut provoquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin Caroline Van Winsback je rappelle que vous \u00eates politologue et bruxelloise d'Anderlecht, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e avec tout merci \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:38:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "van Wynsberghe, Caroline", "role": "politologue et Bruxelloise d'Anderlecht", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7312E2BC-809A-453F-B72F-C1ECA60933C6", "internalArchiveId": "7312E2BC-809A-453F-B72F-C1ECA60933C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Zappette : \"Jacqou le croquant\"", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 72, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237591", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La Grande Zappette / SUPER_2015-11-23T16:50:00_la-grande-zappette", "Supersonic du 23.11.2015"], "variantIds": ["ece-7237591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T20:12:59Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [78%] :\r\nCouleur 3 et la b\u00eatise international et sont fiers de vous pr\u00e9senter \u00e0 un nouveau film Jacquou le Croquant, Jacquou le croquant les aventures d'un homme pr\u00e9nomm\u00e9 Jacques ou c'est pas commun, un homme qui adore les chiites. \r\nJacquou le Croquant, avec la fameuse sc\u00e8ne du moment o\u00f9 il n'y a plus de gypse et c'est l'heure. \r\nTu encore fini les chutes c'est pas possible, tu es vraiment \u00e9go\u00efste Jacou bien leur restait encore c'est pas possible, Jacquou le Croquant \u00e0 filme compl\u00e8tement idiot, c'est bient\u00f4t au cin\u00e9ma \u00e0 d\u00e9guster avec du popcorn. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [72%] :\r\nIl a point\u00e9, c'est un peu dur comme. "], "webPublicationDate": "2015-11-23T15:54:03Z", "program": {"href": "/programs/8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "id": "8857D263-8C43-4D59-932B-6BA5C80DFE0A", "name": "Grande zappette"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18C82BD0-4207-481C-9938-C1615016C5C1", "internalArchiveId": "18C82BD0-4207-481C-9938-C1615016C5C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 23.11.2015", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 197, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-11-23T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-11-23T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7237593", "ece-7237586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T20:19:39Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [66%] :\r\nLe choix dans la date, ben oui f\u00e9d\u00e9rer M\u00e9ry le supersonique s\u00fbrement vers 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nNouvelle semaine et nouvelle date on retient notre souffle 1976. \r\nJacques Mayol attend la profondeur de 100 m\u00e8tres en apn\u00e9e, \u00e0 l'\u00e2ge de 49 ans, il est le 1er homme \u00e0 plong\u00e9 \u00e0 une telle profondeur la est une v\u00e9ritable qu\u00eate spirituelle, pour lui, pourtant, l'histoire de Jacques Mayol, ils sentent Luc Besson, ils sont connus, a tellement qu'il sait faire grand bleu 1963. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [90%] :\r\nLui aussi il est tout bleu JohnF. Kennedy, c'est aujourd'hui qu'ont lieu les fun\u00e9railles nationales du pr\u00e9sident assassin\u00e9 3 jours auparavant son cercueil a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, ainsi qu'au capital avant d'\u00eatre port\u00e9e jusqu'au cimeti\u00e8re d'Arlington, et vu la temp\u00e9rature de son cadavre, pas de doute, on \u00e9tait bien \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide 1944 toute autre guerre mais d\u00e9nouement plus heureux aujourd'hui avec la 2\u00e8me guerre mondiale, la ville de Strasbourg, d\u00e9sormais libre, en effet, les hommes du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc sont entr\u00e9s dans Strasbourg, aujourd'hui ils ont lib\u00e9r\u00e9 la ville et 12500 soldats allemands ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers, autant dire que ce soir -l\u00e0 dans les bars alsacien Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [83%] :\r\nEn 2005 de \u00e0, Lib\u00e9ria, car c'est dans ce pays qu'Ellen Johnson Sirleaf est devenu aujourd'hui la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente africaine aux \u00e9lections, l'ancienne ministre des Finances a battu un ancien footballeur en la personne de Georges \u00e0 la nouvelle pr\u00e9sidente en panne gagnante lui a propos\u00e9 un poste, le ministre de la Jeunesse et des Sports a -t-elle fair-play \u00e0 n'avait jamais vu \u00e7a sur les terrains de football 1880. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nC'est un jour \u00e0 marquer d'une Pierre blanche pour la musique, avec l'installation aujourd'hui du tout 1er jour, \u00e9l\u00e8ve de l'entrepreneur am\u00e9ricain Looy de son associ\u00e9 William Arnold \u00e7a se passe \u00e0 San Francisco, les 2 hommes gagneront pr\u00e8s de 1000 dollars en 6 mois et d\u00e9poseront le brevet de leur invention, une invention qui, on le rappelle, consistant, la fin de graves dot\u00e9 d'un m\u00e9canisme \u00e0 pi\u00e8ces et \u00e7a marche, m\u00eame avec des pi\u00e8ces \u00e0 conviction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [58%] :\r\nEt d'imaginer que je crois capable de frapper fait la mani\u00e8re pour et la patrouille par terre Aegerter qui se mettent \u00e0 jouer du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nAu fermier, je b\u00e2tis et on appelle Efic 1868. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [83%] :\r\nEncore une invention, ce 23 novembre, celle de la photo couleur apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de recherche, le physicien Louis Ducos du haut, on met au point le proc\u00e9d\u00e9 de trique Romy et invente ainsi la photographie couleur alors couleurs commis vous voyez bord venir bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [86%] :\r\nComme nom de radio, c'est quand m\u00eame mieux que noir et blanc, 3915 toujours, il aurait eu 90 ans aujourd'hui, l'acteur am\u00e9ricain John Danaher et justement, c'est surtout \u00e0 la radio qu'il se fait conna\u00eetre, plus que dans ses films \u00e0 budget souvent limit\u00e9s pour lesquels il ne demandait pas un gros salaire, un acteur assez Jeep donc John Danaher porte bien son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [60%] :\r\nLe choix dans la date, ben oui Monsieur M\u00e9ry, le supersonique, ici on 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T16:29:49Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33544885-5CD8-4CB5-996F-AC582D749918", "internalArchiveId": "33544885-5CD8-4CB5-996F-AC582D749918", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "David Cameron offre son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande dans la lutte contre Daech", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "David Cameron offre son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande dans la lutte contre Daech \r\n\u00ab\u00a0Nous allons intensifier nos frappes, et choisir des cibles qui feront le plus de d\u00e9g\u00e2ts possible\u00a0\u00bb \u00e0 Daesh...\r\nLa d\u00e9claration ce matin de Fran\u00e7ois Hollande aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre britannique David Cameron...\r\n Les deux hommes se sont entretenus \u00e0 l'Elys\u00e9e sur la lutte contre le terrorisme\u00a0 et la situation en Syrie. ....\r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a de nouveau tenu des propos tr\u00e8s fermes contre l'\u00e9tat islamique..et re\u00e7u le soutien du premier ministre britannique.\r\nDIRECT\r\n*** cette rencontre avec David Cameron est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie d'entretiens diplomatiques pour Fran\u00e7ois Hollande.\r\nDIRECT\r\n*** et puis Ariane c'est vendredi qu'aura lieu la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage aux victimes des attentats .", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["David Cameron offre son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande dans la lutte contre Daech / 12H30_2015-11-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Ce lundi matin, Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9clar\u00e9 vouloir intensifier les frappes en Syrie aux c\u00f4t\u00e9s du Premier ministre britannique David Cameron. Les deux hommes se sont entretenus \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e sur la lutte contre le terrorisme et la situation en Syrie."], "variantIds": ["ece-7256581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T12:20:32Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous allons intensifier nos frappes et choisir des cibles qui feront le plus de d\u00e9g\u00e2ts possible \u00e0 Daesh la d\u00e9claration ce matin de Fran\u00e7ois Hollande au c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre britannique, David Cameron, les 2 hommes se sont contre une tenue \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sur la lutte contre le terrorisme et la situation en Syrie, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a de nouveau tenu des propos tr\u00e8s fermes contre le groupe \u00c9tat islamique, il a re\u00e7u le soutien du 1er ministre britannique, nous sommes convaincus que nous devons continuer \u00e0 frapper en Syrie notre porte- avions, le Charles-de-Gaulle, qui doit arriver sur zone a \u00e9t\u00e9 clairement mandat\u00e9 pour frapper dur contre le groupe \u00c9tat islamique, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, de son c\u00f4t\u00e9, David Cameron, s'est dit persuad\u00e9 que le Royaume-Uni devait faire de m\u00eame, cette semaine, je pr\u00e9senterai au Parlement britannique, notre strat\u00e9gie d'ensemble pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique le 1er ministre britannique a par ailleurs indiqu\u00e9 qu'une base de la Royal Air Force \u00e0 Chypre serait mise au service de la lutte contre l'\u00c9tat islamique, il a \u00e9galement cit\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un meilleur partage des informations entre pays europ\u00e9ens et d'un renforcement de la protection des fronti\u00e8res en Europe peu avant ces entretiens, les 2 hommes se sont rendus ensemble au Bataclan o\u00f9 ils ont chacun d\u00e9pos\u00e9 une rose en hommage aux victimes des attentats et o\u00f9 ils se sont recueillis un instant, pr\u00e9cisant que cette rencontre avec David Cameron et la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie d'entretiens diplomatiques pour Fran\u00e7ois Hollande, oui, cette semaine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontrer Barack Obama Angela Merkel et Vladimir Poutine et ce dimanche son homologue chinois ont tous c'est donc l'ensemble du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aura rencontr\u00e9 avec un objectif : convaincre les grandes puissances de cr\u00e9er une grande coalition internationale pour d\u00e9truire le groupe \u00c9tat islamique Manuel Valls doit lui s'exprimer demain devant le Parlement europ\u00e9en sur cette question avant \u00e0 d\u00e9bat mercredi avec les parlementaires fran\u00e7ais sur l'engagement militaire en Syrie et rappelons que c'est vendredi un le jour de la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage aux victimes des attentats oui, 2 semaines apr\u00e8s les ces attaques Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9sidera une grande c\u00e9r\u00e9monie d'hommage aux invalides, les photos des victimes seront mises en place et plus de 1000 proches seront invit\u00e9s \u00e0 assister \u00e0 cet hommage, toutes les victimes des attaques ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 les premiers enterrements seront organis\u00e9es cette semaine, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T11:40:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D65A66B8-F0F2-4DCB-84AE-AC9E2DF99F96", "internalArchiveId": "D65A66B8-F0F2-4DCB-84AE-AC9E2DF99F96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Se plaindre formellement", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 104, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237569", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Se plaindre formellement", "Se plaindre formellement / OTWO_2015-11-23T11:31:26_hotline", "Se plaindre formellement / OTWO_2015-11-23T11:31:26_hotline"], "variantIds": ["ece-7237578", "ece-7237569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T17:26:59Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nChose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [69%] :\r\nAlors quitte nous recherchons votre correspondant \u00e0 leur cas personnel vous diffusez alors votre travail nappes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [64%] :\r\nChaque membre du service des tard pluridisciplinaire exhaustive de la partie, par les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'parent\u00e9 la votre raquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [80%] :\r\nC'\u00e9tait donc Madame, Mademoiselle, il a pas fait beau canard ben je vous ai appel\u00e9 vendredi pour savoir le temps qu'il ferait ce week- end, et vous m'a dit qu'il ferait beau. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [89%] :\r\nM\u00eame si je vous ai donn\u00e9 les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o qui annon\u00e7aient un temps maussade et vous avez exig\u00e9 que je vous pr\u00e9dis du bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [75%] :\r\nEh ben, il y a plut\u00f4t le week- end \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [82%] :\r\nNon vous Mad\u00e9 garantie du bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [89%] :\r\nBon, passons sur ce qui s'est pass\u00e9 vendredi, quelle est la raison de votre appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [95%] :\r\nJe veux me plaindre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [68%] :\r\n\u00e0 quelle fess\u00e9e, j'ai bien entendu votre place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nJe veux me plaindre formellement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [77%] :\r\nAlors dans ce cas, monsieur, il faut \u00e9crire une lettre au service de support pluridisciplinaire de l'\u00e9tape par le f\u00e9d\u00e9ral Ouest 3003 Berne, vous indiquez vos coordonn\u00e9es et la moiti\u00e9 de votre place, j'ai cit\u00e9 par les gens que Taissy jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [83%] :\r\nBien, mais il faudrait donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [83%] :\r\nOui, pour une plainte formelle : il faut \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nOui, mais c'est injuste, pourquoi, peut-\u00eatre parce que du coup aussi, on sait pas \u00e9crire, on peut pas se plaindre, \u00e7a vous arrange bien \u00e7a hein hein. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:10) [76%] :\r\nVous ne savez pas \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nOui, je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me en Suisse sur 6 ne sait ni lire ni \u00e9crire 16 pourcent des des 16 \u00e0 65 ans du pays et nous en sommes fiers analphab\u00e8te Prague. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [92%] :\r\nBien dans ce cas il faut vous rendre au guichet de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des plaintes \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [98%] :\r\nC'est impossible, j'ai peur du voyage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [83%] :\r\nAlors lorsque vous envoyez un officier f\u00e9d\u00e9ral de recueil des plaintes qui viendra \u00e0 votre domicile demain pour recevoir personnellement votre place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [79%] :\r\nEh ben voil\u00e0, bah c'est c'est \u00e7a que je veux faire, alors bien, je voulais avoir merci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [85%] :\r\nIl passera entre 14 et 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [76%] :\r\nJe pour aller cracher au visage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:41) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T10:37:20Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93562D10-E2D0-444E-A40F-BEE001EC5208", "internalArchiveId": "93562D10-E2D0-444E-A40F-BEE001EC5208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : O\u00f9 sont les Illuminati? (1/5)", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237543", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 sont les Illuminati? (1/5)", "O\u00f9 sont les Illuminati? (1/5) / NMT_2015-11-23T07:14:21_avis-de-recherche", "O\u00f9 sont les Illuminati? (1/5) / NMT_2015-11-23T07:14:21_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7237558", "ece-7237543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T07:01:35Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nOui, une \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester, je suis -je vous information je vous le communiquerai parce que rien confidentiel sur la protection de la vie priv\u00e9e, assur\u00e9 de trucs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nCe sont les Illuminati, c'est la question qu'on se pose cette semaine, on aimerait bien leur parler vendredi pour comprendre comment ils font pour diriger le monde en secret les th\u00e9ories du complot par- ci par- l\u00e0, c'est donc ce qui va nous int\u00e9resser si vous avez des pistes Dehlia hein, des choses \u00e0 de m\u00eame assister \u00e0 tous couleur 3 Point CH et je vous propose de d\u00e9buter cette semaine avec un magnifique ouistiti en grand ph\u00e9nom\u00e8ne, enfin, il faudrait la paix le Christ cosmique, c'est comme \u00e7a qu'il se fait appeler sur les r\u00e9seaux sociaux sur internet le Christ cosmique qui a une explication pour tous c'est entre triste glauque et \u00e0 mourir de rire, et voyez ce que \u00e7a donne par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors \u00e0 tous et \u00e0 toutes je vous parle en Direct de prise apr\u00e8s de Bugarach je fais cette allocution au sujet des attentats du 13 novembre donc je d\u00e9nonce ces nouveaux attentats comme un Crime, orchestr\u00e9e par l'Organisation des Illuminati au plan plan\u00e9taire et cosmique, Crime qui aura des cons\u00e9quences dans le futur. \r\nConcernant le processus de paix que j'ai initi\u00e9 est engag\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant, donc je d\u00e9nonce \u00e0 nouveau \u00e0 ce jour, ces attentats et ces crimes contre l'humanit\u00e9 contre toute forme de vie de la part des Illuminati appelle le monde entier donc sur terre et dans le cosmos, \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 se soulever en faveur de la paix se mobiliser pour lancer la nouvelle gouvernance universelle, elle vit \u00e0 donc la gouvernance pacifique amen\u00e9e \u00e0 remplacer \u00e0 faire d\u00e9missionner du gouvernement en place pour instaurer la paix et le paradis sur terre et dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:23:40Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64E2CE2E-B826-4BFD-A839-C3E47D2B31D3", "internalArchiveId": "64E2CE2E-B826-4BFD-A839-C3E47D2B31D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "150e anniversaire de Jaques-Dalcroze", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leroy-Calatayud, Marc. L'Association Dalcroze 150 ressuscite le Concerto pour violon n\u00b02, \"Po\u00e8me\" d'Emile Jaques-Dalcroze, pour un concert public le dimanche 29 novembre 2015 \u00e0 17h \u00e0 la salle Paderewski du Casino de Montbenon \u00e0 Lausanne, 15 ans environ apr\u00e8s sa renaissance sur CD dans un enregistrement interpr\u00e9t\u00e9 par l'orchestre symphonique de Moscou sous la direction d'Adriano.\r\nLe Sinonietta est dirig\u00e9 pour l'occasion par le jeune chef Marc Leroy-Calatayud, avec en soliste la violoniste Alexandra Soumm. Marc Leroy-Calatayud est l'invit\u00e9 d'Yves Bron.", "durationSec": 1444, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["150e anniversaire de Jaques-Dalcroze / MAG_2015-11-23T12:06:45_invite-1", "Magma du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019Association Dalcroze 150 ressuscite le Concerto pour violon n\u00b02, \"Po\u00e8me\" d\u2019Emile Jaques-Dalcroze, pour un concert public le dimanche 29 novembre 2015 \u00e0 17h \u00e0 la salle Paderewski du Casino de Montbenon \u00e0 Lausanne, 15 ans environ apr\u00e8s sa renaissance sur CD dans un enregistrement interpr\u00e9t\u00e9 par l\u2019orchestre symphonique de Moscou sous la direction d\u2019Adriano.\n\nLe Sinonietta est dirig\u00e9 pour l\u2019occasion par le jeune chef Marc Leroy-Calatayud, avec en soliste la violoniste Alexandra Soumm. Marc Leroy-Calatayud est l\u2019invit\u00e9 d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7237490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T19:46:30Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe plaisir d'accueillir dans le Studio, Marc Leroy- Calatayud, bonjour, bonjour les jeune chef d'orchestre et vous serez notamment je dis notamment parce qu'on n'avait pas de sp\u00e9cificit\u00e9 il semble assez diverses et vari\u00e9es, vous serez \u00e0 la t\u00eate du Sinfonietta de Lausanne avec Alexandra somme au violon pour interpr\u00e9ter une oeuvre d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze, \u00e7a se passe donc ce dimanche \u00e0 17 heures dans la salle, pas les r\u00e9ponses, ce qui du Casino de Mont- Blanc, il y aura l'inachev\u00e9e de Schubert, \u00e9galement au programme du concert, mais on est l\u00e0 surtout pour parler de vous, notamment, mais d'\u00c9mile Jaques-Dalcroze alors \u00e0 la RTS anciennement RSR anciennement Radio Lausanne, on a des enregistrements de la musique d\u00e9j\u00e0 Jack Dalcroze on va parler musique symphonique un avec vous mais Jacques-Dalcroze est \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout connu pour ses chansons, on va commencer par \u00e9couter une de ses nombreuses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [64%] :\r\nAh bon pourcent et \u00e0 y apporte son cours et pour \u00e7a, comment la personne dans la nuit et et si saison on on ne leur impunit\u00e9 la fa\u00e7on de on a est dans son r\u00f4le d'. \r\nEst bien pour qui, au respect de mordre pas et pour monsieur dans sa, \u00e0 savoir qu'on a travaill\u00e9 pour \u00e7a et l'id\u00e9e l\u00e0 \u00e0 cela et et \u00e0 bon port et dans son horreur et. \r\nOui et demi et moi pas trop gras et pas dr\u00f4le, pas mieux \u00e0 faire et, et, l\u00e0, ben c'est pas fort et et et pourtant oui l\u00e0 ou pas, pas d'sont paix et \u00e0 ce moment et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 quelques jours, la C\u00f4te 21 c'\u00e9tait pas malin de faire une ode au fumier chantant le fumier l'ont l'air une chanson d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze interpr\u00e9t\u00e9 ici par Charles Jo qui est, on n'a plus les r\u00e9f\u00e9rences du pianiste qui compagnie \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que vous la connaissiez c'\u00e9tait Marc-Antoine Calatayud 2, alors pas du tout \u00e0 des taux \u00e0 10 jours et avant de partir dans ce projet si on vous disait \u00c9mile Jacques-Dalcroze qu'est -ce qui vous venez disons \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nTout de suite, alors bien s\u00fbr, son oeuvre p\u00e9dagogique \u00e0 la rythmique d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze, c'est pour \u00e7a qu'il est c\u00e9l\u00e8bre avant tout pour ses chansons aussi mais ce qu'on sait peu, c'est que c'\u00e9tait un compositeur qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait aussi dans le dans le dans le centre de la vie musicale europ\u00e9enne, il a d'abord \u00e9tudi\u00e9 avec Faur\u00e9 \u00e0 Paris, ensuite il s'est perfectionn\u00e9 avec Brookner \u00e0 Vienne et c'est quelque chose qu'on retrouve aussi dans son oeuvre symphonique, il a \u00e9crit pour leur caisse symphonique et aussi donc de Concerto pour violon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [78%] :\r\nVous parlez de Eurythmics, vous avez mis des fant\u00f4mes de rythmique, Marc Leroy- Calatayud et suivi les combats une solution cette peur \u00e0 pas mal d'\u00e9l\u00e8ves Jean-Nicolas Julien, vous avez fait les comptes : rythmique ou tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, m\u00eame si on fait la rythmique tr\u00e8s bien parce que c'\u00e9tait des souvenirs un petit peu \u00e9trange finalement avec une dame avec un tambourin comme \u00e7a, on va donc parler de ce r\u00e9pertoire symphonique, hein, vous \u00eates venu avec d'ailleurs un un enregistrement s'il ne faut ni \u00e9tat de Lausanne, vous allez diriger jusqu'o\u00f9 cette question : c'est la 1\u00e8re fois c'est la 1\u00e8re oui parce que des des et de diriger quand m\u00eame en fait pas mal, je vous ai re\u00e7u il y a quelque temps, on parlait d'un projet Monteverdi r\u00e9sid\u00e9 plus exp\u00e9rimental, vous arrivez \u00e0 \u00e0 trouver le temps comment \u00e7a s'est pass\u00e9, on est venu vous chercher pour pour la direction de de de ce concert g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [88%] :\r\nAlors, veut le comit\u00e9 de Dalcroze 150 donc Venise le festival Dalcroze 150 qui qui comptait notamment \u00e0 festival \u00e0 la Grange sublime \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, mais aussi un cabaret qui tourne une Exposition qui est venu me chercher en me demandant si comment est -ce qu'on pourrait r\u00e9aliser comment est -ce qu'on pourrait remettre au go\u00fbt du jour \u00e0 refaire d\u00e9couvrir plus t\u00f4t cette cette musique symphonique hier comme c'est un peu difficile quand m\u00eame s'arr\u00eater de viser le faire avec un orchestre amateurs mais le Sinfonietta va va sans doute faire tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [81%] :\r\nAvec Alexandra, somme qui jouera donc du violon pour ce Concerto num\u00e9ro 2 pour violon violon intitul\u00e9 Po\u00e8mes on \u00e9coute un extrait, il y a pas tellement, en fait, enregistrement je crois, de, de, de 7 heures non il y en a un, \u00e7a viendra, un seul, sans en d\u00e9clin, vous \u00eates venu avec \u00e7a tombe bien. \r\nSi c'est pas une jolie fin \u00e7a donc c'est Rhodia \u00e7a Morayef violoniste qu'on \u00e9coute ici Dunst enregistrement r\u00e9cent de ce 2\u00e8me concerto pour violon intitul\u00e9 Po\u00e8mes compos\u00e9s par \u00c9mile Jacques-Dalcroze c'est l'oeuvre, une des Oeuvres avec la 8\u00e8me de Schubert inachev\u00e9e vous allez diriger, Marc Leroy- Calatayud d'avec le Sinn soigner ta de Lausanne sera ce dimanche \u00e0 17 heures au Casino de Montbenon de Lausanne avec la violoniste Alexandra somme on a \u00e9cout\u00e9 ces 3 minutes de musique et peut-\u00eatre inutile de rappeler ici que le vrai \u00e9tait compos\u00e9 en 1909 il me semble qu'on est vraiment dans l'\u00e9poque ici, quand vous \u00eates plong\u00e9 dans cette partition avec les r\u00e9f\u00e9rences \u00e9videmment que vous avez voil\u00e0, vous avez trouv\u00e9 des traces des signes des influences \u00e9videntes 2000 Jacques-Dalcroze en tout cas dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [83%] :\r\nOui, alors c'est \u00e9vident, d'une part que c'est c'est un melting-pot comme \u00e7a de de diff\u00e9rentes influences, on a, on a Wagner on attristant lisait au moins 4 citations que j'ai, j'ai retrouv\u00e9 dans le dans le Concerto on a ici une tr\u00e8s forte influence de la musique fran\u00e7aise de for\u00eat dans les harmonies mais aussi dans dans l'instrumentation, alors ce n'est pas flagrant dans cet extrait, m\u00eame dans des buts dans le 1er mouvement du Concerto en particulier et aussi beaucoup de de la musique russe de Tcha\u00efkovski, par exemple, l'instrumentation l'usage Basson et clarinette qui une couleur qui qui rappellent vraiment Tcha\u00efkovski assez plaisant dirig\u00e9 \u00e7a non, ils ne sont que ce oui bonjour pourquoi foisonnant comme \u00e7a, non par rapport alors l\u00e0, la grande difficult\u00e9 qui va, qui va se poser, je pense, est de trouver une unit\u00e9 \u00e0 l'oeuvre, parce que c'est une une succession disons de de de plusieurs plusieurs passages qui en soit sont tr\u00e8s beau mais mais le Concerto durant tout 40 minutes \u00e7a regarder disons sans mouvement, \u00e7a va \u00eatre le grand nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [82%] :\r\nIl d\u00e9pose alors \u00e0 chaque fois, un des mouvements sont vraiment s\u00e9parer les moules de mouvements s'encha\u00eenent plus d'accord et donc on a un peu l'habitude peut-\u00eatre le le le le Jacques-Dalcroze compositeur de petite forme alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [83%] :\r\nQui s'exprime ici oui alors c'est clair que les les petites formes sont vraiment tr\u00e8s bien travaill\u00e9 bien instrumenter soign\u00e9e jusque dans le d\u00e9tail et il y a une grande ligne qui qui est vraiment un peu cach\u00e9e qui qui a falloir faire ressortir et ce qui est un art m\u00e9lodique de Jacques-Dalcroze qui ressort de cette partition quand on la dirige, oui, il y a une tr\u00e8s forte influence ben je pense de de la chanson et de du travail qui qu'il qu'il faisait avec avec des chanteurs aussi et aussi par rapport au corps de c'est c'est pas une musique contrairement \u00e0 Stravinski, \u00e0 l'\u00e9poque qui se plonge d\u00e9j\u00e0 dans dans dans quelque chose d'assez m\u00e9canique disons Dalcroze reste dans une vague post- romantique, une grande ligne Grandchamp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [86%] :\r\n\u00c9mile Jacques-Dalcroze et le rythme, on connaissait la rythmique laisser ces tous ces ces, ces nouveaux concepts mais Jacques-Dalcroze et la m\u00e9lodie en un centre d'archives justement \u00c9mile Jacques-Dalcroze Dalcroze s'exprime au sujet de la m\u00e9lodie et des critiques qu'on peut formuler \u00e0 l'\u00e9poque, enregistrement ici dans les ann\u00e9es 40 en f\u00eate, on va l'\u00e9couter replonger dans ce centre d'archive donc de de Radio- Lausanne la voix d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze au sujet de la m\u00e9lodie en musique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:48) [74%] :\r\nL'autre pour l'\u00e9ch\u00e9ance auditeurs m'\u00e9crit pour se plaindre de ce que les compositeurs d'aujourd'hui, mais promis la m\u00e9lodie et je pense \u00e0 l'id\u00e9e de l'\u00e9liminer de leurs ou bien il cherche \u00e0 ce que la affaire pardonner dans l'Orne, dans la bonne ville tr\u00e8s tr\u00e8s belle, tr\u00e8s compliqu\u00e9, Hilton, version \u00e0 toutes les zones, les maladies, les classiques les romantiques, mais cet hommage est analogue \u00e0 celui qu'on, off, par politesse, aller tr\u00e8s bien dans les sentiments, t\u00e9moigne d'une candeur surann\u00e9e et d'une mentalit\u00e9 pu\u00e9rile \u00e9videmment dans nos brave Le correspondant, a -t-il raison de signaler l'abandon actuel de la m\u00e9lodie dans certain milieu des steppes, mais il attend compte, il en fait feu de tout homme et quand leur apparition des hommes de plus parfait pour apocalyptique, supprimer le 10 Bizet comme celle de Wagner \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme inexistante, sont ainsi que celle, jeunes actuel de Stravinsky et choisir. \r\nIl y a 50 ans d\u00e9j\u00e0 Lens plaignez il faut venir comme compos\u00e9 plus m\u00e9lodique plus respect\u00e9, en effet, pour eux, le port de la m\u00e9lodie et pouvoir \u00eatre ind\u00e9finiment, ce qui explique le colossal succ\u00e8s universel cette fameuse chanson dans parole certainement les Sarabande, allez savoir, savoir vraiment voyez \u00e7a bravo dans le savent, toute l'Europe, l'Am\u00e9rique naturellement ressuscite a chant\u00e9 par Abou allez avec volupt\u00e9 jeudi le grand musicologue du PSG portant sur certaines Oeuvres dont personne aujourd'hui ne songe la vie la la g\u00e9nialissime illusoire d'une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 conf\u00e9renci\u00e8re Edwy incompr\u00e9hensible l'Europe de Schumann, \u00e7a fait celle de refus, ce qui pour s\u00e9curiser le site, le chaos de ses vis\u00e9es et l'incoh\u00e9rence de leur d\u00e9veloppement, secteur o\u00f9 lui- m\u00eame n'\u00e9chappe pas \u00e0 ces coups de fouet la 2\u00e8me mani\u00e8re des notes un d\u00e9sarroi spirituel que l'on l'excuse parce qu'on sait qui il \u00e9tait devenu compl\u00e8tement sourd et ne cherchez plus, d\u00e8s lors que des combinaisons purement math\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:04) [76%] :\r\nJe ne sortira d'jadis quand j'avais 20 ans un chapitre sur la m\u00e9lodie ou dans un depuis longtemps \u00e9puis\u00e9 et milliers au revoir retrouvera l'autre jour dans le 2\u00e8me set j'ai relu ce ch\u00e2teau, je me suis aper\u00e7u qu'qui on concerne de la m\u00e9lodie de l'opinion actuelle n'a absolument pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:48) [66%] :\r\nEt voil\u00e0 aussi peut-\u00eatre musiques nouvelle plut\u00f4t Jean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:53) [82%] :\r\nEt qui vous mettez en col\u00e8re, des jeunes gens la chance avec joie du matin au soir Ren\u00e9 dans la peine et pr\u00e9sident, on ne voulait pas l'entendre parce que, comme l'a constat\u00e9 et vous ne pouvez l'appr\u00e9cier parce que vous pourriez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:10) [61%] :\r\nPoint mais le doit lui dire ou encore mais le dit Ban \u00e0 d\u00e9terminer, donc on voulait guerrier tarabuste et maladie ou encore remontant c'est beaucoup \u00e7a malice dans les films ce recommencement commencement enfin constamment et en gros, si \u00e7a le son, elle retentit aux appr\u00e9ciations sur la musique d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:40) [79%] :\r\nEt c'est les larmes aux yeux, la mort pour constater la disparition de la m\u00e9lodie cher d'autrefois de la m\u00e9lodie, la seule, la seule voie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:52) [72%] :\r\nCelle que vous avez chant\u00e9 tout \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:56) [81%] :\r\nEt sa politique des jeunes musiciens aujourd'hui les aussi cette m\u00e9lodie du temps jadis, mais leur instinct des chanter aussi la ce qui est plus par rapport \u00e0 son retour, qualifi\u00e9 de la seule bonne nouvelle affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:25) [83%] :\r\nLa voix de Dominique Jaques-Dalcroze au micro de Radio- Lausanne au sujet de la mais l'audience poser la question, se tendent \u00e0 Davos Merighetti suicide cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver quelle chanson r\u00e9f\u00e9rence c'est un tube de l'\u00e9poque et puis on \u00e9coute toujours un extrait donc de ce 2\u00e8me concerto pour violon d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze UNEF que vous allez diriger donc ce dimanche, Marc Leroy- Calatayud 2 \u00e0 la Salp\u00eatri\u00e8re, est ce qu'il Casino de Montbenon avec le Sinn phonie \u00e9tat de Lausanne et la violoniste Alexandra semble je rappelle et j'annonce aux auditeurs d'ailleurs d'espace de que vous serez en Direct dans l'\u00e9mission de Jean-Pierre Amann sur les ondes d'espace de pour assister \u00e0 ce concert, alors juste un mot, vous avez 24 ans alors Leroy- Calatayud juste assez jeune, on va dire, quand m\u00eame, et on s'est d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 plusieurs reprises il a eu l'orchestre qui passent par l\u00e0, il y a eu ce projet Monteverdi y a quelque temps maintenant, ce concert, vous travaillez souvent comme \u00e7a, parce que c'est un One shot comme on dit \u00e0 en anglais, vous \u00eates engag\u00e9 vous dirigez -vous r\u00e9p\u00e9ter et puis ensuite bien vous laisser \u00e7a derri\u00e8re, c'est comme \u00e7a que vous construisez pour l'instant votre votre parcours, ou alors c'est c'est juste parce que les occasions se se se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [87%] :\r\nAlors disons au stade o\u00f9 j'en suis l\u00e0, j'ai fini mes \u00e9tudes l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Vienne et je continue d'\u00e9tudier un peu \u00e0 Z\u00fcrich un emploi scandale mais dans la situation actuelle, il y a beaucoup de gens pour la direction d'orchestre donc c'est : c'est bien de prendre tout ce qu'on peut le faire tous les projets qu'on peut parce que dans n'importe quel projet on apprend quelque chose, que ce soit avec l'op\u00e9ra de Monteverdi qu'on a dont on avait parl\u00e9 sur Global toujours si on \u00e9tait en r\u00e9el, l\u00e0 on pouvait suivre sur nos applications d'iPhone assez assez int\u00e9ressant comme projet vivement ce projet, c'\u00e9tait pas un projet avec un alors qu'elle symphonique indien et enfin quelque chose d'assez classique, mais par contre il fallait accompagner les chanteurs pendant une heure et demie sans les voir, et dirig\u00e9 du piano, donc c'\u00e9tait un, on apprend \u00e0 chaque fois des des nouveaux outils qui peuvent nous \u00eatre utiles partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [85%] :\r\nDonc, de Monteverdi \u00e0 Jacques-Dalcroze sur votre coeur balance quand m\u00eame un petit peu de temps en temps, niveau du r\u00e9pertoire au fond s'c'est : voil\u00e0, vous avez un r\u00e9pertoire de pr\u00e9dilection des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:21) [80%] :\r\nOu alors il faut quelques r\u00eaveries la la trilogie d'affronter de Mozart l'affaire une fois donc les noces de Figaro pr\u00e9cise sauter dans Giovanni, \u00e7a serait quand m\u00eame un d'un de mes grands r\u00eaves, on va dire, \u00e0 l'op\u00e9ra, vous avec beaucoup d'exp\u00e9rience, vous avez d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9, j'ai fait mais il y a 2 ans, les 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux de Kurt Weil \u00e0 Fribourg et puis aussi, il y a quelques ann\u00e9es, le le voyage dans la Lune de voici une petite op\u00e9rateurs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [83%] :\r\nComment est -ce que vous fonctionnez vous \u00eates un frileux, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de savoir comment ce que vous trouvez -vous contraint il y a une agence on regroupe comme \u00e7a des talents, c'est \u00e0 vous, c'est vous qui prenez le t\u00e9l\u00e9phone de toute une partie de votre parcours parce que j'aime pas le mot carri\u00e8re mais votre parcours musical, c'est vous qui le qui le qui le qui le g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [85%] :\r\n2 alors jusqu'\u00e0 maintenant, oui, en m\u00eame temps que j'avais mes \u00e9tudes \u00e0 Vienne, j'ai cr\u00e9\u00e9 ici diff\u00e9rents projets donc alors qu'est -ce qui passe par l'Inde en cas symphonique aussi l'ensemble demain d'un petit d'ensemble qui allait tourner l'histoire du soldat \u00e0 travers des petites communes du canton de Vaud et \u00e0 \u00e7a, nous disons, c'est, c'est c'est vraiment tr\u00e8s bien pour faire beaucoup d'exp\u00e9rience pourra prendre du r\u00e9pertoire et maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes \u00e9tudes, j'essaye d'assister les grands chefs d'orchestres de faire des concours l\u00e0 par exemple je vais assister Marc Mikovsky avec le symphonique de Vienne en f\u00e9vrier et aussi avec le Mozarteum Salzbourg en avril et donc c'est c'est des fois des portes qui s'ouvrent comme \u00e7a aussi j'ai eu l'occasion de participer au festival de Verbier pendant 3 ans, de m\u00eame, de diriger aussi un peu et on rencontre des gens qui tout d'un coup de vous vous appelle ou alors vous recroiser quelque part et et c'est celui ne vous donc c'est donc \u00e7a fait vraiment profs du profil du musicien, \u00e7a fait partie du musicien jusqu'au moment o\u00f9 on arrive \u00e0 trouver une agence qui pr\u00f4ne ensuite cette partie du travail qui se charge de trouver des concerts et des et des opportunit\u00e9s de voyager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:57) [85%] :\r\nOn a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, d'un autre jeune il am\u00e9ricain 1000 l'OCL derni\u00e8rement c'est Joshua valeur Stein, nouveau chef de l'OCL, vous avez l'occasion de rencontrer d\u00e9j\u00e0 ou pas du tout, pas encore moins c'est au programme, sa voix \u00e0 peine en train de 24 et 28 ans autocratique g\u00e9n\u00e9ration avec une \u00e9nergie qui est assez, assez similaire, merci beaucoup pour cette visite, Marc Leroy- Calatayud je vous rappelle donc je rappelle aux auditeurs que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du \u00e9tat de Lausanne pour ce concert retransmis en Direct sur espace de ce dimanche 29 novembre \u00e0 17 heures dans la salle par ce qui du Casino de Montbenon avec, au programme, surtout ce 2\u00e8me concerto pour violon po\u00e8me d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze un dont on f\u00eate les 150 ans cette ann\u00e9e- l\u00e0, la 8\u00e8me symphonie inachev\u00e9e de Schubert, \u00e9galement en 2\u00e8me partie de 2 concerts, on se quitte avec un nouvel extrait de l'enregistrement que vous nous avez amen\u00e9. \r\nExtrait de du Concerto num\u00e9ro 2 pour violon violon po\u00e8me d'\u00c9mile Jacques-Dalcroze donc une oeuvre qui sera jou\u00e9e ce dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 la salle pas qui Casino de mon nom avec le Sinn phonie \u00e9tat de Lausanne Alexandra somme violoniste de 26 ans, pour la partie soliste et Marc Leroy- Calatayud de chef d'orchestre de 24 ans, donc je rappelle vous \u00eates, vous serez en Direct sur Espace 2 ce dimanche \u00e0 partir de 17 heures, et c'est \u00e7a aussi, gel qui vous accompagnera pour vivre ce beau moment de musique donc en Direct. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T12:19:07Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-9009284D-0B23-4116-AD04-8E2D65C5C526", "internalArchiveId": "9009284D-0B23-4116-AD04-8E2D65C5C526", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'op\u00e9ration fran\u00e7aise Vignemale au Mali est termin\u00e9e", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Colonel Georges;Chef Guillaume;Capitaine Yannick\r\nL'op\u00e9ration fran\u00e7aise Vignemale au Mali est termin\u00e9eAu Mali.. un groupe djihadiste du centre du pays.. a revendiqu\u00e9 \u00e0 son tour hier soir l'attaque meurtri\u00e8re de vendredi contre un grand hotel de Bamako..\r\nAttaque qui a cout\u00e9 la vie \u00e0 19 clients de l'hotel et \u00e0 un gendrame malien.. \r\nLe front de lib\u00e9ration du Macina affirme  avoir collabor\u00e9 avec Ansar Dine.. un groupe  du nord du Mali.. \r\nLes terroristes expliquent avoir agi contre la France pr\u00e9sente au Mali.. \r\nL'arm\u00e9e fran\u00e7aise intervient depuis bient\u00f4t 3 ans pour combattre Aqmi et ses alli\u00e9s.. \r\nMais l'op\u00e9ration Vignemale s'est achev\u00e9e hier... \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e conjointement dans le nord du Mali et dans le nord du Niger .. \r\nElle aura dur\u00e9 un mois et mobilis\u00e9 un millier d'hommes.. \r\nNotre correspondant David Bach\u00e9 a pu se joindre aux troupes fran\u00e7aises pendant pr\u00e8s d'une semaine.\r\nson reportage..", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'op\u00e9ration fran\u00e7aise Vignemale au Mali est termin\u00e9e / 12H30_2015-11-23T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Au Mali, un groupe djihadiste du centre du pays a revendiqu\u00e9 \u00e0 son tour dimanche l'attaque meurtri\u00e8re de vendredi contre un grand h\u00f4tel de Bamako, alors que l'op\u00e9ration fran\u00e7aise Vignemale s'est achev\u00e9e dimanche. Elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e conjointement dans le nord du Mali et dans le nord du Niger."], "variantIds": ["ece-7256588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T12:27:55Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Mali, un groupe djihadiste du centre du pays, \u00e0 revendiqu\u00e9 \u00e0 son tour hier soir l'attaque meurtri\u00e8re de vendredi contre un grand h\u00f4tel de Bamako, attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 19 clients de cet h\u00f4tel est un gendarme malien, le Front de lib\u00e9ration du Massina affirme avoir collabor\u00e9 avec l'de sardines, un groupe du nord du Mali, les terroristes expliquent avoir agi contre la France pr\u00e9sente dans le pays, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui intervient depuis bient\u00f4t 3 ans pour combattre Aqmi et ses alli\u00e9s, mais l'op\u00e9ration Vignemale s'est achev\u00e9e elle hier, elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e conjointement dans le nord du Mali et dans le nord du Niger, elle aura dur\u00e9 un mois et mobilis\u00e9 un millier d'hommes, notre correspondant David Bach\u00e9 a pu se joindre aux troupes fran\u00e7aises pendant pr\u00e8s d'une semaine son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 600 hommes sont mobilis\u00e9s pour la partie malienne de l'op\u00e9ration Vignemale mener \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Thessalie tu sur un territoire d'une quarantaine de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dont les soldats fran\u00e7ais inspecte les moindres recoins sous les ordres du colonel Georges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [84%] :\r\n\u00e7a fait plus d'un an et que y a pas eu d'op\u00e9ration dans cette zone depuis le lancement de Serval le j'ai pas connaissance et ensuite par la menace \u00e9tait, qui est une zone sanctuaire d'un groupe terroriste, donc c'est \u00e7a l'objectif de cette op\u00e9ration d'envergure, ensuite, de venir s'installer dans cette zone sont claires et de neutraliser une au moins le groupe terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nDirection la vall\u00e9e d'mal mal au pied du massif du Tygart gare le chef Guillaume accompagn\u00e9 d'une quarantaine d'hommes ratissent un cours d'eau assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [77%] :\r\nDonc l\u00e0 en fait on cherche tout ce que trace des cachettes d'armement ou tout type d'engins explosifs, on cherche aussi des individus suspects, nous, on vient de voir des des crottins ch\u00e8vres, \u00e7a veut dire que du passage ici c\u00f4t\u00e9 des animaux, il y a du personnel, pas loin, mais c'est des bergers non les contr\u00f4les quand m\u00eame au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nCette il ne donne rien mais d'autres unit\u00e9s ont eu plus de chance au poste de commandement, le Capitaine Yannick manipuler une arme avec un morceau de carton et la prend en photo sous tous les engins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [83%] :\r\nEn fait, on prend les caract\u00e9ristiques de l'arme la croissant, les num\u00e9ros de s\u00e9rie fin de savoir d'o\u00f9 vient l'arm\u00e9e, ce qui fait la en fait voil\u00e0 et c'est quoi comme arme, c'est une Mac 58 donc fabrication belge, c'est une arme automatique de 7 62, alors \u00e0 la t\u00eate dans le Doubs, rite un massif montagneux dans une cache avec pas mal de munitions, donc c'est l\u00e0 le seul arme qu'on ait trouv\u00e9 dans cette t\u00e2che, c'est ce genre de choses que vous cherchez c'est plut\u00f4t les les personnes qui les manipulent, mais on est d\u00e9j\u00e0 content d'avoir que \u00e7a alors de des moyens de nuire, c'est une arme moderne, donc ils ont des approvisionnements qui ne sont pas que de l'AK47 classique mais aussi de l'armement de qualit\u00e9 et performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nAucun bilan n'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 pour cette op\u00e9ration, ce qui est s\u00fbr, c'est que les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des op\u00e9rations de 2013 lorsque les groupes jihadistes qui occupaient le nord du Mali en avaient \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s, l'op\u00e9ration est pourtant jug\u00e9e satisfaisante par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise car elle indique que ces groupes s'ils demeurent actifs \u00e0 se r\u00e9implanter David Bach\u00e9 pour rtsinfo, de retour de la vall\u00e9e d'Assam mal mal Bamako. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T11:57:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9282D320-D966-4E07-8A82-688A94E7B01F", "internalArchiveId": "9282D320-D966-4E07-8A82-688A94E7B01F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Il \u00e9tait une fois ta naissance", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237606", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-11-23T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-11-23T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7237610", "ece-7237606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T03:30:15Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nIl \u00e9tait une fois, sans \u00e7a, je pense au s\u00fbrement pas, mais il ont attaqu\u00e9, qui s'en rappelle, et pour finir, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une p\u00e9riode entend mais pleine une p\u00e9riode o\u00f9 est vu grandir en m\u00eame temps, Idriss ben ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [93%] :\r\nIl \u00e9tait une fois la vie qui coule douce et sereine malgr\u00e9 les al\u00e9as parce que quand on fait un choix : le choix de fonder une famille, par exemple, on fait tout pour s'y tenir, m\u00eame si c'est pas toujours simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [75%] :\r\nIl \u00e9tait une fois b\u00e9b\u00e9 qui devient grand, qui c'est qui fait des mots plus aucune valeur dit \u00e9quivalait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [80%] :\r\nTags : il a des amoureuses Chris Hayek qui la maison, il \u00e9tait une fois un moment charni\u00e8re, un de ces moments o\u00f9 les questions plus demande des r\u00e9ponses, des r\u00e9ponses qui, immanquablement, influeront sur l'avenir, alors je me pr\u00e9sente, je m'appelle Bernard moi c'est Jack. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [73%] :\r\nOui, Sabine Joachim nous on n'est pas que \u00e7a n'est pas l\u00e0 pour faire des promesses en l'air, on est l\u00e0, si toi aussi tu es l\u00e0 6 tours du circuit sont petite voix qui dit Bazinet construit parce que ce qui est important pour toi, c'est important pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [87%] :\r\nIl \u00e9tait une fois maison Bernard parce que dans un monde au tout va toujours plus vite, il ne sert \u00e0 rien de courir parce que m\u00eame si la ville fait parfois Lemoine, il ne faut pas tuer la peau de l'ours parce que quel que soit notre potentiel quelque soit nos richesses, nous partageons la m\u00eame aspiration se faire un max de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [78%] :\r\nPognon et avoir bonne conscience, il \u00e9tait une fois maison Bernard, une \u00e9quipe de professionnels dans la mission est de r\u00e9pondre \u00e0 ses d\u00e9sirs qui anime chacun d'entre nous de la tuerie du fric du cash dans l'espace pour soi -m\u00eame pour soi tous ensemble avec la maison Bernard vient en mettra plein les fouilles. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-25T07:06:52Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD7976EB-9D0B-486E-B4BD-79332F57F19A", "internalArchiveId": "CD7976EB-9D0B-486E-B4BD-79332F57F19A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concerto pour deux pianos : \"Du pur Poulenc\"...", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Toute affaire cessante, cliquez sur le lien vers l'interpr\u00e9tation de Francis Poulenc, Jacques F\u00e9vrier et l'orchestre de la RTF, dirig\u00e9 par Geroges Pr\u00eatre, je vous prie. Du pur bonheur, je vous le garantis. \"Du Pur divertissement\", pouvons-nous lire dans la monographique de Henri Hell; \"du pur Poulenc\", \u00e9crira le compositeur lui-m\u00eame. C'est la Princesse de Polignac qui commande cette partition, pour le Festival de Venise 1932. Elle y re\u00e7oit les musiciens, mais aussi Rubinstein, de Falla, tant d'artistes, dans cet esprit de cr\u00e9ation festive; qu'on imagine les soir\u00e9es en son palais, les reflets sonores et les rires tendres dans la nuit du Grand Canal...Et qu'on entende d\u00e9filer Ravel, Mozart, Bach, mais aussi Rachmaninov, Chopin, Saint-Sa\u00ebns ou encore des gammes de gamelan et bien s\u00fbr de multiples \u00e9chos d'autres oeuvres de Poulenc lui-m\u00eame, d\u00e9filer subrepticement dans ces pages.\" Ayant toujours jou\u00e9 \u00e0 deux pianos avec mon vieil ami d'enfance, Jacques F\u00e9vrier, je dois avouer, immodestement, que la premi\u00e8re audition fut impeccable\", confie Poulenc. On en contemple la joie virtuose, l'\u00e9nergie et le sentiment, la diversit\u00e9 stylistique, la folie heureuse du partage. Deux pianos t\u00eate-b\u00eache (\"les couvercles doivent \u00eatre enlev\u00e9s\"), l'Orchestre de la Scala de Milan et le chef belge D\u00e9sir\u00e9 Defauw, Poulenc et F\u00e9vrier; une image de bonheur musical, \u00e9panouissement magique et fragile que perp\u00e9tuent depuis lors les interpr\u00e8tes les plus divers, au concert ou au disque, tant la joie de ce Concerto pour deux pianos est communicative, populaire.Du pur Poulenc... Jean-Luc Rieder", "durationSec": 8966, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237511", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["critique musicale", "interpr\u00e9tation musicale"], "thematicPersons": ["Poulenc, Francis"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 23.11.2015", "Disques en lice du 23.11.2015", "Concerto pour deux pianos : \"Du pur Poulenc\"... / DEL_2015-11-23T20:00:45_disques-en-lice", "Concerto pour deux pianos : \"Du pur Poulenc\"... / DEL_2015-11-23T20:00:45_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Toute affaire cessante, cliquez sur le lien vers l'interpr\u00e9tation de Francis Poulenc, Jacques F\u00e9vrier et l'orchestre de la RTF, dirig\u00e9 par Geroges Pr\u00eatre, je vous prie. Du pur bonheur, je vous le garantis. \"Du Pur divertissement\", pouvons-nous lire dans la monographique de Henri Hell; \"du pur Poulenc\", \u00e9crira le compositeur lui-m\u00eame.", "Toute affaire cessante, cliquez sur le lien vers l'interpr\u00e9tation de Francis Poulenc, Jacques F\u00e9vrier et l'orchestre de la RTF, dirig\u00e9 par Geroges Pr\u00eatre, je vous prie. Du pur bonheur, je vous le garantis. \"Du Pur divertissement\", pouvons-nous lire dans la monographique de Henri Hell; \"du pur Poulenc\", \u00e9crira le compositeur lui-m\u00eame."], "variantIds": ["ece-7237512", "ece-7237511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T13:51:56Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [79%] :\r\nLice Jean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nC'est un grand plaisir de vous retrouver pour cette nouvelle \u00e9dition de disques en lice avec une oeuvre qui fait du bien, le concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc, rien que de dire \u00e7a, je sens le sourire, je le vois sur votre visage, Alain P\u00e2ris soyez le bienvenu, Alain, merci bonsoir Luc dans cette \u00e9mission qu'on vous doit P\u00e2ris parce que c'est vous qui l'avez sugg\u00e9r\u00e9 7 heures dans une petite liste d'Oeuvres, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [75%] :\r\nVous souvenez parce qu'on a une correspondance de longue date, d\u00e9sormais les fr\u00e9quente pas finalement telle passion pour Poulenc Alain Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [85%] :\r\nVous \u00eates chef d'orchestre de vous diriger ce Concerto pour pour dire oui, vous vous \u00eates aussi le r\u00e9dacteur de ce nouveau Dictionnaire des interpr\u00e8tes Alain Parisse la 3\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [86%] :\r\nL'Asie est la 6\u00e8me \u00e9dition on on use ici extr\u00eamement r\u00e9guli\u00e8rement, cela \u00e9tant, celle -ci est encore un petit peu nouvelle mais croyez bien qu'elle est d\u00e9j\u00e0 bien potass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e0 vous qu'on doit ce travail consid\u00e9rable Alain Parisse, collection Bouquins, Robert Laffont \u00e0 qui est ce que je dois apprendre combien d'entr\u00e9e pour ce nouveau dictionnaire de l'interpr\u00e8te un pari fou : vous souvenez plus, en tout 3 4000 francs, enfin quand m\u00eame, on en parlera probablement puisqu'il est question d'interpr\u00e8te ici Alain P\u00e2ris donc avec nous et puis il y a vous Jean-Luc Darbellay bonsoir Jean-Luc Darbellay bonsoir Jean-Luc, compositeur, chef d'orchestre, si vous lui devez parfois suivant oui oui c'est \u00e7a ce Concerto de Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:53) [83%] :\r\nDonc, formidable, moi j'aime bien Poulenc c'est vrai oui tout \u00e0 fait p\u00e2le \u00e7a, j'ai jou\u00e9 les durs de clarinette de Poulenc oui pour clarinette et basson et puis apr\u00e8s il y a beaucoup de peau pouvant formidable Aubade etc alors moi j'aime bien Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [81%] :\r\nParfait, on aura l'occasion de s'en reparler, ainsi qu'avec vous Vincent \u00e0 l'\u00c9tat, bonsoir, \u00e7a me fait plaisir, asseoir la table pour savoir m\u00eame plusieurs pour moi remerciements particuliers pour votre souplesse passoire, l'\u00c9tat dans le planning de la planification, toutes ces \u00e9missions, Vincent, qui \u00eates musicologue qui \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la revue musicale de Suisse romande et qui \u00eates chef de choeur oui un peu oui, pensons beaucoup plus pr\u00e9cis\u00e9ment tout semble encore bien s\u00fbr Andr\u00e9 votre rapport \u00e0 Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:37) [78%] :\r\nJ'aime beaucoup, Poulenc, j'ai chant\u00e9 de la famille vocale oui alors les pi\u00e8ces a capella des pi\u00e8ces avec orchestre aussi, il aurait un Stabat Mater, c'\u00e9tait un type comme \u00e7a, puis bon je j'aime beaucoup, il y a eu des carm\u00e9lites, les dialogues, pardon, et plusieurs autres choses qu'ne viennent pas forc\u00e9ment en t\u00eate maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [88%] :\r\nLa gaiet\u00e9, la fra\u00eecheur probablement la personnalit\u00e9 enti\u00e8rement, mais pas seulement les oeufs, les r\u00e9f\u00e9rences et les r\u00e9f\u00e9rences multiples dans ce Concerto pour 2 pianos du jeune Francis Poulenc dont il sera question ce soir avec vous Vincent \u00e0 l'\u00c9tat, Jean-Luc Darbellay et Alain P\u00e2ris nous avons 6 versions \u00e0 partager mais nous avons une version 0 la version qu'on entendra plus, on va commencer par la fin avec le final avec moins d'eau, c'est presque trop facile de programmer concerto pour 2 pianos dans disque il y a 3 mouvements vont \u00e0 peu pr\u00e8s bien pour les minutage des ce 1er mouvement est un peu long, il y a une telle sortie tellement facile \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on voudrait sont priv\u00e9s qu'on y arriverait pas, et donc oui, on va commencer par ce 3\u00e8me mouvement finale All\u00e9gro molto avec une interpr\u00e9tation qui probablement vous a nourri comme moi longtemps et peut-\u00eatre le fait- elle encore c'est celle coordonn\u00e9e Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 du Chablais, Jean-Philippe Collard en 1984 avec James colonnes et l'orchestre philharmonique de Rotterdam \u00e0 disque Erato tr\u00e8s recommandable, voici d\u00e9j\u00e0 le 3\u00e8me mouvement de ce Concerto de Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:07) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [87%] :\r\nDu pur Poulenc \u00e9crivez Poulenc lui- m\u00eame \u00e0 propos de ce Concerto pour 2 pianos en r\u00e9 mineur de nous \u00e9coutions le final, le 3\u00e8me mouvement un micro molto dans l'interpr\u00e9tation 0 de cette \u00e9mission Disques en lice, Jean-Philippe Collard, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 du Ch\u00e2ble Hawks pianos s'\u00e9tait l\u00e0 avec l'orchestre philharmonique de Rotterdam pour ce disque enregistr\u00e9 en 84 pour Erato Erato une r\u00e9action peut-\u00eatre Vincent Aretha Alain P\u00e2ris Jean-Luc Darbellay sur l'oeuvre, pourquoi pas sur cette interpr\u00e9tation qu'on quitte qu'on salue, qui nous a \u00e9t\u00e9 importante, pas tous en m\u00eame temps, surtout le Parisien pourquoi la qui dirons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [82%] :\r\nAh parce que j'ai autre chose \u00e0 vous faire \u00e9couter vous adorez oui j'aime bien, elle est bien, elle est belle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:13) [77%] :\r\nBen oui, oui, elle est belle et tr\u00e8s claire et bon, Jean-Philippe Collard et il faut se parler, \u00e7a ce n'est pas une d\u00e9couverte, c'est une colonne qui adore la musique fran\u00e7aise, est arriv\u00e9 \u00e0 faire jouer leurs caisses de Rotterdam, qui \u00e0 l'\u00e9poque n'avait pas des sonorit\u00e9s aussi que celle qu'il a acquise par la suite ce \u00e7a avec une une limpidit\u00e9 une subtilit\u00e9, une truculence m\u00eame c'est un mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [78%] :\r\nAlors bon, peut-\u00eatre la regrettons nous cette interpr\u00e9tation qui s\u00e8me un j'aime, j'ai \u00e0 vous faire \u00e9couter des choses int\u00e9ressantes \u00e0 la \u00e0 plusieurs titres : Jim avais cette version 0, un peu comme ma r\u00e9f\u00e9rence parce que c'est vrai que ce disque, qui a maintenant 30 ans, h\u00e9 ben, il m'a beaucoup accompagn\u00e9 beaucoup nourri Vincent Jean-Luc, un mot peut-\u00eatre sur l'Euro, sur certains pas oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:01) [87%] :\r\nNon, moi je suis d'accord c'est c'est tr\u00e8s difficile pour les, les, les orchestres allemands ont l'anglais etc, de trouver la sonorit\u00e9 fran\u00e7aise vraiment, c'est tr\u00e8s difficile, oui, et l\u00e0 c'est vrai que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, bonsoir les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [86%] :\r\nDonc, je ne connais pas, je suis pas tr\u00e8s familier avec cet hommage avou\u00e9 : je veux dire c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, du point de vue de la diversit\u00e9 des styles pour beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [84%] :\r\nS\u00e9rieusement, \u00e0 un moment donn\u00e9, notre r\u00e9alisateur maudit, mais il y a du Rachmaninov l\u00e0- dedans, oui, oui, il y a beaucoup d'autres choses \u00e7a Simon-Wiesenthal 9 tout \u00e0 coup, on passe \u00e0 autre chose, c'est ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [83%] :\r\n\u00e9galement la nationalit\u00e9 la plus et la plus exotique, la plus \u00e9tonnante mouvement si on entend beaucoup mais oui des intervalles des gammes qui, et c'est pas un hasard parce que nous, Poulenc les d\u00e9couverte \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, une Exposition coloniale, oui, et puis bon, il y a beaucoup d'autres r\u00e9f\u00e9rences l\u00e0- dedans, on ne l'entendra Ravel notamment des 60 on sort de la m\u00eame ann\u00e9e, un peu, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter tout \u00e7a, on a le temps, on a 2 heures et demie pour se donner une bonne id\u00e9e de ce qu'en font les interpr\u00e8tes et puis mon but ultime franchement dans disque d'en apprendre par vous, messieurs face enqu\u00eate Alain P\u00e2ris Jacques Darbellay d'en apprendre beaucoup sur l'oeuvre elle- m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 l'approche de ses interpr\u00e8tes et on va commencer donc par le d\u00e9but par ce 1er mouvement les grands ma non troppo dans 6 versions, comme d'habitude, on les \u00e9coute, Depardieu, vous me dites ce que vous en pensez, et puis ensuite, je vous donne le nom des propri\u00e9taires des, des, des, des versions \u00e0 moins que vous ne les reconnaissez vous- m\u00eame que tr\u00e8s possible avec une prise de risque toujours, \u00e7a fait partie du jeu, je propose donc la version num\u00e9ro un de ce Concerto pour 2 pianos et orchestre de Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:50) [95%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:51) [69%] :\r\nEt c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:16:53) [69%] :\r\nLe on n'a pas oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [87%] :\r\nOn s'\u00e9coutions ses premi\u00e8res versions de ce 1er mouvement du Concerto pour 2 pianos orchestre en r\u00e9 mineur de Francis Poulenc qu'on arr\u00eate l\u00e0 et est -ce que \u00e7a vous va comme coupe de sortir au bout et j'aimerais bien vous me disiez oui parce qu'on se fait une id\u00e9e, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 on s'est fait si exacte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:19) [82%] :\r\nComme \u00e7a nous pla\u00eet, \u00e7a nous c'est \u00e7a vous incitera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:23) [78%] :\r\nAllemande ayant entre plus loin d'y revenir oui puis \u00e7a vous pla\u00eet m\u00eame Paris je dois pas vous poser la question, maintenant, mais sont para\u00eet bien au cachez votre joie, je vous en prie, mais justement je trouve que c'est pas joyeux ah c'est vrai, je me permets de vous pr\u00e9senter la 2\u00e8me version que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:40) [93%] :\r\nDans ma main si je puis dire dans mon jeu 2\u00e8me version de ce m\u00eame All\u00e8gre moi ma non troppo de ce Concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc 2\u00e8me version que voici. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:45) [68%] :\r\nAlors donc \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [85%] :\r\nNous avons 2 versions d\u00e9sormais \u00e0 comparer oui c'\u00e9tait notre 2\u00e8me version de ce Concerto pour piano leurs casques, d\u00e9but du concerto de Francis Poulenc version, une version de Alain P\u00e2ris vous disiez la version num\u00e9ro 1 mais pas joyeuse, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:48) [87%] :\r\nPar contre, la seconde, h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:51) [81%] :\r\nAlors pas joyeuse et merveilleuse, je prends note tout ce que vous dites pourra \u00eatre retenu contre une course absolument, je suis d\u00e9j\u00e0 tournure tellement de fois en ridicule dans cette \u00e9mission, pas avec moi, vous aussi, oui, oui, j'ai d\u00e9mont\u00e9 des interpr\u00e9tations \u00e0 ce moment il qui va tout un coup de passion un alors la 1\u00e8re j'\u00e9touffe, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:13) [84%] :\r\nTout \u00e7a va beaucoup trop vite, oui \u00e7a ne respecte pas du tout les les tempos Metronomy qui se marquer ceci dit d'instinct pour la c'est tr\u00e8s bien jou\u00e9, il y a pas de y a pas de probl\u00e8me, mais pour moi, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de Poulenc est sorti votre m\u00e9tronome \u00e9lectronique un absolument parce que j'avais, j'avais un doute et ao\u00fbt \u00e9tait confirm\u00e9e et \u00e0 la fois \u00e7a va trop vite quand il s'agit d'aller vite et \u00e7a va trop lentement, quand il s'agit d'aller lentement, ce qui fait que le rapport que pr\u00e9conise Poulenc dans sa partition, qui est un rapport de simples. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:42) [83%] :\r\nAu double se trouve amplifi\u00e9e et on n'a plus du tout cette chose -l\u00e0 et surtout \u00e0 une telle vitesse l'articulation n'est plus possible, il y a beaucoup de traits qui sont, qui sont, quelle que soit la qualit\u00e9 de leur caisse qui est absolument remarquable, je trouve que si c'est si la Syrie, faut faire la part des choses, c'est une erreur, une interpr\u00e9tation qui est pleine de qualit\u00e9s techniques, etc, mais pour moi, ils sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de cette partition panique la seconde j'ai ma petite id\u00e9e sur les interpr\u00e8tes, mais je vous dirait pas pour moi, c'est son argent, parole d'Evangile oui malgr\u00e9 toutes toute l'immobilier vu les 2 pianos qui sont pas ensemble les les petites licences d'interpr\u00e9tation mais quand ce sont de tels interpr\u00e8tes toutes licenci\u00e9es permis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [85%] :\r\nL'esprit hier plus oui merci Alain P\u00e2ris Jean-Luc Darbellay : que pensez -vous de cette version. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [80%] :\r\nUne petite histoire, j'ai dirig\u00e9 l'Histoire de Babar de Poulenc et puis c'est un un, un orchestre d'amateurs, je donne l'entr\u00e9e au haut du bas le tuba se l\u00e8ve et s'en va la place qui c'\u00e9tait Thierry Carrel le chirurgien indique alors qu'il y avait une urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:53) [73%] :\r\nLa carte verte et terrorisme, la mort, il m'a dit : c'est fait, moins il a surv\u00e9cu jour Obwald, suivi par la Migros et puis \u00e7a va tr\u00e8s bien, j'aimerais savoir quand la d\u00e9clinaison de Bruno, voil\u00e0 ce que mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:10) [80%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison il All\u00e9gro troupeaux et puis mais expr\u00e8s Marion troupeau pour que vraiment \u00e7a p\u00e9tille, il faut, c'est c'est pas le Tempo qui fait qui qui fait le le le la tr\u00e8s belle la pression, l'\u00e9tudiante et c'est vrai que c'est dangereux, vous enfonce on va tr\u00e8s vite, on trouve \u00e7a bien et puis, il y manque justement ce ce dernier sursaut et aussi d'accord avec vous, bon il y a, il y a des petites imperfections dans la 2\u00e8me version quand m\u00eame intonation du violon et du foie, les trompettes etc mais bon, moi j'ai essay\u00e9 de faire le diagnostic des orchestres \u00e0 partir des boissons et des clarinettes si c'\u00e9tait des clarinettes et d\u00e9bats sont fran\u00e7ais, vous vous mais c'est pas \u00e9vident, c'est pas eu un rallongement vous voulez dire qu'est -ce que vous pensez, moi je suis convaincu que le les vieux oui 2 la pas non, non, la dans la 2\u00e8me la 2\u00e8me la 2\u00e8me oui, moi j'ai aussi l'il oui et j'ai pens\u00e9 \u00e0 un navire alors quel fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:12) [59%] :\r\nD'accord, la seconde pour la 2\u00e8me, vous parlez peu dire pianiste Vincent parlez -moi les pianistes, il vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:17) [76%] :\r\nAlors d'abord je peux pr\u00e9ciser je se soit pas que j'ai dirig\u00e9 du Poulenc et je crois que j'avais pas non plus de chirurgiens du tueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:23) [64%] :\r\nLa proximit\u00e9, il fallait passer donc voil\u00e0, voil\u00e0, nous quand m\u00eame son latin voudrait extr\u00eame qui tra\u00eenent dans la violence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:31) [81%] :\r\nAlors c'est pas \u00e9vident, parce que cette musique et foisonnante et pullule d'allusions oui de, de, de, de, de tournures mani\u00e9risme aussi hein donc alors je pense que ces probl\u00e8mes de tempos que moi j'avais pas ont relev\u00e9 je je regarde la partition et dans \u00e7a, on peut \u00eatre un peu perdus parce qu'il faut trouver un pas seulement le Tempo, mais aussi l'intention tout \u00e7a, enfin, ils ont un \u00e9tat d'esprit qui marche avec des mat\u00e9riaux qui sont un peu de bric et de broc que parce qu'il y a un peu de tout l\u00e0- dedans, il y a un petit tr\u00e8s f\u00e9roce baroque l\u00e0 au d\u00e9but c'est mais c'est la la p\u00e9riode du des retours \u00e0 quelque chose, retour en arri\u00e8re, Hindemith qui avait d\u00e9j\u00e0 fait, Stravinsky et bien s\u00fbr le n\u00e9oclassicisme, on est en train de un, on est dans les ann\u00e9es 30, la voil\u00e0 32 voil\u00e0 et donc, et puis alors donc une p\u00e9riode un petit peu qu'il y a un petit peu \u00e9clectique, je dirais, voil\u00e0 en tout cas en France, dans cette, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et donc je je trouve pas \u00e9vident de trouver quelque chose qui marche avec toutes ces diff\u00e9rentes couleurs donc pour quelqu'un, soit \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame un peu partout, alors j'ai jamais dirig\u00e9 c'est-\u00e0-dire mais je me dis que c'est la patrie, c'\u00e9tait trop facile \u00e0 faire, alors \u00e7a c'est mon entr\u00e9e en mati\u00e8re pour dire que c'est complexe et que je pr\u00e9tends pas la solution par rapport \u00e0 ce que mes coll\u00e8gues ont dit et qui est simplement fond\u00e9 de mon point de vue aussi j'ajouterai quelques petits \u00e9l\u00e9ments la prise de son, de la version num\u00e9ro 2 et plus lointaine, plus d'\u00e9cho plus de r\u00e9verb\u00e9ration devant un peu moins juste donc apparemment juste dans une salle relativement grande alors que fran\u00e7ais, probablement, d'apr\u00e8s les couleurs et la justesse disons hein pour cette \u00e9poque -l\u00e0, qui est peut-\u00eatre bon on sait pas quelle \u00e9poque savait pas 900 32 ans, justement, de l'accord, mais nous allons en parler dans leur cas fran\u00e7ais qu'il y aurait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es parce que, aujourd'hui, les fran\u00e7ais non plus forc\u00e9ment ses couleurs, donc \u00e7a correspondrait un petit peu \u00e0 ce qu'on ce qu'on a dit, par rapport au piano par rapport \u00e0 la prise de son, plut\u00f4t parce que j'ai pas tellement de remarques sur le le jeu lui- m\u00eame, pour l'instant, la 2\u00e8me version a des bases tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente un par moments, on a pass\u00e9 impression qui orchestrait j'ai regard\u00e9 la partition pour qui est -ce qui a pas des d\u00e9bats sont des choses l\u00e0- dessus et en fait, apparemment non, donc \u00e7a veut dire que, il y a une diff\u00e9rence d'optique dans la sonorit\u00e9 entre les 2, les 2 versions, la 2\u00e8me me para\u00eet vouloir faire quelque chose d'un peu plus, un peu plus divers, je dirais, avec plus de marge de contrastes, c'est une bonne chose probablement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:44) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:46) [80%] :\r\nTrop que penser de vos avis un pays qu'est la vie me faire sans vous avez je vous voil\u00e0 voil\u00e0 l'juste en face de moi, on se conna\u00eet depuis maintenant longtemps, je vois votre travail qui frise parfois la version num\u00e9ro un, vous savez qu'elle appartient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:00) [82%] :\r\nLes uns et les autres, cette version vous avez accommodera en plus oui, il y a d\u00e9bat je vous le dire, alors St\u00e9phane De Neve, le jeune chef fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate de leur caisse philharmonique de Li\u00e8ge avec au piano, Franck Bradley et \u00c9ric Lesage de pianistes fran\u00e7ais qui avait la la petite quarantaine, quand ils ont enregistr\u00e9 \u00e7a en 2003 pour RCA RCA Red St\u00e9phane Deneuf donc magnifique chef dans la jeunesse n'est pas le moindre, la moindre des qualit\u00e9s et qui a visiblement dans les options ne vous ont pas forc\u00e9ment plus c'est sympa alors non non Jean-Luc, je vous en pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:39) [92%] :\r\nLe chef, j'en parle par exp\u00e9rience ici, il n'a qu'\u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:44) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:46) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire que le Tempo est d\u00e9termin\u00e9 par les seuls il a oui c'est vrai absolument \u00e9puisante en mati\u00e8re, m\u00eame si on n'est pas d'accord de toute fa\u00e7on, comme c'est eux qui ont commenc\u00e9, on n'a qu'\u00e0 suivre, on peut discuter au pr\u00e9alable, dire on va \u00e9couter ce qu'on pourrait faire si si vous savez mais si au concert de l'insolite qui, par un tabou, oui, oui, je suis d'y aller, vous \u00eates oblig\u00e9 d'y aller, donc c'\u00e9tait bon Bradley, le sachant de remarquable pianiste mais bon je je vais parler de ce que j'ai dit -elle d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:15) [77%] :\r\nAlors sur la route de vous avez not\u00e9 toutes choses je Darbellay voulez vous risquez version un peu historique compl\u00e8tement historique parce que c'est \u00e7a, c'est Poulenc et f\u00e9vrier, bien s\u00fbr, ce sont eux, Francis Poulenc et Jacques f\u00e9vrier au piano en 1962 avec le jeune Georges Pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:32) [90%] :\r\nIl avait 38 ans \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre du Conservatoire de Paris pour ce disque il y a donc je prends des bribes, vous saviez tous en partie raison, et voil\u00e0, vous aviez d\u00e9couvert \u00e7a oui alors f\u00e9vrier Poulenc ou Poulenc et f\u00e9vrier, tout n'est pas juste en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:46) [86%] :\r\nNon, mais alors qu'est -ce que vous voulez est -ce que la perfection et la r\u00e9f\u00e9rence doivent \u00eatre synonymes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:56) [82%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, moi, c'est moi qui vous pose la question, mais de plus en plus plus, moi je ne personnellement plus j'avance dans ma carri\u00e8re de musicien, plus je me rends compte que la vie, la vie prime si on arrive \u00e0 avoir la vie et la perfection, c'est parfait, mais on sait tr\u00e8s bien qu'Poulenc \u00e9tait un un pianiste assez m\u00e9diocre bon Poulenc il f\u00e9vrier c'\u00e9tait un duo \u00e0 la ville et et \u00e0 la sc\u00e8ne, il jouait, c'\u00e9tait des fantasques en diable, quand on a enregistr\u00e9 ce disque il y a, il y a d\u00fb avoir des raccords \u00e0 n'en plus finir on entend certains tout d'un coup, il y a un changement de l'imp\u00f4t qui \u00e9tait incroyable, probablement parce qu'il n'avait pas la prise, ce qui permettait de compte de de continuer dans le d'imp\u00f4ts plut\u00f4t porte, peu importe, \u00e7a de la vie et c'est \u00e7a pour moi c'est subjuguant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:38) [89%] :\r\nL'esprit Poulenc en tout cas dans son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:41) [75%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, je suis charg\u00e9 de la soir\u00e9e c'est Poulenc qui joue, \u00e7a confirme mon impression sur la date de l'endroit, donc il y a de l'espoir, \u00e7a c'\u00e9tait le \u00e9l\u00e9ment qu'on pouvait que supposer voil\u00e0 donc je suis content de mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:55) [72%] :\r\nPour la crise, bonjour, c'est l\u00e0 qu'on risque tout parle profonde solitude bonjour tr\u00e8s prudent, oui, oui, c'est vrai, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:02) [86%] :\r\nTr\u00e8s longtemps, je compte sur vous pour vous l\u00e2chent un tout petit peu plus tard, mais il faut se chauffer, je Darbellay vous aviez raison, donc j'imagine pour les instruments fran\u00e7ais oui, quand m\u00eame 60 oui 62 juste je pense voil\u00e0, je pense, on va voir ce que nous r\u00e9servent les autres interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:18) [98%] :\r\nPour le d\u00e9but de ce Concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc dans la version num\u00e9ro 3 que voici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:38:59) [81%] :\r\nAllez point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:13) [86%] :\r\nC'est l'consacr\u00e9 dans ce 3\u00e8me extrait de cette 3\u00e8me, version du d\u00e9but du concerto pour 2 pianos Francis Poulenc vous qui \u00e9coutez cette \u00e9mission j'ai oubli\u00e9 de vous dire un truc dr\u00f4lement important tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de f\u00e9vrier Poulenc notre 2\u00e8me version c'est que si vous allez sur notre site, c'est-\u00e0-dire la page disqueuse en lice, via RTS Point CH h\u00e9 bien vous trouverez le lien que j'ai fait mettre par Marine regard avec la le film de ce Concerto pour piano par f\u00e9vrier Poulenc et pr\u00eaterait donc on les voit jouer un enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 fait, milieu des ann\u00e9es 60, c'est un moment de musique merveilleux, on voit les les complices, on voit l'amiti\u00e9 faite musique voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 propos de la version num\u00e9ro 2 ce qu'on vient d'entendre, c'est la version num\u00e9ro 3 comparons -l\u00e0, cette version \u00e0 la version num\u00e9ro 4 que voici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:23) [52%] :\r\nPoint que quelques personnes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:52) [76%] :\r\nBonjour d'. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:59) [93%] :\r\nPresque point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:00) [86%] :\r\nVoil\u00e0 cette 4\u00e8me version on peut pas faire diff\u00e9rentes que les versions 3 et 4 chez les l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre type \u00e0 dessein j'avoue, en tout cas pas par hasard, Jean-Luc Darbellay : que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:09) [78%] :\r\nOui \u00e0 la version 4. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:12) [82%] :\r\nEt moi je trouve que c'est c'est remarquable dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 les les notes courtes sont vraiment courte ah oui \u00e7a c'est vrai oui alors, parce que c'est tr\u00e8s difficile, il y a des pianos tous ces percussif, \u00e0 la fois ses lyrique etc de marier \u00e7a avec l'orchestre, c'est un d\u00e9fi, c'est un d\u00e9fi et et de vraiment faire si mais toujours tr\u00e8s sec, e-mail sportauto et puis souvent, c'est pas tr\u00e8s sec et il met le de de cymbales l\u00e0 aussi tr\u00e8s sec etc et et \u00e7a fait \u00e7a fait quand m\u00eame le le caract\u00e8re cette pi\u00e8ce, c'est de vraiment c'est le le pianos qui qui jouent les 2 pianos et on accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:54) [83%] :\r\nDonc il faut accompagner dans l'esprit du piano, et l\u00e0, moi je trouve que c'est c'est pas mal r\u00e9ussi, on peut en plus, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 trombone vraiment stress\u00e9 avec le avec le dopage pianos, c'est pas \u00e9vident, les trombones, oui, il y a une certaine lourdeur \u00e7a il faut vraiment anticip\u00e9 le le chef doit anticiper et l\u00e0, il le fait, \u00e0 mon sens, bon \u00e7a peut, \u00e7a peut devenir un peu scolaire 6, il faut se m\u00e9fier aussi \u00e7a, mais, mais dans l'ensemble, j'ai trouv\u00e9 cet essai seconde version la 4\u00e8me donc la 4\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame c'\u00e9tait remarquable d'accord, elle appelle la pr\u00e9c\u00e9dente, la 3\u00e8me Jean-Luc, j'\u00e9tais un petit peu c'est ai oui que c'est un peu mitig\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, non, il y avait pas cette correspondance entre le piano et leurs questions c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:45) [80%] :\r\n\u00e7a fait du mal aux interpr\u00e8tes d'entendre \u00e7a, Jean-Louis oui je j'assume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:52) [71%] :\r\nD'accord c'est une \u00e9toile au 0 \u00e9toile vous savez Gilles qui s'mn\u00e9motechnie et d'exploits un demi- Vincent Janata dites -moi distribuer vous oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:01) [81%] :\r\nSylvain oui, alors bon, alors j'ai un peu plus de choses \u00e0 dire des gens commencent \u00e0 s'habituer l'oreille commence \u00e0 entrer un petit peu dans cette partition, un petit peu quand m\u00eame, oui, bon, on est parti avec 2 versions qui \u00e9tait, qui \u00e9tait bien aussi c'est c'est une difficult\u00e9 de commencer par des versions tr\u00e8s bonne parce qu'il faut chercher des choses \u00e0 dire quand m\u00eame oui, alors sur les 2 derni\u00e8res qu'on a entendu ici, j'ai trouv\u00e9 que les 2 est moins convaincu que la 2\u00e8me version 3 et 4 moins convertie convaincue que la version num\u00e9ro 2 et un peu pour la m\u00eame raison, je trouve que c'est un peu plus d\u00e9cousu, alors on me dira : c'est une musique d\u00e9corative d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9lus \u00e9crite d\u00e9cousu oui mais disons, voil\u00e0 l'affaire d\u00e9cousu, sans qu'elles soient, sans qu'elles le paraissent disons c'est c'est c'est l'art qui cache la oui donc \u00e7a, alors j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 dans la 4\u00e8me des d\u00e9fauts du genre des ventes les fois avant qui suivent un peu difficilement Tempo, qui pourtant \u00e9tait assez prometteur qui est, qui est assez, assez, assez p\u00e9tillant plut\u00f4t oui le d\u00e9but est pianiste oui mais au m\u00eame au milieu des changements de qu'on voit le plus de 10 ans d'initiative de la part de cette version num\u00e9ro 4 prend des fois des tapis qui nous ont un peu \u00e9tonn\u00e9 d'ailleurs penser que peut-\u00eatre un peu trop rapide, et puis comme par hasard les les vents un petit peu difficilement mais il y a, il y a des, des, des choses tr\u00e8s sympathiques, au niveau des th\u00e8mes \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 la page 24 par exemple, c'est quoi, c'est le le le le nom, vous faites 20, vous savez la page 24 ici non mais justement je ne quand \u00e7a du red\u00e9marre int\u00e9rieure qui bon, donc sur les aires de jeux, c'est vrai qu'en tant que je n'arrive pas, enfin bon, c'est un des multiples red\u00e9marrage des \u00e9quipes tr\u00e8s bien plus plut\u00f4t vers la fin de l'extrait qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:34) [79%] :\r\n\u00e0 vous poser, suite \u00e0 l'\u00e9mission, vous avez envie de la partition, c'est facile, vous \u00eates toujours sur un petit disque en lice \u00e0 18 18 merci, vous \u00eates toujours \u00e0 disque en lice, vous cliquez le lien partition et vous l'avez vous allez \u00e0 18 pages, 18 morts, 18 mois 18 num\u00e9ro 18 num\u00e9ro dit voil\u00e0, et vous savez de ce dont il est question, m\u00eame si Vincent \u00e0 l'se refuse de vous chantez ce qu'on envoie franchement bah c'est tr\u00e8s bien, nous, c'est-\u00e0-dire, oui, oui, par des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:57) [81%] :\r\nVoil\u00e0, et puis la version num\u00e9ro 3 un petit peu le m\u00eame genre de 2 choses : j'ai trouv\u00e9 les pianos ici un peu moins convaincant, globalement je veux dire c'est une en horreur en sachant quels sont les noms des pianistes mais j'ai not\u00e9 au m\u00eame endroit au m\u00eame endroit d'ailleurs aussi l'intention de de Tempo qui \u00e9tait bien, mais finalement \u00e7a, \u00e7a reste un petit peu sans lendemain \u00e7a la, la, la mayonnaise ne prend pas particuli\u00e8rement les pianos dans cette version num\u00e9ro 3 mon mon moins plus globalement et puis bon, quand il y a un th\u00e8me qui est plut\u00f4t populaire, on voit bien que temps n'les pas bon, on n'a jamais chant\u00e9 avec ce ce n\u00e9o- baroque, l\u00e0, je dirais, un qui est tr\u00e8s particulier au d\u00e9but du du lundi concerto oui bien avec un th\u00e8me populaire, donc il faut un petit peu m\u00e9nag\u00e9 Pierre-et-Paul et assez c\u00e9pages, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:44) [77%] :\r\nMoi, j'ai pris les tempos, les 2 th\u00e8mes pour les plus extr\u00eames, pour moi, pour les confronter \u00e0 William merci Vincent Alain Parisse, que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:53) [84%] :\r\nOn fait la peur quand vous avez, visage de la crise, on a fait parce que je suis, je suis perplexe et il y a des dans la dans la 3\u00e8me alors, quand on est face \u00e0 donner, en tout cas la 3\u00e8me mon 1er mot \u00e9crit, c'est bien bon, et puis apr\u00e8s, \u00e7a met un peu morcel\u00e9 et en fait toute ce que Vincent vient de, de, de souligner qui est inh\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que ce sont des, des, des petites, c'est des des petites sections, si ce n'est pas soutenu jusqu'au bout et si les musiciens ne reste pas en l'air \u00e0 la fin de chacune de ces petites sections, on a l'impression que ce sont des timbres-poste ou des pi\u00e8ces de prise elle mises les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres et si le tort de subversion \u00e0 mon sens, c'est que tr\u00e8s vite les frais \u00e0 s'tombe pour repartir pour retomber pour repartir et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est dommage parce que il y a des choses qui sont tr\u00e8s sensibles, qui sont tr\u00e8s belles, mais sur des toutes petites soeurs des tout petits moments et l\u00e0 il y a aussi quelque chose qui est tr\u00e8s g\u00eanant, c'est que les pianos sont mal \u00e0 compter ce d\u00e9saccord a -t-elle pas que je me pose la question de savoir si c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 pris en Studio ou s'il ne s'agirait pas d'une captation de concert, donc ce jour c'est un Studio ben \u00e9coute bravo \u00e9coutez, bravo l'accordeur parce que l\u00e0 il y a quand m\u00eame les qui sont des choses qui va reparler qui qui va \u00e0 la 4\u00e8me moi, je voulais vous dire que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument d\u00e9lirant parce que Poulenc nous donne des indications Tempo qui veulent que au d\u00e9but, on a un certain tempos qui est le plus rapide 144 puisque l'indication et apr\u00e8s cela et le Tempo g\u00e9n\u00e9ral qui qualifi\u00e9e plus tard de Tempo Primo, il est \u00e0 132 il y a tout de m\u00eame 12 points de mettre un homme c'est sensible, h\u00e9 bien, quand on passe du 144 au 132 dans cette version l\u00e0, \u00e7a va plus vite le de la pluie 144 alors \u00e7a, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un petit peu surprenant si comme \u00e7a, \u00e7a surprend, vous avez, et par contre, quand vient le tempos plus lents qui chante, etc, c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 je l'ai entendu vraiment dans le bon tempo, c'est-\u00e0-dire relativement \u00e0 Laon, qui permet de faire chanter cette musique sans donner l'impression que c'est couper toutes les 2 toutes les 4 mesures, donc oui, il y avait il y a des choses qui les qui sont bien mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:55) [68%] :\r\nBon, l'essentiel c'est quand m\u00eame le Tempo rapide, il va beaucoup trop vite, on ne peut pas, peuple qui y a il de salon bon alors elle \u00e9videmment c'est sont certainement des tr\u00e8s grands pianistes c'est hier par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:06) [87%] :\r\nBen je ne sais pas, je ne sais pas ce qu'il faut comme genre devra en tout cas visiblement je commence \u00e0 comprendre ce qu'il ne faut pas la version num\u00e9ro 3 qui vous a paru un peu parce moi au d\u00e9part, \u00e7a me g\u00eanait pas, je me disais, Poulenc, c'est l'esth\u00e9tique du m\u00e9lange, il y a toujours ce coup d'\u00c9tat tout un soin et puis on passe tout de suite \u00e0 un appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:26) [81%] :\r\nLes choses de il y a, il y a \u00e0 la fois il y a alors attendez un des un des invit\u00e9s de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:32) [77%] :\r\nC'est has-been Ilan Illitch grand pianiste par ailleurs n'\u00e9tait pas la grande faune trouvait pas bien une des versions que qu'on et que je leur faisais \u00e9couter ici et le lendemain, il s'est rendu compte que dans la prestigieuse revue Gramophone les gens cens\u00e9s ils disaient on n'est plus on est plus s\u00e9v\u00e8re que les chemins de ces gramophone alors \u00e9videmment on se pique nous ici d'entendre des choses qui sont parfois un film mais en m\u00eame temps on a droit tout dire donc pour cette version num\u00e9ro 3 les 2 pieds ceux qui nous ont pas plus avec ses pianos qui d'accord ben oui, c'\u00e9tait des pianos, les pianos, son humeur Claire Chevalier vous rendez compte, les pianos d'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que les pianos sur lesquels Poulenc aurait pu jouer son ensemble Laurent semble assez de pianiste, h\u00e9 ben, c'est celui d'ailleurs sur qui dirige depuis son piano, c'est l'ensemble Anima Eterna de Bruges et en g\u00e9n\u00e9ral quand je des gagnants ce qu'on inertielles \u00e7a ne fait pas un pli, \u00e7a dure 10 secondes l'armoire vous leur avez trouv\u00e9 des choses \u00e7a Christophe est tr\u00e8s int\u00e9ressante, se d\u00e9solait serait un peu b\u00eatement, mais c'est vrai que c'est bien s\u00fbr \u00e0 la peine esp\u00e9r\u00e9e mais les auditeurs, les invit\u00e9s la c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, allez, je suis pas s\u00fbr qu'il passe le 1er \u00e9cueil, enfin, on la reconna\u00eet d\u00e9bloquer 10 qui c'est ce polym\u00e8re lui- m\u00eame, oui, c'est lui- m\u00eame, avec Claire Chevalier oui des musiciens belges donc l'ensemble Anima Eterna de Bruges, ce disque paru pour Zig-Zag Territoires et donc des instruments et des pianos, des PoCs, on s'est vu Alain P\u00e2ris, nos regards se sont crois\u00e9s, les vents juste avant la fin, ensuite se demander si, simplement ils \u00e9taient faux, si c'\u00e9tait bon ou si c'\u00e9tait les souffleurs de succ\u00e8s historique voudrait et c'est \u00e7a oui, historiquement, oui, oui, je vous en prie, Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:09) [76%] :\r\nUn un peu un paradoxe parce que la, le concept de historiquement \u00e0 raccommoder les endroits o\u00f9 on n'a pas de tradition orale donc Poulenc n'est pas Montr\u00e9al tellement longtemps que \u00e7a, un ben Georges pr\u00eate moi j'ai fait un constat et qu'une fois, donc il y a encore non je sais bien s\u00fbr viendront a 13 enfin 91 91 donc il a connu, il a fait des cons avec Poulenc le concept historiquement inform\u00e9e me semble relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:34) [78%] :\r\nLa Lazio son image, elle ne dit pas historiquement inform\u00e9, il a ses musiciens qui lui sont fid\u00e8les, ann\u00e9e maternelle et puis c'est vrai que les pianos sont des pianos du d\u00e9bute d\u00e8s pianos qui ont que le que Poulenc aurait ou d'ailleurs \u00e0 jouer enfin un mod\u00e8le qui aurait pu jouer mais enfin m\u00eame temps oui, \u00e7a vous fait un peu un peu rideau Alain P\u00e2ris parce que c'est vrai qu'Poulenc je me mais bon pianos dans un grand et puis moi j'appelle \u00e7a, \u00e7a n'est comme \u00e7a, non, c'est \u00e7a, je ne sais pas, enfin des merci d'avoir des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, lui qui a une collection de pianos affaire quand m\u00eame pas dire les amateurs et les collectionneurs, la version 4 qui vous attend plus pour certains \u00e9tant des plus pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:11) [81%] :\r\nC'est celle de c'est la version de Marc Yanovski \u00e0 la t\u00eate de leur caisse nationale de France, de Radio France, Radio France, avec les heures Pikine, elle les jumelles turque du RSA ERP Quinnell qui dans les ann\u00e9es 90 avait formidablement du succ\u00e8s avant d'autres soeurs Lab\u00e8que, c'\u00e9tait d'ailleurs notamment 990 pour Teldec Teldec avec quand m\u00eame des choses mardi par Yanovski et sortez Quinnell jamais, c'est ce m\u00e9lange, je suis comme G\u00e9rard Gaston r\u00e9alisateur qui aime aussi beaucoup \u00e7a, alors je ne sais pas si on va s'en passer et gardez je comprends Alain P\u00e2ris vos r\u00e9serves et le doigt vous mettez sur les incoh\u00e9rences effectivement \u00e0 entendre comme \u00e7a quand m\u00eame une critique qui est imparable, donc je reviens de Germaine chose oui tout vous \u00e9chappe maintenant chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:58) [73%] :\r\n\u00e9coutez, peut-\u00eatre qu'on va trouver \u00e7a radiateur \u00e7a si jamais Darbellay c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais c'est un peu scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:05) [87%] :\r\nIl Yanovski, moi je trouve que il y a ce m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:09) [83%] :\r\nAlors vous disiez pas \u00e7a quand vous ne saviez pas que c'\u00e9tait lui je non, mais j'ai dit c'est un peu scolaire, c'est vrai, vous l'avez peut-\u00eatre dit : j'ai dit l'ai dit, on peut le v\u00e9rifier, c'est vrai, c'est vrai, et donc c'est confirm\u00e9 : le vous avez sanglant qui \u00e9tait oui ce qui vous arrange plut\u00f4t, c'\u00e9tait les versions 3 Everson car il Marcel et Yanovski et je dis que Yanovski c'\u00e9tait pour Teldec oui, je crois, la version 5 je ne peux rien vous en dire je demande juste de l'\u00e9couter, la voici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:00) [64%] :\r\nOui, pourquoi pas, et pas tout perdu. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:59:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:56) [67%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:02:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:11) [90%] :\r\nD'autres version num\u00e9ro 5 du d\u00e9but de ce Concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc, vous avez encore une petite place dans votre esprit, dans votre coeur dans vos oreilles pour une derni\u00e8re version, la 6\u00e8me, la voici. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:04:16) [90%] :\r\nEt de Kobe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:52) [63%] :\r\nPuisque vis-\u00e0-vis de TF1 sp\u00e9cialis\u00e9s, donc on n'ont, voil\u00e0 qui est a \u00e9t\u00e9 celle de TF1 et puis je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:05:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:35) [98%] :\r\n\u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:07:42) [80%] :\r\nL'a point\u00e9 d'Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:49) [77%] :\r\nVersion sur 5 et version 6, qu'en pensez -vous Vincent par l'\u00c9tat, les 2 derniers version donc du d\u00e9but de ce Concerto pour 2 pianos Henry Milner que Francis Poulenc a \u00e9crit en 1932 Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:00) [81%] :\r\nAlors j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la version num\u00e9ro 5, personnellement je le trouve assez convaincante avec des caract\u00e8res est quand m\u00eame relativement doser, c'est la notion de doses que je reprocherais un petit peu \u00e0 la personne, l\u00e0 aussi, alors bon, on sait que Poulenc, il a voulu m\u00eame un le m\u00e9lange des genres, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et on a \u00e9voqu\u00e9 un petit peu le le concept de vulgarit\u00e9 qui faisait pas du tout peur un Poulenc, il me mettait dans sa personne para\u00eet -t-il un m\u00e9lange un peu des 2, 1, po\u00e9sies vulgarit\u00e9 all\u00e8grement autrement, c'est-\u00e0-dire contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:33) [75%] :\r\nPardonnez -moi, oui, quand on l'entend on entretien a beaucoup d'ici puisqu'il a men\u00e9 beaucoup d'entretiens pour la Radio Suisse Romande il y a cette classe \u00e9tait \u00e9l\u00e9gance incroyable qui, en m\u00eame temps il y a la gouaille, bien s\u00fbr, il y a 2 il y a le moment vivant et pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:45) [82%] :\r\nEt aussi le moment aucun mauvais go\u00fbt parfois mais bon oui parce de sa musique voulait dire aussi, oui, oui \u00e0 l'\u00e9poque de Cocteau Coq et l'Arlequin, donc il y a, il y a quand m\u00eame revendication de la culture populaire, culture de la rue, elle a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits dans ce dans ce Concerto d'ailleurs oui, des m\u00e9lodies et un petit peu de Stravinski aussi, hein, dans certains endroits, on entend des choses il faut penser, moi, je dirais m\u00eame au sacre mais vraiment il y a, il y a des, des, des niveaux de Style on on passe d'un pic \u00e0 un autre, en passant par un ravin, c'\u00e9tait assez extraordinaire, c'est fascinant 27 \u00e9crit alors le tout, c'est une question d'finalement hein parce que on peut faire un grand \u00e9cart jusqu'\u00e0 un certain point, mais pas pas au-del\u00e0, et donc je trouve que la version mais aussi, c'est moins convaincante de ce point de vue l\u00e0 par contre \u00e0 travers tr\u00e8s bien un brillant par d\u00e9faut de au niveau de la justesse \u00e0 ces pi\u00e8ces moins tout trouv\u00e9 : non, non, non, je trouve, du point de vue de la p\u00e2te, homme de mat\u00e9riel de l'orchestre et \u00e0 l'air d'\u00eatre magnifique, mais disons c'est la mani\u00e8re d'utiliser le Style terme dans lesquelles voil\u00e0 donc on il faut y rajouter des touches de c\u00f4t\u00e9 un peu plus populaire, un petit peu plus ouvert, en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais avec un \u00e9quilibre hein le le bon go\u00fbt de mauvais go\u00fbt, je dirais oui, voil\u00e0 quelque chose qui est tout \u00e0 fait de son \u00e9poque et et fran\u00e7ais ont fait en plus latin demi- semi- latin en Irak comme elle a l'esprit fran\u00e7ais, donc je sais pas si c'est les gens de la version 6 sont sont vraiment bien plac\u00e9s par rapport au nom de la d'un avoir la oui c'est l'A5, j'avais bien aim\u00e9 de l'A6 avec moi, donc le monde s'y sont aussi bien dans l'esprit que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:17) [86%] :\r\nJe pose la question et vous vous posez la question, notre pr\u00e9sence, peut-\u00eatre que certains de vos camarades musiciens ici pr\u00e9sent voudront r\u00e9pondre oui, version 5 ou version si je suis tenu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, vous m'avez en r\u00e9alit\u00e9 assez peu parl\u00e9 des pianistes oui bien s\u00fbr, vous leurs qualit\u00e9s et leurs d\u00e9fauts, mais assez bri\u00e8vement, comme si cette partition de piano \u00e9tait \u00e0 la fois extraordinairement difficile, harangue imagine et puis en m\u00eame temps comme ma longue soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:46) [87%] :\r\nOn n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste sur les pianistes de la version num\u00e9ro 3 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:48) [78%] :\r\nSi j'ai bien remarqu\u00e9, j'ai voulu me renseignements pris Chali simplement f\u00eater la la pochette, il soit universel et Claire Chevalier avec Anima Eterna de Bruce tout \u00e0 l'heure d\u00e8s \u00c9rard 1896 et 1952 est rare, Alain P\u00e2ris pour pour information, voil\u00e0, d'accord, tr\u00e8s bien, je vois ce que vous dites des versions 5 et 6 Alain P\u00e2ris, justement, que pensez -vous de ces 2 derni\u00e8res versions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:10) [83%] :\r\nJuste avant de de parler de ces 2 ann\u00e9es, une petite remarque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:14) [80%] :\r\nPropos les pianistes puisque vous vous solliciter sur les vols bon les partis pianos ne sont pas tr\u00e8s difficile, il faut savoir que Poulenc \u00e9tait un pianiste moyen il \u00e9crivait pour lui, il n'y a pas \u00e9crit quelque chose de trop trop difficile f\u00e9vrier son acolyte Etalab, un pompier \u00e9tait un bon pianiste, mais \u00e7a n'a rien d'un virtuose transcendant c'\u00e9tait merveilleux musicien et Poulenc a \u00e9crit quelque chose, \u00e7a tombe, \u00e7a tombe sous les doigts, oui c'est \u00e7a, j'ai \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup d'effet mais \u00e0 concerto de 2 listes, Rachmaninov et beaucoup les difficiles \u00e0 jouer comme \u00e7a, bon, donc \u00e7a \u00e7a explique que, finalement, tout, tout le monde en noir de la version 3, tout le monde me semble bien pianistique moi parlant alors la 5 je trouve que, d'embl\u00e9e, Jean-Marc est sympa, il y a quelque chose qui ne bon notre on entre bien dans le jeu, les pianos sont tr\u00e8s bien l'orchestre manque d'articulation, c'est pour moi, c'est, c'est c'est c'est lourd, c'est pas, c'est pas c'est c'est que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre beaucoup plus incisif et dans les l\u00e0 o\u00f9 l'orchestre et et \u00e9t\u00e9 \u00e9crites ou m\u00eame avec un peu plus de monde, c'est bien gros, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait que ce soit beaucoup plus transparent, \u00e0 mon sens, trompette, trombone pour reprendre revenir sur ce que disait Darbellay tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est c'est trop gros \u00e7a pour pas qu'on en est, il y a peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, voyez ce que je veux dire, bon, \u00e7a vous parle sans Klein, vous savez, dans la salle oui alors l\u00e0 6, me para\u00eet int\u00e9ressante ou Tempo, son bien le piano, le piano les pianos sont sont bien le Tempo latin et j'ai bien aim\u00e9 il est un petit peu plus rapide que dans la 5 et finalement \u00e7a file, \u00e7a coule, \u00e7a raconte quelque chose c'est bien malheureusement, alors qu'elle s'est beaucoup moins bien, j'ai trouv\u00e9, alors l\u00e0 je disais un peu gros, dans la 5 et l\u00e0, il est, il est vraiment trop gros l'articulation ne peut pas ne peut pas, sont des gens, je sais pas ce que c'est que cet or qu'est -ce que c'est que ce chef parce qu'il y a aussi le chef qui a sa part de ce que les responsabilit\u00e9s et puis alors il y a, il y a un pour moi un probl\u00e8me de 1000 de de prises de sang, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, il y a \u00e0 la fois de l'et \u00e0 la fois une captation des percussions, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, tant et si bien qu'\u00e0 certains moments, on a pianos plus Castagnetti, il faut vraiment tendre l'oreille pour autant de castagne parce qu'on le voit, mais la 1\u00e8re fois, on les entend pas du tout, c'est plein de petites choses contradictoires, voyez, donc il y a du bien et du pas bien, je suis pas bonjour qu'un coup de folie dans la 5 n'assiste encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:37) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci Alain Parisse cette passion mesur\u00e9e, on va dire : il y a ce que je voulais vous demander puisque vous m'avez envoy\u00e9 ce qui c'est vos mains sur le la couverture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:47) [76%] :\r\nNon, non, ce ne sont pas, mains sur la lumi\u00e8re, je trouve qu'elle reprochait embl\u00e8me mais le Monsieur Fostier sa baguette de la main gauche oui oui je r\u00e9f\u00e8re marqu\u00e9 mais il fallait que que \u00e7a \u00e7a dire est l\u00e0 parce que la baguette aurait \u00e9t\u00e9 mise en ans en bas, oui c'est \u00e7a, enfin bon, \u00e0 la radio ce que nos commentaires \u00e0 mon avis ne passe peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:04) [80%] :\r\nBelle photo quand m\u00eame mais je veux dire \u00e7a, \u00e7a fait des mois que \u00e7a dure si je trouve que voulez -vous maintenant lieu ressemble \u00e0 celle -ci vous qu'\u00e0 tr\u00e8s bas, petite parenth\u00e8se, je vous passe la parole, Jean-Luc Darbellay, Catherine Buser, excellente femme sur Espace 2 collaboratrices tr\u00e8s estimable conna\u00eet probablement votre mani\u00e8re de diriger mieux quoi Alain P\u00e2ris puisque vous revenez avec elle de Lituanie et vous \u00eates, ce qui vous am\u00e8ne ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:25) [77%] :\r\nC'est \u00e0 Lausanne ce que vous faites une s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire cette excellente \u00e9mission qui bonheur de produire, de 10 \u00e0 une s\u00e9rie de 10 \u00e9missions sur la musique au au pays baltes diriger en L\u00e9ttonie, oui, elle \u00e9tait l\u00e0, avec ce sera diffus\u00e9e donc le mois prochain, je vous ai m\u00eame vu au t\u00e9l\u00e9journal lituanien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:41) [76%] :\r\nJe dis, mais avant tutoyer la musique a droit de cit\u00e9 au journal de 20 heures un gros sujet de 8 minutes au niveau d'un quartier de maternelle, moi j', il s'\u00e9tait compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:50) [80%] :\r\nSi oui, ce sera diffus\u00e9 sur Espace 2 g\u00e8nes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 quelque part, vous les connaissez -vous alors moi je les oui, on sert le 16, voil\u00e0 le du 7 au 18 d\u00e9cembre Musique en m\u00e9moire et vrai transversalement le 16 d\u00e9cembre vous beaucoup \u00e0 faire, vous l'\u00e9coutez parce que parce que le soir, effectivement, on entendra ce concert que vous dirigez, avec la baisse de Bruno la symphonie de Bizet, Alain P\u00e2ris fin de cette longue parenth\u00e8se Jean-Luc Darbellay ces 2 derni\u00e8res versions 5\u00e8me et 6\u00e8me de ce Concerto pour 2 pianos, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:17) [85%] :\r\nMoi, j'ai pens\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:20) [88%] :\r\nL'orchestre de la version 5 n'est pas encore \u00eatre un orchestre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:16:27) [59%] :\r\nMoi oui, bravo, comment vous verrez \u00e7a vous allez ce Moneyball Rubens d\u00e9vastant allemande par les Farc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:35) [78%] :\r\nCe sont des fagot\u00e9, ce sont des femmes, vous \u00eates s\u00fbr de \u00e7a, oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:40) [78%] :\r\nEt puis, en bref partout d\u00e9faillante maintenant oui, et m\u00eame \u00e0 \u00e0 au Conservatoire de Paris, il y a une place de fagot\u00e9 une classe de 13 mais alors justement les les orchestres qui sont orient\u00e9s vers la priorit\u00e9 une semaine qui s'il devrait jouer le sac du printemps, etc, avec 2 d\u00e9bats sont et non pas avec des des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:04) [78%] :\r\nAlain P\u00e2ris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:05) [89%] :\r\nIl y a eu un r\u00e9cent enregistrement du Sacre du printemps, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Londres la ligne arri\u00e8re et on a fait venir un Myst fran\u00e7ais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:13) [79%] :\r\nPour jouer, ben, c'est ce qu'il faut faire le d\u00e9but du salon du pr\u00eat-\u00e0-porter a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour clarinette, qui est la voil\u00e0 pour anglais au d\u00e9part Stravinsky alors oui \u00e7a et puis pendant la pause, le Basso Nice dit qu'est -ce tu joues la voyait rien n'est il essaye de jouer \u00e7a et services qui dit vous voulez \u00e7a c'est le basson, c'est vrai, oui je je je regarde c'\u00e9tait B\u00e9caud, j'\u00e9tais aussi aussi, je veux dire que je n'\u00e9tais pas n\u00e9 \u00e7a Hellas mais c'est dans les r\u00e9voltera tant parce que apr\u00e8s Stravinski, il utilise le basson danser d'un c'est ce registre aigu dans beaucoup de il y a les Symphonie pour instruments avant, il y a le renard il y a tout \u00e7a, et du coup, il a d\u00e9couvert le basson aigu\u00eb je pense comme \u00e7a, c'est moi, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le concerto pour lequel on a mais enfin franchement, face \u00e0 l'\u00e9volution, oui, mais c'est vrai qu'il y a des sonorit\u00e9s Stravinski et il y a des trouvailles formidables au niveau de l'instrumentation dont on n'a pas parl\u00e9 par exemple les trompettes bouch\u00e9es entrent avec les souvenirs apr\u00e8s les bassons c'est, apr\u00e8s 15 ans de le double, plus lent, \u00e7a c'est un commandement de de de Bassong et du coup il y a sur une seule note les trompettes qui ont entre avec des des sourdine et puis apr\u00e8s il y a des flatteurs tout d\u00e9faut et il y aller aubois qui termine la phrase : c'est g\u00e9nial au niveau, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, il y a des trucs tr\u00e8s simples comme la fl\u00fbte qui fait un tri sur un 1000000, et puis tout \u00e0 fait, elle fait plus de prix \u00e0 17 la l'accompagnement encore du du du du passage lent, moi je trouve \u00e7a extraordinaire au niveau 5 compositions c'est c'est formidable, bon, on a donn\u00e9, sublime, on a souvent dit et Poulenc, c'est du pain, du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:01) [68%] :\r\nAh oui, disait Tagada ne sont \u00e0 ce genre Darbellay pas le fromage, c'est bon, un peu d\u00e9prim\u00e9 oui mais on les trouve aussi la ambassadeur de France \u00e0 \u00e0 Continental, c'est aussi un peu car il y a aussi, comme un peu oui quand m\u00eame champagne cette perc\u00e9e voil\u00e0 oui Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:16) [87%] :\r\nAlors justement, mais mais c'est c'est g\u00e9nial au niveau de la l'instrumentation et c'est c'est toute toute la difficult\u00e9, c'est de marier c'est c'est pianos 2 avec justement tout \u00e7a et c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:29) [80%] :\r\nDonc, c'est les 2 pianos de la version 5 et ceux la version 6, alors dites -moi, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:35) [86%] :\r\nMais c'est vrai que c'est pianos on on ne les \u00e9coute pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:38) [81%] :\r\nC'est vrai, oui, je sens qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils font, ils font ce qu'ils sont, c'est le oeuvre c'est le voil\u00e0, oui, oui, oui, c'est bizarre, d'accord, d'autres choses \u00e0 dire sur les versions 5 essais sur les bonheur parce que moi j'ai des choses \u00e0 vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:52) [80%] :\r\nCe sont les documents, il y a des journaux mais dites -moi, d'abord ce que vous avez re\u00e7u alors justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:56) [80%] :\r\nJe dirais que dans le 1er c'est un petit peu la sonorit\u00e9 sourde, hein, c'est \u00e7a, oui, oui, et puis bon la sismographe de l'articulation, disiez -vous, oui les sports Castro et c'est et puis la version 6 ne m'a pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable, je vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:20:13) [81%] :\r\nEh bien je vous dira qui vous appartiennent, et peut-\u00eatre qu'on va aller enqu\u00eater, enqu\u00eater l\u00e0 si, si, si, oui, et auquel cas Yves restera plus que les souvenirs et vous les yeux pour pleurer, c'est-\u00e0-dire, vous aurez pour pleurer, je ne sais pas, la version 5 interdit de de dire du mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:28) [86%] :\r\nCette version devant Jean distant et moi- m\u00eame, c'est celle qu'on doit la pianiste, je ne vois s'ils viennent de faire d'un pianiste suisse et aux pianistes fran\u00e7ais Pascal Rog\u00e9 avec l'Orchestre Philharmonia de Londres sous la direction de Charles Dutoit disque enregistr\u00e9 en 1992 pour Decca Decca, s'ils viennent de Ferney Pascal Rog\u00e9 l\u00e0 aussi des disques qui ont nourri mes derni\u00e8res d\u00e9cennies 1900 demande, voyez, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu de temps et la version 6 le contraire, elle vient de sortir, je ne sais pas ce que vous faisiez du 24 au 30 avril de cette ann\u00e9e, mais Louis Lortie et H\u00e9l\u00e8ne Mercier les pianistes qu\u00e9b\u00e9cois, eux, ils ont enregistr\u00e9 ce disque avec l'orchestre philharmonique de la BBC de Londres sous la direction du jeune prodige anglais Edward Gardner au B, vous savez ce que un ordre de l'empire britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:19) [79%] :\r\nVoyez les ce qui par ailleurs est chevalier des Arts et Lettres, mais qu'il n'y a pas donc je roule tout Alain Parisse non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:26) [71%] :\r\nOn n'est pas demand\u00e9, donc elle a demand\u00e9, pour elle, oui, mais bon, je pense, mais je ne vous ai pas anobli par la reine, mais non c'est ici aussi eu du supporter, mais oui oui moi prof pour le respect maintenant une et de la m\u00eame parce que vous faites vous assister au combat draine forc\u00e9ment avec l'accent que vous Amal a droit rien, c'est l\u00e0 qu'on a 10 reconstruit, rappelons que l'industrie r\u00e9v\u00e9l\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Mercier oui sur les genoux, H\u00e9l\u00e8ne Mercier, qui sont donc les grands. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:53) [79%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame merci Arnaud c'est \u00e7a ne n'ajoute non mais pas son talent, la femme de Bernard Arnault, donc 1 2 3 choses \u00e0 faire, quand elle n'est pas \u00e0 son piano, l\u00e0 elle est avec nous, il et leur philharmonique de Londres la ville ici une nouveaut\u00e9 du disque vou\u00e9e \u00e0 beaucoup d'Oeuvres de Francis Poulenc, une nouveaut\u00e9 du disque, j'endosse qui ne vous a pas tant, plus j'ai presque envie d'enlever cette version m\u00eame si j'ai bien compris, c'est un jeune chef ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:18) [72%] :\r\nOui, il y a vraiment que vous avez compris ou non, il est mentionn\u00e9 que \u00e7a garde ton Dieu je regarde dictionnaire o\u00f9 l\u00e0, oui, oui, oui, oui, oui, oui, bon alors attendez parce que moi, je voulais regarder demain donc vous anime oui sa tourn\u00e9e le parce que au laboratoire place une petite seconde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:33) [74%] :\r\nOui, donc je suis all\u00e9 je je dirais une quarantaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s vous, se trouve vous \u00eates donc et 44 ans, d\u00e9sormais, un jeune chef au service Direct, vous avez raison, les 41 ans oui Pichnet vieux que je ne sais pas, je ne sais, ses 20 ans et vous avez raison, c'est li\u00e9, c'est c'est maintenant on commence \u00e0 \u00e0 diriger tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, et pour certains, avec beaucoup de talent \u00e0 vous rendez compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:22:54) [80%] :\r\nQuand m\u00eame, car aucun mais r\u00e9cemment oui chef, qui ont moins de 30 ans, oui c'est vrai on The restreinte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:00) [91%] :\r\nAlors, le vieux chef de talent, Edward Gardner, qui par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:03) [81%] :\r\nCe lors de l'OPA britannique voil\u00e0 ce ce disque, dont on va se passer, pourtant c'est un mot discuteront avec beaucoup d'Oeuvres avec pianos de de Francis Poulenc Jolmete c\u00f4t\u00e9 je ne salue sur le d\u00e9part, si j'avais est d'accord, oui, et puis l'autre, ben, je suis bien oblig\u00e9 de me passer des services d'ailleurs sont universels de Claire Chevalier la pianiste belge de l'ensemble Anima Eterna de Bruges, ce disque Zig-Zag Territoires \u00e0 Paris en 2008, il nous reste en version de r\u00e9f\u00e9rences tout-\u00e0-l'heure du Chablais Collard qui ne font pas partie de notre disque sont en lice mais dont on reconna\u00eet la valeur de plus en plus peut-\u00eatre et le bon go\u00fbt d'Alain Parisse qui louaient leurs qualit\u00e9s, nous avons donc, disais -je, pour un 2\u00e8me tour et un 2\u00e8me mouvement t\u00f4t le mouvement m\u00e9dian St\u00e9phane de Neve avec Franck Val\u00e9rie que sage Georges Pr\u00eatre avec Poulenc et f\u00e9vrier il y a 9, ce qui, avec les Serbes Quinnell et Charles Dutoit auxiliaire de Ferney Pascal Rog\u00e9, l\u00e0 je vous donne l'ordre d'arriv\u00e9e du 1er mouvement parce que, enfin petits coups de sac, on va remettre du d\u00e9sordre dans tout \u00e7a et on va \u00e9couter 4 versions de ce largu\u00e9 t\u00f4t \u00e9crit par Francis Poulenc le mouvement m\u00e9dian de son concerto pour 2 pianos l\u00e0 dans l'autre version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:28:59) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:29:10) [85%] :\r\nToute la tendresse du grand Francis dans ce largu\u00e9 t\u00f4t donc du Concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc non notre 1\u00e8re version, la version num\u00e9ro 2 la voici. \r\n\r\nLocuteur MT9 (01:34:39) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:34:50) [90%] :\r\nNotre 2\u00e8me version de cela r\u00e9gler tout le mouvement m\u00e9dian du Concerto pour 2 pianos de Francis Poulenc dont il est question dans cette \u00e9dition de disques en lice avec Vincent \u00e0 l'\u00c9tat, Jean-Luc Darbellay et vous, Alain Parisse, que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:35:04) [79%] :\r\nEt dites -moi, Jo\u00ebl Darbellay, me parlait tout \u00e0 l'heure de sonorit\u00e9s fran\u00e7aises, c'est une question que j'aime, j'aime bien vous poser parce que j'aime vos \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse toujours qui viennent toujours compl\u00e9ter la difficult\u00e9 que j'ai \u00e0 d\u00e9finir une sonorit\u00e9 fran\u00e7aise Alain Parisse qu'est -ce que c'est sonores du fran\u00e7ais ne se Marie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:20) [84%] :\r\nC'est qui ce qui est \u00e0 l'image de la langue fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire qui est pleine d'il y a pas d'accent tonique, vraiment, \u00e7a chante quoi qu'il faut chanter s'articule beaucoup les phrases \u00e0 la fin, donc tout n'est pas dit comme en allemand une une phrase, un mot allemand jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re, la derni\u00e8re lettre tout est prononc\u00e9 en fran\u00e7ais, les jeux par exemple c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:35:48) [86%] :\r\nC'est tout aussi important dans la prononciation de la langue, ce sont des d\u00e9tails le le la langue fran\u00e7aise, ne pas faire de va pas faire un quart des doubles consonnes comme l'italien par exemple et c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de de tr\u00e8s, tr\u00e8s beau compromis dans la finesse et dans la transparence, la sonorit\u00e9 fran\u00e7aise alors \u00e9videmment \u00e0 trouver et si vous avez un orchestre fran\u00e7ais, ils parlent naturellement cette langue -l\u00e0, si vous avez alors qu'est ce qui n'est pas de culture fran\u00e7aise et c'est vrai, vous, chef d'orchestre de leur donner les trucs pour parler fran\u00e7ais en musique, ce qui n'est pas toujours facile, parce que quand Poulenc Marc sec \u00e0 la premi\u00e8re version, un accord, c'est que \u00e7a devient un coup de guillotine, la 2\u00e8me version cet accord 5 tout d'un coup il est sec et pour l'impression qu'il a rebondi et qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, apr\u00e8s j'ai pris juste ce que Fabien et l\u00e0 la premi\u00e8re version, j'ai j'ai trouv\u00e9 que alors que -ce gros il manque de transparence justement, il n'a pas tout ce qu'on pourrait attendre de de cette sonorit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise et puis bon, vous avez regrett\u00e9 Jean-Luc qu'on ne parle pas des pianistes dans le \u00e0 leur propos de du 1er mouvement je vais donner oui h\u00e9 ben alors l\u00e0 on nous allons en parler parce que je trouve que les pieds nus dans la 1\u00e8re version chacun un petit peu de son c\u00f4t\u00e9, c'est vrai, alors que dans la 2\u00e8me, il y a un v\u00e9ritable dialogue, c'est absolument magnifique et une fusion et certaines phrases qui sont eux conventions la partition certaines phrases ont une m\u00e9lodie qui se partage entre le 1er et le 2\u00e8me pianos dans la dans la premi\u00e8re version, la notion de m\u00e9lodies n'existait pas dans la 2\u00e8me, elle existe, vous avez des subtilit\u00e9s Denis Ross, paru dans \u00e0 un moment donn\u00e9, Poulenc fait il fait jouer le le le 1er pianos fort et le 2\u00e8me pianissimo, c'est parfaitement respect\u00e9e dans la seconde et tout d'un coup, \u00e7a donne des sonorit\u00e9s presque de de clochettes, si vous voulez, et qui \u00e9mergent et apr\u00e8s cela, \u00e7a \u00e7a \u00e7a continue doucement \u00e0 s'harmoniser, il y a beaucoup de beaucoup de petites choses qui pour moi si vous voulez la 2\u00e8me version il y a la sentence de la juste mesure qui est, qui est tr\u00e8s beau, la premi\u00e8re version, je trouve, vous parlez de tendresse tout \u00e0 l'heure, Poulenc tendresse dans la musique, oui, oui, bah je voulais chercher, vous vous souvenez de certains titres de films, j'irai pas jusqu'au bout du l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:38:07) [77%] :\r\nAndr\u00e9 et la tendresse bordel, on veut dire, c'est avec un acteur suisse Jean-Luc Bideau on droit ici la droite est d'accord, merci Alain P\u00e2ris, \u00e7a fait des diff\u00e9rences culturelles entre vous et nous est et il y a des choses qu'on je voudrais savoir g\u00e9n\u00e9rale alors qu'\u00e0 papa je Jean-Luc Darbellay : que pensez -vous de cette version. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:38:25) [83%] :\r\nMais c'est vrai que c'est l\u00e0 que les pianistes se sont mis en valeur en quelque sorte, parce que les pianistes se neutralisent dans cette pi\u00e8ce, les 2 quand ils jouent ensemble il y a plus l'individualit\u00e9 du pianiste, \u00e7a c'est un c'est un instrument, les 2 2 les 2 pianistes, donc il y a, il manque ce c\u00f4t\u00e9 personnel, mais l\u00e0, dans cette version num\u00e9ro 2, j'ai eu l'impression que on d\u00e9veloppe ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 \u00e7a et donc \u00e7a, bon, c'est un bon point cette et du coup, dans votre Poulenc a parl\u00e9 de Mozart mouvements lents concerto plus pianos, ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, c'est le Tempo alors si c'\u00e9tait du Mozart, il aurait d\u00fb le faire un petit peu plus long. \r\nIl y a, il y a l\u00e0 une esp\u00e8ce de, il passe dessus un petit peu sur Mozart je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:39:18) [80%] :\r\nPas n\u00e9cessairement, pas du leader, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e du oui, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:39:24) [87%] :\r\nOui, mais peut-\u00eatre enfin \u00e0 mon sens il y a eu un petit peu \u00e7a et il y a un autre petit probl\u00e8me l\u00e0 c'est les octaves dans les violons, il aimait pas trop les cordes, Poulenc, il aime pas du tout, bon \u00e7a va, il a d\u00e9truit des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:39:38) [68%] :\r\nPour couronner un pas, que vous savez ce qu'il a d\u00e9truit, mais je voulais simplification il savait pas \u00e9crire, il savait pas inquiet pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:39:44) [87%] :\r\n\u00e7a c'est bizarre \u00e7a pire alors que Debussy etc, c'\u00e9tait quand m\u00eame les corps divis\u00e9 et tout \u00e7a, toutes ces subtilit\u00e9s il y a pas \u00e7a chez Poulenc non, c'est un nom et c'est un petit peu dans ce nouveau dans ce mouvement -l\u00e0 c'est d\u00e9rangeant, un tout petit peu e-mail fortissimo, ils sont \u00e0 l'octave etc et puis du coup, on se dit : mais qu'est -ce qui fabrique la dans ses cordes, c'est pas son truc bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:12) [72%] :\r\nMerci Jean-Luc Darbellay oui, oui, ce sera le cas, je trouve Serge \u00e9crire pour les courses comme c'est l\u00e0 nous avons rarement aussi, \u00e7a nous fait le fond commun oui moi \u00e7a oui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:40:22) [79%] :\r\nC'est comme c'est comme quand vous laisse Berlioz n'avait aucune oreille qui tous ces accords sur la guitare, moi je trouve qu'on va donner des cours de guitare, les cours d'harmonie dans les conservateurs parce que \u00e7a, finalement, \u00e0 quoi \u00e7a c'est quand m\u00eame, oui, \u00e7a vous avez raison mais enfin oui, ben, il y a par moi je, je dors comme pour les alors peut-\u00eatre techniquement c'est peut-\u00eatre moins bien fait il manque peut-\u00eatre certaines couleurs mais donc dans un certain nombre certaines couleurs, je trouve que c'est assez convaincant, c'est quand j'ai j'ai pas trop avec \u00e7a, quand on est pas oui, voil\u00e0, donc, oui, c'est quand m\u00eame pas vrai, proche de l'acteur en pour rebondir ce que ce que disait Alain Paris sur le qu'est -ce que c'est que le sang fran\u00e7ais oui, alors c'est le seul gaulliste qui va parler, il y a techniquement des choses tr\u00e8s claires dans le le sang fran\u00e7ais pour les consoler, au bois, les sont peu les clarinettes aussi les flux d'c'est un peu difficile \u00e0 mon avis, a jug\u00e9, mais enfin disons il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement clair et l\u00e0, dans la version num\u00e9ro 2 hommes ont donn\u00e9 \u00e0 l'intervention des j'ai j'ai bondi sur la partition parce que j'ai appris ses saxophones penser disons qui a un peu un peu vieilli, on oubliera alors je serais pas \u00e9tonn\u00e9 que cette version num\u00e9ro 2 soit la version historique de 62, si \u00e7a se trouve, en tout cas \u00e7a correspond bien \u00e0 cette d\u00e9finition du sang globalement vu que c'est quand m\u00eame \u00e9crit plut\u00f4t par par combinaisons de timbres, \u00e7a ressortira peut-\u00eatre un petit peu moins mais de temps en temps, il y a ces ces \u00e9l\u00e9ments qui vont qui vont ressortir donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Claire et parfois m\u00eame un peu, parce qu'un peu acide parfois dans ces ces choses qu'on pratique plus ainsi son qu'on ne pratique plus aujourd'hui un bus qui jouent Basso Nice qui joue avec ce genre de sont l\u00e0 et c'est une des raisons du la d\u00e9saffection du Baas, on entend parler \u00e0 l'instant, entre autres, une des raisons, c'est que des gens qui jouent comme \u00e7a aujourd'hui, le sang a tendance \u00e0 avec la globalisation \u00e0 s'uniformiser, donc ces gens -l\u00e0, d'ailleurs tous les concours si s'joue comme \u00e7a, c'est vrai, ancien oui j'ai eu tous les concours, c'est bien un peu malheureux parce que c'est quand m\u00eame pour ces instruments -l\u00e0 que Poulenc ou debout si ou Ravel ont \u00e9crit finir quand m\u00eame, oui, on perd un petit peu dans le registre des en gagnant perfection performance mais finalement, on perd un peu en contrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:42:19) [71%] :\r\nOn sp\u00e9cificit\u00e9 sonorit\u00e9s fran\u00e7aises aujourd'hui au 3\u00e8me mill\u00e9naire Alain P\u00e2ris vous dites parfois difficile de on parle d'une de francs sonorit\u00e9s fran\u00e7aises vont avoir de l'orchestre la nationalit\u00e9 des musiciens qui viennent surtout aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:42:32) [75%] :\r\n\u00e9voquer les la m\u00eame mon p\u00e9riple en Lituanie avec l'orchestre de de Carglass et nous jouions la symphonie de Bizerte et Vincent par la suite, et on voit le le second mouvement la la Symphonie Bizet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:42:45) [79%] :\r\nEt sur l'eau, les plus p\u00e9rilleux pour pour lui hautbo\u00efstes et qu'est -ce que j'entends un son clair, transparent, l\u00e9g\u00e8rement vibrer la Obrist, pur produit de cette \u00e9cole lituanienne donc fortement m\u00e9tiss\u00e9e russe si vous voulez du bois comme on l'entend plus aujourd'hui c'est le lait et tous les cow-boys sont des enjeux qui projette le leur permettent d'avoir un sont beaucoup plus large, beaucoup plus profond, beaucoup d'pour beaucoup sont aussi l\u00e0, j'avais absolument l'impression de me retrouver vibrato en moins avec la la la sonorit\u00e9 Pierlot mais la hautbo\u00efstes fran\u00e7ais antan c'\u00e9tait donc \u00e7a existe encore, oui, mais dans les endroits recul\u00e9s faite \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:43:26) [74%] :\r\nChercher pas encore \u00e0 ce terme, c'\u00e9tait cas voil\u00e0 c'est oui, c'est int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'il y a, il y a cet aspect de il faudra avoir une sonorit\u00e9 oui Jean-Luc rebondissant dans la musique fran\u00e7aise, ce qui est difficile \u00e0 sugg\u00e9rer \u00e0 la mort orchestralement il y avait pas cette notion de de rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:43:49) [89%] :\r\nC'est vrai, oui Vincent Reuter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:43:52) [84%] :\r\nOui, alors juste pour terminer cette version 2 c'est la version moi je j'ai pas beaucoup de choses \u00e0 rajouter sur la version num\u00e9ro 2 du les ambiances sont \u00e7a recouvre parce qu'on avait 10 points pour le 1er extrait donc en fait perfection et et convaincant au parfait n'est pas le n'est pas la m\u00eame chose en donc l\u00e0 en l'occurrence, je trouvais que c'\u00e9tait une mobilisation qui avait de tr\u00e8s pesant, mais en de tr\u00e8s tr\u00e8s belles couleurs et que des fois, certaines choses ne sonne pas tr\u00e8s juste, mais, mais, finalement, il y a une grande po\u00e9sie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:44:21) [85%] :\r\nLa version num\u00e9ro 2 appartient -elle \u00e0 Poulenc et f\u00e9vrier, clairement, la r\u00e9ponse est non, pas du tout \u00e0 bon voil\u00e0, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:44:29) [81%] :\r\n\u00e7a me fait toujours un peu plaisir de laisser s'enfoncer comme vous avez c'est acquis mais qui est bien, c'est 40 ans apr\u00e8s 1962 c'est en 2003 la version num\u00e9ro 2, on la doit \u00e0 St\u00e9phane de Neve alors -ce philharmonique de Li\u00e8ge \u00c9ric Lesage, ben oui, je peux vous jurer que c'est vrai, c'est un disque RCA Red Seal et j'aurais tr\u00e8s peur, si j'\u00e9tais Basso Nice alors que l'arm\u00e9e de Li\u00e8ge, de voir se profiler une nouvelle audition parce que d'\u00e0 vous entendre, mais on y va pas durer encore avant mars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:44:57) [79%] :\r\nCe feu consciemment alors fortement c'\u00e9tait la favorite, la Jean-Luc Darbellay mais, mais ce qui est marrant c'est que Honegger disait les bassons \u00e7a vaut rien, il faut les remplacer par des des saxophones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:45:08) [69%] :\r\nC'est \u00e7a, on la fait, c'est ce qu'il a fait dans Janodet je Poulenc voudrait faire oui alors dernier sauf aussi il mettait dans son Requiem du saxophone \u00e0 la fin il bassins oui c'est vrai, oui, c'est la premi\u00e8re erreur volontaire oui on a doit marquer 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:45:23) [70%] :\r\nQui est l'orchestre national de Radio France, on dit, l'orchestre philharmonique de Radio France et puis, dans les cas, c'est pas la, la, la jolie soci\u00e9t\u00e9 nationale de radiodiffusion radio Florence mais \u00e7a ne suffit pas, c'est la fille a servi la Corse et quelques ce qui voil\u00e0 acte musical, on aide accord\u00e9e \u00e0 Danan\u00e9 voil\u00e0 avec et s\u00fbret\u00e9 Quinnell les sorties, les jumelles les pianistes stambouliote turc 1990 pour Teldec Teldec nous avions il Yanovski et les pays qui ne l'ont premi\u00e8re version de Neve bras les en 2\u00e8me qui en 3\u00e8me version. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:45:55) [75%] :\r\n\u00e9coutez bien, vous savez qu'qui ici, vous savez, 19, \u00e7a n'est pas en tout cas maintenant \u00e9coutons sa peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:51:19) [83%] :\r\nLa 3\u00e8me version de ce 2\u00e8me mouvement noter l'arriv\u00e9e t\u00f4t par Francis Poulenc dans son Concerto pour 2 pianos 3\u00e8me version, il reste une 4\u00e8me la derni\u00e8re profiter sans la voici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:56:12) [65%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:56:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ces 2 derni\u00e8res versions du largu\u00e9 t\u00f4t du Concerto pour 2 pianos de Poulenc versions 3 versions IV. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:56:28) [86%] :\r\nJean-Luc Darbellay oui, la version 3 il y avait une ambiance ne semble pas tr\u00e8s vives pr\u00e9sente. \r\nSi on cherche dans cette partition, dites moi je cherche certains passages, c'est la fin, il y avait 6 une fin tr\u00e8s d\u00e9licat, me semble -t-il, la jeunesse qu'on pianos qui j'ai j'ai estim\u00e9 une trouver \u00e7a ad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:57:05) [83%] :\r\nSa version 3 la version 4 \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:57:08) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre moins oui il me semble moins moi peu pr\u00e9sente, c'est un petit peu la routine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:57:20) [61%] :\r\nLa routine ce sera r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:57:23) [79%] :\r\nComment \u00e7a se partagent les 2 pianos dans cette partition qu'qui l'avait sous les yeux, Jean-Luc Darbellay Alain Parisse Vincent, comment \u00e7a se partage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:57:30) [83%] :\r\nOu c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, bonsoir, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:57:34) [69%] :\r\nBah fond il y a un juge je crois pas qu'un cap soit plus rythmique et le public, \u00e7a se \u00e7a c'est une \u00e9vidence ce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:57:41) [76%] :\r\nMais parce que les, que ce soit, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s autant \u00e0 faire la guerre, l'autre et puis de se croisent, bien souvent, la phrase, la France a et qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au 1er : un peu oui un revient l'\u00e9touffement pianos, pas moi, c'est vrai, c'est, c'est c'est vraiment un seul, sans cela, oui, oui, oui c'est \u00e7a et c'est \u00e7a la difficult\u00e9 d'\u00e2me pour arriver \u00e0 restituer cette cette osmose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:58:05) [76%] :\r\nAu frontispice de la partition, il y a la disposition de l'disiez Alain P\u00e2ris que fait, bien fait pour tout le monde, sauf pour le chef, absolument pas, c'est-\u00e0-dire qu'il y les 2 pianos t\u00eate- b\u00eache sont couvertes, marquer le pianos ne doivent pas qu'on enfin je dis \u00e7a de m\u00e9moire oui et puis le chef ou est -ce qu'on le place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:58:19) [83%] :\r\nMais on le place c\u00f4t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 public, c'est-\u00e0-dire que ordinairement comme vous je dirigeais un concerto pour pour piano, vous \u00eates plac\u00e9 entre le pianiste et les instrumentistes de leur que vous avez pianiste donc donc exactement et, l\u00e0, il voulait que on est le chef, soit du c\u00f4t\u00e9 du public par rapport au au pianiste, donc il est tout le monde sous la main si je puis dire, oui, peut-\u00eatre, pour servir de point de rep\u00e8re pour les pianistes et en fait c'est un pour moi, c'est un mauvais calcul parce que on est trop loin des instrumentistes et notamment les instrumentistes avant qui doivent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:58:52) [88%] :\r\nExtr\u00eamement r\u00e9actif, donc il faut \u00eatre beaucoup plus pr\u00e8s d'eux et les pianistes qui n'ont pas besoin de nous, si on si on s'en m\u00eale, g\u00e9n\u00e9ralement on les jeunes sauf certaines attaques, ils doivent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il l\u00e8ve le nez et alors le chef et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, mais tout ce qui concerne la mise en place entre les 2 pianistes, c'est \u00e0 eux de se voir et donc la position du chef n'a pas d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:14) [74%] :\r\nEt dans ce merci Vincent un jour demander ce que vous en pensiez puis -je vous dire tirer la parole AC une \u00e9l\u00e9gamment dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:59:19) [81%] :\r\nPar rapport aux versions assur\u00e9s oui, je vais me prendre ma revanche en disant qu'il assume 1962 vous avez raison, avec un accord final tr\u00e8s fort ou avec des du coup des vents clair donc des imperfections, je dirais de l'\u00e2ge, oui, avec ce qu'on a dit un peu pour la 1\u00e8re 1er extrait qu'on avait entendu \u00e9tonnamment beaucoup de r\u00e9verb\u00e9ration de voir dans quel endroit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 et film\u00e9 d'ailleurs et puis donc, pour le reste, bon ben une tr\u00e8s belle version je dirais avec un th\u00e8me, un changement ou de de Tempo qui sont si peu \u00e9tonnant je dirais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:59:53) [83%] :\r\nJe repense \u00e0 ce que disait Alain \u00e0 propos du 1er mouvement c'est peut-\u00eatre des prises diff\u00e9rentes, il y a un peu moins de 1000 d\u00e9funts l'entomologiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:59:59) [82%] :\r\nC'est un des coupes, vous avez raison, lui, \u00e0 bah \u00e7a on entendra beaucoup de disques, quand m\u00eame, des fois c'est un peu une marqueterie, certains disent que c'est insupportable au d\u00e9but du num\u00e9rique, on avait quand m\u00eame, genre la tendance un peu abord\u00e9 oui des des extraits de 3 secondes lier les uns que les autres, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu si on \u00e9coute un peu globalement comme \u00e7a \u00e0 distance avec des avec des enceintes, \u00e7a peut passer, mais d\u00e8s qu'on est au casque oui tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressort c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:00:24) [79%] :\r\nDonc la 3\u00e8me version effectivement Georges Pr\u00eatre caisses de conservateurs Paris Francis Poulenc Jacques f\u00e9vrier au piano 62 EMI. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:00:30) [81%] :\r\nVoil\u00e0, je suis veng\u00e9 oui la version num\u00e9ro 4, alors je ne vois l'il me pla\u00eet bien, mais je trouve qu'elle un peu classique, hein, donc \u00e7a c'est la victoire donc par d\u00e9duction oui version relativement r\u00e9cente, s'ils viennent de faire, parce qu'elle rejette le nombre de oui \u00e0 la 21 300 \u00e7a oui moyenne disant alors oui, je trouve que les choses sont en place, les choses sont sont assez son propre sont nets, peut-\u00eatre un petit peu manque de manque de prise de risque peut-\u00eatre un petit peu quelque part \u00e0 la fin, par exemple, quand on a dit il y a une autre lieu l'enfon\u00e7a \u00e7a devrait un petit peu plus d\u00e9gouliner je pense hein, je crois qu'il Poulenc anti- dirigeait il a travaill\u00e9 \u00e7a avec je sais plus quel chef un peu vers la fin de sa vie, il disait pas, par rapport ce moment signe par rapport au dernier disait : il faut que \u00e7a soit plus cochon ah voil\u00e0, plus que \u00e7a lasse, je sais pas comment dire, donc faut que \u00e7a soit un petit peu oui un petit peu aguicheur, quoi, \u00e7a fait partie du du jeu des contrastes et je reviens toujours sur la m\u00eame id\u00e9e : comment faire ses ses oppositions de caract\u00e8re signer ces contrats, c'est en n'ayant pas peur d'avoir recours, parfois un peu \u00e0 du mauvais go\u00fbt, mais en le 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:01:38) [82%] :\r\nOui, je comprends bien, merci Alain Parisse les 2 versions maintenant, \u00e9videmment, vous avez tous reconnu pr\u00eatre Poulenc f\u00e9vrier plus de c\u00f4t\u00e9 lors du toit de Fernand Roger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:01:49) [85%] :\r\nMoi j'ai j'ai marqu\u00e9 \u00e0 ce num\u00e9ro 3 raconte quelque chose au dialogue plein de d\u00e9fauts, s\u00e9duisant, oui, oui, et faire en ce qui concerne les octaves, des cordes que d\u00e9plorait dans votre version Jean-Luc Darbellay ici traitera le truc et bon je vais lire parce que c'est lui qui me l'a pris le truc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:02:10) [78%] :\r\nRacontez -moi ah oui, tout simplement, comme vous avez les premiers violons et second violon qui jouait local, il faut demander au 1er jour de jeu beaucoup moins fort pour aller au second, nous on violera plus forte bravo et \u00e0 savoir \u00eatre et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:02:22) [77%] :\r\nC'est ann\u00e9e un \u00e9quilibre et vous avez une couleur qui compl\u00e8tement irr\u00e9el vous demande qu'est -ce qui se passe, qui se qui joue vraiment l\u00e0 parce que c'est pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 sort le son mais les, les, les, on les les seconds sont donner une tessiture o\u00f9 ils n'ont pas de gros risques, notre nation et les les premiers en jouant moins forts peuvent soigner beaucoup mieux internation, donc c'\u00e9tait et avant cela, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a, il y a l'accompagnement de fortissimo de cordes, que tout le monde, tous les chefs ont rat\u00e9, souvent je pr\u00eate qui cartilage qui Isatis Katie Kate -t-il Eridania il faut chanter, vous chanter, il faut que la phrase s'allonger et qu'on soutienne et \u00e7a c'est mauvais, il y a ceux qui parlent fran\u00e7ais et ceux qui ont appris le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:03:06) [75%] :\r\nMais cette Charles-de attendez vous allez pas lui faire plaisir, vous pensez qu'il il dirige avec l'accent suisse, \u00e7a non, m\u00eame sa naissance, musiciens et bien s\u00fbr, alors Charles Dutoit l'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:03:15) [84%] :\r\nCastres Philharmonia de Londres et puis s'ils viennent de faire l'impasse quelle rejet pour ce disque Decca pardon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:03:21) [83%] :\r\nOui, il a tout \u00e0 fait raison Georges Pr\u00eatre c'est moi je me tue \u00e0 dire que les seconds il faut qui qui jouent avec les autres pas dynamique, la timidit\u00e9 oui voil\u00e0 et puis, et puis ce qui est ce qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s beau dans la dans la version 3 c'\u00e9tait la toute fin, parce qu'il m'est clair et pianos, hein, la, la, la, derni\u00e8re petite phrase du du second pianos L \u00e0, c'\u00e9tait vraiment clair et pianos c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:03:48) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 bien je crois que nous allons passer de la version de Charles Dutoit de l'Orchestre Philharmonia de Sylviane de qu'on salue de Pascal Rog\u00e9 pour ce disque Decca, on les remercie de leur participation digne dans disque en lice et puis on va donc ceux qui on va donc se passer aussi de marquer notre ce qui est du Philharmonique de Radio France, 2 Gunners dessus rp Quinnell pour ce disque Teldec enregistr\u00e9s en 1990 nous reste donc il aurait dit \u00e0 la fin du 1er passage St\u00e9phane de neige Franck Bral \u00c9ric Lesage pour ce disque enregistr\u00e9 en 2003 et Georges Pr\u00eatre, Poulenc et f\u00e9vrier pour ce disque enregistr\u00e9 en 72, voil\u00e0 le dernier mouvement final all\u00e8grement le taux dans la version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MT9 (02:08:49) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:10:10) [82%] :\r\nCette une soir\u00e9e avec Francis Poulenc, mais quel d\u00e9lice supr\u00eame, c'\u00e9tait le 3\u00e8me mouvement de ce Concerto pour 2 pianos de Poulenc dans l'autre, premi\u00e8re version, encore une fois, s'il vous pla\u00eet dans leur sol, num\u00e9ro 2 l'\u00e9coutons. \r\nVoil\u00e0 la 2\u00e8me version de ce Concerto pour 2 pianos et orchestre de Francis Poulenc Vincent Arlettaz c'est avec vous qu'on commence, je crois qu'on commence \u00e0 finir si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:16:10) [82%] :\r\nQuand vous dites oui, c'est le d\u00e9but de la fin, oui c'est \u00e7a, je pense que c'est le d\u00e9but de l'affaire, le les 2 versions, c'est assez proche d'\u00eatre la principale diff\u00e9rence, c'est la la page 86 donc \u00e7a ressemble un petit peu la musique de film, la 2\u00e8me version plus rapide, il me semble que l'autre et si j'ai bien entendu ce serait la version Poulenc celle -l\u00e0, donc, en fait, c'est vrai, c'est juste, alors voil\u00e0, donc c'est un petit peu \u00e9tonnant dans la mesure o\u00f9 on se dirait ce ce passage a plut\u00f4t tendance \u00e0 s'\u00e9taler un donc comment dans, dans, dans sa cette cette chose l\u00e0 qui \u00e9tait un peu Hollywood, on a de tout dans cette ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:16:43) [81%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a de tout, il y a de tout, il y a des films muets parfois disait l'historien du tous les compositeurs qu'on veut qu'il y a, Poulenc tout le temps, quand m\u00eame, quand on parle de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:16:54) [78%] :\r\nLes les les 2 versions sont, je trouve, elles ont un caract\u00e8re assez proche, je me trouve justement que \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:17:01) [77%] :\r\nEt puis ce qui se Poulenc et de la premi\u00e8re note \u00e0 la r\u00e9sonance de derni\u00e8re accord les 2 versions exactement le m\u00eame nombre de secondes ah oui \u00e7a exactement, sachant que conna\u00eet alors il y a de la il y a de la libert\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais pour le taux de Swiss l\u00e0 moi j'ai pas de mesures, on peut en voyant ce sont un peu plus rapidement forc\u00e9ment qui vont vous quelque part plus moment oui bon, oui, oui, en tout cas, effectivement, de pas du beaucoup \u00e9cout\u00e9 oui est -ce que vous Poulenc ce qu'on peut comprendre maintenant, hein, merci pianiste uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:17:31) [70%] :\r\nJ'y tiens, oui, oui, parce que c'\u00e9tait pas bien o\u00f9 il certainement ses plus proche, plus propre, la 1\u00e8re version oui c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:17:39) [72%] :\r\nC'est moi cochon oui oui, et puis l'autre plus savoureuse 7500 donc tout bon \u00e7a parce que merci beaucoup Alain Parisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:17:46) [76%] :\r\nEh bien pour la 1\u00e8re fois Poulenc et f\u00e9vrier un peu d\u00e9\u00e7u, ah c'est vrai, et j'ai \u00e9t\u00e9 sous le charme de la, de l'autre, la 1\u00e8re version et c'est vrai qu'il y a un sourire sans arr\u00eat c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument envo\u00fbtante elle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:18:01) [82%] :\r\nOui, que j'ai fini par l\u00e2cher la partition et simplement \u00e9couter \u00e7a s'alors que, tous, tous ces petits d\u00e9fauts, tous ces petits exc\u00e8s qui m'avait beaucoup s\u00e9duit chez Poulenc et f\u00e9vrier au cours des premiers second mouvement dans le final, je trouve que c'est rat\u00e9, oui, et c'est, c'est peut-\u00eatre un petit peu trop les pianos sont pas ensemble, \u00e7a c'est pas, c'est pas nouveau, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 mettre ensemble et on avait remarqu\u00e9 dans les de pr\u00e9voir et puis et de temps en temps, c'est tr\u00e8s raide et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne de pr\u00eatre aussi est -ce que on \u00e9tait pas en fin de session d'enregistrement est ce qu'il restait plus beaucoup de temps, tout le monde \u00e9tait nerveux et il fallait boucler ses petits, vous savez beaucoup dit qui Quick qui comme \u00e7a d\u00e9marre tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis ben il y a des 2, voici venir \u00e0 la fin il faut finir o\u00f9 vous avez un p\u00e9pin technique vous oui, mais pas assez de temps et et vous savez qu'il est, il faut le mettre en bo\u00eete, c'est possible, je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:18:55) [87%] :\r\n\u00e9tonnant, vous dites sourire omnipr\u00e9sent chez St\u00e9phane de Neve hors caisse philharmonique de Li\u00e8ge Franck Brel \u00c9ric Lesage pour ce disque RCA Vecsyl en 2003, alors qu'au tout d\u00e9but, vous disiez c'est pas joyeux oui ben la France et joyeux, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir, merci beaucoup, renversement de situation Jean-Claude Jean-Luc Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:19:13) [88%] :\r\nBen moi oui, je suis d'accord, il y avait un aspect s\u00e9duisant, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien articul\u00e9 aussi et puis c'est vrai qu'avec f\u00e9vrier il y avait des des petits flottements qui \u00e9tait peut-\u00eatre moins c'\u00e9tait, il y avait moins le sourire oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:19:31) [86%] :\r\nC'est un grand plaisir de passer ses soir\u00e9es avec vous Vincent \u00e0 l'\u00c9tat, Jean-Luc Darbellay et Alain P\u00e2ris, vraiment c'est un grand plaisir et un grand bonheur, une mine de de renseignements et de de partager vraiment de savoir et puis de d'\u00e9motion, donc d'avoir partag\u00e9 avec vous cette version de Georges Pr\u00eatre historique Orchestre du Conservatoire de Paris, Poulenc f\u00e9vrier il \u00e9maille en 62 et puis cette version qui a l'air de nous sourire en tout cas en lui sourit St\u00e9phane donnaient leur caisse philharmonique de Li\u00e8ge Franck balaie \u00c9ric Lesage 2003 pour RCA RCA, r\u00e9pond-il, puis puisqu'on est au g\u00e9n\u00e9rique de fin, permettez -moi de saluer G\u00e9rald notre r\u00e9alisateur toujours aussi attentif et passionn\u00e9, lui aussi, Marine regarde notre assistance \u00e0 la production Jean-Marc humiliant qui m'a aid\u00e9 \u00e0 faire une s\u00e9lection des disques Fran\u00e7oise Dunand, qui vous a pr\u00eat\u00e9 ses partitions, vous allez me rendre sur de magnifiques, des objets qui ont v\u00e9cu, semble -t-il, et nous on va se quitter avec Francis Poulenc au piano, c'\u00e9tait le 11 f\u00e9vrier 1950 pour le le d\u00e9but de sa suite fran\u00e7aise pour pianos le prend le temps de prendre telle taxis et de vous souvenir des bons moments que nous avons pass\u00e9 ensemble, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t j'esp\u00e8re, enfin les amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:29:17) [93%] :\r\nL'esprit fran\u00e7ais Francis Poulenc et sa suite fran\u00e7aise, pour conclure, c'\u00e9tait mission oui les meilleures choses ont une fin, la preuve, il est 22 heures 30 le temps des infos. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T21:46:47Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Jean-Luc", "role": "musicien, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e2ris, Alain", "role": "chef d'orchestre, musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Vincent", "role": "\u00e9conomiste et analyste financier, musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73E6C54E-1E91-40CD-B8EC-DD6D189FB5D0", "internalArchiveId": "73E6C54E-1E91-40CD-B8EC-DD6D189FB5D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 23.11.2015", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237585", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2015-11-23T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 23.11.2015"], "variantIds": ["ece-7237585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T09:47:04Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nCool cherche \u00e0 d'autres Turgot et pour cette 2\u00e8me Kool Shen du jour ont, par le petit \u00e9cran avec Robotic car oui, la t\u00e9l\u00e9vision a encore des choses int\u00e9ressantes \u00e0 proposer. \r\nLe voil\u00e0 le g\u00e9n\u00e9rique de robotique tout en dissonance et glauque \u00e9tudes un g\u00e9n\u00e9rique \u00e9crit par : que les poules, oui, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait celui de sens \u00e0 la robotique qu'est -ce que c'est exactement, c'est une s\u00e9rie d'animations de la cha\u00eene \u00e0 de l'qui est produite en Stop Moshen, \u00e7a dure depuis maintenant 10 ans, c'est cette ruine qu'il a cr\u00e9\u00e9e, c'est d'ailleurs lui qui doublent la voix de presque tous les personnages, un com\u00e9dien qui aime les bonnes choses puisqu'on peut \u00e9galement sa voix dans Family rebeu, c'est des s\u00e9ries de sketches, c'est souvent de l'humour noir et c'est des parodies de films surtout de g\u00e9nie, par exemple, je cherche encore de rire avec leurs \u00e9pisode sp\u00e9cial Star Wars, dont un avait \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00eatre nomin\u00e9 aux Emmy Awards disons notamment, imaginez le m\u00e9chant p\u00e2le patine qui doit prendre l'escalator, parce que l'ascenseur est en panne du coup bas, il croise quelques secondes, tout passe alors justement trop bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [63%] :\r\nParole donc je peux Maroc donc pas quoi vous dire paroles hein alors nous. \r\nPendant ce temps, demain alors s'\u00e9tendre bonjour je pas le restant de \u00e7a va bon pas veux alors \u00e7a va, \u00e7a entrave \u00e0 \u00e0 demain. \r\nNos et surtout Serge alors qu'elle ne serve pas voir donc Cassavetes oui en tout cas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [57%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [81%] :\r\nVoisin oui le r\u00e9veil la poser un des m\u00e9canismes comiques de robotique 2 mais des personnages fictionnels dans des situations hyper r\u00e9aliste toute b\u00eate de la vie de tous les jours, Jean, que dit la qui a des probl\u00e8mes au lit ou un instant trouveurs, qui s'appelle Gary et qui doit amener sa fille au travail en pleine guerre des \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [72%] :\r\nLa famille ou dans les moutons se Clarisse ici m\u00eame si justement sur les raisons purement et qui au.M. Soussan oui du de cigarettes a eu avait une femme Birou \u00e9coutez enfin. \r\n\u00e0 une heure, on aime ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pour savoir mais il y a pas que Star Wars, ce qui vaut la peine d'or de Tiken y a par exemple aussi Game 11, vous vous souvenez du Red Wedding dans la saison 3 Wilhelm ou pas tr\u00e8s ailleurs ferait effet buter tous les gens \u00e0 la \u00e0 la Jospin et les vous vous rappelez pendant cette sc\u00e8ne ans au balcon, il y a un groupe de musique m\u00e9di\u00e9vale qui joue la musique des m\u00e9chants pour annoncer le massacre h\u00e9 ben robotique N7, pour vous, le Red Wedding vu par un des musiciens du balcon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [63%] :\r\nAh, et jusqu'oui, soit il faut ceux qui \u00e9coutent du garage moi Point il faut boire du foyer et novembre stock Back Stop une zone cassoulet et avec avec son avec une grande famille sont elle va pas voil\u00e0 ce soir une renomm\u00e9e ce Su\u00e9dois avait des degr\u00e9s, ce qui fait que d'un soit odieux tripot. \r\nAh, au moins, le Queen AOL NDF tout \u00e0 fait, Sweet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [61%] :\r\nDamien 9\u00e8me \u00e7a va nous y revenons pas et moi avec, il y a vraiment une sage femme \u00e0 Toulon dans les qui a toujours grandiose, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s pour que \u00e7a devienne pianiste et non pas la marge Compi\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [79%] :\r\nVoil\u00e0 pour robotique mais pour ceux qui paniquent \u00e0 l'\u00e9coute de la langue de Shakespeare, vous pouvez aussi retrouver robotique en fran\u00e7ais avec la cha\u00eene adulte soumis \u00e0 de grands Wim, c'est quoi ce projet, c'est les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 en fait d'un jeu \u00e0 Ad\u00e8le j'\u00e9cris de porc, non pas du tout, donc ce n'est dessin-anim\u00e9 pour la plupart plus pardon Cadel sous une France pour les sous- titres certains ce elles sont sous- titr\u00e9s d'autres doubler carr\u00e9ment m\u00eame si \u00e0 mon avis, on perd de la magie avec certains doublage mais comme \u00e7a, vous avez le choix nous en attendant on vous passe \u00e9videmment la page monsieur Daniel Swim, de se pas sur le Facebook de supersonique merci beaucoup font pas plaisir \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T15:35:21Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44944CAF-8999-483E-B159-DBC1ACABB958", "internalArchiveId": "44944CAF-8999-483E-B159-DBC1ACABB958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : En Grande-Bretagne les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"Notre P\u00e8re\"", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "En Grande-Bretagne les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"Notre P\u00e8re\"(En GB les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"notre P\u00e8re\") 6h27 Chronique RTSreligion\r\n6hXX... La chronique de RTSreligion avec vous Michel Kocher... On se rend ce matin en Grande-Bretagne, o\u00f9 les principaux cin\u00e9mas refusent de diffuser une publicit\u00e9 sur le  \u00ab Notre P\u00e8re \u00bb.\r\nMK : La publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par l'\u00c9glise d'Angleterre, - difficile d'\u00eatre plus local et int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la culture d'Outre Manche. En plus cette publicit\u00e9 mettait en sc\u00e8ne l'Archev\u00eaque de Cantorbery, Justin Welby lui-m\u00eame, un homme connu pour ses positions ouvertes et son souci d'une pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en dialogue avec la culture. D'ailleurs le lancement de la pub devait juste pr\u00e9c\u00e9der le lancement du dernier opus de \u00ab Star Wars \u00bb : \u00ab le r\u00e9veil de la Force \u00bb. C'\u00e9tait un clin d'oil, la pri\u00e8re \u00e9tant une force pour de nombreux croyants.\r\n- Pourquoi cette publicit\u00e9 est-elle interdite ?\r\nMK : Les trois principales cha\u00eenes de cin\u00e9ma ont refus\u00e9 la pub pensant qu'elle pourrait blesser ou contrarier les spectateurs. Je cite le porte-parole de leur agence publicitaire \u00ab Certaines publicit\u00e9s, involontairement ou pas, peuvent offenser ceux qui ont des opinions politiques diff\u00e9rentes ou ceux de religion diff\u00e9rente ou sans religion \u00bb.\r\nL'archev\u00eaque de Cantorb\u00e9ry estime que passer une pub sur la pri\u00e8re, une semaine avant No\u00ebl n'est nullement inappropri\u00e9. \u00ab Des milliards de personnes r\u00e9citent cette pri\u00e8re tous les jours. Je pense qu'elles seraient \u00e9tonn\u00e9es par cette d\u00e9cision, en particulier \u00e0 la lumi\u00e8re des attaques terroristes o\u00f9 de nombreuses personnes ont trouv\u00e9 r\u00e9confort et consolation dans la pri\u00e8re \u00bb a estim\u00e9 le pr\u00e9lat.\r\n*** Est-ce une forme d'intol\u00e9rance, voir de censure ?\r\nMK : La question peut se poser, d'autant que le spot de pub avait re\u00e7u le feu vert de l'autorit\u00e9 en charge des publicit\u00e9s au cin\u00e9ma. Montrer une personne entrain de prier est-ce imposer une vue de la pri\u00e8re aux spectateurs ? C'est ce que pr\u00e9tend le pr\u00e9sident de l'organisation de d\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9. Avec une telle vision : quelle publicit\u00e9 est encore possible ? La fonction de la pub n'est-elle pas pr\u00e9cis\u00e9ment d'assumer un point de vue promotionnel... dont le spectateur n'est pas dupe !\r\nC'\u00e9tait la chronique RTSreligions avec Michel Kocher.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256628", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["En Grande-Bretagne les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"Notre P\u00e8re\"", "En Grande-Bretagne les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"Notre P\u00e8re\" / JDM_2015-11-23T06:27:00_rtsreligion", "En Grande-Bretagne les cin\u00e9mas refusent une pub sur le \"Notre P\u00e8re\" / JDM_2015-11-23T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Grande-Bretagne, les principaux cin\u00e9mas refusent de diffuser une publicit\u00e9 de l'Eglise d\u2019Angleterre sur le \"Notre P\u00e8re\" mettant en sc\u00e8ne l\u2019archev\u00eaque de Canterbury, Justin Welby.", "En Grande-Bretagne, les principaux cin\u00e9mas refusent de diffuser une publicit\u00e9 de l'Eglise d\u2019Angleterre sur le \"Notre P\u00e8re\" mettant en sc\u00e8ne l\u2019archev\u00eaque de Canterbury, Justin Welby.", "En Grande-Bretagne, les principaux cin\u00e9mas refusent de diffuser une publicit\u00e9 de l'Eglise d\u2019Angleterre sur le \"Notre P\u00e8re\" mettant en sc\u00e8ne l\u2019archev\u00eaque de Canterbury, Justin Welby."], "variantIds": ["ece-7256645", "ece-7256628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T10:57:19Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa chronique de RTS religion avec vous Michel Kocher et on se rend ce matin en Grande-Bretagne o\u00f9 les principaux cin\u00e9mas refusent de diffuser une publicit\u00e9 sur le notre P\u00e8re, oui, la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par l'\u00c9glise d'Angleterre, difficile d'\u00eatre plus local et int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la culture d'outre- Manche, en plus, cette publicit\u00e9 mettait en sc\u00e8ne l'archev\u00eaque de Cantorb\u00e9ry Justin Rouiba est lui- m\u00eame un homme connu pour ses positions ouvertes et son souci d'une pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en dialogue avec la culture d'ailleurs le lancement de la pub devait juste pr\u00e9c\u00e9der le lancement du dernier opus de Star whose le r\u00e9veil de la force, c'\u00e9tait, on l'imagine clin d'oreille la pri\u00e8re \u00e9tant une force pour de nombreux croyants mais pourquoi cette publicit\u00e9 est -elle interdite alors les 3 principales cha\u00eenes de cin\u00e9ma ont refus\u00e9 la pub, pensant qu'elle pourrait blesser ou contrarier les spectateurs je cite leurs portes le porte- parole de leurs de leur agence publicitaire Certaines publicit\u00e9s involontairement ou pas, peuvent offenser ceux qui ont des opinions politiques diff\u00e9rentes ou ceux de religion diff\u00e9rente o\u00f9 se sans religion, fin de citation, l'archev\u00eaque de Canterbury estime que passer une pub sur la pri\u00e8re, une semaine avant No\u00ebl n'est nullement d'inappropri\u00e9 des milliards de personnes r\u00e9citent cette pri\u00e8re, dit -il, tous les jours, je pense qu'il serait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par cette d\u00e9cision, en particulier \u00e0 la lumi\u00e8re des attaques terroristes, o\u00f9 de nombreuses personnes ont trouv\u00e9 r\u00e9confort et consolation dans la pri\u00e8re, a estim\u00e9 le pr\u00e9lat mais est -ce que c'est une forme de d'intol\u00e9rance, voire m\u00eame de censure, \u00e9coutez la question peut se poser, d'autant que le spot de pub avait re\u00e7u le feu Vert de l'autorit\u00e9 en charge des publicit\u00e9s au cin\u00e9ma en Grande-Bretagne, montrer une personne entrain de prier est-ce imposer une vue de la pri\u00e8re aux spectateurs, c'est en tout cas ce que pr\u00e9tend le pr\u00e9sident de l'organisation de d\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9, mais avec une telle vision quelle publicit\u00e9 est encore possible, la fonction de la pub n'a -t-elle pas pr\u00e9cis\u00e9ment d'assumer un point de vue promotionnel, certes, ce dont le spectateur n'est pas dupe et c'\u00e9tait la chronique RTS religion de Michel Kocher merci bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:09:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B55CE1B6-B31F-4459-9253-D2E22DC3009D", "internalArchiveId": "B55CE1B6-B31F-4459-9253-D2E22DC3009D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Kill your Friends\", Junkie XL, Bastille, Blur, Oasis", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 510, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237572", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Junkie XL", "Oasis", "Blur", "Bastille"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2015-11-23T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2015-11-23T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7237581", "ece-7237572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-05T14:05:59Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHeureux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nOui, non, mais non c'est pas le moment cette bande originale non, bande originale pas originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nQu'il y a enfin, Enzo ce n'est pas un conseil, mais le titre du film de Wayne Harris, adapt\u00e9 du livre homonyme de l'\u00e9crivain de Gen\u00e8ve haineux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [83%] :\r\nImaginez -vous sur une couche de glace, une commune sous vos pieds vous voyez des requins qui tournent en vous ce sont vos coll\u00e8gues, vos amis d'un d'immobilier des les Springboks vision va chier bienvenue dans l'industrie musicale, la musique et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nTh\u00e8me central de ce film, nous sommes en 97 \u00e0 Londres, Blur et Radiohead trusts les cartes, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, on suit Stevens tels Fox 27 ans, producteur de musique en recherche de nouveaux talents. \r\nUn esp\u00e8ce de Golden Boys musical qui n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9craser ses propres amis pour trouver le prochain tube, un film qui d\u00e9peint l'industrie musicale comme un monde impitoyable et sanguinaire o\u00f9 l'argent et la gloire pr\u00e9domine au d\u00e9pend de la qualit\u00e9 de la musique, bref, on va pas s'attarder sur le sc\u00e9nario car c'est un film qui risque de ne jamais sortir en Suisse romande, en France, le le 12 d\u00e9cembre il est sorti en Suisse allemande, jeudi dernier, mais aucune date n'est annonc\u00e9e chez nous tant pis on va plut\u00f4t se concentrer sur la bande originale, le fait que le film se passe en 97 \u00e0 base pr\u00e9sage rien de bon pour la bande originale puisque, si le film traite de la britpop en 97 c'est pas la meilleure ann\u00e9e pour repr\u00e9senter la qualit\u00e9 musicale des Anglais, la preuve, voici les 3 artistes anglais qui sont au sommet des ventes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [76%] :\r\nOui du bout du monde, ce groupe non, bah oui, bah ah oui voil\u00e0 beaucoup sur Couleur3 ouais, ouais, \u00e7a fait pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif, parfois pas, il y avait aussi \u00e7a. \r\nLes Spice Girls, c'est \u00e7a, oui, et c'est pas sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [82%] :\r\nL'ann\u00e9e 97 \u00e9tait pas donc la plus repr\u00e9sentative pour illustrer la cr\u00e8me de la Britannique de la britpop donc heureusement la bande- son se concentre davantage sur le c\u00f4t\u00e9 alternative de la sc\u00e8ne britannique sans se cantonner Onnaing si certains parlent d'une BO \u00e0 la Trainspotting dans la s\u00e9lection des morceaux choisis, juste je vous fais la liste vide faible Rabat Style Kimiko Brothers ce Oasis et Cohen de m\u00e8ne Radiohead Maxine les Blue Boy on est justement en train d'\u00e9couter tout doucement Holder type Bastard et Prodigy, \u00e9videmment, il y a du beau monde sur cette bande originale de a on \u00e9coute Blue Boy de Remember. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [60%] :\r\nPoint qui absolument qu'il y a personne qui, la plupart des personnes, c'est-\u00e0-dire parti absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [95%] :\r\nVoil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [80%] :\r\nPoint\u00e9e absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [72%] :\r\nPouy donc \u00c9tienne pour les personnes qui la pointe une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [51%] :\r\nEt surtout participent \u00e0 point surtout rapide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [70%] :\r\nPoint\u00e9 absolue pour pointer absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [77%] :\r\nOui, ben oui point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:17) [74%] :\r\nPoint au futur Point si Point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [56%] :\r\nPoint les persuader absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [83%] :\r\nRPR sur point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [76%] :\r\nPoint si si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [81%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [75%] :\r\nWalter sur pointes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [83%] :\r\nPoint si Point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [64%] :\r\nPoint, je ne dis pas plus beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [79%] :\r\nFr oui point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [85%] :\r\nOui Point si Point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [64%] :\r\nC'est pourquoi ce n'\u00e9tait point elle signifie point la signature, donc c'\u00e9tait le point signifie point la signature, il \u00e9tait une signifie signature donc point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:12) [72%] :\r\nPoint perceptible comme \u00e7a n'avait pas vu qu'il n'y a point qui comme dit, comme il y a difficult\u00e9 et qui se sont termin\u00e9es comme partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [70%] :\r\nOui ben c'est s\u00fbr point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [70%] :\r\nPoint si point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [57%] :\r\nPointage n'plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [51%] :\r\nRPR mais si point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [74%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [74%] :\r\nRPR oui je peux dire, donc \u00e7a ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [61%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi vous tous pour Philippe RFI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [61%] :\r\nIl est permis qui a doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [59%] :\r\nRPR, c'est fini, dit papa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [65%] :\r\nPouy beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [97%] :\r\nPoint donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [57%] :\r\nQui participe \u00e0 point absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [90%] :\r\nPoint parce qu'ici, point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [68%] :\r\nVous permettez point tout point qui s'amuse, point commun de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [66%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 point parce qu'ici, \u00e0 peine mont\u00e9 la signature point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [78%] :\r\nPoint son point qui pointe et du service \u00e0 inqui\u00e9ter poissons et tout, l'homme qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [62%] :\r\nPoint les perspectives absolument personne, c'est-\u00e0-dire personnes qui va passer donc et pour les personnes qui voulaient pas absolument peut-\u00eatre, il a la plupart absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [74%] :\r\nC'est un tout, donc RFI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [51%] :\r\nDonc une perspective absolument, et la plupart donc point\u00e9 absolue, donc tout est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [58%] :\r\nTout \u00e7a suffit pas et pour les personnes qui n'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [85%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [77%] :\r\nOui sur point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [68%] :\r\nPoint Fischer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [79%] :\r\nPoint FR oui, point final. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [68%] :\r\nPoint si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [92%] :\r\nPoint FR si on peut dire bravo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [100%] :\r\nPouy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [75%] :\r\nLe Bayern, oui, j'ai une bonne mis \u00e0 ne pas confondre avec le groupe de peuple britannique Blue Boy aussi pour \u00e7a que je dis bleu Boyle Didier oui, il y avait un de Britanniques qui s'appelait Blue Boy, qu'ils aient de la musique, un petit peu moins bien et m\u00eame permis serait l\u00e0 pour nous le rappeler \u00e0 la gare et j'ai, je l'ai, je n'ai entendu \u00e0 grand adorateur de Brisbane non pas grande non chez les juges pas confondre oui, comme il s'appelle le groupe \u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [85%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait sur la superbe, superbe, la bande originale du film qu'il y a, enfin, ceux qui ne devrait pas sortir en Suisse romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T08:45:43Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DD7D1CF-2BDC-47FC-94B6-D0D0AE38B66F", "internalArchiveId": "4DD7D1CF-2BDC-47FC-94B6-D0D0AE38B66F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (1/5) : Post\u00e9rieure \u00e0 la photo en noir et blanc", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. La conqu\u00eate du monde par la photographie en couleur est un paradoxe. Inventeurs du cin\u00e9ma en 1895 puis de l'autochromie en 1903, commercialis\u00e9e d\u00e8s 1907, Auguste et Louis Lumi\u00e8re n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer cette nouvelle technique, \u00e0 base de f\u00e9cule de pomme de terre pigment\u00e9e, sans r\u00e9ticence de la part d'un public stup\u00e9fait par la vision color\u00e9e du monde.", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237476", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "photographie"], "thematicPersons": ["Lumi\u00e8re, Auguste", "Lumi\u00e8re, Louis"], "alternativeTitle": ["Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (1/5)", "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (1/5) / MAT_2015-11-23T07:50:00_helvetica", "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (1/5) / MAT_2015-11-23T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Post\u00e9rieure \u00e0 la photo en noir et blanc.\nLa conqu\u00eate du monde par la photographie en couleur est un paradoxe. Inventeurs du cin\u00e9ma en 1895 puis de l\u2019autochromie en 1903, commercialis\u00e9e d\u00e8s 1907, Auguste et Louis Lumi\u00e8re n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer cette nouvelle technique, \u00e0 base de f\u00e9cule de pomme de terre pigment\u00e9e, sans r\u00e9ticence de la part d\u2019un public stup\u00e9fait par la vision color\u00e9e du monde.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca.", "Post\u00e9rieure \u00e0 la photo en noir et blanc.\nLa conqu\u00eate du monde par la photographie en couleur est un paradoxe. Inventeurs du cin\u00e9ma en 1895 puis de l\u2019autochromie en 1903, commercialis\u00e9e d\u00e8s 1907, Auguste et Louis Lumi\u00e8re n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer cette nouvelle technique, \u00e0 base de f\u00e9cule de pomme de terre pigment\u00e9e, sans r\u00e9ticence de la part d\u2019un public stup\u00e9fait par la vision color\u00e9e du monde.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca.", "Post\u00e9rieure \u00e0 la photo en noir et blanc.\nLa conqu\u00eate du monde par la photographie en couleur est un paradoxe. Inventeurs du cin\u00e9ma en 1895 puis de l\u2019autochromie en 1903, commercialis\u00e9e d\u00e8s 1907, Auguste et Louis Lumi\u00e8re n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer cette nouvelle technique, \u00e0 base de f\u00e9cule de pomme de terre pigment\u00e9e, sans r\u00e9ticence de la part d\u2019un public stup\u00e9fait par la vision color\u00e9e du monde.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7237483", "ece-7237476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:58:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [64%] :\r\nIl y a le probl\u00e8me : la fin de l'esprit et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nLa photographie en couleur, une conqu\u00eate post\u00e9rieure au noir et blanc est bien plus paradoxale qu'il n'y para\u00eet, d\u00e9monstration au Mus\u00e9e gru\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [65%] :\r\nVous bien, il y a 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [89%] :\r\nAller \u00e0 la recherche de la couleur ou musique de rien de bulle c'est bord p\u00e9n\u00e9trer dans un couloir tr\u00e8s obscur avec des petits points lumineux qui auront certainement une grande importance par la suite \u00e0 la d\u00e9couverte de ces autochromie qui r\u00e9v\u00e8le au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, une Suisse parfois surprenantes, peut-\u00eatre pas aussi audacieuse qu'on imaginait dans cette sc\u00e9nographie form\u00e9e en fait avec des lucarnes des bo\u00eetes noires, h\u00e9 bien c'est une couleur assez surprenante, pas si vive que nous pourrions le penser de prime abord, et puis je d\u00e9couvre de Christophe pour le prix d'un, quelle chance Christophe Moreau Christophe Dutoit, tous 2 co- commissaire avec Nicolas Krispy, ni de cette Exposition, fous de couleur quand on parle Christophe Moreau d'auto- Chrome c'est d\u00e9j\u00e0 techniquement assez difficile \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [85%] :\r\nAlors, techniquement, c'est assez compliqu\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 ces centaines diapositives, peut-\u00eatre que certains de nos auditeurs ont particip\u00e9 \u00e0 des projections diapositives dans 50, priv\u00e9 ou public, h\u00e9 bien, \u00e0 partir du d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, on peut d\u00e9j\u00e0 projet\u00e9 ces images, c'est des images qui sont transparentes et qui sont en couleur, donc c'est pas la premi\u00e8re technique de photographie couleur il y en a eu d'autres avant elle, mais l'intuition elle g\u00eaner des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, qui sont les inventeurs de cette nouvelle technique, c'est d'avoir eu les moyens de la faire conna\u00eetre la produire de mani\u00e8re industrielle, donc on peut dire que c'est la 1\u00e8re technique de photographie couleur qui est vraiment parti \u00e0 la conqu\u00eate du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [79%] :\r\nAntoine Lumi\u00e8re, j'ai pass\u00e9 une pile de photos, la m\u00eame 1895 de la plus grande entreprise photographique en Europe ce fils Louis Auguste sont sans cesse, pouss\u00e9s par leur p\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er, \u00e0 inventer et c'est comme \u00e7a qu'en 1895 et il d\u00e9pose le brevet du cin\u00e9ma tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [85%] :\r\nParti \u00e0 la conqu\u00eate du monde Christophe Dutoit au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle on situe cela apr\u00e8s l'invention du cin\u00e9ma cin\u00e9ma et autochromie se rejoignent dans quel but de dire le monde archiver le monde le regarder autrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un Huguette, depuis le d\u00e9but de la photographie depuis 1839 l'invention par Daguerre, la couleur est une qu\u00eate impossible durant 70 ans le cin\u00e9ma va animer l'image va la rendre vivante, mouvante et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re vont \u00e9galement \u00eatre les inventeurs de cette couleur cette qu\u00eate de la couleur qui va \u00eatre d\u00e9cri\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, finalement photo noir et blanc restant la photographie artistique et la photographie en couleur n'\u00e9tant que l'influence de d'une certaine peinture \u00e9mettra encore une cinquantaine d'ann\u00e9es avant de d'\u00eatre connu sur les cimaises des mus\u00e9es, on vit vraiment cette p\u00e9riode charni\u00e8re avec l'autochromie, cette qu\u00eate effr\u00e9n\u00e9e, \u00e0 la fois un petit peu vaine de la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:13) [87%] :\r\nProcurez -vous chez votre s\u00e9culier quelques grammes de poudre de pomme de terre, soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'occasion, divis\u00e9e en 3 parties \u00e9gales cette f\u00e9cule que vous aurez pr\u00e9alablement finement tri\u00e9es color\u00e9e \u00e0 l'aide de pigments m\u00e9ticuleusement choisis chaque partie respectivement en rouge orang\u00e9 en violet et verre r\u00e9serv\u00e9e l'ensemble et fait s\u00e9cher apr\u00e8s des situations compl\u00e8te m\u00e9langer les poudres ainsi que en proportion convenable sur une lame de verre bien propre appliquer un enduit poisser \u00e9taler le m\u00e9lange obtenu \u00e0 l'aide d'un pinceau en une seule couche uniforme saupoudrer l\u00e9g\u00e8rement l'ensemble de poussi\u00e8re de charbon de bois, la plaque est enfin pr\u00eate pour recevoir dans la chambre noire, une couche de vernis, sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re ins\u00e9rez la plaque dans votre appareil photo compter quelques secondes de pause et vous obtiendrez une photo couleur d'une qualit\u00e9 exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [68%] :\r\nDe ce que c'est possible, donc pas de la pays que le sien et je redis que la CIA et il pratique pour comprendre la question aussi sur les bords du mal bonjour pas passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nP\u00e9riode charni\u00e8re, c'est aussi l'industrialisation galopante et la grande r\u00e9volution industrielle du XIXe si\u00e8cle est -ce que tout cela a rapport avec cette invention avec cette rupture culturelle aussi qu'la photographie en couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [85%] :\r\nOui et non, finalement, c'est une invention qui co\u00fbte assez cher \u00e0 l'usage, la photographie en couleur et est vraiment l'apanage d'une soci\u00e9t\u00e9 assez haute les gens assez riches et du coup, c'est des gens qui ont des ambitions photographique assez diff\u00e9rente, finalement et n'y vont pas forc\u00e9ment photographier des trains, des des trains \u00e0 vapeur des barrages et des usines, mais plut\u00f4t aller sur des chemins de montagne vers une influence beaucoup plus pictural et finalement aussi vers une pr\u00e9servation du Patrimoine quand il est des photographes de l'\u00e9poque photographie en couleur, la ville, ils vont dans les centres historiques, ils vont pas en banlieue ou dans les usines, on est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, macho de la protection du Patrimoine et finalement on va plus retrouver des des cath\u00e9drales ancestrales et des vieux que des gares et les routes ferroviaires tr\u00e8s moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [71%] :\r\nOn nous avait pas de proc\u00e8s de voter le transporter, \u00e7a c'est vrai et c'est pas un pour 100, ce qui a \u00e9t\u00e9 quand il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait en couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [86%] :\r\n2 guides de choix cette semaine dans helv\u00e9tique a au coeur de l'Exposition temporaire fous de couleur \u00e0 d\u00e9couvrir au mus\u00e9e Gruet rien de jusqu'au 10 janvier 2016 nous entendions Christophe Moreau, conservateur au mus\u00e9e et Christophe Dutoit, photographe et journaliste culturel \u00e0 la Gruy\u00e8re et c'est fou ce qu'on peut dire, avec de la f\u00e9cule de pomme de terre pigment\u00e9e quoique diff\u00e9remment du noir et blanc, comme nous le verrons demain et ne manquez pas le beau livre \u00e9videmment illustr\u00e9 fous de couleur autochromie les premi\u00e8res photographies couleur de Suisse, de 1907 \u00e0 1938 par les \u00e9ditions Aleph il Fred Bernard et Christian fou de culture g\u00e9n\u00e9rale, vous la feront pourtant Kotecha plus pour ne pas allonger le temps de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:00:27Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C03C1C66-52A8-4528-8F95-CA37E8E30BD4", "internalArchiveId": "C03C1C66-52A8-4528-8F95-CA37E8E30BD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 23.11.2015", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237590", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-11-23T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 23.11.2015"], "variantIds": ["ece-7237590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T18:23:40Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nC'est la confusion r\u00e8gne la politique de France Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nEt aujourd'hui on va parler du niveau d'alerte maximale \u00e0 Bruxelles avec une nous assez marrante que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 repris, hein, mais bon voil\u00e0, il est 16 heures 45 concerne Internet et des chatons a apparemment justement tout le monde l'a vu, mais je ne pouvais pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Bruxelles, une capitale qui a hauss\u00e9 son niveau d'alerte \u00e0 4 sur 4 depuis les attentats de Paris une psychose justifi\u00e9e par la traque du dernier terroriste du 13 janvier des, des, des renseignements qui indiquait l'imminence d'une attaque sur la ville belge du coup l'arm\u00e9e dans les rues, la police est sur le qui- vive et la population dans l'attente d'une bonne nouvelle du coup hier soir, la police a demand\u00e9 aux journalistes et c'est une premi\u00e8re : 1 aux cha\u00eenes d'infos et aux internautes de se faire discret sur les op\u00e9rations en cours, en 2015 sites terroristes et si tu veux savoir ce qu'il se passe quoi, il suffit de brancher sur une cha\u00eene en faux continue pour se tenir au courant, du coup, la police belge a formul\u00e9 cette demande pour pouvoir travailler p\u00e9nard et la r\u00e9action des journalistes et des internautes a pour le moins \u00e9t\u00e9 assez originale puisque tout le monde s'est donn\u00e9 le mot et s'est mis \u00e0 flotter les r\u00e9seaux sociaux avec des photos de chats et le hashtag Bruxelles club d'armes une saine r\u00e9action qui a permis \u00e0 la police de faire tout un tas d'arrestations, du coup, je vous ai trouv\u00e9 une vache qui compile ses photos Tchat utile, pour une fois je vous poste \u00e7a tout de suite sur le Facebook de supersonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T15:46:08Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F313BBD6-7ECB-40C3-A1F5-CA98E987FA2A", "internalArchiveId": "F313BBD6-7ECB-40C3-A1F5-CA98E987FA2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les g\u00e9ants de la pharma Pfizer et Allergan fusionnent", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Les g\u00e9ants de la pharma Pfizer et Allergan fusionnentLes groupes pharmaceutiques am\u00e9ricains Pfa\u00efzeur et Allergan ont conclut un accord de fusion. Le premier est le p\u00e8re du Viagra, le second a enfant\u00e9 le Botox. Le nouveau groupe s'appellera Pfizer. L'op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e sur la base d'une valeur de 160 milliards de dollars. C'est tout simplement le nouveau num\u00e9ro un mondial du secteur. \r\nBonsoir, J\u00e9r\u00f4me Schupp\r\nResponsable de la recherche pour le groupe Syz...\r\n- C'est un nouveau monstre qui est cr\u00e9\u00e9...?\r\n- De quoi faire trembler le secteur de la pharma suisse?\r\n- cons\u00e9quence sur les autres grandes bo\u00eetes pharmas et pour ce secteur \u00e9co en CH?\r\n- Viagra et Botox - la r\u00e9sistance au vieillissement, c'est le secteur le plus porteur...\r\n- Produits de confort, voire esth\u00e9tique... la pharma va-t-elle de moins en moins soigner les gens?\r\n- A un moment, il \u00e9tait pr\u00e9vu que ce soit Allergan qui avale Pfa\u00efzeur... pourquoi une fusion, finalement?\r\n- C'est particulier: le patron, c'est pfa\u00efzeur - qui va dominer la nouvelle entit\u00e9... mais le si\u00e8ge, c'est chez Allergan, en Irlande, pourquoi?\r\n- Est-ce que ce n'est pas un aveu de faiblesse... dans la mesure o\u00f9 Pfizer compense la pauvret\u00e9 de son d\u00e9partement \"recherche et d\u00e9veloppement\" en rachetant les p\u00e9pites des concurrents?\r\n- Dans la pharma, soit on innove, soit on ach\u00e8te?\r\n- On se demande aussi si le but de Pfizer n'est pas de vouloir faire plaisir aux actionnaires, en masquant sa pauvret\u00e9 en nouvelles mol\u00e9cules?", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256600", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les g\u00e9ants de la pharma Pfizer et Allergan fusionnent / FOR_2015-11-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le nouveau num\u00e9ro Un mondial de la pharma est n\u00e9 ce lundi d'une fusion entre l'Am\u00e9ricain Pfizer et l'Irlandais Allergan, pour un montant de 163 milliards de francs. Le premier est le p\u00e8re du Viagra et le second a enfant\u00e9 le Botox. Il s'agit de la plus grosse op\u00e9ration financi\u00e8re jamais r\u00e9alis\u00e9e dans le secteur de la sant\u00e9. Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, responsable de la recherche pour le groupe Syz."], "variantIds": ["ece-7256600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T18:26:15Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans l'\u00e9conomie, les groupes pharmaceutiques am\u00e9ricains Pfa\u00efzeur et Allergan ont conclu un accord de fusion, le 1er le p\u00e8re, du Viagra, le second a enfant\u00e9 le Botox, le nouveau groupe s'appellera Pfa\u00efzeur l'op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e sur la base d'une valeur de 160 milliards de dollars, c'est tout simplement le nouveau num\u00e9ro un mondial du secteur, bonsoir J\u00e9r\u00f4me Chopin bonsoir, ce responsable de la recherche pour le groupe Syz alors c'est un nouveau monstre qui est cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [87%] :\r\nOui, effectivement, le, le, le plus gros le auparavant c'\u00e9tait Jones, m\u00eame avec 280 milliards de capitalisation, l\u00e0 on va d\u00e9passer les les 300 milliards donc en de\u00e7\u00e0 de ce que font les suisses Roche et Novartis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\nBen, justement, de quoi faire trembler le secteur suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [89%] :\r\nPas tellement parce que ce sont des groupes qui sont \u00e0 l'actif dans des segments qui sont assez diff\u00e9rents du des anticanc\u00e9reux de Roche ou des activit\u00e9s de de Novartis, donc les 2 groupes suisses ne devraient pas craindre cette nouvelle concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nIl a Viagra Botox la r\u00e9sistance au vieillissement, c'est le secteur le plus porteur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [85%] :\r\nAlors c'est un des secteurs les les les plus porteur, le le le Botox, m\u00eame si c'est un march\u00e9 encore relativement de niche, les groupes suisses ont ont, soit on choisit notamment les anticanc\u00e9reux qui sont l\u00e0 un domaine en forte en forte croissance comme le le l'anticholest\u00e9rol par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [87%] :\r\nMais ce qui appara\u00eet ce qu'un jour, quand on voit que les produits de confort ou esth\u00e9tique ont le vent poupe de voir la Pharma march\u00e9 oblige, de moins en moins soigner les gens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [89%] :\r\nNon, parce que les, les, les produits de confort, effectivement, ils sont pas s\u00fbrs d'\u00eatre rembours\u00e9s par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment que maintenant les les pays contr\u00f4le fortement, il faut apporter de la valeur ajout\u00e9e pour \u00eatre rembours\u00e9 et c'est dans ce contexte que la que sont actifs des 2 groupes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nAlors ce qui est assez particulier, c'est peut-\u00eatre cet aveu de faiblesse dans la mesure o\u00f9 Pfizer compense \u00e0 la pauvret\u00e9 de son d\u00e9partement recherche et d\u00e9veloppement en rachetant les p\u00e9pites des concurrents dans la Pharma, soit on innove, soit on ach\u00e8te comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s vrai, cette grande acquisition masque effectivement une faiblesse, soit de l'efficacit\u00e9 de la recherche d\u00e9veloppement soit effectivement de la perte de brevets de 2 m\u00e9dicaments importants Pfa\u00efzeur a perdu le Lipitor en 2011 un produit anti- cholest\u00e9rol qui les 10 milliards de dollars de chiffre d'affaires, donc c'est gigantesque, et depuis 2011, le groupe et incapables d'afficher une croissance de son chiffre d'affaires, donc l'unique solution pour lui c'\u00e9tait de proc\u00e9der \u00e0 une acquisition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [83%] :\r\nMaintenant, je pense, demande aussi si le buteur peut cacher de Pfa\u00efzeur n'est pas de vouloir quelque part faire plaisir aux actionnaires en masquant cette pauvret\u00e9 en nouvelles mol\u00e9cules il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [95%] :\r\nAlors il y a de cela, effectivement, il y a aussi cette fameuse pol\u00e9mique puisque le nouveau groupe aura son si\u00e8ge administratif non plus aux \u00c9tats-Unis, en Irlande, ce qui permettra au nouveau nouveau groupe Pfa\u00efzeur de b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9gime fiscal bien plus int\u00e9ressant que celui actuellement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors ce qui est aussi particulier dans cette fusion, le patron, c'est Pfa\u00efzeur, hein, en tout cas dans dans les statuts qui va dominer la nouvelle entit\u00e9, mais en m\u00eame temps le si\u00e8ge c'est chez Allergan en Irlande, pourquoi cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [86%] :\r\nOui, bah fusion disait tout \u00e0 l'heure, c'est c'est vraiment pour b\u00e9n\u00e9ficier en fait de de conditions fiscales plus plus int\u00e9ressante Oran en Irlande que celles en vigueur actuellement au aux \u00c9tats-Unis donc, et encore cet aspect fiscal qui rentre en jeu et qui est b\u00e9n\u00e9ficiaire aux actionnaires de Pfa\u00efzeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [91%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me shop, responsable de la recherche pour le groupe Syz, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T17:53:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schupp, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Analyste financie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCA2CC35-F23B-4C70-81B4-C935E34BA3F8", "internalArchiveId": "DCA2CC35-F23B-4C70-81B4-C935E34BA3F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVII (1/5)", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! Episode du jour:  \"Apr\u00e8s tout, on ne peut laisser qu'un testament.\" C'est ce que dira Strauss au sortir de Capriccio, son dernier op\u00e9ra, au chef d'orchestre Clemens Krauss qui le pressait d'en composer encore un autre. Ce nouvel \u00e9pisode revient sur Cappricio, \u00e9galement sur l'op\u00e9ra pr\u00e9c\u00e9dent, L'amour de Dana\u00e9, dont la cr\u00e9ation sera posthume, trois ans apr\u00e8s la disparaition de Strauss. Enfin nous verrons comment les nazis, une fois de plus, vont s'y prendre pour terroriser Strauss. En particulier, le ministre du Reich \u00e0 l'\u00c9ducation du Peuple et \u00e0 la Propagande Joseph Goebbels aura des mots odieux \u00e0 son \u00e9gard: \"Vous osez dire de Franz Leh\u00e1r qu'il compose pour les masses. Leh\u00e1r a l'oreille des masses, pas vous. Cessez une fois pour toutes de nous chauffer les oreilles avec votre musique \"s\u00e9rieuse\". Monsieur Strauss, vous \u00eates un homme d'hier.\"", "durationSec": 3192, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237514", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Strauss, Richard"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 23.11.2015", "D'un air entendu du 23.11.2015", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVII (1/5) / DAE_2015-11-23T17:06:45_d-un-air-entendu", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVII (1/5) / DAE_2015-11-23T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nEpisode du jour: \"Apr\u00e8s tout, on ne peut laisser qu\u02b9un testament.\" C'est ce que dira Strauss au sortir de Capriccio, son dernier op\u00e9ra, au chef d'orchestre Clemens Krauss qui le pressait d'en composer encore un autre. Ce nouvel \u00e9pisode revient sur Cappricio, \u00e9galement sur l\u02b9op\u00e9ra pr\u00e9c\u00e9dent, L\u02b9amour de Dana\u00e9, dont la cr\u00e9ation sera posthume, trois ans apr\u00e8s la disparaition de Strauss. Enfin nous verrons comment les nazis, une fois de plus, vont s\u02b9y prendre pour terroriser Strauss.", "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nEpisode du jour: \"Apr\u00e8s tout, on ne peut laisser qu\u02b9un testament.\" C'est ce que dira Strauss au sortir de Capriccio, son dernier op\u00e9ra, au chef d'orchestre Clemens Krauss qui le pressait d'en composer encore un autre. Ce nouvel \u00e9pisode revient sur Cappricio, \u00e9galement sur l\u02b9op\u00e9ra pr\u00e9c\u00e9dent, L\u02b9amour de Dana\u00e9, dont la cr\u00e9ation sera posthume, trois ans apr\u00e8s la disparaition de Strauss. Enfin nous verrons comment les nazis, une fois de plus, vont s\u02b9y prendre pour terroriser Strauss."], "variantIds": ["ece-7237515", "ece-7237514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T12:49:06Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:19) [72%] :\r\nCamille voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nBonjour ensemble retrouvons Richard Strauss 17\u00e8me semaine d\u00e9di\u00e9e au compositeur du Chevalier \u00e0 la rose, et dans ce nouvel \u00e9pisode au cours duquel nous \u00e9couterons beaucoup de musique, je reviens sur Capriccio le l'ultime op\u00e9ra apr\u00e8s tout on ne peut laisser quand m\u00eame testament dira Strauss et je revient \u00e9galement sur l'op\u00e9ra pr\u00e9c\u00e9dent l'amour de Dana\u00e9 je vous raconterai aussi comment les nazis, une fois de plus vont s'y prendre pour terroriser Strauss, en particulier le ministre du Reich \u00e0 l'\u00e9ducation du peuple et \u00e0 la Propagande Joseph Goebbels s'Strauss avait toujours au moins de l'fers au feu, plong\u00e9 dans Capriccio, il trouve la force, l'\u00e9nergie, le temps, l'envie, le besoin d'orchestrer quelques pi\u00e8ces de clavecin de Fran\u00e7ois Couperin, nous \u00e9couterons la linotte effarouch\u00e9e, c'est Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique o\u00f9 que vous soyez dans le monte, Dortmund, ass\u00e8ne Fillon- des Goya alliance c'est 30 Olivi que cela : c'est au th\u00e8me, merci d'\u00eatre avec nous. \r\nKarl Hampton Rickenbacher et Bamberg pour la linotte effarouch\u00e9e de Fran\u00e7ois Couperin que Richard Strauss alors plong\u00e9 dans l'Capriccio orchestre \u00e0 la demande du chef d'orchestre que Strauss Krauss linotte effarouch\u00e9e qui fait ainsi d\u00e9sormais partie du Divertimento opus 86 de Strauss, on \u00e9tait en septembre 1941 en pleine guerre, donc il y a cette \u00e9poque Strauss consid\u00e9r\u00e9 Capriccio comme bref \u00e9pilogue \u00e0 sa carri\u00e8re de compositeur d'op\u00e9ra dans son l'esprit, l'amour de Dana\u00e9 l'op\u00e9ra qui pr\u00e9c\u00e8de imm\u00e9diatement Capriccio serait son dernier grand op\u00e9ra et ne devait \u00eatre mont\u00e9 que 2 ans au moins apr\u00e8s la fin de la guerre, c'est-\u00e0-dire confie Strauss \u00e0 son librettiste Yosef Gr\u00e9gor apr\u00e8s ma mort, et d'ajouter votre \u00e0 devra patienter jusque -l\u00e0. \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, quand m\u00eame France aurait voulu cr\u00e9er l'amour de Dana\u00e9 en 1944 pour les les 95 ans de Strauss, n\u00e9 en 1944 les nazis avaient d\u00e9clar\u00e9 la guerre totale et alors que tous les th\u00e9\u00e2tres sont ferm\u00e9s, c'est par d\u00e9rogation sp\u00e9ciale, que les autorit\u00e9s de Salzbourg autorise les r\u00e9p\u00e9titions de l'amour de Dana\u00e9 sous la direction de Krauss ainsi qu'une g\u00e9n\u00e9rale sur invitation \u00e0 la condition qu'il n'y a pas de repr\u00e9sentation publique Strauss entamera ainsi l'amour de Dana\u00e9 de son vivant, si l'on peut dire, mais la v\u00e9ritable cr\u00e9ation de ce qu'il consid\u00e9rait comme son dernier grand op\u00e9ra sera en posthume au coeur de l'\u00e9t\u00e9 1952 sous la direction de cr\u00e9ances, mais avec une toute autre distribution et, surtout, oui surtout, 3 ans apr\u00e8s la disparition de Strauss, par bonheur, la cr\u00e9ation de l'amour de Dana\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en public au Festival de Salzbourg, le 14 ao\u00fbt 1952 op\u00e9ra mythologique en 3 actes, l'amour de Dana\u00e9 qui, dans un 1er temps s'\u00e9tait appel\u00e9 Midas, c'est Danail conjugue 2 une minute, la visite de Jupiter rendu \u00e0 damner sous le d\u00e9guisement de pluie dor\u00e9e et la l\u00e9gende de Midas, c'est son c\u00e9l\u00e8bre d'or, ici, nous \u00e9couterons le d\u00e9but de l'acte III avec un Hanescu PR Dana\u00efdes Joseph caustique mais Dallas L\u00e9vinas harmonica et le geste de cl\u00e9mence Krauss. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:05) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [75%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:44) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [73%] :\r\nEt si l'. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:32) [68%] :\r\nIci. \r\nAussi, si point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:41) [80%] :\r\nAlors on a dit je crois. \r\nEt \u00e7a. \r\nEt c'est de ce que nous et \u00e0 tous. \r\nEst, \u00e0 la diff\u00e9rence qui. \r\nVoil\u00e0 de quoi \u00e0 m\u00eame si. \r\nPour leur part. \r\nL'\u00e0 savoir si l'histoire l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:39) [59%] :\r\nEt pour. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:04) [79%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:14) [67%] :\r\nDe savoir \u00e7a \u00e0 l'Est. \r\nEt 16 points. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:46) [79%] :\r\nPas d'histoire, alors point. \r\nOn commence oui mais c'est session sur ce point pr\u00e9cis et \u00e0 \u00e0. \r\nNon, non, non, non, parce que \u00e7a. \r\nD'ici. \r\nEt l'est au c'est l'. \r\nD'o\u00f9. \r\nOr l'point. \r\nC'est pour. \r\nNon, jamais. \r\nUn seul point. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:16:18) [77%] :\r\nPas Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:46) [51%] :\r\nEt les Bleus viennent d'pas. \r\nVoil\u00e0, alors Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:04) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:24) [53%] :\r\nAu il est utilis\u00e9. \r\nC'est ici au point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [85%] :\r\n\u00e9chos de la cr\u00e9ation posthume de l'amour de Dana\u00e9, acte 3 le d\u00e9but au Festival de Salzbourg, le 14 ao\u00fbt 1952 Dana\u00e9 analyse mais d'assises Joseph caustique et les Wiener Philharmoniker sur la direction donc le m\u00eame score, alors que la guerre est d\u00e9clar\u00e9e depuis l'invasion de la Pologne par Hitler, le 1er septembre 1939 Strauss ah j'ai 75 ans et inquiets se r\u00e9fugie plus que jamais dans la qu\u00eate de l'oeuvre d'art id\u00e9al et plus que jamais aussi sans plus se soucier du monde ext\u00e9rieur, petit retour en arri\u00e8re, Strauss consacr\u00e9 les derniers mois de 1939 toute l'ann\u00e9e 1940 et les premiers mois de 1941 \u00e0 Capriccio qui ne portait pas encore ce nom, je vous ai racont\u00e9 dans la petite traquenard organis\u00e9 par Cl\u00e9mence Krauss le chef d'orchestre donc et Strauss Joseph Gr\u00e9gor qui avait sign\u00e9 le livret de l'amour de Dana\u00e9 et endurer comme toujours les remarques tr\u00e8s d\u00e9sobligeantes assez un peu de Strauss s'\u00e9tait vu \u00e9cart\u00e9 du livret de Capriccio Strauss \u00e9crivit dans un argument qui constitue \u00e0 peu de choses pr\u00e8s la version d\u00e9finitive de l'op\u00e9ra avant de commencer \u00e0 r\u00e9diger le livret avec Strauss, la partition est termin\u00e9e d\u00e9but ao\u00fbt 1941 et pour ce nouvel op\u00e9ra dont le livret est inspir\u00e9 de la pi\u00e8ce du po\u00e8te italien Jean-Baptiste \u00e0 casting Prima la mosa\u00efque \u00e0 \u00e9pauler les paroles et avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en musique par Salier I en 1700. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:49) [85%] :\r\n86 Strauss et Krauss avait imagin\u00e9 toutes sortes de titres Strauss avait ainsi sugg\u00e9r\u00e9 paroles ou musique, point d'interrogation parole au pluriel, musique au singulier, avec en sous- titre : fugue th\u00e9\u00e2trale, ce fut Krauss qui propose \u00e0 Capriccio Strauss \u00e9tait un peu sceptique mais il finit par se ranger \u00e0 cette id\u00e9e, tous 2 s'\u00e9taient d\u00e9cid\u00e9s en revanche pour le sous-titre th\u00e9orie tricher, comme le dit com\u00e9die th\u00e9orique avant une nouvelle id\u00e9e g\u00e9niale de Krauss \u00e0 une conversation ne structure conversation en musique et l'affaire fut ainsi r\u00e9gl\u00e9 Krauss expliqua que cela d\u00e9sarmeraient toute objection possible sur le manque apparent d'action de la pi\u00e8ce car le sous- titre r\u00e9v\u00e8le que telle \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment l'autre intention les guillemets se referment, cette fois, et malgr\u00e9 ses appr\u00e9hensions Strauss me cherche pas retarder la repr\u00e9sentation de l'op\u00e9ra comique, il l'avait fait pour l'amour de Dana\u00e9 n'oubliez jamais, \u00e9crit -il \u00e0 cran, ce que notre Capriccio n'est pas une pi\u00e8ce pour le grand public et qui ne doit pas non plus \u00eatre donn\u00e9 dans une trop vaste salle o\u00f9 l'on ne comprendra que le tiers du texte Strauss consid\u00e9rer cet op\u00e9ra comme je cite une friandise pour gourmets sans grande substance musicale en tout cas pas assez savoureuse pour que la musique nous Vienne en aide si le grand public ne devait pas trouver go\u00fbt au livret, je n'ai pas confiance dans son efficacit\u00e9 th\u00e9\u00e2trale au sens courant du terme ajouter le compositeur mais c'\u00e9tait tellement enchant\u00e9s par leur travail, qu'ils ne songeait qu'\u00e0 renouveler cette collaboration en temps ordinaire, Strauss, on eut \u00e9t\u00e9 ravi, avez -vous autre chose pour moi, elle avait toujours \u00e9t\u00e9 sa question quand il \u00e9tait sur le point d'achever un op\u00e9ra, mais cette fois, son attitude est diff\u00e9rente, 6 jours avant de terminer, Capriccio, il \u00e9crit \u00e0 Krauss quant \u00e0 un nouvel op\u00e9ra, il \u00e9tait \u00e9videmment agr\u00e9able de savoir que vous y songez mais pensez -vous vraiment qu'apr\u00e8s Capriccio fugue ou l'muse ou la muse malgr\u00e9 o\u00f9 nous pourrions faire quelque chose de meilleur ou d'au moins aussi bon serait b\u00e9mol majeur n'\u00e9tait pas la meilleure conclusion de mon oeuvre th\u00e9\u00e2trale, apr\u00e8s tout, on ne peut laisser quand testament. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:24:28) [64%] :\r\nBonjour, pour nous, c'est un petit groupe d'Orel stable. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:56) [68%] :\r\nOui, bonsoir, comme on le sait, c'est ici au retour. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:07) [62%] :\r\nAlors bien s\u00fbr on aussi et c'est comme si je m\u00eame pas m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:16) [64%] :\r\nNos \u00e9lus, c'est pas parce que tu penses, il est beaucoup par rapport \u00eatre \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:25:23) [56%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est Isra\u00ebl va de faire gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:25:28) [56%] :\r\n\u00e0 et non. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:25:34) [62%] :\r\nOui, qui a dit qu'elle souhaite crois \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:39) [52%] :\r\nIl esp\u00e8re prendre ma \u00e0 part le principe et c'est un d'appels oui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:25:49) [74%] :\r\nVist\u00e9on France le dites \u00e0 vendredi voil\u00e0 maintenant ici, c'est tout dire, et puis il y a une oreille. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:05) [57%] :\r\nMais si je suis, on a eu l'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:26:31) [50%] :\r\nEt \u00e0 les trouver. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:35) [66%] :\r\nMerci, voil\u00e0, merci, m\u00eame si le rugby \u00e9tait donn\u00e9 les vacances quand m\u00eame, c'est pas moi, \u00e7a m'a pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:42) [53%] :\r\nM\u00eame si c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:26:50) [71%] :\r\nJulie respiratoire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:51) [77%] :\r\nSi tout le monde et \u00e7a passe, c'est-\u00e0-dire directrice travailler. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:27:24) [64%] :\r\nOn pouvez rouler fran\u00e7ais Marseille 9 groupes de. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:58) [62%] :\r\nC'\u00e9tait la m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:36) [86%] :\r\nBonsoir Pierre il y a l\u00e0. \r\nOui, nous vous \u00e9coutons les chefs. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:28:48) [54%] :\r\nOui, diversit\u00e9 pour 2 \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:28:53) [98%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:29:16) [64%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi qui voulais puisque dites donc, \u00e7a s'appelle, et puis en passant, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:23) [55%] :\r\nMagali, voire m\u00eame l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:29) [58%] :\r\nEt puis le redit comme \u00e7a. \r\n10 pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:46) [57%] :\r\nJe ne jamais laisser valable et le 19 bonsoir et nord- et pas. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:02) [56%] :\r\nParticipative ext\u00e9rieur d'un vaste Grenoble sur la. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:31:15) [78%] :\r\nOui, m\u00eame reconna\u00eetre au parti. \r\nAu sport est au la personne et m\u00eame mon nom. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:38) [51%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est vrai que \u00e7a chauffait la. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:41) [53%] :\r\nOn prendra reviennent m\u00eame somme promise Leroy puisse dire les elle va donner un peu. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:31:57) [56%] :\r\nDonc \u00e7a montre \u00e7a la justice trop de p\u00e9trole et tout, mais il matraque 1000 fois c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:14) [47%] :\r\nRespire partir altistes ici \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:19) [66%] :\r\nOn a quelqu'un pour pourcent plus travailler, pourquoi pas. \r\nEt tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:31) [83%] :\r\nOui la pour Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:33:04) [69%] :\r\nL'qui est d\u00e9j\u00e0 au. \r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:33:20) [58%] :\r\nOui, toujours pour ce qui est r\u00e9v\u00e9latrice. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:33:32) [67%] :\r\nEt et pas simplement et donc c'est l'objet du congr\u00e8s le bilan quoi pour essayer de savoir beaucoup jusqu'\u00e0 donc ce point par l'opposition et pour ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:34:20) [57%] :\r\nDans la point celle -ci point. \r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:34:56) [78%] :\r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:04) [78%] :\r\nOuais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:13) [83%] :\r\nBen pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:16) [65%] :\r\nAvec vols tous les jours dans la cela m\u00eame une Del\u00e9mont non il n'y a pas une fois mais bon disons \u00e7a, c'est la r\u00e9action \u00e0 ce que je dis, c'est que \u00e7a va pour donc j'ai fait l'quoi parce que non valable la avec les mieux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:35:32) [78%] :\r\nNon, non, non, non, je dis. \r\nPoint. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:36:25) [71%] :\r\nL'une et l'. \r\nPour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:36:57) [54%] :\r\nPour voil\u00e0 aussi pourquoi est s'il oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:08) [70%] :\r\nRichard Strauss, extrait de Capriccio l'ultime tr\u00e8s belle version principalement les voies d'\u00c9lisabeth Schwartz, que la comtesse Eberhardt le Nikola\u00ef Guetta flamand, un musicien Fisher 10 cas Olivier, un po\u00e8te Franz Walter La Roche, directeur de th\u00e9\u00e2tre Crystal eau-de-vie mademoiselle clairon actrice \u00e0 la t\u00eate du Philharmonia Wolfgang \u00e7a aller. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:34) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 \u00c9douard entendu Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique texte du jour, adapt\u00e9 de l'excellent Richard Michael Kennedy, paru aux \u00e9ditions Fayard une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences jusqu'\u00e0 la presse RTS Point CH barres obliques d'un air entendu entendu r\u00e9coltable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable \u00e0 l'adresse RTS Point CH quand m\u00eame s'Krauss les Strauss prenait plaisir \u00e0 travailler ensemble \u00e0 Garmisch, chez lui, Strauss lui joue un jour un passage qui avait compos\u00e9 r\u00e9cemment au Krauss sugg\u00e8re un changement et si en discute, chacun joue en sa version pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e traversant la pi\u00e8ce Pauline Madame Strauss lance comme si de rien n'\u00e9tait celle de Kraus meilleur Strauss s'incline. \r\nStrauss admirer ind\u00e9niablement les qualit\u00e9s humaines et musical de Krauss, mais on se demande, \u00e9crit le biographe Michael Kennedy, on se demande s'il ne lui arrivait pas d'\u00eatre comme \u00e7a, un peu agac\u00e9 par le d\u00e9sir obsessionnel du chef d'orchestre de lui faire r\u00e9viser ses Oeuvres, il voulait que Daphn\u00e9 devient dans l'op\u00e9ra aux dimensions classiques, ils r\u00e9clamaient des changements dans Intair, Mezzo et obtint d'importantes modifications dans Arabella et H\u00e9l\u00e8ne \u00e9gyptienne et ne peut -on relever une nuance de malice dans les commentaires que les choses, son biographe suisse a titr\u00e9 en 1942 c'est la record Michael Kennedy qui le souligne, je cite Krauss si fier de son livret que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai pas demand\u00e9 mieux que de lui en attribuer la paternit\u00e9 ou du moins, je n'ai rien dit lorsqu'il affirmait en \u00eatre le seul auteur, je continuerai \u00e0 me taire, par \u00e9gard pour les immenses les efforts qu'il a consentis pour moi et pour mon oeuvre n\u00e9anmoins dans la biographie, il conviendrait d'apporter quelques rectifications mineurs et discr\u00e8te et de rappeler notamment que les principales id\u00e9es sont de mon fait, tandis que les formulations tr\u00e8s habile du texte quelques sc\u00e8nes enti\u00e8res sont pour l'essentiel de la plume des travaux se refaire les immenses les efforts qu'il a consentis pour moi disait Strauss \u00e0 cette \u00e9poque France jouissait d'une grande faveur en Allemagne : Hitler lui avait personnellement demand\u00e9 de reprendre la direction de l'op\u00e9ra de M\u00fcnich en 1937 Krauss il faut le pr\u00e9ciser, n'adh\u00e9rent a cependant jamais au parti nazi et m\u00eame il y a d\u00e9j\u00e0 de nombreux juifs un \u00e9chapper aux pers\u00e9cutions Rosenberg, le th\u00e9oricien racialiste, avait -il confi\u00e9 \u00e0 Hitler que 3 ans, ce n'\u00e9tait pas s\u00fbr id\u00e9ologiquement et ce fut la passion en r\u00e9alit\u00e9 de transe pour la musique de Strauss qui \u00e9vite \u00e0 celle -ci de dispara\u00eetre ni plus ni moins du r\u00e9pertoire d'Allemagne, d'Autriche, malgr\u00e9 la disgr\u00e2ce du compositeur, la r\u00e9flexion du compositeur sous- entend certainement que quand c'\u00e9tait l'un des remparts de la famille Strauss contre les autorit\u00e9s nazies, les immenses efforts qu'il a consentis pour moi et Strauss, la position pr\u00e9caire de Strauss lui apparut clairement en f\u00e9vrier 1942 quand il fut convoqu\u00e9, avec d'autres compositeurs chez Goebbels \u00e0 Berlin Strauss avait adress\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues mot dans lequel il d\u00e9nigrait Franz Lear tout en repr\u00e9cise en cela ne regarde pas le Docteur Goebbels Werner et d'autres compositeurs pr\u00e9sents raconte que Strauss avait \u00e9t\u00e9 introduit chez Goebbels, les autres entend dire le ministre l'agonir d'injures, ils furent ensuite invit\u00e9s \u00e0 entrer global lu \u00e0 haute voix la lettre que Strauss leur avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crite et il y aura l\u00e0 \u00e0 ce dernier, taisez vous savez -vous bien qui vous \u00eates et qui je suis, vous osez dire de Liart qu'il compose pour les masses Lear \u00e0 l'oreille des masses par vous, c'est, c'est une fois pour toutes de nous chauffer les oreilles avec votre musique s\u00e9rieuse monsieur Strauss, vous \u00eates un homme d'hier. \r\n\u00e7a quitte la pi\u00e8ce o\u00f9 on entend murmurer, j'aurais mieux fait d'\u00e9couter ma femme et de rester gare Mich en tout cas, cet \u00e9pisode devait marquer le paroxysme de l'exasp\u00e9ration de golf depuis longtemps par les r\u00e9flexions de Strauss sur la vie musicale allemande j'ai chuchot\u00e9 quelques douces fadaises \u00e0 l'oreille de chance \u00e0 propos de ces lettres, insolente, \u00e9crit le ministre dans son journal en 1941 et d'ajouts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:06) [63%] :\r\nC'est la prochaine fois je leur donnerai la tienne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:25) [71%] :\r\nEt les supporters sont victimes, \u00e7a c'est une version hard, c'est-\u00e0-dire esprit est -ce qui pas c'est pas la mer se suivent dimanche oui ou. \r\nMonsieur b\u00e9b\u00e9 pas un effet d'Astrium, un homme regarde la \u00e0 fait savoir un minimum. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:00) [59%] :\r\nOn va les alors qu'on a des d\u00e9p\u00f4ts \u00e7a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:43:04) [59%] :\r\nEt du Pacifique, \u00e9viter une vraie pr\u00e9sidence tr\u00e8s que \u00e7a a d\u00e9menti, explique le monde un regard de. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:43:14) [60%] :\r\nEt non, et puis avec Pasqua \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:20) [50%] :\r\nRFI nous on ce. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:43:23) [62%] :\r\nParce qu'on donc il clame le monde de dire vraiment donner personne que d'autres atouts, c'est vrai dans l'Est, et ce qui nous leur donnons le. \r\nPour. \r\nGros 3 c'est. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:44:01) [58%] :\r\nEt qu'elle peut bon oui mais mais utilise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:15) [67%] :\r\nEt \u00e0 ce litige, une autopsie avec plaisir Gerard. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:30) [61%] :\r\nCe du diptyque que ce texte fondamental, ce qui est bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:33) [55%] :\r\nIl faut le dire oui de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:44:47) [55%] :\r\nEt \u00e7a, et ne vois que \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:45:11) [58%] :\r\nSi je dis mais pas pour Sylvain si alors que la France vient oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:27) [62%] :\r\nOui, je sais pas artiste enfin terre \u00e0 terre, oui, qui peut se Boesmans mais non nous emm\u00e8ne voir m\u00eame j'aime pas, c'est ce c'est Yahoo qui Kourounis et bien mentionn\u00e9 son d\u00e9c\u00e8s, le maire. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:50) [82%] :\r\nEt c'est un gros chaudron plus. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:46:55) [57%] :\r\nOui, je prends oui sur le cheval. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:01) [71%] :\r\nJustement, la voici de quoi Idriss D\u00e9bi prend jamais tr\u00e8s bien le mode. \r\nMais ce n'est pas de Schreiber surtout parce qu'on br\u00fble actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:47:37) [75%] :\r\nOui, on peut le probl\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:48:36) [73%] :\r\nIl envisage. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:50:26) [62%] :\r\nJe reste \u00e9tait arriv\u00e9 non voil\u00e0. \r\nOui, voil\u00e0 et Montr\u00e9al, \u00e7a explique. \r\nBonsoir, oui, c'est une Rolex, vous auriez vu il touche tr\u00e8s jeune au b\u00e9n\u00e9fice. \r\nOn a du bon est -ce que l'a encore laxiste. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:51:03) [74%] :\r\nC'est clair, bon. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:06) [68%] :\r\nRapidement, un important et notre \u00e9quipe a menti \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:51:46) [74%] :\r\nWilly. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:51:49) [69%] :\r\nEt si Worldtempus. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:55) [65%] :\r\nNon, mais de l'eau. \r\nOn est vers\u00e9e pour voir passer du statut. \r\nOn assiste ici \u00e0 la pour parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:52:25) [65%] :\r\nEt c'est vraiment \u00e7a si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:42) [85%] :\r\nDernier extrait pour aujourd'hui de Capriccio dans l'enregistrement de Wolfgang Sawallisch et rendez- vous demain mardi pour la suite du r\u00e9cit, m\u00eame lieu, m\u00eame heure 17 heures dans un air entendu production Daniel Robin et la mise en page, \u00c9ric, merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique \u00e0 demain, portez -vous bien. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et vous n'avez pas tort, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T17:10:33Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BD32EA9-A453-4EBE-A63B-5993962B22EB", "internalArchiveId": "3BD32EA9-A453-4EBE-A63B-5993962B22EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s les \u00e9lections, les milieux d'affaires argentins esp\u00e8rent un retour de la croissance", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastien Velut, professeur \u00e0 l'institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 3\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections, les milieux d'affaires argentins esp\u00e8rent un retour de la croissance \r\nLes milieux d'affaires argentins ont salu\u00e9 la victoire de Mauricio Macri.. \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays..\r\nIls esp\u00e8rent que le nouvel homme du pays  saura tirer un trait sur les ann\u00e9es Kirchner, marqu\u00e9es notamment par une politique protectionniste et une croissance en berne....\r\n Mais la t\u00e2che du nouveau chef d'\u00e9tat argentin s'annonce difficile.. \r\nOlivier Schorderet, les chantiers sont nombreux....\r\nOui...au point que certains analystes y voient un cas d'\u00e9cole en mati\u00e8re d'erreurs de politique \u00e9conomique, \u00e0 vouloir m\u00ealer nationalisme et lib\u00e9ralisme. Pour S\u00e9bastien Velut, professeur \u00e0 l'institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 3, Mauricio Macri devra d'abord relancer la croissance et assainir la situation financi\u00e8re du pays. Un vrai d\u00e9fi. \r\n MAG 1\r\nEnrayer l'inflation, mais aussi emprunter \u00e0 nouveau sur les march\u00e9s financiers. Et l\u00e0, pour S\u00e9bastien Velut, il y a \u00e0 la fois un risque et une possibilit\u00e9. \r\n MAG 2\r\n** Mais la grande question qui se pose.. .. c'est de savoir si Mauricio Macri va tourner la page du ptotectionnisme....\r\nIl s'y est engag\u00e9 en tout cas, mais sa t\u00e2che s'annonce difficile: il devra en effet composer avec une coalition h\u00e9t\u00e9roclite, aux int\u00e9r\u00eats parfois \r\ndivergents. \r\n MAG 3\r\nIl s'agira surtout d'une question de gouvernabilit\u00e9, estime S\u00e9bastien Velut, car le nouveau pr\u00e9sident argentin n'a de majorit\u00e9 ni au Parlement ni au S\u00e9nat. Il lui faudra donc trouver des alliances, sans oublier des partisans de Christina Kirchner tr\u00e8s pr\u00e9sents dans la vie \u00e9conomique argentine, dans les syndicats notamment.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s les \u00e9lections, les milieux d'affaires argentins esp\u00e8rent un retour de la croissance / 12H30_2015-11-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les milieux d'affaires argentins ont salu\u00e9 la victoire de Mauricio Macri lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Ils esp\u00e8rent que le nouvel homme du pays saura tourner la page des ann\u00e9es Kirchner, marqu\u00e9es notamment par une politique protectionniste et une croissance en berne."], "variantIds": ["ece-7256583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T12:27:55Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes milieux d'affaires Argentins ont salu\u00e9 la victoire de Mauricio Macri \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays, ils esp\u00e8rent que le nouvel homme fort du pays saura tirer un trait sur les ann\u00e9es Kirchner, marqu\u00e9es notamment par une politique protectionniste et une croissance en berne, mais la t\u00e2che du nouveau chef d'\u00e9tat argentin s'annonce difficile, olivier Schorderet les chantiers sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [98%] :\r\nEn effet, au point que certains analystes y voient un cas d'\u00e9cole en mati\u00e8re d'erreurs de politique \u00e9conomique \u00e0 vouloir m\u00ealer nationalisme et lib\u00e9ralisme pour S\u00e9bastien Velut, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 3, Mauricio Macri devra d'abord relancer la croissance et assainir la situation financi\u00e8re du pays, un vrai d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [91%] :\r\nUne passion qui est au moins d'une vingtaine de pourcent par an : le pr\u00e9sident annonce une qui lib\u00e9ralisation et donc une d\u00e9valuation de la monnaie, cela risque d'entra\u00eener une pouss\u00e9e inflationniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nLa d\u00e9valuation \u00e7a rappelle de de mauvais souvenirs aux Argentins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps on peut dire qu'une d\u00e9valuation rampante depuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait 4 5 ans qu'on voit un taux de change du dollar fixe au niveau de la Banque centrale et un taux de change du dollar libre dans la rue, qui peut \u00eatre 50 pourcent 80 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nEnrayer l'inflation mais aussi emprunter \u00e0 nouveau sur les march\u00e9s financiers et l\u00e0 pour S\u00e9bastien Velut il y a \u00e0 la fois en une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [91%] :\r\nLa possibilit\u00e9 c'est d'emprunter sur les march\u00e9s internationaux, puisque l'Argentine a pay\u00e9 presque toutes ces lettres, l'\u00c9tat est tr\u00e8s peu endett\u00e9, mais en m\u00eame temps il y a eu le proc\u00e8s avec les fonds sp\u00e9culatifs, qu'on appelle en Argentine, les fonds vautours qui avait donc des titres de la dette Argentine dont ils r\u00e9clament le paiement c'est certain que pour pouvoir revenir sur les march\u00e9s financiers, il faut r\u00e9gler cette affaire avec les fonds vautours de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir revenir emprunter sur les march\u00e9s internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [98%] :\r\nMais surtout la grande question qui se pose c'est de savoir si Mauricio Macri va tourner la page du protectionnisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nIl s'y est engag\u00e9, en tout cas, mais sa t\u00e2che s'annonce difficile de, il devra en effet composer avec une coalition h\u00e9t\u00e9roclite aux int\u00e9r\u00eats parfois divergents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [85%] :\r\nNortel coalition il y a d'une part, les entrepreneurs de l'agriculture, il lui r\u00e9alisation la plus pouss\u00e9e, un des march\u00e9s pour pouvoir exporter ses produits et puis c\u00f4t\u00e9 il y a des petits moyens repreneurs industriels qui au contraire sont \u00e0 la recherche de protection parce qu'ils savent bien que, ils sont pas comp\u00e9titifs \u00e0 des face \u00e0 des importations asiatiques, donc je pense qu'on va avoir une lib\u00e9ralisation importante au niveau de l'exportation des mati\u00e8res premi\u00e8res et probablement un maintien de du protectionnisme dans le domaine industriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [96%] :\r\nIl s'agirait donc surtout d'une question de gouvernance, estime S\u00e9bastien Velut car le nouveau pr\u00e9sident argentin n'a de majorit\u00e9 ni au parlement ni au S\u00e9nat, il faudra donc trouver des alliances, sans oublier des partisans de Christina Kirchner tr\u00e8s pr\u00e9sents encore dans la vie \u00e9conomique Argentine notamment dans les syndics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [92%] :\r\nEt le nouveau pr\u00e9sident de l'Argentine, Mauricio Macri, pr\u00eatera serment le 10 d\u00e9cembre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T11:48:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 3400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1xIsdhllvDUWVrBFRBEvdbISeFVW"}]