[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1480272", "internalArchiveId": "AA1512480193", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nouvel An Lugano", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : les voeux de Nouvel An pour l'ann\u00e9e 1962 depuis Lugano.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:13:55Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022531", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480284", "internalArchiveId": "AA1512480205", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "24 d\u00e9cembre", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : les derniers achats avec No\u00ebl, en 1968.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:48:07Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632970", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022542", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480276", "internalArchiveId": "AA1512480197", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cadeaux pour lui", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : des cadeaux pour les hommes en 1961.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:34:26Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632962", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022535", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480290", "internalArchiveId": "AA1512480211", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "P\u00e8re No\u00ebl en p\u00e9diatrie", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : le P\u00e8re No\u00ebl en p\u00e9diatrie en 1959.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:58:47Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632976", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022548", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480295", "internalArchiveId": "AA1512480216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No\u00ebl des soldats", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : rappel fait en 1970 du No\u00ebl des soldats mobilis\u00e9s durant la 2e guerre mondiale.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:30:58Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632980", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022552", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480282", "internalArchiveId": "AA1512480203", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dinde aux marrons", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : recette de No\u00ebl, la dinde aux marrons en 1968.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-29T22:10:10Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632968", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480289", "internalArchiveId": "AA1512480210", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "P\u00e8re No\u00ebl carabin\u00e9", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : le P\u00e8re No\u00ebl \u00e0 l'\u00e9mission Carabine FM en 1986.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:56:47Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632975", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022547", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480721", "internalArchiveId": "AA1512480642", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7353818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7353821.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Des abris pour r\u00e9fugi\u00e9s ne respectent pas les normes suisses anti-feu", "Hockey: le conseil d'administration du LHC pose un ultimatum \u00e0 son actionnaire majoritaire", "Les livres de cuisine misent sur des recettes faciles", "Espagne: le parti centriste Ciudadanos gagne en popularit\u00e9", "Ski alpin: Lara Gut remporte le super-combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re", "Terrorisme: la Suisse prend des mesures de protection", "Admission de nouveaux m\u00e9decins: entretien avec Alain Berset, chef dpt f\u00e9d. de l'int\u00e9rieur", "Le projet de loi qui limite l'admission de nouveaux m\u00e9decins dans les cantons est abandonn\u00e9", "L'ONU estime qu'il faut contrer financi\u00e8rement l'Etat islamique", "Le franc fort et le peu de neige complique le d\u00e9but de saison des stations de ski", "Suisse: du personnel m\u00e9dical mobile vient en aide aux migrants", "GE: les parkings de l'a\u00e9roport sont enfin fonctionnels", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces maisonnettes d\u00e9velopp\u00e9es par Ikea en partenariat avec le HCR sont pourtant d\u00e9j\u00e0 en usage ailleurs dans le monde.", "Avec les commentaires de Pierre-Alain Dupuis.", "Au vu des chiffres de vente, il semble que le grand public soit friand de ces plats \"inratables\".", "Il pourrait se hisser \u00e0 la troisi\u00e8me place des \u00e9lections l\u00e9gislatives, juste derri\u00e8re le Parti populaire et les Socialistes.", "La Suissesse a ainsi battu l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, favorite de la comp\u00e9tition.", "Des postes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans le service des renseignements, \u00e0 la police et chez les gardes-fronti\u00e8res afin d'\u00eatre plus efficace.", "Le but \u00e9tait de faire diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 mais une partie de la droite a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9fendre le lib\u00e9ralisme.", "Les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 souhaitent mettre la pression sur les Etats soup\u00e7onn\u00e9s de prendre part aux trafics djihadistes.", "Beaucoup de stations trouvent n\u00e9anmoins le moyen d'attirer la client\u00e8le pour lui offir les vacances qu'elle esp\u00e8re.", "Des \u00e9quipes d'infirmi\u00e8res et de traducteurs se d\u00e9placent dans le canton de Vaud pour pallier les besoins des r\u00e9fugi\u00e9s.", "Apr\u00e8s quatre ans de travaux, Cointrin dispose des 5000 places de stationnement pr\u00e9vus."], "variantIds": ["ece-7224703", "ece-7224705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T22:14:06Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:17:00\r\n...\r\n\r\n18:58:19:00  18:58:27:11\r\n...\r\n\r\n18:58:27:16  18:58:31:14\r\n   -Quatre g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9unies\r\n sur les notes de Luc Plamondon.\r\n\r\n18:58:31:19  18:58:33:16\r\n  Emotions, musique et partage,\r\n\r\n18:58:33:21  18:58:38:08\r\n   c'est l'esprit du spectacle\r\n  \"Tous en choeur\", \u00e0 Montreux.\r\n\r\n18:58:38:12  18:58:41:04\r\n     -J'\u00e9tais super contente !\r\n\r\n18:58:41:15  18:58:44:03\r\n     -Nous avons accompagn\u00e9\r\n        Lauriane Sallin\r\n\r\n18:58:44:08  18:58:48:11\r\n  dans ses nouvelles fonctions\r\n        de Miss Suisse.\r\n\r\n18:58:48:15  18:58:53:11\r\n   Une rencontre privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n18:58:53:16  18:58:55:12\r\n      -Ca m'apporte beaucoup.\r\n\r\n18:58:55:17  18:59:01:15\r\nMais il ne faut pas que je me prenne\r\n    pour ce que je ne suis pas.\r\n\r\n18:59:02:19  18:59:06:08\r\n-Le dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n      de l'Avent d'avant.\r\n\r\n18:59:06:12  18:59:07:20\r\n         Il y a 50 ans,\r\n\r\n18:59:08:01  18:59:14:02\r\nles r\u00e8gles de politesse et la soir\u00e9e\r\n de No\u00ebl suivaient un code pr\u00e9cis.\r\n\r\n18:59:17:19  18:59:19:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:07  18:59:24:05\r\n  C'est un rapport accablant que la\r\nCour des comptes de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n18:59:24:10  18:59:28:21\r\nce matin suite aux pertes financi\u00e8res\r\n     du service de recouvrement\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:30:01\r\n           de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n18:59:30:06  18:59:34:20\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n  contre l'ancien chef comptable\r\n\r\n18:59:35:01  18:59:41:13\r\n    et contre l'avocat mandat\u00e9.\r\n\r\n18:59:43:11  18:59:46:17\r\n          -D\u00e9but 2014,\r\nla Cour des comptes s'autosaisit\r\n\r\n18:59:46:22  18:59:49:17\r\n          pour enqu\u00eater\r\n   sur la facturation des HUG.\r\n\r\n18:59:49:22  18:59:52:12\r\n     Ceux-ci avaient d\u00e9clar\u00e9\r\n         25 mios annuels\r\n\r\n18:59:52:17  18:59:56:11\r\n    de pertes sur d\u00e9biteurs\r\n au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n18:59:56:15  19:00:00:07\r\n    Le syst\u00e8me de facturation\r\n      s'av\u00e8re satisfaisant\r\n\r\n19:00:00:11  19:00:04:06\r\n  mais le recouvrement pr\u00e9sente\r\n    les plus graves lacunes.\r\n\r\n19:00:04:11  19:00:10:02\r\nAbsence d'appels d'offres publics,\r\n   paiements d'honoraires indus\r\n\r\n19:00:10:07  19:00:16:09\r\n  ou en encore anomalies dans \r\n la gestion de la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n19:00:16:13  19:00:20:18\r\n   La Cour a d\u00e9nonc\u00e9 l'affaire\r\n      au Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:00:21:06  19:00:25:19\r\n   -Nous ne nous attendions pas\r\n        \u00e0 un tel r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:00:26:00  19:00:31:21\r\nC'est plut\u00f4t une mauvaise surprise.\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:37:20\r\n   -Un audit interne des HUG \r\n  a lui abouti \u00e0 la suspension\r\n\r\n19:00:38:01  19:00:41:14\r\n       du chef de service\r\n       de la comptabilit\u00e9\r\n\r\n19:00:41:19  19:00:45:10\r\n      et \u00e0 la r\u00e9siliation\r\nd'un mandat d'un avocat suspect\u00e9\r\n\r\n19:00:45:14  19:00:50:13\r\nd'avoir encaiss\u00e9 frauduleusement\r\n      plusieurs millions.\r\n\r\n19:00:50:18  19:00:56:03\r\n      La direction a d\u00e9pos\u00e9\r\n       une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:00:57:12  19:01:00:18\r\n   -Il y a un d\u00e9g\u00e2t par rapport\r\n      \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:01:00:23  19:01:05:06\r\n     En revanche, aujourd'hui,\r\n     des radars fonctionnent.\r\n\r\n19:01:05:11  19:01:10:15\r\n    Tout individu pris en train\r\n    de tricher sera poursuivi.\r\n\r\n19:01:11:04  19:01:13:10\r\n    -La justice a d\u00e9j\u00e0 saisi\r\n\r\n19:01:13:14  19:01:19:09\r\n    20 mios de biens propres de\r\nl'ex-chef comptable et de l'avocat.\r\n\r\n19:01:20:08  19:01:24:10\r\n  -A Gen\u00e8ve, le canton va devoir\r\n   entamer l'ann\u00e9e sans budget.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:07\r\n    Et le tour de l'information\r\nde ce 18 d\u00e9cembre en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:33:18  19:01:37:08\r\n-Gen\u00e8ve va entamer la nouvelle ann\u00e9e\r\n            sans budget.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:41:02\r\n     Le Parlement a refus\u00e9\r\nl'entr\u00e9e en mati\u00e8re et a renvoy\u00e9\r\n\r\n19:01:41:07  19:01:43:18\r\n   le projet au gouvernement.\r\n\r\n19:01:43:23  19:01:47:11\r\nLe canton fonctionnera d\u00e8s janvier\r\n\r\n19:01:47:15  19:01:50:21\r\n        selon le syst\u00e8me\r\n   des douzi\u00e8mes provisoires.\r\n\r\n19:01:51:02  19:01:55:14\r\n Le gouvernement pourra d\u00e9penser\r\nchaque mois un douzi\u00e8me du budget\r\n\r\n19:01:55:19  19:02:01:11\r\nde 2015 mais pas un centime de plus.\r\n\r\n19:02:03:23  19:02:08:21\r\n-Maxime Zuber ne sera plus maire de\r\nMoutier d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n19:02:09:02  19:02:13:11\r\nElu en 1994 et r\u00e9\u00e9lu une sixi\u00e8me\r\n fois l'an dernier, il quittera\r\n\r\n19:02:13:15  19:02:15:12\r\n  tous ses mandats politiques.\r\n\r\n19:02:15:17  19:02:19:08\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 recteur\r\n  de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique\r\n\r\n19:02:19:12  19:02:21:15\r\n de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura.\r\n\r\n19:02:21:20  19:02:25:14\r\n   Il a toujours \u00e9t\u00e9 favorable\r\n   au rattachement de Moutier\r\n\r\n19:02:25:19  19:02:27:14\r\n       au canton du Jura.\r\n\r\n19:02:29:11  19:02:33:21\r\n-De 25 communes \u00e0 une seule entit\u00e9\r\n  territoriale, c'est le projet\r\n\r\n19:02:34:02  19:02:35:22\r\n   de m\u00e9ga-fusion en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:02:36:03  19:02:37:22\r\n      Si elle voit le jour,\r\n\r\n19:02:38:03  19:02:46:05\r\n       cette nouvelle commune\r\ncompterait plus de 53'000 habitants.\r\n\r\n19:02:46:10  19:02:49:14\r\n       -Il y a le probl\u00e8me\r\n   de la gouvernance communale.\r\n\r\n19:02:49:19  19:02:53:20\r\n   On arrive au bout du syst\u00e8me,\r\n     \u00e0 un \u00e9puisement des \u00e9lus.\r\n\r\n19:02:54:01  19:02:59:00\r\n  Et l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:02:59:05  19:03:03:23\r\n-Les 25 Conseils communaux doivent\r\nr\u00e9pondre d'ici la fin janvier 2016\r\n\r\n19:03:04:04  19:03:08:20\r\n        s'ils souhaitent\r\n      poursuivre ce projet.\r\n\r\n19:03:10:16  19:03:13:12\r\n      -Il est mort le jour\r\n      de son anniversaire.\r\n\r\n19:03:13:17  19:03:18:13\r\n Monseigneur Joseph Roduit avait \r\n76 ans, dont 55 pass\u00e9es au service\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:21:04\r\n  de l'abbaye de Saint-Maurice.\r\n\r\n19:03:21:09  19:03:25:18\r\n   Son abbaye, qu'il souhaitait\r\nouverte au monde et dont on a f\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:03:25:23  19:03:28:21\r\n   les 1'500 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:29:02  19:03:35:21\r\n  -Il a men\u00e9 \u00e0 bien ce jubil\u00e9, il a\r\nassur\u00e9 la succession de son confr\u00e8re,\r\n\r\n19:03:36:02  19:03:42:01\r\nil a pris le temps de dire au revoir\r\n          \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:03:42:06  19:03:48:11\r\n  -L'enterrement de Mgr Roduit \r\n aura lieu lundi, \u00e0  St-Maurice.\r\n\r\n19:03:49:08  19:03:53:13\r\n      -On part pour Montreux,\r\n\r\n19:03:53:18  19:03:57:11\r\n         o\u00f9 va commencer\r\n  le spectacle \"Tous en choeur\".\r\n\r\n19:03:57:14  19:04:01:14\r\n       Plus de 200 choristes\r\naccompagnent une star de la chanson,\r\n\r\n19:04:01:19  19:04:05:13\r\net cette ann\u00e9e, il y en aura m\u00eame 5,\r\n\r\n19:04:05:18  19:04:13:18\r\n       tous sous la houlette\r\n         de Luc Plamondon.\r\n\r\n19:04:17:03  19:04:18:09\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n19:04:18:14  19:04:20:13\r\n    Ici, c'est l'effervescence.\r\n\r\n19:04:20:18  19:04:23:10\r\n   Le concert aura lieu \u00e0 20h15.\r\n\r\n19:04:23:14  19:04:28:00\r\n           Pierre Smets,\r\n  vous pr\u00e9sidez \"Tous en choeur\".\r\n\r\n19:04:28:05  19:04:32:02\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n   l'aventure est particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:04:32:08  19:04:37:17\r\n    -C'est une cr\u00e9ation autour\r\n d'un r\u00e9pertoire de Luc Plamondon.\r\n\r\n19:04:37:22  19:04:42:10\r\n       Sur 300-400 chansons,\r\n        on en a extrait 30.\r\n\r\n19:04:42:14  19:04:46:11\r\n     Il y a tout \"Starmania\",\r\n      \"Notre Dame de Paris\",\r\n\r\n19:04:46:15  19:04:50:20\r\n   tous les grands titres \u00e9crits\r\n     pour J.Clerc, D.Dufresne.\r\n\r\n19:04:51:01  19:04:55:05\r\n        Pour les choristes,\r\n c'est quatre mois de r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n19:04:55:10  19:04:56:17\r\n       -Comment s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:04:56:22  19:05:00:13\r\n        le premier contact\r\nentre ces choristes et ces stars ?\r\n\r\n19:05:00:18  19:05:03:17\r\n     -Il a eu lieu hier soir,\r\n       lors de la g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:05:03:22  19:05:08:08\r\n   Les artistes adorent Montreux\r\n    et n'arr\u00eatent pas de parler\r\n\r\n19:05:08:12  19:05:14:10\r\n   de la r\u00e9gion et des choristes\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:05:14:14  19:05:15:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:05:16:00  19:05:19:12\r\n           Jacky Locks,\r\n     vous dirigez les choeurs.\r\n\r\n19:05:19:17  19:05:24:04\r\nComment m\u00e9lange-t-on 200 choristes\r\n    avec cinq grandes stars ?\r\n\r\n19:05:24:08  19:05:27:01\r\n         -Assez facilement\r\n        parce que les stars\r\n\r\n19:05:27:06  19:05:31:17\r\n   ont vraiment envie d'\u00eatre l\u00e0\r\n   et sont ravies des choeurs.\r\n\r\n19:05:31:22  19:05:37:10\r\n         Pour eux aussi,\r\n c'est un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel.\r\n\r\n19:05:37:14  19:05:44:10\r\n         C'est un partage\r\nentre les choeurs et les artistes.\r\n\r\n19:05:44:14  19:05:51:03\r\n    -Le r\u00e9pertoire de Plamondon\r\n      n'est pas tr\u00e8s facile.\r\n\r\n19:05:51:08  19:05:56:08\r\n     -C'est vrai, c'est tendu \r\n     au niveau des tessitures.\r\n\r\n19:05:56:12  19:06:01:04\r\nJ'ai la chance d'avoir des choristes\r\n    tr\u00e8s motiv\u00e9s et talentueux.\r\n\r\n19:06:01:09  19:06:09:14\r\n  La base est l\u00e0, on laisse aller\r\nl'imagination et c'est assez r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:06:09:19  19:06:11:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:11:07  19:06:16:08\r\n        Voici le reportage\r\n de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, hier.\r\n\r\n19:06:19:12  19:06:24:01\r\n    Nous sommes des \u00e9trangers\r\n        Des sans-papiers\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:28:18\r\n    Des hommes et des femmes\r\n         sans domicile\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:33:14\r\n...\r\n\r\n19:06:33:19  19:06:37:21\r\n       -Les 240 chanteurs de\r\n\"Tous en choeur\" ont de 7 \u00e0 77 ans.\r\n\r\n19:06:38:02  19:06:42:19\r\n    Mais les paroles parlent\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:06:43:21  19:06:48:04\r\n   -Ca fait bizarre d'apprendre\r\n qu'on chante avec Luc Plamondon.\r\n\r\n19:06:48:09  19:06:49:18\r\n       J'ai dit oui direct !\r\n\r\n19:06:49:23  19:06:52:00\r\n   -Ca a berc\u00e9 ma vie d'adulte.\r\n\r\n19:06:52:05  19:06:57:13\r\n        -C'est les chansons\r\n      que j'entendais petite.\r\n\r\n19:06:57:18  19:07:02:21\r\n      -Je ne connaissais pas,\r\n  mais maintenant je trouve cool.\r\n\r\n19:07:03:02  19:07:06:04\r\n   -Les artistes ont pu r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:07:06:09  19:07:12:00\r\n    Maintenant, ils me disent:\r\n\"vivement que le choeur soit l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:07:12:05  19:07:15:21\r\n     -Certains textes vieux\r\n  de 40 ans n'ont pas vieilli.\r\n\r\n19:07:16:02  19:07:18:03\r\n      -C'est un visionnaire.\r\n\r\n19:07:18:08  19:07:23:02\r\nSes chansons se retrouvent toujours\r\n  dans l'actualit\u00e9 chaque d\u00e9cade.\r\n\r\n19:07:23:07  19:07:32:12\r\nC'est une fa\u00e7on pour les jeunes de \r\nred\u00e9couvrir un r\u00e9pertoire puissant.\r\n\r\n19:07:32:17  19:07:36:18\r\n-On est de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:07:36:23  19:07:43:01\r\n    On a des voix diff\u00e9rentes, \r\n    mais elles se marient bien.\r\n\r\n19:07:43:06  19:07:47:00\r\n         L'alchimie prend.\r\n\r\n19:07:48:10  19:07:52:21\r\n...\r\n\r\n19:07:57:06  19:08:02:11\r\n   -Luc Plamondon, on vous doit\r\n\"Starmania\", \"Notre-Dame-de-Paris\".\r\n\r\n19:08:02:15  19:08:05:09\r\nQue va-t-on d\u00e9couvrir \u00e0 Montreux ?\r\n\r\n19:08:05:13  19:08:09:00\r\n-Moi, ce soir, je suis spectateur.\r\n\r\n19:08:09:05  19:08:14:05\r\n   Les stars, c'est les choeurs\r\n        et les chanteurs.\r\n\r\n19:08:14:10  19:08:22:11\r\n      Le public va d\u00e9couvrir\r\n    des chansons moins connues.\r\n\r\n19:08:22:15  19:08:28:00\r\n  Il y a 25 tubes et une dizaine\r\n  de chansons moins connues ici.\r\n\r\n19:08:28:05  19:08:33:23\r\n Des chansons que j'aime beaucoup.\r\n\r\n19:08:34:04  19:08:39:09\r\n  Les chanteurs ont aussi demand\u00e9\r\n        certaines chansons.\r\n\r\n19:08:39:13  19:08:43:17\r\n  -2 heures 30 de Luc Plamondon,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a vous fait ?\r\n\r\n19:08:43:22  19:08:46:11\r\n        -Un grand frisson.\r\n\r\n19:08:46:16  19:08:51:03\r\n  Je n'ai pas voulu trop assister\r\n          aux r\u00e9p\u00e9titions\r\n\r\n19:08:51:08  19:08:53:10\r\n      pour avoir la surprise.\r\n\r\n19:08:53:14  19:09:00:12\r\n        Des fois je me dis:\r\n    c'est moi qui ai \u00e9crit \u00e7a ?\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:06:17\r\n       -Comment vous trouvez\r\n       ces choeurs romands ?\r\n\r\n19:09:06:22  19:09:09:17\r\n  -Jackie Locks, c'est un tyran.\r\n\r\n19:09:09:22  19:09:13:15\r\n           Il en a fait\r\n   des choristes professionnels.\r\n\r\n19:09:13:20  19:09:18:19\r\n        C'est les meilleurs\r\n de tous les cantons francophones.\r\n\r\n19:09:19:00  19:09:25:01\r\n     C'est des professionnels.\r\n\r\n19:09:25:06  19:09:27:19\r\n-Vous habitez Montreux depuis 10 ans.\r\n\r\n19:09:28:00  19:09:30:02\r\n    C'est important d'\u00eatre l\u00e0 ?\r\n\r\n19:09:30:07  19:09:33:06\r\n  -Dans un mois, \u00e7a fera 12 ans.\r\n\r\n19:09:33:11  19:09:45:19\r\n   Je suis content que ce soit des\r\nchoristes qui viennent des alentours.\r\n\r\n19:09:46:00  19:09:47:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:47:17  19:09:51:06\r\n Il reste encore quelques places.\r\n\r\n19:09:51:11  19:09:55:14\r\n     Et ils seront sur RTSDeux\r\n      les 25 et 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:09:55:19  19:09:57:08\r\n          Belles F\u00eates !\r\n\r\n19:09:59:06  19:10:00:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:00:23  19:10:05:14\r\nIl y a une invitation que Lauriane\r\n Sallin, la nouvelle Miss Suisse,\r\n\r\n19:10:05:19  19:10:07:13\r\n    ne risquait pas de refuser.\r\n\r\n19:10:07:18  19:10:12:04\r\nElle a pris le temps d'aller visiter\r\n     le Mus\u00e9e romain de Vallon,\r\n\r\n19:10:12:09  19:10:15:23\r\n         car sa passion,\r\n    c'est l'histoire de l'art.\r\n\r\n19:10:17:01  19:10:18:14\r\n           -Ca craque !\r\n\r\n19:10:18:19  19:10:22:11\r\n C'est le m\u00e9tier de l'arch\u00e9ologie.\r\n\r\n19:10:22:16  19:10:27:19\r\n    -A peine \u00e9lue Miss Suisse,\r\nLauriane Sallin pense \u00e0 son avenir.\r\n\r\n19:10:28:00  19:10:36:03\r\nL'\u00e9tudiante en histoire de l'art\r\n pourrait devenir arch\u00e9ologue.\r\n\r\n19:10:36:17  19:10:38:20\r\n     -C'est hyper int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:43:05\r\n       Ca a plus de 2'000 ans\r\net je ne suis de loin pas la premi\u00e8re\r\n\r\n19:10:43:10  19:10:45:21\r\n    \u00e0 avoir touch\u00e9 ces pierres.\r\n\r\n19:10:46:02  19:10:51:17\r\n      C'est un contact direct\r\n        avec les anc\u00eatres.\r\n\r\n19:10:52:03  19:10:55:08\r\n-Elue plus belle femme de Suisse\r\n         le 7 novembre,\r\n\r\n19:10:55:12  19:11:00:11\r\n  la jeune Fribourgeoise d\u00e9couvre\r\nles m\u00e9dias et l'agenda de ministre.\r\n\r\n19:11:01:03  19:11:06:03\r\n-Je fais des choses que je faisais\r\n avant mais avec une autre place.\r\n\r\n19:11:06:08  19:11:09:16\r\nNiveau rythme de vie, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n19:11:09:21  19:11:13:01\r\n-L'empereur Auguste adorait ce jeu.\r\n\r\n19:11:13:06  19:11:18:02\r\n Celui qui arrive \u00e0 lancer les d\u00e9s\r\nen faisant les 4 faces diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:11:18:07  19:11:20:07\r\n         ramasse la mise.\r\n\r\n19:11:20:22  19:11:28:18\r\n-Parmi ce qui int\u00e9resse L.Sallin,\r\n  il y a les vieilles pierres.\r\n\r\n19:11:29:15  19:11:34:07\r\n       -Nous recevons aussi\r\n   le public qui est int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:11:34:11  19:11:40:21\r\n         Avec Miss Suisse,\r\n     c'est un public de choix.\r\n\r\n19:11:41:09  19:11:46:14\r\n-Entre deux rendez-vous, un rapide \r\ncrochet par son village de Belfaux.\r\n\r\n19:11:46:19  19:11:53:14\r\n    Elle y retrouve un calme,\r\nimportant pour ne pas perdre pied.\r\n\r\n19:11:54:21  19:11:59:07\r\n  -Si on se prend pour quelqu'un\r\n d'autre, c'est difficile ensuite\r\n\r\n19:11:59:11  19:12:01:20\r\nde se retrouver face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:12:02:01  19:12:05:07\r\nMiss Suisse, ce n'est qu'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:05:11  19:12:10:20\r\n Il ne faut pas que je me prenne \r\npour quelqu'un que je ne suis pas.\r\n\r\n19:12:11:10  19:12:15:11\r\n  -Elle n'oublie pas le public\r\n   qui l'a \u00e9lue: des Suisses\r\n\r\n19:12:15:16  19:12:19:00\r\n\u00e0 qui elle souhaite d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n19:12:20:08  19:12:24:09\r\n-Et notre rubrique \"Suivez le guide\".\r\n\r\n19:12:28:11  19:12:31:07\r\n           Nous partons\r\n    \u00e0 la d\u00e9couverte des tr\u00e9sors\r\n\r\n19:12:31:11  19:12:33:20\r\nde la vall\u00e9e de la Broye vaudoise.\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:38:14\r\n L'historienne Brigitte Pradervand\r\n           sait d\u00e9celer\r\n\r\n19:12:38:19  19:12:45:06\r\nles petits secrets de ces monuments \r\nqu'on croise sans vraiment regarder.\r\n\r\n19:12:46:04  19:12:49:21\r\n...\r\n\r\n19:12:50:02  19:12:55:03\r\n -Au Moyen-Age, ce territoire \u00e9tait\r\ndivis\u00e9 en de nombreuses seigneuries.\r\n\r\n19:12:55:08  19:12:57:20\r\n    Chaque seigneur a construit\r\n\r\n19:12:58:01  19:13:07:20\r\n     un monument, un ch\u00e2teau,\r\n        voire une \u00e9glise.\r\n\r\n19:13:08:01  19:13:10:09\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n19:13:10:13  19:13:14:02\r\nVoici l'entr\u00e9e de la petite chapelle\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:20:21\r\n  avec ce portail extraordinaire\r\n     de gothique flamboyant.\r\n\r\n19:13:21:02  19:13:27:04\r\n     Il a une accolade sem\u00e9e \r\n    de fleurons, des pinacles.\r\n\r\n19:13:41:02  19:13:45:00\r\n  En p\u00e9n\u00e9trant dans la chapelle,\r\n      on est frapp\u00e9 de voir\r\n\r\n19:13:45:05  19:13:50:04\r\n         ces deux annexes\r\n      en saillie sur la nef.\r\n\r\n19:13:50:09  19:13:55:21\r\n   Ces deux chapelles baldaquins\r\n  sont tr\u00e8s rares pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:13:56:02  19:14:00:15\r\n     Elles donnent une grande\r\n      \u00e9l\u00e9gance \u00e0 l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:14:07:05  19:14:11:18\r\n-Cette semaine, nous avons replong\u00e9\r\n    dans la pr\u00e9paration de No\u00ebl\r\n\r\n19:14:11:23  19:14:13:02\r\n         d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:14:13:07  19:14:19:03\r\n   Ce soir, les recommandations\r\n  de la TSR aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:14:19:08  19:14:30:23\r\n  Vaisselle, tenues, d\u00e9coration du\r\nsapin, rien n'\u00e9tait laiss\u00e9 au hasard.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:36:10\r\n{\\an5}            Archives\r\n    -Le 19, le 20 d\u00e9cembre...\r\n         Ca passe vite !\r\n\r\n19:14:36:14  19:14:41:13\r\n  Il est grand temps de songer\r\n        au menu de No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:41:18  19:14:44:09\r\nVos invit\u00e9s sont gens de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:14:44:13  19:14:49:02\r\n     aussi prenez envers eux\r\n     toutes les pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:14:49:07  19:14:56:08\r\n   Pr\u00e9venez-les t\u00f4t, afin qu'ils\r\npuissent prendre leurs dispositions.\r\n\r\n19:14:56:12  19:15:01:06\r\n   Aujourd'hui, il est admis \r\n   de se servir du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:15:01:11  19:15:06:11\r\n             Avant,\r\n \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une impolitesse.\r\n\r\n19:15:06:15  19:15:11:09\r\n       Le code a chang\u00e9,\r\n allant dans la simplification.\r\n\r\n19:15:11:13  19:15:15:02\r\n Notre soci\u00e9t\u00e9 a moins d'oisifs,\r\n\r\n19:15:15:07  19:15:19:16\r\nde ces gens qui dictent des r\u00e8gles\r\n   de savoir-vivre compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:15:19:21  19:15:22:06\r\n   Car ils avaient le temps !\r\n\r\n19:15:22:11  19:15:25:15\r\n         Mais confirmez\r\n     votre coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:15:25:20  19:15:28:12\r\n  en envoyant un mot par Poste.\r\n\r\n19:15:28:17  19:15:33:22\r\nCombien de brouilles sont sorties\r\n    d'un oubli de ce genre ?\r\n\r\n19:15:34:03  19:15:39:11\r\n La verrerie d\u00e9licate des jours\r\n  de f\u00eates doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.\r\n\r\n19:15:39:16  19:15:44:09\r\n On peut alors encore r\u00e9assortir\r\n     un service d\u00e9pareill\u00e9.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:47:22\r\n  A No\u00ebl, il sera trop tard...\r\n\r\n19:15:49:14  19:15:52:11\r\n        Le 24 est pass\u00e9.\r\n\r\n19:15:52:15  19:15:55:08\r\n\"Tant crie-t-on No\u00ebl qu'il vient !\"\r\n\r\n19:15:55:12  19:15:56:19\r\n           Il est l\u00e0.\r\n\r\n19:15:57:00  19:16:01:15\r\n     On peut encore fignoler\r\n    la d\u00e9coration de l'arbre.\r\n\r\n19:16:01:20  19:16:06:21\r\n     Aujourd'hui, on trouve\r\n   des guirlandes \u00e9lectriques\r\n\r\n19:16:07:02  19:16:09:22\r\nauxquelles on s'habitue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:16:10:03  19:16:14:21\r\n     L'arbre reste illumin\u00e9\r\n   autant que vous le voulez.\r\n\r\n19:16:15:02  19:16:20:14\r\nMais si vous utilisez des bougies,\r\n   n'oubliez pas le seau d'eau.\r\n\r\n19:16:20:19  19:16:25:17\r\n    Puis allez vous changer,\r\n         l'\u00e2me sereine.\r\n\r\n19:16:29:23  19:16:33:21\r\n      Et voil\u00e0, le papillon\r\n   est sorti de sa chrysalide.\r\n\r\n19:16:34:02  19:16:39:22\r\n      Il va faire profiter\r\n   ses amis de sa gentillesse.\r\n\r\n19:16:40:21  19:16:44:01\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:16:44:06  19:16:46:14\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:46:19  19:16:50:04\r\n   D\u00e8s lundi, \"Couleurs locales\"\r\n         vous fera revivre\r\n\r\n19:16:50:09  19:16:55:06\r\n   les moments forts qui ont fait\r\nl'actualit\u00e9 de votre r\u00e9gion en 2015.\r\n\r\n19:16:55:11  19:16:58:23\r\nTr\u00e8s bon week-end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:59:04  19:17:02:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    L.Estade, V.Gerber, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:17:02:22  19:17:05:18\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T19:16:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482268", "durationSec": 109, "title": "SO TENTES IKEA_RTS000000684385", "excerpt": "Les autorit\u00e9s municipales zurichoises ont du renoncer \u00e0 l'emploi de 70 maisons en kit Ikea pour loger des requ\u00e9rants d'asile dans une halle. Apparaissant au d\u00e9part comme une solution id\u00e9ale pour pr\u00e9server l'intimit\u00e9 des familles de migrants, ces habitations ne r\u00e9pondent malheureusement pas aux crit\u00e8res des normes suisses en mati\u00e8re d'incendies. Cette d\u00e9couverte a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9montage des maisons en kit utilis\u00e9es dans plusieurs cantons al\u00e9maniques pour accueillir les requ\u00e9rants d'asile.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ARGOVIE"], "thematicThemes": ["ABRI", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "LOGEMENT"], "thematicCorporations": ["IKEA"], "sequenceIds": ["1482680"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482269", "durationSec": 119, "title": "SO STATIONS DE SKI VS_RTS000000683610", "excerpt": "A la veille des vacances de No\u00ebl et malgr\u00e9 le manque d'enneigement, les employ\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re sont \u00e0 pied d'oeuvre pour pr\u00e9parer les pistes et, dans la station basses, les h\u00f4teliers et les commer\u00e7ants esp\u00e8rent l'arriv\u00e9e de nombreux touristes afin d'amortir les investissements consentis durant la pause estivale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1482733"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482270", "durationSec": 27, "title": "SO SONORE DE PREUX_RTS000000684349", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du conseil d'administration du Lausanne HC (LHC) Patrick de Preux \u00e0 propos des relations entre ledit conseil d'administration et le propri\u00e9taire de cette \u00e9quipe Hugh Quennec. Le Lausanne HC \u00e9volue en  LNA de hockey sur glace.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "SPORT ET ARGENT", "CLUB SPORTIF", "LNA"], "thematicPersons": ["QUENNEC, HUGH"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482271", "durationSec": 106, "title": "SO ONU SECURITE DAECH_RTS000000684260", "excerpt": "Alli\u00e9s de circonstances, les conseillers nationaux PLR et UDC ont obtenu par 97 voix contre 96, la lev\u00e9e d'un projet de loi permettant aux cantons de limiter l'ouvertures nouveaux cabinets de m\u00e9decins afin de mieux contr\u00f4ler la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Battus, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia et le pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins de Gen\u00e8ve Michel Matter d\u00e9plorent les cons\u00e9quences de ce choix alors que le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand s'en r\u00e9jouit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512482272", "durationSec": 111, "title": "SO MORATOIRE_RTS000000684321", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de la D\u00e9fense Ueli Maurer a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 86 postes au sein des instances polici\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales afin de faire face \u00e0 une hausse des menaces terroristes sur la Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482273", "durationSec": 24, "title": "SO MGR RODUIT_RTS000000683727", "excerpt": "Les livres de recette de cuisine consacr\u00e9s \u00e0 des plats simples et rapidement r\u00e9alis\u00e9s rencontrent un grand succ\u00e8s. Auteure d'un tel livre, la blogueuse gastronome Virginie L\u00e9nart estime que cette popularit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 une volont\u00e9 de retour aux choses simples et \u00e0 un manque de temps pour cuisiner."}, {"internalArchiveId": "AA1512482274", "durationSec": 98, "title": "SO MAURER_RTS000000684339", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut, qui a remport\u00e9 le super-combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "LUTTE ANTITERRORISTE", "EMPLOI"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482275", "durationSec": 121, "title": "SO LIVRE CUISINE LA SIMPLICITE 2_RTS000000683861", "excerpt": "A la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les partis traditionnels sont menac\u00e9s par l'\u00e9mergence de jeunes partis dont le nouveau parti du centre droit Ciudadanos men\u00e9 par son pr\u00e9sident, un avocat trentenaire Albert Rivera qui semble avoir s\u00e9duit les \u00e9lecteurs de droite par son discours contre la corruption.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RECETTE CULINAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1482784"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482276", "durationSec": 21, "title": "SO LHC_RTS000000684347", "excerpt": "Apr\u00e8s 4 ans de travaux, les diff\u00e9rents parkings de l'a\u00e9roport Internationale de Gen\u00e8ve sont d\u00e9sormais op\u00e9rationnels et offrent plus de 5000 places de parkings pour pr\u00e8s de 15 millions de voyageurs annuels selon son porte-parole Bertrand Staempfli."}, {"internalArchiveId": "AA1512482277", "durationSec": 70, "title": "SO LARA GUT_RTS000000684136", "excerpt": "Responsables de la prise en charge des besoins m\u00e9dicaux des migrants, les autorit\u00e9s cantonales vaudoises ont du faire face \u00e0 l'afflux des migrants observ\u00e9 cette ann\u00e9e. Une structure sp\u00e9ciale regroupant des infirmi\u00e8res se d\u00e9place d\u00e9sormais \u00e0 la rencontre des migrants dans les centres de requ\u00e9rants afin d'\u00e9valuer leurs \u00e9tats de sant\u00e9 et leurs fournir les soins n\u00e9cessaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"], "sequenceIds": ["1482653"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482278", "durationSec": 126, "title": "SO ESPAGNE CIUDADANOS_RTS000000684109", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PORTRAIT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RIVERA, ALBERT"], "sequenceIds": ["1482712"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482279", "durationSec": 22, "title": "SO COUR DES COMPTES HOPITAUX_RTS000000684259"}, {"internalArchiveId": "AA1512482280", "durationSec": 120, "title": "SO AEROPORT V3_RTS000000684319", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "PARKING"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482281", "durationSec": 169, "title": "FRIGO SANTE REQUERANTS PAD 2_RTS000000684128", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "EXAMEN M\u00c9DICAL"], "sequenceIds": ["1482671"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482536", "summary": "Val d'Is\u00e8re : accolade entre Lara Gut, skieuse suisse, et Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine. Extraits course et arriv\u00e9e de Lara Gut lors de la descente. \nItw Lara Gut.\nArriv\u00e9e de Lara Gut lors du slalom.\nPodium avec Lara Gut et Lindsey Vonn.", "id": "1482653", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "DAMES"], "visualGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482542", "summary": "Duplex Berne :\nAlain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1482659"}, {"internalArchiveId": "AA1512482554", "summary": "Itw M\u00e9lanie Nyobe, infirmi\u00e8re de l'unit\u00e9 de soins aux migrants.\nConsultation m\u00e9dicale d'un migrant afghan avec l'aide d'une interpr\u00e8te.\nMarie-Jos\u00e9 Puelma, infirmi\u00e8re effectuant piqure d'un vaccin dans \u00e9paule d'un migrant.\nItw Marie-Jos\u00e9 Puelma.\nItw docteur Patrick Bodenmann, responsable du Centre des populations vuln\u00e9rables.\nM\u00e9decin auscultant migrant avec st\u00e9thoscope.\nInfirmi\u00e8re effectuant prise de sang au bras d'un migrant.", "id": "1482671", "visualThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BEX", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482563", "summary": "Employ\u00e9s montant maisons en kits d'Ikea dans halle.\nItw Raphael Golta, conseiller municipal en charge des Affaires sociales.\nItw Balz Bruder, porte-parole du d\u00e9partement des Affaires sociales argoviennes.\nHalle vis\u00e9e des maisons en kits.", "id": "1482680", "visualThemes": ["ABRI", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ARGOVIE"], "visualCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482595", "summary": "Entr\u00e9e du pr\u00e9sident du parti politique Ciudadanos Albert Rivera sous les acclamations du public lors meeting \u00e9lectoral.\nDiscours d'Albert Rivera.\nItw Belen Ortiz, militante du parti Ciudadanos.\nExt des b\u00e2timent du bureau \u00e9lectoral du parti Ciudadanos avec affiche g\u00e9ante d'Albert Rivera.\nBelen Ortiz distribuant tracts \u00e9lectoraux.\nInt voiture roulant, affiche g\u00e9ante d'Albert Rivera.", "id": "1482712", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"], "visualPersons": ["RIVERA, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482616", "summary": "Employ\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re \u00e9coutant indications techniques.\nItw Albert Betrisey, pr\u00e9sident du conseil d'administration T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re.\nHorst Kulhanek, g\u00e9rant de magasin disposant produits locaux sur rayonnages.\nItw Horst Kulhanek.\nItw Jean-Pierre Constantin, h\u00f4telier.", "id": "1482733", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482667", "summary": "Virginie L\u00e9nart, auteure du livre de recettes \"Les recettes de Virginie\" cuisinant recette dans sa cuisine.\nItw Virginie L\u00e9nart.\nCouvertures de livres de recettes consacr\u00e9s \u00e0 la cuisine rapide.\nClients feuilletant livres de recettes dans librairie.\nItw clients.", "id": "1482784", "visualThemes": ["GASTRONOMIE", "RECETTE CULINAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633274", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022598", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480274", "internalArchiveId": "AA1512480195", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Club Med", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : les vacances de No\u00ebl au Club Med en 1967.", "durationSec": 108, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:20:49Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632960", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022533", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480280", "internalArchiveId": "AA1512480201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lettre au P\u00e8re No\u00ebl", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : conseils pour \u00e9crire au P\u00e8re No\u00ebl en 1987.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:41:50Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632966", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022539", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480288", "internalArchiveId": "AA1512480209", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cadeaux pour enfants", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Capsule bas\u00e9e sur des images d'archives de la RTS, sur les th\u00e8mes de la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : cadeaux pour enfants en 1984.", "durationSec": 120, "genres": ["Divers, compl\u00e9ment de programme (jusqu'\u00e0 15 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:54:48Z", "program": {"href": "/programs/4545", "id": "4545", "name": "Entre-F\u00eates"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SORBERA, MARA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632974", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022546", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480362", "internalArchiveId": "AA1512480283", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-17T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7350725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7350734.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "L'Avent d'antan: la f\u00eate de No\u00ebl avait une dimension particuli\u00e8re dans les ann\u00e9es 60", "Nyon a organis\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin", "VD: \u00e0 Lausanne, certains bars ont eu recours au Crowdfunding", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Le documentaire d\u2019une r\u00e9alisatrice valaisanne \"Winna - Chemin des \u00e2mes\" passe au cin\u00e9ma", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["En effet, nous sommes quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.", "Il n\u2019y avait plus eu de Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis plus de 17 ans.", "En finan\u00e7ant un projet, on peut avoir comme r\u00e9compense l\u2019ap\u00e9ro gratuit \u00e0 vie par exemple.", "Il relate les exp\u00e9riences surnaturelles que certains d'entre nous ont pu vivre."], "variantIds": ["ece-7224784", "ece-7224786", "ece-7222957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:27:25Z", "subTitles": ["18:58:03:04  18:58:19:00\r\n...\r\n\r\n18:58:19:10  18:58:23:18\r\n -Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n    Guy Parmelin est arriv\u00e9\r\n\r\n18:58:23:23  18:58:27:23\r\n dans son canton cet apr\u00e8s-midi,\r\n dans les flonflons et la foule.\r\n\r\n18:58:28:04  18:58:30:08\r\n  Nous serons en direct \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:58:30:12  18:58:32:22\r\n  -Ecoute, moi, je suis italien.\r\n\r\n18:58:33:03  18:58:36:12\r\n    \"Parmelin\", je ne sais pas\r\n       ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n18:58:36:22  18:58:40:03\r\n      -Nous verrons comment\r\n     de jeunes entrepreneurs\r\n\r\n18:58:40:08  18:58:44:08\r\n   ont r\u00e9ussi \u00e0 redonner vie\r\n\u00e0 un bar de quartier de Lausanne\r\n\r\n18:58:44:12  18:58:47:02\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n18:58:47:07  18:58:50:01\r\n   Ils ont r\u00e9colt\u00e9 250'000 frs\r\n          en six jours.\r\n\r\n18:58:50:06  18:58:54:00\r\n    En \u00e9change, les donateurs\r\n  auront droit \u00e0 l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n18:58:54:05  18:58:56:20\r\n    -Eh salut, comment tu vas ?\r\n\r\n18:58:58:07  18:59:00:16\r\n-Y a-t-il une vie apr\u00e8s la mort ?\r\n\r\n18:59:00:21  18:59:05:04\r\n  C'est la question pos\u00e9e par la\r\nr\u00e9alisatrice valaisanne F.Mathier.\r\n\r\n18:59:05:09  18:59:09:13\r\n   Elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre\r\nde ceux qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences\r\n\r\n18:59:09:18  18:59:11:16\r\ntroublantes dans son dernier film.\r\n\r\n18:59:11:21  18:59:15:17\r\n   -C'est un canton de montage\r\n et les gens sont plus en rapport\r\n\r\n18:59:15:22  18:59:18:00\r\n  \u00e0 la nature et aux ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n18:59:20:23  18:59:24:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    l'actualit\u00e9 c'est bien s\u00fbr\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:28:21\r\n     la r\u00e9ception du nouveau\r\n conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:32:02\r\n    organis\u00e9e en grande pompe.\r\n\r\n18:59:32:07  18:59:36:23\r\n     L'agriculteur et vigneron\r\n     est originaire de Bursins\r\n\r\n18:59:37:04  18:59:40:13\r\nmais la c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:59:40:18  18:59:43:02\r\n       On se rend sur place.\r\n\r\n18:59:43:07  18:59:47:23\r\n    Rafa\u00ebl Poncioni, vous \u00eates\r\n sur place et en bonne compagnie.\r\n\r\n18:59:49:23  18:59:52:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:58:00\r\n  Le train du conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n est arriv\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:59:58:05  19:00:08:01\r\n    Il y a eu un bain de foule.\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:11:23\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n19:00:12:01  19:00:16:09\r\nL'hymne national suisse s'est termin\u00e9\r\n      il y a quelques instants.\r\n\r\n19:00:16:11  19:00:20:13\r\n      Qu'avez-vous ressenti \r\n      durant cette journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:00:20:15  19:00:26:00\r\n-L'accueil \u00e9tait chaleureux partout.\r\n\r\n19:00:26:02  19:00:31:16\r\n      Que ce soit \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:00:31:18  19:00:37:18\r\n        J'y ai fait l'\u00e9cole\r\n        des sous-officiers.\r\n\r\n19:00:40:02  19:00:46:02\r\n   Il y avait beaucoup de monde\r\n       sur le quai de gare.\r\n\r\n19:00:49:03  19:00:52:22\r\nJe suis \u00e9mu et impressionn\u00e9 par le\r\nnombre de personnes qui sont ici \u00e0\r\n\r\n19:00:53:00  19:00:55:05\r\n              Nyon.\r\n  Je retiens la chaleur humaine.\r\n\r\n19:00:55:07  19:00:59:08\r\n      \u00c7a fait chaud au coeur.\r\n\r\n19:00:59:10  19:01:05:03\r\n-C'est ce qui vous a le plus touch\u00e9 ?\r\n\r\n19:01:05:05  19:01:11:05\r\n   Oui, l'accueil des autorit\u00e9s\r\n   \u00e9tait \u00e9galement merveilleux.\r\n\r\n19:01:12:06  19:01:18:06\r\n J'ai ressenti une \u00e9norme fiert\u00e9.\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:25:22\r\n   Dans la population, il y a de\r\n  la fiert\u00e9 de retrouver un si\u00e8ge\r\n\r\n19:01:26:00  19:01:28:05\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:28:07  19:01:32:19\r\n         C'est une lourde\r\n     responsabilit\u00e9 pour moi.\r\n\r\n19:01:32:21  19:01:38:21\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a vous apporte d'\u00eatre\r\n          dans vos terres ?\r\n\r\n19:01:39:07  19:01:45:07\r\n       -Le district de Nyon,\r\n        c'est mon district.\r\n\r\n19:01:51:12  19:01:54:16\r\n       Nous avons fusionn\u00e9 \r\n       avec celui de Rolle,\r\n\r\n19:01:54:21  19:01:57:15\r\n    ce n'\u00e9tait pas tout simple\r\n            au d\u00e9part.\r\n\r\n19:01:57:17  19:02:03:17\r\n         \u00c7a devient bien.\r\n\r\n19:02:04:00  19:02:06:17\r\n -Que repr\u00e9sente-il pour vous ?\r\n\r\n19:02:06:22  19:02:09:09\r\n     -Quelqu'un de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:09:13  19:02:11:18\r\n  C'est quelqu'un d'assez simple.\r\n\r\n19:02:11:23  19:02:14:09\r\n   -C'est le meilleur pour moi.\r\n\r\n19:02:14:13  19:02:17:21\r\n        -Vous \u00eates UDC ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:02:18:02  19:02:20:19\r\n       -Je n'adh\u00e8re pas trop\r\n        aux id\u00e9es de l'UDC.\r\n\r\n19:02:21:00  19:02:26:08\r\nMais c'est chouette d'avoir cong\u00e9,\r\n          un demi-jour.\r\n\r\n19:02:26:12  19:02:28:02\r\n         -Super journ\u00e9e !\r\n\r\n19:02:28:07  19:02:30:17\r\n M\u00eame s'il ne fait pas tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:02:30:22  19:02:35:10\r\n     -En Suisse, on a la chance\r\nd'avoir des ministres qui se baladent\r\n\r\n19:02:35:14  19:02:40:00\r\n      dans la rue pour serrer\r\n     la main de la population.\r\n\r\n19:02:40:05  19:02:43:12\r\n          -Nous esp\u00e9rons\r\n      que l'avenir confirmera\r\n\r\n19:02:43:17  19:02:47:14\r\n     que c'est une bonne chose\r\n      pour le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:48:00  19:02:51:10\r\n  -Que repr\u00e9sente Guy Parmelin\r\n          pour vous ?\r\n\r\n19:02:51:14  19:02:53:23\r\n         -Je suis italien.\r\n\r\n19:02:54:04  19:02:57:23\r\n          Je ne sais pas\r\n  ce que \u00e7a veut dire \"Parmelin\".\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:00:11\r\n     -C'est le nom de celui\r\n         qui est f\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n19:03:00:16  19:03:02:19\r\n-Ah, \u00e7a doit \u00eatre un bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:03:04:15  19:03:09:08\r\n   -Il n'y avait plus de Vaudois\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans.\r\n\r\n19:03:09:12  19:03:13:06\r\n       On l'a vu, des gens\r\n  de toutes tendances politiques\r\n\r\n19:03:13:11  19:03:17:02\r\n    attendent de vous de porter\r\n  les couleurs du canton \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:19:20\r\n     Que leur r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:03:22:19  19:03:26:01\r\n -C'est une lourde responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:30:02\r\n  Je vais le faire avec plaisir.\r\n\r\n19:03:30:04  19:03:35:11\r\nLe Canton de Vaud est tr\u00e8s important\r\n       pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:35:12  19:03:40:18\r\nIl y a une reconnaissance du travail\r\n      fait du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique.\r\n\r\n19:03:40:20  19:03:44:03\r\n   La situation financi\u00e8re \u00e9tait\r\n    catastrophique il n'y a pas\r\n\r\n19:03:44:05  19:03:46:10\r\n       si longtemps que \u00e7a.\r\n\r\n19:03:46:11  19:03:51:00\r\n   Le canton est devenu prosp\u00e8re\r\n           et dynamique.\r\n\r\n19:03:51:02  19:03:57:02\r\n      Je dois apporter cela \r\n     dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:03:58:06  19:04:03:06\r\nJe suis le conseiller de tous les \r\nSuisses et de tous les Suissesses.\r\n\r\n19:04:03:08  19:04:09:08\r\n-On dit que c'est un homme de coeur,\r\n            de terrain.\r\n\r\n19:04:15:17  19:04:21:17\r\n        Philippe Parmelin,\r\n  vous \u00eates le syndic de Bursins.\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:27:05\r\n  -Guy Parmelin \u00e9tait responsable\r\n         dans la commune.\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:31:02\r\n -On le dit tr\u00e8s proche des gens.\r\n\r\n19:04:31:04  19:04:36:02\r\n         -Oui, c'est vrai.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:42:03\r\n    -Comment allez-vous faire\r\n pour prot\u00e9ger votre vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:04:42:05  19:04:45:14\r\n     -Il y a une vie familiale\r\n         avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:04:45:16  19:04:49:16\r\n      Ce sera plus restreint,\r\n          plus difficile.\r\n\r\n19:04:49:18  19:04:53:07\r\n    Mais nous sommes en Suisse,\r\n      dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n19:04:53:09  19:04:59:02\r\n       Les gens respectent \r\n      les hommes politiques.\r\n\r\n19:04:59:04  19:05:05:04\r\nLes gens savent qu'on ne peut pas \r\nr\u00e9pondre \u00e0 toutes les invitations.\r\n\r\n19:05:10:23  19:05:14:05\r\n     Mais je tiens \u00e0 assister\r\n  \u00e0 un concert, aller me promener\r\n\r\n19:05:14:07  19:05:16:13\r\n      un dimanche apr\u00e8s-midi\r\n         avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:05:16:15  19:05:18:19\r\n        -Merci \u00e0 vous deux.\r\n\r\n19:05:18:19  19:05:20:06\r\n          -Merci, Rafa\u00ebl.\r\n\r\n19:05:20:11  19:05:28:23\r\nDirection le Jura pour la prestation\r\nde serment du nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:05:37:20  19:05:41:23\r\n  -Dans le Jura, la l\u00e9gislature\r\n   2016-2020 a commenc\u00e9 hier.\r\n\r\n19:05:42:04  19:05:45:09\r\nLes 60 d\u00e9put\u00e9s et cinq ministres\r\n       ont pr\u00eat\u00e9 serment\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:47:11\r\n   dans l'\u00e9glise de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:05:47:16  19:05:52:23\r\nLe PDC Charles Juillard pr\u00e9sidera\r\nle gouvernement cantonal en 2016.\r\n\r\n19:05:53:04  19:05:56:15\r\n    Le l\u00e9gislatif sera dirig\u00e9\r\n      par la PDC Anne Roy.\r\n\r\n19:05:56:20  19:06:00:06\r\n    La c\u00e9r\u00e9monie d'hier soir\r\n         s'est termin\u00e9e\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:03:17\r\n      par l'interpr\u00e9tation\r\n       de la Rauracienne.\r\n\r\n19:06:07:06  19:06:10:10\r\n     -Les syndicats genevois\r\n     de la fonction publique\r\n\r\n19:06:10:14  19:06:13:04\r\n         \u00e9taient r\u00e9unis\r\n    devant l'H\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:06:13:09  19:06:16:17\r\n       Ils manifestaient\r\ncontre le projet de budget 2016.\r\n\r\n19:06:16:22  19:06:21:16\r\n Un budget contest\u00e9 qui pr\u00e9voit\r\n   la suspension de l'annuit\u00e9\r\n\r\n19:06:21:21  19:06:25:08\r\n        ou des r\u00e9ductions\r\n  sur les charges du personnel.\r\n\r\n19:06:25:12  19:06:28:13\r\n    Plus de menaces de gr\u00e8ve\r\n       jusqu'au 21 mars.\r\n\r\n19:06:28:18  19:06:31:10\r\n      Les milieux syndicaux\r\n       et le gouvernement\r\n\r\n19:06:31:14  19:06:34:14\r\nont sign\u00e9 un protocole d'accord.\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:41:04\r\n       -Des bus \u00e9lectriques\r\net sans chauffeur: une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:06:41:09  19:06:46:03\r\n     Sans volant ni p\u00e9dales,\r\navec juste un ordinateur de bord,\r\n\r\n19:06:46:08  19:06:50:21\r\n  les deux bijoux technologiques\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:06:51:02  19:06:54:14\r\n     Car Postal les testera\r\n     durant plusieurs mois.\r\n\r\n19:06:54:19  19:06:57:10\r\n       Ils devraient \u00eatre\r\n       mis en circulation\r\n\r\n19:06:57:14  19:06:59:11\r\n    \u00e0 Sion au printemps 2016.\r\n\r\n19:06:59:16  19:07:04:07\r\n   -On pense aussi \u00e0 des campus,\r\ndes sites hospitaliers, industriels,\r\n\r\n19:07:04:11  19:07:10:13\r\n  o\u00f9 les gens doivent parcourir \r\n  une certaine distance \u00e0 pieds.\r\n\r\n19:07:14:05  19:07:18:16\r\n-L'ap\u00e9ro \u00e0 vie, c'est ce que propose\r\n         un bar lausannois.\r\n\r\n19:07:18:21  19:07:23:02\r\n  Pour en profiter, il faut avoir\r\n    investi avant les travaux,\r\n\r\n19:07:23:07  19:07:26:19\r\n     un mod\u00e8le de financement\r\n      de plus en plus pris\u00e9,\r\n\r\n19:07:27:00  19:07:39:06\r\n   lecrowdfunding,financement\r\n    participatif en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:07:41:10  19:07:47:13\r\n -Guillaume Brunner a vers\u00e9 250 frs\r\npour soutenir la cr\u00e9ation de ce bar.\r\n\r\n19:07:47:18  19:07:52:19\r\nQuand il arrive, il est accueilli\r\n     avec un verre gratuit.\r\n\r\n19:07:53:05  19:07:56:07\r\n      -Ce qui m'a convaincu,\r\n       c'est l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n19:07:56:11  19:08:01:01\r\n  Et avoir un endroit \u00e0 Lausanne\r\n     autour du th\u00e8me du vin.\r\n\r\n19:08:01:11  19:08:07:12\r\n -L'ap\u00e9ro \u00e0 vie, c'est l'id\u00e9e choc\r\nde trois amis qui r\u00eavaient d'un bar.\r\n\r\n19:08:08:15  19:08:12:09\r\n  -Salut, on t'attendait, viens !\r\n\r\n19:08:14:12  19:08:16:21\r\n   -Ils ont tourn\u00e9 une vid\u00e9o.\r\n\r\n19:08:17:02  19:08:19:14\r\n     -Bienvenue, assieds-toi !\r\n\r\n19:08:19:19  19:08:23:08\r\n    L'id\u00e9e, c'est cr\u00e9er un bar\r\n     sans l'aide des banques.\r\n\r\n19:08:23:12  19:08:26:17\r\n On a besoin de 800 participants.\r\n\r\n19:08:26:22  19:08:35:20\r\n -Et en tant que membre fondateur,\r\n     on t'offre l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n19:08:37:03  19:08:41:13\r\n      -Plus de 250'000 frs\r\n  ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en 6 jours.\r\n\r\n19:08:41:23  19:08:45:15\r\n   -On s'est beaucoup mouill\u00e9s,\r\n       on a donn\u00e9 nos noms,\r\n\r\n19:08:45:20  19:08:48:04\r\n     on a montr\u00e9 qui on \u00e9tait.\r\n\r\n19:08:48:09  19:08:52:10\r\n   Les gens n'ont pas seulement\r\n       particip\u00e9 au projet,\r\n\r\n19:08:52:14  19:08:55:14\r\nmais aussi \u00e0 une aventure avec nous.\r\n\r\n19:08:56:14  19:08:59:19\r\n             -L'id\u00e9e,\r\n   c'\u00e9tait de lever 250'000 frs.\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:04:21\r\n   Et d'avoir une client\u00e8le amie\r\n     avant l'ouverture du bar.\r\n\r\n19:09:05:02  19:09:13:10\r\nTout le processus de cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9\r\n guid\u00e9 par les membres fondateurs.\r\n\r\n19:09:16:20  19:09:22:08\r\n  -Dans le quartier Sous-Gare,\r\n   on tourne aussi une vid\u00e9o.\r\n\r\n19:09:23:22  19:09:28:08\r\n      -Il faut se grouiller,\r\n  \u00e7a se termine le 31 d\u00e9cembre !\r\n\r\n19:09:28:17  19:09:33:22\r\n-C'est la campagne decrowdfunding\r\npour transformer ce lieu en caf\u00e9.\r\n\r\n19:09:34:03  19:09:38:10\r\n      Les trois initiateurs\r\n       se mouillent aussi.\r\n\r\n19:09:39:02  19:09:43:10\r\n    -On veut int\u00e9grer des gens \r\n    du quartier dans ce projet.\r\n\r\n19:09:43:14  19:09:46:01\r\nCe b\u00e2timent a une longue histoire.\r\n\r\n19:09:46:06  19:09:49:23\r\n      On veut qu'une personne\r\n      qui a connu ce kiosque\r\n\r\n19:09:50:04  19:09:53:05\r\n      puisse se l'approprier.\r\n\r\n19:09:57:12  19:09:59:23\r\n          -Le Montriond !\r\n\r\n19:10:00:04  19:10:03:18\r\n            -En 1917...\r\n      -...c'\u00e9tait un kiosque.\r\n\r\n19:10:03:23  19:10:06:04\r\n         -C'\u00e9tait bonnard.\r\n\r\n19:10:06:09  19:10:09:20\r\n     -Quand j'\u00e9tais gamin... \r\n    -...c'\u00e9tait des toilettes.\r\n\r\n19:10:10:01  19:10:11:22\r\n      -Et quelles toilettes !\r\n\r\n19:10:12:03  19:10:14:00\r\n         -C'\u00e9tait roill\u00e9 !\r\n\r\n19:10:14:05  19:10:16:01\r\n        -Et aujourd'hui...\r\n    -...c'est une maison rose !\r\n\r\n19:10:16:06  19:10:19:21\r\n           -Abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:10:21:09  19:10:25:20\r\n-Pour l'heure, seule la terrasse\r\n     ouvre ponctuellement.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:30:10\r\n     Pour transformer le lieu,\r\nde lourds travaux sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:10:30:14  19:10:34:21\r\n        Sur 150'000 frs,\r\n seule la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9e.\r\n\r\n19:10:35:13  19:10:40:05\r\n  -Des ma\u00e7ons et des \u00e9lectriciens\r\n           nous ont dit\r\n\r\n19:10:40:10  19:10:45:10\r\n   qu'ils pouvaient nous donner\r\n         un coup de main.\r\n\r\n19:10:45:14  19:10:50:23\r\n  Le budget pourrait donc baisser\r\n   un peu, on devrait y arriver.\r\n\r\n19:10:52:20  19:10:57:04\r\n     -Le trio esp\u00e8re ouvrir\r\n son caf\u00e9 au printemps prochain.\r\n\r\n19:10:57:09  19:11:02:23\r\nDeux tiers des projets aboutissent\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n19:11:04:06  19:11:07:15\r\n    -L'au-del\u00e0 est une r\u00e9alit\u00e9\r\n          pour certains.\r\n\r\n19:11:07:20  19:11:14:06\r\n C'est le sujet d'un documentaire,\r\n    \"Winna - Chemin des \u00e2mes\",\r\n\r\n19:11:14:11  19:11:21:20\r\n           en ce moment\r\n     dans les salles romandes.\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:26:09\r\n-Y a-t-il une vie apr\u00e8s la mort ?\r\n\r\n19:11:26:13  19:11:30:11\r\n     Pour son premier film,\r\nF.Mathier invite \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:11:30:15  19:11:34:06\r\n        Elle s'est plong\u00e9e\r\ndans les l\u00e9gendes haut-valaisannes,\r\n\r\n19:11:34:11  19:11:36:15\r\ncelles des processions des morts.\r\n\r\n19:11:36:20  19:11:39:07\r\nDes \u00e2mes qui errent au purgatoire.\r\n\r\n19:11:52:03  19:11:56:17\r\n  -C'est un canton de montagnes,\r\n   les gens ont un rapport fort\r\n\r\n19:11:56:22  19:12:03:00\r\n    \u00e0 la nature, aux ph\u00e9nom\u00e8nes\r\npar-dessus la nature, \u00e0 la religion.\r\n\r\n19:12:03:05  19:12:08:23\r\n      Ca m'a fascin\u00e9e de voir\r\n toutes ces processions des morts.\r\n\r\n19:12:09:04  19:12:13:15\r\n       On ne conna\u00eet pas \u00e7a\r\n    dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n19:12:35:14  19:12:38:07\r\n-Dans le film s'expriment des gens\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:41:20\r\n  qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences\r\n       avec des d\u00e9funts.\r\n\r\n19:12:42:01  19:12:46:10\r\nComme cette m\u00e9dium, qui a quatre ans\r\n  lors de la premi\u00e8re apparition.\r\n\r\n19:13:01:19  19:13:04:08\r\n -Ce n'est pas comme \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:13:04:12  19:13:07:07\r\n   Ce sont mes propres d\u00e9funts.\r\n\r\n19:13:07:11  19:13:12:02\r\n       Beaucoup m'entourent\r\n  quand j'ai besoin de conseils.\r\n\r\n19:13:12:07  19:13:16:13\r\n      C'est normal pour moi,\r\n    comme dans une colocation.\r\n\r\n19:13:28:17  19:13:33:03\r\n  -C'est tr\u00e8s important pour moi\r\n         que chacun croie\r\n\r\n19:13:33:08  19:13:37:13\r\n \u00e0 ce qui est juste pour lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:13:37:18  19:13:44:23\r\n     Je voulais plut\u00f4t ouvrir\r\n   la discussion sur ces th\u00e8mes.\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:50:05\r\n   -\"Winna - Chemin des \u00e2mes\"\r\n        est actuellement\r\n\r\n19:13:50:10  19:13:52:22\r\n     sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:13:57:11  19:14:03:11\r\n-Pour conclure, avant-dernier \u00e9pisode\r\n      de notre s\u00e9rie sur No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:03:15  19:14:15:06\r\nDans les ann\u00e9es 1960, la f\u00eate de No\u00ebl\r\n prenait une dimension particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:14:16:19  19:14:22:21\r\n...\r\n\r\n19:14:23:02  19:14:27:02\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n  beaucoup de Suisses ont v\u00e9cu\r\n\r\n19:14:27:07  19:14:31:06\r\n       de pr\u00e8s ou de loin\r\n   la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:33:23\r\n            Explosion\r\n\r\n19:14:41:01  19:14:45:12\r\n        Dans ce contexte,\r\nNo\u00ebl prenait une autre dimension.\r\n\r\n19:14:45:17  19:14:50:16\r\n   Les quelques jours de f\u00eate\r\n\u00e9taient une vraie pause de paix.\r\n\r\n19:14:50:21  19:14:56:18\r\n   En Suisse aussi, on aimait\r\n se rappeler ce moment de tr\u00eave.\r\n\r\n19:15:00:04  19:15:02:18\r\n            Archive\r\n       -Le g\u00e9n\u00e9ral Guisan\r\n\r\n19:15:02:23  19:15:06:12\r\n      visitait ses soldats\r\n      quand il le pouvait.\r\n\r\n19:15:06:17  19:15:09:08\r\n       Comme ici en 1939.\r\n\r\n19:15:16:01  19:15:19:02\r\n -Dans cette ambiance de guerre,\r\n          No\u00ebl offrait\r\n\r\n19:15:19:07  19:15:22:07\r\n   un instant de recueillement\r\n          et d'espoir.\r\n\r\n19:15:24:12  19:15:27:14\r\n     Ces images rediffus\u00e9es\r\n     dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:15:27:19  19:15:30:02\r\ndonnaient l'occasion de reparler\r\n\r\n19:15:30:07  19:15:33:04\r\n    de la mobilisation suisse\r\n        durant la guerre.\r\n\r\n19:15:33:09  19:15:36:09\r\n      Comme pour perp\u00e9tuer \r\n      le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:41:11\r\n      -No\u00ebl \u00e9voque pour tous \r\n      un monde id\u00e9al de paix,\r\n\r\n19:15:41:14  19:15:45:19\r\n    de fraternit\u00e9, de justice,\r\n      d'amour et de douceur.\r\n\r\n19:15:46:00  19:15:50:08\r\n       Une pause pour r\u00eaver\r\ndans un monde qui n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n19:15:56:15  19:16:01:17\r\n -No\u00ebl se voulait aussi une f\u00eate\r\nrassurante pour les plus d\u00e9munis.\r\n\r\n19:16:01:22  19:16:05:11\r\n       Comme ici, en 1959\r\n   avec la visite du P\u00e8re No\u00ebl\r\n\r\n19:16:05:15  19:16:07:22\r\n dans une clinique pour enfants.\r\n\r\n19:16:08:08  19:16:12:08\r\n         -Alors maintenant\r\n  vous allez me chanter un verset\r\n\r\n19:16:12:12  19:16:15:11\r\nde \"Voici No\u00ebl\" avant que je parte.\r\n\r\n19:16:15:15  19:16:19:05\r\n       Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:23:15\r\n      Les enfants chantent\r\n\r\n19:16:24:12  19:16:27:13\r\n-Un moment de sourire inoubliable.\r\n\r\n19:16:27:18  19:16:34:16\r\n...\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:38:03\r\n  -Merci, mais vous n'avez pas\r\n        beaucoup chant\u00e9.\r\n\r\n19:16:38:08  19:16:42:15\r\n  Maintenant vous allez rentrer\r\n    chez vous et l'apprendre.\r\n\r\n19:16:42:20  19:16:47:13\r\n   Au revoir mes petits choux\r\n     et bon r\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:53:07\r\n     -Demain, derni\u00e8re plong\u00e9e\r\n   dans le No\u00ebl d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:16:53:11  19:16:56:03\r\n Dans quelques instants, le 19:30\r\n\r\n19:16:56:08  19:17:00:16\r\n         avec ce reportage\r\n       dans un home vaudois.\r\n\r\n19:17:00:21  19:17:04:23\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:17:05:04  19:17:14:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n      M.De Piante, A.Giddey,\r\n     V.Gerber, M.Baud-Lavigne\r\n\r\n19:17:14:22  19:17:16:22\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T18:40:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482060", "durationSec": 61, "title": "CL ARRIVEE NYON 2_RTS000000683116", "excerpt": "Nyon a organis\u00e9 la r\u00e9ceptions en l'honneur du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois Guy Parmelin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1482809"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482061", "durationSec": 156, "title": "CL CHEMIN DES AMES 02_RTS000000682382", "excerpt": "Succ\u00e8s du film documentaire \"Winna - chemin des \u00e2mes\" de la r\u00e9alisatrice valaisanne Fabienne Mathier. Elle aborde le th\u00e8me du surnaturel en se plongeant dans l'univers des l\u00e9gendes hauts-valaisannes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOECHE-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE SURNATUREL"], "sequenceIds": ["1482867"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482062", "durationSec": 31, "title": "CL TI GE MANIFE GRAND CONSEIL_RTS000000683149", "excerpt": "Manifestation devant l'h\u00f4tel de ville du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l'appel des syndicats genevois contre le projet de budget 2016 discut\u00e9 au m\u00eame moment par le Grand conseil.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482063", "durationSec": 29, "title": "CL TI JU ASSERMENTATION_RTS000000683153", "excerpt": "Le bar Ta Cave a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Guillaume Luyet, El\u00e2 Borschberg et Yannick Passas gr\u00e2ce \u00e0 un cr\u00e9dit rassembl\u00e9 par crowdfunding. Ce financement participatif permettra aux membres ayant d\u00e9bours\u00e9 250 francs de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un ap\u00e9ro \u00e0 vie. Le principe inspire \u00e9galement les fondateurs du bar Le Montriond."}, {"internalArchiveId": "AA1512482064", "durationSec": 35, "title": "CL TI VS BUS AUTONOME_RTS000000683150", "excerpt": "Le message de No\u00ebl \u00e9tait tr\u00e8s ressenti pendant la p\u00e9riode de guerre et constituait un moment de tr\u00eave pour les soldats."}, {"internalArchiveId": "AA1512482065", "durationSec": 204, "title": "CL VD CROWDFUNDING BARS PAD_RTS000000673950", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1482870"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482066", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL AVENT 4 PAD_RTS000000682159", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["NO\u00cbL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482683", "summary": "Duplex Nyon : itw Guy Parmelin, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1482800"}, {"internalArchiveId": "AA1512482692", "summary": "Daniel Rossellat, syndic de Nyon, accueillant Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 sa descente du train. Itw de rue. Itw Nuria Gorrite et Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat vaudoises. Guy Parmelin d\u00e9filant dans la rue avec Caroline Parmelin, son \u00e9pouse.", "id": "1482809", "visualThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "ROSSELLAT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482698", "summary": "Duplex Nyon : itw Philippe Parmelin, syndic de Bursins.", "id": "1482815"}, {"internalArchiveId": "AA1512482750", "summary": "Extraits du film  \"Winna - Chemin des \u00e2mes\" de Fabienne Mathier, r\u00e9alisatrice.\nItw Fabienne Mathier.\nItw Conny Giammarresi, medium.", "id": "1482867", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LOECHE-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482753", "summary": "Int bar Ta Cave, clients d\u00e9bout et assis buvant un verre de vin. Itw Guillaume Brunner, membre. Extrait vid\u00e9o de crowfunding de Ta Cave. Itw El\u00e2 Borschberg, cofondatrice Ta Cave. Itw Guillaume Luyet, cofondateur Ta Cave. Ext vitrine Ta Cave.\nTournage vid\u00e9o de crowfunding du bar Le Montriond. Extrait vid\u00e9o. \nNocturne, hivernal, clients \u00e0 la terrasse de Le Montriond. \nBulletin de versement rose. \nIvan Lopes, cofondateur Le Montriond. \nClients trinquant avec verres en plastique.", "id": "1482870", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022556", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465701", "internalArchiveId": "AA1510465660", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 399", "publicationDate": "2015-12-17T18:01:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7350653", "imageURL": "http://www.rts.ch/7350646.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "La roue de la chance", "17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7224812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:27:30Z", "webPublicationDate": "2015-12-17T17:44:21Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1616229", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021080", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463086", "internalArchiveId": "AA1509463084", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart", "publicationDate": "2015-12-17T10:26:00Z", "summary": "Dessin anim\u00e9 traitant de l'histoire suisse. Cet \u00e9pisode \u00e9voque le voyage de Gen\u00e8ve \u00e0 Kaboul d'Annemarie Schwarzenbach et d'Ella Maillart en 1939.", "durationSec": 248, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7350507.image", "alternativeTitle": ["Helveticus", "1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart", "1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart", "Helveticus", "Helveticus", "Saison 2 (14/26) - 1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart"], "alternativeSummary": ["1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart", "1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart"], "variantIds": ["ece-7223006", "ece-8182385", "ece-8737214", "ece-10182799"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:26:33Z", "program": {"href": "/programs/788", "id": "788", "name": "Helveticus"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SSR", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "Nadasdy Films S\u00e0rl", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633844", "comment": "Titre: \" 1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart \"\nNiveaux vid\u00e9o et gamut un peu hauts sur g\u00e9n\u00e9riques", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZT022685", "position": "1"}}, {"id": "1633615", "comment": "titre:  \" 1939 Anne-Marie Schwarzenbach et Ella Maillart \"\n\n*** musique du g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but et fin trop fort, mais pas le temps et pas d'autre version disponible, ***", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT022644", "position": "1"}}, {"id": "1633500", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZT022632", "position": "1"}}, {"id": "1614734", "comment": "programme en progressif diffusion impossible,    seul les fichiers entrelac\u00e9 sont accept\u00e9s", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT020908", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D686F5EA-C168-4C57-A5DE-103C0CBB829F", "internalArchiveId": "D686F5EA-C168-4C57-A5DE-103C0CBB829F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e8re des drones. Comment sont utilis\u00e9s ces engins qui prolif\u00e8rent au-dessus de nos t\u00eates? Interview de Francisco Klauser et Silvana Pedrozo, respectivement professeur et doctorante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "L'av\u00e8nement des drones civils pose un certain nombre de questions relatives \u00e0 la probl\u00e9matique de la sph\u00e8re priv\u00e9e, aux libert\u00e9s individuelles, aux enjeux s\u00e9curitaires et au risque du terrorisme ou encore \u00e0 la num\u00e9risation croissante de notre quotidien. ", "durationSec": 1548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7305035", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["terrorisme", "libert\u00e9s individuelles", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "droit de la personnalit\u00e9", "drone civil", "\u00e9quipement de surveillance"], "alternativeTitle": ["Tribu du 17.12.2015", "L'\u00e8re des drones / TRI_2015-12-17T11:04:15_tribu", "Tribu du 17.12.2015", "L'\u00e8re des drones / TRI_2015-12-17T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["L'av\u00e8nement des drones civils pose un certain nombre de questions relatives \u00e0 la probl\u00e9matique de la sph\u00e8re priv\u00e9e, aux libert\u00e9s individuelles, aux enjeux s\u00e9curitaires et au risque du terrorisme ou encore \u00e0 la num\u00e9risation croissante de notre quotidien. Comment sont utilis\u00e9s ces drones qui prolif\u00e8rent au-dessus de nos t\u00eates? \n\nAlors qu'une premi\u00e8re s\u00e9rie d'\u00e9tudes sur la mani\u00e8re dont la police, les pompiers ou les priv\u00e9s utilisent ces appareils d\u00e9butent en Suisse, nous recevons deux chercheurs qui se penchent sur ces questions, le professeur Francisco Klauser et la doctorante Silvana Pedrozo de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "L'av\u00e8nement des drones civils pose un certain nombre de questions relatives \u00e0 la probl\u00e9matique de la sph\u00e8re priv\u00e9e, aux libert\u00e9s individuelles, aux enjeux s\u00e9curitaires et au risque du terrorisme ou encore \u00e0 la num\u00e9risation croissante de notre quotidien. Comment sont utilis\u00e9s ces drones qui prolif\u00e8rent au-dessus de nos t\u00eates? \n\nAlors qu'une premi\u00e8re s\u00e9rie d'\u00e9tudes sur la mani\u00e8re dont la police, les pompiers ou les priv\u00e9s utilisent ces appareils d\u00e9butent en Suisse, nous recevons deux chercheurs qui se penchent sur ces questions, le professeur Francisco Klauser et la doctorante Silvana Pedrozo de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7305036", "ece-7305035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-29T14:38:06Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nPoint et puis bravo le rock SPJ l'id\u00e9e du l'point de tout enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue dans la tribune cette ann\u00e9e sous le sapin de No\u00ebl, on devrait en trouver un certain nombre sous forme de jouets, ils ont conquis le grand public, ils peuvent \u00eatre minuscule ou de belle taille, ils sont si nombreux que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile a tr\u00e8s s\u00e9rieuse OFAC a \u00e9mis des r\u00e8gles quant \u00e0 leur utilisation, les dr\u00f4nes, ces 2 dont on va parler ce matin, les plus petits sont des jouets et les plus grands, de terribles et puissante arme de guerre entre ces 2 extr\u00eames entre le jouet, la machine \u00e0 tuer le drones remplis de tr\u00e8s nombreuses fonctions il filme, il surveille il transporte d\u00e9j\u00e0 il permet d'aller enregistrer des images dans des zones inaccessibles, il est tout simplement devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on ne mesure peut-\u00eatre pas encore tout \u00e0 fait l'impact sur notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est ce qu'on va tenter de comprendre ce matin car le ph\u00e9nom\u00e8ne drones s'\u00e9tudie \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9 bonjour Francisco et Silvana Pedrozo, bonjour, bonjour \u00e0 vous 2, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct ce matin dans de tr\u00e8s mission dans dans Tribu Francisco Close R, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies et puis, Silvana Pedrozo, vous \u00eates assistante d'autopsie, doctorante \u00e0 l'inertie Neuch\u00e2tel \u00e9galement, vous \u00eates en train de faire une tr\u00e8s une th\u00e8se sur les r\u00f4les utilitaires et militaire des drones c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [86%] :\r\nParler dans un instant, Francisco Glauser, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu dans Tribu, c'\u00e9tait en septembre dernier, on parle avec vous des villes intelligentes, on avait \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs bri\u00e8vement la question des drones dans cette cette question plus large des villes intelligentes et des nouvelles technologies vous aviez dit, un peu hors antenne apr\u00e8s mais on pourrait, il y a tellement chose \u00e0 dire sur les drones, on pourrait faire une \u00e9mission enti\u00e8re voil\u00e0 Daniel Parfait, puisque vous avez raison, quand maintenir jusqu'\u00e0, jusqu'alors, dans ce qu'on pourrait se dire tiens qu'est -ce qu'il a \u00e0 dire sur les dr\u00f4nes c'est vrai je l'ai dit en introduction, \u00e7a s'\u00e9tudie l'effet des drones s'\u00e9tudier Neuch\u00e2tel qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [86%] :\r\nAlors, ben on s'int\u00e9resse \u00e0 2 et grande question, c'est la 1\u00e8re c'est qu'est -ce qu'il y a derri\u00e8re l'\u00e9volution actuelle en mati\u00e8re de dr\u00f4nes dans quels sont les int\u00e9r\u00eats quels sont les acteurs, quel sens aussi les les les d\u00e9bats politiques, hein : D qu'est -ce que qu'est -ce qu'en pense la population et puis la 2\u00e8me, c'est justement les effets, donc qu'est -ce que les dr\u00f4nes permettent de faire, quels sont \u00e0 partir de l\u00e0, les chances et les risques de cette nouvelle technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [84%] :\r\nDonc diff\u00e9rentes recherches, on l'a entendu, on va en parler il y a, il y a votre th\u00e8se Silvana Pedrozo sur un aspect quelles quels sont les autres aspects qui sont \u00e9tudi\u00e9es, qui est, qui est qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on recherche aussi des enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [86%] :\r\nOui, alors on vient de faire une enqu\u00eate par questionnaire avec un groupe d'\u00e9tudiants dans une classe de mast\u00e8re et l\u00e0 on s'est justement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la perception des drones par le grand public, parce c'est un sujet, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est une technologie en pleine \u00e9volution, donc il faut aussi savoir ce qu'en pense la population est -ce qu'on est g\u00ean\u00e9 est -ce qu'on en demande plus, est ce qu'on veut plus de drones militaire, plus de drones policiers sur la cha\u00eene drones commerciaux etc donc c'est toutes les questions qu'on compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [88%] :\r\nVous et vous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans une 2\u00e8me dans une partie de l'\u00e9mission et Silvana pr\u00e8s de radio qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vouloir \u00e9tudier ces ces dr\u00f4les de petites machines volantes qui sont pas si petites forc\u00e9ment aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [84%] :\r\nOui alors tout d'abord, c'est parce qu'on n'a pas du tout de connaissance, d'utilisation des donn\u00e9es de leur analyse d'un point de vue des sciences sociales, notamment en g\u00e9ographie et puis cherche vraiment \u00e0 comprendre comment cette technologie, que ce soit des drones, militaire ou au civil, en fait, \u00e7a int\u00e8gre au change notre rapport \u00e0 l'espace et c'est pour \u00e7a qu'on fait, notamment en g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors j'ai dit tout \u00e0 l'heure en introduction, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne alors la d\u00e9finition de ph\u00e9nom\u00e8ne peut-\u00eatre assez large est -ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a est -ce qu'on est en train de vivre un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 avec la l'arriv\u00e9e de ces ces engins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors je pense clairement, on parle aujourd'hui de 22000 drones rien Suisse dans le rire, c'est clair que c'est une technologie en pleine expansion est -ce qu'on peut parler d'une d\u00e9mocratisation du regard et rien, c'est une autre question est -ce que toutes les couches de la population l'utilisent, c'est aussi ce qu'on va \u00e9tudier, mais c'est clair que c'est effectivement une \u00e9volution, c'est effectivement une technologie qui se g\u00e9n\u00e9ralise depuis son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [91%] :\r\nC'est la miniaturisation a on voit qu'on peut acheter pour quelques centaines de francs d\u00e9j\u00e0 des appareils munis d'une cam\u00e9ra qui sont assez performants donc cette miniaturisation et le fait qu'elle se soit accessible, on n'a pas besoin d'\u00eatre ni pilote ni de d\u00e9penser des milliers de francs pour pour obtenir un drones \u00e7a \u00e7a \u00e7a rend la chose populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [84%] :\r\nOui, \u00e7a rend populaire mais aussi son c\u00f4t\u00e9 flexible qui la rend populaire parce qu'on peut vraiment il y a int\u00e9gr\u00e9 et y placer des objets diff\u00e9rents des censeurs des cam\u00e9ras, des cam\u00e9ras thermiques qui nous permet diff\u00e9rents diff\u00e9rentes types d'application et d'utilisation qui peut s'adapter en fait \u00e0 chaque achat demande que ce soit des entreprises ou une personne priv\u00e9e qui souhaitent utiliser des dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [91%] :\r\nOui, oui, je vous en prie r\u00eaviez, ce qui est important aussi \u00e0 dire, c'est que une des raisons qui font justement le succ\u00e8s de ces technologies, c'est le fait que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des finalit\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des objectifs extr\u00eamement divers, donc \u00e7a peut \u00eatre des des finalit\u00e9s s\u00e9curitaire \u00e0 la gestion des risques mais \u00e7a peut aussi \u00eatre simplement \u00e0 l'amusement \u00e0 samedi apr\u00e8s- midi, on peut faire voler un drone en famille, etc, et je pense que la technologie b\u00e9n\u00e9ficie justement de de sa flexibilit\u00e9 aussi d'un point de vue fonctionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nEst -ce qu'on n'est pas encore d'une zone fous, j'ai dit tout \u00e0 l'heure que l'OFAC leur fils f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation civile avait mis des r\u00e8gles parce que le co\u00fbt, ph\u00e9nom\u00e8ne qui arrivent des gens font voler des drones un peu, un peu partout de de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu d\u00e9sordonn\u00e9e en m\u00eame temps si on regarde un tout petit peu, ce que l'OFAC demande c'\u00e9tait c'\u00e9tait tir\u00e9 d'un article du temps qui est qui est paru, l'autre jour sur leur site internet, il faut avoir une assurance responsabilit\u00e9 civile de 2 qui couvre au moins un 1000000 de francs c'est pas tout \u00e0 fait rien il y a toutes sortes de r\u00e8gles, il faut garder le contact visuel en ville de Gen\u00e8ve, par exemple, il faut faire une demande d'autorisation, il faut rester \u00e0 300 m\u00e8tres des b\u00e2timents publics, il faut \u00e9videmment respecter l'aspect la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens s'agit pas d'aller filmer des des belles propri\u00e9t\u00e9s qu'on qu'on voudrait qu'on voudrait filmer, interdiction de survoler les foules et les races Anglemont public- l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0 que l'\u00c9tat est en train d'une mani\u00e8re ou d'une autre de contr\u00f4ler cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [85%] :\r\nAssez, c'est clair, c'est le grand le grand th\u00e8me c'est l'espace a\u00e9rien et c'\u00e9tait l'espace rien est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peupl\u00e9e, il y a ben d\u00e9j\u00e0 les les avions, les h\u00e9licopt\u00e8res etc et puis l\u00e0 vous avez nouveau appareils qui qui arrive, donc il faut l'int\u00e9grer et puis il faut bien s\u00fbr aussi d\u00e9velopper des un syst\u00e8me de r\u00e9gulation autour de cette p\u00e9riode sous ce nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [87%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, l'\u00c9tat a comme t\u00e2ches r\u00e9galiennes, la s\u00e9curit\u00e9, c'est tr\u00e8s important et vous avez dit tout \u00e0 l'heure, on assiste \u00e0 une d\u00e9mocratisation du regarder vertical sur le territoire en gros match chacun peut prendre maintenant des photos a\u00e9riennes, ce qui est \u00e9videmment pas si simple, auparavant, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [83%] :\r\nC'est \u00e7a et c'est aussi une chose qui est qui est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressante, parce qu'on peut dire que le le regard vertical sur l'espace a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps le monopole le privil\u00e8ge en quelque sorte de des puissants, hein dans l'des tours de ch\u00e2teaux, des satellites etc et aujourd'hui justement avec quelques quelques dizaines, voire centaines de francs on peut s'acheter un un appareil d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s puissant qui permet justement \u00e0 la population dans son ensemble, de regarder l'espace du haut, ce qui implique aussi des nouvelles, ph\u00e9nom\u00e8ne de contre- surveillance voire de contre- pouvoir aujourd'hui dans des des d\u00e9monstrations parfois, vous avez la police qui am\u00e8ne ces drones c'est \u00e0 l'exemple de d'Istanbul, qu'il y a eu, il y a quelques mois, la police qui am\u00e8ne ces dr\u00f4nes et les manifestants aussi qui am\u00e8nent leurs drones donc y a pas seulement de foules qui s'affrontent sur le sol, mais aussi de drones non quelque sorte qui se regarde dans l'air donc c'est aussi en termes de surveillance en terme de pouvoir, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il y a effectivement une une diffusion en r\u00e9glage de la technologie qui implique les nouvelles formes de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [82%] :\r\nEt du contre- surveillance vous avez l'impression que les \u00c9tats vont vont laisser fervent laisser aller Silvana pr\u00e8s de Pedrozo, vous avez -vous vous avez -vous pas mal regard\u00e9 des drones du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res des garde- fronti\u00e8res et de la police apr\u00e8s l'impression que l'\u00c9tat, c'est, c'est c'est ce qui actuellement contr\u00f4lent contr\u00f4ler l'espace a\u00e9rien vont laisser faire encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [85%] :\r\nJe pense pas qu'on peut parler de laisser faire, il y a vraiment toute une recherche qui est faite par diff\u00e9rentes institutions pour l\u00e9gif\u00e9rer et puis trouver des lois et poser davantage de de un cadre pr\u00e9cis l\u00e9gislatif pour que chaque utilisateur de drones puissent utiliser au mieux et en fait, leur drones et que ce soit pour des utilit\u00e9s plus public positivit\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [89%] :\r\nDonc l\u00e9gif\u00e9rer rendent les choses le plus clair possible pour chacun sache ce qu'il peut faire ce qu'il peut pas faire, vous avez \u00e9t\u00e9 fait, vous \u00eates en train de faire votre th\u00e8se et et quel est donc l'objet exact de cette th\u00e8se, vous \u00eates notamment aller regarder du c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [87%] :\r\nOui, exactement, donc j'ai fait une ann\u00e9e de, de, d'\u00e9tudes de terrain sur les gardes fronti\u00e8res et l'arm\u00e9e, enfin, l'arm\u00e9e, les forces a\u00e9riennes qui utilisent des drones militaire pour la surveillance tron\u00e7on transfrontali\u00e8re, le but, c'\u00e9tait vraiment de comprendre d\u00e9j\u00e0 leur utilit\u00e9, alors pourquoi on utilise actuellement des drones unitaire depuis quand on sait que c'est depuis d\u00e9but 2001 mais il y a beaucoup, en fait, beaucoup de personnes qui sont m\u00eame pas au courant que que \u00e7a existe, et \u00e9videmment essayer de placer ce type de th\u00e9matiques dans les d\u00e9bats actuels puisque le programme d'armement 2015 dans ce programme, en fait, on a accept\u00e9 la population ou en tout cas le le par le Parlement pour l'instant, pr\u00e9voit l'achat de 6 drones de 6 nouveaux dr\u00f4nes militaires d'origine isra\u00e9lienne qui cr\u00e9e le d\u00e9bat voil\u00e0 dans les associations, parmi tout simplement la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [90%] :\r\nAlors qu'actuellement, on le fait d\u00e9j\u00e0, on le fait d\u00e9j\u00e0 avec quel type de drones parce que vous dites depuis 2001, on est en 2015 presque 2016 dans ce type de technologie, enfin \u00e7a \u00e7a avance tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on a des drones qui, qui sont assez vieux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [80%] :\r\nOui, exactement, on a des drones quitte \u00e0 de vieux Drouot, c'est une technologie de plut\u00f4t de 95 donc, qui est assez obsol\u00e8te et qui, qui demande \u00e0 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [83%] :\r\nDonc, c'est des gros drones en fin de compte d\u00e9poser des mises avions parce qu'on, quand on pense drones certes, c'est un peu la forme d'un avion, mais enfin \u00e7a \u00e7a, ces petits appareils, un peu, un peu rectangulaire un peu l\u00e0, je sais pas quelle forme ils ont enfin, ils peuvent, ils ont pas vraiment des formes d'avions parce que l\u00e0 on a affaire \u00e0 des vrais petits avions en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [87%] :\r\nOui alors ce livret petits avions il y a vraiment les drones en fait, que nous on peut acheter sur le march\u00e9, qui sont quand m\u00eame des petits drones alors que l'on parle vraiment d'un syst\u00e8me de drones, pour laquelle on a besoin d'un dispositif humain une quinzaine de personnes chaque fois qu'on veut les utiliser, c'est pas, c'est pas des petits dr\u00f4nes c'est vraiment pour lire peut les faire voler une attitude qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, avec une autonomie quand m\u00eame une capacit\u00e9 de 4 heures en vol et qui demande du coup un un dispositif qui est tout autre que ce que nous on peut utiliser un dimanche pour s'amuser en famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [83%] :\r\nQu'est -ce qui disent les militaires ou les policiers que vous rencontrez, qui sont les utilisateurs \u00e0 \u00e0 la fois la technologie, voire m\u00eame de les, les, les conducteurs de de ces drones enfin ceux qui utilisent vraiment ces ces appareils, ils sont convaincus, \u00e7a marche, \u00e7a fonctionne, c'est un, c'est un sacr\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [82%] :\r\nJe pense qu'il y a un vrai int\u00e9r\u00eat de la part un ses des autorit\u00e9s que ce sont les gardes fronti\u00e8res ou la police, voil\u00e0 en tout cas de nombreux aspects positifs dans cette utilit\u00e9, ceux qui sont utilis\u00e9s pour la recherche de personnes la surveillance transfrontali\u00e8re pour la poursuite des v\u00e9hicules pour pouvoir aussi contr\u00f4ler ou g\u00e9rer certaines zones un peu plus \u00e0 risques qui peuvent \u00eatre soit sur sur la fronti\u00e8re ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire donc dans ce cas, ils sont vraiment consciente que cette technologie, surtout si on on acquiert des technologie plus r\u00e9cente que que d'anciennes d'anciennes technologies 95 peut vraiment les aider \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire de ne pas en tout cas avoir de nouvelles possibilit\u00e9s de strat\u00e9gie territoriale pour contr\u00f4ler, g\u00e9rer ou surveiller le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [85%] :\r\nFrancisco Klausen oui, ils sont contents d'une part, parce que c'est une nouvelle, \u00e7a peut \u00eatre un nouveau outils \u00e0 leur disposition, mais ils sont aussi des soucis pas, \u00e7a peut aussi appliquer de nouveaux risques 6 c'est d'autres personnes qui les utilisent ces drones peuvent tomber, hein, c'est, c'est clair, il peut avoir des accidents, m\u00eame la police peut on avoir des accidents, apr\u00e8s il y a bien s\u00fbr la grande crainte du terrorisme c'est c'est c'est vraiment un grand danger une grande question qui se d\u00e9bat qui se discute actuellement, donc c'est clair que comme toute ph\u00e9nom\u00e8ne comme toute technologie, il y a toujours du positif, il y a toujours des occasions, des opportunit\u00e9s, mais y a aussi des risques n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [90%] :\r\nEt dans le positif parce que on apprend par l\u00e0 les les t\u00e2ches r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat, de la surveillance et l'objet notamment de votre th\u00e8se Silvana Pedrozo mais il y a aussi tous les aspects, on va dire technologique enfin les, les, les, les corps de m\u00e9tiers qui vont pouvoir utiliser ces ces drones pour des raisons tr\u00e8s professionnel, la cartographie par exemple o\u00f9 aller, j'ai vu que les agriculteurs, certains agriculteurs peuvent aller quand on a des gens assez grand aller photographier les gens pour voir o\u00f9 on a des d\u00e9g\u00e2ts dus \u00e0 peut-\u00eatre la s\u00e9cheresse ou des, ou des maladies, il y a quantit\u00e9 d'utilisation en fin de compte qui peut qui vont bouleverser un certain nombre de de coordonner tiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [87%] :\r\nAbsolument, absolument, \u00e7a c'est un aspect et un 2\u00e8me aspect c'est que \u00e7a implique aussi les nouvelles formes de collaboration, \u00e7a me met en contact des nouveaux acteurs qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas en contact ah bon, par exemple, par exemple, la police qui peut mandater un priv\u00e9 pour utiliser son droit dans des cas sp\u00e9cifiques, si besoin, par exemple, \u00e0 g\u00e9rer un grand d'\u00e9v\u00e9nements, prendre des photos a\u00e9riennes d'un acte d'un grand d'accidents de route etc donc, apr\u00e8s, il y a aussi des collaborations police militaire etc, donc effectivement \u00e7a implique toute une s\u00e9rie d'chose et puis des nouveaux \u00e9changes des nouvelles formes de d\u00e9pendance aussi la police qui est d\u00e9pendant n'Norte d'acteurs priv\u00e9s d'acteurs commerciaux avec leurs int\u00e9r\u00eats commerciaux et priv\u00e9s et on peut se poser la question est -ce que justement, comment \u00e7a va, apr\u00e8s aussi transformer \u00e9ventuellement les activit\u00e9s polici\u00e8res les activit\u00e9s militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [85%] :\r\nEt ainsi de suite, oui on va voir d'ailleurs l'acceptation ou pas par la population, avec cette enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur le canton de Neuch\u00e2tel, un mot peut-\u00eatre, vous avez bien pr\u00e9cis\u00e9 vous- vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans les drones avec cam\u00e9ra tous ceux qui filme tout ce qu'qui voient tous ceux qui observent, juste comme \u00e7a, vu que vous \u00eates quand m\u00eame assez assez pointu sur le, sur le domaine drones est -ce qu'on peut imaginer parce que certains futurs legiste disent : ben voil\u00e0, on va peut-\u00eatre pouvoir se faire transporter un jour par des drones, o\u00f9 on sait qu'il y a des entreprises qui essaye de faire transporter d\u00e9j\u00e0 des paquets, c'est de la science fiction ou c'est quelque chose, vous imaginez possible Silvana Pedrozo peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:02) [85%] :\r\nAlors moi, pour ma part, \u00e7a me para\u00eet en tout cas pas quelque chose qui va se faire prochainement voil\u00e0 comme toute technologie c'est \u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont vous la d\u00e9velopper tout tout \u00e0 faisable mais en tout cas pas dans un proche avenir, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [83%] :\r\n\u00e7a du temps Francisco peut-\u00eatre dans dans certains pays on en Afrique, on pourrait \u00e9viter de penser qu'il a un gros besoin d'infrastructures par exemple propos\u00e9es maintient on va \u00e9viter de construire des routes pour atteinte certains certains hommes, certaines r\u00e9gions et puis l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [87%] :\r\nC'est clair et un produit technique \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 se faire maintenant, vous avez les appareils qui permettent de le faire apr\u00e8s, pour moi, la question qui qui qui revient, c'est celle de de l'int\u00e9gration, justement, de ces engins dans l'espace a\u00e9rien est ce que le fait de pouvoir transporter des objets \u00e0 distance, justifie toutes les complications que \u00e7a peut ensuite voil\u00e0 soulev\u00e9 donc et puis le pour moi la grande question, c'est justement le une fois qu'il y a quelque chose qui se passe en Grande accident tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 ou voire m\u00eame une une attaque terroriste comme On justement le le l'\u00c9tat va r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [81%] :\r\nOui, pour l'instant, le drone a bonne presse dans le sens o\u00f9 bon il a bonne presse ind\u00e9pendant lorsqu'on parle des effectivement des des drones qui qui qui attaquent certes il drones am\u00e9ricain militaires am\u00e9ricains, l\u00e0 il y a, il y a mauvaise presse et une mauvaise image et puis \u00e0 l'autre aspect, l'aspect, on va dire, ludique et l'aspect, on va dire priv\u00e9s qui redore un peu le blason du drone, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, Francisco et Silvana Pedrozo vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 11 heures et demi, est-ce que vous saviez que les drones se chante. \r\nBen, je vais vous faire d\u00e9couvrir, en tout cas, c'est ce qu'a fait le groupe News avec ce titre tout simplement intitul\u00e9 drones. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:42) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:20) [67%] :\r\nPo\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [75%] :\r\nPoint l'\u00c9gypte point. \r\nEt point ici. \r\nVid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:50) [78%] :\r\nL'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [99%] :\r\nLa mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nDrones par le groupe News, c'est une musique assez planante comme \u00e7a, on imagine assez bien ces images a\u00e9riennes maintenant qu'on voit assez souvent sur internet, prises par des drones justement nous parlons des drones ce matin avec nos 2 invit\u00e9s, Francisco qu'laser et Silvana Pedrozo, vous \u00eates tous les 2 de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, respectivement professeur de g\u00e9ographie politique assistante doctorante Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel donc qui se sp\u00e9cialisent l'entrain de venir \u00e0 un spot tr\u00e8s importants sur sur les drones sa venue un peu comme \u00e7a au fil des recherches Francisco Close. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a fait \u00e9cho \u00e0 d'autres travaux qu'on a pu mener auparavant un donc sur la sur le sujet de la surveillance de la ville intelligente la s\u00e9curit\u00e9 grands aux grands \u00e9v\u00e9nements sportifs et puis justement ben typiquement \u00e0 l'Euro 2008 ans c'\u00e9tait le 1er cas o\u00f9 on a utilis\u00e9 des dr\u00f4nes militaires au-dessus de nos villes, hein, donc de 3 villes suisses Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich, donc c'est clair que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui qui qui qui s'est annonc\u00e9 depuis un moment, la avec la la th\u00e8se de Silvana Pedrozo n'a pu encore institutionnalis\u00e9e ces recherches et puis on a effectivement annonc\u00e9 toute une s\u00e9rie d'activit\u00e9s de conf\u00e9rences jusqu'\u00e0 un projet, le Front national ces derni\u00e8res mois oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [88%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, hein, vous restez pas dans votre tour d'ivoire, le but c'est aussi bon, bien s\u00fbr, bah voil\u00e0 vous \u00eates vous en parler \u00e0 la radio, par exemple, mais c'est aussi de de susciter l'int\u00e9r\u00eat des gens pour vos recherches pour montrer ce que vous faites, au travers notamment de rencontres de caf\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:43) [89%] :\r\nOui, exactement, on pr\u00e9voit l'ann\u00e9e prochaine, d'organiser des caf\u00e9s scientifiques autour de la th\u00e9matique des drones afin de de r\u00e9unir tous les acteurs avec qui on travaille des acteurs ben que ce soit et personne du domaine acad\u00e9mique, mais aussi les personnes avec qui on travaille sur le terrain et qui font partie, qui nous aident \u00e0 aussi r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur sur cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:04) [87%] :\r\nEt alors, dans le cadre d'un cours de de g\u00e9ographie politique \u00e9lu merci Neuch\u00e2tel, vous avez r\u00e9alis\u00e9 une enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population, parce que c'est aussi un autre aspect, on dit ph\u00e9nom\u00e8ne beaucoup de gens qui l'utilisent, pied, beaucoup de gens, \u00e9videmment, ne font que regarder le fond que s'apercevoir qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne drones ou pas, parce que on peut \u00eatre surpris, hein, vous disiez 22000 d\u00e9j\u00e0, rien qu'en ce qui est en Suisse, c'est vrai que c'est d\u00e9j\u00e0 un chiffre assez assez grand, cette enqu\u00eate, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans quel but a priori. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:31) [83%] :\r\nDonc le but principal, c'est vraiment d'art, la perception de conna\u00eetre ce que les gens pensent d'une enfin les personnes du canton de Neuch\u00e2tel pense sur la sur les drones, on a en fait eu 4 types de drones, sur lesquels on s'est pench\u00e9, les dr\u00f4nes militaires les 30 policiers les dr\u00f4nes plut\u00f4t de loisir et les dr\u00f4nes commerciaux, on a en fait oh \u00e7a se concentrer sur 4 communes, donc, la commune de Neuch\u00e2tel du Locle du Val-de-Reuil et du Val-de-Travers, qui sont aussi des communes qui ont, qui sont proches des fronti\u00e8res et o\u00f9 les personnes connaissent peut-\u00eatre davantage les dr\u00f4nes militaires et on a voulu interroger la population avec autant, nombre de femmes que demain, a vraiment un respect d'\u00e9galit\u00e9 par jour repr\u00e9sentatif soit repr\u00e9sentatifs avec des tranches d'\u00e2ge aussi qui permettent de savoir autant ce que pensent les plus jeunes que les plus \u00e2g\u00e9s sur l'\u00e9quitation des drones en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [82%] :\r\nAlors vous avez les premi\u00e8res donn\u00e9es les premi\u00e8res c'est encore en cours d'analyse, je pense que vous aurez plein d\u00e9tail mais dans les, dans les grandes lignes, on voit que le le drones en tout cas dans les premiers r\u00e9sultats que j'ai l\u00e0 sous les yeux sont globalement relativement bien accept\u00e9e, en tout cas d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, oh vous fran\u00e7ais sur s'ils n'ont jamais eu les chiffres \u00e0 la ouais, je suis pas compl\u00e8tement convaincu parce que ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un 1er r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:43) [87%] :\r\n\u00e7a vraiment bas qui nous a un peu surpris, c'est que la population \u00e0 la grande majorit\u00e9 de la population accepte volontiers des drones militaires et des troupes de police voil\u00e0 hein, par contre, on est tr\u00e8s tr\u00e8s critique par rapport au drones commerciaux et les drones loisirs d'accord et ce type de distinction entre les drones, on va dire d'un par ceux qui font des t\u00e2ches r\u00e9galiennes dont je parlais tout \u00e0 l'heure, la s\u00e9curit\u00e9, les drones exactement et c'est aussi, si apr\u00e8s on compare avec la question sur la sph\u00e8re priv\u00e9e, on retrouve exactement la m\u00eame image, on est assez soucieux de sa sph\u00e8re priv\u00e9e quand il s'agit de drones commerciaux et de loisirs, par contre on sait pas trop de soucis, on se pose pas trop de questions quand il s'agit de drones policiers et de militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [83%] :\r\nOn n'a pas de probl\u00e8me \u00e0 montrer sa carte Cumulus ou \u00e0 la Migros \u00e0 la COB et on n'aime pas trop que si la Migros la COB avait des drones \u00e7a, \u00e7a nous g\u00eanerait, \u00e7a c'est un peu \u00e7a, probablement oui oui soi \u00e7a s'explique est -ce que \u00e7a s'explique pourquoi est -ce qu'on fait depuis quelques mois en pr\u00e9sident en fait confiance \u00e0 l'\u00c9tat et puis on se m\u00e9fie des priv\u00e9s, c'est la conclusion qu'il faut tirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:43) [90%] :\r\nPour moi c'est vraiment la question s\u00e9curitaire qui explique parce que je pense et les dr\u00f4nes militaires et les drones policiers sont vues comme un outil qui peut cr\u00e9er plus de s\u00e9curit\u00e9, donc il y a une certaine utilit\u00e9 aussi pour la population, alors que dans les 2 autres cas on voit moins c'est utilit\u00e9 et on a aussi moi l'image de ces acteurs l\u00e0 comme \u00e9tant des acteurs l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 surveiller nos espaces publics \u00e0 surveiller nos, nos syst\u00e8mes de transport etc, et d'ailleurs on retrouve exactement la m\u00eame image quand il s'agit par exemple du sujet de la de la vid\u00e9osurveillance, l\u00e0 encore on acceptent assez volontiers les cam\u00e9ras de la police, mais pas celle du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [92%] :\r\nD'accord, donc quelque part on, on se dit voil\u00e0 l'\u00c9tat a son r\u00f4le et puis les priv\u00e9s ont un autre r\u00f4le et puis on va voir les nuisances de tous ceux qui vont faire voler les petits drones donc on on accepte un tout petit peu moins ce qui est des diff\u00e9rences entre les les jeunes g\u00e9n\u00e9rations les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations Silvana Pedrozo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [88%] :\r\nAlors oui, alors on a vu en tout cas que les plus \u00e2g\u00e9s ont beaucoup plus aussi r\u00e9pondu \u00e0 notre enqu\u00eate en tout cas on a un avis assez tranch\u00e9, donc ils acceptent beaucoup plus par exemple justement les les dr\u00f4nes militaires ou policiers, et puis les plus jeunes, des fois, ils ont une tendance un peu en fait \u00e0 accepter un peu plus en tout cas les dr\u00f4nes commerciaux de loisirs, peut-\u00eatre justement parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 connaissent un peu mieux les diff\u00e9rentes utilit\u00e9 qui que \u00e7a peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:57) [83%] :\r\nEt puis il y a une demande, hein, les gens veulent \u00eatre inform\u00e9s lorsqu'ils sont observ\u00e9s par des drones et \u00e0 cette demande, on veut savoir qui nous filment pourquoi dans, dans, dans lequel r\u00e9sident \u00e7a \u00e7a ressort aussi de votre de votre questionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [87%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, a donc les voil\u00e0 il y a cet aspect -l\u00e0, les gens demandent aussi encore plus de r\u00e9gulation juridique, donc \u00e7a aussi, y a une une demande tr\u00e8s tr\u00e8s claire, parce que les jours, on pense aussi, et puis \u00e7a c'est encore un autre trafic int\u00e9ressant, pense aussi que cette technologie va encore \u00e9voluer et puis on a par exemple tester un \u00e9nonc\u00e9 qui disait que dans quelques ann\u00e9es, les dr\u00f4nes policiers pouvaient aussi \u00e9couter une conversation et c'est vrai que \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des r\u00e9pondants pensent effectivement que \u00e7a va \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [85%] :\r\nDans 2 ans, on imagine tous un d\u00e9veloppement, on sait qu'on va devoir vivre avec les drones reste \u00e0 savoir encore comment exactement, mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre l'objet de de prochaines \u00e9tudes pour vous en tout cas lui Neuch\u00e2tel le nouveau spot sur les les drones en Suisse, merci beaucoup en tout cas \u00e0 tous les 2 d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 ses premi\u00e8res conclusions et puis nous avons parler des drones, ce matin, on souhaite un moratoire sur Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:00) [84%] :\r\nMerci, merci, merci \u00e0 vous, nous avoir \u00e9cout\u00e9s et merci \u00e0 Valeria, qui \u00e9tait \u00e0 la technique C\u00e9line Dufresnes notre assistante de production et Karine vient qui a programm\u00e9 mieux 12 vous pouvez nous suivre bien s\u00fbr nous r\u00e9\u00e9couter sur 3 W point RTS Point CH barres obliques tribu, vous pouvez aller sur notre page Facebook ou bien nous \u00e9crire attribue \u00e0 perte est -ce qu'on Ch et puis vous pouvez surtout restez \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 11 heures 29 passer de quelque 30 30 secondes dans dans 15, 20 secondes, vous avez rendez- vous comme tous les jours, \u00e0 cette heure -l\u00e0, avec toute l'\u00e9quipe des dicos avec Laurence disant demain je vous retrouve \u00e0 la m\u00eame heure sur la m\u00eame cha\u00eene, pour parler, pour \u00eatre positif, on va parler, savoir si on peut \u00eatre positive dans une \u00e9poque comme la n\u00f4tre, ouvert et c'est possible, c'est une excellente journ\u00e9e de Tribune La Rocca st\u00e9rile. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T10:41:21Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedrozo, Silvana", "role": "chercheuse, UniNE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klauser, Francisco", "role": "professeur, UniNE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A002C8E7-BC8E-4BB5-8F24-065EB721DDBC", "internalArchiveId": "A002C8E7-BC8E-4BB5-8F24-065EB721DDBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La FINMA interdit de n\u00e9goce six anciens responsables d'UBS", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "La FINMA interdit de n\u00e9goce six anciens responsables d'UBS 12h30 FINMA - UBS\r\nL'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, La FINMA, prononce une nouvelle interdiction d'exercer \u00e0 l'encontre de 6 anciens banquiers d'UBS. Une sanction qui s'inscrit dans la suite de l'enqu\u00eate ouverte en novembre 2014 sur des comportements abusifs constat\u00e9s dans le n\u00e9goce de devises et de m\u00e9taux pr\u00e9cieux. Les cadres et les n\u00e9gociants concern\u00e9s sont accus\u00e9s de complicit\u00e9, Estelle Braconnier...\r\nLes managers responsables du n\u00e9goce de devises ont tol\u00e9r\u00e9 le comportement illicite et d\u00e9loyal des n\u00e9gociants plac\u00e9s sous leur responsabilit\u00e9.Ils auraient m\u00eame encourag\u00e9 leur magouille.C'est ce qui est \u00e9tabli par la Finma qui estime que ces sup\u00e9rieurs auraient d\u00fb r\u00e9agir et mettre en place des contr\u00f4les internes et externes pour imposer le respect des proc\u00e9dures.A l'\u00e9tage du dessous dans la hi\u00e9rarchie, il est \u00e9tabli que les n\u00e9gociants eux sont sortis des cadres l\u00e9gaux en transmettant des informations confidentielles sur des clients.Ils auraient \u00e9galement \u00e0 plusieurs reprises tent\u00e9 de manipuler des valeurs de r\u00e9f\u00e9rence des devises.L'Autorit\u00e9 de surveillance estime que ces personnes sont donc responsables \u00e0 titre individuel de graves violations du droit de la surveillance.Elles sont bannis du milieu bancaire pour une dur\u00e9e allant de 5 \u00e0 un an.Une autre proc\u00e9dure est toujours en cours actuellement \u00e0 l'encontre d'un ancien collaborateur d'UBS \u00e9galement.Aujourd'hui effectivement toutes les personnes concern\u00e9es ont quitt\u00e9 l'enseigne bancaire.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La FINMA interdit de n\u00e9goce six anciens responsables d'UBS / 12H30_2015-12-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers (FINMA) a annonc\u00e9 jeudi avoir prononc\u00e9 des interdictions d'exercer \u00e0 l'encontre de six ex-dirigeants et n\u00e9gociants de la banque UBS."], "variantIds": ["ece-7326581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T13:29:13Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'h\u00f4tel de ville, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, la Finma prononce une nouvelle interdiction d'exercer \u00e0 l'encontre de 6 anciens banquiers d'UBS, une sanction qui s'inscrit dans la suite de l'enqu\u00eate ouverte en novembre 2014 sur des comportements abusifs constat\u00e9s dans le n\u00e9goce de devises et de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, les cadres et les n\u00e9gociants concern\u00e9s sont accus\u00e9s de complicit\u00e9 Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [97%] :\r\nLes managers responsables du n\u00e9goce de devises ont tol\u00e9r\u00e9 le comportement illicite et d\u00e9loyal des n\u00e9gociants plac\u00e9s sous leur responsabilit\u00e9, ils auraient m\u00eame encourag\u00e9 leurs magouilles, voil\u00e0 ce qui est \u00e9tabli par la Finma, qui estime que ces sup\u00e9rieurs auraient d\u00fb r\u00e9agir et mettre en place des contr\u00f4les internes et externes pour imposer le respect des proc\u00e9dures \u00e0 l'\u00e9tage du tout dans la hi\u00e9rarchie, il est \u00e9tabli aussi que les n\u00e9gociants, eux, sont sortis des cadres l\u00e9gaux en transmettant des informations confidentielles sur des clients, ils auraient \u00e9galement \u00e0 plusieurs reprises tent\u00e9 de manipuler des valeurs de r\u00e9f\u00e9rence des devises, l'autorit\u00e9 de surveillance estime que ces personnes sont donc responsables \u00e0 titre individuel de graves violations du droit de la surveillance, elles sont bannis du milieu bancaire pour une dur\u00e9e allant de 5 \u00e0 un an, une autre proc\u00e9dure est toujours en cours, actuellement \u00e0 l'encontre d'un ancien collaborateur d'UBS \u00e9galement aujourd'hui effectivement toutes les personnes concern\u00e9es ont quitt\u00e9 l'enseigne bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [87%] :\r\nUne ann\u00e9e en. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T11:41:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A25318B-FAA2-4068-A74B-0C5A248D3FB0", "internalArchiveId": "4A25318B-FAA2-4068-A74B-0C5A248D3FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Very Road Trip (04/15). Jour 4 - Montr\u00e9al", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 3388, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304749", "imageURL": "http://www.rts.ch/6902440.image", "alternativeTitle": ["Very Road Trip du 17.12.2015", "Hotline / VRT_2015-12-17T11:35:00_hotline", "Tartare / VRT_2015-12-17T11:10:00_tartare", "Very Road Trip du 17.12.2015", "Jour 4 - Montr\u00e9al / VRT_2015-12-17T11:00:00_very-road-trip", "Jour 4 - Montr\u00e9al / VRT_2015-12-17T11:00:00_very-road-trip"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Balade avec Fran\u00e7ois P\u00e9russe dans le Vieux-Montr\u00e9al \n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 6 ao\u00fbt 2015.", "Au programme:\n\n- Balade avec Fran\u00e7ois P\u00e9russe dans le Vieux-Montr\u00e9al \n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 6 ao\u00fbt 2015."], "variantIds": ["ece-7304751", "ece-7304749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T15:09:36Z", "webPublicationDate": "2015-12-17T11:11:31Z", "program": {"href": "/programs/04A4F402-2C07-4BDD-A44B-FF77454599DC", "id": "04A4F402-2C07-4BDD-A44B-FF77454599DC", "name": "Very Road Trip"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Pourprix, Franck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Multone, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AF0F46F-0CE1-48F6-A3B8-03990E3C9D75", "internalArchiveId": "1AF0F46F-0CE1-48F6-A3B8-03990E3C9D75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Helldivers", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304775", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Helldivers", "Helldivers / NMT_2015-12-17T08:41:38_clic", "Helldivers / NMT_2015-12-17T08:41:38_clic"], "variantIds": ["ece-7304787", "ece-7304775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:11:36Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nMasters qui nouvelles technologies d'St\u00e9phane Laurenceau \u00e9conomique bonjour monsieur rentre : bonjour monsieur Schneiter qu'alors vous avez dans votre besace bien tu sais tous les jeux sont sortis maintenant cit\u00e9 je ne sont pas pr\u00eats pour sa un petit peu trop tard, donc, du coup, revient sur un jeu qui est sorti il y a un an, surpris jeunes 4 mais qui sort en ce moment sur PC et donc tout le monde en parle, effectivement, \u00e7a s'appelle, elle, d'ailleurs, donc, elle, d'ailleurs c'c'est un jeu futuriste de ce que tu connais le film Starship peur serait de faire un film de nous dit Paul V\u00e9rove voil\u00e0 \u00e7a me revient, Vincent, Fed \u00e7a oppose, esp\u00e8ce de super marines un peu facho face \u00e0 des extraterrestres, donc en l'occurrence les super, ils d\u00e9fendent la super- Terres et puis en fait ben on a fait, on a d\u00e9mocratis\u00e9 la galaxie \u00e0 grand renfort de cartouches, donc on est en constante lutte avec des races extraterrestres, donc il faut imaginer, c'est un j'ai vu du dessus, c'est ce qu'on appelle un touristique jouteurs c'est-\u00e0-dire qu'avec les 2 sticks, la gauche du d\u00e9placement, personnage \u00e0 droite, tu peux tourner \u00e0 360 degr\u00e9s et tirer dans tous les coins, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'au d\u00e9but du commence tout seul et vu du dessus dans l'envie, ni un environnement qui faire attaquer par des extraterrestres et on va donner une petite mission comme aller s\u00e9curiser une valise \u00e0 les d\u00e9fendre un endroit et apr\u00e8s extraction de s'appeler tol\u00e9rant ton vaisseau et les vols de les vols de tu t'aper\u00e7ois qu'il y a des options qui peut commencer \u00e0 acheter, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est pas uniquement un jeu de Tir, c'est un jeu o\u00f9 tu as ce qu'on appelle les stratag\u00e8mes c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moment donn\u00e9, qui va pouvoir d\u00e9ployer des options qui aura achet\u00e9 \u00e9videmment avec des points d'exp\u00e9rience qui vont amener de la strat\u00e9gie d'enlever, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant d\u00e8s lors o\u00f9 tu peux jouer aussi A4 simultan\u00e9ment, donc c'est vraiment un jeu convivial, on joue avec les amis, vu du dessus avec ce syst\u00e8me d'\u00e9volution et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui fait que si tes copains ne se comporte pas tr\u00e8s bien, tu peux les d\u00e9noncer pour qu'ils aillent jouer entre entre des mains qui s'amusent \u00e0 se marcher dessus alors au Suisse au fait, o\u00f9 est lanc\u00e9 des grenades, enfin voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on te pousse cette coop\u00e9rative, c'est \u00e7a qui est vraiment bien, et puis apr\u00e8s pour le reste, visuellement, \u00e7a se laisse jouer le syst\u00e8me d'\u00e9volution du personnage est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce qui fait que tu as vraiment \u00e0 chaque fois qu'il fait avoir, il y a rien, je suis n\u00e9 dans le 2\u00e8me Charlotte mission pour \u00eatre 3 matches qu'il nous lance roquettes et ces fameux stratag\u00e8me qui sont hyper int\u00e9ressant parce qu'il faut mener quand dans une carte que tu as 2 minutes \u00e0 tenir donc le vaisseau viennent te chercher, je vais faire attaquer par d\u00e9borde d'extraterrestres et l\u00e0 il faut s'organiser, il faut installer des toilettes, il faut qu'un qui soigne l'autre, il faut qu'il y a un tank qui se prennent tous pour les autres, pendant que les autres le soigne, bref, c'est un jeu qui est beaucoup plus fin qu'il n'y para\u00eet 20 balles seulement disponible sur PS4, il vient d'arriver sur PC attention beaucoup DLC parce qu'\u00e9videmment, il a d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e de carri\u00e8re surprise des jeunes 4 donc les d\u00e9veloppeurs, qui sont des d\u00e9veloppeurs ind\u00e9pendants proposent pour 2 balles 50 des nouvelles armures des nouvelles armes etc, mais pour 20 balles de base- tu es parti pour des heures et des heures de jeux, \u00e7a s'appelle Elda either ces dispositions PS4 et \u00e7a vient d'arriver sur PC, il s'appelle St\u00e9phane il est dispo partout merci je parle un peu vite \u00e0 pic surtout le. \r\nBonjour \u00e0 petit peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T07:45:42Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FC597C4-DD29-4140-ABE5-04C5D9F49160", "internalArchiveId": "1FC597C4-DD29-4140-ABE5-04C5D9F49160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse : Coma \u00e9thylique", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304783", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["Coma \u00e9thylique", "Coma \u00e9thylique / NMT_2015-12-17T06:45:42_la-revue-de-presse", "Coma \u00e9thylique / NMT_2015-12-17T06:45:42_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7304791", "ece-7304783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:22:31Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nDavid contre Goliath, ce matin dans la presse romande avec ce proc\u00e8s d'une ex- employ\u00e9e de Nestl\u00e9, qui a d\u00e9pos\u00e9 une plainte civile contre la multinationale hier Paul Le Bulte le tronc et 3 autres cadres devaient r\u00e9pondre aux accusations de harc\u00e8lement d\u00e9pos\u00e9e par l'ancienne chef de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de la multinationale, elle pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite psychologiquement par Nestle, avant d'\u00eatre licenci\u00e9 apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 une culture interne, pas assez rigoureuses 4 auditions un seul son de cloche \u00e9crite en m\u00e9c\u00e9nat rien \u00e0 se reprocher dans cette affaire, la situation n'a jamais d\u00e9rap\u00e9 il y a eu tout au plus d'h\u00e9sitation mais toujours acceptable et les solutions qu'elle a propos\u00e9 \u00e9tait irr\u00e9aliste la la plaignante, elle de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonce une culture de la peur, elle se pr\u00e9sente comme une lanceuse d'alerte, c'est ce qu'on peut lire dans le 24 heures aussi car l'ex- employ\u00e9 veut surtout d\u00e9noncer des dysfonctionnements graves dans la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la presse ce matin, qui se r\u00e9jouit de la d\u00e9cision de la Fed de la banque centrale am\u00e9ricaine, de relever ses taux hier, fin de la parenth\u00e8se, le temps a choisi un titre tr\u00e8s sobre pour illustrer une d\u00e9cision pourtant historique, cela faisait pr\u00e8s de 10 ans que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, la Fed n'avait pas relev\u00e9 ses taux d'int\u00e9r\u00eat, alors cette parenth\u00e8se qui se ferme, dit le quotidien, c'est celle de la crise financi\u00e8re, une bonne nouvelle pour les \u00c9tats-Unis et pour le monde, car des taux \u00e0 0 cr\u00e9e des d\u00e9s\u00e9quilibres march\u00e9 des actions de on prend trop bon march\u00e9, impression que l'argent est gratuit, ceux -l\u00e0 sont identifi\u00e9s mais il y aura encore les effets pervers qu'on ne d\u00e9couvrira que dans les mois ou ann\u00e9es \u00e0 venir et la Suisse peut ce jeu r\u00e9jouir de cette d\u00e9cision, la gueule de bois ce matin pour les spiritueux la libert\u00e9 revient sur la d\u00e9cision hier du Conseil des \u00c9tats d'enterrer la loi sur l'alcool, la vente d'alcool pourra donc continue en Suisse entre 22 heures et 6 heures du matin et les autres mesures de pr\u00e9vention comme un prix minimal pour l'alcool et l'interdiction des Happy Hours passe aussi \u00e0 la trappe, c'est donc 5 ans de travaux dans le vide, l'un des grands \u00e9checs de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au parlement d\u00e9plore G\u00e9raldine Savary dans les colonnes du quotidien fribourgeois et la s\u00e9natrice socialise vaudoise de pointer du doigt l'incompatibilit\u00e9 entre les positions lib\u00e9rales et les exigences de la pr\u00e9vention ainsi que l'influence des lobbies dans le d\u00e9bat, une semaine apr\u00e8s l'accord historique sur le climat \u00e0 Paris en Suisse des citoyens du canton de Neuch\u00e2tel se battent contre les \u00e9oliennes, l'Express, en fait les gros titres ce matin un groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer avec un r\u00e9f\u00e9rendum aux projets de parcs \u00e9oliens de la montagne de lutte, un projet est n\u00e9 de la r\u00e9cente d\u00e9cision du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Val-de-Travers, de modifier le plan d'am\u00e9nagement local pour les opposants, le parc est surdimensionn\u00e9 par rapport \u00e0 la taille du territoire et 19 \u00e9oliennes c'est beaucoup trop dans le coup, ils ont jusqu'au 20 janvier pour recueillir les 1000 signatures n\u00e9cessaires et je d'histoire une du matin qui fait penser au sc\u00e9nario d'un film de Steven Spielberg, il y a 10 ans, les salles de cin\u00e9ma se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir le dernier opus du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain de terminale, l'acteur am\u00e9ricain Tom Hanks il interpr\u00e9t\u00e9 un citoyen d'une nation imaginaire de l'Europe de l'Est qui se retrouver coinc\u00e9 entre 2 fronti\u00e8res contraints \u00e0 vivre dans la zone internationale de l'a\u00e9roport JFK de New York, h\u00e9 bien c'est ce qui arrive \u00e0 ce qui ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un Am\u00e9ricain en ce moment mais \u00e0 Gen\u00e8ve et non pas parce qu'un coup d'\u00c9tat, l'emp\u00eache de partir comme dans le film et parce que l'homme s'est fait voler ses papiers, son argent apr\u00e8s ces effets vol\u00e9s \u00e0 Lyon, il s'est fait racketter dans la zone d'arriv\u00e9e de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve contraints d'attendre de nouveaux papiers qui, p\u00e8re et fils, restent bloqu\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve durant 5 semaines, il d\u00e9crit alors un a\u00e9roport peu avec des petits trafics et une s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s restreint la nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:00:50Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F99B41-8668-4D4A-816C-7529106778D2", "internalArchiveId": "03F99B41-8668-4D4A-816C-7529106778D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le SECO table sur un lent redressement de l'\u00e9conomie suisse", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Le SECO table sur un lent redressement de l'\u00e9conomie suisse 12h30 Redressement SECO\r\nUne ann\u00e9e en cours difficile, avec une hausse du produit int\u00e9rieur brut de 0,8%, avant un redressement \u00e0 partir de l'an prochain et une progression du PIB de 1,5%. Voil\u00e0 pour les pr\u00e9visions de croissance publi\u00e9es ce matin par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Le Seco qui parle d'une normalisation lente, le temps de dig\u00e9rer sur la dur\u00e9e le choc de l'appr\u00e9ciation du franc. Il faudra donc du temps, Olivier Schorderet, car l'\u00e9conomie suisse ne s'est pas encore ressaisie. \r\n2015 s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme une ann\u00e9e bien terne en terme de croissance. Quasi nulle jusqu'en septembre, celle-ci ne devrait pas d\u00e9passer 0,8 % \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Une croissance qui restera toutefois largement sous la barre de la moyenne \u00e0 long terme des 2%. Un ralentissement en partie imputable \u00e0 l'appr\u00e9ciation du franc, mais aussi \u00e0 la perte de dynamisme du commerce mondial, sans parler de la perte de vigueur de certains secteurs domestiques comme la construction. Il continuera ainsi d'impacter le march\u00e9 du travail durant les prochains trimestres, avertit le SECO: des postes seront encore et toujours supprim\u00e9s, dans l'industrie notamment. Grisaille en 2015, donc, mais \u00e9claircie progressive l'an prochain, gr\u00e2ce \u00e0 une impulsion positive de la consommation des m\u00e9nages, et une conjoncture internationale qui devrait reprendre quelques couleurs, que ce soit dans la zone euro, aux Etats-Unis, et m\u00eame en Chine. Mais attention de ne pas sombrer dans un optimisme exag\u00e9r\u00e9, avertit le Seco: il existe des facteurs de risques consid\u00e9rables li\u00e9s notamment \u00e0 l'\u00e9volution des pays \u00e9mergents. Qui sont des march\u00e9s essentiels pour l'\u00e9conomie suisse. \r\nAvec un PIB de 1,5%, les pr\u00e9visions du SECO pour l'ann\u00e9e 2016 sont parmi les plus optimistes de celles communiqu\u00e9es jusqu'ici par les banques et autres instituts conjoncturels. Ce que justifie le chef de son secteur conjoncture au SECO, Bruno Parnisari, on l'\u00e9coute\r\nDIGAS \r\nBruno Parnisari interrog\u00e9 par Olivier Schorderet", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le SECO table sur un lent redressement de l'\u00e9conomie suisse / 12H30_2015-12-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir ralenti voire stagn\u00e9 surtout en raison de l'appr\u00e9ciation du franc, l'\u00e9conomie suisse devrait se ressaisir: le SECO table sur une croissance du PIB de 1,5% en 2016 et 1,9% en 2017. Interview de Bruno Parnisari, chef du secteur Conjoncture du SECO."], "variantIds": ["ece-7326584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:11:37Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne ann\u00e9e en cours difficile avec une hausse du produit int\u00e9rieur brut de 0 20 8 pourcent avec avec avant un redressement \u00e0 partir de l'an prochain et une progression du PIB de1,5 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 pour les pr\u00e9visions de croissance publi\u00e9es ce matin par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le Seco qui parle d'une normalisation lente, le temps de dig\u00e9rer sur la dur\u00e9e, le choc de l'appr\u00e9ciation du franc, il faudra donc du temps, les Schorderet, car l'\u00e9conomie suisse ne s'est pas encore ressaisie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nNon 2015 s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme une ann\u00e9e bien terne en terme de croissance quasi nulle jusqu'en septembre, celle -ci ne devrait pas d\u00e9passer0,8 pourcent la la fin de l'ann\u00e9e une croissance qui restera largement sous la barre de la moyenne historique \u00e0 long terme des 2 pourcent un un ralentissement en partie imputable \u00e0 l'appr\u00e9ciation du franc, mais aussi \u00e0 la perte de Nina miss me du commerce mondial, sans parler de la vigueur perdue de certains secteurs domestiques comme la construction, cette croissance atone continuera ainsi d'impacter le march\u00e9 du travail durant les prochains trimestres, avertit le Seco des postes seront encore et toujours supprim\u00e9s dans l'industrie notamment grisaille en 2015 donc, mais \u00e9claircie progressive l'an prochain gr\u00e2ce \u00e0 une impulsion positive de la consommation des m\u00e9nages, et une conjoncture internationale qui devrait reprendre quelque couleur que ce soit dans la zone Euro, aux \u00c9tats-Unis et m\u00eame en Chine, mais attention de ne pas sombrer dans un optimisme exag\u00e9r\u00e9, avertit le Seco, il existe des facteurs de risques consid\u00e9rables li\u00e9s notamment \u00e0 l'\u00e9volution des pays \u00e9mergents qui sont, on le rappelle des march\u00e9s essentiels pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nAvec un PIB de1,5 pourcent on on l'a dit, les pr\u00e9visions du Seco pour l'ann\u00e9e 2016 sont parmi les plus optimistes de celles communiqu\u00e9es jusqu'ici par les banques et autres instituts conjoncturels ce que justifie le chef de son secteur conjoncture Bruno Parnisari, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [91%] :\r\nIl y a une condition qui est n\u00e9cessaire pour un redressement de la conjoncture en Suisse, surtout le redressement de l'activit\u00e9 sur le continent europ\u00e9en et sans cette impulsion, la situation serait certainement encore plus d\u00e9licate chez nous et en plus, on a encore le maintien de de taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 un tr\u00e8s bas niveau, et aussi l'hypoth\u00e8se d'aucune appr\u00e9ciation suppl\u00e9mentaire du franc suisse, voire m\u00eame d'l\u00e9g\u00e8re d\u00e9pr\u00e9ciation en termes r\u00e9els, puisque les prix en francs suisses continuent de baisser, actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire que, suite \u00e0 l'abolition du taux plancher, on a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre trop alarmiste au printemps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [89%] :\r\nLe groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le Seco ont essay\u00e9 de ne pas de ne pas surr\u00e9agir \u00e0 court terme puisque l'environnement europ\u00e9en \u00e9tait meilleur en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2015, ce qu'il ne l'\u00e9tait en 2014 et en 2013, je crois que c'est surtout maintenant le le ralentissement du commerce mondial qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 partir du d\u00e9but de l'ann\u00e9e de de printemps 2015, ce qui cr\u00e9e encore plus d'incertitude en raison notamment de la perte de dynamisme dans plusieurs \u00e9conomies \u00e9mergentes et aujourd'hui, on a quand m\u00eame une situation qui qui est qualifi\u00e9e par plusieurs tensions \u00e0 travers le monde qui nous permettent d'\u00eatre relativement optimistes puisque une pr\u00e9vision de 1 2 que 5 pourcent il il faut pas oublier qu'en Suisse, devant une grande croix une forte croissance d\u00e9mographique qui d\u00e9passe les 20 pourcent dont dont1,5 pourcent de de croissance et pas beaucoup de croissance du PIB par habitant et par exemple pour cette ann\u00e9e 20150,8 pourcent de de croissance et m\u00eame un recul du PIB par habitant pour les0,8 pourcent c'est c'est une moyenne annuelle et pour atteindre cet moyenne annuelle, on sous- entend un 4\u00e8me trimestre plus robuste et pour l'instant c'est \u00e9volution, nous sommes vraiment probables pour le 4\u00e8me trimestre 1015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nElle reposerait sur quoi, sur la consommation sur le commerce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [97%] :\r\nLa balance commerciale peut facilement des impulsions positives en fonction de l'\u00e9volution relative des importations et des exportations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nVous dites pourtant dans votre communiqu\u00e9 : il n'y a pas encore de reprise dans l'industrie dans le commerce dans le tourisme, les secteurs les plus touch\u00e9s d'o\u00f9 viendra globalement et cette impulsion sont pense \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine est -ce que c'est la consommation int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [92%] :\r\nLa reprise de la conjoncture europ\u00e9enne, c'est un peu une lapalissade une banalit\u00e9 mais c'est vraiment ainsi, c'est-\u00e0-dire que sur le continent europ\u00e9en, nous avons encore aujourd'hui ce qu'on appelle un cycle conjoncturel communs que nous partageons avec plusieurs pays et ce cycle conjoncturel est encore \u00e0 l'oeuvre et les pays europ\u00e9ens sortent maintenant d'une longue phase de stagnation, voire d'une double r\u00e9cession parce que les pays europ\u00e9ens ont connu encore une seconde r\u00e9cession apr\u00e8s la crise financi\u00e8re et cette \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9but de cycle de reprise sur le continent europ\u00e9en sera \u00e9galement porteur pour l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nQuand vous \u00e9voquez les risques conjoncturels, vous mettez en \u00e9vidence notamment l'impact de la normalisation de la politique mon\u00e9taire des \u00c9tats-Unis qui s'est traduite hier par une hausse l\u00e9g\u00e8re mais qui pourrait en amener d'autres des taux l'une de ses cons\u00e9quences pourraient \u00eatre une fuite de capitaux dans les pays \u00e9mergents et vous dites s'il devait y avoir des effets n\u00e9gatifs sur les pays industrialis\u00e9s, les espoirs de croissance de l'\u00e9conomie suisse serait leur faible, on a un peu l'impression que c'est d'un c\u00f4t\u00e9 optimiste : d'un c\u00f4t\u00e9 pessimiste on sait plus tellement sur quel pied danser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:34) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est vraiment, c'est un peu comme \u00e7a dans le sens o\u00f9 depuis la la crise financi\u00e8re, je crois que plusieurs points de rep\u00e8re aux plusieurs r\u00e9f\u00e9rences ont eu tendance \u00e0 dispara\u00eetre ou \u00e0 \u00eatre de tout au moins, moins pr\u00e9cis, je vous donne peut-\u00eatre quelques exemples : l'\u00e9conomie suisse n'a pratiquement plus de croissance depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais les autres mais nous observons encore une forte croissance de l'emploi et une immigration qui continue d'\u00eatre assez vigoureuse, c'est relativement difficile \u00e0 comprendre, on a beaucoup d'informations, par exemple sur les march\u00e9s des capitaux et vous savez que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont n\u00e9gatifs aujourd'hui sur les march\u00e9s des capitaux, donc on a beaucoup de rep\u00e8res qui qui se qui ont eu tendance \u00e0 dispara\u00eetre un peu ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a cr\u00e9e un petit peu ce que vous souligniez cette cette forme de de confusion, peut-\u00eatre dans les interpr\u00e9tations que l'on peut entendre sur la situation \u00e9conomique et je crois que le message qu'on doit retenir, c'est que depuis la crise financi\u00e8re, on a effectivement diff\u00e9rents points de rep\u00e8re qui ont \u00e9tonnant \u00e7a devenir plus et c'est un petit peu plus difficile de faire un diagnostic clair de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [79%] :\r\nDans quel serait le moyen d'amener peut-\u00eatre plus de clart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [89%] :\r\nIl faudrait d'abord que beaucoup de choses se normalise \u00e0 travers le monde par exemple, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, donc tant qu'on aura des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, c'est un petit peu difficile de comprendre les impulsion qui se d\u00e9gage de ces situations et pour le futur, une fois que les les rep\u00e8res seront retrouv\u00e9s, en fait, le sens qu'ils devraient avoir, ce sera aussi plus facile de faire une appr\u00e9ciation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [92%] :\r\nLe chef du secteur conjoncture au Seco Bruno Parnisari interrog\u00e9 par Olivier Schorderet une \u00e2me. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T11:47:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12191F7E-22F7-49D8-A3A9-8A58BF36506A", "internalArchiveId": "12191F7E-22F7-49D8-A3A9-8A58BF36506A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mobilit\u00e9 de demain (4/5): la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en ville", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine dans \"InterCit\u00e9s\", on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 la \"mobilit\u00e9 de demain\". On va s'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rents projets en cours dans diff\u00e9rents cantons. Ce jeudi matin, on se penche sur la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en milieu urbain, qui se modifie beaucoup plus qu'on ne le croit commun\u00e9ment.", "durationSec": 516, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["urbanisme", "mobilit\u00e9 douce", "marche (loisir)", "pi\u00e9ton", "ville", "futurologie"], "alternativeTitle": ["La mobilit\u00e9 de demain (4/5): la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en ville", "La mobilit\u00e9 de demain (4/5): la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en ville / JDM_2015-12-17T06:18:00_intercites", "La mobilit\u00e9 de demain (4/5): la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en ville / JDM_2015-12-17T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Cette semaine dans \"InterCit\u00e9s\", on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 la \"mobilit\u00e9 de demain\". On va s'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rents projets en cours dans diff\u00e9rents cantons. Ce jeudi matin, on se penche sur la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en milieu urbain, qui se modifie beaucoup plus qu\u2019on ne le croit commun\u00e9ment.  Invit\u00e9e: Jenny Leuba, cheffe de projets pour la Suisse romande \u00e0 l\u2019Association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne.", "Cette semaine dans \"InterCit\u00e9s\", on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 la \"mobilit\u00e9 de demain\". On va s'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rents projets en cours dans diff\u00e9rents cantons. Ce jeudi matin, on se penche sur la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en milieu urbain, qui se modifie beaucoup plus qu\u2019on ne le croit commun\u00e9ment.  Invit\u00e9e: Jenny Leuba, cheffe de projets pour la Suisse romande \u00e0 l\u2019Association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne.", "Cette semaine dans \"InterCit\u00e9s\", on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 la \"mobilit\u00e9 de demain\". On va s'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rents projets en cours dans diff\u00e9rents cantons. Ce jeudi matin, on se penche sur la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en milieu urbain, qui se modifie beaucoup plus qu\u2019on ne le croit commun\u00e9ment.  Invit\u00e9e: Jenny Leuba, cheffe de projets pour la Suisse romande \u00e0 l\u2019Association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne."], "variantIds": ["ece-7326563", "ece-7326544"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:31:50Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal du matin, un texte qui se penche toute cette semaine sur la mobilit\u00e9 de demain alors apr\u00e8s les voitures sans conducteur, les avions du futur on va parler ce matin d'un domaine o\u00f9 pourrait -on penser les choses \u00e9voluent un peu moins vite, on va parler de la marche, la marche \u00e0 pied, pas pas des randonn\u00e9es, mais la marche, la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne en milieu urbain qui se modifie beaucoup plus qu'on ne le croit et qui pourrait changer encore bonjour Jenny Leuba bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, vous \u00eates chef de projet pour la Suisse Romande \u00e0 l'Association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne on va commencer par une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, si vous \u00eates d'accord utiliser ses jambes et ses 2 pieds comme moyen de transport, est-ce que c'est un c'est usage l\u00e0 \u00e0 un bel avenir dans nos villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce qui est diff\u00e9rent par rapport aux autres th\u00e8mes que vous avez trait\u00e9 cette semaine, c'est qu'il est moins question de de technologies, on n'a pas besoin d'attendre sur des sur des nouvelles machines pour pouvoir marcher marche d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, par contre, finalement c'est indissociable des autres mod\u00e8les dont dont on parle, que \u00e7a soit des voitures \u00e0 disposition dans la rue, au d\u00e9but, bus futuriste finalement rejoint toujours ce type de d'autres mobilit\u00e9 \u00e0 pied et puis en milieu urbain, dans des milieux c'est aussi souvent plus efficace de se d\u00e9placer finalement \u00e0 pied plus efficace de plus rapide tout simplement rapide plus directe pas chercher une place de parc pas d'horaire, on arrive exactement la destination vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nOui c'est c'est \u00e7a para\u00eet bien \u00e7a, bon, il faut avoir encore le temps et et la sant\u00e9 physique peut-\u00eatre de march\u00e9 on justement, je pose la question parce que micro- recensement transport c'est l'enqu\u00eate nationale sur les d\u00e9placements a r\u00e9serv\u00e9 une une belle surprise, c'est l'\u00e9mergence de ce qu'on appelle les grands marcheurs dans dans les villes, c'\u00e9tait ces gens qui, pour aller travailler ou pour d'autres motifs d'ailleurs font parfois m\u00eame des km plusieurs kilom\u00e8tres ans en ville, ces grands marcheurs \u00e7a c'est quoi, c'est le d\u00e9but d'un d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [89%] :\r\nJe pense que il y a de tout temps eu des gens qui marchait, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre moins par choix, c'\u00e9tait par d\u00e9faut, ils avaient pas d'autre moyen de se d\u00e9placer, tandis qu'aujourd'hui, effectivement, pour diff\u00e9rentes raisons peut choisir, choisir de marcher jusqu'\u00e0 une heure par jour, c'est \u00e7a qui d\u00e9fini la cat\u00e9gorie des grands marcheurs, plus d'une heure par jour entre 4 et 5 kilom\u00e8tres pour donner un de grandeur la moyenne en Suisse, est plut\u00f4t une demi- heure par jour et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [95%] :\r\nEt les gens font \u00e7a pour leur sant\u00e9, clairement c'est c'est c'est leur but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [85%] :\r\nPasse pas uniquement, c'est clair que la sant\u00e9, c'est une motivation c'est des jeux, des recherches qui sont en cours, en fait, donc on essaie de comprendre justement actuellement les recherches qui sont faites allez PFL ce VISA \u00e0 comprendre qu'est -ce qui motive ces personnes contient vraiment choisi, comme je vous disais, c'est souvent plus efficace, \u00e7a, \u00e7a permet de se vider la t\u00eate de ont beaucoup de beaucoup de d'artistes et d'intellectuels disent que les bonnes id\u00e9es viennent en marchant, oui, donc il y a beaucoup de raisons finalement \u00e0 se d\u00e9placer, de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOn devrait marcher 150 minutes par semaine pour notre bien, hein, \u00e7a, ce sont les les chiffres quand m\u00eame commun\u00e9ment admis ou ou est -ce qu'on en est aujourd'hui au niveau des statistiques dont on dispose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [91%] :\r\nDonc, ces 150 minutes \u00e7a remplace le lors de grandeur qu'on ne souvent de d'une demi- heure par jour, donc on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans cette demi- heure par jour, les 150 minutes dans la semaine, \u00e7a vous donne en fait, plus de sexe, flexibilit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un jour plus un jour moins au total un peu plus dur d'une heure et demie par semaine, et m\u00eame un peu plus de 2 heures par semaine, pardon, c'est un peu in\u00e9galement r\u00e9partie, les \u00e9tudes non vous que vous mentionniez tout \u00e0 l'heure, il y a des grands marcheurs, donc des gens qui marchent vraiment beaucoup plus, plus d'une heure par jour et il y a des gens qui marchent tr\u00e8s peu, alors tout le monde marche comme je vous disais au moins pour aller jusqu'\u00e0 sa voiture, mais il y a une partie de la population qui marchent encore tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [92%] :\r\nCe qui pourrait augmenter, ce qui augmente aussi, c'est le nombre de de m\u00e9nages qui n'ont plus de voiture dans dans les villes, on parle de 40 \u00e0 45 pourcent des des m\u00e9nages \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, qui n'ont plus de voiture qui n'ont pas de voiture, \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a va faire des g\u00e9n\u00e9rations de marcheurs -ce que il y a un lien de cause \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors c'est clair que c'est, c'est une tendance, comme vous le signalez, qui est en train de d'augmenter, on n'est pas \u00e0 quelques quelques personnes marginales qui ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre sans voiture mais c'est vraiment une tendance forte dans toutes les grandes villes de Suisse et puis en fait, le le les modes de vie, enfin la l'offre en termes de, de logements, par exemple, s'adapte \u00e0 ce ce type de comportement de mobilit\u00e9 en proposant des quartiers extr\u00eamement bien reli\u00e9 aux transports publics, avec peut-\u00eatre quelques voitures en location disposition des v\u00e9los ou des DD Charette qu'on peut accrocher derri\u00e8re les v\u00e9los, c'est vraiment une des tendances qui est en train de de se d\u00e9velopper le le mot cl\u00e9 qui caract\u00e9rise tout \u00e7a finalement, c'est la multi- modalit\u00e9 il y a personne probablement qui va faire l'ensemble de ses activit\u00e9s uniquement \u00e0 pied de cette fresque si on change de continent mais par contre, le liant entre tous ces modes \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre et rester la marche aussi dans le futur, et puis on a, on a besoin de march\u00e9 et on choisit finalement de plus en plus tard \u00e0 est-ce que je prends un v\u00e9lo \u00e0 est-ce que j'utilise cette voiture il y a quelques ann\u00e9es, je vous aurais dit on a plusieurs cartes en fait, on a la carte pour le train \u00e0 la gare pour le v\u00e9lo et aujourd'hui avec le Suisse parce qu'en fait on a une carte qui nous donne l'acc\u00e8s \u00e0 tous ces modes de mobilit\u00e9 dans cette carte dans la poche et puis on choisit vraiment au gr\u00e9 des opportunit\u00e9s, des besoins notre mani\u00e8re de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nLa politique pi\u00e9tonne, elle doit rendre la marche agr\u00e9able pr\u00e9voir des parcs, des bancs aussi pour se reposer, c'est ce qui est chose de complexe est -ce que les autorit\u00e9s prennent \u00e7a suffisamment en compte selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [87%] :\r\nOn constate vraiment une prise de conscience par rapport \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es donc aujourd'hui dans toutes les villes suisses c'est vraiment une th\u00e9matique, on essaye de, de faire des choses, il y a des Budgets qui commence \u00e0 \u00eatre cr\u00e9\u00e9s mais on est plut\u00f4t au d\u00e9but de de cette prise de conscience et pour qu'on voit les effets sur le territoire, il va falloir qu'ils qu'un peu de temps, passe encore, ce qui est extr\u00eamement important, c'est d'une part, de planifier les r\u00e9seaux pi\u00e9tons vraiment en amont et puis et de pr\u00e9voir des infrastructures, notamment quand il y a des franchissements comme les lignes de chemin de sur le chemin de fer ou des autoroutes qui le qu'on doit pouvoir traverser, ils ont pris \u00e0 pied et l'autre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour suivre en fait ces \u00e9volutions, c'est d'avoir des donn\u00e9es disponibles si vous comptez le pi\u00e9ton alors exactement, si vous ne vous avez mentionn\u00e9 micro- recensement, l\u00e0 on a des donn\u00e9es sur les habitudes de d\u00e9placement sur les modes choisis, mais savoir combien de personnes sont en garde Lausanne, combien de personnes \u00e7a c'est \u00e7a, de compter le pi\u00e9ton comptages de pi\u00e9tons oui alors en gare de Lausanne, \u00e7a, \u00e7a fait une matin\u00e9e, mani\u00e8re aussi tr\u00e8s tr\u00e8s pointu par rapport aux enjeux futurs sur l'agrandissement de la gare et l'augmentation du nombre de de passagers, on sait qu'on a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui environ 100 120000 personnes dans une journ\u00e9e qui qui ceux qui utilisent la la gare de Lausanne, soit pour prendre le train, soit juste pour la travers\u00e9e et ces chiffres ont encore beaucoup augment\u00e9s, donc c'est vrai, il y a vraiment des enjeux \u00e9normes et je pense que toute personne qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'heure de pointe \u00e0 la gare, \u00e0 Lausanne, a compris qu'il y a des enjeux l\u00e0 simplement pour pouvoir encore se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [88%] :\r\n\u00e0 pied, d\u00e9barrasser progressivement la ville des voitures pour favoriser \u00e0 la fois les transports publics et la marche \u00e0 pied dans l'Jenny Leuba c'est un mouvement qui vous para\u00eet irr\u00e9m\u00e9diable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [88%] :\r\nOui, alors je je dirais peut-\u00eatre pas d\u00e9barrass\u00e9 la ville des voitures mais r\u00e9duire le le nombre de voitures, une tendance qui est certaine, qui qui arrive aussi, c'est de ne pas poss\u00e9der sa propre voiture comme vous l'avez dit aussi, donc dangereux, cette semaine, donc moins de 2 v\u00e9hicules au total n\u00e9cessaire parce qu'on les partage et puis une autre tendance qui est aussi lisse, assez certaine qui qui se profile, c'est la r\u00e9duction de la vitesse de d\u00e9placement en ville, donc il y aura des v\u00e9hicules et n'aura s\u00fbrement toujours, mais ils vont aussi rouler \u00e0 une vitesse plus basse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\n\u00e0 Berne je crois o\u00f9 vous vivez, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a des zones \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure o\u00f9 le pi\u00e9ton est est roi, il peut, il peut traverser quand il veut des voitures qui roulent aussi lentement, il faut des am\u00e9liorations de ce genre en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [88%] :\r\nOui, et il y en a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 beaucoup, hein, c'est vous parlez des des zones de rencontre qui sont donc des des rues ou des quartiers o\u00f9 la limite est limit\u00e9e \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure et le pi\u00e9ton \u00e0 la \u00e0 la priorit\u00e9 comme vous l'avez signal\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 des centaines de ce type de zones dans toute la Suisse, pas uniquement \u00e0 Berne, h\u00e9 oui, \u00e7a \u00e7a permet r\u00e9ellement de redonner une qualit\u00e9 de vie, une qualit\u00e9 de s\u00e9jour aussi dans dans la rue dans les quartiers et c'est \u00e7a se d\u00e9veloppe dans absolument toutes les villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [83%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 d'Jenny Leuba, cheffe de projet pour la Suisse Romande \u00e0 l'Association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne le pi\u00e9ton plus de plus en plus roi, et c'est tant mieux, merci beaucoup d'avec nous, bonne journ\u00e9e bonjour Fabienne aime bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:25:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Jenny", "role": "g\u00e9ographe, cheffe de projets pour la Suisse romande \u00e0 l'Association \" Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne \"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85E67C2A-257A-4B58-8736-297BF9BAA6E5", "internalArchiveId": "85E67C2A-257A-4B58-8736-297BF9BAA6E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Best of showcases 2015", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Best Of Showcases 2015 + Album de la semaine \r\nS\u00e9lection d'une s\u00e9rie de titres interpr\u00e9t\u00e9s par les groupes et artistes s'\u00e9tant produit dans Plein le poste en 2015\r\nAlbum de la semaine:TOP 2015 DE L'EQUIPE PLP", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304740", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 17.12.2015", "pl3in le poste du 17.12.2015", "Best of showcases 2015 / PLP_2015-12-17T19:00:00_plein-le-poste", "Best of showcases 2015 / PLP_2015-12-17T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-7304741", "ece-7304740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T03:38:19Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [52%] :\r\nPlein de poste la la sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [84%] :\r\nEh bien maire This Andrasi et nos amiti\u00e9s \u00e0 Zepp Blatter bonsoir \u00e0 tous voil\u00e0 c'est la derni\u00e8re de 2015, en tout cas, entre vous et moi, demain c'est le Niger, ce qui assurera la pr\u00e9sentation de l'\u00e9mission, avec entre autres un r\u00eave du groupe minuit, bon je reviens, je reviens le cas du janvier je rassure certains je j'inqui\u00e8te de retrouver et merde alors donc demain, H\u00e9l\u00e8ne recevra entre autres le groupe minuit compos\u00e9 de la fille de Catherine Ringer du fils du d\u00e9funt Fred Chichin, \u00e0 savoir les Rita Mitsouko, mais donc pour nos adieux \u00e0 nous, je me suis dit qu'on pourrait revenir ensemble pendant une heure sur quelques bons moments de la vie dans cette \u00e9mission ce que sur Couleur3 en appelle les chocs 15 on a fait cette s\u00e9lection avec Neven tout \u00e0 l'heure Neven que je vous enjoins embrasser avec moi car c'est sa derni\u00e8re contribution \u00e0 cette \u00e9mission, elle quitte la prog apr\u00e8s les f\u00eates, et puis avec nous ce soir en r\u00e9gie il y Ottavio Araujo, que les amateurs de baisse musique connaissent aussi, comme le pr\u00e9sentateur d'Atacama baisse sur cette m\u00eame cha\u00eene et comme c'est la derni\u00e8re et que c'est bient\u00f4t No\u00ebl, vous l'avez entendu il a droit \u00e0 la parole au total bonsoir avec tout tonton bon esprit compte que oui, il y a qui va commenter cette \u00e9mission, tout en la r\u00e9alisant ce qui est un un tour de force ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l'longtemps tout \u00e0 l'heure, vu que t'as pas r\u00e9ussi \u00e0 lancer le Jingle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [76%] :\r\nOn va d\u00e9marrer, non mais \u00e7a, fallait pas le dire parce que maintenant tu as une c'est Patrick dans la r\u00e9gion, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [90%] :\r\nRemet le tapis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [84%] :\r\nEn tentant et en plus on va d\u00e9marrer parce qu'il a \u00e9t\u00e9 l'un des moments tr\u00e8s forts en mati\u00e8re de la vie dans l'\u00e9mission en 2015 c'est la prestation du groupe A, le Gers, \u00e7a s'\u00e9crit donc comme Alger en anglais, sauf qu'ils viennent d'Atlanta, leur musique est intense, forte, c'est une sorte de transe, on \u00e9coute leurs Black eunuques et on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:53) [84%] :\r\nPoint avec une vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [67%] :\r\nC'\u00e9tait tout ce qui, au 15. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:57) [76%] :\r\nPhilippe Trepant persiste pointe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:13) [57%] :\r\nAlors la vall\u00e9e, le moment n'est pas responsable. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:02:31) [53%] :\r\nC'est ce qui bonsoir pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [83%] :\r\n\u00e0 l'Gears Black eunuque le chanteur Franklin, James Fisher Stinger sont extraordinairement cultiv\u00e9s, int\u00e9ressants, les tr\u00e8s il parle couramment le fran\u00e7ais, ce qui franchement plut\u00f4t rare pour un Am\u00e9ricain, en tout cas parmi ceux que nous on re\u00e7oit le 1er album de le dire, c'est sorti, il s'intitule adverse pareil et je crois savoir que leurs concerts un frisson Fribourg avait laiss\u00e9 une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte impression, je vous jure qu'il faut les voir, il faut, \u00e7a se vit Jean conservateur \u00e0 cette occasion, qui sont pass\u00e9s nous voir, c'\u00e9tait le 18 novembre dernier \u00e0 chaque fois, tous ces c'\u00e9tait \u00e9videmment accompagn\u00e9 d'une interview dans l'entretien et vous pouvez retrouver tout \u00e7a, vous allez sur Google, vous tapez Alg\u00e9rie ce Couleur3 \u00e7a sort Direct vous jure, \u00e7a marche \u00e0 chaque fois, autre moment fort de la rive dans cette \u00e9mission, s'\u00e9taient avec un groupe Genevois qui s'appelait autrefois Alwan qui s'est un petit peu remani\u00e9 qui a chang\u00e9 de rayon car un peu des machines de l'\u00e9lectronique dans sa musique et il s'appelle aujourd'hui helv\u00e8te Couchard First. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [79%] :\r\nOn arrive \u00e0 Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [79%] :\r\nPoint tout le monde cas Poilly. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [70%] :\r\nRSF qui, allez savoir pourquoi le num\u00e9rique de la laisser l\u00e0 pardon. \r\nAh mais pas \u00e0 point et vous pensez \u00e7a elle cette d'eau et. \r\n\u00e0 l'issue d'aquariums de participer \u00e0 la po\u00eale, une belle commande et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:41) [89%] :\r\nC'est parce qu'il l\u00e0 parce qu'ils sont point Philippe Poirier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [82%] :\r\nEt boum First par elle, vous \u00eates la belle voix de l'INRA qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 tout \u00e7a se retrouve soit sur le site de Ripley le tr\u00e8s fameux site de Ripley de la RTS, qui s'appelle plaire ts, vous le savez tous hein, soit sur la cha\u00eene YouTube de Couleur 3, car vous le savez, d\u00e9sormais, on ne fait pas que de la radio, on fait aussi de l'image et d'ailleurs, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 saluer, certains de nos coll\u00e8gues qui s'occupent de l'image, entre autres, \u00c9ric bout du banc et tous ses acolytes parce que ils font \u00e7a extr\u00eamement bien et il s'occupe de nous r\u00e9aliser nos sessions l\u00e0 est -ce que vous retrouvez ensuite sur sur toutes les plateformes que j'ai cit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, j'ai pas les r\u00e9p\u00e9ter, il y a quelques jours encore, cette m\u00eame ligne qu'on a entendu me confiait que lorsqu'elle elle et son groupe sont sont venus nous voir au Studio 15 avec non Alain frais entre autres qui est batteur, ils sont venus jouer dans l'axe pour le poste, le 12 novembre dernier bah, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat du tout parce qu'elle me disait, elle avait une cr\u00e8ve carabin\u00e9e c'est vrai l'arr\u00eatait pas tout c'est presque h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 ne pas le faire, et puis, et puis en fait ben \u00e7a s'est plut\u00f4t tr\u00e8s bien, voire tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, ils sont vernis leur 1er album le 19 des ils vont vernir pardon, c'est le 19 d\u00e9cembre c'est bient\u00f4t gouverneur 1er album le 19 d\u00e9cembre ce samedi \u00e0 l'usine \u00e0 gaz de Nyon Alesi parce que vous le regretterez pas, ils ont tout un concept de Life maintenant avec de l'\u00e9clairage, elles m'ont racont\u00e9 \u00e7a, de l'\u00e9clairage et m\u00eame elle en revenait pas et puis ils vont d\u00e9marrer d\u00e8s janvier prochain une s\u00e9rie de concerts en Suisse, donc il y a peu de chance si vous voulez les voir que voulez, on a rencontr\u00e9 de charmants aux Anglais au festival Antigel l'ann\u00e9e derni\u00e8re il s'appelle Wise Beastie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [81%] :\r\nJ'ai connu Ottavio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [84%] :\r\nPas du tout, ben \u00e9coutez, maintenant, l\u00e0 tout de suite oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:41) [63%] :\r\nNous ne sommes bons \u00e9l\u00e8ves on aujourd'hui et le feu sont sauv\u00e9s si vous. \r\nOui, oui, tout \u00e7a c'est toi qui en va puis si on tombe sur 2, \u00e7a fait 16 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:11) [66%] :\r\nOui, oui, c'est toujours aussi. \r\nNon, oui, soyez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:32) [79%] :\r\nSuez qui ont entendu toujours au point : oui, on arr\u00eate ah oui c'est vrai, oui, je sais qu'il y avait du point fort et non en fait c'est c'est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:03) [75%] :\r\nOn n'est pas si c'est pas. \r\nOui oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:42) [71%] :\r\nOn a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:05) [73%] :\r\nOui, oui, ou encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:35) [83%] :\r\nNietzsche sur Boy par AOL de Beast ce qu'on recevait il y a quasiment une ann\u00e9e jour pour 20 jour pour Jean-Marie quasiment une ann\u00e9e quand m\u00eame pas en rajouter le 16 janvier dernier dans le cadre du festival Antigel c'\u00e9tait juste avant leur concert \u00e0 la salle des f\u00eates du Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve enfin dernier pour \u00eatre plus pr\u00e9cis et Paolini ou m\u00eame tout simplement et en fait on les recevait sur un petit plateau qu'on avait install\u00e9 dans l'antichambre de la salle et ils ont accept\u00e9 de jouer en acoustique, alors que leur musique est extr\u00eamement produite extr\u00eamement recherch\u00e9 le aussi fort \u00e0 chaque fois, je veux dire, il faut les voir en oui, il faut les voir en la voile liste et ils ont accept\u00e9 de jouer en en acoustique et ils font partie des rares artistes qu'on a re\u00e7u, dans l'\u00e9mission, qui n'ont quasiment rien n\u00e9gocier, c'est-\u00e0-dire que, ils sont tellement heureux de faire leur musique et joue tellement bien de la musique quand on leur demande de venir jouer dans des conditions plut\u00f4t spartiate, on a du bon mat\u00e9riel, mais en gros, l\u00e0 il y a pas grand- chose, ben le fond ils sont contents, il sourit et en plus nous disent merci \u00e0 la France a une particularit\u00e9 des Britanniques, ils vous disent tout le temps, merci de nous avoir re\u00e7us ben merci gu\u00e8re d\u00e9passer quoi ou Wahid Beast, donc il s'appelle comme \u00e7a, Ottavio, moi, moi je trouve sonnette, c'est de la musique, Annette, moi je dis : ben oui, c'est de la musique, puis c'est des musiciens honn\u00eate sans qui parle des tripes et tout \u00e7a c'est bien, alors je vais, je vais m'avancer encore un peu dans ce que je dis, oui, il y a certains artistes qu'on re\u00e7oit g\u00e9n\u00e9ralement ils sont plut\u00f4t en provenance, je dirais de l'Hexagone, voire m\u00eame de la capitale, et je me permets de le dire, j'ai toutes les raisons de le dire, g\u00e9n\u00e9ralement, les Parisiens sont il y a quelques exceptions, mais je dirais dans 98 pourcent des des cas extr\u00eamement chiant, \u00e7a commence extr\u00eamement tatillon, je parle, je parle des musiciens qu'on re\u00e7oit je vraiment, je ne sais pas du tout les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, au contraire, on peut si tu veux, non, non, ing\u00e9nieur allemand n'ont donc pas son s\u00e9nateur sur cette mission d'et donc ben tout \u00e7a pour dire que, effectivement, souvent les parieurs \u00e7a et tr\u00e8s souvent, les Londoniens et les Anglais sont extr\u00eamement agr\u00e9able extr\u00eamement cultiv\u00e9 et extr\u00eamement convenons que voir comme Jean-Claude convenant bon Ottavio toi ton ton ann\u00e9e 2015, en terme de musique, elle s'est r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 quoi, comment tu l'as ressenti, a eu beaucoup d'chose tu as eu beaucoup de nouveaut\u00e9s occupant ce qui \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e un peu plate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:47) [81%] :\r\nJe dirais que c'est un peu de tout \u00e0 la fois en fait c'\u00e9tait une ann\u00e9e assez plate et on assiste quand m\u00eame \u00e0 des renouveau on fait l\u00e0, on a la confirmation, par exemple, de l'acide a aussi qui qui s'est vraiment bien install\u00e9 dans dans un peu partout et l\u00e0 il y a un petit retour qui va faire un fracas en 2016, oui, c'est le retour de la brique Beat la constante rythmique de la, de jeunes gueule par lequel la dune golf en fait partie et la grande gueule revient aussi gentiment et puis qui peut nous faire la bouche ce ce rythme pour ni mignon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:22) [82%] :\r\nAh oui, \u00e7a va cartonner va suis s\u00fbr si je te dis la gale probl\u00e8mes dermatologiques ah oui, un autre que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:30) [82%] :\r\n\u00e9coute, \u00e7a passe, on peut dire, la r\u00e9v\u00e9lation encore une r\u00e9v\u00e9lation lausannoise mac\u00e9donien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:38) [86%] :\r\nUne Star, le Danois jamais r\u00e9v\u00e9lations sur l'adresse \u00e0 aucun moment, pardon, donc elle s'appelle Karine Guignard, elle fait du Hip-Hop, elle vient de Lausanne, mais elle a d\u00e9j\u00e0 explos\u00e9, bien en dehors des des fronti\u00e8res cantonales voire m\u00eame des fronti\u00e8res conf\u00e9d\u00e9ral et la gale a sorti un album y a \u00e0 peine quelques mois et elle est pass\u00e9e nous le pr\u00e9senter dans l'\u00e9mission en long en large, elle a fait \u00e7a tr\u00e8s bien, elle a interpr\u00e9t\u00e9 un titre qui s'appelle p\u00e9trodollars en featuring avec une chanteuse de flamenco, qui s'appelle Paloma Pradal \u00e9coutez ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:09) [60%] :\r\nSp\u00e9ciale d\u00e9dicace une perte de 50 ans qui risque de de 100 soit aussi la Ferme du chef. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:16) [60%] :\r\nDans le qui me la bo\u00eete Magar capable Bandol enregistrer leur d'un peu moins que l'on devrait dans leur libert\u00e9, leur fiable politiquement, il a quoi qui peut d\u00e9placer ouverture de ligne et on a re\u00e7u pour l'image du double attaquera servi sur les pommes explique bestiole orgie de 3 mon et on les trouve la suite est possible et un pays vont \u00eatre la ville et la plus visible, la lucidit\u00e9 gagne m\u00eame pr\u00e9sident par les d\u00e9rives, la carotte la cravache garantissent au forfait, cependant, d'autres humanitaires on parle d\u00e9sormais mondiaux de pour la t\u00eate au pays des ont intempestifs aujourd'hui pour le chalut de berlines taper sur leur bureau. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:01) [67%] :\r\nJe oui, il vient de passer plus va -t-elle financi\u00e8rement de compost, histoire de ne pas raccrocher assez maigre motivation encore Pointe-aux-Trembles \u00e0 l'\u00e9tranger, Yaound\u00e9 \u00e0 partir, Philippe Nativel amicale de laisser trop de temps et histoire virgule pr\u00e9senter sous les celle l\u00e0 on coupe parce qu'il y avait pas accroch\u00e9 \u00e0 cette m\u00e9tropole qui participent plus vite que \u00e7a peut passer \u00e0 des a 10 points la m\u00e9moire et les t\u00eates football. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:42) [65%] :\r\nOn a transmis une meilleure \u00e0 notre prog\u00e9niture Emma gardien en ville de nos futurs Lovano Balladur \u00e0 Tokyo se d\u00e9shydrate dans les gros titres annonce qu'un nouveau conflit \u00e0 scandaleuse pratique pendues \u00e0 Chiraz pleinement sur les blancs jusqu'\u00e0 d\u00e9corer la plainte la r\u00e9tine nombre sur perdront prioritairement une existence d'ailleurs pour employer autoritaire, voire Hamster peu un petit Regulation f\u00e9d\u00e9ral \u00e9piderme m\u00e2choire d'un arbre au Vert, on peut tout dire, oh pas \u00eatre au parquet un peu tout pr\u00e8s de la d\u00e9j\u00e0 Rabelais n'avaient par ma derni\u00e8re du jardin secret de la fronti\u00e8re d\u00e9clench\u00e9 la aujourd'hui sous le en robe l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:27) [58%] :\r\nEt histoire de jeunes pacifisme il masque intimidation d'Istres, est ce que vous pas raccourci assez maigre motivation point le Fran\u00e7ais \u00e0 des travailleurs vient \u00e0 point la et les p\u00e9trodollars et alors Lionel Jospin, la persistance toujours occupe en poste avait les va concerter m\u00e9tropole qui est parti au point le tram passer \u00e0 des rayons qui a bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:18) [64%] :\r\nJournaliste du qui sont presque 5 aucune pr\u00e9caution suisses c'est-\u00e0-dire il y a du parti, il s'applique, regardez bien, c'\u00e9tait pour passer sculptures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [85%] :\r\nP\u00e9trodollars la Galant featuring Paloma Pradal, elle \u00e9tait si jeune Nabil, accompagn\u00e9 de son m\u00eame si Didier Qi canaux qui \u00e9tait avec elle et qui a aussi r\u00e9pondu \u00e0 l'interview, vous retrouverez \u00e7a sur le site de de Couleur 3 les filles dans le Hip-Hop qui font autre chose que montrer leur cul, c'est assez rare, il faut quand m\u00eame le dire, et on est assez content d'en compter une ici en Suisse romande et qui en plus est extr\u00eamement talentueuse et je pour ceux qu'ont suivi la soir\u00e9e de vendredi dernier, en Direct des Docks des disons des Docks, h\u00e9 ben ils ont pu embarquer que elle chante en plus vachement dur \u00e7a l'\u00e9nerve quand on dit \u00e7a pour une chanteuse ben si, c'est aussi une chanteuse, elle chante extr\u00eamement bien Guynier qui limite la gale, oui je sais je sais, mais le probl\u00e8me : vouloir bon ben voil\u00e0, on l'acceptera, quand m\u00eame, quand elle reviendra parce qu'on l'aime et on re\u00e7oit aussi dans l'\u00e9mission des artistes qui viennent d'outre- Sarine de Suisse allemande, il y a des gens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s success full outre- Sarine c'est les seventies Seven s\u00e9curit\u00e9 nous ont interpr\u00e9t\u00e9 enl\u00e8ve dans l'\u00e9mission c'est Vonlanthen et en acoustique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:34) [69%] :\r\nOui, et puis voil\u00e0, la France a quadrill\u00e9 de ne la peur de la de la \u00e9tait il y a un ben tiens pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:43) [70%] :\r\nOui a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:44) [58%] :\r\nDans le coeur de la semaine car, d'un pays oui vivent donc un avant cela. \r\nPays a dit oui, mais oui alors avis mesur\u00e9 famille or, histoire d'apaiser, c'\u00e9tait au au m\u00eame bon voil\u00e0 Bruno, les technos, cela Thomas que de stores qui bonjour, oui Monsieur Le Pen ghetto. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:10) [73%] :\r\n\u00e0 l'est, tout \u00e0. \r\nPourquoi Albin alors que vous dirigez. \r\nPoint de points d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:40) [77%] :\r\nVoil\u00e0, vous aurez pu remarquer que j'avais \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution, s'est av\u00e9r\u00e9 table d\u00e9sastre ce que j'ai pu faire avec ces gar\u00e7ons, ces 26 C\u00e9vennes suite qui \u00e9tait pass\u00e9 en septembre, le 25 plus exactement pour nous pr\u00e9senter leur nouvel album, c'est 26 \u00e9v\u00e9nements B suite ses 4 fr\u00e8res, les fr\u00e8res sont originaire des Grisons disons alors c'est : il s'appelle ce lundi selon des suites on avait racont\u00e9 je pense 247000 fois histoire mais je raconte, encore une fois parce que elles sont pas enfin, pas tant que \u00e7a, mais c'\u00e9tait l'adresse au camping du Pal\u00e9o notre presque c'\u00e9tait leur adresse quand il vivait \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde, en Australie, ils sont partis l\u00e0- bas pour suivre leurs parents et, depuis, ils sont revenus comprend pas ils sont revenus vivre, j'ai pas si va \u00e0 lucernoise Urich, mais ils sont revenus vivre en Suisse al\u00e9manique et c'est des v\u00e9ritables Stars y passe r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, ils sont \u00e9videmment plus sur les radios chinois fait un moment qu'on les joue, ils sont peut-\u00eatre un petit peu moins par les gens, je pense que les gens ils reconnaissent pas dans la rue, \u00e0 Lausanne, par contre, il bat des Z\u00fcrichois Lucerne ce 2 CM comme ceux des limites Bastien des coeurs, je vois pas dur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:39) [81%] :\r\nJe vois Bastien Baker meurt, je vois pas s'Aventis ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:43) [86%] :\r\nJe le pr\u00e9senterai un jour, il y a, et les gar\u00e7ons, peut-\u00eatre que tu connais un petit peu mieux qu'on avait re\u00e7u aussi on en 2015 c'est la fine \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:50) [75%] :\r\nTr\u00e8s fort, tr\u00e8s fort, tr\u00e8s fort, tr\u00e8s frais surtout pas frais ses jeunes mains c'est qu'on aime c'est mature, m\u00eame quand c'est frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:57) [83%] :\r\nEt en m\u00eame temps c'est frais, la fine \u00e9quipe, donc ce sont des Fran\u00e7ais, sont des gar\u00e7ons qui jouent principalement de la MPC, c'est un truc hyper en vogue et cette ann\u00e9e, franchement, on a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment d'artistes qui jouaient de la NPC et du Mac c'est lors des instruments principaux mais \u00e0 part \u00e7a, lorsque c'est bien ma\u00eetris\u00e9e, le MPCC donc ce contr\u00f4leur et des petits \u00e9carts on appuie dessus, \u00e7a d\u00e9clenche, disons dans les s\u00e9quences des pas de exactement merci monsieur et en fait la fine \u00e9quipe font de cela, du grand art, vraiment il y a un morceau qui nous ont interpr\u00e9t\u00e9 ici \u00e0 Couleur 3 c'\u00e9tait tchi Zeman, la fine \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:06) [68%] :\r\nDonc oui, consid\u00e9rant donc pour trouver hypocrisie est retomb\u00e9, il est tomb\u00e9 donc moi, ai pas m\u00eame \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire donc bon pour Philippe donc ici on va tomber et les partisans d'Alassane parce qu'avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:24) [70%] :\r\nPoissy c'est un personnalit\u00e9 parce point la pourrait passer pour complicit\u00e9 point rendez- vous m\u00eame, c'est avec vous point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:01) [80%] :\r\nAlors, il avait et point final \u00e7a leur poids total l'\u00e9mission point sur la situation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:07) [82%] :\r\nUn magnifique belle r\u00e9f\u00e9rence, la fine \u00e9quipe de Suisse Man alors g\u00e9n\u00e9ralement, la plupart de leurs morceaux porte un nom, une allusion \u00e0 la bouffe parce que ils sont assez fan de tout ce qui a un lien avec le le gustatif, la fine \u00e9quipe ces 4 Witmer coeur fran\u00e7ais viennent de Marseille et de Paris et \u00e0 Monsieur Guillaume il y a, Blanca au Gault et Jones qui \u00e9taient venus nous rendent visite en f\u00e9vrier dernier, le 16 f\u00e9vrier dernier il y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne, on l'a remarqu\u00e9 aussi tout au long de l'ann\u00e9e 2015 d\u00e9bite mais coeur aujourd'hui, il y a des types qui arrive et qui jonchent pas musicien, je suis pas chanteur, je suis pas producteur, je suis un beatmaker le plus c\u00e9l\u00e8bre en Suisse romande ces Flex Fab qui se produit absolument partout en Europe maintenant et qui est, qui est un type qui re\u00e7oivent des prix et des prix et des prix et qui le m\u00e9rite largement toi Ottavio qu'un peu dans la dans, un peu partout, rien qu'un peu, oui, dans le domaine quelques circulation avec la Belgique, musique et qu'est -ce que tu penses d\u00e9biner coeur tout \u00e0 l'heure, hors antenne, et je pense que tous les paliers, tu me diras habite m\u00e9cr\u00e9ants fran\u00e7ais, \u00e7a veut dire branleur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:07) [83%] :\r\nC'\u00e9tait pourrir, c'est un homme essaie je pense que pour pas mal d'ann\u00e9es ils avaient INED les beatmaker n'avait pas de de reconnaissance au niveau musical, au niveau de, de, de la fonction de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:20) [83%] :\r\nAlors attends avant, avant de donner ton analyse explique nous tr\u00e8s clairement qu'est -ce qui fait un beatmaker. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:24) [81%] :\r\nQui compose, il compose des des sons, des rythmes en Direct et ensuite les les utiliser les s\u00e9quences apr\u00e8s plusieurs mani\u00e8res de, de, de construire la musique alors il y a on va dire, de l'extr\u00eame, le type qui a pr\u00e9par\u00e9 toutes ces petites boucles et puis qui fait Players qui fait successivement ses boucles \u00e0 la suite, ce qui est pour beaucoup consid\u00e8rent comme de la triche est un acquis pr\u00e9parent d'autres sont et qui qui ajoutent une plus- Value et c'est l\u00e0 o\u00f9 on appelle \u00e7a le l'arriv\u00e9e pieds, c'est ce qu'on trouve r\u00e9flexe et ce que je quoi c'est apr\u00e8s c'est c'est comme tout en s\u00e9ance lance pas sur la piste noire du 1er coup, il faut commencer doucement pire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:06) [85%] :\r\nLa fine \u00e9quipe, ils ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s pour les retrouver sur la cha\u00eene YouTube de de Couleur3 et alors, c'est quand m\u00eame, c'est de la voltige, parce que vraiment ils refont tout ils font pas du ils refont chaque morceau \u00e0 chaque fois qu'il interpr\u00e8te enl\u00e8ve donc y a pas un seul qui ressemble \u00e0 un autre et qui ressemblera jamais ce qui est sur l'album, il y a pas, \u00e7a y ressemble, c'est pas la m\u00eame chose et c'est vraiment, on les voit se faire avec vous, c'est un peu ce qu'on veut, quand on voit un groupe \u00e0 l'ail aussi effectivement, oui, c'est vrai, on est en train de trouver \u00e7a exceptionnel serait la raison, moi je, voil\u00e0 la suite, c'est avec un artiste qui n'a absolument rien \u00e0 voir, et qui \u00e0 mon avis, ne te parle m\u00eame pas Ottavio, moi je ne connais pas donc forc\u00e9ment il ne parle pas et voil\u00e0, c'est un de mes c'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de tous les temps de qu'on a re\u00e7ue et qu'on recevra dans dans l'\u00e9mission, m\u00eame sur les 250 prochaines ann\u00e9es s\u00e9mantiques romantique qui parle c'est Dominique ah c'est le Fran\u00e7ais Dominique \u00e0 Dominique An\u00e9 son vrai nom, et il a sorti un album sur lequel figure ce magnifique titre Elior, son dernier album, c'est un une sorte de voyage dans des endroits qui a peut-\u00eatre visiter peut-\u00eatre imaginer, il aime bien laisser planer le doute en tout cas c'est une sacr\u00e9e belle balade et lorsqu'il est venu nous voir au Studio 15 il est arriv\u00e9, alors l\u00e0 pour le coup, c'est un artiste fran\u00e7ais vraiment pas chiant du tout, il a dit : bon, trouvez -moi une guitare, une guitare, il se poser un tabouret, il a pris sa guitare, il a chant\u00e9 il y avait 2 spots autour de lui, il y avait les cam\u00e9ramans de cam\u00e9ras m\u00e8ne devant lui et \u00e7a donne une des plus belles s\u00e9quences qu'on n'a jamais mis en ligne, Elior Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:29) [81%] :\r\nTout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:36:33) [70%] :\r\nLe grand retour serait l\u00e0, c'est juste un canal a travers\u00e9 l'rejoignez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:45) [74%] :\r\nEst pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:36:50) [82%] :\r\nDonc la virulence d'RFI avant de regagner l'autre bord, rejoignez. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:02) [87%] :\r\nDes hommes de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:07) [66%] :\r\nLes baisses, c'\u00e9tait au batteur et simple pour moi, il y a les trac\u00e9s sur la chauss\u00e9e. \r\nAu milieu, Mondomix mais galerie \u00e0 ciel ouvert pour et figurines press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:37:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:34) [75%] :\r\nPrendre tout ce qui est l\u00e0, c'est juste un canal \u00e0 traverser, moi je vois. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:45) [84%] :\r\n\u00e7a, il y aura \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:50) [67%] :\r\nTant que l'avenir se bien avant de gagner l'autre doit soigner. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:07) [56%] :\r\nDont d'abord demain longues semaines la n\u00e9gocier, on va dire que ce silence-radio. \r\nDans la brume en pi\u00e8ces des et gardons -nous encore \u00e0 cacher. \r\nDirect reste si peu de nous. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:32) [58%] :\r\nAu lieu que \u00e7a silence pour grand. \r\nLa la. \r\nQuant \u00e0 tous ceux -l\u00e0, c'est juste un canal a travers\u00e9 bien nous rejoignez -moi. \r\nAvant que la vie reste TFI avant de gagner l'autre bord, rejoignez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:21) [86%] :\r\n\u00c9l\u00e9onore Dominique qui est pas seulement un chanteur et un compositeur et un parolier de talent, mais c'est aussi un \u00e9crivain, il a \u00e9crit plusieurs livres, superbe, donc je vous conseille d'aller, d'aller voir \u00e7a, si \u00e7a vous int\u00e9resse oui, seulement si \u00e7a vous s'int\u00e9resse aux int\u00e9resse pas c'est pas grave, Ottavio pourtant pr\u00e9sents oui alors et si tu as bien suivi l'\u00e9mission ces derniers jours, tu sais que l'album de la semaine, c'est un peu sp\u00e9cial cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:45) [78%] :\r\nBah, en fait, le alors un album qui est diffus\u00e9e toute la semaine, non ah mince, non, il y a un autre principe, cette semaine, c'est que c'est un album de la semaine, ben je dirais alors par d\u00e9duction, Best of, bon allez, on voit tr\u00e8s virgule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:03) [92%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:04) [84%] :\r\nC'est l'on entend tous les petits Britta r\u00e9agi l'album de la semaine, cette semaine, ce sont les Album de l'ann\u00e9e, des gens qui font partie de l'\u00e9quipe de passe une partie de ce que l'\u00e9quipe allait immense finalement si on prend tous les gens qui sont impliqu\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin et aujourd'hui h\u00e9 bah c'est d'qui nous a signal\u00e9 qu'elle \u00e9tait son album pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et son album pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Adana c'est l'album de Djoliba, le dernier album de Djoliba qui est sorti il y a \u00e0 peine quelques mois et il a choisi un titre nomme une \u00e0 une, il m'a dit tout \u00e0 l'heure que en fait c'est c'est son Album de l'ann\u00e9e, parce que pour lui, aujourd'hui dans le Hip-Hop contemporain, il y a peu de mecs qui ressemble Djoliba, c'est un type qui fait encore du Storytelling, qui a encore des choses \u00e0 raconter les pas seulement l\u00e0 pour cracher saharienne o\u00f9 son sa r\u00e9volte, mais il y a des vrais histoire et des vrais univers et surtout il traverse plusieurs styles \u00e0 travers cet album et il aime bien, \u00e7a m'arrive quand il y a pas de quoi pas de fronti\u00e8res, donc on \u00e9coute nos Bernetti naines de Djoliba, le choix de pour 2015. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:00) [71%] :\r\nPoint il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:06) [54%] :\r\nG\u00e9rard h\u00e9 bien celle -ci et je ne sais qu'on n'a pas pourquoi on n'est pas Groupama 3 Paris pourcent c'est donc c'est incroyable quand m\u00eame, point de voiture. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:18) [58%] :\r\nVous allez faire pour asseoir bon moi j'ai une vague mais plus aucune voiture du fort Gogol, inscriptions et de produits donc ce est il est. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:41:26) [64%] :\r\nQuand m\u00eame, pour sauvegarder donc c'est la nature m\u00eame pas toutefois \u00e0 on va l\u00e0 bas il une, la voil\u00e0 la Turbo ce que politique du pays, c'est le m\u00eame oui, ben oui, oui, oui, oui, de, de, de le pass\u00e9, explique \u00e0 la beaut\u00e9, le secteur de CBC, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 peu pr\u00e8s stable donc que c'\u00e9tait le combat des giboul\u00e9es gagner ce brevet est un pour la maison aussi le tournoi, il a expliqu\u00e9 pourquoi c'est donc environ, donc l\u00e0 j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:57) [78%] :\r\nJulie non dire si elle commence, Benjamin Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [63%] :\r\nAu point qu'on ne pas pour avec Paris pour \u00e9voquer la console comme point quelconque. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:11) [54%] :\r\nBesnik essaye voyez votre 2 roues de regarder encore 2 Tchadiens poursuit toujours les spots d'un bureau oui, conc\u00e8de Renault rail. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:18) [57%] :\r\nPeu d'incidents pour on Album lundi peu des suspects, h\u00e9las pour y compris dans les congolais vos prix peut-\u00eatre les les de Moscou, on est sorti son programme Ruby c\u00f4t\u00e9 mais dans leur place \u00e0 l'\u00c9tat, des acteurs, marketing et tout incident des Nadal exactement paix en bois, donc, mais pas de la maghr\u00e9bin Pays-basque la Delgado pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:39) [65%] :\r\nIl y a une mode Vogue anglais, d\u00e9but de la astronaute de viser les. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:44) [54%] :\r\nUne production populaire de cette fois cliquez niveau pour la Croix ses 23 \u00e0 malgr\u00e9 les citoyens ont possiblement pour demander Bamboutos espacement cet amalgame avec les squatters PS a toujours des techniques d'annoncer qu'elle peut on va souvent une affirmation ce camp et avec son bec et bien le voit ouvrir Madalena le sur, le, le, nous avons \u00e9t\u00e9 surpris par par l'arriv\u00e9e de coproduire clubs qui avoisine les polices d'un tiers \u00e0 bras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:08) [61%] :\r\nPoint pourquoi pourquoi celle on pas mal pourquoi y compris quand m\u00eame pourquoi points troublants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:17) [63%] :\r\nAllemagne bien un mot donc peut-\u00eatre une peine B\u00e9nabar ou Night, Madonna, il peut peut-\u00eatre voir Project Inc la votre fa\u00e7on soir les classes moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:26) [59%] :\r\nPoint il ne peut -il pas il y a, il peut arriver pueblo Bison point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:37) [70%] :\r\nEh bien, vous parlez de jouer Point bon oui \u00e0 faire vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:46) [89%] :\r\nVous trouverez oui voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:50) [75%] :\r\nVoil\u00e0 et has no Nina un extrait de Bad ass Album de ce qui est sorti cette ann\u00e9e, et c'est le choix de 2015 de d'un un Mail que \u00e7a n'\u00e9tait pas un l\u00e0 et Vachoux leurs 3 je vous rassure, et m\u00eame plut\u00f4t nous d\u00e9\u00e7oit parce que, \u00e9videmment, n'a pas r\u00e9ussi avoir je crois qu'il a, il a fait quelques t\u00e9l\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, quelques t\u00e9l\u00e9s qui \u00e9tait choisi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:11) [91%] :\r\nTri\u00e9s sur lui dire moi je, je bois le caf\u00e9 avec lui lundi je peux lui dire de venir travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:16) [75%] :\r\nCoup de toucher un mot revient aussi, voil\u00e0 qui apaise et quel type de caf\u00e9, un caf\u00e9 noir oui alors tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s fort Djoliba donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:25) [91%] :\r\nQue l'on continue et on poursuit l'exploration de certains de nos meilleurs la rive de l'ann\u00e9e 2015 dans Plein le poste et parmi eux il y avait clairement alors tr\u00e8s clairement, les Carougeois de vie animale s'y a pas longtemps du tout ce qu'il y a quelques jours et c'est Ellen qui les a re\u00e7us ici au Studio 15. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:59) [64%] :\r\nIl a travaill\u00e9 sur cette partie, mais \u00e7a, pas au nom de pouvoir du point si la masse critique, si on prend un chambrer. \r\nComme \u00e9quipi\u00e8re au point puisque \u00e0 reprendre termes un pas Africa pas qui ils sont 200 ou non, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mais aujourd'hui l'Allemagne c'est \u00e7a pris pour Philippe et diab\u00e9tologue public pr\u00e8s de moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:04) [82%] :\r\nTerminer comme \u00e7a, dit Annie m\u00e8ne extrait de ah oui, derri\u00e8re c'est leur nouvel album qui vient de sortir et les animait ne \u00e9tait pass\u00e9, nous voil\u00e0 quelques jours ici \u00e0 Lausanne dans les studios de la 3 et ils sont, ils sont 4 et s'appelle Th\u00e9o Julien Guillaume et Robin, ils viennent de Carouge au canton de Gen\u00e8ve, ils se d\u00e9finissent eux- m\u00eames ont fait d\u00e9finit l'envie comme de la High Energy Lokeren suite sur la haine, franchement, je pense que il y a pas mieux pour le d\u00e9crire en janvier dernier, on venait de vivre les attentats de Charlie et l'ambiance malgr\u00e9 tout est quand m\u00eame assez lourde et on a re\u00e7u un type extraordinaire, Didier Super et qu'est -ce que \u00e7a faisait du bien de rire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:43) [76%] :\r\nUn tout petit peu d'elle an si on peut tuer en m\u00eame temps, confiant, m\u00e8re mais jamais rien \u00e0 faute et les Russes qui ont envahi SmithKline alors que l'\u00c9lys\u00e9e bien les autres gens rusticit\u00e9 jamais rien, on ne peut les g\u00e2teaux qui coiffe gouvernance sont moins Tarek les \u00e9clairage sont pr\u00e9sentement absent Ariane \u00e0 feu autres avec le nucl\u00e9aire, d\u00e9cid\u00e9ment, les Japonais, ils ont pas tu prends jamais rien \u00e0 la Poste par contre Julien Lepers Questions pour un champion, \u00e7a fait j'ai depuis l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne sert \u00e0 maintenant ils vont et moi oh \u00e7a aussi \u00e7a fait chier, la crise financi\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, mais \u00e7a n'est rien, les banques, ils vont construire Union europ\u00e9enne pour faire un pays du ch\u00f4mage Shanghai \u00e0 la on a gagn\u00e9 les pr\u00e9sidentielles, bien qu'on serait quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u la chaleur et \u00e0 la vente, les Chinois tomber le monde portable, tout le monde accuse les juifs, vous savez, rien ne vote on arr\u00eate pas d'envahir l'Irak, alors pourquoi c'est si cher le gasoil \u00e7a fait monsieur quand m\u00eame chaque quoi tout \u00e7a arrangera apr\u00e8s la prochaine guerre mondiale on une belle celle -l\u00e0, \u00e7a va, je suis content parce que c'est une rime riche la fin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:25) [86%] :\r\nDidier Super, j'en ai rien \u00e0 foutre et c'est franchement un des meilleurs moments de la, je vous le dis tout de suite qu'on a pu vivre ici et que vous avez v\u00e9cu en Direct, c'est un visionnaire, en plus il est super Ottavio parce que, en janvier dernier, c'est voil\u00e0 \u00e7a sentait d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des emmerdes, du c\u00f4t\u00e9 de Julien Lepers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:40) [75%] :\r\nAlors apparemment, il g\u00e8re le personnel est pas voil\u00e0, n'est pas virer de Questions pour un champion, mais on est toujours pas s\u00fbr qui dans l'ensemble des 6 civils Jean-Marc Richard tu c'est bon quoi peut arr\u00eater le pouvoir \u00e9tait toujours important, mais c'est comme si tu vois rien, je veux dire d'accord, oui, nous avons essuy\u00e9 angulaire oui effectivement bah avec Jean-Marc aussi j'esp\u00e8re qu'il reste mon Dieu mais arr\u00eate de parler d'horreur, non, non c'est vrai interview Didier Super, j'en ai rien a foutre peut-\u00eatre cela passera \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, il faut vraiment m\u00e9diter tout ce qui est dit, c'est une v\u00e9ritable in fine analyse g\u00e9opolitique cette chanson un autre un autre cingl\u00e9 ultra- talentueux, un g\u00e9nie qu'on avait re\u00e7u c'\u00e9tait t\u00f4t Kilby le qui, lui, c'\u00e9tait au printemps dernier et au Kilby \u00e0 Fribourg, enfin d'une gaine, il y avait une marque de alors, Luis tandem \u00c9ric inquiets extr\u00eamement, mais extr\u00eamement frapp\u00e9, \u00e7a s'entend, pas forc\u00e9ment sur cette chanson, d'aller voir son Instagram, vous allez voir et c'est ambiance crottes de nez \u00e0 peu pr\u00e8s ce niveau -l\u00e0 McDo Marco de Hoyo de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:04) [72%] :\r\nPeter. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:06) [66%] :\r\nAh si, \u00e0 ceux qui aiment manquait d'un phras\u00e9 tout de m\u00eame S\u00fcdzucker mettre en de la Sorbonne tour verra ici une bonne part d'\u00e9voluer les gars du Che ce je sors de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:33) [74%] :\r\nIl y a offert oui, alors dites oui surtout un enfant point. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:49) [63%] :\r\nLa hausse l'ouvrier de du syst\u00e8me la hein Graeme vrai Guettman dont je suis ici, parler, surtout anglais viennent des autres qui un grand \u00e9lan de terrain J\u00e9r\u00f4me Bermyn c'est un devoir de m\u00eame mortelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:16) [59%] :\r\nOui, la pointe point ignore l'offre ben oui lors tout m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:35) [84%] :\r\nDans un bon hier d'eau Mac DeMarco qui n'est pas du tout, am\u00e9ricains et canadiens Joubier \u00e7a je pense qu'il me tuerait si il m'entendez dire \u00e7a, il est clairement canadien avait rencontr\u00e9 donc dans notre bus Kilby, d'ailleurs on on salue les prouesses de JP qui \u00e9tait en r\u00e9gie ce jour- l\u00e0 et qui r\u00e9ussit \u00e0 sonoriser tout \u00e7a alors qu'il faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 degr\u00e9s et il y avait 2 m2 d'espace pour installer la guitare et le micro donc Mac DeMarco qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 aussi \u00e0 l'occasion de ce passage entre autres bus ou camionnettes de Couleur 3 et c'est une des c'est une d\u00e9ception qui a \u00e9t\u00e9 les plus vus sur notre cha\u00eene YouTube et je pense qu'il y a quelques raisons on recevait on va terminer avec \u00e7a, \u00e7a passe tellement vite, quand on se refait les les meilleurs moments, vous ne vous inqui\u00e9tez pas, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e en se refera un 2\u00e8me Best of, c'est un tellement \u00e0 r\u00e9entendre de ces, de ces la rive c'\u00e9tait Lou Doillon et \u00e7a s'est pass\u00e9 au Studio de jeunesse parce qu'elle \u00e9tait en promotion \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas trouv\u00e9 le le moyen de le faire venir \u00e0 Lausanne et on a pass\u00e9 une heure ensemble et c'\u00e9tait une heure vachement agr\u00e9able, on a bu du th\u00e9 Campos, comme on pourrait imaginer passer une heure avec vous Noyon quoi on buvait du th\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es avec sa guitare et on discute, elle nous a fait week- end Herb\u00e9 Libye extrait de son tout dernier album les locales enregistr\u00e9es au Canada avec Timber Timbre et on se quitte l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:49) [82%] :\r\nLe doyen de. \r\nOui, je suis pas faire quand on a fait le gaulliste raisonne comme sexe avait et ben moi, ce qui est sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:13) [80%] :\r\nJe peux avoir je pas voir meilleur quelque part oui, oui \u00e0 ce. \r\nOui, quelles mesures, oui, oui, donc oui lequel. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:54:51) [66%] :\r\nMoi, je ne suis pas bah oui oui Houston sa couette, sexe et l'Al\u00e9na salaud. \r\nEt Teamsters et qui, techniquement, oui, oui, comme \u00e7a, qui va peut-\u00eatre pouvoir d\u00e9cliner monsieur c'est un carr\u00e9 oui can 2 vous faites fallait non, oui, j'aime bien, ben oui, \u00e7a y est : ben oui, quelque peu aujourd'hui. \r\nOui bon ben oui. \r\nColette suivent pas enfin l'au caf\u00e9, ce qui s'\u00e9tait \u00e0 son corps, de sexe et non \u00e0 ce qu'ils ont donc toute ma voix, je crois pas pour alors pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:04) [85%] :\r\nWeek- end leur b\u00e9b\u00e9 le Doillon doit se quitter, c'est d\u00e9j\u00e0 la fin, merci \u00e0 tous de nous \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 nous \u00e9couter, a lui aussi sur la page Facebook de peu poste on y met des trucs, je vous souhaite une excellente, une excellente fin de 2015 et merci Ottavio revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:19) [65%] :\r\nAu ce monsieur, une fin de qui vont, \u00e7a se dit ou pas maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:25) [74%] :\r\nOh bah bonne ann\u00e9e je vous embrasse et je No\u00ebl et bonnes f\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T19:16:06Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0E1F5FA-054A-47DC-91AA-7419116C4FD8", "internalArchiveId": "F0E1F5FA-054A-47DC-91AA-7419116C4FD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud, radiographie d'un canton \u00e0 la sant\u00e9 florissante", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Vaud, radiographie d'un canton \u00e0 la sant\u00e9 florissante  \r\nClaudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie\r\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe, conseiller communal socialiste \u00e0 Yverdon (pr\u00e9side le PS local)\r\nLuc Thomas, directeur de Prometerre, l'association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre\r\nLionel Baier, cin\u00e9aste lausannois\r\nVaud, la grande mutation : \r\n-\tPrenons d\u00e9j\u00e0 un peu de receul pour bien comprendre ou se situe aujourd'hui le canton de Vaud. Rappelez-vous \u00e0 l'\u00e9poque ou Jean-Pascal Delamuraz \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral (1**). quel chemin parcouru Pierre Dessemontet !!\r\n-\tClaudine Amstein : on se rappelle de la recapitalisation record de la BCV, de la situation \u00e9conomique difficile des ann\u00e9es 90, financi\u00e8re et fiscale aussi . qu'est-ce qui explique que le canton ait r\u00e9ussi le grand retour dans les chiffres noirs, savoir se montrer attractif pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res ??\r\n-\tDavid Hiller, ancien conseiller d'Etat genevois, dans le Temps aujourd'hui : \u00ab je voudrais \u00eatre vaudois \u00bb . . qu'est-ce qu'on lui des grandes id\u00e9es de fusion entre Gen\u00e8ve et Vaud \r\n-\tArc l\u00e9mamique = ouverture, dynamisme, europe, libre-circulation . or Guy Parmelin d\u00e9fend juste le contraire !\r\n-\t\r\nLes grands \u00e9quilibres boulevers\u00e9s\r\n-\tLuc Thomas : cette croissance, c'est l'explosion de l'Arc l\u00e9manique, de la m\u00e9tropole, mais aussi une p\u00e9riode compliqu\u00e9e pour les campagnes vaudoises\r\n-\tLionel Baier : vous \u00eates lausannois, mais vous avez aussi bcp roul\u00e9 votre bosse \u00e0 l'\u00e9tranger . quel regard vous portez sur ces mutations ?? \r\n-\tExplosion des loyers, incapacit\u00e9 \u00e0 se loger, transports satur\u00e9s, s\u00e9curit\u00e9 en question dans les centres urbains . la croissance a-t-elle toujours \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9e ?? un canton qui a grandi trop vite Pierre Desmontet ??\r\n-\tRevenir sur la s\u00e9curit\u00e9 dans les villes\r\n-\tLes transports\r\n-\tL'habitat ; l'am\u00e9nagement du territoire\r\nL'identit\u00e9 vaudoise\r\n-\tAujourd'hui : \u00e9lection d'un vaudois au CF, un vaudois de la campagne . on s'est bcp interrog\u00e9 ses derniers jours / semaines pour savoir s'il serait vraiment repr\u00e9sentatif de son canton . un vrai personnage du terroir !! dans le monde ultra-globalis\u00e9 d'aujourd'hui, ce n'est pas rien !!\r\n-\tMais c'est quoi l'identit\u00e9 vaudoise ?? bcp de jeunes dans les campagnes moins tourn\u00e9s sur le monde, moins citoyens du monde qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque . repli sur soi : Lionel Baier, vous le remarquez ?? retour des r\u00e9gionnalisme ?? \r\n-\tComment faire pour n'oublier personne ??\r\nProspectif : quelle croissance, quelle visage pour demain ??\r\n-\tQuand on a atteint un tel niveau de croissance, de d\u00e9veloppement, la difficult\u00e9 est de maintenir le rythme ; mais le faut-il vraiment ?? quel croissance peut encore supporter la C\u00f4te, par exemple, ou nous trouvons actuellement ?\r\n-\tAvenir de l'agriculture\r\n-\tAttractivit\u00e9 fiscale, entreprises \u00e9trang\u00e8res, RIE 3. \r\n-\tLe canton de Vaud dans 10 ans ??", "durationSec": 1436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326592", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vaud, radiographie d'un canton \u00e0 la sant\u00e9 florissante  / FOR_2015-12-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 se situe aujourd\u2019hui le canton de Vaud? D\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise de commerce et d\u2019industrie (CVCI), Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, conseiller communal socialiste \u00e0 Yverdon, Luc Thomas, directeur de Prometerre, l'association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre et Lionel Baier, cin\u00e9aste lausannois."], "variantIds": ["ece-7326592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:25:24Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on revient, on est, on reste du c\u00f4t\u00e9 de Lyon, pour cette soir\u00e9e tr\u00e8s sp\u00e9ciale, hein, pour Guy Parmelin, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, le 1er depuis feu Jean-Pascal Delamuraz, qui a d\u00e9missionn\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1997 \u00e7a fait 20 ans presque 20 ans que le Conseil que le canton de Vaud n'\u00e9tait plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront \u00e0 s'arr\u00eater un petit moment sur ce canton de Vaud sur les grandes transformations les grandes mutations parce que qu'est -ce que le canton a chang\u00e9 durant cette p\u00e9riode, \u00e0 tous les niveaux, au niveau \u00e9conomique, au niveau g\u00e9ographique dans les \u00e9quilibres entre ces r\u00e9gions, on a vu l'Arc l\u00e9manique exploser mais on va s'interroger aussi sur des identit\u00e9 vaudoise comment \u00e9viter d'oublier certaines r\u00e9gions de maintenir tous ses \u00e9quilibres en faire un petit peu de, de, d'histoire et de et de et de prospection avec 4 invit\u00e9s qui sont ici avec nous, dehors, devant la grande tant\u00f4t frais mais c'est pas grave, on s'encourage Claudine Amstein est avec nous, directrice de la Chambre doivent des commerces \u00e0 la distrib bonsoir Madame, bonsoir, on a \u00e9galement, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, conseiller communal socialiste \u00e0 Yverdon, pr\u00e9sident du du PS local, sauf erreur, bonsoir monsieur, bonsoir, Lucas, Thomas, directeur de Prom\u00e9terre, l'association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre, bonsoir, et puis Lionel Baier, qui est \u00e9galement avec nous, cin\u00e9aste lausannois bonsoir monsieur, bonsoir alors partons d\u00e9j\u00e0 de de cette, de cette grande mutation vaudoise ont pour bien comprendre finalement de 2 ou c'est ce qu'on se situe aujourd'hui, faut quand m\u00eame, c'est rappeler le canton de Vaud en 1997, \u00e0 l'\u00e9poque Jean-Pascal Delamuraz d\u00e9missionne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Dessemontet, \u00e9conomiquement, c'\u00e9tait une situation tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, c'est vraiment un contraste saisissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nOui, il faut se souvenir de ce que c'\u00e9tait que 1997 et que ce qui \u00e9tait le canton de Vaud pas seulement canton mais toute la Suisse romande et toute l'arc l\u00e9manique, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est 7 pourcent du du ch\u00f4mage, c'est 12 pourcent de de ch\u00f4mage chez les jeunes, en sait quelque chose, on 21 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est aussi un gouvernement qui dysfonctionne, une banque cantonale pratiquement en faillite, bref et un canton qui qui est en fait en crise depuis plusieurs ann\u00e9es et donc on est d'une certaine mani\u00e8re dans un dans un moment assez sinistre pour l'histoire du canton et on est en fait aussi au tout d\u00e9but, finalement, de ce qui va \u00eatre l\u00e0 ce qu'on pourrait appeler pompeusement la renaissance Vaudois cette p\u00e9riode effectivement qui va s'ouvrir, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s \u00e7a et \u00e0 laquelle, qui aboutit, en tout cas jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 \u00e0 2015 et 2015 si on regarde ces 150000 habitants, de plus, c'est \u00e0 un ch\u00f4mage qui a beaucoup baiss\u00e9, c'est une performance \u00e9conomique bien sup\u00e9rieure en termes de croissance \u00e0 ce que, par exemple la la Suisse al\u00e9manique et particuli\u00e8rement la r\u00e9gion du riz courageux ont connu ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, et c'est aussi une r\u00e9gion qui a repris confiance en elle, on ne moi je suis frapp\u00e9 par rapport \u00e0 ce que je me souviens d'\u00eatre 1997 le mis\u00e9rabilisme, de la Suisse romande le c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on \u00e9tait toujours un peu les chiens battus de la Suisse, on est devenu un moteur et non seulement on est devenu un moteur mais on en est conscient, et \u00e7a c'est quelque chose qui est, effectivement, \u00e0 mon sens assez lourd maintenant faudra voir comment \u00e7a continue, si \u00e7a peut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nMais vous aviez notamment Z\u00fcrich c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on parlait souvent de de Z\u00fcrich l'arrogante qui domine aujourd'hui c'est un petit peu le canton de Vaud qui domine Claudine Amstein alors on l'a dit, vous \u00eates directrice de la chambre d'vaudoise de commerce et d'industrie, quel a \u00e9t\u00e9 finalement la recette magique \u00e9conomique des Vaudois pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nAlors il y en a plusieurs, il y a, il y a le fait d'avoir eu les accords bilat\u00e9raux, je crois que c'est le plus important que je citerai passait dans les perspectives, c'est ce qui nous inqui\u00e8te sur la libre- circulation, c'est le 1er point le 2\u00e8me, on a pu b\u00e9n\u00e9ficier de l'arr\u00eat\u00e9 Bonny, on a pu qui permettait d'attirer un certain nombre d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [85%] :\r\nIl y a eu les fameux statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises internationales qui sont venus s'installer ici et qui ont fourni du travail aux PME r\u00e9gionales et puis il y a eu le formidable d\u00e9veloppement d'les PFL Edot je pense que c'est un m\u00e9lange de tout \u00e7a, et si aujourd'hui on est fort \u00e9conomiquement, c'est parce que c'est aussi un Mail de types d'entreprises non seulement par secteur mais aussi par taille, on a aussi bien des des PME que des multinationales, l'une sur l'autre, ne peuvent pas vivre \u00e7a, je crois que c'est important de savoir, mais on en pr\u00e9parant cette \u00e9mission il y a quand m\u00eame quelque chose qui me qui mais j'ai, j'ai regard\u00e9, 2, 3 chiffres qui tout ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e, on parle de d\u00e9sindustrialisation, c'est un th\u00e8me dont on parle beaucoup en fait dans les ann\u00e9es une note, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s ne note 1000 emplois dans l'industrie, on on a perdu pratiquement 18000 20 1000 et puis aujourd'hui on est remont\u00e9 \u00e0 70000 emplois en fait, on a r\u00e9ussi sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er de l'industrie, ce qui est pas rien du tout 2 au monde, comme on le d\u00e9veloppe aujourd'hui et cette industrie, c'est de l'industrie de compose sa Nespresso j'attends \u00e7a, c'est, c'est une belle histoire pour le canton qui a cr\u00e9\u00e9 de l'industrie, et puis on a des entreprises internationales qui sont venus avec d'industrie, on pense \u00e0 faire n'en France \u00e0 mettre ni qui font de la production, et \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui faut rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [88%] :\r\nLucas, Thomas, on \u00e9voque le dynamisme de de l'\u00e9conomie, on d\u00e9veloppe les multinationales l'attractivit\u00e9 fiscale des entreprises et puis finalement c'est c'est int\u00e9ressant, c'est la fin de cette d\u00e9sindustrialisation, vous vous repr\u00e9sentez prometteur, les agriculteurs est -ce que du c\u00f4t\u00e9 justement des m\u00e9tiers de la Terre est -ce que ils ont \u00e9t\u00e9 pris dans cette dynamique ou un petit peu oubli\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [87%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, l'agriculture est elle plut\u00f4t concern\u00e9 par ce qui se passe au second plan f\u00e9d\u00e9ral influenc\u00e9s par la politique que m\u00e8ne la Conf\u00e9d\u00e9ration la p\u00e9riode qu'on ait co\u00efncide pr\u00e9cis de pr\u00e9cis\u00e9ment avec un changement fondamental d'orientation de cette politique, au fond, on est sorti du nerf, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le contr\u00f4le des march\u00e9s agricoles, avec des niveaux de protection \u00e9lev\u00e9e et le mieux des ann\u00e9es 90, donc cette p\u00e9riode qu'on \u00e9voque ici \u00e0 marqu\u00e9 disons l'amorce d'un changement fondamental avec un retrait, on peut dire, plus ou moins complets de l'intervention de l'\u00c9tat sur les march\u00e9s et puis aussi, et c'est tr\u00e8s important, une ouverture de notre march\u00e9 agricole sur l'ext\u00e9rieur, tout ceci a conduit alors \u00e0 l'inverse de ce qu'on vient d'entendre ici, \u00e0 des difficult\u00e9s assez importante pour le monde agricole qui sait au fond trouver confront\u00e9s \u00e0 une concurrence qu'il connaissait pas jusqu'alors avec une pression des importations sur les march\u00e9s, avec une pression correspondante sur les prix \u00e0 la production et puis en environnement \u00e9conomique qui, lui, a continu\u00e9 tracer dynamique mais avec, pour r\u00e9sultat, des niveaux de goutte qui sont en Suisse quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 par rapport aux concurrents agricoles que nous avons sur les march\u00e9s internationaux et \u00e7a, c'est au fond la probl\u00e9matique principale qu'on a au fond pour le secteur primaire en Suisse que de devoir produire des mati\u00e8res premi\u00e8res peut diff\u00e9rencier avec relativement peu de plus- Value des co\u00fbts de production \u00e9lev\u00e9e et une concurrence internationale qui vont s'exacerbe la r\u00e9sultante a \u00e9t\u00e9 dans le secteur agricole, une \u00e9volution des structures extr\u00eamement fortes, on a perdu, grosso-modo, la moiti\u00e9 des exploitations agricoles, alias passe de 20 ans quelques instants et aussi tr\u00e8s aussi la moiti\u00e9 des emplois actif dans l'agriculture et puis ce qui est aussi assez pr\u00e9occupant, c'est que malgr\u00e9 cette forte \u00e9volution structurelle, les acteurs du monde agricole, les paysans ont aujourd'hui encore des difficult\u00e9s importantes au fond \u00e0 vivre de leur m\u00e9tier, puis Direct du regret cette p\u00e9riode, ce qui est au fond un peu paradoxal, c'est que je dirais \u00e0 la reconnaissance de la valeur de ce que fait l'agriculture est mont\u00e9 en puissance au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 l'agriculture \u00e9tait mal per\u00e7u de la population, il y a eu plusieurs votations qui ont \u00e9t\u00e9 perdus par le monde agricole, si on regarde la situation aujourd'hui le monde agricole est beaucoup mieux per\u00e7u sur le plan politique, comme parle de nos concitoyens parce que, au fond, la valeur de ce qu'ils font est reconnue, il y a l\u00e0, au fond, un paradoxe qui est que la mission agricole, air connu mais les paysans peinent \u00e0 vivre convenablement de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:51) [83%] :\r\nLionel Baier, vous \u00eates cin\u00e9aste lausannois vous entendez ces ces bilan bilan contrast\u00e9 entre une r\u00e9industrialisation en tout cas, des emplois qui se qui se cr\u00e9\u00e9 par contre ce ce ce ce mal- \u00eatre, enfin, ses doutes, ces questions que se pose le le monde agricole se ce pays de Vaud ce canton nouveau il est il est divis\u00e9e, actuellement il y a, il y a servi de Vaud qui se d\u00e9veloppe \u00e0 2 vitesses, chanter comme \u00e7a si vous qui voyagez aussi pas mal dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [87%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas seulement li\u00e9 au canton de Vaud je crois que c'est une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait national, voire international, le rapport entre le monde agricole et et le commerce international et je pense que ce que disait monsieur Luc Thomas je l'entends, et c'est vrai que c'est une souffrance et un mais on remarque dans les campagnes, moi j'ai grandi \u00e0 la campagne, je vois bien que la campagne dans laquelle j'ai grandi \u00e0 Yvonand, moi j'sur la C\u00f4te vaudoise, pas tr\u00e8s loin de chez Monsieur Parmelin, elle a chang\u00e9 les gens avec qui j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole qui \u00e9tait fils ou ou fille d'agriculteurs non pas continuer nos m\u00e9tiers d'heures par an donc c'est vrai qu'il y a quelque chose qui a chang\u00e9 en m\u00eame temps je crois qu'il y a quand m\u00eame quelque chose qui caract\u00e9rise des Vaudois qui donne peut-\u00eatre le sentiment que vous avez eu que que vous d\u00e9criviez en d\u00e9but de votre de votre de de l'intervention, il y a une forme d'optimisme en tout cas, en tout cas les les Vaudois ont ont commenc\u00e9 \u00e0 croire par rapport \u00e0 il y a peut-\u00eatre de cela 20 ans, il y a une sorte de d\u00e9complexion quelque chose de tr\u00e8s spontan\u00e9 qui est n\u00e9 en cas dans l'esprit, je pense que il y a une sorte d'une forme de courage et je trouve que, malgr\u00e9 tout, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 ce que je peux voir dans d'autres pays ou d'autres cantons suisses la d\u00e9connexion entre le monde urbain et le montre agricole, il est peut-\u00eatre beaucoup moins grand semblant parce que Lausanne est une ville qui est peu capitale, certes, mais qui est une ville proche de la campagne et dans la plupart des habitants ont grandi \u00e0 la campagne et que le rapport, en fait, dans le fond \u00e0 la terre, il n'est pas du tout stigmatiser comme il peut l'\u00eatre par exemple dans d'autres villes, on a un rapport, j'ai l'impression qu'il horizontales et de, de, de, de, de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans le dossier, nous ce qu'on appelle le monde rural, o\u00f9 le monde agricole, il y a pas c'est esp\u00e8ce de m\u00e9fiance par rapport \u00e0 ce qu'on appelle de fa\u00e7on compl\u00e8tement erron\u00e9 dites culturelles c'est toujours marqu\u00e9, qui avait beaucoup de bienveillance et de compr\u00e9hension des 2 c\u00f4t\u00e9s, alors peut-\u00eatre, je fais un fou, un peu d'ang\u00e9lisme mais j'ai l'impression qu'en tout cas dans le, dans l'esprit des Vaudois dans l'habitude des Vaudois le il se rappelle de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9elle et tr\u00e8s Directs ont \u00e9t\u00e9 petit-fils ou Office, m\u00eame des fois l'agriculteur et qu'il reste \u00e0 l'attachement \u00e0 la terre qui est construit de fa\u00e7on tr\u00e8s horizontales et peut-\u00eatre moins que dans des villes comme des grandes villes qui ont construit une bourgeoisie une aristocratie sur une tr\u00e8s longue p\u00e9riode o\u00f9 le rapport \u00e0 la Terre a \u00e9t\u00e9 s'est s\u00e9par\u00e9, donc j'ai l'impression que la compr\u00e9hension du monde paysan, par exemple dans l'univers urbain, il me semble plus horizontales dans le canton de Vaud que dans d'autres parties du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [90%] :\r\nPierre Dessemontet, vous \u00eates g\u00e9ographe s'int\u00e9ressera pas, vous venez de divers dont vous \u00eates entre 2, comment vous comment vous consid\u00e9rez finalement la, le maintien de ses \u00e9quilibres parce quand on entend Monsieur Thomas quand on entend madame Amstein on sent qu'il y a un sacr\u00e9 d\u00e9calage quand m\u00eame entre cette r\u00e9volution industrielle d'un c\u00f4t\u00e9, le monde paysan, les campagnes qui sont dans des situations compliqu\u00e9es qui se vident aussi parfois de leurs habitants \u00e0 habiter ailleurs sur la c\u00f4te, comment maintenir ces \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une excellente question, ceci dit, par rapport \u00e0 ce que disait monsieur Thomas tout \u00e0 l'heure, il faudrait aussi rappeler 2 3 11 autre chose, c'est que, effectivement, le le monde agricole subit des tr\u00e8s tr\u00e8s importante, mais il y a pas des prises dans le canton de Vaud dans le sens o\u00f9 vous regardez le nombre de sur les plein, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que les surfaces cultiv\u00e9es pour l'essentiel, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames qui, \u00e0 20 ans ce qui se passe et qui a \u00e9norm\u00e9ment d'aides d'exploitations qui disparaissent, vous avez de la consolidation et de la concentration, vous, nous, nous sommes dans le canton de Vaud avec l'y agriculture de tr\u00e8s loin la plus moderne du pays, au sens o\u00f9 on a restructur\u00e9, souvent de mani\u00e8re extr\u00eamement difficile, mais \u00e7a reste vrai restructur\u00e9 beaucoup plus que dans beaucoup d'autres cantons notamment al\u00e9maniques qui auront, sorte d'un peu sacralis\u00e9s une agriculture moins performante sur les march\u00e9s, voir comme au sud des Alpes en subissant alors l\u00e0 une d\u00e9prise compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire une disparition carr\u00e9ment de de l'agriculture, c'est pas du tout ce que le canton de Vaud est en train de vivre, ceci \u00e9tant c'est s\u00fbr que les pressions, elles sont tr\u00e8s importantes, il y a tr\u00e8s peu des populations dans le canton vous- m\u00eame si vous allez le plus loin possible lundi, mais de l'Arc l\u00e9manique est cens\u00e9 \u00eatre rendus mais le les membres de la croissance, les mots unique de la croissance vaudoise moi qui vient effectivement d'une r\u00e9gion qui est assez lointaine par rapport au canton de Vaud de de l'Arc l\u00e9manique, notre r\u00e9gion est en tr\u00e8s forte croissance d\u00e9mographique, m\u00eame les villages les plus recul\u00e9s Chavanne, la cha\u00eene des morts et melon d'un des villages de ce type -l\u00e0 ne perdent pas de population par contre la mutation \u00e9conomique, elle est effectivement tr\u00e8s forte, il y a des campagnes \u00e7a ressemble encore \u00e0 de la campagne, mais si vous regardez comment \u00e7a fonctionne, \u00e9conomiquement, comment \u00e7a fonctionne, socialement, on se rend compte qu'on a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, il ne reste plus, on nous dit : mais o\u00f9 pratiquement plus dans le canton de Vaud de 2015, 2 villages authentiquement paysan et qui ne seraient que cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [87%] :\r\nClaudine Amstein tout \u00e0 l'heure Pierre-Yves Maillard a fait une petite allocution sur sur la place du Ch\u00e2teau ici \u00e0 Nyon pour pour la f\u00eate, pour Monsieur Parmelin et il a fait effectivement ce ce bilan assez positif du canton de Vaud qui s'est d\u00e9velopp\u00e9, qui a effac\u00e9 9 milliards de dettes, ce que tous les cantons n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire mais l'Occident tant mieux tenu \u00e0 rassurer les d\u00e9lires, les gens aux gens, OK, on a une croissance assez forte \u00e7a a des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes de transport des probl\u00e8mes de de surpopulation de criminalit\u00e9, peut-\u00eatre, il a dit : aucune courbe ne va jusqu'au ciel, donc y a quand m\u00eame une limite \u00e0 la croissance est -ce que or le canton n'a pas, au fond, grandi trop vite et ce qui n'a pas atteint peut-\u00eatre c'est cette limite d'ores et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [89%] :\r\nCette je crois qu'on peut pas le dire aujourd'hui on mais on a des d\u00e9fis et je les ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la question de la circulation et de savoir ce que \u00e7a va devenir la question de la r\u00e9forme des entreprises 3 est -ce qu'elle va \u00eatre accept\u00e9e par le peuple, sont des d\u00e9fis il faut pas oublier que le franc fort de difficult\u00e9s aussi, je parlais de l'industrie tout \u00e0 l'heure, mais c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qui qui nous met des difficult\u00e9s et on est toujours dans des cycles, le canton de Vaud peut bien r\u00e9sist\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, parce qu'il a su diversifier son \u00e9conomie et il a dit : je l'ai dit tout \u00e0 l'heure par la taille des entreprises mais aussi par l\u00e0 les branches dans lesquelles il s'est d\u00e9velopp\u00e9 ce qu'il y a le canton de Vaud ah on fait vu ce boum \u00e9conomique, si on peut dire mais qui, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, les chiffres que Monsieur Dessemontet on oublie ceux qui \u00e9taient les ann\u00e9es 90 \u00e0 2017 et du mais qui peut aussi effray\u00e9 alors le probl\u00e8me c'est que on a eu ce boom \u00e9conomique, le probl\u00e8me des infrastructures, c'est que \u00e7a prend beaucoup de temps pour les mettre en place et c'est l\u00e0 la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 et vous parliez du coton qui oppose aujourd'hui montrer qu'il s'est d\u00e9velopp\u00e9, on est fier d'avoir les plus, les Start-Up plus performante de Suisse dans le dernier classement, on \u00e9tait les plus performants, donc on est fier de tout \u00e7a, mais le les infrastructures n'ont pas pu suivent parce que on a \u00e9ponger une dette et maintenant les infrastructures, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que le coton, malgr\u00e9 tout ce qu'on vient d'y a vot\u00e9 \u00e0 62 pourcent contre contre l'initiative pour limiter l'immigration alors qu'on pourrait dire que il y a beaucoup de tensions li\u00e9s \u00e0 \u00e7a, \u00e7a veut pas dire qu'on doit pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, mais \u00e7a veut dire que la population a bien compris quels \u00e9taient les ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 maintenant les infrastructures, c'est vrai que le fait qu'on a, il y a pas eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour Delon tout \u00e0 fait qu'on n'a peut-\u00eatre pas assez combattu pour avoir ces infrastructures, on s'est un peu repli\u00e9 sur soi de la p\u00e9riode o\u00f9 on avait des difficult\u00e9s financi\u00e8res, on avait cette dette importante et on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez actif proactif pour faire les infrastructures on rattrape tout \u00e7a aujourd'hui dans une situation qui sera pas tout \u00e0 fait simple ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [86%] :\r\nLucas, Thomas les attentes seront fortes ont longtemps avec madame avec avec madame Amstein concernant le concernant, Guy Parmelin pour tous les int\u00e9r\u00eats Vaudois infrastructures etc, Guy Parmelin on l'a dit, hein, c'est quelqu'un de la c\u00f4te, c'est un agriculteur, un viticulteur qu'est -ce que vous attendez -vous aujourd'hui le monde agricole qui est dans cette situation compliqu\u00e9e qui descend dans la rue qui manifestent, qui a peur pour son avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [87%] :\r\nAlors nous sommes pas tout d'abord, alors que quand l'agriculteur-viticulteur acc\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si il s'occupera pas directement du dossier agricole, tenant \u00e0 la d\u00e9fense, donc nous pensons que \u00e7a peut \u00eatre dans le coll\u00e8ge, quelqu'un qui peut dire et rappeler au fond, quelles sont les pr\u00e9occupations du monde agricole, lorsque ces dossiers seront une discussion pr\u00e9cis\u00e9ment des dossiers touchant l'agriculture, il va y en avoir d'extr\u00eamement important ces prochaines ann\u00e9es puisque je dirais tout ce qui touche aux n\u00e9gociations avec ternational concernent tr\u00e8s directement l'agriculture anim\u00e9 les d\u00e9bats au niveau de l'OMC, on voit aussi poindre un possible accord entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe qui est pas r\u00e9f\u00e9r\u00e9 effet ricochet pourrait avoir un impact sur notre \u00e9conomie et sur l'agriculture donc sur tous ces dossiers -l\u00e0, l'agriculture \u00e9videmment concern\u00e9, il souhaite obtenir, au fond, notre gouvernement, notre Parlement qui continue \u00e0 mener une politique mesur\u00e9e dans son ouverture des march\u00e9s que il sera tenu compte au fond des int\u00e9r\u00eats de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:44) [93%] :\r\nOn parlait, on parlait de la croissance, tout \u00e0 l'heure, cette croissance qui ne peut pas \u00eatre infinie, le canton de Vaud va trop loin, il faut dire Stop au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [86%] :\r\nAlors je crois que c'est pas moins de 12 ans de juger du niveau auquel il faut mettre le curseur du se croient que c'est pas qu'il a la politique ne peut pas d\u00e9terminer cette croissance, elle peut cr\u00e9er des conditions qui stimule plus ou moins cette croissance, je pense qu'on est quand m\u00eame 2 ans pays privil\u00e9gi\u00e9s au sens que cette croissance va cr\u00e9er des emplois, permet d'avoir des finances publiques \u00e9quilibr\u00e9es et permet aussi, par voie de cons\u00e9quence, de mener des politiques qui sont consommatrices de besoin comme les la politique agricole, donc je crois que l'agriculture a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une \u00e9conomie aussi prosp\u00e8re que que possible notre souci \u00e9videmment qu'il y a sur certains plans des concurrences on de secteurs de l'\u00e9conomie, notamment en ce qui concerne la consommation du foncier, je Dessemontet disait qu'il y avait pas de d\u00e9prise effectivement il y a pas de prise ann\u00e9es au moins, qui a une pr\u00e9occupation du monde agricole voir dispara\u00eetra au ton relativement important des des bonnes surfaces de production alors je crois qu'il y a eu une prise de conscience en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, de la n\u00e9cessit\u00e9 se montrer plus parcimonieux dans cette consommation d'sur l'agricole mais pour notre part, nous nous r\u00e9jouissons d'avoir une une \u00e9conomie n'\u00e9conomie prosp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:06) [84%] :\r\nLionel Baier on, on entend des attentes un peu peut-\u00eatre diff\u00e9rente entre entre, on va dire on va sch\u00e9matiser les les villes et les campagnes vaudoises en \u00e0 un \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Vaudois un Vaudois de de de la campagne Vaudois de la du monde agricole, on se monde agricole enfin est -ce qu'il y a ceux qui ont vraiment repr\u00e9senter le que le canton de Vaud c'est identit\u00e9 vaudoise est -ce que ce sera 7 identique Vaudois identit\u00e9 vaudoise qui entrent aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et quelle identit\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:32) [85%] :\r\nOn va non je crois pas puisqu'il a vot\u00e9 et qui \u00e9tait soutenu des articles de de de votation qui aller contre la volont\u00e9 des Vaudois, j'en prends pour ce qui \u00e9tait dit de Madame toute une Amstein en parlant de la libre circulation les Vaudois, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 ont vot\u00e9 en faveur de la Libre circulation et que Monsieur Parmelin font campagne contre il en va de m\u00eame de la redevance qui prot\u00e8ge les francophones et les Vaudois que nous sommes dans la la la structure de la partition de l'argent pour la la la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la radio publique en Suisse et que Monsieur Parmelin a plut\u00f4t tenu aligne de son parti et \u00e0 jouer l'oukase durer quoi contre les Vaudois, donc je veux dire, quand on me dit que, en 2 et tr\u00e8s heureux d'avoir un \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, certes, mais lequel qui nous a relativement peu d\u00e9fendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a peu prise int\u00e9r\u00eat vous donc content et je crois qu'il y a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 dit, avant qu'ils ne sont tr\u00e8s clair, c'est que le d\u00e9veloppement et le et le l'\u00e9panouissement des Vaudois sait aussi jouer parce qu'on n'a pas eu peur en fait dans le fond de d'ouvrir nos fronti\u00e8res et de et de prendre le meilleur, et de savoir comment est -ce que notre identit\u00e9 pouvait vivre dans ce que nous produisions et pas dans ce que nous \u00e9tions en fait \u00eatre Vaudois, c'est ce qu'on arrive \u00e0 faire avec la terre sur laquelle on vit c'est pas essayer de la prot\u00e9ger communautaire dans l'absolu c'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'imaginer en quoi est -ce qu'elle peut se d\u00e9velopper, s'ouvrir sur le monde et je veux dire qu'aujourd'hui je me sens beaucoup plus, comment dire, int\u00e9gralement d'identit\u00e9 Vaudois que de Suisse j'ai impression que quand je vois la politique que m\u00e8ne le pays en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, je m'y retrouve moi alors que dans le fond, peut-\u00eatre, il y a 20 ans en arri\u00e8re, ce n'est pas le cas, mais dans mon identit\u00e9 d'Vaudois j'ai impression que ce et c'est en tout cas, d'aller de l'avant et c'est de trouver des solutions qui sont pas un repli en cela, je trouve que la politique que les Vaudois mais et les pieds les les r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9es aux derni\u00e8res votations et \u00e9lections sont assez int\u00e9ressante parce qu'elle donne une sorte de de voix qui n'est pas celle du repli de la peur, mais qui est plut\u00f4t celle de l'ouverture et de saisir notre chance, c'est justement d'\u00eatre un endroit qu'un endroit de croisement d'avoir des comp\u00e9tences, de ne pas imaginer que nous sommes des pauvres choses qu'il faut garder, je crois que le sentiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort patriotique, c'est de dire : je crois que mon canton comme je crois que mon pays peut affronter la mondialisation ne doit pas en avoir peur et je crois que l\u00e0 o\u00f9 les Vaudois \u00e9tait assez fort, aussi bien au niveau culturel, en allant chercher les meilleurs un peu partout pour s'occuper de leur th\u00e9\u00e2tre de leur mus\u00e9e de leur p\u00f4le mus\u00e9al \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire d'aller chercher les comp\u00e9tences l\u00e0 o\u00f9 il y avait vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire tout en m\u00e9nageant les sc\u00e8nes locales, je crois qu'en cela et en cela, c'est assez exemplaire, je crois pas que Monsieur Parmelin repr\u00e9sente c'\u00e9tait long et cette force des Vaudois cette audace des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:40) [94%] :\r\nCorinne Amstein vous partagez cette analyse finalement un d\u00e9calage entre l'identit\u00e9 des Vaudois et puis aujourd'hui, celle de son conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:47) [93%] :\r\nJe pense que c'est trop t\u00f4t pour le dire, on verra parce qu'on on est 2 conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a un consensus avec une une prise de position qui qui doit tenir compte de tous les \u00e9l\u00e9ments, on est plus avec le repr\u00e9sentant d'un parti en tout cas je l'esp\u00e8re que \u00e7a va dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et le fait de ce que l'Arc l\u00e9manique soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, je pense que on va pas manquer de dire ce que je viens de dire tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que pour l'Arc l\u00e9manique c'est important d'avoir cette ouverture au monde et on le r\u00e9p\u00e9tera peut-\u00eatre qu'on aura une oreille, un peu plus attentive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:25) [83%] :\r\nPierre Dessemontet on parle, on parle d'identit\u00e9 derri\u00e8re nous, peut-\u00eatre vous l'entendez Cantique suisse chant\u00e9e par toute la salle, et sans doute aussi par par Guy Parmelin, cette question de l'identit\u00e9 vaudoise, elle est int\u00e9ressante, elle est multiple, aussi, c'est l'identit\u00e9 il y en a pas qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [85%] :\r\nBon, il y en a pas qu'une, c'est vrai que moi, je viens d'une r\u00e9gion, c'est vrai qu'on a beaucoup associ\u00e9 Guy Parmelin \u00e0 l'image du vigneron, on l'a vu dans les caricatures, c'est un peu le clich\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, qu'on nous a ressorti, je pense que saluer, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s favorable, je pense que \u00e7a nous aide pas non plus forc\u00e9ment favorable moi je viens d'une r\u00e9gion est une r\u00e9gion paysanne, c'est-\u00e0-dire la Broye et le Nord Vaudois o\u00f9 il y a pas tellement envie n'y en a un peu mais o\u00f9 on est beaucoup plus attach\u00e9s effectivement \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 terrien, maintenant je voudrais rebondir sur ce qu'a dit Lionel Baier, moi je suis patriote, effectivement et le patriotisme qu'il soit Vaudois au Suisse, \u00e7a se traduit chez moi par le fait que j'ai confiance, on paye confiance en mon canton simple absolument pas peur qu'on ouvre, parce que quand on ouvre ai plus \u00e0 y gagner qu'elle perde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [81%] :\r\nIl y a beaucoup d'argent se aujourd'hui alors, retour, retour du r\u00e9gionalisme, retour des identit\u00e9s tr\u00e8s puis on ouvre ce concept, ce qu'on constate \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe, oui \u00e0 la Suisse, elle canton ne sait pas qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:26) [91%] :\r\nNon, nous ne faisons pas exception, \u00e7a me d\u00e9sole personnel \u00e7a me d\u00e9sole j'ai pas d'autre mot pour \u00e7a, je crois qu'on devrait se souvenir, c'est aussi un peu historien \u00e0 part d'\u00eatre seulement g\u00e9ographe, je me souviens de l'histoire, je me souviens de ce que c'\u00e9tait que le monde des fronti\u00e8res ferm\u00e9es \u00e0 travers ce continent et des antagonismes nationaux et j'ai tout sauf envie de revivre quoique ce soit qui ressemble \u00e0 \u00e7a, d'une certaine mani\u00e8re, l'Europe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un millier en bon mill\u00e9naires de guerres et puis 50 ou 60 ans d'ouverture les uns aux autres, elle veut qu'on continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:48) [89%] :\r\nLuca Toni je voudrais rebondir sur ce qu'a dit monsieur, Bayer, disant qu'au fond il faut pas avoir peur de la mondialisation et la globalisation pour l'agriculture, je dois quand m\u00eame souligner c'est c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me et c'est au fond, je dirais, ce qui pose probl\u00e8me \u00e0 l'agriculture de 11 pays dont l'\u00e9conomie est en grande partie tourn\u00e9 sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs, c'est qu'au fond, cette ouverture sur l'ext\u00e9rieur, s'il va trop loin, c'est le pas accompagn\u00e9 d'un certain nombre de corps et de mesures de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration est de nature \u00e0 laminer notre secteur agricole et je crois que cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, il faut la prendre en compte, je pense alors que en conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme Guy Parmelin pour sa rappelez aussi ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 au sein du coll\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:34) [85%] :\r\nEh bien, en tout cas, on sera l\u00e0 pour observer tout \u00e7a et puis voir quelle quelle politique qui va faire, finalement c'est du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et va aussi repr\u00e9senter son canton, c'est avant tout quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tous les Suisses, merci beaucoup d'abord \u00eatre avec nous Claudine Amstein Pierre Dessemontet Luc Thomas, l'oeil Lionel Baier pour cette grande radiographie du canton de Vaud \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 l'occasion de cette \u00e9lection, on prend cong\u00e9 de Vaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T18:02:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas, Luc", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "R\u00e9alisateur et chef du d\u00e9partement cin\u00e9ma ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "charg\u00e9 de cours/ fondateur/g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "Directrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-992FF652-47D7-4297-A380-255426CC8C8B", "internalArchiveId": "992FF652-47D7-4297-A380-255426CC8C8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mot du jour : Tournant", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Tournant (LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(LE MOT DU JOUR : Tournant)  \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de tournant climatique apr\u00e8s la COP 21 . On parle souvent de tournant historique, politique ou m\u00eame de tournant dans une enqu\u00eate. Bref, ce matin GP, on parle de tournant .\r\nUn tournant ; un virage au propre ou au figur\u00e9 . qui nous vient de  tourner . Un mot assez fascinants car au tout d\u00e9but il a deux mots, le grec \u00ab tornos \u00bb, puis le latin \u00ab tornus \u00bb qui d\u00e9signait tout simplement un tour de potier ; le potier qui fa\u00e7onnait des vases et d'autres r\u00e9cipients en  faisant tourner sous ses mains l'argile qui constituait sa mati\u00e8re premi\u00e8re. Alors je vous \u00e9pargne tous les ricochets de ce mot mais les membres de  sa famille sont aujourd'hui innombrables .  Je ne vais pas tous les \u00e9num\u00e9rer , mais le petit tour du potier de jadis nous a donn\u00e9 en vrac : un tourneur pour l'artisan qui fait des ouvrages au tour ; un tournevis, un tourniquet ; un tournage cin\u00e9matographique ; un touriste pour quelqu'un qui fait un tour, autrement dit du tourisme ; une tour qui \u00e0 l'origine \u00e9tait toujours circulaire ; un tournoi, les chevaliers \u00e9tant oblig\u00e9s de se retourner pour s'affronter apr\u00e8s chaque passe ; un tournesol qui se tourne spontan\u00e9ment vers le soleil ; Et puis il a retour, d\u00e9tour, contour . en encore tournure, contourner, d\u00e9tourner, entournure,  ristourne. Tout cela gr\u00e2ce aux petits potiers de l'antiquit\u00e9 greco-latine.  Je peux encore  vous offrir tornade ; une violente temp\u00eate tournoyante, tourbillonnante et plus inattendu : torgnole, qui nous vient du vieux fran\u00e7ais  tourniole, parce qu'une gifle violente fait souvent  tourner celui qui la re\u00e7oit. Apr\u00e8s une gifle, vous risquez bien d'ailleurs pendant un petit moment d'avoir le tournis . Et nous avons encore le mot ritournelle qui se chante parfois  en rond .  Une des plus c\u00e9l\u00e8bres, avec le mot tour nous arrive du 15 \u00e8me si\u00e8cle et on la c:hante encore  Ainsi font, font, font / Les petites marionnettes. Ainsi font, font, font / Trois p'tits tours et puis s'en vont.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326553", "imageURL": "http://www.rts.ch/3854764.image", "alternativeTitle": ["Tournant", "Tournant / JDM_2015-12-17T07:16:00_le-mot-du-jour", "Tournant / JDM_2015-12-17T07:16:00_le-mot-du-jour"], "alternativeSummary": ["Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\".", "Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\".", "Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\"."], "variantIds": ["ece-7326571", "ece-7326553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:45:51Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMa\u00eetre ah, le mot du jour, alors on a beaucoup parl\u00e9 de tournant climatique apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Paris la COP 21 on parle souvent de tournant historique, politique ou m\u00eame de tournant dans une enqu\u00eate, bref ce matin Georges Pop on a compris, on parle de tournant oui \u00e0 tournant virage un au propre et au figur\u00e9, qui nous vient de tourner un mot assez fascinant, \u00e0 vrai dire, car au tout d\u00e9but, il y a juste 2 mots, le grec Tornos puis le l'atteinte hornuss ce qui d\u00e9signait tout simplement un tour de potier le potier qui fascina vases d'autres r\u00e9cipients faisant tourner sous ses mains l'argile qui constituait sa mati\u00e8re premi\u00e8re, alors je vous \u00e9pargne tous les ricochets de ce mot, mais les membres de sa famille sont aujourd'hui innombrables je ne vais pas tous les \u00e9num\u00e9rer, mais le petit tour du potier de jadis, nous a donn\u00e9, en vrac, un tourneur \u00e9videmment pour l'artisan, un tournevis \u00e0 tourniquet un tournage cin\u00e9matographique un touriste pour quelqu'un qui fait un tour, autrement dit du tourisme, une tour qui est \u00e0 l'origine \u00e9tait circulaire, un tournoi de chevalier les chevaliers \u00e9tant oblig\u00e9s de se retourner pour s'affronter, apr\u00e8s chaque passe un tournesol qui se tourne spontan\u00e9ment vers le soleil et puis il y a retour d\u00e9tour contour ou encore tournure contourner, d\u00e9tourner entournures ristourne, tout cela gr\u00e2ce aux petits potiers de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co- latine et je peux encore vous offrir tornade une violente temp\u00eate tournoyante tourbillonnante et plus inattendu torgnoles qui nous vient du vieux fran\u00e7ais tourne parce qu'une gifle violente, c'est souvent tourner celui qui la re\u00e7oit et apr\u00e8s une gifle, vous risquez bien d'ailleurs pendant un petit moment d'avoir le tournis, nous avons encore le mot ritournelle qui se chante parfois en rond, l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres avec le mot tour nous arrive d'ailleurs du 15\u00e8me si\u00e8cle et on la chante encore ainsi font font font les petites marionnettes ainsi font font font 3 petits tours et puis s'en vont, ah on vous voit le mime 15\u00e8me bonjour je crois \u00e7a marche encore avec les petits-enfants, 5 ou 6 si\u00e8cles apr\u00e8s, c'\u00e9tait le mot du jour, les coupes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:39:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33CE2365-4068-485B-8038-199E7FAC60CD", "internalArchiveId": "33CE2365-4068-485B-8038-199E7FAC60CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Toufik Jaton (2/2)", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Rencard en terre pas connue2", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2015-12-17T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2015-12-17T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7304718", "ece-7304713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:51Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nDonc pas connue point naviguer t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Jeep cette 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [88%] :\r\nLa nuit et que nous passe un mot au sommet du col de la mouffette restera dans les annales, surtout pour Toufik, j'attends le c\u00e9l\u00e8bre astronaute, qui s'est pris un m\u00e9chant coup de bec dans le cul, apr\u00e8s avoir pari\u00e9 avec le chef de la tribu des gypa\u00e8tes Varduhi qu'il \u00e9tait plus fort que lui \u00e0 \u00e0 l'illustre je du, tu me tiens, je te tiens par la barbichette. \r\nCarrier grossi\u00e8re erreur gare aussi vrai qu'on n'apprend pas au vieux singe \u00e0 faire la grimace, on ne gifle pas un vautour, m\u00eame quand il rit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [82%] :\r\n12 Toufik roulent toujours non, je ne sont plus rien \u00e0 quoi non je ne sont vraiment plus rien, l\u00e0, je crois que si les gens qui ont jou\u00e9, c'est pas plus mal, \u00e7a vous \u00e9vite de souffrir inutilement allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [86%] :\r\nRemettez votre une, Jacques et on y va, aujourd'hui, les gypa\u00e8te barbu nous emm\u00e8ne en mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [67%] :\r\n\u00e0 l'appel, jadis pas Vichy FFI, on voit rouge point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [79%] :\r\nUne fois donn\u00e9 dehors la temp\u00eate qui menace de s'abattre sur ragaillardi Toufik Jaton qui soudain \u00e9lectris\u00e9 par le danger et c'est lance d'un bon \u00e0 l'assaut du p\u00e9ril qui nous guette, h\u00e9las pour lui, ses jambes encore congel\u00e9 et ne tiennent pas le choc et se brise tant de c'est un Toufik Jaton mais diminu\u00e9 et que nous voyons d'les dans la ravine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [71%] :\r\nBon Dieu tout variableM. il faut que vous nous aidiez, mon cher, h\u00e9 oui, voil\u00e0, et pas pr\u00e9sident \u00e9coutez qui contr\u00f4le rien, je crois, point, c'est pour \u00e7a que j'ai pas la luge pas impeccable arpentant contr\u00f4lent plus rien, oui, mais enfin on fait quoi la page parce vous m'aviez pr\u00e9venu plut\u00f4t vouloir \u00e9lire toujours privil\u00e9gi\u00e9 l'Europe \u00e0 au \u00e9videmment, il y avait Fran\u00e7ois Bordry, qu'on lui, on peut diriger l'empire la qu'il a fait un mauvais choix tactiques avec \u00e7a. \r\n\u00e9coutez, et ce qui est fait est fait, il faut le sauver, maintenant je comprends bien les enjeux Willy, sauf que tout allait bien habill\u00e9 en provoque par le destin, chez nous, c'est un cas de force majeure, on peut pas le laisser mourir comme \u00e7a, enfin, pas une seule, c'est un petit Rallye la si je le sauvage acheter une bonne action, mais bon c'est sup\u00e9rieur, \u00e7a nous fera un joli gueule tendant \u00e0 \u00e0 et si je vous mets sur la qui s'pour le concert de No\u00ebl de Sonia Crime, toi et tous tes potes s\u00e9rieux sur la t\u00eate de ma m\u00e8re, alors ensuite il me prend par les sentiments l\u00e0 moi je dis Banco pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:09) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [86%] :\r\nEt c'est dans un envol majestueux que fictif par \u00e0 la rescousse de Toufik Jaton si loin d\u00e9j\u00e0 dans la radio du col de la mousse laiteux Sylvain qu'il est presque trop tard, mais comme dans les contes de No\u00ebl, tout est bien qui finit bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [91%] :\r\nToufik Jaton son sort presque indemne et Sonia Grimm, aux derni\u00e8res nouvelles, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\n\u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard pas connue. \r\nEt oui, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T15:29:41Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DZGGtGeQgHUvwtZ4yYYOtAo20ima"}]