[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3200&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AF906D1A-69A5-4AE0-AC6E-5C653FB4F4C5", "internalArchiveId": "AF906D1A-69A5-4AE0-AC6E-5C653FB4F4C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Promenade romantique", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "summary": "Le samedi 28 novembre \u00e0 l'Esplanade du lac \u00e0 Divonnes les bains et le dimanche 29 novembre au Victoria Hall, Antoine Marguier dirige l'Orchestre des Nations Unies et la violoncelliste invit\u00e9e, Camille Thomas pour un concert consacr\u00e9 \u00e0 la musique romantique et aux compositeurs Piotr Illitch Tchaikovski et Robert Schuman. Entretien entre Yves Bron et ce chef d'orchestre qui est \u00e9galement le co-fondateur et le directeur musical de l'Orchestre des Nations Unies.", "durationSec": 1153, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7243747", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Promenade romantique / MAG_2015-11-25T12:06:45_invite-1", "Magma du 25.11.2015"], "alternativeSummary": ["Antoine Marguier dirige l'Orchestre des Nations Unies et la violoncelliste invit\u00e9e, Camille Thomas, pour un concert consacr\u00e9 \u00e0 la musique romantique et aux compositeurs Tcha\u00efkovski et Schumann au Victoria Hall de Gen\u00e8ve le dimanche 29 novembre \u00e0 17h.\n\nEntretien entre Yves Bron et Antoine Marguier qui est \u00e9galement le co-fondateur et le directeur musical de l'Orchestre des Nations Unies."], "variantIds": ["ece-7243747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T23:23:38Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [82%] :\r\nL'ouverture de la force du destin de Verdi interpr\u00e9t\u00e9 par l'Orchestre des Nations unies se direction de notre invit\u00e9 aujourd'hui Antoine l'au mois de juin 2013, un des concerts, vous les faites paie vraiment r\u00e9guli\u00e8rement et p\u00e9riodiquement donc ces concerts que l'Orchestre des Nations unies que vous avez fond\u00e9 premi\u00e8res questions si on va voir un concert \u00e9couter un concert de leur commune des Nations unies, on a pas mal de chance d'entendre des m\u00e9lodies qu'on conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [85%] :\r\nLorsqu'on vient d'entendre, c'est, c'est effectivement un concert qu'on avait donn\u00e9 un extrait de concerts donn\u00e9s en donc en 2013 pour la la f\u00eate de la musique mieux moi j'avais pens\u00e9 qu'il fallait programmer des choses pour la f\u00eate de la musique, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 effectivement des choses qu'on conna\u00eet, auquel on peut s'identifier, par contre pour ce qui est du reste de la programmation, effectivement, je fais attention \u00e0 ce que ce soit des programmes les plus accessible possible sans que ce soit une d\u00e9magogie absolue dans aggravation accessibles pour les musiciens et puis et pour le public, pour le public \u00e9galement Luc ouais, c'est une chose, je tiens \u00e0 \u00e7a parce que je veux, bien s\u00fbr, voil\u00e0 des ann\u00e9es qu'on entend dire que la musique classique perd de son public, il est vieillissant, qu'il y avait, qu'il se d\u00e9sertifie etc, pour moi, je viens d'un tout petit village o\u00f9 il y avait pas de musique classique, donc je j'attache un point vraiment important \u00e0 cette \u00e0 cette d\u00e9mocratisation se partagent le partage du savoir des des grands th\u00e8mes aussi de c'est qu'musique classique qui n'est pas du tout la musique classique, c'est de la musique et on devrait la rendre moins \u00e9litiste, effectivement et donc pourquoi ne pas attirer les gens avec de la musique extr\u00eamement facile en tant qu'il aime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [77%] :\r\nPas de connotation anormal non non si on donc votre mission n'est pas non plus d'\u00eatre \u00e0 la pointe de la de la de la de la programmation, \u00e7a non professionnels un voil\u00e0 qu'au fond rendez- combien de musiciens juste, rappelez moi, alors on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [83%] :\r\nCommenc\u00e9 en l'\u00e9tat 30, c'\u00e9tait en 2011 et maintenant, apr\u00e8s un peu plus de 4 ans plus tard, on est 70. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [86%] :\r\nQu'est -ce qui font comme travail c'est alors c'est il y a de tout, il y a de quelques exemples, l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un peu \u00e9cart\u00e9 comme \u00e7a grande majorit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [91%] :\r\nJean qui travaille effectivement pour les Nations Unies, vous savez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 17 agences onusiennes un peu, je crois, et donc ce sont des effectivement des fonctionnaires, on a des, des gens de s\u00e9curit\u00e9, on a des on a des humanitaires, donc ils travaillent sur le terrain, on a, on a des m\u00e9decins ont de l'OMS, on a, on a un peu de tout, effectivement, on avait m\u00eame quelqu'un qui avait une charge tr\u00e8s importante \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est pas l'ONU mais \u00e7a ce sont des gens par contre donc \u00e0 ces gens de l'ONU s'associent des, des gens de de la jeune international, c'est ce qu'on c'est comme \u00e7a qu'on appelle, on parle en anglais dans les r\u00e9p\u00e9titions je mixe tout ce qu'il y a des gens qui parlent pas forc\u00e9ment fran\u00e7ais mais qui sont probablement contente d'attendre un petit peu de Fran\u00e7ais et pour ne pas fatiguer les uns les autres je parle aussi anglais, donc c'est un petit peu les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [82%] :\r\nVous avez une id\u00e9e du nombre de 9, 9 nationalit\u00e9s qui sont repr\u00e9sent\u00e9es dans cette chanson, plus ou moins, environ 25 3025,30 et donc pour cette Orchestre des des Nations unies a une gamme beau projet, hein, qui a d'ailleurs retrouv\u00e9 \u00e0 trouver une bonne r\u00e9percussion aupr\u00e8s du du public pour l'instant, les micros d'espace de d\u00e9poser l'2013 pour enregistrer enregistrer cet pas \u00e0 rougir d'ailleurs hein, de la part d'un orchestre non professionnels, on aura de quelques extraits du m\u00eame concert tout \u00e0 l'heure avec la soliste Alexandra Konono va, l\u00e0 c'est une autre soliste Camille Thomas qui sera pour le qui sera pr\u00e9sent pour le concert de de ce week- end, vous commencez \u00e0 avoir invit\u00e9 quand m\u00eame pas mal de gens comme vous choisissez ces solutions moi \u00e7a vous allez allez allez allez s\u00e9duit comme \u00e7a la leur donner envie de venir jouer \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [84%] :\r\nC'est une bonne question d'abord, bon il y a, il y a, il y a, il y a 2 types de solistes qui qui, entre guillemets, m'int\u00e9resse nous int\u00e9resse, ce sont soit des jeunes dont on pense qu'ils ont besoin d'un petit coup de du coup de main en termes de de promotion enfin conserve un peu tremplin puisque je pense qu'il y a beaucoup de jeunes qui, qui ont besoin de \u00e7a, qui sont m\u00e9ritants voil\u00e0 et puis il y a des gens qui sont probables, dont on peut dire qu'ils sont tr\u00e8s connus, par exemple, Katia, juillet 44 Buniatishvili est venu l'an dernier, faire un faire le plaisir de donner avec nous le le 2\u00e8me de Rachmaninov, \u00e7a c'\u00e9tait une truc inesp\u00e9r\u00e9 de ne d'abord jouer avec un orchestre de non- professionnels, on va dire d'amateurs dans le sens que ce sont des gens qui aiment amateur qui, m\u00eame physique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [81%] :\r\nUne question in\u00e9dite militaire r\u00e9seaux l'un derri\u00e8re l'ONU quand m\u00eame je pense que certains musiciens prestigieux sont des fois peut-\u00eatre en contact, c'est parce que c'est \u00e7a fascine ont peut-\u00eatre le le je crois pas \u00e0 soi seul, bon, c'est plut\u00f4t des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [82%] :\r\nQui sont des amis \u00e0 moi que je contacte Jean-Didier pas envie de jouer avec nous, etc, bien s\u00fbr qu'il est pas question de leur donner un cachet par contre parce qu'on a, on a, on n'a aucune subvention, \u00e7a on va en parler mais, mais ce qui est important de dire c'est que, on fait des concerts de charit\u00e9, donc de bienfaisance Serge des bien voil\u00e0 donc 2 concerts par an, en tout cas, sont faits pour une \u00e0 une action bienfaisance celui de Swissmem, celui de celui qu'elle ne sera fait pour une une fondation qui s'appelle je n'pas l'appel de Gen\u00e8ve, donc ce sont des gens qui travaillent pour le les les la la, aider les les enfants ou les familles dans les zones de sites dans les zones de conflit, donc on va pas dire que \u00e7a manque en ce moment, malheureusement, mais voil\u00e0, donc on va aider des gens, ces gens -l\u00e0, donc, vous, pour donner un aper\u00e7u g\u00e9n\u00e9ral depuis 4 ans et demi qu'on existe, on n'a pas de subventions r\u00e9guli\u00e8rement a rien, m\u00eame pas les Nations unies, personne ne nous aide, donc c'est quoi les billets d'entr\u00e9e, essayer d'entrer, on se d\u00e9brouille, on est un peu en travaillant on autarcie comme \u00e7a, en attendant une fondation qui fait un petit geste ponctuel mais bon et mais enfin on les remercie \u00e9videmment, c'est \u00e0 la vue, bien s\u00fbr, la regrett\u00e9e hein, non, mais pour dire quand m\u00eame que sans sans subventions r\u00e9guli\u00e8res, sans aide, on a lev\u00e9 un peu plus de 140000 francs cette \u00e9nergie, donc voil\u00e0, oui, c'est-\u00e0-dire 15 ans je pense que des gens comme Katia, on lui parle de Saleh dit bah oui, je vais venir parce que je veux faire partie de des gens qui aident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [81%] :\r\nConcernant le prochain avec Camille Thomas de concert des nations, un de l'Nations Unies on quelques instants dans ce concert du mois de juin 2013, qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par la RTS et on retrouve juste avec justement Alexandra Konono va violoniste et dans la musique de Tcha\u00efkovski. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:13) [78%] :\r\nC'est un dur Mamadou point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:19) [78%] :\r\nMais le point critique, c'est-\u00e0-dire. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [86%] :\r\nCarmen Fantaisie de Sarasate, bien entendu, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit plus de ce week- end en non sans quelques 6 Alexandra Konono Novak qu'on \u00e9coute la donc en 2013 avec l'Orchestre des Nations unies, sous votre direction Antoine Baret mari\u00e9 et c'est donc ce dimanche \u00e0 17 heures au Victoria Hall Camille Thomas qui interpr\u00e9tera et les variations sur un th\u00e8me rococo de Tcha\u00efkovski, \u00e7a fait partie du programme que vous proposez pour ce cette nouvelle s\u00e9rie de concerts, les Nations unies Antoine en fait de la musique au second, Nations unies, c'est tr\u00e8s bien et c'est tant mieux, j'imagine que dans le voil\u00e0 ces jours- ci avec la conjoncture actuelle, on doit sentir une certaine tension non au moment des r\u00e9p\u00e9titions entre ce qui se passe Mawala \u00e0 travers le \u00e0 travers le monde, on est toujours empreint de \u00e7a quand on on joue dans cet orchestre, on sent que, il y a la musique, mais qui a quand m\u00eame le monde comme \u00e7a en en toile de fond, j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:39) [86%] :\r\nOui, on se on sent en tout cas que l'on est dans le monde, je pense que quand on est en face de l'Orchestre des Nations unies, parce que comme on l'a dit \u00e0 toutes ces nationalit\u00e9s, toutes les diff\u00e9rentes cultures aussi et puis aussi des gens qui sont des, des, des, des messagers qui nous reviennent du terrain, quelqu'un qui nous dit : mais je pourrais pas jouer pendant 2 mois, parce que je pars en Afghanistan ou en Irak revient avec un certain nombre de de ou de en tout cas quelque chose des \u00e9motions etc, donc on peut effectivement en face de cette Orchestre on se sent un peu dans le monde, en face du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [83%] :\r\nEt vous, canaliser cette \u00e9nergie en tant que chef comment vous ouvrez vos r\u00e9p\u00e9titions ou vous pouvez vous prenez un petit moment de de r\u00e9flexion d'\u00e9changes au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [87%] :\r\nNon, non, non, dans la musique, on reste dans la musique uniquement dans la musique, les gens, les gens viennent pour \u00e7a et on est, on le fait, moi, c'est mon m\u00e9tier, je suis chef d'orchestre de professionnels, j'ai quitt\u00e9 leur caisse nationale de Lyon o\u00f9 j'\u00e9tais chef r\u00e9sident pas pour \u00e7a, mais pour des raisons personnelles, j'avais besoin de ressources et je me retrouve devant l'Orchestre des Nations unies, je fais mon travail comme s'ils \u00e9taient des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [86%] :\r\nEn quoi \u00e7a vous nourrit justement Rexhep, m\u00eame chose que d'avoir un orchestre de jeunes par exemple, en formation, l\u00e0 on a des gens qui sont install\u00e9s dans des parcours de vie professionnelle, qui ont cette musique comme comme hobby et 3 mois, qui doivent jouer beaucoup et vous en tant que chef avec les exp\u00e9riences disons professionnelle, vous aviez not\u00e9, voil\u00e0 en quoi est -ce que \u00e7a vous joue d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:55) [87%] :\r\nQuand ils sont jeunes, parce qu'y a une limite d'\u00e2ge faut une moyenne d'\u00e2ge c'est pas laquelle, mais je pense qu'elle est plut\u00f4t jeune et ils ont, ils ont gard\u00e9 cet esprit de toute fa\u00e7on, m\u00eame si vous dites comme vous le dites, qui sont install\u00e9es effectivement mais ils ont, c'est \u00e7a que j'adore ce qu'ils ont gard\u00e9 cet esprit, je veux en fait, ce sont ces rares musiciens, enfin, qui sont de moins en moins rares, qui ont fait des \u00e9tudes de d'instruments, parfois sup\u00e9rieurs et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire autre chose dans leur vie, mais qui ont toujours r\u00eav\u00e9 de jouer dans un orchestre de faire le maximum, donc finalement on on a plus ou moins ce profil de de l'orchestre de jeunes, de plus en plus hein, voil\u00e0 j'\u00e9tais \u00e9mue d'antan justement qu'on vient d'entendre parce que depuis 2 ans, je pense pouvoir affirmer qu'on a beaucoup progress\u00e9, c'est l'id\u00e9e, mais non, il y a, il y a eu lieu, c'est toujours le m\u00eame chose c'est qu'est -ce qu'est plus \u00e9nerg\u00e9tique un chef professionnel devant un orchestre d'amateur ou un juge, alors qu'est -ce dirig\u00e9 par un chef d'orchestre, enfin oui, ce que je veux dire c'est c'est que qu'est -ce qui optimise qui donc moi j'essaie de capter le plus de de de \u00e9nergie possible depuis la retransmettre au public, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de \u00e0 mon avis du du succ\u00e8s d'un concert voil\u00e0 et puis le le deal, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au moment de cette fondation de l'Orchestre les premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, j'ai dit \u00e0 ces gens, maintenant \u00e7a a un peu chang\u00e9 mais le noyau reste l\u00e0 et la trace la tradition existe d\u00e9j\u00e0 un peu, on va travailler comme si vous \u00e9tiez des professionnels, celui qui peut, qui veut reste sinon faut aller ailleurs, on n'est pas le club de musique du lundi soir, en gros, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est pas p\u00e9joratif, c'est juste que c'est une option qu'on a pris, sinon \u00e7a allait pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 non plus et je crois que \u00e7a, \u00e7a s'apprend, \u00e7a prend les gens qui avaient commenc\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titions hebdomadaires, c'est \u00e7a, alors c'est pas toutes les semaines, mais c'est le lundi, on va dire, mais c'est pas toutes les semaines, on n'est pas on n'est pas l\u00e0 forc\u00e9ment pour r\u00e9p\u00e9ter toutes les semaines, on fait un planning et on si on si limite voil\u00e0 donc on se rapprochent vraiment du du mode de travail des professionnels, moi je connais, j'ai jou\u00e9 \u00e0 l'Orchestre de la Suisse romande personnellement pendant presque 20 ans ce clarinettiste clarinettiste donc ses angles de vue me permettre un peu me permet un peu de naviguer la mani\u00e8re la plus optimale qui soit, je progresse \u00e9videmment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [80%] :\r\n2 concerts par an, c'est ce que vous me de s\u00e9rie disant non, on a, on a, on a 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:02) [80%] :\r\nPar voire 4 et puis, chaque fois, on essaie de faire de concert au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [85%] :\r\nFinancement \u00e9galement tout \u00e0 l'heure vous d\u00e9brouiller comme vous pouvez, pour tenir, il y a une viabilit\u00e9 \u00e0 des projets, je vous ai d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer la la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [82%] :\r\nMais on a travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur 2017, voire 18 maintenant enfin des gens dont on parle, on programme quoi, on ne peut pas encore dire ce que c'est, bien s\u00fbr, mais mais je rends hommage la j'en profite \u00e0 toute cette \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles parce que cette enqu\u00eate fonctionne avec des gens qui sont b\u00e9n\u00e9voles, qui sont, qui joue dans l'orchestre et puis, surtout, la pr\u00e9sidente de l'Orchestre Martine Copen ceux avec qui j'ai co- fond\u00e9 cet orchestre et qui est une femme, une une super active intelligente qui, qui, avec qui on a pu fabriquer cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [82%] :\r\nProchain concert, donc l'Orchestre des Nations unies, c'est au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, ce dimanche 29 novembre \u00e0 17 heures Camille Thomas, jeune violoncelliste pour interpr\u00e9ter du Tcha\u00efkovsky \u00e9galement la 4\u00e8me symphonie de Schumann au programme, merci pour cette visite, merci beaucoup, il y a une, on va se quitter avec un nouvel extrait de ce consacrer donc lieu au mois de juin 2013 avec la cavalerie l\u00e9g\u00e8re de Monsieur Sharon souper, c'\u00e9tait le d\u00e9but du programme \u00e7a au B\u00e9nin, c'\u00e9tait bis, il fallait partir mani\u00e8re festive, h\u00e9 ben on va s'quant au dessus suite merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\nVoil\u00e0 des gens qui applaudissent, m\u00eame avant la fin de cette Val\u00e9rie relativement l\u00e9g\u00e8re quand m\u00eame la partition de souper donc extrait de ce concert bis du concert donn\u00e9 par l'Orchestre des Nations unies au mois de juin 2013 pour vous vous annoncer le prochain rendez- vous avec cette phalange compos\u00e9e de fonctionnaires des Nations Unies, mais \u00e9galement d'autres gens qui gravitent autour de cette r\u00e9gion et on va dire internationale de Gen\u00e8ve 29 novembre ce dimanche \u00e0 17 heures et sous la direction d'Antoine Marguet et avec Hans soliste la violoncelliste Camille Thomas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-25T12:22:04Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marguier, Antoine", "role": "Chef d'orchestre de l'Orchestre des Nations Unies", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1476768", "internalArchiveId": "AA1511476670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 : Juventus de Turin - Manchester City", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 9763, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-01T13:46:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444103", "durationSec": 11107, "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 : Juventus de Turin -  Manchester City ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de la Juventus de Turin, qui a battu Manchester City sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe D.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "STUDER, Stephan", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476672", "durationSec": 405, "title": "ENTO 251115 LC JUV MAC HIGHL", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "MANCHESTER CITY"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630878", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU047310", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1444130", "internalArchiveId": "AA1507444103", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 : Juventus de Turin -  Manchester City ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 11107, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7284910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7277653.image", "backgrounds": ["Les footballeurs du Paris St-Germain (PSG) v\u00eatus en noir en hommage aux victimes des attentats de Paris du 13.11.2015."], "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Juventus - Manchester City, 5e journ\u00e9e", "Gr. D, Juventus \u2013 Man. City (1-0): Mand\u017euki\u0107 ouvre le score pour la Juventus sur une reprise de vol\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nJuventus - Manchester City\n5e journ\u00e9e", "En direct de Turin (ITA)", "Football - Ligue des champions"], "variantIds": ["ece-7165059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T12:56:21Z", "webPublicationDate": "2015-11-25T20:12:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476649", "durationSec": 47, "title": "ENTO 251115  LC AST BEN COURT", "excerpt": "Match nul entre Astana et Benfica Lisbonne, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe C.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476650", "durationSec": 114, "title": "ENTO 251115  LC AST BEN LONG", "excerpt": "Match nul entre Astana et Benfica Lisbonne, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe C.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476651", "durationSec": 26, "title": "ENTO 251115 AST BEN ARB", "excerpt": "D\u00e9faite du CSKA Moscou, qui a perdu contre le VfL Wolfsburg sur le score de 0 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe B."}, {"internalArchiveId": "AA1511476652", "durationSec": 183, "title": "ENTO 251115 BUTS VEILLE", "excerpt": "D\u00e9faite du CSKA Moscou, qui a perdu contre le VfL Wolfsburg sur le score de 0 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe B."}, {"internalArchiveId": "AA1511476653", "durationSec": 31, "title": "ENTO 251115 CLIP JUVE MA", "excerpt": "Victoire de l'Atletico Madrid, qui a battu le Galatasaray sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe C."}, {"internalArchiveId": "AA1511476654", "durationSec": 27, "title": "ENTO 251115 HULK ZEN VAL 1", "excerpt": "Victoire du Borussia Moenchengladbach, qui a battu le FC S\u00e9ville sur le score de 4 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe D."}, {"internalArchiveId": "AA1511476655", "durationSec": 11, "title": "ENTO 251115 HULK ZEN VAL 1 REPLAY", "excerpt": "Match nul entre Manchester United et le PSV Eindhoven, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupe de la Ligue des champions de football, Groupe B."}, {"internalArchiveId": "AA1511476656", "durationSec": 26, "title": "ENTO 251115 HULK ZEN VAL 2", "excerpt": "Victoire du Paris St-Germain (PSG), qui a battu le FC Malm\u00f6 sur le score de 5 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe A."}, {"internalArchiveId": "AA1511476657", "durationSec": 82, "title": "ENTO 251115 LC CSKA WOLF COURT", "excerpt": "D\u00e9faite du Shakhtyor Donetsk, qui a perdu contre le Real Madrid sur le score de 3 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe A. 2 des 4 buts du Real Madrid ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le footballeur Cristiano Ronaldo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["CSKA MOSCOU", "VFL WOLFSBURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476658", "durationSec": 53, "title": "ENTO 251115 PC CITY JUV", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire de la Juventus de Turin contre Manchester City lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe D."}, {"internalArchiveId": "AA1511476659", "durationSec": 39, "title": "ENTO 251115 ROUGE BAY OLYM", "excerpt": "Victoire de la Juventus de Turin, qui a battu Manchester City sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe D."}, {"internalArchiveId": "AA1511476660", "durationSec": 39, "title": "ENTO 251115 ROUGE MAC CHE", "excerpt": "Match nul entre Astana et Benfica Lisbonne, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes de la Ligue des champions de football, Groupe C."}, {"internalArchiveId": "AA1511476661", "durationSec": 33, "title": "ENTO 151125 LC GLAD SEV PENALTY"}, {"internalArchiveId": "AA1511476662", "durationSec": 132, "title": "ENTO 251115  LC CSKA  WOLF LONG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["VFL WOLFSBURG", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476663", "durationSec": 22, "title": "ENTO 251115 ATL GAL PENALTY OU PAS"}, {"internalArchiveId": "AA1511476664", "durationSec": 135, "title": "ENTO 251115 LC ATL GAL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["ATLETICO MADRID", "GALATASARAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476665", "durationSec": 188, "title": "ENTO 251115 LC GLAD SEV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE", "BORUSSIA MOENCHENGLADBACH"], "sequenceIds": ["1477890"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476666", "durationSec": 182, "title": "ENTO 251115 LC MANU PSV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PSV EINDHOVEN", "MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476667", "durationSec": 32, "title": "ENTO 251115 TRAILER FC SION"}, {"internalArchiveId": "AA1511476668", "durationSec": 125, "title": "ENTO 251115 LC MAL PSG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALM\u00d6"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1477924"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476669", "durationSec": 135, "title": "ENTO 251115 LC SHA REAL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DONETSK"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "SHAKHTYOR DONETSK"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476670", "durationSec": 9763, "title": "Ligue des champions 2015 - 2016 : Juventus de Turin - Manchester City", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476671", "durationSec": 54, "title": "ENTO 251115 CLIP DE FIN", "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "MANCHESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476672", "durationSec": 405, "title": "ENTO 251115 LC JUV MAC HIGHL", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "MANCHESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476673", "durationSec": 9300, "title": "FOOT 251115 CL HIGHLIGHTS"}, {"internalArchiveId": "AA1511476674", "durationSec": 493, "title": "FOOT 251115 CL HIGHLIGHTS BIS", "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477791", "summary": "Moenchengladbach, stade Borussia : bel arr\u00eat r\u00e9flexe de Yann Sommer, gardien suisse du Borussia Moenchengladbach. \nBut de Lars Stindl, footballeur Borussia Moenschengladbach, sur un centre tir de Granit Xhaka, footballeur suisse du Borussia Moenschengladbach. \nOccasion de Granit Xhaka. 3 autres buts marqu\u00e9s pour le Borussia Moenschengladbach par les footballeurs Fabian Johnson et Raffael.\n2 buts marqu\u00e9s pour le S\u00e9ville FC par les footballeurs Vitolo et Ever Banega, ce dernier but marqu\u00e9 sur penalty.", "id": "1477890", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE"], "visualPersons": ["XHAKA, GRANIT", "SOMMER, YANN"], "visualCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH", "FC SEVILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477825", "summary": "Malm\u00f6, Nouveau stade : footballeurs du PSG, dont Zlatan Ibrahimovic, v\u00eatus d'un maillot noir avec inscription \"Je suis Paris\". Footballeurs du PSG et du FC Malm\u00f6 portant brassard noir.\nLors de match contre le FC Malm\u00f6, 5 buts marqu\u00e9s pour le Paris St-Germain par les footballeurs Adrien Rabiot, Angel Di Maria, 2 fois, Zlatan Ibrahimovic, et Lucas. Penalty manqu\u00e9 de Markus Rosenberg, footballeur FC Malm\u00f6.", "id": "1477924", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["MALM\u00d6"], "visualPersons": ["IBRAHIMOVIC, ZLATAN"], "visualCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "STUDER, Stephan", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602638", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019720", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1475226", "internalArchiveId": "AA1511475138", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7285760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7285840.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les v\u00e9hicules Renault s'av\u00e8rent \u00eatre tr\u00e8s polluants", "Les Auberges de jeunesse suisses inoccup\u00e9es accueilleront des migrants", "VD: candidat au Conseil f\u00e9r\u00e9ral, Guy Parmelin manque de soutien", "Les actions militaires contre l'Etat islamique se multiplient", "Football / Europa League: le FC Sion compte sur Carlitos pour acc\u00e9der aux 16e de finale", "Cin\u00e9ma: Johnny Depp tente de se relancer avec \"Black Mass\"", "VD: un gymnase annule les voyages d'\u00e9tudes suite aux menaces terroristes", "La hausse des prestations sociales met en danger le niveau des rentes AVS", "RTS: l'\u00e9ventuelle suppression des \u00e9missions religieuses cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "Attentats de Paris: le parcours d'Abdelhamid Abaaoud a \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9", "France: le Front national gagne en popularit\u00e9 apr\u00e8s les attentats", "Inciter les gens \u00e0 adopter un comportement \u00e9cologique est compliqu\u00e9", "Prestations sociales / Rentes: le point avec Linda Bourget, \u00e0 Berne", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9missions d'oxydes d'azote du mod\u00e8le \"Espace\" ont atteint un niveau jusqu'\u00e0 25 fois sup\u00e9rieur au plafond autoris\u00e9.", "Certains \u00e9tablissements qui ferment l'hiver seront \u00e0 la disposition des cantons pour augmenter leur capacit\u00e9 d'accueil.", "M\u00eame si aucun Vaudois n'a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1998, l'UDC ne b\u00e9n\u00e9ficiera s\u00fbrement pas d'une union sacr\u00e9e.", "Une coalition occidentale est bien en train de se mettre en place mais quelques int\u00e9r\u00eats divergent encore entre les pays.", "Cette qualification d\u00e9pend du r\u00e9sultat du match qui opposera le club valaisan \u00e0 Kazan, en Russie.", "L'acteur a connu plusieurs \u00e9checs commerciaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais le r\u00e9alisateur Scott Cooper croit encore en lui.", "Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tablissement lausannois est le seul \u00e0 prendre cette mesure, mais la question se pose dans plusieurs cantons.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes pour emp\u00eacher que le risque de pauvret\u00e9 chez les jeunes retrait\u00e9s n'augmente.", "L'actualit\u00e9 religieuse garde une place importante, surtout ces derniers temps ; plus de 2000 personnes se sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es.", "Pr\u00e9sent\u00e9 comme l'organisateur des attaques, ce terroriste \u00e9tait en fait tout proche des tueries lorsqu'elles ont eu lieu.", "Les \u00e9lections r\u00e9gionales arrivent et le parti d'extr\u00eame droite pourrait profiter des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements pour gagner points.", "Des \u00e9tudes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve identifient les facteurs qui peuvent faire changer les attitudes envers les questions climatiques."], "variantIds": ["ece-7167572", "ece-7167574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-03T18:46:01Z", "subTitles": ["19:30:00:13  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:19:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:22:14\r\n Il sera plus difficile de retirer\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:25:16\r\n     une partie de son capital\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:01\r\nLe but est d'\u00e9viter que des retrait\u00e9s\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:30:20\r\n           aient besoin\r\n  de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:36:11\r\n     A.Abaaoud \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\n pr\u00e8s du Bataclan, le 13 novembre.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:41:19\r\n           Il a assist\u00e9\r\n    au d\u00e9roulement de son plan.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:14\r\n          Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:52:00\r\n            \u00e0 supprimer\r\n des voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:57:14\r\n    Les Vaudois feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:30:57:19  19:31:02:01\r\nLa division partisane reste pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:06:11\r\n        2015 pourrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:10:11\r\n     Des psychologues genevois\r\n \u00e9tudient les moyens de convaincre\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:13:11\r\nd'avoir un comportement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:18:01\r\n    Puis les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:11\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:28:05\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:23\r\n          Comment g\u00e9rer\r\n     notre capital retraite ?\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:39:11\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre de\r\nl'ordre dans la situation actuelle.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:42:11\r\n    Il deviendra plus difficile\r\n           aux retrait\u00e9s\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:44:14\r\n   de retirer leur 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:48:05\r\n       -Comment ma\u00eetriser\r\n     la hausse des d\u00e9penses\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:52:04\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires\r\n     sans toucher aux rentes ?\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:54:20\r\n      A.Berset s'est attel\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9quation.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:57:15\r\nPour lui, le diagnostic est clair.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:00:11\r\n         -Elles augmentent\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:03:13\r\n     avec les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:09:10\r\n    qui rentrent dans un home.\r\n\r\n19:32:10:00  19:32:13:17\r\n         -Les d\u00e9penses\r\npour prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:11\r\nsont pass\u00e9es \u00e0 4,7 mias l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:04\r\n         Voil\u00e0 le rem\u00e8de\r\npr\u00e9conis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:11\r\n  A la retraite, on peut sortir\r\ntout ou partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:32:25:16  19:32:28:21\r\n           Variante 1:\r\nseule la moiti\u00e9 serait disponible.\r\n\r\n19:32:29:02  19:32:32:05\r\n           Variante 2:\r\n   il n'y a plus que la rente.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:37:15\r\nLa r\u00e9forme vise ceux qui veulent\r\nemporter le capital en une fois.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:15\r\n     -Il fallait \u00eatre prudent\r\n    avec les retraits en bloc.\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:45:21\r\n Il existe le risque que l'argent\r\n  soit dilapid\u00e9 et qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:50:15\r\n   les contribuables doivent payer\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:53:05\r\n-Autre mesure: retirer son capital\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:00\r\n   pour lancer son entreprise,\r\n           c'est fini.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:58:12\r\n      -Apr\u00e8s 5 ans, la moiti\u00e9\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:00:21\r\n   des entreprises ont disparu.\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:05:13\r\nQuelqu'un qui y aurait investi son\r\n2\u00e8me pilier, il ne lui reste rien.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:07:20\r\n  -On va diminuer la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:10:15\r\nde former de nouvelles entreprises,\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:12:12\r\n       de nouveaux emplois.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:18:04\r\n C'est une restriction concernant\r\n   la libert\u00e9 entrepreneuriale.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:22\r\n-Ces r\u00e9formes devraient permettre\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:26:15\r\n         des \u00e9conomies\r\n   de 150 \u00e0 170 mios en 2022.\r\n\r\n19:33:28:06  19:33:32:08\r\n-L.Bourget, la r\u00e9forme n'emp\u00eachera\r\n    pas le fait social massif.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:37:13\r\nToujours plus de gens auront besoin\r\n d'aide pour payer leur quotidien.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:52:00\r\n -Oui, on l'a vu, les prestations\r\n   compl\u00e9mentaires s'envolent.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:59:12\r\n       Un exemple frappant, \r\n      la moiti\u00e9 des personnes\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:06:20\r\n   r\u00e9sidant en EMS ont recours\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:14:20\r\n Cet exemple illustre les raisons\r\n pour lesquelles c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:18:20\r\n    de toucher aux prestations\r\n         compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:25:16\r\n        Les prix des places\r\n   dans les maisons de retraite,\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n   c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9\r\n   auquel on a pas de solution.\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:36:04\r\n          Il en va de m\u00eame\r\navec les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:43:07\r\nElles sont parfois en partie pay\u00e9es \r\npar les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:52:20\r\n      La gauche ne veut pas\r\n    tailler dans ces soutiens.\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:57:00\r\nM\u00eame \u00e0 droite, ce n'est pas \u00e9vident\r\n\r\n19:34:57:05  19:35:05:15\r\nde demander une diminution drastique\r\n  des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:35:05:15  19:35:09:01\r\n -Le signal \u00e9mis par le t\u00e9l\u00e9phone\r\n        d'Abaaoud a parl\u00e9.\r\n\r\n19:35:09:06  19:35:11:18\r\nL'organisateur probable des attaques\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:17:17\r\n\u00e9tait \u00e0 quelques m\u00e8tres du Bataclan\r\n   pour observer les atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:11\r\n     -Mercredi 18 novembre: \r\n     la police m\u00e8ne l'assaut\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:26:21\r\ndans un appartement de Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:31:17\r\n       Parmi les trois tu\u00e9s,\r\nle chef op\u00e9rationnel des attentats.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:34:20\r\n        -Abdelhamid Abaaoud\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:15\r\n      est un des terroristes\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:41:05\r\n  tu\u00e9s hier matin \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:46:03\r\n     -Son parcours sanglant\r\ncommence le vendredi 13 novembre.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:06\r\n        A 20h40, il appelle\r\nun des kamikazes du Stade de France.\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:57:13\r\n  A 21h25, avec deux complices,\r\nil fait des raids contre des bars.\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:03:15\r\n  22h00: Abaaoud et un homme non\r\nidentifi\u00e9 abandonnent leur voiture\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:11\r\n et s'engouffrent dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:11:16\r\nTrente minutes plus tard, il est de\r\nretour dans la zone des attentats.\r\n\r\n19:36:12:04  19:36:13:15\r\n       -A.Abaaoud est revenu\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:15:10\r\n      sur les sc\u00e8nes de crime\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:04\r\n       apr\u00e8s les attentats\r\n     commis sur les terrasses\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:23:08\r\n         alors que la BRI\r\n  intervenait encore au Bataclan.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:04\r\n -Il r\u00e9appara\u00eet le 15 novembre.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:31:19\r\nIl t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 sa cousine et lui \r\ndemande de lui trouver un refuge.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:35:00\r\nLe 17, toujours avec un complice,\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:10\r\n           il se rend\r\n \u00e0 l'appartement de Saint-Denis,\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:21\r\n   duquel il comptait repartir\r\n  pour mener d'autres attaques.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:45:04\r\n       -Les deux terroristes\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:13\r\n   avaient un projet d'attentat\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:55:17\r\nqui consistait \u00e0 se faire exploser\r\n   le 18 ou le 19 \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:01:12\r\n  -Mais \u00e0 04h20 le 18 novembre,\r\n    la police lance l'assaut.\r\n\r\n19:37:01:17  19:37:04:12\r\nFin de parcours pour un terroriste\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:09:03\r\n          qui \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 faire couler encore plus de sang.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:06\r\n         -L'Etat islamique\r\n     a frapp\u00e9 hier en Tunisie.\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:18:20\r\n           Il revendique\r\n l'attentat commis par un kamikaze\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:22:03\r\n          contre un bus\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:26:21\r\n    Fran\u00e7ois Hollande poursuit\r\n     sa tourn\u00e9e diplomatique.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:30:05\r\n        Apr\u00e8s sa rencontre\r\n    avec A.Merkel aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:32:16\r\n   il d\u00eenera demain au Kremlin.\r\n\r\n19:37:32:21  19:37:37:11\r\nLe but: renforcer l'action militaire\r\n       contre Daech en Syrie.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:51:04\r\n -Il y a eu un effort quantifiable\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:54:09\r\n         de bombardements.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:57:19\r\n En 15 mois, pr\u00e8s de 8'500 frappes\r\n        \u00e0 95 % am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:08\r\n    dont plus de 5'500 en Irak\r\n    et pr\u00e8s de 3'000 en Syrie.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:03:17\r\n          Bilan estim\u00e9:\r\n     20'000 djihadistes tu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:08:02\r\n Le territoire conquis par Daech,\r\n   en gris fonc\u00e9, a peu chang\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:03\r\n       Deux villes gagn\u00e9es, \r\n       trois villes perdues.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:16:22\r\nUne ville ras\u00e9e, mais les djihadistes\r\n       ont creus\u00e9 des tunnels\r\n\r\n19:38:17:03  19:38:22:14\r\n        qui leur ont permis\r\n       de r\u00e9sister longtemps\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:27:07\r\n            aux frappes\r\n     et aux peshmergas kurdes.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:32:07\r\n-Ils se cachaient dans ces tunnels\r\n      pour rester discrets.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:38:16\r\n -Les Russes frappent les rebelles\r\n  qui menacent Assad pr\u00e8s d'Alep.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:44:09\r\nMais l'arm\u00e9e syrienne n'a m\u00eame pas\r\n    regagn\u00e9 1 % de territoire.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:06\r\n    Les Russes bombardent aussi\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:52:04\r\n  les fiefs de l'Etat islamique,\r\n    dont Raqqa et Deir ez-Zor,\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:56:23\r\n   contre les camions de p\u00e9trole\r\n    pour ass\u00e9cher ses revenus.\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:02:11\r\n    Daech est l'ennemi commun,\r\n   mais les objectifs de chacun\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:09:02\r\n        sont trop diff\u00e9rents\r\npour arriver \u00e0 une coalition unique.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:02\r\n      -Les attentats de Paris\r\n  ont chang\u00e9 le climat politique.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:20:10\r\n Le Premier ministre Manuel Valls\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:23:18\r\n      a infl\u00e9chi son discours\r\n         sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:26:20\r\nIl le fait aussi sur l'immigration.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:45:21\r\n      L'effet des \u00e9v\u00e9nements\r\n       se verra en d\u00e9cembre\r\n\r\n19:39:46:02  19:39:48:13\r\n   lors des \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n            en France.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:51:16\r\n         Le Front national\r\n   esp\u00e8re s'en trouver renforc\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:56:06\r\nDes images comme celles du d\u00e9sordre\r\n   social r\u00e9gnant \u00e0 Saint-Denis\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:14\r\n      peuvent avoir un impact\r\n          dans l'opinion.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:07:11\r\n   -11 novembre, comm\u00e9moration\r\n    de l'armistice en France,\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:22\r\n deux jours avant les attentats.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:14:16\r\nM.Mar\u00e9chal-Le Pen est en campagne\r\n en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:19:22\r\n     Face \u00e0 elle, C.Estrosi,\r\n         maire de Nice.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:23:18\r\n       L'homme de Sarkozy\r\n    doit jouer la surench\u00e8re\r\n\r\n19:40:23:23  19:40:27:23\r\n    sur la ligne s\u00e9curitaire\r\n       sur l'immigration.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:32:14\r\nAvant les attentats, les sondages\r\n les donnaient au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:34:21\r\n      Depuis les attentats,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:38:15\r\n  la petite-fille de J-M.Le Pen\r\n     a dix points d'avance.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:43:10\r\nUne \u00e9volution qui ne surprend pas\r\n      cette experte du FN.\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:45:15\r\n           -Les extr\u00eames\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:47:15\r\n   se nourrissent mutuellement.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:23\r\n   Ces attentats seront s\u00fbrement\r\n      b\u00e9n\u00e9fiques pour le FN.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:55:17\r\n    L'extr\u00eame droite proph\u00e9tise\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:12\r\nC'est comme si l'histoire quotidienne\r\n        leur donnait raison.\r\n\r\n19:41:01:03  19:41:07:12\r\n-M.Mar\u00e9chal-Le Pen fait campagne sur\r\nles petites et moyennes entreprises.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:10:22\r\n-Comme nous sommes bien identifi\u00e9s\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:12:17\r\n    sur la question migratoire\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:14:07\r\n          et s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:20:19\r\n      ce n'est pas le moment \r\n     de capitaliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:27:19\r\n     -Elle a beaucoup de coeur\r\n        et adore son pays.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:30:09\r\n     -Je vais voter pour elle.\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:33:03\r\n           -Vous votez\r\n    depuis combien de temps ?\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:35:01\r\n     -Ca va \u00eatre la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:38:04\r\n   -Je suis pour le changement.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:22\r\n-Le candidat Estrosi est malmen\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:47:16\r\n   Un climat haineux attribu\u00e9\r\n       \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:06\r\n -Il y a une transmission de haine\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:55:08\r\n         dans la famille.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:59:13\r\n       Entre le grand-p\u00e8re,\r\n   la fille, la petite-fille...\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:03:19\r\n         Dans ma famille,\r\non ne m'a transmis que de l'amour.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:09:11\r\n   -Le Front national n'a pas,\r\n ou peu, comment\u00e9 les attentats;\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:11:14\r\n    une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n-Le Front national compte les points.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:02\r\n      Mieux vaut ne rien dire\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:18:21\r\n     que de dire des b\u00eatises.\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:20:16\r\n     Que pourraient-ils dire ?\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:06\r\n-Le FN laisse la gauche et la droite\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:22\r\ns'\u00e9charper sur leurs responsabilit\u00e9s\r\n        dans les attentats.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:00\r\n    Une victoire \u00e0 sa port\u00e9e\r\n  dans trois r\u00e9gions de France.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:36:05\r\n         -Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:40:08\r\n  \u00e0 supprimer des voyages d'\u00e9tude\r\n       \u00e0 l'\u00e9tranger en 2016.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:46:05\r\n          D'autres \u00e9coles\r\npourraient suivre en Suisse romande.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:50:20\r\n -La nouvelle circulait ce midi\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:13\r\n         \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria\r\n   du gymnase Auguste Piccard.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:57:08\r\n  -Ils ont dit quoi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n     pour le voyage d'\u00e9tude ?\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:01:13\r\n-Comme ses 200 camarades de 2\u00e8me\r\nann\u00e9e, L.Malherbe a appris hier\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:05:01\r\n  qu'elle ne pourra pas partir\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger l'an prochain.\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:07:14\r\n        Une d\u00e9cision li\u00e9e\r\n     aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:10:05\r\n-C'est compr\u00e9hensible mais extr\u00eame.\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:11:12\r\n       La direction interdit\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:13:14\r\n   tous les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:19:08\r\n      alors qu'ils pourraient\r\n\u00e9tudier les voyages au cas par cas.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:23:23\r\n-Plus de cas par cas, mais une r\u00e8gle\r\n    stricte pour un an au moins,\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:27:06\r\n         histoire d'\u00e9viter\r\nles annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:19\r\n       La d\u00e9cision serait\r\n une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:33:14\r\n     -Je n'ai pas une attitude\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:36:04\r\n de psychose, je reste tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:23\r\n   Je ne d\u00e9conseille \u00e0 personne\r\n     de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:42:05\r\n    il faut continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:20\r\n    J'assume ma responsabilit\u00e9\r\n     vis-\u00e0-vis de ces \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:50:13\r\n-Pour l'heure, ce sont les consignes\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:53:11\r\n         du D\u00e9partement\r\n des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:56:10\r\n        qui sont suivies\r\n dans tous les cantons romands.\r\n\r\n19:43:56:14  19:43:59:04\r\n      Mais elles pourraient\r\n        ne plus suffire.\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:01:04\r\n    -Il y a un sentiment diffus\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:03:02\r\n    de perception de la menace.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:08:00\r\nC'est \u00e7a qui inqui\u00e8te beaucoup les\r\nparents, plus que les gymnasiens.\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:12:10\r\n Ce n'est pas par le site du DFAE \r\n que vous pouvez lutter l\u00e0-contre.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:14:19\r\n-Les gymnasiens d'Auguste Piccard\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:14\r\n peinent d'autant plus \u00e0 avaler\r\n la d\u00e9cision de leur directeur\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:21:23\r\n    qu'il fait cavalier seul\r\n        pour l'instant.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:19\r\n           -Les Auberges\r\n     de Jeunesse Suisses (AJS)\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:03\r\n font un geste pour les migrants.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:33:01\r\n    Au lieu de fermer en hiver,\r\n     elles les accueilleront.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:07\r\n          -Normalement,\r\n   de fin octobre \u00e0 fin avril,\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:05\r\nl'auberge de jeunesse de Del\u00e9mont\r\n           est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:43:14\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n    une trentaine de migrants\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:45:12\r\n  profitent des infrastructures\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:49:06\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une initiative des\r\n  Auberges de Jeunesse Suisses\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:05\r\n  qui ont contact\u00e9 les cantons\r\n   pour offrir leurs locaux.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:56:06\r\n   -C'\u00e9tait une bonne surprise.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:11\r\n    On \u00e9tait dans une situation\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:14\r\n      difficile pour assumer\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:17\r\nce que la Conf\u00e9d\u00e9ration nous adresse.\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:06:11\r\nCa nous donne le temps de souffler\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:09:09\r\n       pour mettre en place\r\n       d'autres structures.\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:10\r\n         -Deux cantons\r\n    ont saisi l'opportunit\u00e9:\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:16:13\r\n   trois auberges de jeunesse\r\n   ont chang\u00e9 de locataires.\r\n\r\n19:45:16:18  19:45:19:18\r\n         Des locataires\r\n    qui devront \u00eatre relog\u00e9s\r\n\r\n19:45:19:23  19:45:23:22\r\nd\u00e8s la r\u00e9ouverture des auberges.\r\n\r\n19:45:25:17  19:45:27:13\r\n      -Nous n'avons pas re\u00e7u\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:30:03\r\n   d'autres demandes concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:34:02\r\n        Si c'\u00e9tait le cas,\r\n nous \u00e9tudierions les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:37:17\r\nafin de voir o\u00f9 \u00e7a serait possible.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:41:07\r\n          -A Del\u00e9mont,\r\n cette mesure a permis d'\u00e9viter\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:00\r\n      de loger les migrants\r\n  dans des abris antiatomiques.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:49:05\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s son ouverture,\r\n       l'auberge est pleine.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:52:08\r\n    -Nous n'avons pas d\u00fb faire\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:53:23\r\n     beaucoup d'am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:56:15\r\n       Les gens sont arriv\u00e9s\r\n        avec leur literie.\r\n\r\n19:45:56:20  19:45:59:17\r\n       Le duvet, le coussin\r\n      et tout ce qu'il faut.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:03:11\r\n      Ils ont pu directement\r\n      disposer des chambres.\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:08:03\r\n     -A Del\u00e9mont, les chambres\r\ndevront \u00eatre vid\u00e9es dans cinq mois.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:12:08\r\n     De quoi laisser le temps\r\nd'imaginer une solution permanente.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:19:01\r\n      -Les Vaudois n'ont plus\r\nde conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans.\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:22:13\r\n     L'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre\r\n     leur donne une occasion.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:25:18\r\n         Feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:30:19\r\n   Mais l'appartenance cantonale\r\n          n'est pas tout.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:37:16\r\n        -Un si\u00e8ge vaudois\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:42:08\r\n L'\u00e9quation allait de soi pendant \r\n150 ans, presque sans interruption,\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:44:17\r\njusqu'au d\u00e9part de J-P.Delamuraz.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:48:14\r\nMais G.Parmelin pourrait mettre fin\r\n       \u00e0 17 ans de disette.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:02\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n    du gouvernement cantonal\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:54:02\r\nsera \u00e0 Berne le jour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:56:06\r\n          -S'il est \u00e9lu,\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:59:00\r\n    nous devons \u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:06:02\r\n    Il ne s'agit ni d'un acte \r\n   de campagne ni d'un soutien.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:10:23\r\n-Si certains milieux \u00e9conomiques\r\n    soutiennent G.Parmelin,\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:15\r\n on est loin d'une union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:17:16\r\n   -C'est dans la nature humaine\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:19:09\r\n     de se dire que si j'\u00e9lis\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:22:02\r\n          un 3\u00e8me Romand,\r\n      je me barre mes chances\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:24:12\r\n  si je suis candidat plus tard.\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:29:04\r\n      Il y aura une r\u00e9ticence\r\n        de certains favoris\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:33:02\r\n\u00e0 la succession Burkhalter et Berset.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:08\r\n   -Un calcul que ne fait pas\r\n   le pr\u00e9sident du PLR Vaud.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:17\r\n-Imaginer renoncer \u00e0 une candidature\r\n\r\n19:47:40:22  19:47:43:08\r\nparce qu'il y aurait la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:47:43:12  19:47:47:20\r\n  d'avoir quelqu'un de chez nous\r\n   plus tard, c'est al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:47:50:14  19:47:51:18\r\n       -Pourtant, G.Parmelin\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:53:11\r\n     pourrait perdre des voix\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:56:09\r\n       chez les socialistes\r\n       pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:15\r\n         A cela s'ajoute\r\n  la volont\u00e9 de ne pas renforcer\r\n\r\n19:47:59:20  19:48:04:11\r\nune UDC vaudoise qui encha\u00eene les \r\ncrises en lui offrant un ministre.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:10:12\r\n       Le clan de G.Parmelin\r\nveut encore croire \u00e0 l'union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:15:17\r\n    -Pour les Vaudois, il faut\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:18:17\r\n saisir l'occasion le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:26:10\r\nG.Parmelin saura \u00eatre le conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral des Vaudois et des Suisses.\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:32:00\r\n-G.Parmelin aura fort \u00e0 faire pour\r\n\u00eatre proph\u00e8te en son pays de Vaud.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:38:22\r\n-La r\u00e9daction vous propose de mieux\r\n conna\u00eetre les trois candidats UDC\r\n\r\n19:48:39:03  19:48:44:05\r\n      que leur parti pr\u00e9sente\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:12\r\nIls se succ\u00e9deront sur ce plateau.\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:52:12\r\n          Dans le cadre\r\n     des mesures d'\u00e9conomies,\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:56:17\r\nla RTS ne reconduit pas des magazines\r\n       d'actualit\u00e9 religieuse.\r\n\r\n19:48:56:22  19:48:59:02\r\n    Des voix veulent s'assurer\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:00\r\n    que l'actualit\u00e9 religieuse\r\n    continuera d'\u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:15\r\n  \"Je soutiens RTS Religion\":\r\nvoil\u00e0 le nom de la page Facebook\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:13:00\r\n   qui cristallise la pol\u00e9mique\r\nautour de l'\u00e9ventuelle suppression\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:00\r\n    des \u00e9missions religieuses\r\n       de la RTS en 2017.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:12\r\n     Ils sont pr\u00e8s de 2'300\r\n  \u00e0 manifester leur d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:24:10\r\n        -\"Pourquoi rel\u00e9guer\r\n le fait religieux au for priv\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:20\r\n-Objectif du cr\u00e9ateur de la page:\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:22\r\n red\u00e9finir la place du religieux\r\n        dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:06\r\n   -C'est un choix strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:37:21\r\n C'est une vraie entr\u00e9e en d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:42:08\r\n   Ca n'a pas vocation \u00e0 changer\r\n    mais \u00e0 participer au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:47:00\r\n-Autre fer de lance de la critique,\r\n    les autorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:49:22\r\n          A Fribourg,\r\n l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire A.de Raemy\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:52:14\r\n         est r\u00e9confort\u00e9\r\n      par la mobilisation.\r\n\r\n19:49:52:19  19:49:55:20\r\n        Il juge le moment\r\n   particuli\u00e8rement inopportun\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:58:12\r\npour \u00e9clipser le d\u00e9bat des ondes.\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:01:13\r\n     -On le voit ces temps-ci,\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:03:22\r\n la religion a une part importante\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:05:00\r\n         et controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:08:15\r\n      Si ce n'est pas trait\u00e9\r\n      dans le service public\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:12:00\r\n      d'une mani\u00e8re s\u00e9rieuse\r\n     ce serait un grand vide.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:23\r\n  -M\u00eame si le budget allou\u00e9 \u00e0 la\r\nreligion passera de 2,8 \u00e0 1,6 mio,\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:19:02\r\n  pour le directeur de la RTS,\r\n\r\n19:50:19:07  19:50:23:14\r\n   il est hors de question que la\r\nreligion disparaisse des programmes.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:03\r\n        -Nous commen\u00e7ons la\r\n  discussion avec nos partenaires\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:29:12\r\npour savoir comment utiliser au mieux\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:30:13\r\n           ces 1,6 mio.\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:31:18\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:01\r\n  Nous ne pensons pas une seconde\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:37:03\r\n       que ces th\u00e9matiques\r\n     ne sont pas importantes.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:40:11\r\n      Nous nous interrogeons\r\n   sur la mani\u00e8re de les traiter\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:43:04\r\n            compte tenu\r\n  du contexte \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:46:23\r\n       -Une nouvelle offre\r\n    sera propos\u00e9e d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:19\r\n   -Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nairobi, au Kenya.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:56:19\r\n   Il d\u00e9bute son premier voyage\r\n    sur le continent africain.\r\n\r\n19:50:57:00  19:51:01:03\r\n  10'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n        dans la capitale.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:06:07\r\n   Mais il a dit avoir plus peur\r\ndes moustiques que des terroristes.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:23:14\r\n   Renault est sur la sellette sur\r\nla question des \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:32:18\r\nDes tests montrent des d\u00e9passements\r\n r\u00e9els des normes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:15\r\n-Apr\u00e8s VW, c'est au tour de Renault\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:20\r\n     d'\u00eatre montr\u00e9e du doigt\r\nmalgr\u00e9 son syst\u00e8me antipollution.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:46:06\r\n    Le nouveau Renault Espace\r\n           rejetterait\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:15\r\n13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote\r\n           qu'autoris\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:51:16\r\n      Un laboratoire suisse\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:57:16\r\na pratiqu\u00e9 des tests sur la route,\r\n\u00e0 la demande d'une ONG allemande.\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:01:08\r\n       -Nous voulons montrer\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:03:12\r\n  que c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:07:16\r\nqui touche plusieurs constructeurs,\r\n       peut-\u00eatre m\u00eame tous.\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:11:10\r\n        Les tests effectu\u00e9s\r\n  en ce moment n'ont pas de sens.\r\n\r\n19:52:11:14  19:52:14:07\r\nIl faut des mesures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:16\r\n    qui montrent si les limites\r\nsont aussi respect\u00e9es sur la route.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:23:12\r\n  C'est l\u00e0 que nous avons besoin\r\n         d'un air propre.\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:30:20\r\n -La voiture en situation r\u00e9aliste\r\naffichait plus de 2'000 microgrammes\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:35:11\r\n d'oxydes d'azote au kilom\u00e8tre,\r\n      contre 80 autoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:35:16  19:52:41:02\r\n Mais le moteur \u00e9tait chaud et le \r\nv\u00e9hicule avait d\u00e9j\u00e0 fait 12'000 km.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:45:01\r\n        Les tests l\u00e9gaux\r\n se font sur des moteurs froids.\r\n\r\n19:52:45:06  19:52:47:15\r\n Renault conteste les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:52:47:20  19:52:52:01\r\n     en disant qu'\u00e0 froid,\r\nson syst\u00e8me respecte les normes.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:55:09\r\n  -Les marques font des efforts.\r\n\r\n19:52:55:13  19:52:57:13\r\n   Ils n'essaient pas de vendre\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:00:00\r\n     des casseroles qui puent.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:03:00\r\nOn esp\u00e8re que ce r\u00e9sultat va faire\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:07:16\r\n     qu'on va trouver un moyen\r\n  entre les diff\u00e9rentes instances\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:15:16\r\n pour mettre au point une batterie\r\n  de tests qui sera plus fiable.\r\n\r\n19:53:16:10  19:53:19:13\r\n           -D\u00e8s 2017,\r\n   les syst\u00e8mes antipollution\r\n\r\n19:53:19:18  19:53:22:20\r\nseront test\u00e9s \u00e0 chaud et \u00e0 froid.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:29:06\r\n        -2015 devrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:05\r\n depuis qu'il existe des relev\u00e9s,\r\n           selon l'OMM.\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:42:11\r\nDes psychologues genevois \u00e9tudient\r\n les moyens de convaincre chacun\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:48:05\r\n      d'avoir un comportement\r\n         plus \u00e9cologique.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:56:08\r\n-Quand on lui promet toutes sortes\r\n   de catastrophes naturelles,\r\n\r\n19:53:56:12  19:54:00:05\r\n     on pourrait s'attendre\r\n \u00e0 ce que l'humanit\u00e9 fasse tout\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:03:07\r\n          pour enrayer\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:17\r\n       Mais ces arguments\r\n     n'ont que peu d'effet.\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:08:11\r\n          Depuis 1980,\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:13:01\r\n     la consommation d'\u00e9nergie\r\npar habitant en Suisse reste stable,\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:05\r\n surtout parce que l'efficacit\u00e9\r\n   des appareils s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:20:06\r\n  -En \u00e9conomie, il y a cette id\u00e9e\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:22:18\r\n       de \"homo economicus\",\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:23\r\n       un penseur rationnel.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:28:11\r\n       Il faut drastiquement\r\n        r\u00e9viser cette id\u00e9e,\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:31:16\r\n     parce que \u00e7a n'est pas \u00e7a\r\n           qu'on trouve.\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:34:22\r\n      Les humains ne sont pas\r\n         100 % rationnels.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:40:01\r\n    -L'homo sapiens est bard\u00e9\r\nd'\u00e9motions et de biais cognitifs.\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:45:05\r\n    -Si je vous propose 100 frs\r\n   maintenant ou 200 dans un an,\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:48:01\r\n           vous prendrez\r\n     probablement les 100 frs.\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:49:12\r\n         Mais \u00e7a implique\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:54:09\r\n   qu'on ne prend pas en compte\r\n  les cons\u00e9quences \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:20\r\n      -Une attitude qui avait\r\nplus de sens au temps des cavernes.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:23\r\n      Dans une exp\u00e9rience,\r\nles participants jouent \u00e0 un jeu\r\n\r\n19:55:04:04  19:55:07:18\r\n     o\u00f9 ils doivent partager\r\n     une ressource commune.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:09:23\r\n   A chaque tour, ils d\u00e9cident\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:12:18\r\n      de prendre beaucoup \r\n     de ressources pour eux\r\n\r\n19:55:12:23  19:55:15:02\r\n ou d'en laisser pour le groupe.\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:19:19\r\nLes choses deviennent int\u00e9ressantes\r\n    quand les r\u00e9serves chutent.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:21:21\r\n      -L'id\u00e9e, c'est d'aider\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:23:09\r\n          les politiciens\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n\u00e0 d\u00e9velopper des interventions pour\r\nr\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:30:23\r\n   -La Facult\u00e9 de psychologie\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:34:09\r\n   travaille avec les services\r\n      industriels genevois\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:39:16\r\nsur la mani\u00e8re d'encourager les gens\r\n\u00e0 changer leur mode de consommation.\r\n\r\n19:55:41:01  19:55:43:03\r\n  -Quand on change une habitude,\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:45:04\r\n   on se heurte \u00e0 quelque chose\r\n\r\n19:55:45:09  19:55:46:20\r\n         de tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:51:12\r\nC'est la r\u00e9sistance au changement,\r\n   li\u00e9e \u00e0 l'instinct de survie.\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:56:09\r\nL'id\u00e9e de travailler sur la mani\u00e8re\r\n   dont les choses sont per\u00e7ues\r\n\r\n19:55:56:13  19:56:01:12\r\n    par le consommateur lambda,\r\nle m\u00e9nage ou le d\u00e9cideur politique,\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:03\r\n   c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:09:14\r\n     -Pour \u00e9viter d'\u00e9puiser\r\n        nos ressources,\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:15:03\r\n   mieux vaut prendre les gens\r\n       par les sentiments.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:19\r\n     -En football, le FC Sion\r\n   joue demain \u00e0 Kazan en Russie\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:16\r\n sa qualification pour les 16\u00e8mes\r\n  de finale de l'Europa League.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:31:05\r\n        Voici le portrait\r\n   du meilleur joueur valaisan.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:36:01\r\n-Il s'appelle Carlos Alberto Alves,\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:38:22\r\n     mais sur les terrains,\r\n       son nom, c'est...\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:41:10\r\n            Speaker\r\n          *-Carlitos !\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:09\r\n     -L'ancien international\r\n        junior portugais\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:46:23\r\nfait les beaux jours du FC Sion.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:49:10\r\n  Il s'est install\u00e9 \u00e0 Chamoson.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:52:13\r\n        -Ici, il n'y a pas\r\n\r\n19:56:52:18  19:56:54:03\r\n       grand-chose \u00e0 faire,\r\n\r\n19:56:54:08  19:56:58:08\r\n alors je passe beaucoup de temps\r\n      en famille, au calme.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:02:07\r\n        Cette tranquillit\u00e9\r\n   contribue \u00e0 mes performances.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:08:00\r\n        -Avec son fils,\r\n il joue virtuellement au foot.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:14\r\n        Et pour gagner,\r\n il choisit toujours le FC Sion\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:14:22\r\n         au sein duquel\r\n   il est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:21\r\n        Mais rien ne vaut\r\n  les victoires sur le terrain.\r\n\r\n19:57:22:02  19:57:26:20\r\n   Passeur et buteur, Carlitos\r\nest le meilleur joueur du FC Sion.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:31:13\r\n      Pourtant, ses d\u00e9buts\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 faciles en Valais.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:35:13\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n19:57:35:18  19:57:37:10\r\n      j'ai trouv\u00e9 un Carlitos\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:38:19\r\n          un peu bougon.\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:43:02\r\n   On n'a pas \u00e9t\u00e9 tout de suite\r\n   sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n19:57:43:07  19:57:44:21\r\n       Mais il s'est adapt\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:47:02\r\n   Il l\u00e2che plus vite le ballon,\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:50:11\r\n        il est disponible,\r\n  il a un excellent jeu de t\u00eate.\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:53:11\r\n      -Carlitos est devenu\r\n       valaisan de coeur\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:57:12\r\n         lorsque le FC Sion\r\na remport\u00e9 sa 13\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:14\r\n            A 33 ans,\r\n  il est au sommet de sa forme.\r\n\r\n19:58:02:14  19:58:04:05\r\n     -J'ai montr\u00e9 que je suis\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:05:09\r\n          dans une forme\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:07:01\r\n      me permettant de jouer\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:10:02\r\n        encore 2, 3, 4 ans,\r\n      si je ne me blesse pas.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:13:16\r\n          Je pense avoir\r\n     encore beaucoup \u00e0 donner.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:19:15\r\n   -Demain, \u00e0 Kazan, Carlitos\r\npeut d\u00e9cider de l'issue du match\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:22\r\n     et propulser le FC Sion\r\n     vers d'autres sommets.\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:29:11\r\n      -Les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:58:29:16  19:58:33:01\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:39:19\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:46:11\r\n -Un Johnny Depp m\u00e9connaissable\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:20\r\n    et dont on avait presque\r\n       oubli\u00e9 le talent.\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:55:19\r\n Dans \"Black Mass\", il retrouve\r\ndes couleurs sous du maquillage.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:06:05\r\n  Niveau maquillage, le public\r\n  avait l'habitude de le voir\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:12:18\r\n  en pirate Jack Sparrow, et ses\r\nmimiques devenues un peu lassantes.\r\n\r\n19:59:12:23  19:59:17:03\r\nPour le r\u00e9alisateur Scott Cooper,\r\n     J.Depp est plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:21:18\r\n    -C'est un acteur cam\u00e9l\u00e9on.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:24:05\r\n    Il peut faire Jack Sparrow\r\n\r\n19:59:24:10  19:59:28:19\r\n          ou Willy Wonka\r\ncomme peu d'acteurs sont capables.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:36:06\r\n-Mais ces derni\u00e8res apparitions se \r\nsoldent par des \u00e9checs commerciaux.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:43:19\r\nLe plus retentissant: \"Mortdecai\"\r\n  accuse une perte de 30 mios.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:50:22\r\n    Dur pour ce sex-symbol des\r\nann\u00e9es 1990 \u00e0 qui tout r\u00e9ussissait.\r\n\r\n19:59:52:17  19:59:54:23\r\n      -Au d\u00e9but, il a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:59:55:04  19:59:57:12\r\n   parce qu'il \u00e9tait beau gosse.\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:01:22\r\n        C'\u00e9tait un acteur \r\n       int\u00e9ressant en plus.\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:08:07\r\n   -Cette image est exploit\u00e9e\r\npar une grande marque de parfum.\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:12:21\r\n          Rebelle, sexy\r\n    et probablement retouch\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:17:13\r\nCes derniers temps, on a d\u00e9couvert\r\n   un J.Depp inqui\u00e9tant, bouffi\r\n\r\n20:00:17:18  20:00:21:08\r\net enclin \u00e0 des probl\u00e8mes d'alcool,\r\n          il s'en amuse.\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:24:21\r\n   -C'est une bi\u00e8re sans alcool.\r\n\r\n20:00:25:02  20:00:26:13\r\n     Si vous ne comprenez pas\r\n\r\n20:00:26:18  20:00:29:04\r\nce que je dis, c'est de votre faute.\r\n\r\n20:00:30:09  20:00:36:03\r\n  -D\u00e9sormais, il refait parler\r\nde lui pour ses talents d'acteur.\r\n\r\n20:00:36:08  20:00:42:07\r\n  \"Black Mass\" arrive en Europe\r\naur\u00e9ol\u00e9 d'un joli succ\u00e8s aux USA.\r\n\r\n20:00:53:11  20:00:57:11\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n  \"Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\".\r\n\r\n20:00:57:16  20:01:03:20\r\n        Un document in\u00e9dit\r\nsur les rebondissements \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:16:02\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:16:07  20:01:22:17\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T07:08:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476635", "durationSec": 152, "title": "FRIGO FRANCE FN ELEX REGIONALE 2411_RTS000000660688", "excerpt": "Le Front National (FN) pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de l'impact qu'on eu les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015 sur une population rassur\u00e9e par la ligne s\u00e9curitaire et dure sur l'immigration du parti politique d'extr\u00eame droite. Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, la candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur pour les \u00e9lections r\u00e9gionales a le vent en poupe et les sondages la donne gagnante sur son adversaire Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains.", "remarks": "Sujet SF 10VOR10 adapt\u00e9", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1484307"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476636", "durationSec": 131, "title": "FRIGO JOHNNY DEPP_RTS000000657992", "excerpt": "L'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp revient en forme dans un r\u00f4le de chef de clan maffieux avec le film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper. Le public avait pris l'habitude de le voir dans le r\u00f4le du pirate Jack Sparrow de \"Pirates des Cara\u00efbes\" puis dans des films d\u00e9cevants ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Apr\u00e8s son divorce il avait pris du poids et connu une p\u00e9riode difficile et des probl\u00e8mes d'alcoolisme, aujourd'hui son talent cr\u00e8ve \u00e0 nouveau l'\u00e9cran.", "remarks": "Contient des images Renault.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["DEPP, JOHNNY"], "sequenceIds": ["1484899"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476637", "durationSec": 149, "title": "SO COMPORTEMENTS POLLUANTS_RTS000000662186", "excerpt": "Le comportement de la population en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie et de pollution n'est pas rationnel en regard des risques que le r\u00e9chauffement climatique fait encourir \u00e0 l'humanit\u00e9 et \u00e0 la plan\u00e8te. Les chercheurs de la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) travaillent avec les Services industriels genevois (SIG) pour encourager les gens \u00e0 changer leur mode de consommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "COMPORTEMENT SOCIAL", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "PSYCHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1484762"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476638", "durationSec": 18, "title": "SO DIDACTIQUE 2_RTS000000661956", "excerpt": "La direction du Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer tous les voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'ann\u00e9e 2016 \u00e0 cause des attentats de Paris du 13.11.2015. Les gymnasiens sont d\u00e9\u00e7us et d\u00e9plorent une mesure trop extr\u00eame."}, {"internalArchiveId": "AA1511476639", "durationSec": 97, "title": "SO INTERDICTION VOYAGE_RTS000000662156", "excerpt": "Comme \u00e0 Del\u00e9mont, quelques auberges de jeunesse restent ouvertes pendant l'hiver pour accueillir et abriter des r\u00e9fugi\u00e9s migrants en attendant que les cantons ne leur trouvent un autre abris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1484310"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476640", "durationSec": 101, "title": "SO JUBE AUBERGE JEUNESSE REFUGIES 2_RTS000000661892", "excerpt": "Portrait du footballeur Carlitos, qui joue avec le FC Sion en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1484320"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476641", "durationSec": 22, "title": "SO MERKEL VISTE FRANCE_RTS000000662171", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a d\u00e9cid\u00e9 de rendre plus difficile aux retrait\u00e9s de retirer leur 2e pilier. Il d\u00e9sire ainsi ma\u00eetriser la hausse des d\u00e9penses pour les prestations compl\u00e9mentaires et les allocations sociales vers\u00e9es aux personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1511476642", "durationSec": 31, "title": "SO PAPE KENYA 5_RTS000000662201", "excerpt": "Une p\u00e9tition de soutien aux \u00e9missions religieuses de radio et de t\u00e9l\u00e9vision de la RTS circule et a \u00e9t\u00e9 mise en ligne. La p\u00e9tition \"soutenons RTSreligion\" proteste contre la suppression pr\u00e9vue pour 2017 des magazines de la r\u00e9daction \"Rtsreligion\". De nombreuses personnalit\u00e9s regrettent ces suppressions d\u00e9cid\u00e9es dans le contexte des mesures d'\u00e9conomie de la SSR. La direction de la RTS a entam\u00e9 une r\u00e9flexion sur l'avenir des \u00e9missions religieuses \u00e0 la RTS."}, {"internalArchiveId": "AA1511476643", "durationSec": 111, "title": "SO PARCOURS D ABAAOUD 2_RTS000000662082", "excerpt": "Les parlementaires vaudois qui voteront le 9 d\u00e9cembre lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutiendront-ils tous le candidat UDC Guy Parmelin ? Les Vaudois n'ont plus de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans mais les calculs strat\u00e9giques et diff\u00e9rents politiques peuvent jouer un r\u00f4le dans leur choix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476644", "durationSec": 114, "title": "SO PORTRAIT CARLITOS FC SION_RTS000000662141", "excerpt": "La nouvelle automobile Renault espace rejetterait  dans l'atmosph\u00e8re 13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote que la norme autoris\u00e9e selon un laboratoire suisse de l'universit\u00e9 de berne. Les tests ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur la route et non le moteur froid dans un laboratoire \u00e0 la sortie de l'usine. C'est une ONG allemande qui a command\u00e9 ces essais en condition r\u00e9elle pour prouver que ce sont tous les constructeurs d'automobiles \u00e0 moteur diesel europ\u00e9ens qui sont concern\u00e9s par la tricherie aux tests antipollution.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476645", "durationSec": 104, "title": "SO PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES 2_RTS000000662187", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1484270"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476646", "durationSec": 106, "title": "SO RTS RELIGIONS 2_RTS000000662193", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "RELIGION ET CROYANCES", "P\u00c9TITION"], "thematicPersons": ["DE RAEMY, ALAIN", "MARCHAND, GILLES"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1484750"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476647", "durationSec": 120, "title": "SO SOUTIEN PARMELIN 2_RTS000000662142", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1484331"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476648", "durationSec": 110, "title": "SO UNI RENAULT_RTS000000662199", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT", "AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["RENAULT"], "sequenceIds": ["1484760"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512484148", "summary": "Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.\nItw Hans-Ulrich Bigler, directeur USAM.", "id": "1484270", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PRESTATION SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484185", "summary": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur menant sa campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections r\u00e9gionales. Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur (PACA) menant sa campagne \u00e9lectorale.\nItw Virginie Martin, auteur de livre \"Ce monde qui nous \u00e9chappe\".\nChristian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains d\u00e9clarant qu'il y a une \"transmission de haine\" dans la famille Le Pen.", "id": "1484307", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "visualPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "visualCorporations": ["FN", "LES R\u00c9PUBLICAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484188", "summary": "Gymnasiens, \u00e9l\u00e8ves du secondaire anonymes dans cours de r\u00e9cr\u00e9ation.\nItw Lucie Malherbe, gymnasienne de 2e ann\u00e9e.\nItw Yvan Salzmann directeur Gymnase Auguste-Piccard, Lausanne.\nItw Alain Bouquet,  directeur de l'enseignement obligatoire du canton de Vaud.\nExt b\u00e2timent  Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne.", "id": "1484310", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484198", "summary": "Ext et int b\u00e2timent Auberge de jeunesse de Del\u00e9mont.\nItw Francis Charmillot, directeur Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.\nItw Tanja Arnold, porte-parole Auberges de jeunesse suisses.\nItw Lo\u00efc Citherlet, Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.", "id": "1484320", "visualThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484209", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d\u00bf\u00e9tat vaudois.\nItw Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident PLR, VD.\nStatement.\nItw Kevin Grangier secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud.", "id": "1484331", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "PARMELIN, GUY", "GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484639", "summary": "Itw Nicolas Friedli, consultant web ind\u00e9pendant, Neuch\u00e2tel.\nItw Mgr Alain de Raemy, \u00e9v\u00eaque auxiliaire dioc\u00e8se de Fribourg.\nGilles Marchand, directeur de la RTS, travaillant dans son bureau.\nItw Gilles Marchand.", "id": "1484750", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9MISSION DE RADIO", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES", "DE RAEMY, ALAIN"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484649", "summary": "Stills articles de presse sur sites internet avec titres impliquant le constructeur automobile Renault dans le \"Dieselgate\". Itw  Dorothee Saar DUH Deustche Umwelthife. Itw Philippe Cl\u00e9ment journaliste journal Le Matin.", "id": "1484760", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "visualCorporations": ["RENAULT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484651", "summary": "Itw Tobias Brosch, Facult\u00e9 de psychologie UNIGE.\nItw Gilles Garazi, directeur transition \u00e9nerg\u00e9tique, SIG.\nEtudiants participants \u00e0 recherche et tests de comportement.", "id": "1484762", "visualThemes": ["COMPORTEMENT SOCIAL", "COMPORTEMENT", "PSYCHOLOGIE", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484778", "summary": "Extraits film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper avec l'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp. Extrait \"Pirates des Cara\u00efbes, la fontaine de jouvence\" du r\u00e9alisateur Rob Marshall.\nItw Scott Cooper, r\u00e9alisateur \"Black Mass\". Itw Joel Edgerton, acteur.", "id": "1484899", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DEPP, JOHNNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021848", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474475", "internalArchiveId": "AA1511474376", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La minute humanitaire : Superviseur promotion de la sant\u00e9 (Liban)", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "summary": "Marie-Ange Saidy travaille comme superviseur en ce qui concerne la promotion de la sant\u00e9 au Liban pour le compte de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res. Elle travaille dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, essentiellement syriens, afin de leur communiquer les comportements \u00e0 risques concernant les maladies communes. Son but est \u00e9galement de discuter et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des r\u00e9fugi\u00e9s.", "durationSec": 194, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7284635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7284628.image", "thematicGeographicals": ["LIBAN"], "thematicThemes": ["AIDE M\u00c9DICALE INTERNATIONALE", "T\u00c9MOIGNAGE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicCorporations": ["MSF"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La minute humanitaire", "La minute humanitaire : Superviseur promotion de la sant\u00e9 (Liban)", "La minute humanitaire : Superviseur promotion de la sant\u00e9 (Liban)", "La minute humanitaire"], "alternativeSummary": ["La minute humanitaire\nSuperviseur promotion de la sant\u00e9 (Liban)", "Marie-Ange Saidy : Avec le temps, tu commences \u00e0 voir les besoins des gens. Et \u00e7a me donne beaucoup de plaisir apr\u00e8s avoir une petite discussion avec les femmes, il y a quelqu'un qui te dit : \u00ab Merci de m'\u00e9couter, merci pour le temps que tu m'as donn\u00e9 \u00bb.", "Superviseur promotion de la sant\u00e9 (Liban)", "Marie-Ange Saidy : Avec le temps, tu commences \u00e0 voir les besoins des gens. Et \u00e7a me donne beaucoup de plaisir apr\u00e8s avoir une petite discussion avec les femmes, il y a quelqu'un qui te dit : \u00ab Merci de m'\u00e9couter, merci pour le temps que tu m'as donn\u00e9 \u00bb.", "Marie-Ange Saidy : Avec le temps, tu commences \u00e0 voir les besoins des gens. Et \u00e7a me donne beaucoup de plaisir apr\u00e8s avoir une petite discussion avec les femmes, il y a quelqu'un qui te dit : \u00ab Merci de m'\u00e9couter, merci pour le temps que tu m'as donn\u00e9 \u00bb."], "variantIds": ["ece-7165057", "ece-7167596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:40:07Z", "webPublicationDate": "2015-11-25T17:35:23Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1629505", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021757", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468416", "internalArchiveId": "AA1510468387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "publicationDate": "2015-11-24T22:51:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le changement climatique avant la Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat qui se d\u00e9roulera du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 3360, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7282803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7282794.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "Infrarouge", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "Infrarouge", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "Infrarouge", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris: quelle urgence?", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris: quelle urgence? Le d\u00e9bat en version courte", "+ 1.8\u00b0 en Suisse depuis la fin du 19e si\u00e8cle. Reportage \u00e0 Vi\u00e8ge", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?"], "alternativeSummary": ["Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP21, d\u00e9butera bel et bien \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, malgr\u00e9 les attentats terroristes. Comment encore lutter contre le r\u00e9chauffement climatique alors que l'ambiance a radicalement chang\u00e9 et que la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais s\u00e9curitaire ? Parviendra-t-on tout de m\u00eame \u00e0 un accord contraignant ? Et que peut faire la Suisse ?", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP21, d\u00e9butera bel et bien \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, malgr\u00e9 les attentats terroristes. Comment encore lutter contre le r\u00e9chauffement climatique alors que l'ambiance a radicalement chang\u00e9 et que la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais s\u00e9curitaire ? Parviendra-t-on tout de m\u00eame \u00e0 un accord contraignant ? Et que peut faire la Suisse ?", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP21, d\u00e9butera bel et bien \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, malgr\u00e9 les attentats terroristes. Comment encore lutter contre le r\u00e9chauffement climatique alors que l'ambiance a radicalement chang\u00e9 et que la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais s\u00e9curitaire ? Parviendra-t-on tout de m\u00eame \u00e0 un accord contraignant ? Et que peut faire la Suisse ?", "Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris : quelle urgence ?", "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP21, d\u00e9butera bel et bien \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, malgr\u00e9 les attentats terroristes. Comment encore lutter contre le r\u00e9chauffement climatique alors que l'ambiance a radicalement chang\u00e9 et que la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais s\u00e9curitaire? Parviendra-t-on tout de m\u00eame \u00e0 un accord contraignant? Et que peut faire la Suisse?", "Cinq minutes des meilleurs moments du d\u00e9bat Infrarouge de mardi consacr\u00e9 \u00e0 la COP21. En pr\u00e9sence notamment de l'ex- ministre de l'Environnement fran\u00e7aise Corinne Lepage.", "Reportage \u00e0 Vi\u00e8ge avec la climatologue Martine Rebetez. Les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique y sont d\u00e9j\u00e0 visibles, notamment sur la for\u00eat de pins.", "La Conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP21, d\u00e9butera bel et bien \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, malgr\u00e9 les attentats terroristes. Comment encore lutter contre le r\u00e9chauffement climatique alors que l'ambiance a radicalement chang\u00e9 et que la priorit\u00e9 est d\u00e9sormais s\u00e9curitaire ? Parviendra-t-on tout de m\u00eame \u00e0 un accord contraignant ? Et que peut faire la Suisse ?"], "variantIds": ["ece-7165124", "ece-7164924", "ece-7165092", "ece-7167125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:39Z", "subTitles": ["20:00:01:07  20:00:25:08\r\n...\r\n\r\n20:00:25:12  20:00:30:05\r\n  D.BERGER: C'est vraiment grave,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:33:14\r\n        Pour une majorit\u00e9\r\n      de scientifiques, oui.\r\n\r\n20:00:33:19  20:00:38:11\r\n         Des catastrophes\r\nse multiplient \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:41:08\r\n      En Suisse, les glaciers\r\n    reculent \u00e0 vitesse grand V.\r\n\r\n20:00:41:12  20:00:43:23\r\n        Et des simulations\r\n    qui font froid dans le dos.\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:47:01\r\n   Regardez Londres ou New York\r\n      avec 4 degr\u00e9s de plus.\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:50:09\r\n   Pas de quoi rire, quoique...\r\n\r\n20:00:50:13  20:00:57:13\r\n      N.HULOT: Les ampoules,\r\n    c'est basse consommation ?\r\n\r\n20:00:57:18  20:00:59:15\r\n      D.BERGER: Tout est bon\r\n         pour mobiliser.\r\n\r\n20:00:59:20  20:01:02:13\r\n   A Paris la semaine prochaine,\r\n         195 pays r\u00e9unis.\r\n\r\n20:01:02:18  20:01:05:11\r\n          La France r\u00eave\r\n      d'un accord historique.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:10:11\r\n  Moins de gaz \u00e0 effets de serre,\r\net des contr\u00f4les pour tout le monde.\r\n\r\n20:01:10:16  20:01:15:01\r\nDepuis des mois, Fran\u00e7ois Hollande\r\n  se d\u00e9multiplie pour y arriver.\r\n\r\n20:01:15:06  20:01:18:22\r\n      F.HOLLANDE: L'Histoire\r\n      peut s'\u00e9crire \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:01:19:03  20:01:21:23\r\n D.BERGER: Mais la donne a chang\u00e9.\r\n\r\n20:01:22:04  20:01:24:16\r\nParis a la t\u00eate au tout-s\u00e9curitaire.\r\n\r\n20:01:24:21  20:01:30:06\r\n Le r\u00e9flexe policier semble avoir\r\n supplant\u00e9 le r\u00e9flexe climatique.\r\n\r\n20:01:30:11  20:01:34:05\r\n         Dans ce contexte,\r\n   quelle place pour le climat ?\r\n\r\n20:01:34:10  20:01:35:20\r\n        O\u00f9 est l'urgence ?\r\n\r\n20:01:36:01  20:01:38:20\r\n  Paris 2015 peut-il se permettre\r\n       de brasser de l'air,\r\n\r\n20:01:39:00  20:01:40:08\r\n    comme Copenhague en 2009 ?\r\n\r\n20:01:40:12  20:01:47:14\r\n       La temp\u00e9rature monte,\r\n         place aux d\u00e9bats.\r\n\r\n20:01:47:19  20:01:50:21\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n20:01:51:02  20:01:53:17\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:01:53:22  20:01:59:05\r\n       Paris est \u00e0 nouveau\r\n     au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:01:59:10  20:02:04:01\r\n         La fameuse COP21\r\n    va d\u00e9marrer lundi prochain.\r\n\r\n20:02:04:07  20:02:14:19\r\nPour certains, la conf\u00e9rence de la \r\n derni\u00e8re chance, pour d'autres un\r\ngrand machin qui ne servira \u00e0 rien.\r\n\r\n20:02:15:00  20:02:18:15\r\n        Y a-t-il urgence ?\r\n\r\n20:02:18:20  20:02:22:10\r\n        Que peut-on faire\r\n  pour moins polluer en Suisse ?\r\n\r\n20:02:22:14  20:02:28:23\r\n          C'est le d\u00e9bat\r\n    qu'on vous propose ce soir.\r\n\r\n20:02:29:04  20:02:32:04\r\nAvec nous ce soir, Lucien Willemin.\r\n\r\n20:02:32:09  20:02:35:20\r\n           Oc\u00e9ane Dayer.\r\n\r\n20:02:36:01  20:02:39:09\r\n          Patrick Eperon.\r\n\r\n20:02:39:13  20:02:42:17\r\n         Martine Rebetez.\r\n\r\n20:02:42:22  20:02:45:19\r\n         Philippe Verdier.\r\n\r\n20:02:46:00  20:02:49:09\r\n         Dominique Bourg.\r\n\r\n20:02:49:13  20:02:53:17\r\n L'ancienne ministre fran\u00e7aise de\r\n l'environnement, Corinne Lepage.\r\n\r\n20:02:53:22  20:02:57:08\r\n         Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n20:02:57:12  20:03:06:12\r\n         Dominique Bourg,\r\nvous \u00eates professeur de philosophie\r\n  en politique environnementale.\r\n\r\n20:03:06:17  20:03:10:22\r\nVous \u00eates proche de Nicolas Hulot.\r\n\r\n20:03:11:03  20:03:16:22\r\n     On imagine que pour vous,\r\n cette conf\u00e9rence est une urgence.\r\n\r\n20:03:17:03  20:03:22:20\r\nD.BOURG: Ce n'est pas la conf\u00e9rence\r\nqui est une urgence, mais le sujet.\r\n\r\n20:03:23:01  20:03:28:11\r\nLa difficult\u00e9, si vous regardez la\r\nconvention cadre des Nations unies\r\n\r\n20:03:28:15  20:03:35:09\r\nsur le changement climatique de 1992,\r\n les nations s'engageaient \u00e0 r\u00e9duire\r\n\r\n20:03:35:13  20:03:44:14\r\nles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\r\nde sorte \u00e0 ce qu'on ne change pas la\r\ncomposition chimique de l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n20:03:44:19  20:03:47:15\r\n     Or, on y est aujourd'hui.\r\n\r\n20:03:47:20  20:03:53:06\r\n    Il y a 40 % de plus de CO2,\r\n    30 % de protoxyde d'azote.\r\n\r\n20:03:53:11  20:03:58:11\r\n  On est sur un trend dangereux.\r\n\r\n20:03:58:15  20:04:01:03\r\n      E.MAMARBACHI: Pourquoi\r\n        c'est dangereux ?\r\n\r\n20:04:01:08  20:04:05:14\r\n D.BOURG: Parce qu'on est en train\r\n   de changer le syst\u00e8me Terre.\r\n\r\n20:04:05:19  20:04:10:13\r\n Le monde dans quelques d\u00e9cennies\r\n ne sera pas celui qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n20:04:10:18  20:04:13:14\r\n     E.MAMARBACHI: C'est bien,\r\n         s'il fait chaud ?\r\n\r\n20:04:13:19  20:04:16:19\r\n  D.BOURG: Non, \u00e7a c'est absurde.\r\n\r\n20:04:17:00  20:04:19:23\r\n     On est sur des moyennes,\r\n        pas sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:04:20:04  20:04:24:04\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce qui nous\r\n   attend si on ne fait rien ?\r\n\r\n20:04:24:09  20:04:27:11\r\n    N.BAUR: \u00c7a d\u00e9pend jusqu'o\u00f9\r\n      on va dans la b\u00eatise.\r\n\r\n20:04:27:15  20:04:31:11\r\n  Si on d\u00e9passe les deux degr\u00e9s,\r\n   il y a deux risques majeurs.\r\n\r\n20:04:31:16  20:04:38:01\r\n  Premier risque, on augmente la \r\n  possibilit\u00e9 d'auto-alimentation\r\n     du changement climatique.\r\n\r\n20:04:38:06  20:04:48:07\r\n   En faisant fondre les glaces,\r\n   plus de chaleur est absorb\u00e9e,\r\n       donc plus de vapeur.\r\n\r\n20:04:48:11  20:04:58:23\r\n      En plus, on va au-del\u00e0\r\n   des variations de temp\u00e9rature\r\n    qui ont pr\u00e9valu jusque l\u00e0.\r\n\r\n20:04:59:04  20:05:07:04\r\n       Toute la biodiversit\u00e9\r\n        est adapt\u00e9e \u00e0 cela.\r\n\r\n20:05:07:09  20:05:13:11\r\n      Si on d\u00e9passe un seuil\r\n          de temp\u00e9rature,\r\n   on fragilise la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n20:05:13:16  20:05:15:17\r\n  Elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fragilis\u00e9e.\r\n\r\n20:05:15:22  20:05:31:21\r\n  Entre 1970 et 2010, la moiti\u00e9 \r\n   des mammif\u00e8res, des poissons\r\n  et des amphibiens ont disparu.\r\n\r\n20:05:32:02  20:05:36:19\r\n        E.MAMARBACHI: Donc\r\n      il y a urgence \u00e0 agir.\r\n\r\n20:05:37:00  20:05:46:00\r\n       D.BOURG: Le constat\r\n    du changement climatique,\r\n  les causes les plus probables,\r\n\r\n20:05:46:05  20:05:48:21\r\nce n'est pas une question d'opinion.\r\n\r\n20:05:49:02  20:05:59:19\r\n  On a une vingtaine de mod\u00e8les qui\r\n  fonctionnent, qui savent retracer\r\nle parcours climatique qu'on a connu.\r\n\r\n20:06:00:00  20:06:06:04\r\nVous avez des myriades de satellites\r\n     et capteurs, ce n'est pas\r\n      une question d'opinion.\r\n\r\n20:06:06:09  20:06:14:03\r\nCe n'est pas moi qui dis qu'il y a\r\n ou pas un changement climatique.\r\n\r\n20:06:14:08  20:06:22:23\r\n  E.MAMARBACHI: Philippe Verdier,\r\n  vous \u00eates l'ancien responsable \r\n      de la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 France 2.\r\n\r\n20:06:23:04  20:06:26:21\r\n    Vous avez publi\u00e9 un livre.\r\n\r\n20:06:27:02  20:06:34:11\r\n    Pour vous, cette conf\u00e9rence\r\n        est une mascarade.\r\n\r\n20:06:34:15  20:06:39:04\r\n    P.VERDIER: Je suis d'accord\r\n     sur la plupart des choses\r\n       avec Dominique Bourg.\r\n\r\n20:06:39:09  20:06:48:10\r\n   Mon livre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par\r\n     la presse fran\u00e7aise comme\r\nclimato-sceptique, il ne l'est pas.\r\n\r\n20:06:48:15  20:06:52:05\r\n     Le propos de mon enqu\u00eate\r\n  est de distinguer deux choses.\r\n\r\n20:06:52:10  20:06:58:06\r\nLe r\u00e9chauffement climatique est d\u00fb\r\n \u00e0 l'homme, c'est ce que j'\u00e9cris.\r\n\r\n20:06:58:11  20:07:03:19\r\nIl faut l'isoler, et en distinguer\r\n  toute la diplomatie climatique\r\n\r\n20:07:04:00  20:07:06:22\r\n   et le bruit de communication\r\n        qu'on peut faire.\r\n\r\n20:07:07:03  20:07:10:19\r\n   Sur le changement climatique,\r\n   l'homme a une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:07:11:00  20:07:16:10\r\n   On est 7 milliards sur Terre,\r\nil y a un poids de cette population.\r\n\r\n20:07:16:14  20:07:25:15\r\nIl y a deux causes au r\u00e9chauffement,\r\n le CO2, et le boom d\u00e9mographique.\r\n\r\n20:07:25:20  20:07:30:11\r\n Mais cette derni\u00e8re question est\r\ntabou, elle est pourtant cruciale.\r\n\r\n20:07:30:16  20:07:35:05\r\n     Il y a un poids sur tout\r\n      l'environnement global,\r\n  et pas seulement sur le climat.\r\n\r\n20:07:35:10  20:07:38:12\r\n   Sur l'exploitation des sols,\r\n      l'agriculture, l'eau.\r\n\r\n20:07:38:18  20:07:43:23\r\n        Ce sont des choses\r\n       dont il faut parler.\r\n\r\n20:07:44:04  20:07:49:02\r\n   On est de plus en plus situ\u00e9s\r\n     dans les m\u00eames endroits,\r\n      donc plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n20:07:49:07  20:07:55:23\r\n Quand un typhon frappe une petite\r\n    zone dans les Philippines, \r\n   \u00e7a fait beaucoup de victimes.\r\n\r\n20:07:56:04  20:08:00:23\r\n      Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n   le r\u00e9chauffement climatique \r\n   qui est responsable de tout.\r\n\r\n20:08:01:04  20:08:05:03\r\n     E.MAMARBACHI: C'est vrai\r\n    qu'on ne parle pas du tout\r\n       de la surpopulation.\r\n\r\n20:08:05:08  20:08:06:12\r\n     D.BOURG: Si, on en parle.\r\n\r\n20:08:06:17  20:08:08:04\r\n     C'est un des param\u00e8tres.\r\n\r\n20:08:08:09  20:08:15:17\r\n   En termes de flux d'\u00e9nergie,\r\n       le facteur principal\r\n  est le niveau de vie des gens.\r\n\r\n20:08:15:22  20:08:23:17\r\n Si vous \u00eates riche, vous voyagez\r\n      plus, vous climatisez,\r\n    vous avez une piscine,...\r\n\r\n20:08:23:21  20:08:29:01\r\nMais riche ou pauvre, vous n'allez\r\n pas manger 15 sangliers \u00e0 midi.\r\n\r\n20:08:29:06  20:08:34:12\r\n        En termes d'impact\r\n       sur la biodiversit\u00e9,\r\n     le ratio est plus direct.\r\n\r\n20:08:34:17  20:08:39:16\r\n     Entre riches et pauvres, la\r\ndiff\u00e9rence d'impact n'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n20:08:39:21  20:08:49:13\r\n     Le changement climatique\r\n     en cours intervient sur \r\ndes \u00e9cosyst\u00e8mes pas tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n20:08:49:18  20:08:52:22\r\n        Les effets seront\r\n     d'autant plus importants\r\n\r\n20:08:53:03  20:08:58:13\r\n   que le changement climatique\r\n  s'ajoute \u00e0 d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:08:58:19  20:09:05:10\r\nE.MAMARBACHI: Philippe Verdier, vous\r\n ne travaillez plus pour France 2.\r\n\r\n20:09:05:14  20:09:11:05\r\n        Vous avez \u00e9t\u00e9 vir\u00e9,\r\nvous dites, \u00e0 cause de votre livre.\r\n\r\n20:09:11:10  20:09:16:09\r\n   P.VERDIER: J'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n     comme climato-sceptique,\r\n      ce qui n'est pas vrai.\r\n\r\n20:09:16:13  20:09:21:04\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 critique envers les Nations\r\nunies sur le changement climatique.\r\n\r\n20:09:21:09  20:09:25:21\r\n        J'ai mis en doute\r\n   certaines pratiques du GIEC.\r\n\r\n20:09:26:02  20:09:31:00\r\nE.MAMARBACHI: Vous dites que le GIEC\r\nest un lobby, pas des scientifiques.\r\n\r\n20:09:31:05  20:09:35:03\r\n         P.VERIDIER: Non,\r\n      ce n'est pas un lobby.\r\n\r\n20:09:35:08  20:09:45:06\r\n  D.BOURG: C'est une institution\r\n   cr\u00e9\u00e9e par les Nations unies \r\n      en 1988, pas un lobby.\r\n\r\n20:09:45:11  20:09:57:18\r\nC'est une petite administration qui \r\n mandate des chercheurs pour faire \r\nun \u00e9tat des lieux des connaissances.\r\n\r\n20:09:57:23  20:10:01:12\r\n    P.VERDIER: C'est une parole\r\n     politis\u00e9e de la science.\r\n\r\n20:10:01:17  20:10:06:17\r\n  C'est bien intergouvernemental,\r\n         on est d'accord.\r\n\r\n20:10:06:22  20:10:12:16\r\n\u00c7a veut dire que leurs rapports sont\r\n  contr\u00f4l\u00e9s par les gouvernements.\r\n\r\n20:10:12:21  20:10:16:18\r\nE.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:10:16:23  20:10:21:19\r\nCorinne Lepage, vous \u00eates avec nous.\r\n\r\n20:10:22:00  20:10:29:22\r\n          Vous avez cr\u00e9\u00e9\r\n    le parti \u00e9cologiste Cap 21.\r\n\r\n20:10:30:03  20:10:39:16\r\nC.LEPAGE: J'ai particip\u00e9 \u00e0 cinq COP\r\n   en tant que d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n20:10:39:21  20:10:46:03\r\n    Le GIEC, c'est un panel de\r\n  scientifiques charg\u00e9s de faire\r\n\r\n20:10:46:08  20:10:53:10\r\n      la synth\u00e8se des \u00e9tudes\r\n      faites dans le monde.\r\n\r\n20:10:53:14  20:11:00:23\r\n     L\u00e0-dessus, il n'y a pas\r\n   de mainmise gouvernementale.\r\n\r\n20:11:01:04  20:11:06:00\r\n Ensuite, il y a un r\u00e9sum\u00e9 de ces\r\n \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9cideurs.\r\n\r\n20:11:06:05  20:11:10:22\r\n    Cette partie est discut\u00e9e,\r\n    mais le fond de la science\r\n      n'a rien de politique.\r\n\r\n20:11:11:03  20:11:15:06\r\nLe r\u00e9sum\u00e9 peut effectivement mettre\r\nl'accent sur quelque chose ou pas,\r\n\r\n20:11:15:11  20:11:22:04\r\n     mais on ne peut pas dire\r\n       que c'est un lobby.\r\n\r\n20:11:22:09  20:11:29:08\r\n         C'est la synth\u00e8se\r\n      de la science mondiale\r\n  faite tous les cinq ou six ans.\r\n\r\n20:11:29:12  20:11:33:21\r\nSur l'efficacit\u00e9 de ces conf\u00e9rences,\r\n elles ne sont pas tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n20:11:34:02  20:11:38:17\r\n     Sinon nous ne serions pas\r\n    dans la situation actuelle.\r\n\r\n20:11:38:22  20:11:47:06\r\nCeci \u00e9tant, de quels outils dispose-\r\n  t-on pour mettre tous les Etats \r\n  de la plan\u00e8te autourd'une table\r\n\r\n20:11:47:11  20:11:54:00\r\n    pour essayer de se mettre \r\n   d'accord sur un autre mod\u00e8le\r\n        de d\u00e9veloppement ?\r\n\r\n20:11:54:05  20:11:57:17\r\n       Ce n'est pas simple,\r\n       et \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n20:11:57:22  20:12:05:17\r\nTout ce que fait la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:12:05:22  20:12:09:06\r\n      Mais en l'\u00e9tat actuel,\r\n  on ne voit pas d'autre syst\u00e8me\r\n\r\n20:12:09:11  20:12:14:15\r\n      que celui qui consiste\r\n \u00e0 essayer de trouver des accords\r\n     entre les gouvernements.\r\n\r\n20:12:14:20  20:12:17:18\r\n       Ce n'est pas g\u00e9nial\r\n     ni efficace, c'est vrai.\r\n\r\n20:12:17:23  20:12:24:13\r\n   Mais on est dans un processus\r\n    de d\u00e9cision international,\r\n\r\n20:12:24:18  20:12:27:23\r\n     on ne voit pas tr\u00e8s bien\r\n   ce qu'on peut faire d'autre.\r\n\r\n20:12:28:04  20:12:31:19\r\n   E.MAMARBACHI: Patrick Eperon,\r\n   vous repr\u00e9sentez l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:12:32:00  20:12:38:12\r\n       Mme Lepage dit qu'on \r\n       n'a pas trouv\u00e9 mieux.\r\n\r\n20:12:38:17  20:12:45:11\r\n P.EPERON: C'est le cas de toutes\r\n les conf\u00e9rences internationales,\r\n le climat ne fait pas exception.\r\n\r\n20:12:45:15  20:12:52:18\r\n  Dans le commerce international,\r\n    c'est aussi tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:12:52:23  20:13:01:00\r\n    Je ne ferai pas un reproche\r\n       particulier \u00e0 la COP.\r\n\r\n20:13:01:05  20:13:05:05\r\nMais je me souviens de la v\u00e9ritable\r\n hyst\u00e9rie \u00e0 laquelle on a assist\u00e9\r\n\r\n20:13:05:10  20:13:07:06\r\n          \u00e0 l'occasion de\r\n       la COP de Copenhague.\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:11:05\r\n Tout le monde se souvient du flop\r\n monumental qui s'en est ensuivi.\r\n\r\n20:13:11:10  20:13:19:13\r\n    \u00c7a me permet de relativiser\r\n     l'importance de la COP21.\r\n\r\n20:13:19:18  20:13:25:17\r\n   Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais actuel\r\na besoin d'un succ\u00e8s diplomatique.\r\n\r\n20:13:25:22  20:13:33:01\r\n     Il peut aussi surfer sur\r\n l'\u00e9motion des attentats de Paris\r\npour refaire son retard \u00e9lectoral.\r\n\r\n20:13:33:06  20:13:38:09\r\n   E.MAMARBACHI: Corinne Lepage,\r\n           une r\u00e9action.\r\n\r\n20:13:38:13  20:13:50:07\r\n C.LEPAGE: On peut dire \u00e7a, mais \r\nje crois qu'il y a une vraie prise\r\n  de conscience de l'importance.\r\n\r\n20:13:50:11  20:13:57:18\r\n     On avait donn\u00e9 2015 comme\r\ndate ultime pour trouver un accord.\r\n\r\n20:13:57:23  20:14:00:17\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n    n'y est pour rien du tout.\r\n\r\n20:14:00:22  20:14:11:11\r\n   La conf\u00e9rence de Copenhague \r\n   a quand m\u00eame fix\u00e9 un certain\r\n      nombre de directions.\r\n\r\n20:14:11:16  20:14:17:13\r\n Bien s\u00fbr, pour Fran\u00e7ois Hollande,\r\n  c'est mieux si c'est un succ\u00e8s \r\n      que si c'est un \u00e9chec.\r\n\r\n20:14:17:18  20:14:23:16\r\n     Mais on a une tr\u00e8s grande\r\nmobilisation en France de tous les \r\nacteurs pour que ce soit un succ\u00e8s,\r\n\r\n20:14:23:21  20:14:25:14\r\n    m\u00eame au-del\u00e0 de la France.\r\n\r\n20:14:25:19  20:14:30:11\r\n    Au niveau europ\u00e9en, il y a\r\n   une tr\u00e8s forte mobilisation.\r\n\r\n20:14:30:15  20:14:37:09\r\n  Je rappelle que l'accord sino-\r\n am\u00e9ricain date de novembre 2014.\r\n\r\n20:14:37:13  20:14:49:12\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 fait sans que\r\n Fran\u00e7ois Hollande n'intervienne.\r\n\r\n20:14:49:17  20:14:53:10\r\n       Il faut \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n20:14:53:14  20:14:58:01\r\n      Nous avons tous besoin\r\n       d'un succ\u00e8s \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:14:58:05  20:15:02:23\r\n      J'ajouterai un mot sur\r\n    la question des attentats.\r\n\r\n20:15:03:04  20:15:09:04\r\n          C'est un sujet\r\n     tr\u00e8s pr\u00e9gnant chez nous.\r\n\r\n20:15:09:09  20:15:15:08\r\n  C'est la question de d\u00e9fendre \r\n   une certaine mani\u00e8re de voir\r\n  l'humanit\u00e9 face \u00e0 la barbarie.\r\n\r\n20:15:15:12  20:15:20:09\r\nLes affaires climatiques, c'est aussi\r\n une mani\u00e8re de d\u00e9fendre l'humanit\u00e9\r\n\r\n20:15:20:13  20:15:25:09\r\n    par rapport \u00e0 une \u00e9volution\r\n   qui pourrait \u00eatre suicidaire.\r\n\r\n20:15:25:13  20:15:28:20\r\n        Ce sont deux sujets\r\n      diff\u00e9rents, c'est vrai.\r\n\r\n20:15:29:01  20:15:35:00\r\n   Mais derri\u00e8re les deux sujets,\r\nvous avez une r\u00e9flexion philosophique\r\n\r\n20:15:35:05  20:15:42:20\r\n sur ce que nous devenons, et ce que\r\nnous voulons pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n20:15:43:00  20:15:47:23\r\n   E.MAMARBACHI: Martine Rebetez,\r\nvous \u00eates la climatologue du plateau.\r\n\r\n20:15:48:04  20:15:53:20\r\nPourquoi aujourd'hui ce r\u00e9chauffement\r\n    est plus dangereux qu'avant ?\r\n\r\n20:15:54:01  20:15:57:23\r\n  M.REBETEZ: Il a de particulier\r\n    qu'il se passe tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:15:58:04  20:16:05:03\r\nUne plan\u00e8te plus chaude ne poserait\r\n pas de probl\u00e8me si la transition \r\n    se faisait sur 10 000 ans,\r\n\r\n20:16:05:08  20:16:06:17\r\n   comme \u00e7a s'est toujours fait.\r\n\r\n20:16:06:22  20:16:10:04\r\n    Mais le probl\u00e8me, c'est que\r\n      \u00e7a se passe en 100 ans.\r\n\r\n20:16:10:09  20:16:23:00\r\n      C'est trop rapide pour\r\n   notre capacit\u00e9 d'adaptation,\r\n  et pour celle des \u00e9cosyst\u00e8mes.\r\n\r\n20:16:23:05  20:16:28:10\r\n    E.MAMARBACHI: Oc\u00e9ane Dayer,\r\n   vous repr\u00e9sentez la jeunesse.\r\n\r\n20:16:28:14  20:16:31:20\r\n      Vous \u00eates la pr\u00e9sidente\r\n    de Swiss Youth for Climate.\r\n\r\n20:16:32:01  20:16:36:17\r\n         Vous avez \u00e9crit\r\n   une lettre \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n20:16:36:22  20:16:42:07\r\n Qu'est-ce que vous en attendez ?\r\n\r\n20:16:42:11  20:16:50:16\r\n      O.DAYER: Nous lui avons\r\n      demand\u00e9 d'\u00eatre invit\u00e9s \r\n    \u00e0 la table des discussions.\r\n\r\n20:16:50:21  20:16:56:22\r\n      Au niveau des m\u00e9dias,\r\n   c'est d\u00e9j\u00e0 rectifi\u00e9 ce soir.\r\n\r\n20:16:57:03  20:16:59:23\r\n     Nous voulons participer,\r\n          \u00eatre \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n20:17:00:04  20:17:08:06\r\n   Nous sommes un acteur cr\u00e9dible,\r\nil s'agit quand m\u00eame de notre avenir.\r\n\r\n20:17:08:11  20:17:13:05\r\nIl est important qu'on soit \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n20:17:13:10  20:17:21:14\r\n La deuxi\u00e8me chose, c'est de dire\r\n  que nous sommes convaincus que\r\n     la protection du climat\r\n\r\n20:17:21:19  20:17:30:15\r\n   n'est pas oblig\u00e9e d'\u00eatre vue\r\ncomme un fardeau, et quelque chose\r\n qui va d\u00e9truire notre \u00e9conomie.\r\n\r\n20:17:30:20  20:17:40:14\r\n    On pense plut\u00f4t que c'est\r\n       l'occasion de r\u00e9gler\r\n  des probl\u00e8mes de nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:17:40:19  20:17:47:10\r\n         Et en sortir avec\r\n    des soci\u00e9t\u00e9s plus humaines.\r\n\r\n20:17:47:14  20:17:50:16\r\n    On peut parler de la sant\u00e9,\r\n         de la nourriture,\r\n\r\n20:17:50:21  20:17:57:14\r\n   de nos syst\u00e8mes alimentaires,\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n20:17:57:19  20:18:08:12\r\n    On voit plut\u00f4t l'opportunit\u00e9\r\nde se dire qu'il n'est pas trop tard,\r\n           mais d\u00e9j\u00e0 tard.\r\n\r\n20:18:08:17  20:18:19:00\r\nDominique Bourg le disait tr\u00e8s bien,\r\nc'est trop tard pour ne pas toucher \r\n       au syst\u00e8me climatique.\r\n\r\n20:18:19:05  20:18:26:13\r\n E.MAMARBACHI: On va revenir sur \r\nles objectifs de cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n20:18:26:18  20:18:30:15\r\n    Mais avant, il faut revenir\r\n    sur les attentats de Paris.\r\n\r\n20:18:30:20  20:18:37:20\r\n      Comment peut-on parler\r\n    d'urgence climatique quand \r\n    l'urgence est s\u00e9curitaire ?\r\n\r\n20:18:38:01  20:18:42:17\r\nEst-ce qu'il n'aurait pas mieux valu\r\n   renoncer \u00e0 cette conf\u00e9rence ?\r\n\r\n20:18:42:22  20:18:47:17\r\n   D.BOURG: Non, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \r\n  donner raison aux terroristes.\r\n\r\n20:18:47:22  20:18:53:23\r\n   On a affaire \u00e0 deux urgences,\r\n     d'abord celle du climat.\r\n\r\n20:18:54:04  20:19:01:01\r\n   Plus le temps passe, plus on\r\naccumule des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n20:19:01:06  20:19:08:20\r\n    Plus il devient impossible\r\n d'atteindre ces fameux 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:19:09:01  20:19:12:05\r\n        E.MAMARBACHI: Mais \r\n        sur les attentats ?\r\n\r\n20:19:12:10  20:19:14:23\r\n         D.BOURG: Je vais\r\n      revenir aux attentats.\r\n\r\n20:19:15:04  20:19:22:04\r\nS'il y avait eu un accord en 2009,\r\n  il aurait fallu baisser de 3 %\r\n      par an nos \u00e9missions.\r\n\r\n20:19:22:09  20:19:29:02\r\n   Maintenant, il conviendrait \r\n   de les baisser de 5 % par an\r\n        \u00e0 partir de 2020.\r\n\r\n20:19:29:07  20:19:37:14\r\n   Arriv\u00e9s \u00e0 une certaine date,\r\n  on serait certains de d\u00e9passer\r\n          ces 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:19:37:19  20:19:45:04\r\n    Quel est le lien possible \r\n      entre ces attentats et\r\n    le changement climatique ?\r\n\r\n20:19:45:09  20:20:01:19\r\n  Certains ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques,\r\n en Syrie et au Y\u00e9men, font que des\r\npaysans doivent cesserleur activit\u00e9.\r\n\r\n20:20:02:00  20:20:06:06\r\n Les pluies deviennent plus rares.\r\n\r\n20:20:06:11  20:20:10:10\r\n Le r\u00e9gime des pluies est affect\u00e9\r\n  par le changement climatique.\r\n\r\n20:20:10:14  20:20:15:12\r\n  L\u00e0 o\u00f9 il pleut peu, il pleuvra \r\n  encore moins, et l\u00e0 o\u00f9 il pleut\r\n    beaucoup, il pleuvraplus.\r\n\r\n20:20:15:17  20:20:18:11\r\n     E.MAMARBACHI: \u00c7a produit \r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques.\r\n\r\n20:20:18:15  20:20:21:09\r\n       D.BOURG: \u00c7a produit\r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s tout court.\r\n\r\n20:20:21:13  20:20:30:21\r\n   Quand ce ph\u00e9nom\u00e8ne intervient\r\n dans une ambiance o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 le\r\nterrorisme, \u00e7a a un impact indirect\r\n\r\n20:20:31:02  20:20:32:22\r\n    qui n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n20:20:33:03  20:20:41:12\r\nSi on regarde la baisse du plancton\r\n      dans certaines r\u00e9gions,\r\n  elle est directement connect\u00e9e\r\n\r\n20:20:41:17  20:20:44:13\r\n        \u00e0 une augmentation \r\n       du nombre de pirates.\r\n\r\n20:20:44:18  20:20:49:13\r\n  Tout simplement parce que les \r\n p\u00eacheurs ne peuvent plus p\u00eacher.\r\n\r\n20:20:49:18  20:20:52:20\r\n    Le changement climatique, \r\n    c'est une d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n20:20:53:01  20:20:58:06\r\n E.MAMARBACHI: Quand on s'attaque\r\n   aux changements climatiques,\r\n   on s'attaque au terrorisme ?\r\n\r\n20:20:58:11  20:20:59:15\r\n    D.BOURG: Non, pas du tout.\r\n\r\n20:20:59:20  20:21:03:05\r\n   En s'attaquant au changement\r\n     climatique, on s'attaque\r\n\r\n20:21:03:10  20:21:07:04\r\n  \u00e0 certaines conditions qui vont\r\n    d\u00e9stabiliser les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:21:07:09  20:21:10:07\r\n       Cette d\u00e9stabilisation\r\n         peut amener cela.\r\n\r\n20:21:10:11  20:21:25:21\r\n P.EPERON: La guerre civile en Syrie\r\n\u00e9tait pr\u00e9visible, compte tenu du fait\r\n\r\n20:21:26:02  20:21:39:02\r\n qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9pression\r\n    terrible du temps du r\u00e8gne\r\n  du p\u00e8re de l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:21:39:07  20:21:44:06\r\n    Ce qui a chang\u00e9, c'est que\r\n le monde arabe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n20:21:44:11  20:21:49:04\r\n     Un certain nombre de pays\r\nont int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9stabiliser la Syrie.\r\n\r\n20:21:49:09  20:21:57:12\r\n  Le lien avec le r\u00e9chauffement\r\nclimatique ne peut pas \u00eatre \u00e9tabli\r\n    aussi simplement en Syrie.\r\n\r\n20:21:57:17  20:22:01:19\r\n  D.BOURG: J'ai dit qu'il y avait\r\n      de multiples facteurs.\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:07:23\r\n   Un des facteurs est celui-l\u00e0.\r\n\r\n20:22:08:04  20:22:17:16\r\n        Il est reconnu par\r\n    des autorit\u00e9s comme la CIA.\r\n\r\n20:22:17:21  20:22:21:18\r\nOn a une multiplicit\u00e9 de facteurs.\r\n\r\n20:22:22:00  20:22:25:11\r\n  C'est un facteur qui s'ajoute.\r\n\r\n20:22:25:15  20:22:32:08\r\n Des paysans qui ne peuvent plus \r\n  exercer leur m\u00e9tier en Suisse,\r\n\u00e7a ne donnerait pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:22:32:12  20:22:42:15\r\nMais dans un contexte d'instabilit\u00e9\r\n   politique, c'est autre chose.\r\n\r\n20:22:42:20  20:22:52:13\r\n      P.EPERON: Il faut voir\r\n      quel est le niveau de \r\n  pr\u00e9occupation environnemental.\r\n\r\n20:22:52:18  20:22:56:11\r\n     En Suisse, il est faible.\r\n\r\n20:22:56:16  20:23:02:17\r\n  La repr\u00e9sentation verte a perdu\r\n   un tiers au Conseil national.\r\n\r\n20:23:02:22  20:23:09:02\r\n \u00c0 l'inverse, les pr\u00e9occupations \r\n s\u00e9curitaires \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 fortes\r\n\r\n20:23:09:07  20:23:16:12\r\n       avant les \u00e9lections,\r\n     et le seront encore plus.\r\n\r\n20:23:16:17  20:23:22:01\r\n       Il y a un temps long,\r\n         celui du climat.\r\n\r\n20:23:22:06  20:23:26:07\r\n   On assiste \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n       du temps climatique,\r\n\r\n20:23:26:11  20:23:33:03\r\net il y a un autre temps s\u00e9curitaire,\r\n      une bataille qui va durer\r\n       des dizaines d'annees.\r\n\r\n20:23:33:08  20:23:39:15\r\n    Dans l'imm\u00e9diat, la priorit\u00e9\r\ndans l'opinion, ce sera la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:23:39:20  20:23:45:03\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il aurait\r\nfallu renoncer \u00e0 cette conf\u00e9rence ?\r\n\r\n20:23:45:08  20:23:50:21\r\n      P.VERDIER: Je n'ai pas \r\n      \u00e0 m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:23:51:02  20:23:56:07\r\n    Peut-\u00eatre qu'on n'est pas \r\n    oblig\u00e9s d'en faire autant.\r\n\r\n20:23:56:11  20:24:00:13\r\n  A l'\u00e9poque des t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rences,\r\n\r\n20:24:00:17  20:24:08:01\r\non peut avoir juste des n\u00e9gociateurs\r\n      sans forc\u00e9ment mobiliser\r\n  g\u00e9ographiquement tout le monde.\r\n\r\n20:24:08:05  20:24:17:10\r\n  Sur le lien avec la s\u00e9cheresse,\r\n  d'autres l'ont dit avant vous,\r\n\r\n20:24:17:13  20:24:21:20\r\n         lors de la crise\r\n   des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n    ils ont trac\u00e9 le parall\u00e8le\r\n\r\n20:24:22:01  20:24:25:16\r\n   entre la s\u00e9cheresse en Syrie\r\n et les probl\u00e8mes au Moyen-Orient.\r\n\r\n20:24:25:20  20:24:29:12\r\nIl y a une s\u00e9cheresse en Californie,\r\n il n'y a pas de crise de migrants.\r\n\r\n20:24:29:17  20:24:33:16\r\n  Il faut relativiser les choses,\r\n   les causes sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n20:24:33:21  20:24:39:17\r\n        Il y a une partie\r\nde r\u00e9chauffement climatique, mais \r\non ne peut pas tout mettre dessus.\r\n\r\n20:24:39:22  20:24:48:01\r\n Concernant les probl\u00e8mes Nord-Sud,\r\n    on dit que le climat est une\r\ninjustice qui s'ajoute \u00e0 l'injustice.\r\n\r\n20:24:48:06  20:24:52:16\r\n   C'est vrai, mais on ne peut \r\n   pas utiliser le climat comme\r\n      une crise fourre-tout.\r\n\r\n20:24:52:22  20:24:56:13\r\n   Les principales catastrophes\r\n naturelles depuis les ann\u00e9es 2000\r\n\r\n20:24:56:18  20:25:01:07\r\n    sont li\u00e9es \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n    g\u00e9ologiques qui n'ont rien \r\n      \u00e0 voir avec le climat,\r\n\r\n20:25:01:11  20:25:04:08\r\n comme les typhons ou les s\u00e9ismes.\r\n\r\n20:25:04:12  20:25:11:17\r\n Il ne faut pas utiliser le climat\r\n   comme une crise fourre-tout.\r\n\r\n20:25:11:22  20:25:15:18\r\n  D.BOURG: Le climat intensifie.\r\n\r\n20:25:15:23  20:25:22:14\r\n E.MAMARBACHI: Vous faites le lien\r\n  entre terrorisme et climat par \r\n  le financement des terroristes\r\n\r\n20:25:22:19  20:25:25:02\r\n     avec la manne du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:25:25:07  20:25:30:10\r\n C.LEPAGE: C'est un autre sujet, \r\nmais il y a clairement le p\u00e9trole.\r\n\r\n20:25:30:14  20:25:36:00\r\n       Daesh vit de trafic\r\n  illicite de p\u00e9trole notamment.\r\n\r\n20:25:36:05  20:25:47:16\r\n       Au bout de la cha\u00eene,\r\n    il n'est pas impossible que\r\n   ce soit nous qui l'achetions.\r\n\r\n20:25:47:21  20:25:59:03\r\n      J'aimerais revenir sur\r\n   les catastrophes naturelles.\r\n\r\n20:25:59:08  20:26:06:05\r\nM. Eperon disait que la pr\u00e9occupation\r\n\u00e9tait s\u00e9curitaire, et pas \u00e9cologique.\r\n\r\n20:26:06:10  20:26:13:08\r\n  Pour moi la question du climat \r\n    n'est pas \u00e9cologique, c'est\r\n une question globale, \u00e9conomique.\r\n\r\n20:26:13:12  20:26:18:14\r\n    Elle nous fera aller d'une\r\n \u00e9conomie vers une autre \u00e9conomie.\r\n\r\n20:26:18:19  20:26:20:11\r\n       Et s\u00e9curitaire aussi.\r\n\r\n20:26:20:16  20:26:33:15\r\n     Interpol a organis\u00e9 une \r\n     grande manifestation sur\r\n la criminalit\u00e9 environnementale.\r\n\r\n20:26:33:20  20:26:43:20\r\n Elle a montr\u00e9 que c'\u00e9tait devenu\r\n le quatri\u00e8me facteur d'illic\u00e9it\u00e9\r\n          dans le monde.\r\n\r\n20:26:44:01  20:26:49:09\r\n      On voit bien que c'est\r\n         un sujet global.\r\n\r\n20:26:49:13  20:26:55:07\r\n  C'est ce qui fait la difficult\u00e9\r\n    de la question climatique.\r\n\r\n20:26:55:11  20:27:03:13\r\n    Elle touche \u00e0 l'industrie,\r\n     l'\u00e9conomie, la finance.\r\n\r\n20:27:03:17  20:27:07:10\r\n   \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les sujets.\r\n\r\n20:27:07:14  20:27:12:02\r\n  J'ai bien entendu la critique de\r\nne pas en faire un sujet fourre-tout.\r\n\r\n20:27:12:07  20:27:16:09\r\n        Mais c'est un sujet\r\n   qui touche \u00e0 tous les autres.\r\n\r\n20:27:16:13  20:27:23:11\r\n     Ce n'est pas une question\r\n       purement \u00e9cologique.\r\n\r\n20:27:23:15  20:27:28:17\r\n      Elle n'est certes pas\r\n   du m\u00eame ordre que de savoir \r\n  si on peut sortir dans la rue.\r\n\r\n20:27:28:22  20:27:32:21\r\n    Mais c'est celle de savoir\r\n si nos enfants vont pouvoir vivre\r\n\r\n20:27:33:03  20:27:37:02\r\n     normalement et dignement\r\n     dans le monde qui vient.\r\n\r\n20:27:37:11  20:27:46:14\r\n  \u00c7a pr\u00e9occupe les gens, ce n'est\r\n  pas une question d'\u00e9cologie et \r\nde faire plaisir \u00e0 des \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:27:46:19  20:27:50:04\r\nP.VERDIER: Elle a totalement raison.\r\n\r\n20:27:50:09  20:27:55:19\r\n  C'est le reproche que je fais \u00e0\r\ncette organisation, un peu d\u00e9su\u00e8te.\r\n\r\n20:27:56:00  20:28:00:08\r\n     Pourquoi on n'invite pas\r\n   les ministres de l'Int\u00e9rieur\r\n        ou des Finances ?\r\n\r\n20:28:00:12  20:28:04:14\r\n Il y a seulement les ministres de \r\nl'environnement et les chefs d'Etat.\r\n\r\n20:28:04:19  20:28:08:06\r\n E.MAMARBACHI: C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal,\r\n     plus de 190 pays r\u00e9unis.\r\n\r\n20:28:08:11  20:28:12:09\r\nP.VERDIER: Oui, mais on r\u00e9unit les\r\ngens sur le segment environnement,\r\n\r\n20:28:12:13  20:28:17:02\r\npas sur l'\u00e9conomie et les finances\r\n qui sont au coeur des solutions.\r\n\r\n20:28:17:07  20:28:21:02\r\n E.MAMARBACHI: Voici des messages\r\n      que nous avons re\u00e7us.\r\n\r\n20:28:42:16  20:28:48:12\r\n       Pr\u00e9cis\u00e9ment, comment\r\n     va-t-on consommer moins ?\r\n\r\n20:28:48:17  20:28:53:07\r\nOn y sera contraints, si on regarde\r\n l'objectif principal de la COP21.\r\n\r\n20:28:53:11  20:28:57:00\r\n        Limiter \u00e0 2 degr\u00e9s\r\n l'augmentation de la temp\u00e9rature.\r\n\r\n20:28:57:05  20:29:01:00\r\n     J'aimerais qu'on s'arr\u00eate\r\n         sur cet objectif.\r\n\r\n20:29:01:05  20:29:06:22\r\n      Pourquoi cet objectif ?\r\n\r\n20:29:07:03  20:29:16:01\r\n      M.REBETEZ: Il a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9\r\n par rapport aux enjeux, un risque \r\nd'emballement du syst\u00e8me climatique.\r\n\r\n20:29:16:06  20:29:20:05\r\n   C'est une limite qui va nous\r\n co\u00fbter cher pour nous y adapter.\r\n\r\n20:29:20:10  20:29:31:04\r\n   Mais on a \u00e9valu\u00e9 que le monde\r\n    pouvait faire face \u00e0 cela.\r\n\r\n20:29:31:09  20:29:38:03\r\nMaintenant, c'est clair que quelles\r\n  que soient les mesures prises,\r\non ne respectera pas ces 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:29:38:08  20:29:43:14\r\n      E.MAMARBACHI: Parce que\r\n     les engagements d\u00e9j\u00e0 pris\r\nne permettent pas d'arriver \u00e0 cela.\r\n\r\n20:29:43:19  20:29:47:18\r\nAlors pourquoi fixer cet objectif ?\r\n\r\n20:29:47:23  20:29:50:10\r\nM.REBETEZ: C'est tout \u00e0 fait juste.\r\n\r\n20:29:50:14  20:29:55:20\r\n      Le but est d'essayer de\r\n     partir dans une direction\r\n     qui permette de r\u00e9duire.\r\n\r\n20:29:56:00  20:30:01:03\r\n Si on arrive \u00e0 3 degr\u00e9s, ce sera\r\n mieux que si on ne faisait rien.\r\n\r\n20:30:01:03  20:30:03:17\r\n       E.MAMARBACHI: Accord\r\n       contraignant ou pas,\r\n\r\n20:30:03:19  20:30:09:08\r\n    est-ce qu'on va cette fois \r\n   d\u00e9boucher sur quelque chose ?\r\n\r\n20:30:09:10  20:30:13:05\r\n     C.LEPAGE: D\u00e9j\u00e0, il faut \r\n     s'entendre sur les mots.\r\n\r\n20:30:13:07  20:30:16:02\r\nSi vous dites accord contraignant,\r\n\r\n20:30:16:04  20:30:19:22\r\n  du fait de la position du S\u00e9nat\r\n am\u00e9ricain, ce n'est pas possible.\r\n\r\n20:30:20:00  20:30:24:16\r\n         Les r\u00e9publicains\r\n ont dit qu'ils ne voteraient pas\r\n     un accord contraignant.\r\n\r\n20:30:24:18  20:30:27:22\r\n       On est dans le cadre\r\n  de la Convention sur le climat\r\n\r\n20:30:28:00  20:30:31:05\r\n         et on peut poser\r\n     la question diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:30:31:07  20:30:34:20\r\n      Est-ce qu'on peut fixer\r\n   des objectifs contraignants ?\r\n\r\n20:30:34:22  20:30:37:09\r\n     Ce n'est pas tout \u00e0 fait\r\n          la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:30:37:11  20:30:40:11\r\n       Pourquoi faudrait-il\r\n   des objectifs contraignants,\r\n\r\n20:30:40:13  20:30:44:12\r\n     parce que les promesses\r\nn'engagent que ceux qui y croient.\r\n\r\n20:30:44:14  20:30:49:23\r\n  Si on ne fait que de gentilles \r\n  promesses qui ne sont assorties\r\n d'aucun syst\u00e8me de mesure commun,\r\n\r\n20:30:50:01  20:30:57:10\r\n  d'aucun syst\u00e8me de v\u00e9rification\r\n   commun et d'aucune sanction,\r\n\r\n20:30:57:11  20:31:01:09\r\n       les 3 degr\u00e9s auxquels\r\n      on parvient aujourd'hui\r\n\r\n20:31:01:11  20:31:04:11\r\n   avec les engagements notifi\u00e9s\r\n         par les parties,\r\n\r\n20:31:04:13  20:31:06:17\r\n ils ne seront m\u00eame pas atteints.\r\n\r\n20:31:06:19  20:31:10:08\r\n     C'est vraiment important\r\n d'entrer dans un syst\u00e8me vertueux\r\n\r\n20:31:10:10  20:31:15:02\r\n        et qui peut l'\u00eatre\r\n  parce que vous voyez la mani\u00e8re\r\n  dont la finance internationale\r\n\r\n20:31:15:04  20:31:16:16\r\n      est en train de bouger.\r\n\r\n20:31:16:18  20:31:22:07\r\n        Je pense notamment\r\n    aux abandons de financement\r\n    de projets sur le charbon.\r\n\r\n20:31:22:09  20:31:27:17\r\n    Les \u00e9nergies renouvelables\r\n prennent un essor extraordinaire\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n20:31:27:19  20:31:31:22\r\n     L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\r\n      et tout ce qui va avec\r\n\r\n20:31:32:00  20:31:37:12\r\n     donne une nouvelle vision\r\n          de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:31:37:14  20:31:42:04\r\n    Tout cela peut tout \u00e0 fait\r\n       se mettre en route.\r\n\r\n20:31:42:06  20:31:45:19\r\n  Mais plus ce sera contraignant,\r\n\r\n20:31:45:21  20:31:51:16\r\n     plus vous aurez d'acteurs\r\n   qui rentreront dans la danse.\r\n\r\n20:31:51:18  20:31:54:01\r\n  Si on reste \u00e0 un stade virtuel,\r\n\r\n20:31:54:03  20:31:58:04\r\n il ne se passera pas grand-chose,\r\n d'autant plus qu'on a quand m\u00eame\r\n\r\n20:31:58:06  20:32:02:22\r\n     un probl\u00e8me aujourd'hui,\r\ncelui du tr\u00e8s bas prix du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:32:03:00  20:32:07:11\r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9stabilisant pour aller\r\n   vers une \u00e9conomie circulaire\r\n\r\n20:32:07:13  20:32:10:19\r\n           et pour aller\r\n  vers une \u00e9conomie sans carbone.\r\n\r\n20:32:10:21  20:32:15:08\r\n    E.MAMARBACHI: Arrivera-t-on\r\n    \u00e0 un accord contraignant ?\r\n\r\n20:32:15:10  20:32:19:16\r\n P.VERDIER: Il n'y a pas de police\r\n ni de justice environnementales.\r\n\r\n20:32:19:18  20:32:21:04\r\n        C'est regrettable.\r\n\r\n20:32:21:06  20:32:22:20\r\n      Donc pas de sanctions.\r\n\r\n20:32:22:22  20:32:25:03\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Kyoto.\r\n\r\n20:32:25:05  20:32:28:08\r\n       \u00c7a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, ratifi\u00e9,\r\n mais des pays se sont d\u00e9sengag\u00e9s.\r\n\r\n20:32:28:10  20:32:31:03\r\n       On est dans une sorte\r\n        de p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil.\r\n\r\n20:32:31:05  20:32:36:03\r\n        Peut-\u00eatre qu'il y a\r\n        d'autres \u00e9chelles, \r\ncelle des grandes villes notamment,\r\n\r\n20:32:36:05  20:32:38:12\r\no\u00f9 il se passe beaucoup de choses.\r\n\r\n20:32:38:14  20:32:40:18\r\n Les villes s'engagent en r\u00e9seau.\r\n\r\n20:32:40:20  20:32:43:21\r\n        On va vers un monde\r\n     de plus en plus urbanis\u00e9.\r\n\r\n20:32:43:23  20:32:48:18\r\n     Les villes sont largement\r\n\u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n20:32:48:20  20:32:51:13\r\n     Elles ont des ressources.\r\n\r\n20:32:51:15  20:32:59:19\r\n    Elles ont plus de solutions\r\n     \u00e0 apporter que des Etats \r\n qui peinent \u00e0 se mettre d'accord.\r\n\r\n20:32:59:21  20:33:05:02\r\n       \u00c0 l'\u00e9chelle des pays,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n20:33:05:09  20:33:10:17\r\nO.DAYER: \u00c7a n'emp\u00eache pas d'essayer,\r\n   et de bien s\u00fbr agir au local,\r\n     au r\u00e9gional, au national.\r\n\r\n20:33:10:19  20:33:15:18\r\n  On est dans un probl\u00e8me global\r\n      \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\r\n\r\n20:33:15:20  20:33:20:09\r\n   Il faut des r\u00e9ponses globales\r\n      \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\r\n\r\n20:33:20:11  20:33:25:03\r\n   E.MAMARBACHI: On va vraiment \r\n  pouvoir contraindre les Etats ?\r\n\r\n20:33:25:05  20:33:30:16\r\n      O.DAYER: Votre question\r\n         est int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:33:30:18  20:33:33:14\r\n           Vous dites:\r\n   \"On va pouvoir contraindre.\"\r\n\r\n20:33:33:16  20:33:36:15\r\n         C'est qui \"on\" ?\r\n\r\n20:33:36:18  20:33:39:14\r\n       E.MAMARBACHI: La COP.\r\n\r\n20:33:39:16  20:33:43:20\r\n    O.DAYER: Elle est compos\u00e9e\r\n      de ses Etats membres.\r\n\r\n20:33:43:22  20:33:47:15\r\n           Donc ce sont\r\n    les gouvernements ensemble.\r\n\r\n20:33:47:17  20:33:54:15\r\nLes gouvernements, ce sont les gens\r\nqui ont choisi de nous repr\u00e9senter.\r\n\r\n20:33:54:17  20:34:00:00\r\n  E.MAMARBACHI: Comment s'assurer\r\nque les Etats suivent effectivement\r\n       les recommandations?\r\n\r\n20:34:00:02  20:34:02:06\r\n        O.DAYER: Pourquoi\r\n     ne le feraient-ils pas ?\r\n\r\n20:34:02:08  20:34:07:10\r\n  P.VERDIER: Parce que le temps\r\n   politique n'est pas le temps\r\nclimatique, c'est un jeu de dupes.\r\n\r\n20:34:07:11  20:34:12:19\r\n     O.DAYER: Mais c'est notre\r\nresponsabilit\u00e9 individuelle de faire\r\n  en sorte que \u00e7a ne se passe pas.\r\n\r\n20:34:12:21  20:34:16:07\r\n  J'aimerais quand m\u00eame rebondir \r\n sur ce que Monsieur Eperon a dit.\r\n\r\n20:34:16:09  20:34:20:07\r\n Au vu des r\u00e9sultats des derni\u00e8res \r\n\u00e9lections, ce n'est pas la priorit\u00e9.\r\n\r\n20:34:20:09  20:34:24:18\r\n   Mais ces graves de penser que\r\n la probl\u00e9matique environnementale\r\n\r\n20:34:24:20  20:34:29:09\r\n     n'est que une th\u00e9matique\r\n         pour les Verts.\r\n\r\n20:34:29:11  20:34:31:18\r\n   C'est compl\u00e8tement absurde !\r\n\r\n20:34:31:20  20:34:35:15\r\n       C'est une th\u00e9matique\r\nqui concerne toutes les politiques.\r\n\r\n20:34:35:17  20:34:40:23\r\n P.EPERON: Ce n'est pas seulement\r\n     une question \u00e9lectorale.\r\n\r\n20:34:41:01  20:34:45:06\r\n           C'est l'objet\r\n  de plusieurs sondages d'opinion\r\n\r\n20:34:45:08  20:34:48:18\r\n     o\u00f9 on demande aux Suisses\r\n       ce qui les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n20:34:48:20  20:34:50:22\r\n     Ce n'est pas la priorit\u00e9.\r\n\r\n20:34:51:00  20:34:53:05\r\n   \u00c7a revient ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\n\r\n20:34:53:07  20:34:56:05\r\n        C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:34:56:07  20:35:02:18\r\n       Je serais aussi de ceux\r\nqui voudraient un accord contraignant\r\n       qui s'applique \u00e0 tous.\r\n\r\n20:35:02:20  20:35:06:15\r\n         Nous y avons cru\r\n\u00e0 l'occasion du protocole de Kyoto.\r\n\r\n20:35:06:17  20:35:11:00\r\n    Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n20:35:11:02  20:35:14:19\r\n          En d\u00e9finitive,\r\n      le protocole de Kyoto,\r\n\r\n20:35:14:21  20:35:20:22\r\n  c'est un trait\u00e9 qui couvre 14 %\r\n  des \u00e9missions mondiales de CO2.\r\n\r\n20:35:21:00  20:35:23:17\r\n    Le reste n'est pas couvert.\r\n\r\n20:35:23:19  20:35:29:00\r\n On voudrait nous faire croire, par\r\nrapport \u00e0 la position des Am\u00e9ricains\r\n\r\n20:35:29:02  20:35:33:22\r\n        qui ne veulent pas\r\n      un accord contraignant,\r\n\r\n20:35:34:00  20:35:37:20\r\n   qu'on arrivera \u00e0 faire mieux\r\n        avec cette COP21 ?\r\n\r\n20:35:37:22  20:35:43:18\r\n        Je ne le crois pas.\r\n\r\n20:35:43:20  20:35:48:09\r\nE.MAMARBACHI: Pourquoi on arriverait\r\n      \u00e0 un accord contraignant\r\n\r\n20:35:48:11  20:35:51:15\r\n      si les USA ont d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     qu'ils n'en veulent pas ?\r\n\r\n20:35:51:17  20:35:55:12\r\n D.BOURG: Un accord contraignant,\r\n  sur un objectif contraignant,\r\n\r\n20:35:55:14  20:35:59:05\r\n    que tout le monde suivrait,\r\n  on sait bien qu'on ne peut pas.\r\n\r\n20:35:59:07  20:36:01:11\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n          \u00e0 Copenhague.\r\n\r\n20:36:01:13  20:36:04:15\r\n   On demande aux pays de donner\r\n   leurs engagements volontaires\r\n\r\n20:36:04:17  20:36:08:18\r\n         parce qu'on sait\r\n       tr\u00e8s bien par avance\r\n  que \u00e7a ne serait pas possible.\r\n\r\n20:36:08:20  20:36:11:13\r\n   En revanche, ce qui pourrait\r\n        \u00eatre contraignant,\r\n\r\n20:36:11:14  20:36:15:04\r\n    c'est le fait de mesurer,\r\n  pouvoir contr\u00f4ler ces mesures,\r\n\r\n20:36:15:06  20:36:17:15\r\n et imposer des mesures uniformes.\r\n\r\n20:36:17:17  20:36:22:01\r\n \u00c7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose \r\nqui peut sortir de cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n20:36:22:03  20:36:24:16\r\n         La deuxi\u00e8me chose\r\n      qui pourrait en sortir,\r\n\r\n20:36:24:18  20:36:30:11\r\n    c'est le fait que les Etats\r\n     doivent, tous les 5 ans, \r\n     r\u00e9viser leurs engagements\r\n\r\n20:36:30:13  20:36:38:17\r\n       tant qu'on n'est pas \r\n       sensibilis\u00e9 soi-m\u00eame,\r\n    on va rel\u00e9guer la question.\r\n\r\n20:36:38:19  20:36:47:05\r\n         Plus on comprend\r\n   la machine qu'on a enclench\u00e9e\r\n   et plus l'opinion va changer.\r\n\r\n20:36:47:07  20:36:52:17\r\n   Le fait qu'on puisse r\u00e9viser\r\ntous les 5 ans, c'est fondamental.\r\n\r\n20:36:52:19  20:36:54:23\r\n Je n'attends pas des merveilles,\r\n\r\n20:36:55:01  20:36:57:10\r\n          mais j'attends\r\n      autre chose peut-\u00eatre,\r\n\r\n20:36:57:11  20:37:01:06\r\nque ce fameux fonds de 100 milliards\r\n     soit effectivement abond\u00e9.\r\n\r\n20:37:01:08  20:37:05:06\r\nC'est fondamental pour un certain \r\nnombre de pays que ce soit le cas.\r\n\r\n20:37:05:08  20:37:07:12\r\n        C'est une question\r\n      de justice climatique.\r\n\r\n20:37:07:14  20:37:14:05\r\n        Ce sont des choses\r\n     sur lesquelles peut-\u00eatre\r\n la conf\u00e9rence pourrait d\u00e9boucher.\r\n\r\n20:37:14:07  20:37:18:02\r\n      E.MAMARBACHI: Ce fonds\r\n  de 100 milliards, c'est quoi ?\r\n\r\n20:37:18:04  20:37:21:20\r\n  D.BOURG: L'objectif est d'aider\r\n    les pays les moins avanc\u00e9s\r\n\r\n20:37:21:22  20:37:24:19\r\n    \u00e0 acqu\u00e9rir des technologies\r\n          moins carbon\u00e9es\r\n\r\n20:37:24:21  20:37:29:14\r\net \u00e0 faire face aux d\u00e9g\u00e2ts suscit\u00e9s\r\n   par le changement climatique.\r\n\r\n20:37:29:16  20:37:36:16\r\n          Mais la question\r\n      du changement climatique,\r\n\u00e7a touche la viabilit\u00e9 de la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:37:36:18  20:37:39:02\r\nCe n'est pas une question d'\u00e9colo.\r\n\r\n20:37:39:04  20:37:41:05\r\n   C'est comme dans notre corps.\r\n\r\n20:37:41:07  20:37:44:11\r\n       Si on augmente trop\r\n   la dose de cuivre, on meurt.\r\n\r\n20:37:44:12  20:37:49:15\r\n      Si vous augmentez trop\r\n  la concentration atmosph\u00e9rique\r\n     de gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n20:37:49:17  20:37:52:11\r\n         \u00e7a se passera mal\r\n      et de plus en plus mal.\r\n\r\n20:37:52:13  20:37:54:10\r\n    C'est la viabilit\u00e9 de tous.\r\n\r\n20:37:54:11  20:37:56:20\r\nCe n'est pas une question d'\u00e9colo.\r\n\r\n20:37:56:22  20:38:04:06\r\n   E.MAMARBACHI: Corinne Lepage,\r\n    ce fonds de 100 milliards, \r\n   est-ce qu'on peut y croire ?\r\n\r\n20:38:04:08  20:38:10:02\r\n         Les pays du Nord\r\n    mettront-ils 100 milliards\r\n   pour aider les pays du Sud ?\r\n\r\n20:38:10:04  20:38:15:03\r\n      C.LEPAGE: Il faut voir\r\n   comment ce fonds est abond\u00e9.\r\n\r\n20:38:15:05  20:38:17:22\r\n      \u00c7a m'a beaucoup irrit\u00e9.\r\n\r\n20:38:18:00  20:38:24:19\r\nCar on a beaucoup parl\u00e9 de ce fonds,\r\n  on a d\u00e9cid\u00e9 de plein de choses,\r\n\r\n20:38:24:21  20:38:30:20\r\n       mais pas de comment \r\n       on allait l'abonder.\r\n\r\n20:38:30:22  20:38:35:20\r\n  100 milliards des pays du Nord,\r\n      ce sera tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n20:38:35:22  20:38:40:12\r\n         Mais si on trouve\r\n     des syst\u00e8mes d'abondement\r\n\r\n20:38:40:14  20:38:44:11\r\n    autour d'un prix du carbone\r\n           par exemple,\r\n\r\n20:38:44:13  20:38:47:02\r\nles choses deviennent plus jouables.\r\n\r\n20:38:47:04  20:38:50:10\r\n  La question du prix du carbone\r\n        est sur la table.\r\n\r\n20:38:50:11  20:38:55:05\r\n     Ce qui est int\u00e9ressant, \r\n   c'est que ce prix du carbone\r\n    est demand\u00e9 par des Etats,\r\n\r\n20:38:55:07  20:38:58:03\r\n       mais aussi beaucoup\r\n     par le monde \u00e9conomique.\r\n\r\n20:38:58:05  20:39:01:00\r\n    Parce que le risque carbone\r\n         est quelque chose\r\n\r\n20:39:01:02  20:39:07:04\r\n      qui est de plus en plus\r\npris en compte par les entreprises.\r\n\r\n20:39:07:06  20:39:12:11\r\n E.MAMARBACHI: On va tout de suite\r\n       voir comment baisser \r\n       ces \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n20:39:12:13  20:39:16:05\r\n          Mais avant \u00e7a,\r\n    on passe par un reportage.\r\n\r\n20:39:16:07  20:39:19:01\r\n     On parle de r\u00e9chauffement\r\n            climatique,\r\n\r\n20:39:19:03  20:39:22:14\r\n   on le voit tr\u00e8s concr\u00e8tement,\r\n       notamment en Suisse.\r\n\r\n20:39:22:16  20:39:27:21\r\n Martine Rebetez, vous avez emmen\u00e9\r\n un de nos journalistes en Valais.\r\n\r\n20:39:27:23  20:39:33:02\r\nOn y voit au niveau de la v\u00e9g\u00e9tation\r\nles effets du changement climatique.\r\n\r\n20:39:35:23  20:39:38:11\r\n          -Une v\u00e9g\u00e9tation\r\n      totalement transform\u00e9e.\r\n\r\n20:39:38:12  20:39:43:05\r\n        En 1996, ce sentier\r\n       serpentait au milieu\r\n  d'une for\u00eat de pins sylvestres.\r\n\r\n20:39:43:06  20:39:46:22\r\n       Ce site a \u00e9t\u00e9 choisi \r\n      pour observer la for\u00eat.\r\n\r\n20:39:47:00  20:39:51:17\r\n           Mais les pins\r\n      ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9p\u00e9rir.\r\n\r\n20:39:53:23  20:39:56:21\r\n      M.REBETEZ: On a cherch\u00e9\r\n        toutes les pistes.\r\n\r\n20:39:56:23  20:40:00:23\r\n  Pour finalement comprendre que\r\nce qui a fait dispara\u00eetre ces pins,\r\n\r\n20:40:01:01  20:40:05:11\r\n         c'est la chaleur\r\n   beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e des \u00e9t\u00e9s\r\n      depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n20:40:05:13  20:40:10:05\r\n       Ces pins r\u00e9sistaient \r\n       bien \u00e0 la s\u00e9cheresse,\r\n     mais ils ont des limites.\r\n\r\n20:40:10:07  20:40:12:21\r\n       Avec une augmentation\r\n         des temp\u00e9ratures,\r\n\r\n20:40:12:23  20:40:20:15\r\n ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 poursuivre\r\nleur cycle de vie \u00e0 cette altitude.\r\n\r\n20:40:20:17  20:40:26:05\r\n  -Aujourd'hui, sur cette parcelle,\r\n70 % des pins sylvestres ont disparu.\r\n\r\n20:40:26:07  20:40:28:14\r\n  Plus haut, ils r\u00e9apparaissent.\r\n\r\n20:40:28:21  20:40:33:15\r\n       M.REBETEZ: \u00c0 mesure\r\n   que le temps passe, ils vont\r\nse retrouver de plus en plus haut.\r\n\r\n20:40:33:17  20:40:36:18\r\n       Ceux-ci sont menac\u00e9s\r\n   pour les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n20:40:36:20  20:40:39:03\r\n  On va en avoir toujours moins.\r\n\r\n20:40:39:05  20:40:42:04\r\n-La for\u00eat est repouss\u00e9e en altitude.\r\n\r\n20:40:42:06  20:40:48:23\r\n          Il y a 20 ans,\r\n      cette for\u00eat descendait\r\n   jusqu'au pied de la montagne.\r\n\r\n20:40:52:11  20:40:55:07\r\n    M.REBETEZ: Si \u00e7a se passait\r\n    sur des centaines d'ann\u00e9es,\r\n\r\n20:40:55:09  20:40:56:22\r\n   ce ne serait pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:40:57:00  20:40:59:04\r\n         C'est un probl\u00e8me\r\n     si \u00e7a se passe tr\u00e8s vite,\r\n\r\n20:40:59:06  20:41:03:16\r\n  parce que c'est difficile pour\r\nla for\u00eat de retrouver un \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:41:03:18  20:41:08:10\r\n      -Les pins ne sont pas\r\n    remplac\u00e9s assez rapidement\r\n       par d'autres arbres.\r\n\r\n20:41:08:11  20:41:10:21\r\n           Sans arbres,\r\n     le sol devient instable.\r\n\r\n20:41:10:23  20:41:16:11\r\n        Si on ajoute \u00e0 cela\r\n      la fonte du permafrost,\r\nle terrain se trouve tr\u00e8s fragilis\u00e9.\r\n\r\n20:41:16:13  20:41:20:14\r\n         Certains endroits\r\ndeviennent des bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n20:41:20:16  20:41:24:20\r\n   -Quand il y a un gros orage,\r\n\r\n20:41:24:22  20:41:27:20\r\n          il y a la pluie\r\n\r\n20:41:27:22  20:41:31:03\r\n   qui peut prendre du mat\u00e9riel\r\n\r\n20:41:31:05  20:41:37:06\r\n     et un m\u00e9lange de mat\u00e9riel\r\n      avec s\u00e9diments et eau, \r\n  \u00e7a vient tout \u00e0 coup vers nous.\r\n\r\n20:41:37:08  20:41:41:21\r\n\u00c7a peut avoir une hauteur comme \u00e7a.\r\n\r\n20:41:41:23  20:41:48:09\r\n   -Une lave torrentielle comme\r\nil s'en \u00e9coule r\u00e9guli\u00e8rement dans \r\nce torrent plus ou moins canalis\u00e9.\r\n\r\n20:41:48:11  20:41:55:04\r\n C'est aussi une lave torrentielle\r\nqui est \u00e0 l'origine de catastrophes\r\n  comme celle de Brigue en 1993.\r\n\r\n20:41:55:06  20:41:58:16\r\n       Ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n  pourrait devenir plus fr\u00e9quent.\r\n\r\n20:41:58:18  20:42:06:21\r\nM.REBETEZ: Dans une r\u00e9gion alpine,\r\non a un fort risque de catastrophe\r\n    naturelle li\u00e9e au relief.\r\n\r\n20:42:06:23  20:42:10:16\r\n Le risque devient plus important\r\n      avec le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n20:42:10:18  20:42:15:01\r\n   -En Suisse, le r\u00e9chauffement\r\n        est de 1,8 degr\u00e9.\r\n\r\n20:42:15:03  20:42:19:07\r\n       La moyenne mondiale \r\n      se situe \u00e0 0,8 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:42:25:10  20:42:28:09\r\n  E.MAMARBACHI: Martine Rebetez,\r\n    on l'a entendu, en Suisse,\r\n\r\n20:42:28:11  20:42:32:12\r\n le r\u00e9chauffement est plus rapide,\r\n       comment l'expliquer ?\r\n\r\n20:42:32:14  20:42:37:05\r\n   M.REBETEZ: Surtout parce que\r\nnous sommes une r\u00e9gion continentale\r\n\r\n20:42:37:07  20:42:40:05\r\nassez au nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord.\r\n\r\n20:42:40:07  20:42:44:17\r\n    Les r\u00e9gions continentales \r\n     se r\u00e9chauffent davantage\r\n    que les r\u00e9gions oc\u00e9aniques\r\n\r\n20:42:44:19  20:42:49:01\r\n      parce que l'eau capture\r\n de l'\u00e9nergie jusqu'en profondeur.\r\n\r\n20:42:49:03  20:42:53:07\r\nOn a aujourd'hui, jusqu'\u00e0 plusieurs\r\n     kilom\u00e8tres de profondeur,\r\n\r\n20:42:53:09  20:42:56:14\r\n         un r\u00e9chauffement\r\n   des temp\u00e9ratures oc\u00e9aniques.\r\n\r\n20:42:56:16  20:42:59:16\r\n       Ce n'est pas possible\r\n      \u00e0 la surface terrestre.\r\n\r\n20:42:59:18  20:43:04:23\r\n  Sur les surfaces continentales,\r\n  la temp\u00e9rature de l'atmosph\u00e8re \r\n        augmente davantage.\r\n\r\n20:43:05:01  20:43:09:14\r\n         Et on a un effet\r\n       li\u00e9 au fait qu'on est\r\n   au nord de l'h\u00e9misph\u00e8re nord.\r\n\r\n20:43:09:16  20:43:12:23\r\n  On perd des surfaces enneig\u00e9es.\r\n\r\n20:43:13:01  20:43:17:06\r\n       Le sol devient fonc\u00e9\r\n     alors qu'il \u00e9tait clair.\r\n\r\n20:43:17:08  20:43:20:21\r\n  Il absorbe davantage d'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:43:20:23  20:43:25:18\r\n      E.MAMARBACHI: On se dit\r\n        qu'il y a urgence.\r\n\r\n20:43:25:20  20:43:30:02\r\n    P.VERDIER: C'est important\r\n d'avoir tous ces aspects en vue.\r\n\r\n20:43:30:04  20:43:35:08\r\n    Mais il y a aussi des aspects\r\npositifs du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n20:43:35:10  20:43:43:04\r\n   Les aspects n\u00e9gatifs sont l\u00e0,\r\n     mais on doit aussi parler\r\n       des aspects positifs.\r\n\r\n20:43:43:06  20:43:45:18\r\n       Quand on a des hivers\r\n         moins rigoureux,\r\n\r\n20:43:45:20  20:43:47:23\r\n  la facture \u00e9nerg\u00e9tique baisse.\r\n\r\n20:43:48:01  20:43:50:09\r\nC'est le cas en France, en Suisse.\r\n\r\n20:43:50:11  20:43:53:11\r\n      Il y a moins de jours \r\n      o\u00f9 il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n20:43:53:12  20:43:59:22\r\nEn 2011, lors d'une grosse s\u00e9cheresse\r\n       en France, on avait dit\r\n    de ne plus cultiver dema\u00efs.\r\n\r\n20:44:00:00  20:44:03:09\r\n             En 2014,\r\n  l'\u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 caniculaire.\r\n\r\n20:44:03:11  20:44:06:20\r\n     Et on a battu des records\r\n      de production de ma\u00efs.\r\n\r\n20:44:06:22  20:44:09:09\r\n      On est face \u00e0 beaucoup\r\n         d'incertitudes.\r\n\r\n20:44:09:11  20:44:12:07\r\n      E.MAMARBACHI: \u00c7a donne\r\n       aussi des bons vins.\r\n\r\n20:44:12:09  20:44:15:03\r\nP.VERDIER: \u00c7a peut nuire \u00e0 la vigne.\r\n\r\n20:44:15:05  20:44:17:17\r\n  Il y a beaucoup d'incertitudes.\r\n\r\n20:44:17:19  20:44:22:07\r\n  E.MAMARBACHI: Dominique Bourg,\r\n     ne soyez pas trop long.\r\n\r\n20:44:22:09  20:44:27:02\r\n      D.BOURG: Je ne peux pas\r\n   m'emp\u00eacher de vous donner \u00e7a,\r\n\r\n20:44:27:04  20:44:31:22\r\nc'est une \u00e9tude qui avait \u00e9t\u00e9 faite\r\nen Allemagne dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n20:44:32:00  20:44:34:11\r\n         On avait cultiv\u00e9\r\n       la vigne sous serre,\r\n\r\n20:44:34:12  20:44:37:11\r\net on avait enrichi la serre de CO2.\r\n\r\n20:44:37:12  20:44:40:08\r\nLe jus de raisin sentait le p\u00e9trole.\r\n\r\n20:44:40:10  20:44:45:08\r\n        Vous pouvez avoir\r\n      des effets b\u00e9n\u00e9fiques\r\n    jusqu'\u00e0 un certain moment.\r\n\r\n20:44:45:10  20:44:47:11\r\n       Apr\u00e8s, \u00e7a s'inverse.\r\n\r\n20:44:47:14  20:44:52:09\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais passer \r\nla parole, si vous me permettez...\r\n\r\n20:44:52:11  20:44:57:10\r\n    M.REBETEZ: Le bilan se fait\r\n     entre les effets positifs\r\n      et les effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:01:11\r\n    Malheureusement, au solde,\r\n  on est compl\u00e8tement en n\u00e9gatif.\r\n\r\n20:45:01:12  20:45:05:21\r\n   Je ne crois pas qu'on passe\r\nsous silence les choses positives.\r\n\r\n20:45:05:23  20:45:10:10\r\n          O.DAYER: Non,\r\n    c'est de la d\u00e9sinformation\r\n       de dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n20:45:10:11  20:45:13:01\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:45:13:03  20:45:15:18\r\nOn est dans une crise qui est grave.\r\n\r\n20:45:15:20  20:45:20:11\r\n        On est responsable,\r\n       quand on a le savoir,\r\n  de le communiquer correctement.\r\n\r\n20:45:20:13  20:45:23:14\r\n Souvent, on nous parle des co\u00fbts.\r\n\r\n20:45:23:16  20:45:31:06\r\n    On nous dit que \u00e7a va \u00eatre\r\ntrop cher, qu'il faut que la Suisse\r\n     investisse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:45:31:08  20:45:32:22\r\n         C'est trop cher.\r\n\r\n20:45:33:01  20:45:37:19\r\n On nous parle des co\u00fbts de r\u00e9duire\r\nmais pas des co\u00fbts des cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:45:37:21  20:45:39:23\r\nParce qu'il y a trop d'incertitudes.\r\n\r\n20:45:40:01  20:45:41:04\r\n         Oui, c'est vrai.\r\n\r\n20:45:41:05  20:45:43:04\r\n      La science climatique,\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:45:43:06  20:45:46:11\r\n      Mais on ne nous parle\r\n    que d'un aspect des co\u00fbts.\r\n\r\n20:45:46:12  20:45:50:06\r\n        Il faut \u00eatre honn\u00eate\r\net parler des co\u00fbts de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:45:50:08  20:45:52:00\r\n    Les co\u00fbts des cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:45:52:02  20:46:00:08\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Willemin,\r\n    vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater\r\n      de travailler \u00e0 40 ans\r\n\r\n20:46:00:10  20:46:04:00\r\n      et vous vous consacrez\r\n   pleinement \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n20:46:04:02  20:46:06:12\r\nVous \u00eates au chevet de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n20:46:06:14  20:46:07:22\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n20:46:08:00  20:46:12:03\r\nL.WILLEMIN: Je me suis rendu compte\r\n qu'au niveau de la communication,\r\n\r\n20:46:12:05  20:46:16:00\r\n   elle \u00e9tait vraiment tronqu\u00e9e \r\n   au niveau de l'environnement.\r\n\r\n20:46:16:02  20:46:20:13\r\n\u00c0 force de focaliser sur la question\r\nclimatique, on fragilise l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:46:20:15  20:46:27:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9crit\r\n   un petit livre qui s'intitule\r\n         \"Fonce Alphonse\".\r\n\r\n20:46:27:23  20:46:33:01\r\n        Vous nous proposez\r\n      une nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n20:46:33:03  20:46:35:11\r\n   L'\u00e9conomie de la r\u00e9paration.\r\n\r\n20:46:35:13  20:46:37:14\r\n           C'est quoi ?\r\n\r\n20:46:37:16  20:46:42:23\r\n      L.WILLEMIN: J'aimerais\r\n    pouvoir expliquer pourquoi\r\n   cette \u00e9conomie serait bonne.\r\n\r\n20:46:43:01  20:46:49:14\r\n    Actuellement, la politique\r\n   climatique, c'est baisser la\r\nconsommation d'\u00e9nergie \u00e0 tout prix\r\n\r\n20:46:49:16  20:46:58:04\r\net pour parvenir \u00e0 \u00e7a, nous sommes\r\n  invit\u00e9s par les gouvernements\r\n\r\n20:46:58:06  20:47:02:21\r\n            \u00e0 augmenter\r\n  notre consommation de mat\u00e9riel.\r\n\r\n20:47:03:04  20:47:09:06\r\n       \u00c7a veut dire qu'on va\r\nnous demander de changer de voiture,\r\n     pour rejeter moins de CO2,\r\n\r\n20:47:09:08  20:47:12:15\r\n       on va nous demander\r\n  de changer nos \u00e9lectrom\u00e9nagers\r\n\r\n20:47:12:17  20:47:15:16\r\n          pour consommer\r\n     moins d'\u00e9lectricit\u00e9 ici.\r\n\r\n20:47:15:18  20:47:19:02\r\n           Par contre,\r\n  on fait fi de l'\u00e9nergie grise.\r\n\r\n20:47:19:04  20:47:25:13\r\n C'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie dont on a \r\n besoin pour fabriquer ces objets.\r\n\r\n20:47:25:15  20:47:29:12\r\n   Cette \u00e9nergie est consomm\u00e9e \r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:47:29:14  20:47:33:19\r\n \u00c7a, \u00e7a ne fait pas du tout partie\r\n   de nos programmes politiques.\r\n\r\n20:47:33:21  20:47:35:06\r\n           C'est grave.\r\n\r\n20:47:35:08  20:47:40:11\r\n  Il y a une troisi\u00e8me dimension\r\n        qui est importante\r\n   pour savoir que l'\u00e9cologie,\r\n\r\n20:47:40:12  20:47:42:14\r\n   c'est prendre soin de la vie.\r\n\r\n20:47:42:16  20:47:45:14\r\n   C'est la pollution chimique.\r\n\r\n20:47:45:16  20:47:50:03\r\nIl faut bien comprendre qu'\u00e0 chaque\r\n   fois qu'on fabrique un objet,\r\n\r\n20:47:50:05  20:47:54:05\r\non a besoin d'une fili\u00e8re chimique\r\n     imposante pour le faire.\r\n\r\n20:47:54:07  20:47:56:23\r\n     \u00c0 chaque fois, on envoie\r\n     des substances toxiques\r\n\r\n20:47:57:01  20:47:59:22\r\n         dans les terres,\r\n dans les mers et dans les cieux.\r\n\r\n20:48:00:00  20:48:02:07\r\n Cette pollution, elle tue la vie.\r\n\r\n20:48:02:09  20:48:07:08\r\n           Actuellement,\r\n    plus on fabrique d'objets,\r\nplus on tue la vie sur cette terre.\r\n\r\n20:48:07:10  20:48:12:12\r\n     La question climatique,\r\n  \u00e0 force de focaliser sur cela,\r\n\r\n20:48:12:14  20:48:15:10\r\n     on fragilise l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:48:15:12  20:48:21:14\r\n       E.MAMARBACHI: Au lieu\r\n       de changer de voiture\r\n  pour en acheter une plus \u00e9colo,\r\n\r\n20:48:21:16  20:48:27:20\r\n  il faut simplement faire durer\r\n    plus longtemps sa voiture.\r\n\r\n20:48:27:22  20:48:30:10\r\n      L.WILLEMIN: Clairement.\r\n\r\n20:48:30:11  20:48:33:10\r\n  E.MAMARBACHI: Dominique Bourg,\r\n          une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n20:48:33:11  20:48:37:08\r\n   \u00c7a revient \u00e0 consommer moins.\r\n\r\n20:48:37:10  20:48:41:20\r\n       Arr\u00eatons de changer \r\n      sans arr\u00eat nos objets.\r\n\r\n20:48:41:22  20:48:46:01\r\n      D.BOURG: Il y a une part\r\nqui est tout \u00e0 fait juste l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:48:46:03  20:48:48:20\r\n    Si on prend ce qu'un Suisse\r\n           \u00e9met en fait,\r\n\r\n20:48:48:22  20:48:52:05\r\n     si on regarde en g\u00e9n\u00e9ral\r\n      dans les n\u00e9gociations,\r\n\r\n20:48:52:07  20:48:55:18\r\n on regarde les \u00e9missions directes\r\n        sur un territoire.\r\n\r\n20:48:55:20  20:49:00:23\r\nOn reporte l'\u00e9nergie grise sur les\r\npays \u00e9mergents parce que c'est eux\r\n\r\n20:49:01:01  20:49:06:13\r\n     qui consomment l'\u00e9nergie\r\n        sur leur territoire\r\n   pour nous exporter des biens.\r\n\r\n20:49:06:15  20:49:14:00\r\nLes \u00e9missions directes, c'est \u00e0 peu\r\n pr\u00e8s 6 t par an et par personne.\r\n\r\n20:49:14:02  20:49:18:21\r\n           Si on ajoute\r\n    les \u00e9missions indirectes,\r\nen Suisse, on irait vers les 18 t.\r\n\r\n20:49:18:23  20:49:20:10\r\n        C'est gigantesque.\r\n\r\n20:49:20:11  20:49:21:22\r\n          On masque cela.\r\n\r\n20:49:22:00  20:49:25:01\r\n       Dans la n\u00e9gociation,\r\n    c'est un facteur \u00e9tonnant.\r\n\r\n20:49:25:03  20:49:28:17\r\n            Maintenant,\r\n   il faut voir au coup par coup\r\n\r\n20:49:28:19  20:49:31:12\r\n             parce que\r\n  dans ce qui va d\u00e9truire la vie,\r\n\r\n20:49:31:15  20:49:34:01\r\n      ce n'est pas simplement\r\n           les toxiques.\r\n\r\n20:49:34:03  20:49:37:13\r\n    C'est aussi les grands flux\r\n    de mati\u00e8res qu'on engendre.\r\n\r\n20:49:37:15  20:49:41:09\r\n   On perturbe le flux d'azote\r\n bien plus que le flux de carbone\r\n\r\n20:49:41:11  20:49:44:10\r\n     sans qu'on sache vraiment\r\n       ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n20:49:44:12  20:49:49:15\r\n      Dans nos productions,\r\n     on change la proportion\r\n   d'un certain nombre de flux.\r\n\r\n20:49:49:17  20:49:54:07\r\n    \u00c7a alt\u00e8re tr\u00e8s puissamment\r\n  les conditions de vie de tous.\r\n\r\n20:49:54:09  20:50:02:18\r\n    Donc dire qu'il faut faire\r\n   attention \u00e0 l'\u00e9nergie grise,\r\n        c'est tr\u00e8s juste.\r\n\r\n20:50:02:20  20:50:07:23\r\n  L.WILLEMIN: On attend trop des\r\npoliticiens autour de cette table.\r\n\r\n20:50:08:01  20:50:10:18\r\n     C'est nous, la politique,\r\n       en tant que citoyen.\r\n\r\n20:50:10:20  20:50:15:03\r\n C'est nous, les multinationales,\r\n    en tant que consommateurs.\r\n\r\n20:50:15:05  20:50:19:23\r\n C'est \u00e0 nous de choisir ce qu'on\r\n  veut et ce qu'on ne veut pas.\r\n\r\n20:50:20:01  20:50:22:05\r\n     C'est le pouvoir supr\u00eame.\r\n\r\n20:50:22:07  20:50:23:21\r\n          Utilisons cela.\r\n\r\n20:50:23:23  20:50:25:14\r\n       Arr\u00eatons d'attendre.\r\n\r\n20:50:25:16  20:50:27:05\r\n        \u00c7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n20:50:27:07  20:50:32:18\r\nJ'ai pas eu l'occasion de beaucoup\r\n   parler et j'aime bien parler\r\n\r\n20:50:32:20  20:50:36:13\r\n      donc j'aimerais juste\r\n    dire encore quelque chose.\r\n\r\n20:50:36:15  20:50:40:11\r\n  Je perds le fil en plus de \u00e7a.\r\n\r\n20:50:40:13  20:50:45:17\r\n          Quand j'entends\r\n    les politiciens s'exprimer,\r\n\r\n20:50:46:00  20:50:52:12\r\n    quand je regarde les infos\r\net que je vois le pr\u00e9sident chinois\r\n       qui va aux \u00c9tats-Unis\r\n\r\n20:50:52:14  20:50:58:01\r\n      et qui d\u00e9cide de donner\r\n des objectifs de r\u00e9duction de CO2\r\n\r\n20:50:58:03  20:51:05:18\r\n  et que lors de la m\u00eame s\u00e9ance,\r\n  le pr\u00e9sident chinois fait une \r\n commande de 300 nouveaux avions.\r\n\r\n20:51:05:20  20:51:10:23\r\n        En tant que public,\r\n     cette incoh\u00e9rence crasse\r\n   devrait nous sauter aux yeux.\r\n\r\n20:51:11:01  20:51:14:19\r\n     Quand je lis les propos\r\n   de Fran\u00e7ois Hollande qui dit\r\n\r\n20:51:14:22  20:51:21:09\r\n       \"agir pour le climat,\r\n  c'est agir pour la croissance\",\r\n   c'est terrible d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n20:51:21:15  20:51:30:19\r\n  Je me dis que nos chefs d'\u00c9tat\r\n     n'ont pas encore compris\r\n     ce qu'\u00e9tait l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:51:30:21  20:51:34:03\r\n  C'est dangereux pour nos vies.\r\n\r\n20:51:34:05  20:51:40:14\r\nE.MAMARBACHI: Du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie,\r\n     qu'est-ce que vous pensez\r\n   d'une forme de d\u00e9croissance ?\r\n\r\n20:51:40:16  20:51:44:21\r\n      P.EPERON: En tout cas, \r\n     vous n'y \u00eates pas oppos\u00e9.\r\n\r\n20:51:44:23  20:51:48:13\r\n Il n'y a pas que les politiciens,\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:51:48:15  20:51:52:18\r\n  Il y a le peuple qui est appel\u00e9\r\n   \u00e0 se prononcer r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n20:51:52:20  20:51:58:00\r\n On a eu il y a moins d'une ann\u00e9e \r\n une votation sur la d\u00e9croissance.\r\n\r\n20:51:58:02  20:52:01:06\r\n   Le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 sans appel.\r\n\r\n20:52:01:08  20:52:03:09\r\n  E.MAMARBACHI: Quelle votation ?\r\n\r\n20:52:03:11  20:52:05:00\r\n         P.EPERON: Ecopop.\r\n\r\n20:52:05:02  20:52:09:06\r\n      O.DAYER: Ce n'\u00e9tait pas\r\n       de la d\u00e9croissance !\r\n\r\n20:52:09:08  20:52:11:08\r\nP.EPERON: C'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n20:52:11:10  20:52:18:14\r\n En tous les cas, c'\u00e9tait la voix \r\nde la d\u00e9croissance qui a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9e\r\n  \u00e0 cette occasion par le peuple.\r\n\r\n20:52:18:16  20:52:20:15\r\n    En Suisse, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n20:52:20:17  20:52:22:18\r\n    En France, \u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n20:52:22:20  20:52:27:11\r\n    Pour la question des choix \r\n    individuels, effectivement,\r\n\r\n20:52:27:13  20:52:31:20\r\nsi vous avez choisi de vivre ainsi,\r\n    je ne vous en emp\u00eache pas.\r\n\r\n20:52:31:22  20:52:35:06\r\n        Si d'autres veulent\r\n      vous suivre, fort bien.\r\n\r\n20:52:35:08  20:52:39:04\r\n     Je doute qu'une majorit\u00e9\r\n  soit pr\u00eate \u00e0 suivre cette voie.\r\n\r\n20:52:39:06  20:52:42:03\r\n           Ce n'est pas\r\n    ce qu'on voit actuellement.\r\n\r\n20:52:42:05  20:52:48:15\r\n       L.WILLEMIN: Je suis \r\n       un homme d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:52:48:17  20:52:50:10\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 dans les banques.\r\n\r\n20:52:50:11  20:52:55:22\r\n        Formation bancaire,\r\ndirecteur d'une entreprise horlog\u00e8re\r\n      et promoteur immobilier.\r\n\r\n20:52:56:00  20:52:57:13\r\n      L'\u00e9conomie, je connais.\r\n\r\n20:52:57:15  20:53:02:21\r\n          Il faut admettre\r\n  que l'\u00e9conomie telle qu'elle est\r\naujourd'hui, ce n'est plus possible.\r\n\r\n20:53:02:23  20:53:04:22\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n20:53:05:00  20:53:07:23\r\n      Je n'ai plus de revenu \r\n     pour pouvoir parler de \u00e7a\r\n\r\n20:53:08:01  20:53:11:20\r\n   et expliquer \u00e0 la population\r\n     pour qu'elle comprenne.\r\n\r\n20:53:11:22  20:53:15:23\r\n     E.MAMARBACHI: Vous fait\r\n des conf\u00e9rences dans les \u00e9coles.\r\n\r\n20:53:16:01  20:53:18:19\r\n       L.WILLEMIN: Et dans \r\n      les entreprises aussi.\r\n\r\n20:53:18:21  20:53:21:13\r\n      Beaucoup d'\u00e9conomistes\r\n      se posent la question.\r\n\r\n20:53:21:15  20:53:23:23\r\n  On voit bien qu'on arrive pas.\r\n\r\n20:53:24:01  20:53:25:10\r\n          C'est termin\u00e9.\r\n\r\n20:53:25:11  20:53:33:16\r\n   Ce que j'aimerais dire aussi,\r\n  quand on parle de d\u00e9croissance,\r\n     il faut savoir diss\u00e9quer.\r\n\r\n20:53:33:18  20:53:37:10\r\n    Il ne faut pas tout mettre\r\n       dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n20:53:37:11  20:53:42:20\r\n   On peut tr\u00e8s bien d\u00e9cro\u00eetre \r\n   au niveau du nombre d'objets\r\n          qu'on fabrique\r\n\r\n20:53:42:22  20:53:46:05\r\n     sans forc\u00e9ment d\u00e9cro\u00eetre\r\n     au niveau de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:53:46:07  20:53:49:13\r\n       Il s'agit de trouver\r\n    d'autres formes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:53:49:15  20:53:52:08\r\n         Il faut changer\r\n     l'axe de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n20:53:52:10  20:53:54:19\r\nC'est \u00e7a que j'essaie de proposer.\r\n\r\n20:53:54:21  20:53:57:12\r\n       De pouvoir permettre\r\n des transferts de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n20:53:57:14  20:53:58:19\r\n           On a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:53:58:21  20:54:02:23\r\n       On parle d'\u00e9conomie \r\n       de fonctionnalit\u00e9s, \r\n      d'\u00e9conomie circulaire,\r\n\r\n20:54:03:01  20:54:05:14\r\n       il y a quelque chose\r\n        qui se transforme.\r\n\r\n20:54:05:16  20:54:07:02\r\n          Il faut bouger.\r\n\r\n20:54:07:04  20:54:11:20\r\nCe qui est propos\u00e9 dans ce bouquin,\r\n c'est la consigne \u00e9nergie grise,\r\n\r\n20:54:11:22  20:54:18:02\r\n     c'est juste un instrument\r\n      politico-\u00e9conomique...\r\n\r\n20:54:18:04  20:54:26:12\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Willemin ,\r\n             concluez.\r\n\r\n20:54:26:14  20:54:29:06\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Willemin,\r\n            concluez.\r\n\r\n20:54:29:08  20:54:34:06\r\n L.WILLEMIN: J'ai pas eu beaucoup\r\n   de temps et c'est important\r\n     de pouvoir d\u00e9velopper...\r\n\r\n20:54:34:08  20:54:36:22\r\n       C'est un instrument \r\n      qui permet d'implanter\r\n\r\n20:54:37:00  20:54:43:06\r\n     dans l'\u00e9conomie actuelle\r\n  un outil qui permet de freiner\r\n   le nombre d'objets produits.\r\n\r\n20:54:43:08  20:54:52:11\r\n    L'avantage c'est qu'on cr\u00e9e\r\nde l'emploi \u00e0 travers la r\u00e9paration.\r\n\r\n20:54:52:13  20:54:58:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n   vous poser cette question...\r\n\r\n20:54:58:16  20:55:02:05\r\n    P.EPERON: Nous n'avons pas\r\n    attendu Monsieur Willemin\r\n\r\n20:55:02:07  20:55:06:00\r\n  dans la plupart des entreprises\r\n      suisses pour s'engager.\r\n\r\n20:55:06:02  20:55:09:18\r\n    E.MAMARBACHI: Concr\u00e8tement,\r\n    qu'est-ce que vous faites ?\r\n\r\n20:55:09:20  20:55:14:05\r\nP.EPERON: Il y a 3'000 entreprises\r\n en Suisse qui sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es\r\n\r\n20:55:14:07  20:55:19:06\r\n  dans le cadre d'une convention\r\n    d'objectifs pour am\u00e9liorer\r\n   leur efficience \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:55:19:08  20:55:22:14\r\n  L'organisation des entreprises\r\n        que je repr\u00e9sente\r\n\r\n20:55:22:16  20:55:28:06\r\n    est affili\u00e9e \u00e0 cette agence\r\n   de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:55:28:08  20:55:31:16\r\n          Elle a atteint\r\n   des r\u00e9sultats spectaculaires.\r\n\r\n20:55:31:18  20:55:37:03\r\n Elle a obtenu globalement 25 % de\r\nr\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n20:55:37:05  20:55:44:06\r\n Beaucoup plus que les objectifs \r\n qui avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s par Kyoto.\r\n\r\n20:55:44:08  20:55:49:21\r\n        C'est une d\u00e9marche \r\n       qui est int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:55:49:23  20:55:53:18\r\n  C'est une d\u00e9marche volontaire.\r\n\r\n20:55:53:20  20:55:56:11\r\n       Et elle est rentable.\r\n\r\n20:55:56:12  20:56:00:20\r\n     Ce n'est pas id\u00e9ologique\r\n        ni philosophique.\r\n\r\n20:56:00:22  20:56:05:17\r\n Vous pouvez v\u00e9rifier sur le site\r\n de l'agence, c'est tr\u00e8s facile.\r\n\r\n20:56:05:19  20:56:08:14\r\nAgence de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:56:08:15  20:56:11:01\r\n   Tout le monde peut le faire.\r\n\r\n20:56:11:03  20:56:15:03\r\n      Vous aurez des exemples\r\ndans des branches tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:56:15:05  20:56:19:12\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que l'\u00e9conomie\r\n      suisse en fait assez ?\r\n\r\n20:56:19:14  20:56:22:15\r\n    M.REBETEZ: Les entreprises\r\n        sont remarquables.\r\n\r\n20:56:22:17  20:56:25:12\r\n         Elles ont obtenu\r\n      d'excellents r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:56:25:13  20:56:28:21\r\n     Le probl\u00e8me aujourd'hui,\r\n      c'est les transports.\r\n\r\n20:56:28:22  20:56:31:22\r\n       On a un gros probl\u00e8me\r\n       dans les transports.\r\n\r\n20:56:32:00  20:56:36:09\r\n  On doit trouver une solution,\r\net une solution qui soit rentable.\r\n\r\n20:56:36:11  20:56:39:00\r\nLes techniques existent aujourd'hui.\r\n\r\n20:56:39:02  20:56:43:08\r\nOn est capable de faire du k\u00e9ros\u00e8ne\r\n    \u00e0 partir d'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n20:56:43:10  20:56:47:04\r\n         On doit vraiment\r\n       donner une impulsion\r\n   pour passer \u00e0 un autre monde.\r\n\r\n20:56:47:06  20:56:54:11\r\nCe qui casse compl\u00e8tement le bilan\r\nde la Suisse, c'est l'augmentation\r\n   du CO2 pour les transports.\r\n\r\n20:56:54:13  20:56:58:15\r\n      L\u00e0, on doit absolument\r\n      trouver une solution.\r\n\r\n20:56:58:17  20:57:01:03\r\nLes solutions techniques existent.\r\n\r\n20:57:01:05  20:57:07:11\r\n  Il faut donner un coup de pouce\r\n      politique et \u00e9conomique\r\n   pour que \u00e7a se met en place.\r\n\r\n20:57:07:12  20:57:11:07\r\n   P.EPERON: Sous quelle forme,\r\n        ce coup de pouce ?\r\n\r\n20:57:11:09  20:57:15:01\r\n M.REBETEZ: \u00c7a, c'est une question\r\n     politique et \u00e9conomique.\r\n\r\n20:57:15:02  20:57:20:03\r\nP.EPERON: Mais c'est les questions\r\n     auxquelles les citoyens\r\n      veulent qu'on r\u00e9ponde.\r\n\r\n20:57:20:05  20:57:22:23\r\n          D.BOURG: Il y a\r\n      une \u00e9tude int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:57:23:01  20:57:30:09\r\n  On \u00e9met 50 milliards de tonnes\r\n       d'\u00e9quivalent carbone\r\n   dans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:57:30:11  20:57:36:09\r\n D'apr\u00e8s cette \u00e9tude, on pourrait\r\nr\u00e9duire d'un peu plus de la moiti\u00e9\r\n\r\n20:57:36:11  20:57:40:20\r\n     en faisant des \u00e9conomies,\r\n   avec l'isolation par exemple,\r\n\r\n20:57:40:22  20:57:46:20\r\n      avec un co\u00fbt \u00e9conomique\r\n       relativement faible.\r\n\r\n20:57:46:22  20:57:50:03\r\nC'est la premi\u00e8re partie du chemin.\r\n\r\n20:57:50:05  20:57:54:23\r\n   La deuxi\u00e8me, c'est de penser\r\n    \u00e0 toutes les technologies \r\n         de substitution\r\n\r\n20:57:55:01  20:57:58:13\r\n    pour ne plus aller chercher\r\n        du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:57:58:15  20:58:04:04\r\n    Si vous regardez les gains\r\nen termes d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\r\n      des panneaux solaires,\r\n\r\n20:58:04:06  20:58:06:20\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n        c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:58:06:22  20:58:12:07\r\n     On imagine que ces gains\r\n    vont encore augmenter dans\r\n les trois d\u00e9cennies qui viennent.\r\n\r\n20:58:12:09  20:58:18:06\r\n   Il y a une partie du chemin \r\n       qu'on pourrait faire\r\n  sans que l'impact soit \u00e9norme.\r\n\r\n20:58:18:08  20:58:23:15\r\nApr\u00e8s, quand on veut aller au-del\u00e0,\r\n   on va vers Monsieur Willemin.\r\n\r\n20:58:23:17  20:58:26:16\r\n       C'est un changement \r\n      beaucoup plus radical.\r\n\r\n20:58:26:18  20:58:29:00\r\n     Mais m\u00eame cette partie...\r\n\r\n20:58:29:02  20:58:32:22\r\nE.MAMARBACHI: Le solaire et l'\u00e9olien\r\n    pour remplacer les \u00e9nergies\r\n             fossiles ?\r\n\r\n20:58:33:00  20:58:39:02\r\n M.REBETEZ: Les \u00e9nergies fossiles\r\n  nous co\u00fbtent 10 \u00e0 13 milliards\r\n         selon les ann\u00e9es\r\n\r\n20:58:39:04  20:58:42:21\r\n            uniquement\r\npour ce qui est pay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:58:42:23  20:58:48:15\r\n     Ce que je voudrais, c'est\r\n     qu'on implante maintenant\r\n les techniques qui sont possibles\r\n\r\n20:58:48:17  20:58:51:16\r\n      pour avoir cet argent \r\n      qui reste dans le pays\r\n\r\n20:58:51:18  20:58:56:06\r\n avec des nouveaux emplois, et des\r\n techniques qui cessent de polluer\r\n\r\n20:58:56:08  20:58:59:11\r\n        aussi par rapport\r\n   \u00e0 la sant\u00e9 de la population.\r\n\r\n20:58:59:12  20:59:04:07\r\n  On a chaque ann\u00e9e 4'000 morts \r\n  \u00e0 cause des particules fines !\r\n\r\n20:59:04:09  20:59:06:17\r\n       P.EPERON: J'aimerais \r\n      rappeler quelque chose.\r\n\r\n20:59:06:19  20:59:11:17\r\n        \u00c0 l'heure actuelle,\r\n je ne suis pas le seul \u00e0 le dire.\r\n\r\n20:59:11:19  20:59:17:23\r\n     Nous risquons une forme\r\nde d\u00e9sindustrialisation en Suisse.\r\n\r\n20:59:18:01  20:59:24:09\r\nLa priorit\u00e9 pour les organisations\r\n\u00e9conomiques, pour les entreprises,\r\n       c'est d'\u00e9viter cela.\r\n\r\n20:59:24:11  20:59:28:11\r\n Nous sommes actuellement en train\r\n   de lutter avec le franc fort.\r\n\r\n20:59:28:13  20:59:30:02\r\n      C'est \u00e7a, la priorit\u00e9.\r\n\r\n20:59:30:04  20:59:33:11\r\n    M.REBETEZ: 10-13 milliards\r\n      qui sortent du pays...\r\n\r\n20:59:33:13  20:59:37:01\r\n      En quoi \u00e7a \u00e7a provoque \r\n     la d\u00e9sindustrialisation ?\r\n\r\n20:59:37:03  20:59:42:22\r\n        P.EPERON: Le passage\r\n        \u00e0 une \u00e9conomie verte\r\na \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:59:43:00  20:59:45:16\r\n    C'est non, et ce sera non.\r\n\r\n20:59:45:18  20:59:48:17\r\n   E.MAMARBACHI: C'est trop cher\r\n         pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:59:48:19  20:59:51:20\r\n       P.EPERON: L'\u00e9conomie\r\n       ne s'y retrouve pas.\r\n\r\n20:59:51:22  20:59:56:20\r\n  L.WILLEMIN: Je voudrais juste \r\n dire que prendre soin de la vie,\r\n\r\n20:59:56:22  21:00:00:03\r\n       ce n'est pas le fruit\r\n         d'une id\u00e9ologie.\r\n\r\n21:00:00:05  21:00:02:12\r\n      \u00c7a nous concerne tous.\r\n\r\n21:00:02:14  21:00:05:20\r\n           C'est bien,\r\n   ce que font les entreprises.\r\n\r\n21:00:05:22  21:00:08:15\r\n         C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:00:08:17  21:00:11:20\r\n      E.MAMARBACHI: Je vais\r\n    vous demander de conclure.\r\n\r\n21:00:11:22  21:00:14:08\r\nL.WILLEMIN: Ca va vite, chez vous.\r\n\r\n21:00:14:10  21:00:17:02\r\n     La d\u00e9sindustrialisation,\r\n\r\n21:00:17:03  21:00:22:09\r\n      c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e\r\n    pour r\u00e9inventer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:00:22:11  21:00:26:06\r\n           Une \u00e9conomie\r\n  moins agressive pour le vivant.\r\n\r\n21:00:26:08  21:00:30:08\r\n O.DAYER: Une \u00e9conomie innovante.\r\n\r\n21:00:30:10  21:00:35:11\r\n     L.WILLEMIN: La r\u00e9paration\r\n         est int\u00e9ressante,\r\n\r\n21:00:35:12  21:00:41:20\r\n on donne du travail de proximit\u00e9\r\n    qui permettra de compenser\r\n une partie des pertes d'emplois\r\n\r\n21:00:41:22  21:00:48:05\r\n     et si on arrive \u00e0 mettre \r\n     un instrument qui permet \r\n    de favoriser la r\u00e9paration,\r\n\r\n21:00:48:07  21:00:52:23\r\n       on va changer aussi\r\n     notre rapport \u00e0 l'objet.\r\n\r\n21:00:53:01  21:00:54:11\r\n         C'est essentiel.\r\n\r\n21:00:54:12  21:00:58:10\r\n      Le changement passera\r\n   par un changement int\u00e9rieur.\r\n\r\n21:00:58:11  21:01:03:10\r\n           Aujourd'hui,\r\nil faut comprendre que l'\u00e9cologie,\r\n  c'est prendre soin de la vie.\r\n\r\n21:01:03:11  21:01:09:09\r\nLorsqu'on montre un \u00e9colo du doigt,\r\n        on montre quelqu'un\r\n     qui prend soin de la vie.\r\n\r\n21:01:09:11  21:01:13:05\r\n   E.MAMARBACHI: On va conclure\r\n      l'\u00e9mission l\u00e0-dessus.\r\n\r\n21:01:13:07  21:01:16:08\r\n    Merci pour votre plaidoyer.\r\n\r\n21:01:16:10  21:01:21:05\r\n         Merci \u00e0 vous tous\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:01:21:07  21:01:26:21\r\n  La RTS continue \u00e0 se mobiliser\r\n    sur ce sujet cette semaine\r\n     et la semaine prochaine.\r\n\r\n21:01:26:23  21:01:30:16\r\n     Toutes les informations \r\n     sur notre site Internet.\r\n\r\n21:01:30:18  21:01:35:21\r\nOn se retrouve la semaine prochaine\r\n    pour une nouvelle \u00e9mission\r\n           d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:01:35:23  21:01:38:03\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:01:42:11  21:01:48:04\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T23:36:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512483152", "title": "Valais Climat", "excerpt": "Transformation de la v\u00e9g\u00e9tation et disparition des pins sylvestres sur un site d'observation de la for\u00eat pr\u00e8s de Vi\u00e8ge en Valais due au r\u00e9chauffement climatique. Interview de Martine Rebetez, climatologue et professeure UNINE et Institut f\u00e9d\u00e9ral WSL. Le site d'Illgraben pr\u00e8s de Lo\u00e8che souffre de la fonte du permafrost et produit des laves torrentielles. Interview de Peter Waldner, chercheur Institut f\u00e9d\u00e9ral WSL.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.\nContient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "FOR\u00caT", "PIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501156", "title": "clip_verdier"}, {"internalArchiveId": "AA1603501157", "title": "r\u00e9chauffement_climatique_viege"}, {"internalArchiveId": "AA1603501158", "title": "sommaire"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483126", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'UNIL, Philippe Verdier, auteur de \"Climat investigation\", Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports du Centre patronal Lausanne, Martine Rebetez, climatologue et professeur UNINE et Institut f\u00e9d\u00e9ral WSL, Oc\u00e9ane Dayer, pr\u00e9sidente Swiss Youth for Climate, Lucien Willemin, conf\u00e9rencier en environnement et fondateur de La Chaussure Rouge. \n\nDuplex Poitiers France: suite du d\u00e9bat avec Corinne Lepage, avocate et ancienne ministre fran\u00e7aise de l'environnement. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1483237", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618051", "comment": "images anamorphos\u00e9es \u00e0 20:00:59:03 ou 20:01:34:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021259", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468414", "internalArchiveId": "AA1510468385", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CE PLASTIQUE QUI DONNE LA CHAIR DE MOULE", "publicationDate": "2015-11-24T20:14:00Z", "durationSec": 2240, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7282305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7245330.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Ce plastique qui donne la chair de moule!", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "Les micro-plastiques contenus dans les moules: le test", "Les micro-plastiques et les micropolluants qu\u2019ils absorbent repr\u00e9sentent-ils un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique? Andr\u00e9 Cicolella, pr\u00e9sident du R\u00e9seau Sant\u00e9 environnement", "Notre rubrique: Recherche logement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Payer une commission \u00e0 un interm\u00e9diaire?", "Le plastique est partout", "Les micro-plastiques, une pollution insidieuse", "A bon entendeur", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "A bon entendeur", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "A bon entendeur", "Ce plastique qui donne la chair de moule"], "alternativeSummary": ["Ce plastique qui donne la chair de moule", "Chaque ann\u00e9e, 288 millions de tonnes de divers plastiques sont produits dans le monde. On estime que 10% se retrouvent finalement dans les mers et les oc\u00e9ans. Entra\u00een\u00e9s par les courants marins, ces d\u00e9chets forment de gigantesques soupes de plastiques. Un plastique qui se retrouve dans des mollusques que nous mangeons. Repr\u00e9sentent-ils un danger pour le consommateur?", "10% des 288 millions de tonnes de plastique produites par an se retrouvent dans les mers. Les moules sont un bon indicateur de l'\u00e9tat de pollution des eaux. ABE a fait analyser 13 \u00e9chantillons de moules de diverses provenances. Ces mollusques contenaient des micro-plastiques, des particules invisibles \u00e0 l'oeil nu.  Est-ce dangereux? ABE  est parti pour vous \u00e0 la p\u00eache aux moules.", "Pour ce test, nous avons fait analyser 13 \u00e9chantillons de moules, disponibles dans les principales enseignes de suisse romande, par le Laboratoire central environnemental de l\u2019EPFL. Ce dernier a recherch\u00e9 des micro-plastiques dans les mollusques.", "Pas facile de trouver un appartement \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas nouveau. Pour autant, il n'y a aucune raison de verser une commission \u00e0 un interm\u00e9diaire que vous n'avez pas sollicit\u00e9. Un jeune couple en recherche de logement l'a compris avec clairvoyance. Afin que son exp\u00e9rience soit utile \u00e0 d'autre, il  a racont\u00e9 son histoire \u00e0 ABE.", "Emballages et petits objets du quotidien, emport\u00e9s par les rivi\u00e8res et les fleuves, terminent leur route dans les oc\u00e9ans o\u00f9 ils se d\u00e9composent en micro-plastiques invisibles \u00e0 l\u2019\u0153il nu. On en trouve partout, jusque sur les plages de zones inhabit\u00e9es. Au final, ces d\u00e9chets se retrouvent dans les mollusques que nous consommons, comme les moules. Un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, d\u2019autant que ces micro-plastiques absorbent d\u2019autres micropolluants comme le PCP, le HAP et autres m\u00e9taux lourds. Quels risques pour les consommateurs ?", "Aucun plan d\u2019eau ne semble \u00e9pargn\u00e9 par les micro-plastiques. On en retrouve ainsi dans les moules de toute l\u2019Europe. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne d\u00e9pend pas du mode de culture ou de p\u00eache. Et les bains de d\u00e9gorgement subits par les mollusques ne parviennent pas \u00e0 nettoyer les coquillages qui se retrouvent dans nos assiettes.", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "10% des 288 millions de tonnes de plastique produites par an se retrouvent dans les mers. Les moules sont un bon indicateur de l'\u00e9tat de pollution des eaux. ABE a fait analyser 13 \u00e9chantillons de moules de diverses provenances. Ces mollusques contenaient des micro-plastiques, des particules invisibles \u00e0 l'oeil nu.  Est-ce dangereux? ABE  est parti pour vous \u00e0 la p\u00eache aux moules.", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "10% des 288 millions de tonnes de plastique produites par an se retrouvent dans les mers. Les moules sont un bon indicateur de l'\u00e9tat de pollution des eaux. ABE a fait analyser 13 \u00e9chantillons de moules de diverses provenances. Ces mollusques contenaient des micro-plastiques, des particules invisibles \u00e0 l'oeil nu.  Est-ce dangereux? ABE  est parti pour vous \u00e0 la p\u00eache aux moules.", "Ce plastique qui donne la chair de moule", "10% des 288 millions de tonnes de plastique produites par an se retrouvent dans les mers. Les moules sont un bon indicateur de l'\u00e9tat de pollution des eaux. ABE a fait analyser 13 \u00e9chantillons de moules de diverses provenances. Ces mollusques contenaient des micro-plastiques, des particules invisibles \u00e0 l'oeil nu.  Est-ce dangereux? ABE  est parti pour vous \u00e0 la p\u00eache aux moules."], "variantIds": ["ece-7167120", "ece-7165122", "ece-7165086", "ece-7164997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:42Z", "subTitles": ["10:00:01:23  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:21:05\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n10:00:21:10  10:00:25:10\r\n Trouver un appartement \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  c'est extr\u00eamement difficile !\r\n\r\n10:00:25:14  10:00:28:16\r\n    Un interm\u00e9diaire officieux\r\n     demande une commission:\r\n\r\n10:00:28:21  10:00:31:22\r\n       pratique \u00e0 d\u00e9noncer !\r\n\r\n10:00:33:12  10:00:37:21\r\n    Les moules, des mollusques\r\nqui absorbent des microplastiques.\r\n\r\n10:00:38:02  10:00:41:19\r\n  D'o\u00f9 proviennent ces particules\r\n     invisibles \u00e0 l'oeil nu ?\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:45:18\r\n      Nous irons dans la baie\r\ndu mont Saint-Michel et en Hollande.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:48:15\r\nEst-ce dangereux pour notre sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:48:20  10:00:52:15\r\n   R\u00e9ponses avec Andr\u00e9 Cicolella\r\n        en duplex de Paris.\r\n\r\n10:01:01:18  10:01:04:21\r\n     C'est la plus insidieuse\r\n          des pollutions\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:07:02\r\n      provoqu\u00e9es par l'Homme\r\n\r\n10:01:07:07  10:01:09:11\r\n     du 20\u00e8me et 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:14:11\r\nDes millions de tonnes de plastique\r\n qui s'\u00e9miettent dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n10:01:14:15  10:01:18:08\r\n     Ca ne nous concerne pas\r\ncar on vit loin de la mer ? Faux !\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:22:23\r\nUne partie de ces d\u00e9chets plastiques\r\n est charri\u00e9e par nos eaux douces.\r\n\r\n10:01:23:04  10:01:25:18\r\nCons\u00e9quence: la cha\u00eene alimentaire\r\n\r\n10:01:25:23  10:01:28:13\r\n          est contamin\u00e9e\r\n     par des microplastiques,\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:32:08\r\ny compris les mollusques filtreurs\r\n        comme les moules.\r\n\r\n10:01:32:12  10:01:36:04\r\n           Ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n n'est pourtant pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:01:46:00  10:01:49:15\r\n-Le plastique est un incontournable\r\n        de notre quotidien.\r\n\r\n10:01:49:20  10:01:51:14\r\n  Il est partout, au coeur m\u00eame\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:55:12\r\n      de certains produits \r\n      tels les cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:01:55:17  10:01:58:08\r\n          Par exemple,\r\n    sous forme de microbilles\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:02:20\r\ndans le dentifrice ou le peeling.\r\n\r\n10:02:10:08  10:02:13:21\r\n     Les d\u00e9chets plastiques\r\n colonisent notre environnement\r\n\r\n10:02:14:03  10:02:17:18\r\n   et sont responsables \u00e0 80 %\r\n    de la pollution des eaux.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:20:11\r\n -Sur toutes les plages du monde,\r\n\r\n10:02:20:15  10:02:24:11\r\n    m\u00eame des \u00eeles inhabit\u00e9es,\r\n  il y a du plastique, beaucoup.\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:27:00\r\n     Par exemple en Indon\u00e9sie,\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:29:20\r\n en Chine, au Japon, ces mers-l\u00e0,\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:33:03\r\n        toutes les minutes,\r\n      vous voyez des d\u00e9chets.\r\n\r\n10:02:33:08  10:02:35:19\r\n     Des d\u00e9chets qui flottent:\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:40:06\r\nce n'est qu'un faible pourcentage,\r\n  tout le reste est dans l'eau.\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:42:16\r\n       Ca fait mal au coeur.\r\n\r\n10:02:43:07  10:02:48:13\r\n-Il a parcouru, de mars \u00e0 septembre,\r\n        66'000 km en \u00e9quipe,\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:53:07\r\n         sur les oc\u00e9ans\r\nAtlantique, Pacifique et Indien.\r\n\r\n10:02:53:11  10:02:55:23\r\nS.Ravussin a dirig\u00e9 l'exp\u00e9dition\r\n\r\n10:02:56:04  10:02:58:08\r\n     Race for Water Odyssey.\r\n\r\n10:02:58:12  10:03:03:00\r\n  Le but du skipper et de Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nSciacca, ing\u00e9nieur en environnement:\r\n\r\n10:03:03:05  10:03:06:18\r\n    dresser un \u00e9tat des lieux\r\n  de la pollution au plastique.\r\n\r\n10:03:06:23  10:03:08:21\r\n  Celle-ci commence chez nous.\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:11:12\r\n  -On n'a pas diss\u00e9qu\u00e9 un cygne.\r\n\r\n10:03:11:16  10:03:14:03\r\n   -Mais c'est s\u00fbr qu'il y en a\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:17:15\r\n        dans leurs estomacs\r\n et que \u00e7a continue dans les mers,\r\n\r\n10:03:17:20  10:03:20:11\r\n   en passant par les rivi\u00e8res,\r\n          par le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:03:20:15  10:03:23:04\r\n   -A cause des gestes des gens.\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:27:16\r\n-Oui, c'est le comportement des gens\r\n    et c'est un probl\u00e8me global.\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:30:23\r\n          Ca commence ici\r\n   et \u00e7a continue dans les mers.\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:34:18\r\n    Toutes ces petites choses \r\n    s'accumulent dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:40:01\r\n-Des cotons-tiges comme \u00e7a, il y en a\r\n   sur les plages du monde entier.\r\n\r\n10:03:40:06  10:03:42:20\r\n  Les gens les jettent comme \u00e7a.\r\n\r\n10:03:43:19  10:03:47:10\r\n -Et l'accumulation des d\u00e9chets\r\n     plastiques fractionn\u00e9s\r\n\r\n10:03:47:14  10:03:51:16\r\n     va prendre des ann\u00e9es\r\n\u00e0 se former au gr\u00e9 des courants.\r\n\r\n10:03:52:04  10:03:54:12\r\n     -Les courants de surface\r\n\r\n10:03:54:17  10:03:58:12\r\n     sont r\u00e9gis par une force:\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:01:01\r\n       la force de Coriolis.\r\n\r\n10:04:01:06  10:04:03:17\r\n           Elle provoque\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:07:07\r\n un mouvement circulaire de d\u00e9rive\r\n\r\n10:04:07:11  10:04:11:04\r\n qui est tr\u00e8s important et s'\u00e9tend\r\n     sur des surfaces \u00e9normes,\r\n\r\n10:04:11:09  10:04:13:11\r\n    de la taille de continents.\r\n\r\n10:04:13:15  10:04:17:18\r\n   Ils sont pr\u00e9sents dans chacun\r\n     des oc\u00e9ans qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:20:11\r\n -Quand on arrive sur ces zones,\r\n\r\n10:04:20:15  10:04:24:02\r\n            on s'imagine\r\nun continent dur, fait en plastique.\r\n\r\n10:04:24:14  10:04:26:20\r\n     -Ce n'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n10:04:27:01  10:04:30:12\r\n        Il faut distinguer\r\n      la pollution plastique\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:33:15\r\n   de celle de l'\u00eele de d\u00e9chets.\r\n\r\n10:04:33:20  10:04:38:00\r\n    Ce qui est le plus commun,\r\n ce sont les soupes de plastique.\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:41:21\r\n        Des microplastiques\r\n  pr\u00e9sents en quantit\u00e9 importante\r\n\r\n10:04:42:02  10:04:46:19\r\n   mais invisibles \u00e0 l'oeil nu\r\n quand on navigue sur les oc\u00e9ans.\r\n\r\n10:04:47:06  10:04:49:05\r\n   -Ces soupes de plastiques,\r\n\r\n10:04:49:10  10:04:51:10\r\n  les vortex, sont constitu\u00e9es\r\n\r\n10:04:51:14  10:04:55:13\r\n   de microparticules allant \r\n   de 5 mm \u00e0 300 microm\u00e8tres.\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:58:21\r\n Le plastique ne se dissout pas,\r\n        il se fragmente.\r\n\r\n10:04:59:02  10:05:01:11\r\n       On retrouve ensuite\r\n       ces microplastiques\r\n\r\n10:05:01:15  10:05:04:05\r\n         sur les plages\r\n     et en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n10:05:04:09  10:05:09:23\r\nC'est l'un des constats \u00e9tablis par\r\nl'\u00e9quipe de Race for Water Odyssey.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:14:02\r\n       Colin Janssen, lui,\r\n  ne navigue pas sur les oc\u00e9ans\r\n\r\n10:05:14:07  10:05:16:14\r\npour chasser les microplastiques.\r\n\r\n10:05:16:19  10:05:20:09\r\n        Cet \u00e9cotoxicologue\r\nde l'universit\u00e9 de Gand en Belgique\r\n\r\n10:05:20:13  10:05:25:01\r\nles a traqu\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises\r\n    dans la chair des moules.\r\n\r\n10:05:25:06  10:05:28:00\r\n  Alors, pourquoi les moules ?\r\n\r\n10:05:28:05  10:05:31:16\r\n          -Elles filtrent\r\n\r\n10:05:31:21  10:05:35:10\r\n    une grande quantit\u00e9 d'eau:\r\n\r\n10:05:35:14  10:05:38:12\r\n      20-25 litres par jour.\r\n\r\n10:05:38:17  10:05:44:20\r\n  Tout ce qui se trouve dans l'eau\r\nse retrouve dans la chair des moules.\r\n\r\n10:05:45:01  10:05:55:16\r\n    Le contenu des moules est un\r\nindicateur de la pollution de l'eau.\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:00:14\r\n    -Dans sa derni\u00e8re \u00e9tude,\r\n    il a d\u00e9tect\u00e9 en moyenne\r\n\r\n10:06:00:19  10:06:03:07\r\n 36 microparticules de plastique\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:07:10\r\n  pour 100 g de chair de moules\r\n  destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9es.\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:12:22\r\nDes microplastiques qui fonctionnent\r\n         comme des \u00e9ponges.\r\n\r\n10:06:13:08  10:06:16:03\r\n     -Tout type de contaminant\r\n      se trouvant dans l'eau\r\n\r\n10:06:16:08  10:06:19:17\r\n       peut potentiellement\r\n \u00eatre absorb\u00e9 par les plastiques.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:24:08\r\nNous avons trouv\u00e9 des PCB et des HAP.\r\n\r\n10:06:24:12  10:06:29:16\r\n        D'autres polluants\r\n      peuvent \u00eatre absorb\u00e9s.\r\n\r\n10:06:29:21  10:06:39:12\r\n  -Est-ce dangereux de consommer\r\nces moules et ces microplastiques ?\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:41:20\r\n    -Il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent.\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:45:10\r\n        En \u00e9cotoxycologie,\r\n    tout est question de dose.\r\n\r\n10:06:45:14  10:06:49:00\r\n       Combien y en a-t-il ?\r\n\r\n10:06:49:05  10:06:53:09\r\n          Quand on \u00e9tudie\r\n   la concentration de polluants\r\n\r\n10:06:53:13  10:06:57:02\r\n absorb\u00e9s par les microplastiques,\r\n\r\n10:06:57:07  10:06:59:19\r\n          et ce qui reste\r\n     une fois qu'on les mange,\r\n\r\n10:07:00:00  10:07:02:20\r\n      la quantit\u00e9 de toxiques\r\n         est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n10:07:03:01  10:07:06:04\r\n  La concentration maximum de HAP\r\n\r\n10:07:06:09  10:07:10:22\r\n   qui peut \u00eatre ainsi rel\u00e2ch\u00e9e\r\n         dans notre corps\r\n\r\n10:07:11:03  10:07:14:21\r\n    est 10'000 fois plus petite\r\n\r\n10:07:15:02  10:07:20:10\r\n         que ce que l'OMS\r\n d\u00e9crit comme une dose dangereuse.\r\n\r\n10:07:20:14  10:07:32:04\r\n    Pour l'instant, le risque de\r\nrelargage de ces toxiques est faible.\r\n\r\n10:07:32:09  10:07:35:21\r\n      -Vous continuez donc \r\n      \u00e0 manger des moules ?\r\n\r\n10:07:36:02  10:07:40:03\r\n -J'en ai mang\u00e9 la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:45:07\r\n     -On absorbe ce plastique\r\n       en quantit\u00e9 limit\u00e9e.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:49:14\r\n      \"Le risque est faible\":\r\n  revenons sur cette affirmation.\r\n\r\n10:07:49:19  10:07:52:11\r\n     Andr\u00e9 Cicolella, bonsoir.\r\n\r\n10:07:52:16  10:07:55:00\r\n   Vous \u00eates en duplex de Paris.\r\n\r\n10:07:55:05  10:07:57:22\r\n         Vous m'entendez ?\r\n\r\n10:07:58:03  10:08:02:01\r\n       Vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n  du R\u00e9seau Environnement Sant\u00e9.\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:05:19\r\n             Vous \u00eates\r\n chimiste, toxicologue, chercheur.\r\n\r\n10:08:06:00  10:08:08:10\r\n       Ces microplastiques,\r\n\r\n10:08:08:14  10:08:12:12\r\n         ce sont des \u00e9ponges\r\nqui absorbent les produits chimiques.\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:18:01\r\n   Est-ce qu'on court un risque\r\n sanitaire si on mange des moules\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:22:00\r\n  contenant ces microplastiques ?\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:24:12\r\n         -Le probl\u00e8me est\r\n\r\n10:08:24:17  10:08:27:21\r\nqu'on ne mange pas que des moules.\r\n\r\n10:08:28:02  10:08:31:13\r\n    Le reste de l'alimentation\r\n     est lui aussi contamin\u00e9.\r\n\r\n10:08:31:18  10:08:35:23\r\nSi vous ouvrez une bo\u00eete de conserve,\r\n     vous mangez du bisph\u00e9nol A.\r\n\r\n10:08:36:04  10:08:39:16\r\n          Vous le trouvez\r\n     dans certains plastiques,\r\n\r\n10:08:39:21  10:08:44:13\r\ncomme celui qui sert de rev\u00eatement\r\nint\u00e9rieur des bo\u00eetes de conserve.\r\n\r\n10:08:44:18  10:08:47:11\r\n-Le probl\u00e8me pour vous: l'addition.\r\n\r\n10:08:47:16  10:08:49:19\r\n   -Oui, c'est l'effet cocktail.\r\n\r\n10:08:50:00  10:08:53:12\r\n      Ces substances peuvent\r\n     interagir avec d'autres.\r\n\r\n10:08:53:17  10:08:57:09\r\n    Une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 \r\n    un effet cocktail tr\u00e8s fort\r\n\r\n10:08:57:13  10:09:02:02\r\n entre un pesticide organochlor\u00e9 et\r\nl'estradiol, composant de la pilule.\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:04:04\r\n Ca concerne beaucoup de femmes !\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:08:07\r\nOn est au d\u00e9but de la compr\u00e9hension,\r\n      mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:09:08:11  10:09:10:09\r\n Il y a d'autres effets cocktail,\r\n\r\n10:09:10:13  10:09:13:16\r\n     comme avec le bisph\u00e9nol A\r\n     et l'alimentation grasse.\r\n\r\n10:09:13:21  10:09:16:15\r\nCa augmente l'ob\u00e9sit\u00e9 et le diab\u00e8te.\r\n\r\n10:09:16:20  10:09:20:00\r\n Il faut avoir une vision globale\r\n       de l'environnement.\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:23:11\r\n       Les moules s'ajoutent\r\n        \u00e0 d'autres sources.\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:27:07\r\n-S'ajoutent \u00e0 d'autres perturbateurs\r\n           endocriniens.\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:34:13\r\n       -Oui, comme les PCB,\r\n       les polybrom\u00e9s, etc.\r\n\r\n10:09:34:18  10:09:38:05\r\n          L'autre aspect\r\n  des perturbateurs endocriniens\r\n\r\n10:09:38:10  10:09:42:20\r\n      est qu'ils bouleversent\r\n   les r\u00e8gles de la toxicologie.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n         Avant, on disait\r\n  que la dose faisait le poison.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:50:03\r\nAvec les perturbateurs endocriniens,\r\n\r\n10:09:50:08  10:09:53:11\r\n         vous pouvez avoir\r\n  des effets forts \u00e0 faible dose.\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:58:05\r\n   Il y a donc l'effet cocktail\r\n       et l'effet diff\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:09:58:10  10:10:00:17\r\n-Johanna Commenge nous a rejoints.\r\n\r\n10:10:00:22  10:10:03:21\r\n     Vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate\r\n      avec Carol Haefliger.\r\n\r\n10:10:04:02  10:10:07:10\r\n      Nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n     ne s'inqui\u00e8tent pas trop.\r\n\r\n10:10:07:14  10:10:11:05\r\n      -On ne s'inqui\u00e8te pas\r\n   ou on ne veut pas inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:10:11:10  10:10:14:14\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\n\r\n10:10:14:19  10:10:16:22\r\n   s'est pench\u00e9 sur la question\r\n\r\n10:10:17:03  10:10:20:06\r\n des microplastiques en mars 2014.\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:25:10\r\nConclusion: il y a un risque minime\r\n      pour la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:29:12\r\n    Les microplastiques restent\r\n   peu de temps dans notre corps\r\n\r\n10:10:29:17  10:10:33:09\r\n       et nous les \u00e9liminons\r\n     par les voies naturelles.\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:36:22\r\n   -On sous-estime le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:41:02\r\n   -Oui, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:10:41:07  10:10:44:04\r\n   les r\u00e9glementations actuelles\r\n\r\n10:10:44:09  10:10:48:14\r\n  reposent sur les connaissances\r\n  scientifiques d'il y a 40 ans.\r\n\r\n10:10:48:19  10:10:51:06\r\n       Or le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:54:05\r\n  Les connaissances scientifiques\r\n            ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:10:54:10  10:10:57:03\r\nIl faut adapter la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:02:11\r\nOn ne peut plus s'abriter derri\u00e8re\r\ncette grille de lecture obsol\u00e8te.\r\n\r\n10:11:03:10  10:11:07:22\r\n  -On va voir dans quelle mesure\r\n    les moules de nos magasins\r\n\r\n10:11:08:03  10:11:11:15\r\n        de Suisse romande\r\nsont contamin\u00e9es par le plastique.\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:14:11\r\n         Pour le savoir,\r\n     nous avons fait analyser\r\n\r\n10:11:14:16  10:11:18:03\r\n    par le Laboratoire central\r\n    environnemental de l'EPFL\r\n\r\n10:11:18:08  10:11:21:05\r\n       treize \u00e9chantillons \r\n       de moules congel\u00e9es.\r\n\r\n10:11:21:10  10:11:25:07\r\n  Des moules en vrac ou en paquet\r\n  sous vide, d'origines diverses:\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:27:20\r\n           de la r\u00e9gion\r\n  du mont Saint-Michel en France,\r\n\r\n10:11:28:01  10:11:32:00\r\ndes Pays-Bas, de l'Atlantique nord,\r\n       d'Espagne, d'Italie.\r\n\r\n10:11:33:13  10:11:37:11\r\n -Nous avons confi\u00e9 nos moules \r\n\u00e0 cet ing\u00e9nieur en environnement\r\n\r\n10:11:37:16  10:11:41:04\r\nqui est un habitu\u00e9 de la recherche\r\n       des microplastiques.\r\n\r\n10:11:41:09  10:11:44:16\r\nEn 2013, il a publi\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n       d'une vaste analyse\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:47:00\r\nsur la pollution des eaux du L\u00e9man.\r\n\r\n10:11:47:05  10:11:50:05\r\n    Une pollution insidieuse\r\n      aux microplastiques\r\n\r\n10:11:50:10  10:11:53:00\r\n       comparable \u00e0 celle\r\n     de la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:53:05  10:11:56:11\r\n         Premier geste:\r\n    l'ouverture de la moule.\r\n\r\n10:11:56:15  10:12:00:08\r\n50 grammes de chair ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s\r\n        dans chaque paquet.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:05:09\r\n  Cela correspond \u00e0 un maximum \r\n  de 20 moules par \u00e9chantillon.\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:10:13\r\n Deuxi\u00e8me \u00e9tape: ajout d'enzymes\r\n    qui \"dig\u00e8rent\" les moules\r\n\r\n10:12:10:18  10:12:14:17\r\n afin de d\u00e9truire les prot\u00e9ines \r\n et les graisses des mollusques.\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:17:00\r\n   -La m\u00e9thode qu'on a utilis\u00e9e\r\n\r\n10:12:17:05  10:12:19:12\r\n           est pratiqu\u00e9e\r\n\r\n10:12:19:17  10:12:22:09\r\n  par divers groupes de recherche\r\n\r\n10:12:22:13  10:12:25:05\r\n     en Ecosse ou en Belgique.\r\n\r\n10:12:26:03  10:12:30:03\r\n    -Apr\u00e8s 48 h de digestion,\r\n   on obtient un jus de moule.\r\n\r\n10:12:30:08  10:12:37:11\r\n     Cette masse est filtr\u00e9e\r\n      et le filtre, s\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:49:05\r\nJe vois des taches sur le filtre.\r\n\r\n10:12:49:10  10:12:51:23\r\n  Ce sont des microplastiques ?\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:57:22\r\n-Non, la plupart sont des morceaux\r\n      de coquille ou autre.\r\n\r\n10:12:58:03  10:13:04:06\r\n     Les microplastiques sont\r\n plus petits et \u00e0 peine visibles.\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:09:02\r\n    On fait un premier rep\u00e9rage\r\n          avec la loupe.\r\n\r\n10:13:09:07  10:13:15:09\r\n   Puis on confirme leur nature \r\n   par spectroscopie infrarouge.\r\n\r\n10:13:15:19  10:13:20:17\r\n           -Nos moules\r\n   ne sont pas que naturelles.\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:30:00\r\n Presque le m\u00eame r\u00e9sultat que celui\r\nobtenu par le prof. Janssen en 2014.\r\n\r\n10:13:30:05  10:13:36:22\r\n   Pas un seul des \u00e9chantillons\r\nn'\u00e9chappe \u00e0 la pollution plastique.\r\n\r\n10:13:37:03  10:13:42:18\r\nVoici la teneur en microplastiques\r\n          de nos moules.\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:23:08\r\n  -On a trouv\u00e9 de fa\u00e7on certaine\r\n\r\n10:15:23:12  10:15:25:18\r\n du polypropyl\u00e8ne, du poly\u00e9thyl\u00e8ne\r\n\r\n10:15:25:23  10:15:28:04\r\n           et du nylon.\r\n\r\n10:15:28:09  10:15:33:07\r\n   Et d'autres particules \u00e9taient\r\nconstitu\u00e9es de m\u00e9langes de polym\u00e8res.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:38:20\r\nLes origines peuvent \u00eatre diverses:\r\n    v\u00eatements pour les fibres,\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:42:01\r\n cosm\u00e9tiques pour les microbilles.\r\n\r\n10:15:42:06  10:15:45:16\r\n  Mais on ne peut pas l'affirmer.\r\n\r\n10:15:46:14  10:15:51:22\r\n  -Les sources de microplastique\r\n         sont multiples.\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:56:15\r\n        Toutes ces moules\r\n contiennent des microplastiques.\r\n\r\n10:15:56:20  10:16:01:18\r\n          Pour une fois,\r\non ne les a pas class\u00e9s, pourquoi ?\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:06:06\r\n       -Car nous avons fait\r\n        un coup de sonde.\r\n\r\n10:16:06:11  10:16:13:02\r\n   Colin Janssen et Florian Faure\r\nqualifient notre test d'exploratoire.\r\n\r\n10:16:13:07  10:16:20:14\r\n       Sa vertu principale\r\nest de d\u00e9montrer une nouvelle fois\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:24:04\r\nque les microplastiques sont partout.\r\n\r\n10:16:24:09  10:16:29:16\r\n Une preuve de la valeur du test:\r\n en moyenne dans cet \u00e9chantillon,\r\n\r\n10:16:29:22  10:16:33:13\r\n          on arrive quasi\r\n\u00e0 la m\u00eame teneur en microplastiques\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:36:14\r\n que l'\u00e9tude de C.Janssen en 2014.\r\n\r\n10:16:36:19  10:16:41:14\r\n     Il n'avait pas non plus \r\n     class\u00e9 les \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:16:42:02  10:16:45:05\r\n-Peut-on tirer une le\u00e7on g\u00e9ographique\r\n            de ce test ?\r\n\r\n10:16:45:10  10:16:48:06\r\n   -Non, on ne peut pas affirmer\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:52:10\r\n       que certaines moules\r\n   sont plus ou moins pollu\u00e9es.\r\n\r\n10:16:52:14  10:16:56:22\r\n          Dans notre test,\r\ndeux producteurs de moules de bouchot\r\n\r\n10:16:57:03  10:17:01:11\r\n   distants de quelques m\u00e8tres ont\r\nobtenu des r\u00e9sultats tr\u00e8s contrast\u00e9s.\r\n\r\n10:17:01:15  10:17:05:01\r\n     -Pas facile d'interroger\r\n       ces mytiliculteurs.\r\n\r\n10:17:05:06  10:17:08:01\r\n    Vous avez essuy\u00e9 des refus.\r\n\r\n10:17:08:06  10:17:10:14\r\nDans la r\u00e9gion du mont Saint-Michel,\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:15:07\r\n     un seul \u00e9leveur a accept\u00e9\r\n  de vous accorder une interview.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:20:07\r\n      Six de nos \u00e9chantillons\r\n    sont des moules de bouchot.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:24:20\r\n   Ce mode de culture typiquement\r\nfran\u00e7ais est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 chez nous.\r\n\r\n10:17:25:01  10:17:29:03\r\n     Les moules de cette baie\r\n      b\u00e9n\u00e9ficient d'une AOC,\r\n\r\n10:17:29:08  10:17:31:10\r\n mais les plastiques s'en moquent.\r\n\r\n10:17:36:04  10:17:41:18\r\n    -Nous embarquons \u00e0 bord\r\nd'un engin mi-camion, mi-bateau,\r\n\r\n10:17:41:23  10:17:45:14\r\n       pour aller p\u00eacher\r\n     les moules de bouchot.\r\n\r\n10:17:45:19  10:17:51:20\r\n L\u00e0-bas, au large, sur l'estran,\r\n  nous attendent les bouchots:\r\n\r\n10:17:52:01  10:17:57:06\r\n  une for\u00eat en partie immerg\u00e9e\r\n       de 300'000 pieux.\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:10:10\r\n12'000 t de ces moules proviennent\r\n de la baie du mont Saint-Michel.\r\n\r\n10:18:10:14  10:18:12:14\r\nLes bouchots mesurent 5 m de haut.\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:15:12\r\n       Les mytiliculteurs\r\n   y d\u00e9posent les b\u00e9b\u00e9s moules\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:19:14\r\n      puis les font grandir\r\n      jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:21:19\r\n   Apr\u00e8s 18 mois de croissance\r\n\r\n10:18:22:00  10:18:24:16\r\n    dans cette baie prot\u00e9g\u00e9e\r\n       de toute industrie\r\n\r\n10:18:24:21  10:18:29:21\r\n vient le moment de la r\u00e9colte,\r\n  de septembre \u00e0 fin janvier.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:33:05\r\nLes grappes de 60 kilos de moules\r\n  sont arrach\u00e9es des bouchots.\r\n\r\n10:18:33:10  10:18:41:08\r\nC'est un travail contre la montre\r\n  dont la mar\u00e9e donne le tempo.\r\n\r\n10:18:41:12  10:18:48:21\r\n      La pr\u00e9cision s'impose\r\n        aussi \u00e0 la barre\r\n\r\n10:18:49:02  10:18:58:04\r\npour naviguer entre sables mouvants\r\n       et eaux capricieuses.\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:06:12\r\n     On n'a pas vu un seul\r\nmorceau de plastique dans l'eau.\r\n\r\n10:19:06:17  10:19:10:14\r\n         Vous \u00eates surpris\r\nqu'on en trouve dans vos produits ?\r\n\r\n10:19:10:19  10:19:13:11\r\n     -Oui, c'est une surprise.\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:17:13\r\nCes microparticules sont notamment\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:22:11\r\n   des particules tr\u00e8s petites.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:28:20\r\n       C'est triste de voir\r\n     que le milieu se d\u00e9grade.\r\n\r\n10:19:29:01  10:19:32:19\r\n     C'est un sujet politique:\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:35:17\r\n           nos instances\r\n   doivent prendre des d\u00e9cisions\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:39:05\r\n          pour am\u00e9liorer\r\n    la qualit\u00e9 de nos milieux.\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:00\r\n    -D\u00e8s leur retour de mer,\r\n\r\n10:19:48:05  10:19:50:17\r\n           les moules\r\n   prennent un bain en bassin\r\n\r\n10:19:50:22  10:19:54:14\r\n       durant 12 h minimum\r\n       pour les d\u00e9gorger.\r\n\r\n10:19:56:14  10:20:00:01\r\n  -C'est pour \u00e9purer les moules.\r\n\r\n10:20:00:06  10:20:03:14\r\nS'il y a contamination bact\u00e9rienne,\r\n\r\n10:20:03:19  10:20:05:12\r\n    au bout de 12 h de bassin,\r\n\r\n10:20:05:17  10:20:09:11\r\n   on arrive \u00e0 \u00e9purer les moules\r\n    et \u00e0 \u00eatre dans les normes:\r\n\r\n10:20:09:15  10:20:16:11\r\n  au maximum 130Escherichia coli\r\n    pour 100 grammes de moules.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:22:23\r\n -Puis les moules sont s\u00e9par\u00e9es\r\n une \u00e0 une dans ce d\u00e9grappeur.\r\n\r\n10:20:23:04  10:20:30:11\r\nLes moules sont continuellement \r\ndouch\u00e9es pour assurer l'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:30:16  10:20:36:14\r\n   Bain de d\u00e9gorgement, lavage\r\npermanent, tri des moules cass\u00e9es.\r\n\r\n10:20:36:19  10:20:39:20\r\nTout ce travail d'assainissement\r\n\r\n10:20:40:01  10:20:45:17\r\n     ne suffit pas \u00e0 \u00e9liminer\r\nles microplastiques de leur chair.\r\n\r\n10:20:47:13  10:20:52:01\r\n       Derni\u00e8re op\u00e9ration:\r\n   l'arrachage de leur byssus.\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:55:14\r\n    -C'est leur petit grappin.\r\n\r\n10:20:55:19  10:21:00:01\r\n         Elle s'accrochent\r\n aux rochers ou aux bouchots avec.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:12\r\n     Cette machine va arracher\r\n     m\u00e9caniquement ces byssus.\r\n\r\n10:21:03:17  10:21:05:18\r\n C'est un stress pour les moules.\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:08:05\r\nOn va les trier une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:21:08:10  10:21:09:22\r\n    Elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tri\u00e9es.\r\n\r\n10:21:10:03  10:21:13:09\r\n      On les remet dans l'eau\r\n   pendant au moins dix minutes.\r\n\r\n10:21:13:13  10:21:16:07\r\n         Ca les d\u00e9stresse.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:23:07\r\n Puis on les renverse sur une cha\u00eene\r\npour les regarder une troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:26:16\r\n      Puis elles sont pes\u00e9es,\r\n         mises en sachet.\r\n\r\n10:21:26:21  10:21:29:21\r\n    Mises sous vide, \u00e9tiquet\u00e9es\r\n\r\n10:21:30:02  10:21:33:11\r\n        et pr\u00eates \u00e0 partir \r\n       vers le destinataire.\r\n\r\n10:21:36:19  10:21:40:15\r\n -Le consommateur aura six jours\r\n   pour consommer ces moules.\r\n\r\n10:21:40:20  10:21:43:17\r\n     Elles sont labellis\u00e9es,\r\n\r\n10:21:43:22  10:21:47:20\r\n      \u00e9lev\u00e9es et conditionn\u00e9es\r\navec un cahier des charges exigeant.\r\n\r\n10:21:48:01  10:21:50:02\r\n      L'annonce de pr\u00e9sence\r\n       de microplastiques,\r\n\r\n10:21:50:07  10:21:51:21\r\n     c'est la douche froide.\r\n\r\n10:21:52:07  10:21:54:06\r\n -Rien que de savoir qu'il y en a\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:00\r\n   dans nos produits est g\u00eanant.\r\n\r\n10:21:57:04  10:22:00:23\r\n     C'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral\r\n       sur l'environnement.\r\n\r\n10:22:01:04  10:22:03:13\r\n    La moule est un indicateur\r\n\r\n10:22:03:18  10:22:07:20\r\n des effets des activit\u00e9s humaines\r\n         sur la biosph\u00e8re.\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:10:07\r\n   -Vous vous sentez victime ?\r\n\r\n10:22:10:11  10:22:13:05\r\n       -Oui, je ne peux pas\r\n       y faire grand-chose.\r\n\r\n10:22:13:10  10:22:16:01\r\nOn est victime, mais il faut \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:22:16:06  10:22:19:10\r\n             qu'il y a\r\n  un probl\u00e8me sanitaire derri\u00e8re.\r\n\r\n10:22:19:14  10:22:22:20\r\n Ne pas aller trop vite non plus.\r\n\r\n10:22:23:02  10:22:29:16\r\n        C'est un probl\u00e8me\r\n    assez r\u00e9cemment d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:22:39:03  10:22:45:11\r\n-A 700 km de l\u00e0, nous d\u00e9couvrons un\r\nautre village consacr\u00e9 \u00e0 la moule:\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:49:06\r\n      Yerseke aux Pays-Bas.\r\n\r\n10:22:49:11  10:22:54:09\r\n Ici, l'environnement est aussi \r\nprot\u00e9g\u00e9: pas une seule industrie.\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:57:09\r\n  Les moules conditionn\u00e9es ici\r\n\r\n10:22:57:13  10:23:03:12\r\n       sont \u00e9lev\u00e9es en mer\r\n dans une eau r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s pure.\r\n\r\n10:23:03:17  10:23:08:22\r\n     Les moules sont \u00e9lev\u00e9es\r\n        au fond de l'eau,\r\n\r\n10:23:09:03  10:23:13:21\r\n         puis d\u00e9gorg\u00e9es\r\ndans des bassins de purification.\r\n\r\n10:23:14:02  10:23:18:00\r\nOr la pollution aux microplastiques\r\n       y est aussi pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:22:04\r\n Nous en avons trouv\u00e9 dans deux\r\n \u00e9chantillons vendus en Suisse\r\n\r\n10:23:22:09  10:23:27:03\r\npar deux entreprises de la place:\r\n   Krijn Verwijs et Qualimer.\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:34:09\r\nLes mytiliculteurs hollandais sont \r\nrest\u00e9s ferm\u00e9s \u00e0 nos sollicitations.\r\n\r\n10:23:34:13  10:23:37:09\r\nLeur association fa\u00eeti\u00e8re aussi.\r\n\r\n10:23:37:13  10:23:41:18\r\n Seul le patron de Krijn Verwijs\r\n  a accept\u00e9 de nous rencontrer.\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:46:12\r\n       Interview refus\u00e9e,\r\n     il r\u00e9pondra par email.\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:53:01\r\n   A Qualimer, on nous a pri\u00e9\r\naimablement de quitter les lieux.\r\n\r\n10:24:01:17  10:24:06:02\r\nLes microplastiques se retrouvent\r\ndans les baies les plus prot\u00e9g\u00e9es\r\n\r\n10:24:06:07  10:24:08:20\r\n        loin des vortex\r\n     de d\u00e9chets plastiques.\r\n\r\n10:24:09:01  10:24:13:16\r\n  Triste constat: le plastique\r\n   s'impose m\u00eame en eau pure.\r\n\r\n10:24:14:22  10:24:17:11\r\n-Les microplastiques sont partout.\r\n\r\n10:24:17:15  10:24:20:12\r\n        M\u00eame dans les eaux\r\n      les plus cristallines.\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:24:04\r\n           Ils sont m\u00eame\r\ndans les endroits les plus propres.\r\n\r\n10:24:24:09  10:24:28:06\r\n  Nous avons \u00e9tudi\u00e9 des s\u00e9diments\r\n    profonds en mer, \u00e0 5'000 m.\r\n\r\n10:24:28:11  10:24:31:15\r\nOn y a trouv\u00e9 des microplastiques.\r\n\r\n10:24:31:20  10:24:34:00\r\n   Il y a deux ans, j'ai \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:24:34:05  10:24:37:07\r\n  une baie cristalline au Kenya;\r\n           un paradis.\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:40:21\r\n  Il y avait des microplastiques,\r\n          comme partout.\r\n\r\n10:24:41:02  10:24:44:21\r\n        Mon point de vue:\r\nnous devons nous sentir concern\u00e9s.\r\n\r\n10:24:45:02  10:24:49:09\r\n Nous n'avons pas \u00e0 paniquer, mais\r\n nous devons faire quelque chose.\r\n\r\n10:24:49:13  10:24:53:20\r\nNous devons mieux g\u00e9rer le plastique,\r\n     le r\u00e9utiliser, le recycler.\r\n\r\n10:24:54:01  10:25:00:01\r\n  La prochaine fois qu'on va au \r\n supermarch\u00e9, on refusera le sac.\r\n\r\n10:25:00:06  10:25:05:20\r\n    Nous devons \u00eatre concern\u00e9s\r\npar la gestion de notre plastique.\r\n\r\n10:25:06:01  10:25:10:02\r\n       Quand il est dedans, \r\n      il y est pour toujours.\r\n\r\n10:25:12:22  10:25:17:01\r\n    -Une fois qu'il est l\u00e0, le\r\nmicroplastique reste pour toujours.\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:21:01\r\n   Andr\u00e9 Cicolella, on entendait\r\n   cet \u00e9leveur, triste de savoir\r\n\r\n10:25:21:05  10:25:24:15\r\n    que ses moules contiennent\r\n       des microplastiques.\r\n\r\n10:25:24:20  10:25:28:20\r\n    \"Il faut que les dirigeants\r\n politiques prennent des d\u00e9cisions\r\n\r\n10:25:29:01  10:25:31:12\r\n          pour am\u00e9liorer\r\n    la qualit\u00e9 de nos milieux.\"\r\n\r\n10:25:31:17  10:25:33:22\r\n   Et vous, que demandez-vous ?\r\n\r\n10:25:34:09  10:25:36:10\r\n    -On peut faire du plastique\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:38:17\r\n   \u00e0 base d'amidon, par exemple.\r\n\r\n10:25:38:22  10:25:48:15\r\nIl faut remplacer le PVC et autres\r\npar ces mol\u00e9cules biod\u00e9gradables.\r\n\r\n10:25:48:20  10:25:50:12\r\n       Car le PVC et autres\r\n\r\n10:25:50:17  10:25:54:10\r\ncontiennent des substances toxiques:\r\n       il faut les remplacer.\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:56:20\r\n          Il faut g\u00e9rer\r\n     le probl\u00e8me \u00e0 la source.\r\n\r\n10:25:57:01  10:26:00:22\r\n  Arr\u00eater de faire des mati\u00e8res \r\n  plastiques avec des substances\r\n\r\n10:26:01:03  10:26:04:23\r\n qui contiennent des perturbateurs\r\n  endocriniens, des canc\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n10:26:05:04  10:26:07:16\r\n           Ca contamine\r\n    l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n10:26:07:21  10:26:10:01\r\n   Ca nous revient en boomerang.\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:13:12\r\n       L'esp\u00e8ce humaine est\r\n en haut de la cha\u00eene alimentaire.\r\n\r\n10:26:13:17  10:26:15:11\r\n     Tout comme l'ours blanc !\r\n\r\n10:26:15:16  10:26:20:03\r\n   Du coup, on est tr\u00e8s pollu\u00e9,\r\n       comme l'ours blanc.\r\n\r\n10:26:20:17  10:26:23:20\r\n      -Le Parlement europ\u00e9en\r\n   a \u00e9dict\u00e9 de nouvelles r\u00e8gles\r\n\r\n10:26:24:01  10:26:26:13\r\n           pour r\u00e9duire\r\n   l'usage des sacs plastiques.\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:29:03\r\n -Oui, l'UE a adopt\u00e9 en avril 2015\r\n\r\n10:26:29:08  10:26:31:17\r\nune r\u00e9solution pour r\u00e9duire de moiti\u00e9\r\n\r\n10:26:31:22  10:26:36:01\r\n d'ici 2019 l'usage dans ses pays\r\n   membres des sacs plastiques.\r\n\r\n10:26:36:06  10:26:40:07\r\nQuand on parle des sacs plastiques,\r\n   c'est ceux des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:43:17\r\n   Et les Pays-Bas, l'Autriche,\r\n     la Belgique et la Su\u00e8de\r\n\r\n10:26:43:22  10:26:47:10\r\n ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune\r\n       demandant \u00e0 l'Europe\r\n\r\n10:26:47:14  10:26:50:00\r\n  d'interdire les microplastiques\r\n\r\n10:26:50:05  10:26:54:23\r\n   dans les produits d\u00e9tergents\r\n     et dans les cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:26:55:04  10:26:59:02\r\n          Pour l'instant,\r\n   pas de d\u00e9cision dans ce sens.\r\n\r\n10:26:59:22  10:27:02:04\r\n     -C'est une bonne mesure ?\r\n\r\n10:27:02:08  10:27:05:16\r\n  -Il y a des sachets en papier.\r\n\r\n10:27:05:21  10:27:09:17\r\n     C'est plus biod\u00e9gradable\r\n        que le plastique !\r\n\r\n10:27:09:22  10:27:12:06\r\n       Il y a des solutions.\r\n\r\n10:27:12:11  10:27:18:17\r\nLe probl\u00e8me est que nos responsables\r\n politiques sont atteints de c\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n10:27:18:22  10:27:22:02\r\n        quand ils regardent\r\n      la situation sanitaire.\r\n\r\n10:27:22:07  10:27:27:16\r\n Or ils ont sign\u00e9 la d\u00e9claration de\r\nNew York propos\u00e9e par l'OMS en 2011.\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:31:10\r\n   Il y a une \u00e9pid\u00e9mie mondiale\r\n     de maladies chroniques.\r\n\r\n10:27:31:14  10:27:35:06\r\n La pollution chimique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n        est une des causes.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:40:00\r\n        -Ici, on ne va pas\r\n  accuser les \u00e9leveurs de moules.\r\n\r\n10:27:40:05  10:27:43:18\r\n    C'est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n10:27:43:23  10:27:48:14\r\n  Que vous ont dit les Hollandais\r\n   qui ont refus\u00e9 l'interview ?\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:20\r\n -Qu'ils suivent les publications\r\n     sur les microplastiques\r\n\r\n10:27:53:01  10:27:57:08\r\n      et d\u00e9plorent l'impact\r\n  de ces d\u00e9chets sur le biotope.\r\n\r\n10:27:57:12  10:28:01:14\r\nLa lettre de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n         des mytiliculteurs\r\n\r\n10:28:01:19  10:28:06:11\r\n       montre que le dossier\r\ndes microplastiques est tr\u00e8s g\u00eanant.\r\n\r\n10:28:06:16  10:28:10:11\r\n  Les producteurs ne veulent pas\r\n   qu'on m\u00e9diatise ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:28:10:16  10:28:19:12\r\n   En pleine saison de r\u00e9colte,\r\n ce sujet est de la mauvaise pub.\r\n\r\n10:28:19:17  10:28:23:19\r\n-Mais c'est important d'en parler.\r\n\r\n10:28:24:00  10:28:27:22\r\n        Merci \u00e0 vous deux\r\n      pour vos explications.\r\n\r\n10:28:40:04  10:28:43:08\r\n          Autre chapitre:\r\n\"Recherche logement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\".\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:48:02\r\n Il est tr\u00e8s difficile de trouver\r\n un appartement \u00e0 louer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:28:48:07  10:28:49:20\r\n      Ce n'est pas une raison\r\n\r\n10:28:50:01  10:28:53:20\r\n    pour verser une commission\r\n  \u00e0 un interm\u00e9diaire non mandat\u00e9.\r\n\r\n10:28:54:01  10:28:56:20\r\n Comme il n'a toujours pas trouv\u00e9\r\n           de logement\r\n\r\n10:28:57:01  10:28:59:22\r\n     et craint de se retrouver\r\n       sur une liste noire,\r\n\r\n10:29:00:03  10:29:03:08\r\n           notre t\u00e9moin\r\n   a souhait\u00e9 garder l'anonymat.\r\n\r\n10:29:04:16  10:29:08:02\r\n      -Notre interlocuteur \r\n      a trouv\u00e9 sur Internet\r\n\r\n10:29:08:07  10:29:12:02\r\n une annonce pour un appartement\r\n           \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n10:29:13:09  10:29:17:20\r\n         -On a pris contact\r\navec l'agence qui a publi\u00e9 l'annonce.\r\n\r\n10:29:18:01  10:29:22:00\r\n   La personne s'est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n comme la directrice de l'agence,\r\n\r\n10:29:22:05  10:29:25:03\r\n            directrice\r\n   des locations et des ventes.\r\n\r\n10:29:25:08  10:29:27:11\r\n     On a visit\u00e9 l'appartement\r\n\r\n10:29:27:15  10:29:31:04\r\n   et la personne nous a demand\u00e9\r\n      si on \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n10:29:31:09  10:29:34:15\r\n       Sur un coup de coeur,\r\n    on a dit oui tout de suite.\r\n\r\n10:29:34:20  10:29:37:09\r\n            Elle a dit\r\n  que pour d\u00e9poser notre dossier\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:40:01\r\ndirectement aupr\u00e8s du propri\u00e9taire,\r\n\r\n10:29:40:06  10:29:46:06\r\nil fallait lui verser une commission\r\n    d'agence d'un mois de loyer.\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:52:06\r\n       -Le couple s'\u00e9tonne\r\n       de cette pratique,\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:56:06\r\n          mais confirme\r\n    tout de m\u00eame son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:29:56:19  10:30:00:11\r\n  -Au fur et \u00e0 mesure des jours,\r\n     sur une petite semaine,\r\n\r\n10:30:00:16  10:30:07:04\r\n  on a r\u00e9alis\u00e9 que cette personne\r\n qui avait mis le bien en location\r\n\r\n10:30:07:09  10:30:11:08\r\n    n'avait pas de lien direct\r\n      avec le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:30:11:12  10:30:14:05\r\n             En fait,\r\n   ce bien \u00e9tait mis en location\r\n\r\n10:30:14:10  10:30:18:11\r\n  par une autre r\u00e9gie officielle.\r\n\r\n10:30:19:07  10:30:24:02\r\n-L'appartement convoit\u00e9 est situ\u00e9 au\r\nsommet d'un immeuble \u00e0 Ch\u00eane-Bourg.\r\n\r\n10:30:24:07  10:30:26:17\r\n         Sur ImmoStreet,\r\n     ce cinq pi\u00e8ces genevois\r\n\r\n10:30:26:22  10:30:29:17\r\n\u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 3'250 frs par mois\r\n          plus charges.\r\n\r\n10:30:29:22  10:30:34:09\r\n On trouvait aussi cet objet sur \r\nle site de l'agence Rousseau No 5,\r\n\r\n10:30:34:13  10:30:38:16\r\nles courtiers qui ont fait visiter\r\n  et r\u00e9clamaient un commission.\r\n\r\n10:30:38:21  10:30:41:08\r\n         Et on le trouve\r\n   sur le site des R\u00e9gisseurs,\r\n\r\n10:30:41:12  10:30:44:11\r\n        la r\u00e9gie qui g\u00e8re\r\n    v\u00e9ritablement l'immeuble.\r\n\r\n10:30:44:22  10:30:47:11\r\n  Quand est-ce que la personne\r\n     vous a fait comprendre\r\n\r\n10:30:47:16  10:30:50:04\r\n         qu'elle n'\u00e9tait\r\n      qu'un interm\u00e9diaire ?\r\n\r\n10:30:50:13  10:30:53:10\r\n     -Au moment o\u00f9 j'ai re\u00e7u\r\n  la promesse d'obtenir ce bien,\r\n\r\n10:30:53:14  10:30:55:01\r\n    de par la r\u00e9gie officielle.\r\n\r\n10:30:55:07  10:30:58:14\r\n   J'ai vu quelle r\u00e9gie c'\u00e9tait\r\n    et le nom du propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:02:16\r\n      J'ai vu que la personne\r\n    n'avait pas de lien direct.\r\n\r\n10:31:03:07  10:31:07:03\r\n      -Nous avons contact\u00e9 \r\n     l'agence Rousseau No 5.\r\n\r\n10:31:07:08  10:31:11:14\r\n         Un responsable\r\n   a refus\u00e9 l'interview film\u00e9e\r\n\r\n10:31:11:19  10:31:15:19\r\n      que nous proposions \r\n     pour qu'il s'explique.\r\n\r\n10:31:16:00  10:31:21:12\r\nChez les R\u00e9gisseurs, la v\u00e9ritable\r\n r\u00e9gie, pas de cam\u00e9ra non plus.\r\n\r\n10:31:21:17  10:31:24:05\r\n   Mais une r\u00e9ponse par \u00e9crit.\r\n\r\n10:31:47:16  10:31:50:13\r\n       Nous avons racont\u00e9\r\n   cette histoire \u00e0 l'Asloca.\r\n\r\n10:31:50:18  10:31:53:15\r\n    L'avocat de l'association\r\n         \u00e9tait surpris.\r\n\r\n10:31:54:02  10:31:57:18\r\n   -C'est totalement injustifi\u00e9\r\n    de demander \u00e0 un locataire\r\n\r\n10:31:57:23  10:32:01:09\r\n          une commission\r\npour que son dossier soit pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:32:01:13  10:32:04:23\r\n          L'interm\u00e9diaire\r\n     n'effectue aucun travail.\r\n\r\n10:32:05:04  10:32:08:07\r\nLe logement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 disponible.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:11:08\r\n  Il n'y a aucune raison de payer\r\n\r\n10:32:11:12  10:32:13:12\r\n          une commission.\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:16:09\r\n       C'est la diff\u00e9rence \r\n      avec le vrai courtage.\r\n\r\n10:32:16:13  10:32:20:00\r\n      Le locataire a r\u00e9pondu \r\n      \u00e0 une annonce publique.\r\n\r\n10:32:20:05  10:32:25:10\r\nCe n'est pas l'agence qui a cherch\u00e9\r\n     activement l'appartement.\r\n\r\n10:32:26:13  10:32:31:03\r\n-M\u00eame son de cloche \u00e0 l'Union suisse\r\ndes professionnels de l'immobilier.\r\n\r\n10:32:31:08  10:32:34:22\r\n Sa charte \u00e9thique ne tol\u00e8re pas\r\n      de telles pratiques.\r\n\r\n10:32:35:11  10:32:37:15\r\n-Dans tout march\u00e9 en d\u00e9s\u00e9quilibre,\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:40:02\r\n  on voit des acteurs \u00e9conomiques\r\n\r\n10:32:40:07  10:32:42:21\r\n   avec des pratiques douteuses.\r\n\r\n10:32:43:02  10:32:46:23\r\n   Dans ce cas pr\u00e9cis, il semble\r\n   que la soci\u00e9t\u00e9 de relocation\r\n\r\n10:32:47:04  10:32:51:22\r\n        donne l'apparence\r\nqu'elle agit pour le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:32:52:03  10:32:56:22\r\n    Or au final, elle demande \r\n   une commission au locataire.\r\n\r\n10:32:57:03  10:33:01:06\r\n    Cette convention est nulle\r\n et le locataire n'a rien \u00e0 payer.\r\n\r\n10:33:01:20  10:33:04:02\r\n      -Ca peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:07:00\r\n   comme une transaction coupl\u00e9e\r\n\r\n10:33:07:05  10:33:09:07\r\n          qui est nulle.\r\n\r\n10:33:09:11  10:33:12:07\r\n      La transaction coupl\u00e9e\r\n        est une obligation\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:15:04\r\n    contract\u00e9e avec le bailleur\r\n            ou un tiers\r\n\r\n10:33:15:09  10:33:18:16\r\n          et sans rapport\r\n  avec l'usage de la chose lou\u00e9e.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:23:03\r\n Typiquement, payer une commission\r\n  pour faire avancer son dossier\r\n\r\n10:33:23:08  10:33:27:14\r\n       n'est pas en relation\r\n     avec l'usage du logement.\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:30:08\r\n      Une transaction nulle.\r\n\r\n10:33:30:18  10:33:34:22\r\n -La situation est d\u00e9j\u00e0 difficile,\r\n mais l\u00e0 c'est presque scandaleux\r\n\r\n10:33:35:03  10:33:38:22\r\n   que des personnes se servent\r\n    de la fragilit\u00e9 du march\u00e9\r\n\r\n10:33:39:03  10:33:42:17\r\n   et de la fragilit\u00e9 des gens \r\n  qui recherchent un appartement\r\n\r\n10:33:42:22  10:33:45:09\r\n    pour se faire de l'argent.\r\n\r\n10:33:45:19  10:33:49:20\r\n      -Le couple a renonc\u00e9\r\n     \u00e0 louer l'appartement.\r\n\r\n10:33:52:06  10:33:54:11\r\n    -Fran\u00e7ois Jeannet, bonsoir.\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:57:09\r\n  Vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage.\r\n\r\n10:33:57:12  10:34:00:21\r\n   Cette personne qui a demand\u00e9\r\n     une commission au couple\r\n\r\n10:34:01:02  10:34:06:04\r\n         et s'est impos\u00e9e\r\n    comme agence de relocation,\r\n\r\n10:34:06:09  10:34:08:19\r\n  est-ce une pratique courante ?\r\n\r\n10:34:09:09  10:34:14:02\r\n   -Non, tous les interlocuteurs\r\n     contact\u00e9s \u00e9taient clairs.\r\n\r\n10:34:14:07  10:34:16:08\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:34:16:12  10:34:18:21\r\nqu'ils voyaient une telle pratique.\r\n\r\n10:34:19:02  10:34:20:13\r\n          Ils d\u00e9non\u00e7aient\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:24:22\r\n cette attitude peu recommandable\r\n    sur un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tendu.\r\n\r\n10:34:25:03  10:34:29:07\r\n         -Il faut \u00e9viter\r\nque ces pratiques se g\u00e9n\u00e9ralisent.\r\n\r\n10:34:29:11  10:34:34:02\r\n    Ce courtage sauvage est-il\r\n   condamnable par la justice ?\r\n\r\n10:34:34:07  10:34:37:23\r\n    -Ici, le couple a renonc\u00e9.\r\n\r\n10:34:38:04  10:34:41:09\r\n       Donc il n'y a pas eu\r\n      de dommages accomplis.\r\n\r\n10:34:41:13  10:34:45:11\r\nMais dans des \u00e9pisodes semblables,\r\n\r\n10:34:45:15  10:34:50:00\r\ns'il y avait d\u00e9p\u00f4t de plainte, cela\r\naurait des cons\u00e9quences en justice.\r\n\r\n10:34:50:05  10:34:53:01\r\n           -La personne\r\n qui a fait visiter l'appartement\r\n\r\n10:34:53:06  10:34:55:20\r\n      est une collaboratrice\r\n        de Rousseau No 5.\r\n\r\n10:34:56:02  10:34:58:19\r\n          Son directeur\r\n     a refus\u00e9 toute interview\r\n\r\n10:34:59:00  10:35:01:12\r\net n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n10:35:01:18  10:35:05:15\r\n        Vous l'avez senti\r\n     assez g\u00ean\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:35:05:20  10:35:09:10\r\n        -Ses explications \r\n       \u00e9taient peu claires.\r\n\r\n10:35:09:14  10:35:13:20\r\n       En partie embarrass\u00e9.\r\n\r\n10:35:14:01  10:35:20:00\r\n -Ce qui nous intrigue: pourquoi \r\n la vraie r\u00e9gie a confi\u00e9 des cl\u00e9s\r\n\r\n10:35:20:05  10:35:26:18\r\n\u00e0 cette employ\u00e9e de Rousseau No 5 ?\r\n\r\n10:35:26:23  10:35:33:05\r\n-Il semble qu'elle se soit pr\u00e9sent\u00e9e\r\n  comme \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 louer.\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:38:05\r\n       -Est-ce que ce couple\r\n     a trouv\u00e9 un appartement ?\r\n\r\n10:35:38:10  10:35:41:15\r\n  -Non, ils s'arment de patience.\r\n\r\n10:35:41:20  10:35:44:18\r\n   Ils cherchent un appartement.\r\n\r\n10:35:44:23  10:35:48:02\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:35:57:11  10:36:02:01\r\n Mardi prochain, les ampoules led\r\n       nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:36:02:06  10:36:06:20\r\nChez vous ou sur la voie publique,\r\nl'\u00e9clairage a subi des r\u00e9volutions\r\n\r\n10:36:07:01  10:36:10:03\r\n         vers des ampoules\r\n   de moins en moins gourmandes.\r\n\r\n10:36:10:08  10:36:13:23\r\n    Mais l'ampoule \u00e9conomique\r\nne s'est pas montr\u00e9e si brillante.\r\n\r\n10:36:14:04  10:36:16:08\r\nLes led, c'est formidable ou pas ?\r\n\r\n10:36:16:12  10:36:18:18\r\nEst-ce que la fiabilit\u00e9 des mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:36:18:23  10:36:21:22\r\n    et le rapport qualit\u00e9/prix\r\n      sont au rendez-vous ?\r\n\r\n10:36:22:03  10:36:24:16\r\n      Sont-elles dangereuses\r\n         pour vos yeux ?\r\n\r\n10:36:24:21  10:36:29:10\r\nEnqu\u00eate et tests sur toute une s\u00e9rie\r\n     d'ampoules led \u00e0 filament,\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:33:09\r\nqui ressemblent comme deux gouttes\r\n    d'eau \u00e0 l'ampoule Edison.\r\n\r\n10:36:33:13  10:36:35:03\r\n       Comment s'y retrouver\r\n\r\n10:36:35:08  10:36:40:02\r\n  entre les lumen, watts, degr\u00e9s\r\nKelvin, rendu des couleurs, etc. ?\r\n\r\n10:36:40:07  10:36:42:08\r\n On vous \u00e9clairera mardi prochain.\r\n\r\n10:36:42:12  10:36:45:10\r\n     Tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:37:00:16  10:37:02:16\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T20:21:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475346", "title": "RUBRIQUE : Feinte immobili\u00e8re", "excerpt": "Un jeune couple habitant Gen\u00e8ve, en recherche de logement, s'est vu demander une commission par un interm\u00e9diaire de l'agence immobili\u00e8re Rousseau num\u00e9ro 5 sans l'avoir sollicit\u00e9. Cette pratique est ill\u00e9gale et d\u00e9nonc\u00e9e par l'Asloca comme l'USPI.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AGENCE IMMOBILI\u00c8RE", "LOGEMENT LOCATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476117", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Ce plastique qui donne la chair de moule", "excerpt": "Des millions de tonnes de plastique polluent les mers et les oc\u00e9ans. Une partie de ces d\u00e9chets plastiques est charri\u00e9e par les eaux douces ayant pour cons\u00e9quence que toute une cha\u00eene alimentaire est contamin\u00e9e par des micro-plastiques dont les mollusques filtreurs. Les moules sont ainsi contamin\u00e9es ce qui n'est pas sans danger pour les consommateurs.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476507", "title": "1. Moules et microplastique", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COMMENGE, Johanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "MOULE"], "sequenceIds": ["1478377", "1478390", "1478398"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478288", "summary": "Itw de St\u00e8ve Ravussin, navigateur et skipper de l'exp\u00e9dition Race for water Odyssey. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Sciacca, ing\u00e9nieur en environnement responsable scientifique fondation Race for water.\nImages Race for water Odyssey : catamaran naviguant, animation de synth\u00e8se des courants de plastiques sur les oc\u00e9ans, membres de Race for water Odyssey ramassant sur des plages des micro-plastiques.", "id": "1478377", "visualThemes": ["PLASTIQUE", "POLLUTION DE L'EAU"], "visualGeographicals": ["MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478301", "summary": "Itw du professeur Colin Janssen, directeur de recherche en toxicologie environnementale de l'universit\u00e9 de Gand. March\u00e9, \u00e9talages de vente de fruits de mer dont moules.", "id": "1478390", "visualThemes": ["FRUIT DE MER", "MOULE"], "visualGeographicals": ["BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478305", "summary": "Duplex Paris : itw de Andr\u00e9 Cicolla, pr\u00e9sident du r\u00e9seau environnement sant\u00e9.", "id": "1478394"}, {"internalArchiveId": "AA1512478309", "summary": "Vivier-sur-Mer : mytiliculteurs travaillant \u00e0 la r\u00e9colte de moules dans un \u00e9levage de moules bouchots. Itw de Christophe Hodbert, mytiliculteur co-directeur de Mytilea. Itw de Patrick Jagou, \nco-directeur de Mytilea. Conditionnement des moules apr\u00e8s la r\u00e9colte : lavage, tri.", "id": "1478398", "visualThemes": ["MOULE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["ILLE-ET-VILAINE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COMMENGE, Johanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FAZAN, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MEYER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618050", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021258", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474968", "internalArchiveId": "AA1511474875", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-24T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7281980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7283755.image", "backgrounds": ["Cueillette des olives sur les pentes du Tessin."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: les futurs travaux du tunnel de Belmont ne plaisent pas \u00e0 tout le monde", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: la taxe sur les v\u00e9hicules automobiles divise le canton", "NE: le Th\u00e9\u00e2tre du Passage f\u00eate ses 15 ans", "VS: le FC Sion a pr\u00e9vu 100kg de nourriture pour son match d'Europa League \u00e0 Kazan (Russie)", "TI:  la p\u00e9riode de r\u00e9colte des olives touche \u00e0 sa fin dans la village de Gandria", "Le FC Sion embarque ses p\u00e2tes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Par ailleurs, les travaux sur l\u2019autoroute A9 entre Montreux et Villeneuve sont termin\u00e9s.", "Cette augmentation, qui devrait rapporter pr\u00e8s de 6 millions de francs, fait partie d'une s\u00e9rie de mesures d\u00e9cid\u00e9e par le Canton pour \u00e9quilibrer les finances.", "Ce th\u00e9\u00e2tre populaire est devenu un lieu culturel incontournable de Suisse romande.", "Les hommes de Christian Constantin vont jouer  leur qualification pour un seizi\u00e8me de finale.", "Cette ann\u00e9e, les conditions m\u00e9t\u00e9o promettent une belle production.", "Reportage avec le cuisinier du club de football valaisan avant le match d'Europa League \u00e0 Kazan, capitale du Tatarstan russe. Une rencontre sportive se gagne aussi dans l'assiette."], "variantIds": ["ece-7165116", "ece-7167138", "ece-7167140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:29:27Z", "subTitles": ["18:58:01:08  18:58:19:03\r\n...\r\n\r\n18:58:19:08  18:58:23:03\r\n     -Le FC Sion a d\u00e9coll\u00e9\r\n   aujourd'hui pour la Russie\r\n\r\n18:58:23:08  18:58:26:16\r\navec en soute 100 kg de nourriture.\r\n\r\n18:58:26:20  18:58:30:21\r\n      De quoi bien pr\u00e9parer\r\n       le match de jeudi.\r\n\r\n18:58:31:02  18:58:33:04\r\n       -On a pris dix kilos.\r\n\r\n18:58:33:09  18:58:37:04\r\n  Les joueurs aiment le parmesan.\r\n\r\n18:58:40:00  18:58:43:15\r\n        -Apr\u00e8s Chillon,\r\n   des travaux sont envisag\u00e9s\r\n\r\n18:58:43:20  18:58:49:01\r\n  dans les tunnels de Belmont,\r\n     au-dessus de Lausanne.\r\n\r\n18:58:49:06  18:58:54:07\r\n    Le projet d'\u00e9largissement\r\n \u00e0 800 mios f\u00e2che la population.\r\n\r\n18:58:54:11  18:59:00:01\r\n-R\u00e9solvons-nous vraiment le probl\u00e8me\r\n         de ces bouchons ?\r\n\r\n18:59:04:08  18:59:09:16\r\n-Nous irons dans les somptueuses \r\noliveraies de Gandria, au Tessin.\r\n\r\n18:59:09:21  18:59:15:22\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles traquent les derni\u00e8res\r\n olives pour la production d'huile.\r\n\r\n18:59:21:02  18:59:24:07\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:29:10\r\nLa pression monte pour Le FC Sion,\r\n   qui s'est envol\u00e9 pour Kazan.\r\n\r\n18:59:29:14  18:59:33:00\r\n     Il jouera jeudi en Russie\r\n         sa qualification\r\n\r\n18:59:33:05  18:59:37:16\r\n    pour un seizi\u00e8me de finale\r\n        en Europa League.\r\n\r\n18:59:37:21  18:59:43:19\r\n    Dans les soutes de l'avion,\r\n       100 kg de nourriture.\r\n\r\n18:59:44:10  18:59:46:16\r\n      -Au bord de la Volga,\r\n\r\n18:59:46:21  18:59:51:11\r\n      les joueurs du FC Sion\r\nmangeront leurs raviolis habituels.\r\n\r\n18:59:51:20  18:59:57:17\r\n    -On a fait de la sauce tomate\r\navec basilic, sans ail, sans oignons.\r\n\r\n18:59:58:03  19:00:01:13\r\n   -C'est le cuisinier attitr\u00e9\r\n           du FC Sion.\r\n\r\n19:00:01:18  19:00:06:20\r\n     Sa sp\u00e9cialit\u00e9: les p\u00e2tes,\r\nl'alimentation de base des joueurs.\r\n\r\n19:00:07:01  19:00:11:08\r\n           -Les pauvres,\r\nils mangent toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:00:11:12  19:00:16:19\r\n   -Les raviolis sont congel\u00e9s\r\n   pour tenir jusqu'en Russie.\r\n\r\n19:00:17:00  19:00:20:05\r\n       Gennaro s'envolera\r\n      avec 45 kg de p\u00e2tes.\r\n\r\n19:00:20:10  19:00:23:17\r\nAvant chaque d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:00:23:22  19:00:29:02\r\n  on analyse ce qui est disponible\r\nsur place et ce qu'il faut emporter.\r\n\r\n19:00:29:11  19:00:33:14\r\n -On les laisse faire les patates,\r\n   et nous, on prend des p\u00e2tes.\r\n\r\n19:00:34:00  19:00:36:17\r\n -Et qui dit p\u00e2tes dit parmesan.\r\n\r\n19:00:37:03  19:00:40:12\r\n        -On a pris 10 kg,\r\n      les joueurs aiment \u00e7a.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:44:03\r\n On essaie de leur faire plaisir.\r\n\r\n19:00:44:12  19:00:47:11\r\n   -Mais sa marge de manoeuvre\r\n          est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:00:47:16  19:00:50:14\r\nCe sont les m\u00e9decins qui d\u00e9cident.\r\n\r\n19:00:51:00  19:00:54:23\r\n     -Les menus sont \u00e9labor\u00e9s\r\n     par l'\u00e9quipe du docteur.\r\n\r\n19:00:55:04  19:01:02:17\r\nJ'esp\u00e8re qu'on trouvera tout et qu'on\r\n  n'aura pas de mauvaise surprise.\r\n\r\n19:01:03:03  19:01:06:23\r\n         -Il faut \u00e9viter\r\n toute intoxication alimentaire.\r\n\r\n19:01:07:04  19:01:12:12\r\n  Les joueurs n'ont pas le temps\r\nde s'habituer \u00e0 une autre cuisine.\r\n\r\n19:01:12:17  19:01:16:21\r\n    L'enjeu pour Sion jeudi:\r\n une place en 16\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:01:17:02  19:01:20:05\r\n         Et les matches\r\n   se jouent aussi en cuisine.\r\n\r\n19:01:20:19  19:01:25:07\r\n-A Neuch\u00e2tel, le Th\u00e9\u00e2tre du Passage\r\n   f\u00eate ses 15 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:27:16\r\n    Son bilan est r\u00e9jouissant.\r\n\r\n19:01:27:21  19:01:32:20\r\n Ce th\u00e9\u00e2tre populaire est devenu \r\n un lieu culturel incontournable.\r\n\r\n19:01:33:10  19:01:39:07\r\n    -J'aime cette entr\u00e9e, c'est\r\n comme si on allait chez des amis.\r\n\r\n19:01:39:16  19:01:44:04\r\n-Coinc\u00e9 entre de vieilles b\u00e2tisses,\r\n      au coeur de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:01:44:09  19:01:49:00\r\n      le Th\u00e9\u00e2tre du Passage\r\nn'a rien \u00e0 envier aux plus grands.\r\n\r\n19:01:49:05  19:01:52:23\r\n          520 places,\r\n   une sc\u00e8ne de 20 m de haut.\r\n\r\n19:01:53:09  19:01:58:11\r\n    -La superficie du plateau\r\nest la m\u00eame que celle de la salle.\r\n\r\n19:01:58:16  19:02:05:03\r\n    C'est un peu la r\u00e8gle d'or\r\n         des architectes.\r\n\r\n19:02:07:03  19:02:13:00\r\n-Ce metteur en sc\u00e8ne neuch\u00e2telois\r\na cr\u00e9\u00e9 plusieurs spectacles ici.\r\n\r\n19:02:13:10  19:02:15:20\r\n    -J'adore ce grand plateau.\r\n\r\n19:02:16:01  19:02:19:12\r\n           Aussi grand,\r\n   c'est rare en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:19:17  19:02:23:02\r\n          Le dernier rang\r\n      n'est pas trop \u00e9loign\u00e9.\r\n\r\n19:02:23:06  19:02:27:20\r\n     J'aime l'alternance entre\r\ncette immensit\u00e9 et la petite salle.\r\n\r\n19:02:28:06  19:02:31:23\r\n    -Construit il y a 15 ans,\r\n    pour 25 mios, ce th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:02:32:04  19:02:36:02\r\n   se veut une infrastructure\r\n    culturelle d'envergure.\r\n\r\n19:02:36:07  19:02:39:22\r\n         Douze communes\r\n     ont financ\u00e9 le projet.\r\n\r\n19:02:40:08  19:02:45:13\r\n-Autant d'ex\u00e9cutifs qui se mettent \r\nd'accord, c'\u00e9tait un tour de force.\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:48:21\r\n      Pas s\u00fbr qu'aujourd'hui\r\n         on y arriverait.\r\n\r\n19:02:49:07  19:02:52:12\r\n    -Plus de mille spectacles\r\n       ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s ici.\r\n\r\n19:02:52:17  19:02:55:17\r\n       Com\u00e9die fran\u00e7aise,\r\n    Cirque national de Chine\r\n\r\n19:02:55:22  19:02:58:23\r\n           et un quart\r\n   de programmation r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:02:59:09  19:03:02:16\r\n         -Caf\u00e9, schnaps,\r\n     baume du tigre, Sinalco.\r\n\r\n19:03:03:02  19:03:06:00\r\n-Robert Bouvier dirige le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:03:06:05  19:03:09:17\r\nAvec un budget de 4 mios par an,\r\n       il peut se targuer\r\n\r\n19:03:09:22  19:03:13:15\r\n  d'avoir 90 % de fr\u00e9quentation\r\n     \u00e0 tous les spectacles.\r\n\r\n19:03:13:20  19:03:16:03\r\n  Il choisit la programmation.\r\n\r\n19:03:16:12  19:03:19:17\r\n      -Pour moi, le crit\u00e8re,\r\n         c'est l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:03:19:22  19:03:24:04\r\n    Est-ce que je suis touch\u00e9 \r\n   quand je vois un spectacle ?\r\n\r\n19:03:24:13  19:03:27:14\r\n         -Robert Bouvier\r\n      vise le jeune public.\r\n\r\n19:03:27:19  19:03:30:19\r\nSon but: que tous les Neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:03:31:00  19:03:34:16\r\n     soient pass\u00e9s une fois\r\n   dans ce th\u00e9\u00e2tre pour tous.\r\n\r\n19:03:35:07  19:03:39:03\r\n         -Voici notre tour\r\n   des autres nouvelles du jour,\r\n\r\n19:03:39:08  19:03:42:10\r\nqui nous am\u00e8ne notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:03:46:02  19:03:49:08\r\n   -A Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s\r\n     cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:03:49:12  19:03:52:10\r\n   leur plan d'assainissement\r\n         des finances.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:56:07\r\n      Il devrait permettre\r\n 155 mios d'\u00e9conomie d'ici 2020\r\n\r\n19:03:56:11  19:03:58:14\r\n    et 175 mios \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:03:58:19  19:04:02:07\r\n         Ce sera la fin\r\n    des diminutions fiscales,\r\n\r\n19:04:02:11  19:04:06:21\r\n la r\u00e9forme et ses effets vot\u00e9s\r\n  en 2012 seraient suspendus.\r\n\r\n19:04:07:02  19:04:10:16\r\n   50 postes de fonctionnaires\r\n       seraient supprim\u00e9s\r\n\r\n19:04:10:21  19:04:13:17\r\n  et des services fusionneront.\r\n\r\n19:04:13:22  19:04:18:21\r\n  Ces mesures seront pr\u00e9sent\u00e9es\r\n    en 2016 au Grand Conseil.\r\n\r\n19:04:21:15  19:04:26:20\r\n-24 novembre 2013: le Jura bernois\r\nrefuse d'imaginer un nouveau canton.\r\n\r\n19:04:27:01  19:04:29:01\r\n       Au terme du d\u00e9lai,\r\n\r\n19:04:29:06  19:04:33:23\r\ncinq communes bernoises ont demand\u00e9\r\n   \u00e0 pouvoir voter \u00e0 nouveau:\r\n\r\n19:04:34:04  19:04:38:19\r\n      Moutier, Belprahon,\r\nGrandval, Cr\u00e9mines et Sorvilier.\r\n\r\n19:04:39:00  19:04:44:10\r\n  Voteront-elles en m\u00eame temps\r\nou Moutier d\u00e9cidera-t-elle en 1er ?\r\n\r\n19:04:44:14  19:04:49:16\r\n    Le Grand Conseil bernois\r\n    tranchera l'an prochain.\r\n\r\n19:04:54:04  19:04:58:04\r\n-A Gen\u00e8ve, le cartel intersyndical\r\n     a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:04:58:09  19:05:00:20\r\n   contre le \"personal stop\".\r\n\r\n19:05:01:01  19:05:05:21\r\n   Ce projet vise \u00e0 r\u00e9duire les\r\nd\u00e9penses avec un gel des embauches\r\n\r\n19:05:06:02  19:05:09:21\r\nafin d'abaisser la dette de 5 mias.\r\n\r\n19:05:10:02  19:05:15:17\r\n         Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   est soutenu par la gauche.\r\n\r\n19:05:21:15  19:05:25:08\r\n       -Les automobilistes\r\n     voient le bout du tunnel\r\n\r\n19:05:25:12  19:05:29:18\r\nen ce qui concerne le franchissement\r\n      du viaduc de Chillon.\r\n\r\n19:05:29:23  19:05:34:12\r\nLes travaux sur l'A9 entre Montreux\r\n  et Villeneuve sont termin\u00e9s.\r\n\r\n19:05:34:17  19:05:36:13\r\n  Il s'agissait de s\u00e9curiser\r\n\r\n19:05:36:18  19:05:41:16\r\n  les fondations du viaduc et\r\nd'installer un nouveau rev\u00eatement.\r\n\r\n19:05:42:07  19:05:47:10\r\n-La circulation est \u00e0 nouveau fluide\r\n     sur le viaduc de Chillon.\r\n\r\n19:05:47:14  19:05:50:23\r\n          Bonne nouvelle\r\n    pour les 70'000 pendulaires\r\n\r\n19:05:51:04  19:05:53:11\r\n    qui empruntent ce tron\u00e7on.\r\n\r\n19:05:53:15  19:05:57:19\r\nMais il y aura de nouveaux travaux\r\n      au tunnel de Belmont.\r\n\r\n19:05:58:00  19:06:01:07\r\n Ca ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:06:02:21  19:06:06:05\r\n           On va parler\r\n   des futurs travaux sur l'A9.\r\n\r\n19:06:06:10  19:06:09:19\r\n     Ceux du viaduc de Chillon\r\n          sont termin\u00e9s.\r\n\r\n19:06:10:05  19:06:12:04\r\n      -C'est un soulagement.\r\n\r\n19:06:12:09  19:06:15:06\r\n  Ces travaux ont dur\u00e9 trois ans.\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:20:03\r\n      On rentre aujourd'hui\r\n  dans une exploitation normale.\r\n\r\n19:06:20:08  19:06:23:01\r\n        On est satisfaits.\r\n\r\n19:06:23:06  19:06:26:03\r\nLes travaux se sont bien d\u00e9roul\u00e9s.\r\n\r\n19:06:26:08  19:06:29:09\r\n          Il n'y a pas eu\r\n      d'accidents importants.\r\n\r\n19:06:29:13  19:06:31:13\r\n     On peut \u00eatre satisfaits.\r\n\r\n19:06:31:23  19:06:34:01\r\n   -C'\u00e9tait un chantier majeur.\r\n\r\n19:06:34:06  19:06:38:10\r\n  Un de vos coll\u00e8gues disait que\r\nsi on devait construire l'autoroute\r\n\r\n19:06:38:14  19:06:40:17\r\naujourd'hui, il faudrait l'enterrer.\r\n\r\n19:06:40:22  19:06:43:09\r\n           Ca co\u00fbterait\r\n     moins cher \u00e0 l'entretien.\r\n\r\n19:06:43:18  19:06:46:13\r\n          -L'entretien,\r\n c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n19:06:46:18  19:06:48:23\r\n         Une fois qu'on a\r\n       construit un ouvrage,\r\n\r\n19:06:49:04  19:06:50:22\r\n   il faut pr\u00e9voir l'entretien.\r\n\r\n19:06:51:03  19:06:53:11\r\n             Parfois,\r\n   on a des mauvaises surprises.\r\n\r\n19:06:53:15  19:06:56:17\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9 \r\n     sur le viaduc de Chillon,\r\n\r\n19:06:56:22  19:06:58:21\r\n avec ces probl\u00e8mes sur le b\u00e9ton.\r\n\r\n19:06:59:02  19:07:05:01\r\nOn a enregistr\u00e9 des co\u00fbts deux fois \r\nsup\u00e9rieurs \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:07:05:11  19:07:09:07\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9 mal construit\r\n      dans les ann\u00e9es 1970 ?\r\n\r\n19:07:09:16  19:07:14:03\r\n    -Non, mais la technologie\r\n  et les connaissances avancent.\r\n\r\n19:07:14:08  19:07:17:02\r\n  Lorsque les ouvrages \u00e9voluent,\r\n\r\n19:07:17:07  19:07:23:04\r\n    on d\u00e9couvre qu'on n'a pas \r\n   tout pu pr\u00e9voir \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:07:25:15  19:07:28:06\r\n   -C'est la fin de ces travaux.\r\n\r\n19:07:28:11  19:07:32:18\r\n    Mais bient\u00f4t vont commencer\r\n les travaux du tunnel de Belmont.\r\n\r\n19:07:32:23  19:07:35:04\r\n Ca ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:07:35:09  19:07:37:10\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:07:38:01  19:07:41:22\r\n  -L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n     veut \u00e9largir les tubes\r\n\r\n19:07:42:03  19:07:45:17\r\n      du tunnel de Belmont\r\n   et passer \u00e0 2 fois 3 voies.\r\n\r\n19:07:45:22  19:07:50:03\r\n  Soit un va-et-vient incessant\r\n   de camions durant sept ans.\r\n\r\n19:07:50:08  19:07:52:07\r\n       L'enfer au village.\r\n\r\n19:07:52:16  19:07:57:05\r\n   -Plut\u00f4t que de faire circuler\r\n    des camions, nous n\u00e9gocions\r\n\r\n19:07:57:10  19:08:01:21\r\n   pour faire un tapis roulant,\r\n    comme \u00e7a se fait \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:08:02:02  19:08:06:23\r\n     Pour \u00e9liminer une partie\r\n      des mat\u00e9riaux excav\u00e9s.\r\n\r\n19:08:07:09  19:08:11:09\r\n      -On compte \u00e0 Belmont\r\n   67'000 v\u00e9hicules par jour.\r\n\r\n19:08:11:13  19:08:15:16\r\n       Au tunnel suivant,\r\n  \u00e7a reste tout aussi encombr\u00e9.\r\n\r\n19:08:15:21  19:08:20:01\r\nAlors pourquoi \u00e9largir Belmont ?\r\n\r\n19:08:20:11  19:08:24:21\r\n     -R\u00e9solvons-nous vraiment \r\n    le probl\u00e8me de ces bouchons\r\n\r\n19:08:25:02  19:08:30:10\r\nen \u00e9largissant le tunnel de Belmont\r\n pour les reporter au Flonzaley ?\r\n\r\n19:08:30:19  19:08:36:04\r\n    -A 800 mios, \u00e7a fait cher\r\nl'empl\u00e2tre sur une jambe de bois.\r\n\r\n19:08:36:09  19:08:43:11\r\n  L'ATE a lanc\u00e9 une p\u00e9tition de\r\n1'000 signatures, envoy\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:08:43:21  19:08:48:22\r\n    -C'est un non-sens de faire\r\n     un aspirateur \u00e0 voitures.\r\n\r\n19:08:49:03  19:08:54:14\r\nCes voitures iraient alors engorger\r\n   le centre-ville de Lausanne ?\r\n\r\n19:08:54:19  19:09:00:07\r\n   Ou attendre pour entrer dans\r\nle parking de Vennes, d\u00e9j\u00e0 plein ?\r\n\r\n19:09:00:16  19:09:04:17\r\n       -G\u00eanant: le projet\r\n  n'est sorti que cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:04:22  19:09:10:11\r\n La commune et la population n'ont\r\n\u00e9t\u00e9 averties que ces derniers mois.\r\n\r\n19:09:10:21  19:09:16:06\r\n   -En r\u00e9alit\u00e9, le vrai besoin, ce\r\nn'est pas l'extension des autoroutes,\r\n\r\n19:09:16:11  19:09:18:17\r\n     mais leur assainissement.\r\n\r\n19:09:19:03  19:09:23:06\r\n -La mise \u00e0 l'enqu\u00eate du projet\r\n     a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 2016.\r\n\r\n19:09:23:11  19:09:27:18\r\n  Un d\u00e9lai pour redimensionner\r\n         les travaux ?\r\n\r\n19:09:31:02  19:09:35:02\r\n      -Le chantier du tunnel\r\n     de Belmont est critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:09:35:07  19:09:38:15\r\n  Notamment votre communication.\r\n\r\n19:09:39:01  19:09:42:02\r\n  -On ne communique jamais assez.\r\n\r\n19:09:42:07  19:09:46:01\r\n         Le 3 septembre,\r\n  on s'est adress\u00e9 aux riverains\r\n\r\n19:09:46:06  19:09:49:00\r\n    pour lever les ambigu\u00eft\u00e9s.\r\n\r\n19:09:49:05  19:09:53:12\r\n       On r\u00e9pond maintenant\r\n       aux interpellations.\r\n\r\n19:09:53:17  19:09:58:16\r\nAujourd'hui, on a combl\u00e9 les lacunes.\r\n\r\n19:09:58:21  19:10:02:13\r\n  -Autre grand projet: Chexbres.\r\n\r\n19:10:02:18  19:10:07:18\r\n        Dix ans de travaux,\r\n        800 mios investis.\r\n\r\n19:10:08:04  19:10:12:00\r\n        -C'est un tron\u00e7on\r\n      qui doit \u00eatre assaini.\r\n\r\n19:10:12:05  19:10:17:08\r\n       C'est-\u00e0-dire assurer\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes.\r\n\r\n19:10:17:12  19:10:21:21\r\n  Ca demande des infrastructures\r\n        de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:10:22:02  19:10:25:23\r\n    La dur\u00e9e de vie d'un enrob\u00e9\r\n          est de 15 ans.\r\n\r\n19:10:26:04  19:10:30:02\r\n        Les ouvrages d'art\r\n      doivent \u00eatre assainis.\r\n\r\n19:10:30:07  19:10:33:02\r\n  Il faut le faire r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:10:33:07  19:10:39:10\r\n  sinon on ne peut plus garantir \r\n  des infrastructures de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:10:39:19  19:10:45:03\r\n  -Mais \u00e7a fera 30 ans de travaux\r\n        non-stop sur l'A9.\r\n\r\n19:10:45:12  19:10:50:19\r\n    -On comprend le ras-le-bol\r\n       des automobilistes.\r\n\r\n19:10:51:00  19:10:56:01\r\nMais toutes les mesures sont prises\r\n\r\n19:10:56:06  19:11:03:06\r\n      pour r\u00e9duire au minimum\r\n    les g\u00eanes pour les usagers.\r\n\r\n19:11:04:22  19:11:07:07\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:09:21\r\n             A demain.\r\n\r\n19:11:10:14  19:11:15:01\r\n            -En Valais,\r\n   la taxe sur les autos divise.\r\n\r\n19:11:15:06  19:11:19:22\r\n        Cette augmentation,\r\n   qui devrait rapporter 6 mios,\r\n\r\n19:11:20:03  19:11:25:14\r\nfait partie d'une s\u00e9rie de mesures\r\n  pour \u00e9quilibrer les finances.\r\n\r\n19:11:25:19  19:11:30:11\r\n Des mesures soumises en votation\r\n        dimanche prochain.\r\n\r\n19:11:32:16  19:11:36:17\r\n     -Lorsqu'ils se rendent\r\n au service auto, les Valaisans\r\n\r\n19:11:36:22  19:11:41:04\r\nsavent qu'ils ont un net avantage\r\n   sur leurs voisins romands.\r\n\r\n19:11:41:09  19:11:44:16\r\n  Ici, les taxes des v\u00e9hicules\r\n       sont moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:11:44:21  19:11:47:07\r\n Pour une Golf de 2006, 250 frs.\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:51:02\r\n A Fribourg, pour une Citroen C4\r\n       de 2014, le double.\r\n\r\n19:11:51:07  19:11:55:08\r\n  A Gen\u00e8ve, pour une Seat Leon\r\n       de 2008, 360 frs.\r\n\r\n19:11:55:12  19:11:59:20\r\n    Le gouvernement valaisan\r\n   souhaite une augmentation.\r\n\r\n19:12:00:01  19:12:04:00\r\n  Une hausse de 6 cts par jour\r\n   permettrait de r\u00e9injecter\r\n\r\n19:12:04:05  19:12:07:12\r\n6 mios dans le budget de l'Etat.\r\n\r\n19:12:07:17  19:12:13:12\r\n  Mais l'Union des Ind\u00e9pendants\r\n     a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:12:16:10  19:12:20:09\r\n   -Quand vous vivez \u00e0 Evol\u00e8ne,\r\n         c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:12:20:13  19:12:24:00\r\n          de fonctionner\r\n   avec les transports publics.\r\n\r\n19:12:24:05  19:12:28:04\r\n       On a toujours estim\u00e9\r\n qu'une taxe sur les imp\u00f4ts basse\r\n\r\n19:12:28:09  19:12:31:18\r\n     \u00e9tait une mesure sociale\r\n        dans notre canton.\r\n\r\n19:12:31:23  19:12:36:01\r\n       On a d'autres imp\u00f4ts\r\nplus \u00e9lev\u00e9s que les autres cantons.\r\n\r\n19:12:36:06  19:12:39:08\r\nPersonne ne parle de les diminuer.\r\n\r\n19:12:39:17  19:12:42:23\r\n      -Dans le camp du OUI \r\n      \u00e0 la taxe automobile,\r\n\r\n19:12:43:04  19:12:46:07\r\n   c'est plut\u00f4t un \"oui mais\".\r\n\r\n19:12:46:16  19:12:50:12\r\n           -Les usagers\r\n   sont toujours plus nombreux.\r\n\r\n19:12:50:17  19:12:54:05\r\n       L'Etat veut diminuer\r\n    l'entretien de nos routes.\r\n\r\n19:12:54:10  19:12:58:18\r\n     Dire qu'on est solidaire,\r\n c'est pour nous une d\u00e9pense li\u00e9e.\r\n\r\n19:12:58:23  19:13:03:12\r\n L'ann\u00e9e prochaine, si l'entretien\r\n     des routes est sacrifi\u00e9,\r\n\r\n19:13:03:17  19:13:10:12\r\n    on pourra s'y opposer, dire\r\nque les usagers ont fait un effort.\r\n\r\n19:13:10:22  19:13:15:15\r\n   -Si le d\u00e9cret est accept\u00e9,\r\n  les automobilistes valaisans\r\n\r\n19:13:15:20  19:13:19:22\r\n   contribueront \u00e0 \u00e9quilibrer\r\n     les prochains budgets.\r\n\r\n19:13:20:03  19:13:24:19\r\nSi ce n'est pas le cas, l'effort\r\n devra \u00eatre consenti ailleurs.\r\n\r\n19:13:25:00  19:13:29:13\r\n         Reste \u00e0 savoir\r\n   d'o\u00f9 viendront les cadeaux.\r\n\r\n19:13:30:05  19:13:35:18\r\n     -Des heures de travail pour\r\nquelques litres d'un pr\u00e9cieux nectar.\r\n\r\n19:13:35:23  19:13:39:03\r\n     Sur les pentes escarp\u00e9es\r\n         de Gandria (TI),\r\n\r\n19:13:39:08  19:13:43:09\r\n la p\u00e9riode de r\u00e9colte des olives\r\n         touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n19:13:43:13  19:13:48:20\r\n Cette ann\u00e9e, les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n promettent une belle production.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:52:22\r\n -Au travail d\u00e8s le petit matin\r\n\r\n19:13:53:03  19:13:57:05\r\n         sur les pentes\r\n   des oliveraies de Gandria.\r\n\r\n19:13:57:10  19:14:01:09\r\n   Une vingtaine de b\u00e9n\u00e9voles\r\n         sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:14:01:13  19:14:05:04\r\n    La cueillette des olives \r\n    est devenue une tradition\r\n\r\n19:14:05:09  19:14:08:20\r\n         dans ce village\r\n   au-dessus du lac de Lugano.\r\n\r\n19:14:09:01  19:14:13:12\r\nCes oliviers ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s ici\r\n        il y a dix ans.\r\n\r\n19:14:18:14  19:14:21:02\r\n     -L'huile est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:14:21:06  19:14:26:14\r\n    Mais on fait des bouteilles\r\npetites comme des flacons de parfum.\r\n\r\n19:14:26:19  19:14:30:09\r\n           La quantit\u00e9\r\n  ne peut pas \u00eatre industrielle.\r\n\r\n19:14:30:13  19:14:33:05\r\n   Mais elle est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n19:14:33:14  19:14:38:09\r\n-Les responsables de l'oliveraie \r\nsont passionn\u00e9s par leur travail.\r\n\r\n19:14:38:18  19:14:42:07\r\n    -Les olives sont nombreuses\r\n      et saines, cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:14:42:11  19:14:44:21\r\n    On esp\u00e8re un bon rendement.\r\n\r\n19:14:45:02  19:14:47:23\r\n-La production est tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:14:48:04  19:14:53:04\r\n -On a des rendements parfois tr\u00e8s\r\nfaibles de 5 %, comme l'an dernier.\r\n\r\n19:14:53:09  19:14:56:09\r\nEt jusqu'\u00e0 10 % quand tout va bien.\r\n\r\n19:14:56:13  19:15:00:13\r\n    Donc avec 100 kg d'olives,\r\n      environ 11 l d'huile.\r\n\r\n19:15:00:23  19:15:04:20\r\n       -On ne compte plus\r\n  que 4'000 oliviers au Tessin.\r\n\r\n19:15:05:01  19:15:08:13\r\n        Tr\u00e8s peu compar\u00e9\r\n   aux oliveraies italiennes.\r\n\r\n19:15:08:18  19:15:13:19\r\n Rien qu'autour du lac de C\u00f4me,\r\n   on compte 250'000 arbres.\r\n\r\n19:15:14:00  19:15:17:13\r\n    La production tessinoise\r\n        est anecdotique.\r\n\r\n19:15:17:18  19:15:22:19\r\nC'est le moulin \u00e0 huile de Sonvico\r\n       qui pressera le jus.\r\n\r\n19:15:23:06  19:15:28:13\r\n-L'huile tessinoise est assez l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:15:28:18  19:15:34:02\r\n            Au d\u00e9part,\r\n elle doit \u00eatre piquante et am\u00e8re.\r\n\r\n19:15:34:07  19:15:39:09\r\n   Ce sont les caract\u00e9ristiques\r\n        d'une bonne huile.\r\n\r\n19:15:39:13  19:15:44:11\r\n          Avec le temps,\r\n      le c\u00f4t\u00e9 amer s'estompe\r\n\r\n19:15:44:16  19:15:49:20\r\net \u00e7a donne une huile plus l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:15:50:06  19:15:55:03\r\n  -Pr\u00e8s de 400 l d'huile par an\r\n      sortent de ce moulin.\r\n\r\n19:15:55:08  19:16:00:13\r\n      Ce soir, les b\u00e9n\u00e9voles\r\npourront savourer un bon minestrone\r\n\r\n19:16:00:18  19:16:05:12\r\n      aromatis\u00e9 \u00e0 l'huile \r\n      fra\u00eechement press\u00e9e.\r\n\r\n19:16:08:15  19:16:11:17\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:11:22  19:16:16:02\r\n     Demain, \u00e0 quelques jours\r\nde l'ouverture de la COP21 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:16:16:07  19:16:19:05\r\n       nous irons \u00e0 Yverdon,\r\n        qui se met au vert.\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:22:17\r\n    La ville lance une campagne\r\n        de sensibilisation\r\n\r\n19:16:22:22  19:16:25:10\r\n   aux changements climatiques.\r\n\r\n19:16:25:14  19:16:30:05\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, une oeuvre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n     d'artistes de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:16:30:18  19:16:33:10\r\n  Dans un instant dans le 19:30,\r\n\r\n19:16:33:14  19:16:36:16\r\n    les derni\u00e8res informations\r\n         internationales,\r\n\r\n19:16:36:21  19:16:38:14\r\n      mais aussi un reportage\r\n\r\n19:16:38:19  19:16:42:08\r\n  sur la pr\u00e9vention des accidents\r\n       de v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:16:42:12  19:16:46:10\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n    une belle et douce soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:46:14  19:16:49:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, C.Sanguinetti, V.Gerber\r\n\r\n19:16:50:07  19:16:52:07\r\n    Dans un instant: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T18:35:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476384", "durationSec": 116, "title": "CL BELMONT TRAVAUX_RTS000000660617", "excerpt": "Le projet de travaux d'\u00e9largissement \u00e0 3 voies du tunnel de Belmont sur l'autoroute A9 est mal compris par les riverains et rejet\u00e9 par les \u00e9cologistes.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1476699", "1476700"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476385", "durationSec": 97, "title": "CL FC SION NOURRITURE_RTS000000660807", "excerpt": "Les joueurs du FC Sion qui doivent jouer \u00e0 Kazan au Tatarstan emporte 100 kilos de nourritures. C'est Gennaro La Corte, patron du restaurant Lion d'or de Martigny qui \u00e0 pr\u00e9parer les sauces pour les p\u00e2tes, la seule nourriture des joueurs.  Les joueurs d'un club de football n'ont pas le temps de s'habituer \u00e0 la nourriture des autres pays.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476386", "durationSec": 122, "title": "CL NE PASSAGE 15 ANS_RTS000000660814", "excerpt": "Le Th\u00e9\u00e2tre du Passage f\u00eate son 15e anniversaire. Financ\u00e9 par la ville ainsi que par plusieurs commune il a grasse \u00e0 la programmation de son directeur Robert Bouvier un taux de remplissage de 90%.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1476684"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476387", "durationSec": 35, "title": "CL TI BE VOTE COMMUNALISTE 2411_RTS000000660817", "excerpt": "Les membres du Cartel intersyndical ont officiellement lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi \"Personnel Stop\" de r\u00e9duction des d\u00e9penses publics et du nombre de fonctionnaire."}, {"internalArchiveId": "AA1511476388", "durationSec": 26, "title": "CL TI GE REFERENDUM PERSONNAL STOP 2411_RTS000000660818", "excerpt": "Le Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures du plan d'assainissement des finances cantonales qui doit permettre 155 millions d'\u00e9conomie par ann\u00e9e. Des postes de fonctionnaires seront supprim\u00e9s ainsi que des d\u00e9ductions fiscales.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SYNDICALISME", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1476696"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476389", "durationSec": 36, "title": "CL TI NE FINANCE CANTONALE 2411_RTS000000660816", "excerpt": "La cueillette des olives est anecdotique au Tessin. Elle est faite par des b\u00e9n\u00e9voles et seulement quelques centaines de litres d'huile d'olive sont press\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9FICIT"], "sequenceIds": ["1476694"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476390", "durationSec": 141, "title": "FRIGO CL TI RSI OLIVES PAD_RTS000000645117", "excerpt": "Le 29.11.2015 les Valaisans voterons sur l'augmentation de la taxe sur les automobiles qui est une des plus basse de Suisse. Philippe Nantermond, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des ind\u00e9pendants s'y oppose et a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Serge M\u00e9trailler, directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs est favorable pour autant que l'argent soit investi dans les infrastructures routi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Jamet Sandra,", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "CUEILLETTE"], "sequenceIds": ["1476712"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476391", "durationSec": 120, "title": "FRIGO CL VS TAXES AUTOMOBILE 2211 PAD_RTS000000658920", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "AUTOMOBILE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511476586", "summary": "Itw Robert Bouvier, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Passage de Neuch\u00e2tel faisant visiter. Itw Robert Sandoz, metteur en sc\u00e8ne. Itw Thomas Facchinetti, conseiller communal.", "id": "1476684", "visualThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476596", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois pr\u00e9sentant le plan d'\u00e9conomie", "id": "1476694", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476598", "summary": "Membres du Cartel intersyndical en r\u00e9union dans un local. Syndicalistes discutant.", "id": "1476696", "visualThemes": ["SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476601", "summary": "Faux duplex sur le viaduc de Chillon sur l'autoroute A9 : Itw Olivier Floc'hic, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.", "id": "1476699"}, {"internalArchiveId": "AA1511476602", "summary": "Trafic dense de v\u00e9hicules sortant du Tunnel de Belmont sur l'autoroute A9. Maisons au dessus de l'autoroute. Itw Gustave Muheinm, syndic de Belmont-sur-Lausanne.  Itw Roger Nordmann, vice-pr\u00e9sident de l'ATE suisse.", "id": "1476700", "visualThemes": ["TUNNEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BELMONT-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476614", "summary": "Gandria : B\u00e9n\u00e9voles r\u00e9coltant les olives. Itw Roberto Genazzini, association \"Viva Gandria\". Itw Massimo Pedrazzini, responsable des oliviers. Olive press\u00e9e dans un moulin.", "id": "1476712", "visualThemes": ["R\u00c9COLTE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "faux duplex sur l'autooute A9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629757", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021827", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470779", "internalArchiveId": "AA1511470700", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yvette Th\u00e9raulaz", "publicationDate": "2015-11-24T18:19:00Z", "summary": "Maurine Mercier re\u00e7oit la com\u00e9dienne et chanteuse Yvette Th\u00e9raulaz.", "durationSec": 1800, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7281939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7279974.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "CHANSON", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["THERAULAZ, YVETTE"], "alternativeTitle": ["La grande lessive", "Avec Yvette Th\u00e9raulaz", "La grande lessive", "L'invit\u00e9e de Marianne Huguenin: Yvette Th\u00e9raulaz", "Les vieilles voitures", "\"Spectre\", \"Le Fils de Saul\", \"Les Cowboys\" la revue cin\u00e9ma", "Avec Yvette Th\u00e9raulaz"], "alternativeSummary": ["Avec Yvette Th\u00e9raulaz", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !", "Avec Yvette Th\u00e9raulaz", "Yvette Th\u00e9raulaz est \u00e0 la fois chanteuse, pianiste et jongle aussi avec le th\u00e9\u00e2tre musical. Elle a suivi des cours \u00e0 l'\u00c9cole romande d'art dramatique au Conservatoire de Lausanne, avec un dipl\u00f4me en 1964. Tr\u00e8s rapidement, elle s'engage dans des aventures th\u00e9\u00e2trales qui ont une dimension sociale, voire politique.", "Les vieilles voitures ont la cote. Acheter une vieille voiture c\u2019est financi\u00e8rement un bon placement. Un reportage de Claire Braillard accompagn\u00e9e par Vincent Seriot, documentaliste.", "Thierry Jobin, notre chroniqueur \"Cin\u00e9ma\" nous pr\u00e9sente un film hongrois \"Le Fils de Saul\", Grand Prix du dernier Festival de Cannes, r\u00e9alis\u00e9 par un tout jeune r\u00e9alisateur et \"Les Cowboys\", l\u2019histoire d\u2019un p\u00e8re qui recherche sa fille partie faire le djihad, sans oublier un retour indispensable sur le dernier James Bond qui a battu tous les records!", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !"], "variantIds": ["ece-7165082", "ece-7167147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:34:55Z", "webPublicationDate": "2015-11-24T18:10:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476277", "title": "Sujet Claire Voitures", "excerpt": "Florian Gay, son \u00e9pouse Nathalie Gay et leur fille El\u00e9onore sont amateurs de Ford Mustang. Ils consacrent leur loisirs \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 la r\u00e9novation de ces voitures de collection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["FORD"]}], "program": {"href": "/programs/4517", "id": "4517", "name": "La grande lessive"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SERIOT, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOBIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NUSSBAUM, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619267", "comment": "Quelques images d'archives N/B", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021439", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463070", "internalArchiveId": "AA1509463068", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1728 Jean-Jacques Rousseau", "publicationDate": "2015-11-24T10:27:00Z", "durationSec": 264, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7241289.image", "alternativeTitle": ["Helveticus", "1728 Jean-Jacques Rousseau", "1728 Jean-Jacques Rousseau", "Helveticus", "Helveticus", "Saison 2 (1/26) - 1728 Jean-Jacques Rousseau"], "alternativeSummary": ["1728 Jean-Jacques Rousseau"], "variantIds": ["ece-7165163", "ece-8719552", "ece-7977433", "ece-10182887"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:26:28Z", "program": {"href": "/programs/788", "id": "788", "name": "Helveticus"}, "medias": [{"id": "1614720", "comment": "titre: Jean-Jacques Rouseau", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020895", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454222", "internalArchiveId": "AA1508454221", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le monde des bact\u00e9ries", "publicationDate": "2015-11-24T10:20:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7279905", "imageURL": "http://www.rts.ch/7279898.image", "alternativeTitle": ["Les Petites Bulles", "Le monde des bact\u00e9ries", "Le monde des bact\u00e9ries"], "alternativeSummary": ["Le monde des bact\u00e9ries", "A la station d\u2019\u00e9puration (STEP) de Bois-de-Bay, Evan, Nikou et Shayan d\u00e9couvrent comment la STEP se d\u00e9barrasse des bact\u00e9ries pour rendre l\u2019eau propre et pr\u00eate \u00e0 retourner dans la nature pour continuer son cycle."], "variantIds": ["ece-7145600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:33:58Z", "webPublicationDate": "2015-11-24T09:51:38Z", "program": {"href": "/programs/665", "id": "665", "name": "Les Petites Bulles"}, "medias": [{"id": "1609583", "comment": "Titre: \"le monde des bact\u00e9ries\"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020327", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D8BA8122-A31D-4AF0-BAE2-03BE3BC64D81", "internalArchiveId": "D8BA8122-A31D-4AF0-BAE2-03BE3BC64D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso 24.11.2015", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Rencontre avec les gasp\u00e9siens \u00c9ric Dion et Andr\u00e9 Lavergne qui sont des complices musicaux depuis bient\u00f4t 20 ans.  Sous le nom de Dans l'Shed, ils interpr\u00e8tent en fran\u00e7ais des compositions aux accents folk-country-blues et piochent \u00e9galement dans le r\u00e9pertoire traditionnel du sud des \u00c9tats-Unis. \r\n- Une interview de Plaistow, trio genevois, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Titan\", un album de 14 titres inspir\u00e9 librement des satellites de Saturne.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240655", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.11.2015", "Paradiso / RAP_2015-11-24T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 24.11.2015", "Paradiso / RAP_2015-11-24T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Rencontre avec les gasp\u00e9siens \u00c9ric Dion et Andr\u00e9 Lavergne qui sont des complices musicaux depuis bient\u00f4t 20 ans.  Sous le nom de Dans l'Shed, ils interpr\u00e8tent en fran\u00e7ais des compositions aux accents folk-country-blues et piochent \u00e9galement dans le r\u00e9pertoire traditionnel du sud des \u00c9tats-Unis. \n- Une interview de Plaistow, trio genevois, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Titan\", un album de 14 titres inspir\u00e9 librement des satellites de Saturne.", "Au programme:\n\n- Rencontre avec les gasp\u00e9siens \u00c9ric Dion et Andr\u00e9 Lavergne qui sont des complices musicaux depuis bient\u00f4t 20 ans.  Sous le nom de Dans l'Shed, ils interpr\u00e8tent en fran\u00e7ais des compositions aux accents folk-country-blues et piochent \u00e9galement dans le r\u00e9pertoire traditionnel du sud des \u00c9tats-Unis. \n- Une interview de Plaistow, trio genevois, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Titan\", un album de 14 titres inspir\u00e9 librement des satellites de Saturne."], "variantIds": ["ece-7240656", "ece-7240655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:49Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [80%] :\r\nPoint \u00e0 10 heures 21 il y a aussi tous unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, missions r\u00e9alis\u00e9e ce soir par St\u00e9phane Tornare avec Johanne Bourque, qui est le pianiste d'un trio roman qui s'appelle plaisir tous un dr\u00f4le de nom avec une une \u00e9criture, un petit peu bizarre et puis une musique qui est pas tout \u00e0 fait ordinaire effectivement aurait pas, on peut dire, o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment pas la musique facile, c'est vrai, sauf si on se laisse porter, et je vous assure, \u00e7a m'est arriv\u00e9, que c'est tout \u00e0 fait possible de se dire, mais c'est finalement tr\u00e8s tr\u00e8s bien et c'est pas du tout, c'est pas si difficile que \u00e7a comme musique, c'est en tout cas tr\u00e8s beau la musique de Plestan et notamment sur un album qui s'appelle Titan, dont on parlera tout \u00e0 l'heure, il sera question, je peux vous dire parce que l'interview a \u00e9t\u00e9 discussions ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, il sera beaucoup question des anneaux de Saturne, il y a un lien Direct entre les anneaux de Saturne et la musique de on a beaucoup ri, m\u00eame si \u00e7a peut para\u00eetre compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, je vous proposerai donc de vivre ce moment tout \u00e0 l'heure avec nous dans Paradiso et puis en 1\u00e8re partie d'\u00e9mission, nous recevons un duo gasp\u00e9siens mais aussi la Gasp\u00e9sie r\u00e9ponse 3 minutes dans la t\u00eate en l'air, plus on commence \u00e0 le savoir, \u00e7a se trouve au Qu\u00e9bec, ils sont de passage en Suisse romande pour une s\u00e9rie de concerts, il s'appelle dans l'Shed et il y a un nouvel album qui est arriv\u00e9 ce m\u00eame leur 1er souci dans la 1er album dont on va parler, il y aura \u00e9galement du Life, bref, on va faire connaissance avec ces 2 messieurs d'ici quelques petits instants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [71%] :\r\nKarine oui a beau pour la promotion musicale proposition du jour pour ouvrir l'\u00e9mission le nouveau Lelouch vous le reconna\u00eetrez -vous d'ailleurs, je dis pas qui c'est. \r\nC'est nouveau, \u00e7a vient de sortir qui puise pour plaisir comme \u00e7a en d\u00e9but d'\u00e9mission, bonsoir messieurs \u00c9ric Guillon et Andr\u00e9 Lavergne bonsoir aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [89%] :\r\nBravo, avez -vous connu. \r\nCe qu'on vient d'entendre c'\u00e9tait qui. \r\nNon, je ne sais, non vraiment, vous avez pas \u00e9cout\u00e9, peut-\u00eatre, j'\u00e9tais en train, j'ai assez de la voir, c'est ce que je voudrais voir le trac devant laissant Direct donc forc\u00e9ment c'est un petit peu d\u00e9concentr\u00e9s Elton John ah oui trouver par connu 2 un bon d'accord, ben voil\u00e0, Elton John, donc avec une nouvelle chanson et c'est toujours agr\u00e9able de voir qui revient des choses un petit peu plus petit peu plus muscl\u00e9, parce que le Roi Lion, \u00e7a va 2 minutes quand m\u00eame, on parle de vous, on parle d'un syst\u00e8me Dieu c'est vrai d'un duo qui s'appelle dans l'Shed hein, traduction l'Shed, c'est un terme anglais qui signifie l'abri de jardin, la cabane comme \u00e7a la valise voil\u00e0 effectivement cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un vieux serbe oui voil\u00e0, je m'en servir, c'est pas il faut pas que \u00e7a soit du plastique, voil\u00e0 c'est \u00e7a construit par vos mains, voil\u00e0 pourquoi qu'est -ce qui se passe dans ce Shed pour vous 2, c'est l\u00e0 que vous jouez, c'est l\u00e0 que vous vous pourquoi c'est pourquoi c'est \u00e7a le coeur de de votre travail de votre projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [80%] :\r\nBen en fait l'achat d'premi\u00e8rement c'est tr\u00e8s difficile de se trouver un dans le groupe et puis -je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [62%] :\r\nPour 2015, en 1958 je dis pas, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [70%] :\r\nEt la place de choix oui c'est fait expr\u00e8s, tr\u00e8s peu, et puis on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [82%] :\r\nChercher un mot qui qui fasse vient de la Gasp\u00e9sie donc \u00e0 l'extr\u00eame ouest du Qu\u00e9bec et puis ben l'achat de c'est quelque chose qui qui revient souvent, et puis bon, c'est-\u00e0-dire que dans l'Shed, il peut se passer plein trucs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [86%] :\r\nQu'est -ce que c'est parce que c'est c'est embl\u00e9matique, c'est un dans la vie l\u00e0- bas, chez vous, c'est c'est un endroit, c'est un petit peu un foyer en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [78%] :\r\nC'est souvent l'endroit ce proc\u00e8s un peu, \u00e7a peut \u00eatre un endroit ben dans dans un Shed quelqu'un qui fait la m\u00e9canique et les fa\u00e7on dans son chef, sa passion, il a aussi fait de la menuiserie, va faire son son cha\u00eene en fait de la musique, donc on dans notre cha\u00eene, c'est un peu solide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [78%] :\r\nC'est ce que c'est que le Shed en Suisse vous apprendre un mot qu'on ne pas raison, c'est l'carnotzet, c'est parce que c'est que le carnotzet, c'est un un petit peu bizarre comme \u00e7a, mais en ce qui fait tr\u00e8s vite en gros bois discount dont d\u00e9guste le vin blanc ben oui parfait, voil\u00e0 c'est l'Shed c'est l'Shed suisse que je voil\u00e0, vous avez pas enregistr\u00e9 dans un Shed si non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [76%] :\r\nMais presque, on a enregistr\u00e9 dans un Studio qui est en Gasp\u00e9sie ces studios tracas dirige \u00e0 Carlton sommaire, mais qui est \u00e0 l'Automne sur 41 sur comme les jeunes, c'est un Studio dans la salle principale \u00e9tait en bois de grande donc le grand danger, nous l'\u00e9l\u00e9gance sont pas en Pierre, au Qu\u00e9bec, son emploi, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [58%] :\r\nMais c'est qu'elle bois du bois de grange c'est quoi conserver du sel tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [84%] :\r\nJe pense que oui, c'est moins cher, donc tous les murs, les plafonds qui se rendent en Studio, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [88%] :\r\nUn album, \u00e7a sent le v\u00e9cu oui et \u00e7a, on va s'en apercevoir tr\u00e8s vite, il y a tr\u00e8s peu de bo\u00eetes \u00e0 rythme dans ce que vous utilisez tr\u00e8s peu les synth\u00e9tiseurs se font tr\u00e8s rares dans votre musique, c'est plut\u00f4t des instruments en bois, comme ce que vous avez amen\u00e9 et c'est, comment dire, c'est, c'est c'est c'est inspir\u00e9 c'est \u00e7a d\u00e9coule directement d'une tradition nord- am\u00e9ricaine que vous revendiquez compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [73%] :\r\nBen oui, nous aussi, d'enfants, la musique, en fait, c'est vraiment la musique am\u00e9ricaine donc on la vieille musique am\u00e9ricaine le folk non des du faux, mais \u00e7a peut \u00eatre le blog Wallace de Kenteris, elle a le blues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [95%] :\r\nVous savez que vous \u00eates dans un continent o\u00f9 on ne fait pas la diff\u00e9rence entre toutes ces nuances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [73%] :\r\nOui, c'est vrai, par exemple, ce je vois, c'est la c'est la musique qui va venir des des Appalaches dans ce d\u00e9bat, m\u00eame mais ceux des \u00c9tats-Unis, qui est par, par exemple, les immigrants, c'\u00e9tait une musique d'\u00e9migrants la musique am\u00e9ricaine c'est c'est les Italiens et c'est des Irlandais, c'est des Africains qui sont venus, pas par choix mais qui se sont quand m\u00eame retrouv\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et tout le monde ensemble, mais ils se sont mis \u00e0 jouer de la musique apportait son influence des Italiens portent \u00e0 leurs mandolines il y a de ligne c'est-\u00e0-dire oui oui, lisant apportaient leur violent et puis ils se sont mis \u00e0 jour \u00e0 100 millions, une mesure qui s'appelle la com three. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [84%] :\r\nAvant de vous \u00e9couter dans l'Shed, juste une petite pr\u00e9cision : j'ai fait des \u00e9tudes, l'un et l'autre, comme quoi les \u00e9tudes et la musique c'est incompatible, \u00c9ric, vous avez fait quoi comme \u00e9tudes me suis sans rire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 on n'aurait pas deviner Well The puis Andr\u00e9 Lavergne alors moi c'est la musique, oui, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la musique, l'histoire de la musique aussi, forc\u00e9ment, quand on \u00e9coute oui quand m\u00eame oui, oui, savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, pourquoi c'est comme \u00e7a qu'est -ce qu'on peut en faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [88%] :\r\nOn vous \u00e9coute, l\u00e0 vous avez isol\u00e9e n'allait pas pouvoir vous soustraire \u00e0 cette \u00e9preuve dans l'Shed et puis apr\u00e8s vous savez quoi, on rappellera les les dates de concert, parce que si vous \u00eates l\u00e0 c'est pour le plaisir de vous avoir ici Studio 15 mais aussi pour les concerts que vous allez proposer au public Romand, mais pour le moment une premi\u00e8re chanson de l'album s'appelle geler la rivi\u00e8re Rouge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [64%] :\r\nSi tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:44) [59%] :\r\nClaude Berri dans la Manche \u00e0 CLSA. \r\nPrix moyen d'un beau sauter moi dans mon t\u00e9moigne d'un matin pour pimenter volontairement les. \r\nCopie d'un autre t\u00e9moin d'un mon Chartreuse PIB moyen terme interne 3 crimes voil\u00e0-te. \r\nC'est-\u00e0-dire, comme on dit, l'accueil fra\u00eecheur la taule toi PIB mondial les puisque l'atome. \r\nSur le pour susciter, c'est \u00e7a qui, aussi, ce qui est pointe vous souhaitez pointe France \u00e0 Corse Matin c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [81%] :\r\nIl s'appelle dans l'Shed d'un et \u00e7a s'appelait dans le bois, c'est une un chanson qu'on retrouve sur leur 1er album ensemble l'album intitul\u00e9 Rivi\u00e8re Rouge, je crois que on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission vraiment dans ses moindres d\u00e9tails et je crois que maintenant c'est \u00e0 Andr\u00e9 Lavergne de venir nous donner les dates, les dates, ah oui, ben oui, oui, on peut le faire apr\u00e8s un sup\u00e9rieur ah mais oui faut Quiret irez accorde sa guitare, effectivement, pardon, donc c'est le timing \u00e9tait pas tr\u00e8s bon, on va en parler tout \u00e0 l'heure, vous jouez \u00e0 Sherbrooke du quart d'heure, notamment, oui, mais on va donner tous les d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure. \r\nC'est c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain, on le disait tout \u00e0 l'heure votre votre musique, j'ai l'impression qu'elle qu'elle est pas non plus dans la caricature qu'on peut s'en faire, en Europe, la caricature qu'on puisse faire de la country de la blog de toutes ces musiques qui nous amuse un petit peu, on devient doit vous le confessez oui oui \u00e7a me fait un petit peu marrer oui, peut-\u00eatre parce qu'on conna\u00eet pas bien, mais vous \u00eates pas dans sa vous \u00eates j'ai l'impression plus dans un dans une esp\u00e8ce de d'\u00e9volution et de lien entre cette tradition et des choses beaucoup plus modernes, j'ai pens\u00e9 \u00e0 du rock vous entendant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [78%] :\r\nOui, bon, on vient du rock, on a jou\u00e9 sur Atlanta mais il y a une tradition pr\u00e9sentement Qu\u00e9bec qui qui la tradition Fauqu\u00e9 est forte, il y a plein de gens qui ont manqu\u00e9 enfant il y a l'histoire, qui sont venus derni\u00e8rement qui la Gasp\u00e9sie vous remercier d'ailleurs dans dans dans votre album ben oui ils de de chansons avec nous obligeant de chansons avec nous, il y aura un pense avoir dans le bois, il y a une voix f\u00e9minine oui c'est St\u00e9phane St\u00e9phanie Boulay, \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui, on va voir le personnage f\u00e9minin qui \u00e9tait dans la chanson, donc ce saut dans le fond de la musique am\u00e9ricaine pr\u00e9sentement tout un c\u00f4t\u00e9 aussi l'importance de de raconter quelque chose, donc d'abord des histoires dans dans la chanson, pour que les gens peuvent s'accrocher aux autres, explique s'accrocher aussi \u00e0 \u00e0 la chanson de eau pour pouvoir. \r\nDire quelque chose, avec des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:50) [92%] :\r\nAvoir avoir lien particulier avec avec la chanson mais on on va revenir sur les textes, dans un instant cette id\u00e9e de, de, de, de, de continuit\u00e9 de Liens et de et de, de, de, d'h\u00e9ritage historique et de d\u00e9volution de transmission de g\u00e9n\u00e9ration, c'est quelque chose que vous que vous revendiquez, musicalement parlant, le fait d'\u00eatre entre l'ancien et nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [94%] :\r\nBen oui, parce qu'on vient de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:17) [73%] :\r\nOn vient de donner une tradition musicale c'est c'est \u00e7a part de loin sa part de haut \u00e7a commence aux \u00c9tats-Unis, mais rapidement au Qu\u00e9bec, les gens se sent de cette mesure, qui jouait dans toutes les radios s'soit un courriel 11 ou dans les cachots Baabda m\u00eame puis il y a d\u00e9j\u00e0 des gens comme Willy Lamothe bon Qu\u00e9bec qui faisait du camp du oui dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 penser \u00e0 toute ind\u00e9pendance de de avait jamais certains c'est presque rien qui, par la Bertrand c'est un jour important dans dans le Fonds qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:52) [73%] :\r\nDonc on est plus soi Angoul\u00eame c'est Johnny Cash et digues Afrique que leurs homologues canadiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:57) [73%] :\r\nC'est ce mais c'est pourquoi ben c'est les \u00c9tats-Unis oui, l\u00e0 c'est juste que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [79%] :\r\nEt puis vous \u00eates, vous \u00eates vraiment tellement fr\u00e8re donc pourquoi on aime, on passe par le plus je vous avez millions vous avez les nerfs Cohen, vous avez, vous avez, je suis parti \u00e0 p\u00e9titionner Michel canadienne sinon oui voil\u00e0 dans cette p\u00e9riode l\u00e0, oui, mais les plus anciens on on a du mal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:16) [72%] :\r\nOui, ben si s'est rest\u00e9 vraiment laisserait au Qu\u00e9bec, je sais pas pourquoi si peu que c'\u00e9tait un frein \u00e0 cette somme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [88%] :\r\nVoir revenir nous faire un cours oui les histoires, parlons des tags justement \u00e7a raconte des histoires, pourquoi vous avez envie justement de pourquoi c'est important pour vous alors vous le disiez, parce que \u00e7a permet de de l'de cr\u00e9er un lien l'auditeur s'identifie \u00e0 la chanson, mais pourquoi c'est un besoin pour vous. \r\nPour raconter \u00e7a, \u00e7a vous il y a des choses qui vous touche iAd ben histoire que va envoyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:46) [81%] :\r\nP\u00e9kin, c'est, c'est c'est le l'essentiel, c'est jouer de la musique, apr\u00e8s \u00e7a, ben faut raconter des choses parce que sinon, donc tout par la musique si c'est moi qui \u00e9crit les textes donc si j'ai commenc\u00e9, \u00e9crire des textes, c'est parce que j'\u00e9cris, Vadim, des musiques, mais voil\u00e0 qu'elle dispense de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:02) [85%] :\r\nOui, mais c'est ce sont des histoires parce qu'aujourd'hui quand on fait de la musique actuelle, on peut raconter des choses qui raconte pas grand- chose, oui, raconter les fleurs, les oiseaux et puis il y en a qui sont tr\u00e8s bien sortis en faisant \u00e7a vous vous observez, vous imaginez, je sais pas, des choses, des gens pas, on va prendre un exemple, ce sera plus simple et une chanson s'appelle ou le blanc oui, histoire d'un gamin de 8 ans, on a pas le droit de s'\u00e9loigner de la maison oui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:23) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:24) [85%] :\r\nC'est quoi assiste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a vous dites rien et vous dites beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:28) [79%] :\r\nOuais, ben c'est c'est une chanson tr\u00e8s autobiographique, je te dirai le texte il y a un mouvement il y a, il y a quelque chose qui se passe pr\u00e9sentement, c'est que les enfants y on est on on leur laisse plus vraiment droit de d'aller jouer dehors, surtout ceux qui ont envie, dans les grandes villes, on n'a pas que les enfants aller au Parc JT il y a 20, entravant la soi-disant fin il partait \u00e0 la jouer puis et par ailleurs, vous \u00eates pour souper c'est qui, il y avait pas, il y avait pas de vous aussi, vous \u00eates un natel c'est quoi, oui, oui, avec, c'est une marque commerciale, on peut voir le cellulaire, t\u00e9l\u00e9phones portables, t\u00e9l\u00e9phones portables donc, puis il y avait pas de probl\u00e8me qui de nos jours, c'est pas \u00e7a, donc sceptique et il y a de la peine parce qu'il peut pas s'\u00e9loigner la maison, pire, il raconte qu'est -ce que son grand- p\u00e8re faisait puisque ce que son p\u00e8re faisait qui peut aller ce rendement est all\u00e9 dans un lac, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de chez lui pour bonsoir, je me suis inspir\u00e9 d'une histoire, j'ai lu dans un journal donc ce sociologue britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [85%] :\r\nEncore une histoire o\u00f9 il y a le petit gar\u00e7on, puis le p\u00e8re et le grand- p\u00e8re une histoire de g\u00e9n\u00e9rations qui se qui se passe le relais comme \u00e7a les 2 les dates, on peut les donner, j'ai peur qu'on oublie, c'est pas que c'est pas que j'plus et pour discuter avec vous, mais y j'ai peur qu'on oublie, vous \u00eates en concert, vous \u00eates que tous les 2, a d'ailleurs parce qu'on album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 4 mains, mais vous \u00eates que tous les 2, marche tr\u00e8s bien alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:50) [70%] :\r\nFait la pieds puis bon c'est plus facilement des plats sables donc mercredi le 25 \u00e0 Cherbourg le caveau du cabaret jeudi c'est \u00e7a a dur\u00e9 un peu plus loin et Madame pas dame th\u00e9\u00e2tre qu'62 Z\u00fcrich g\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:05) [70%] :\r\nOui, oui c'est, c'est le est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [65%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s Feltesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [73%] :\r\nVendredi, la 27 \u00e0 plein sur Bayrou \u00e0 l'annexe o\u00f9 on est h\u00e9berg\u00e9 depuis un vote 2 jours donc on salue c'est c'est de janvier les versions merveilleux ouest la Salmona samedi le 28 Flavie l'culture pomme te et dimanche le 29 mai Gen\u00e8ve la teuf \u00e0 la Taverne, vous avez un site web, oui dans le stade dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:33) [79%] :\r\nL'Shed amour escapade Apostrophes sur les adresses exacte oui vous savez comment je vous ai reconnu, vous avez vu cet apr\u00e8s- midi je non mais je j'arrive ici, \u00e0 la radio J ah, je suis s\u00fbr que c'est on s'\u00e9tait jamais vu, vous \u00e9tiez sur le Parking, vous \u00e9tiez les seuls \u00e0 avoir une petite chemise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [77%] :\r\n\u00e7a fait rien sur le dos, \u00e0 agit, ces gens sont fous, ou alors ils sont Canadiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:56) [72%] :\r\nC'est un peu des 2 affaires parce qu'on trouve qu'il fait pas chaud, justement, voire, on a v\u00e9cu notre 1er arrivage l'image, en fait, on avait une 1\u00e8re n'agissez c'est arriv\u00e9 en cas, au Qu\u00e9bec, ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:08) [84%] :\r\nEt pourtant, vous habitez Gasp\u00e9sie c'est quoi \u00e9tymologiquement parlant, je suis d\u00e9sol\u00e9 j'encore peut-\u00eatre me tourner vers l'historien et avec la \u00e7a va \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:15) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, mais au bout du monde, c'est le Finist\u00e8re en France c'est \u00e7a veut, \u00e7a veut dire de Dumont micmac qui micmac qui est une nation am\u00e9rindienne, \u00e7a veut dire que vous saviez Daguet Speight Gasparic \u00e7a veut dire bout du monde, c'est la France, parce que c'est la la pointe de l'Am\u00e9rique du Nord aussi la pointe du Qu\u00e9bec se pour les auditeurs \u00e0 la maison, prenait voil\u00e0 mais alors la guerre du Qu\u00e9bec, le CV c'est une main qui la Gasp\u00e9sie c'est le pot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:41) [79%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a me fait penser, en ouverture de tous les album d'Ast\u00e9rix que s'il y a le petit village gaulois qui h\u00e9 ben il est toujours sur une pointe il au Band\u00e9lot et sur la pointe, c'est un peu les Gaulois de le Qu\u00e9b\u00e9cois village le village gaulois du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:54) [81%] :\r\nToutes les Qu\u00e9b\u00e9cois, on est on est V\u00e9suse irr\u00e9ductibles Qu\u00e9b\u00e9cois parce qu'on est entour\u00e9 par de 300 millions d'ann\u00e9es n'anglophone, puis on va encore fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:04) [94%] :\r\nOn va pas faire de politique, ou alors juste un tout petit peu parce qu'il s'est pass\u00e9 des choses quand m\u00eame au Canada, il y a pas tr\u00e8s longtemps, et notamment un changement de pouvoir, qui laisse entendre qu'il y aurait peut-\u00eatre. \r\nUn espoir pour la culture, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et pour la musique en particulier vous \u00e7a vous, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:20) [82%] :\r\nMonsieur Trudeau l'arriv\u00e9e monsieur Trudeau il surtout d'auditeurs il y a, il y a eu, et il le fait, ce monsieur Trudeau parce que toutes les fois qui qui a qui annonce nouvelle, mais on est content, c'est parce que on avait 10 ans de, de, de, de droite, presque am\u00e9ricaine avec les conservateurs, donc l\u00e0. \r\nLes conservateurs avaient coup\u00e9 la la Soci\u00e9t\u00e9 Radio- Canada de plusieurs millions, laisser d'\u00e9quivalent de je pense de qu'est -ce qu'on a ici, c'est la survie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:49) [82%] :\r\nPublic : avoir \u00e9t\u00e9 effectivement oui, sans vous, encore une fois, je n'ai pas c'est prendre parti quand on est musicien, on voit le le futur proche, avec un petit peu plus de d'optimisme oui au Canada oui. \r\nC'est ce oui, h\u00e9 ben on va voir si si le futur vous donne raison en tout cas, vous \u00eates les bienvenus ici, si jamais \u00e7a tourne mal au coeur, \u00e0 la salle ce petit, un des grands espaces, c'est parce que vous invoquez c'est c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est joli dans un autre genre, \u00e7a s'appelle dans l'Shed, c'est le nom de votre projet, vous, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que vous faites de la musique, mais vous avez d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0 une derni\u00e8re de de monter ce ce projet l'album vient d'arriver, on sent quand m\u00eame la maturit\u00e9 annonce que, dans ce que vous faites, \u00e7a se voit qu'on n'avait pas commenc\u00e9 la semaine derni\u00e8re et on sera ravi de vous retrouver dans quelques salles romandes 2\u00e8me chanson, \u00e7a s'appelle, y a pas de perdants, il y a pas de gagnant quand il y a pas de il pas de gagnant un mot \u00e0 dire. \r\nAllez Andr\u00e9 celui qui \u00e9crit par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [82%] :\r\nOuais, ben en fait d'un spectacle, vous pourrez entendre vraiment des des pi\u00e8ces, un peu plus lente, comme dans le bois qu'on vient de jouer et puis il y a des pi\u00e8ces qui qui sont plus en fait du blues am\u00e9ricain presque swing, donc quand il y a pas de perdants, il y a pas de gagnant, c'est un esp\u00e8ce de blues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:55) [79%] :\r\nQui d\u00e9m\u00e9nage oui vous sa saison par les caricatures tout \u00e0 l'heure, on a, on s'il y a ainsi des changements, la f\u00eate Alain Tintin dira voil\u00e0 ce genre de choses et puis chez vous, bah il y a un peu de \u00e7a, mais il y a aussi beaucoup de de nuances de profondeur et de contemplation, d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu sur l'album, en tout cas on a d\u00e9j\u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [68%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:12) [79%] :\r\nFace \u00e0 une autre cas natation SMS, vous \u00eates m\u00e9diateur avait pas fait baptiser, tout va bien dans l'Shed, allez, c'est du l'arrive de nouveau en attendant de vous retrouver au coeur d'or \u00e0 Cherbourg, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Gen\u00e8ve, et un petit peu partout mais on vous trouve sur le web dans l'Shed, \u00e7a s'\u00e9crit S H des dans l'Shed Point com Point com vous Point CA ou oui, point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [57%] :\r\nDe guitare de voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:42) [78%] :\r\nPercussions au pied et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:01) [63%] :\r\nEst porteur d'un support garantir et auteur d'un \u00e9quatorien par soi -m\u00eame sa traque, certes il a Jasper sa place dans son taux de dire merci, cette patiente, maire sortant, le quai Voltaire l'\u00e9poque gardiens qui Pervenche mais un regard qui sortir de garde robe personne savoir de Robespierre face Potter d'un hypokh\u00e2gne porteur de cette \u00e9poque, il est porteur d'un riposte gardiens point des pain pour 27. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:16) [83%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:19) [70%] :\r\nIl se vante de bien fait descente d'escalier invoquer sa vengeance au changement, ce qui est arriv\u00e9 perdition particulier qu'un peu de retard, il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:32) [56%] :\r\nC'est un appareil qui permet \u00e0 et d'un peu \u00e7a double mise personne je puisse manquer d\u00e9part devrait espoir Potter ben non, j'ai pas regard\u00e9 pour voter, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas ben pas de gardien point d\u00e9part \u00e7a attractive et Voltaire, un qui est pas garantir un votre p\u00e8re \u00e9quatorien, \u00e7a s'appelle, \u00e7a, \u00e7a va \u00e7a apr\u00e8s point d\u00e9bat concerne, savoir si certains d\u00e9bats au sommet de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:24) [84%] :\r\nQuand il y a pas tellement il y a pas de gagnant, l'un des 14 morceaux qu'on retrouve sur cet album de dans l'Shed, un qui s'appelle rivi\u00e8res o\u00f9 je suis pas s\u00fbr qu'il soit distribu\u00e9 en Suisse mais j'imagine que vous l'aurez au concert oui devenu avec 2 ou 3 cartons avec des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, effectivement, j'imagine que quand on sort du en se dit ah veux je le CD pour l'\u00e9couter dans la voiture en rentrant \u00e0 la maison, bien jou\u00e9, merci messieurs pour la visite et puis bon s\u00e9jour en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 Ulrick chauve et qu'on a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il est peut-\u00eatre le, le plus grand fan en Suisse dans tous les pays de, de, de musique, du Canada et du Qu\u00e9bec, en particulier, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t 19 heures 30 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:59) [78%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:12) [87%] :\r\nJohannesburg conna\u00eet bonsoir, salut donc le pianiste de ce trio, qui s'appelle play-list, il y a un nouvel album qui vient d'arriver, qui s'appelle Titan, vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et je voulais avant d'entrer un petit peu dans votre histoire dans votre d\u00e9marche, dans votre, dans votre travail et votre volont\u00e9 le le titre de l'album Titan, d\u00e9j\u00e0 je vous f\u00e9licite parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a claque pas et puis un c\u00f4t\u00e9 h\u00e9ro\u00efque que qui je trouve est assez, assez int\u00e9ressant, c'est aussi une une plan\u00e8te, un satellite naturel, je crois que je ne sais plus, quelle plan\u00e8te Saturne, d'accord, vous a \u00e9tudi\u00e9 la question, forc\u00e9ment, c'est 5 ce qui vous passionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:50) [88%] :\r\nClairement, oui, oui, on peut dire ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis j'ai pass\u00e9 apr\u00e8s avoir regard\u00e9 beaucoup le ciel la nuit les \u00e9toiles et tout \u00e7a, j'ai regard\u00e9, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps dans un logiciel qui s'appelle, qui a, qui a un un plan\u00e9tarium 3D comme \u00e7a et on peut s'se balader dans les dans le syst\u00e8me solaire et du courant \u00e0 un certain moment, j'suis particuli\u00e8rement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Saturne et tous ces satellites et il y en a des dizaines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:23) [81%] :\r\nEt donc, celui -l\u00e0 c'est le plus gros Titan et alors moi j'ai vraiment pass\u00e9 des heures, regardez comment \u00e7a tourne, etc, parce qu'en fait on on voit \u00e7a comme souvent des choses lente qui ont fait les anneaux de Saturne, par exemple, qui en 12 heures la plan\u00e8te elle tourne en 10 heures autour d'elle m\u00eame, donc en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:37) [83%] :\r\nC'est une immense pour 24 heures de la toile, voil\u00e0 c'est extr\u00eamement vite 100000 kilom\u00e8tres heure ce genre de truc, enfin voil\u00e0, tout \u00e7a m'Georges j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps l\u00e0, on se sent tout petit, non c'\u00e9tait pas le truc de sentir tout petit, c'\u00e9tait au contraire peut-\u00eatre enfin pas de sentir grand- messe, c'\u00e9tait en fait de sentir que tout \u00e7a est pas c'est pas abstrait en fait Jean voil\u00e0 on peut les regarder dans un dans un truc 3D, alors \u00e7a para\u00eet \u00eatre la science- fiction, puis on associe souvent c'est la chance, fiction et tout \u00e7a et puis en fait \u00e0 un moment le l'id\u00e9e m'a saisi que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait comme un paysage comme quand on regarde une montagne ici, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est concret, c'est concret, c'est quelque chose qui existe, c'est un petit peu loin, c'est ce que j'ai encore un illumin\u00e9 fumer dans les films de hollywoodien, bon c'est c'est du sexe, \u00e7a existe, c'est comme \u00e7a, puis alors ils sont tous, ils ont tous une petite personnalit\u00e9 ces satellites oui oui oui \u00e0 Titan par exemple, il y a une atmosph\u00e8re, il est, il y a, il est, il est quand m\u00eame tr\u00e8s gros, il y a une atmosph\u00e8re bon, il fait froid mais il y a des des pluies et des rivi\u00e8res et des lacs, sauf que les les compositions chimiques sont petit peu diff\u00e9rent parce que pour que \u00e7a soit liquide \u00e0 moins 150 degr\u00e9s en fait alors c'est du m\u00e9thane Henry, plus il du Nadal l'\u00e9tat du m\u00e9thane tout \u00e7a danse dans des dans des roches qui sont faites de la glace d'eau mais qui fait moins 157 c'est-\u00e0-dire celle du caillou quoi alors voil\u00e0 il et donc en fait c'est un des seuls satellites qui a une atmosph\u00e8re, donc on se demande qu'est -ce qui pourrait qu'est -ce qui peut se passer dans une atmosph\u00e8re o\u00f9 en plus il y a des des \u00e9clairs, donc de l'activit\u00e9 \u00c9lectre \u00e9lectromagn\u00e9tique alors du coup est -ce que face \u00e0 ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:13) [86%] :\r\nVous avez fait quoi par de longues ann\u00e9es de piano qui continue, je vais me reconnais \u00e0 part \u00e7a, c'est-\u00e0-dire vous avez Z\u00e9z\u00e9 j'ai travaill\u00e9 l\u00e0- dedans, non, non, non, mais c'est juste une passion fascination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:25) [85%] :\r\nParce que par rapport, pour revenir \u00e0 la musique parce que ceci est quand m\u00eame une \u00e9mission musicale, m\u00eame si tout est dans tout, non, mais c'est bien, mais \u00e7a, \u00e7a va, ce que c'est, source d'inspiration effectivement de, je me disais : le lien avec ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:34) [84%] :\r\nFaites ce que peut-\u00eatre, c'est un endroit l'espace enfin toutes ces cultures, quand on sort de de la la sph\u00e8re terrestre et de et des environs de la Terre, la notion de o\u00f9 et de bas, ne n'existe plus quand m\u00eame un dr\u00f4le de tout \u00e7a, c'est flippant quand m\u00eame, mais en m\u00eame temps c'est lib\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:52) [85%] :\r\nOui, il y a, il y a dans le genre, il y a aussi se rendre compte que quand on se tient debout et qu'on regarde \u00e0 l'horizon, en fait, si on se se repr\u00e9sente sur la Terre en tant que boules qui tournaient, en fait, on n'est pas du tout droit, on regarde pas du tout \u00e0 une on regarde pas du tout, par exemple, si on est ici \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne, on n'est pas du tout dans la direction de l'\u00e9quipe Quick, donc en fait on notre Gary par un petit peu n'importe o\u00f9 comme \u00e7a par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 commence repr\u00e9sente son fait, c'est un dr\u00f4le de enfin tout \u00e7a est immens\u00e9ment relatif, c'est en fait \u00e7a, \u00e7a fait sentir tout petit et assez isol\u00e9 dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:26) [80%] :\r\nParce et qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour votre musique \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:32) [89%] :\r\nCe qu'on peut dire, c'est qu'on n'a pas, on n'a pas, alors il y a des lois physiques qui r\u00e9gissent tous ces tous ces satellites et tout \u00e7a et on n'a pas essay\u00e9 de coller sp\u00e9cialement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:44) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'ai pas les, les, les, les redondances de, de, de, de, par exemple, d'orbite il y a des orbites synchrones des orbites qui sont en en \u00e9cho l'une de l'autre, on n'a pas fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:55) [79%] :\r\nLes d\u00e9c\u00e8s de retranscrire dans ce mouvements toutes ces ces fr\u00e9quences plut\u00f4t Libre a -t-elle satellites la des libert\u00e9s tout \u00e0 l'heure, je parlais de libert\u00e9 tout \u00e0 l'heure, se dire le haut ou le bas le bien le mal ce qu'il faut faire ce qui faut pas faire ce qui est autoris\u00e9, ce qui est pas autoriser finalement \u00e7a alors \u00e7a, \u00e7a fait un moment qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:10) [86%] :\r\nC'est pas une question, c'est ce que l'on s'en fichait pas mal avec avec ce groupe, on fait on fait \u00e7a depuis le d\u00e9but de ce groupe, en fait, ce qui nous passe par la t\u00eate dans la musique en m\u00e9langeant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [77%] :\r\nVous filtrer ou pas, c'est-\u00e0-dire quand il y a un truc qui vous passe par de ce qu'vous avez tout dire entend \u00e7a c'est non dans le sens, c'est mal dans le sens, c'est pas bien, si on se dit que c'est pas bien, alors oui, \u00e7a, \u00e7a risque de des choses \u00e0 la poubelle des fois m\u00eame un petit peu trop tard, mais par contre, non \u00e7a c'est mal, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:38) [78%] :\r\nJustement on essaye tout, on a m\u00eame fait c'est vraiment un exemple extr\u00eame dans les d\u00e9buts du groupe, longtemps on a on s'est m\u00eame tenter une reprise d'un blogueur de rien Ariane : oui, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un grand tube, on l'a repris en mode Free Tempo avec des accords parall\u00e8les, mais on l'essayer, on a fait d'\u00eatre on va jouer d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [76%] :\r\nParce que justement c'\u00e9tait \u00e7a venait d'une galaxie tellement lointaine oui c'est, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, moi, on avait juste, c'est le grand \u00e9cart, c'est des productions hyper accrocheuses, donc du coup je pas je je fredonnais et puis on se dit allez, on se laisse ailleurs mode en modeste revient \u00e9videmment, mais on va essayer quand m\u00eame, on ne on s'emp\u00eache pas de dossiers d\u00e9truits, bon c'est loin, c'est loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [75%] :\r\nC'\u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:45) [80%] :\r\nJohanne pour Kon\u00e9 je disais vous \u00eates bien ici un contrebassiste et un batteur quand on voit ces 3 z'\u00e9l\u00e9ments, on se dit : bon, on va voir un petit groupe de de swing, de jazz, de, de, de, de 15 fum\u00e9, c'est pas du tout ce que vous \u00eates m\u00eame si j'imagine que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de les d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [71%] :\r\nVoil\u00e0 tout ce que les 3 voil\u00e0 essayer diff\u00e9rentes votre votre id\u00e9e c'est, c'est c'est de pousser ce m\u00eame pas vous pousser plus vous pousser \u00e0 vous vous limite c'est vos instruments vous pouss\u00e9 aux limites pour c'est tout selon son oui, c'est vrai qu'il y a, il y a eu une batterie je souvent ils sont pas comme une batterie non et il qui ont les joues bizarrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:20) [68%] :\r\nOui, c'est ce que laisse dire si elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:24) [71%] :\r\nLes lignes Paris- Laon joue bizarrement il joue \u00e0 l'archet, il joue avec des march\u00e9s sur une batterie dessus sur les symboles, sur l'affiche sont sur les coins subir une chaude surtout il joue bon apr\u00e8s il y a, il y a ce qu'on appelle tous les, Shlink Ching donc c'est totalitaire qui suit une vari\u00e9t\u00e9 de petits objets voil\u00e0 comme \u00e7a dont il qui parfois taisant piano ou pas, non, vous ne parlez pas il alors l'avoir jamais rien, alors \u00e7a, c'est \u00e0 dire bonne fois pour toutes le piano dans n'jamais pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:53) [72%] :\r\nOn rappelle ce que c'est un piano pr\u00e9par\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous faites des exercices en devenir, \u00e7a veut dire qu'on met des objets sur les Concorde qui ont modifi\u00e9, oui, la fa\u00e7on dont les cordes sonnette des souvent sans sans du piano, c'est vraiment la vous mettez un dans qui ajoute : rien d'un \u00e7a c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:05) [80%] :\r\nJe mets les doigts dedans, mais c'est tout, au pire, j'utilise un Mediator ou voil\u00e0 trucs en plastoc contrechamp, c'est tout un briquet voil\u00e0, mais sinon il agit, il y a pas de pr\u00e9paration, donc tous les sondages, les faits en \u00e9touffant les corps dans changement sur les harmoniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:23) [77%] :\r\nVous int\u00e9resse figurez -vous qu'il a pas mal de de moments je me suis demand\u00e9 si on entendait le le piano ou la contrebasse oui ouais ben parce que, en \u00e9touffant, c'est vrai, mais c'est des instruments \u00e0 cordes parce que lui aussi Vincent, vous imaginez ce qui qui s'autorise 2 3 trucs qui sont pas pr\u00e9vu dans les livres Maurer et on a un peu corrompu tous les jours et il fait jouent de l'archet sur le sur le cheval, par exemple, il y a toute une autre o\u00f9 il fait \u00e7a, c'est pas le pire, le pire c'est le bateau oui, \u00e7a lui fait \u00e7a en plus, dans, dans, dans d'autres projets avec avec son duo diatribes, enfin il est le qui est pire, le Malawi, tout \u00e7a est tr\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:58) [82%] :\r\nFaire finalement on peut voir aussi, j'ai les titres de de votre qui compose votre album, l'album de de plus t\u00f4t comme une entr\u00e9e dans un dans un monde mythologie que je ma\u00eetrise absolument pas, mais vous allez m'\u00e9clairer Titan, c'est pas que de l'astronomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:13) [76%] :\r\nNon, alors en fait s'appelle attendez la paix tous il y a, -t-il, s'il y avait tout, il y a pas tout oui H\u00e9l\u00e8ne Da pour rembourser, on conna\u00eet le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste en juin, on sait la douce, etc, etc, que des gens qui ont qui ont des noms \u00e0 \u00eatre, on est pass\u00e9 tout ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:33) [85%] :\r\nTous les des Romain de Dieu grec et puis, sauf un, d'ailleurs qui \u00e9quarris et puis alors l'histoire du truc, c'est que, historiquement, en fait, on a donn\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9couvertes que \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 500 ans 400 j'GQ exactement, c'est-\u00e0-dire le 1er qui a d\u00e9couvert des satellites Saturne c'est Cassini figure du coup le la sonde qui en ce moment en orbite en train de prendre plein de photos, elle s'appelle du nom de ce mec -l\u00e0 Cassini donc un Hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:07) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es, c'est sans doute tu\u00e9 pr\u00e9cis 7\u00e8me si\u00e8cle, j'ai tr\u00e8s peu et bref et du coup, au fur \u00e0 mesure des d\u00e9couvertes des satellites de cette plan\u00e8te qui elle- m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:17) [81%] :\r\nDonc, c'est le nom Romain de chronos un colosse hausse le ton, le lieu du temps, ce qui est celui qui mange ses enfants dans la mythologie grecque et et puis tous ces satellites, du coup, ils ont \u00e9t\u00e9, on leur a donn\u00e9 au fur et \u00e0 mesure, un nom Indien un nom d'un Dieu de de ce donc de cette mythologie grecque l'aide signifier quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:40) [83%] :\r\nMais ce c\u00f4t\u00e9 mythologique et et divin, \u00e7a vient faire dans l'parce que pardon, mais on revient votre album quand m\u00eame, alors certes mais alors autant de la m\u00eame mani\u00e8re, on sait pas trop appesanti sur les donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:53) [76%] :\r\nPhysique de taille vitesse relative etc de d\u00e9sormais de de de tous ces satellites pour faire les morceaux et en pareil, on ne sait pas trop appesanti sur le sur le, sur la porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:04) [80%] :\r\nSinon concernant que \u00e7a vous attire cette cette cette jusque l\u00e0, c'est pas moi qui choisi qu'on a si je suis, ce sont les satellites, oui, ce sont les satellites c'est pas les dieux vous c\u00e9l\u00e9brez la dans cette histoire, non pas de base non, c'est plut\u00f4t l'astronomie ouest moi sur l'astronomie, on parle de plus t\u00f4t et de ce nouvel album qui s'appelle Titan. \r\nJohanne Bourque n'est pianiste de bless\u00e9s t\u00f4t avec cet album dont on entend des ex-. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:41) [86%] :\r\nTr\u00e8s dont on \u00e9coute des extraits, album qui s'appelle Titan, j'ai pens\u00e9 \u00e0 des images, jeune fille qui avait dit souvent \u00e7a quand on fait un compliment anti- votre musique est tellement cin\u00e9matique tellement mais dans ce cas pr\u00e9cis, je dois reconna\u00eetre que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sinc\u00e8re, j'ai eu ce sentiment et j'ai appris que vous avez justement travaill\u00e9 sur la question d'image, oui, en d\u00e9veloppant des vid\u00e9os que vous avez, je sais, c'\u00e9tait il y a un an ou 2, je crois, peut-\u00eatre un peu plus que vous vouliez mettre projet\u00e9s durant vos concerts. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:08) [85%] :\r\nOuais, on l'a fait de m\u00eame, \u00e7a ressemblait \u00e0 un truc, je m'en classe en noir et blanc avec des travellings tout simplement dans des dans des textures, \u00e7a reste tr\u00e8s abstrait : c'\u00e9tait super abstrait en noir et blanc et voil\u00e0 Est- mais c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s chouette et finalement on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on ne refuse plus pour diff\u00e9rentes raisons, notamment tr\u00e8s trivialement, pour des raisons budg\u00e9taires, parce que c'est extr\u00eamement cher de faire ce genre de trucs en fait peut-\u00eatre qu'on n'est pas encore assez, il y a un groupe important pour pour pouvoir imposer ce truc en fait le 1er pas mal pensez -vous devenir un jour important Jean-Serge vous personnellement, c'est vrai, \u00e7a c'est une vraie assistions cette c'est difficile parce que en fait pas une musique exactement, pardon, c'est \u00e7a non, c'est pas un truc super accessible et super alors je j'en sais rien, en fait, pendant longtemps, moi j'ai j'ai j'ai cru, enfin j'ai pas j'ai pas non plus au P\u00e8re No\u00ebl mais je me j'ai tent\u00e9 le truc de se dire on pourrait, on peut pousser le truc d'avoir un succ\u00e8s un peu populaire avec \u00e7a et maintenant il y a dans la chanson rien voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'on et maintenant j'en sais rien, en fait, maintenant, j'en sais rien, parce que des en fait, on est surpris, souvent quand on part comme \u00e7a sur des id\u00e9es, de se dire on va faire comme ci comme \u00e7a, \u00e7a se passe rarement comme pr\u00e9vu, donc du coup j'en sais rien, je sais qui est par exemple en Russie, on a, je me suis j'ai retrouv\u00e9 avec des grands- m\u00e8res compl\u00e8tement larmes apr\u00e8s le concert qu'il m'avait, qui m'ont parl\u00e9 de leur vie en russe, moi je leur disais avec mon maigre russe et Pony Marie et puis elle, elle me disait : mais si tu comprends du Puy-du-Fou voil\u00e0 enfin non pas tuer des n\u00f4tres, mais, mais, enfin, boulevers\u00e9, quoi, voil\u00e0 des gens qui \u00e9taient boulevers\u00e9s, il y a besoin vraiment pas pareil, donc en fait on n'en sait rien, des fois on touche, on touche des gens qu'on n'aurait pas cru, on a vu croit que une certaine cat\u00e9gorie de public va \u00eatre compl\u00e8tement emball\u00e9 puis en fait ils s'en foutent un peu faire voil\u00e0 donc du coup j'en j'en sais trop rien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:36) [83%] :\r\nAlors il y a la Russie, mais certains certaines chaumi\u00e8res certaines bases isba russe, \u00e7a, \u00e7a vous \u00eates superstar, mais plus s\u00e9rieusement, il y a des critiques qui vient de d'Angleterre qui sont plut\u00f4t pour No\u00ebl, vous avez mis sur votre c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:48) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait apr\u00e8s le le London Jospin estivale l'an dernier, alors on a eu un super article de de Richard Williams qui, peu de temps apr\u00e8s, s'est vu proposer la programmation du du festival de Jazz de Berlin auquel on va jouer ce samedi parce que du coup, nous avons programm\u00e9 emball\u00e9s, comme il \u00e9tait le monde est petit, voil\u00e0 c'est du jazz que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:10) [81%] :\r\n\u00e7a aussi sur la patate, c'est que quand on suivra, c'est du jazz oui, bah, c'est un trio de quelqu'un \u00e9crit de ses Roderick Monir du courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9crit : donc je vais, j'ai pas les citer, mais je sais, je vais leur dire comme il l'a dit tout ce qu'il en reste, c'est les instruments sa forme instrumental c'est-\u00e0-dire piano, contrebasse, batterie et en effet, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 et la libert\u00e9 et l'improvisation va beaucoup dans ce qui en a tr\u00e8s peu dans leur oui, \u00e7a oui, dans les concerts, il y en a tr\u00e8s peu, il y a des formes, il y a d\u00e9j\u00e0 2, 3 moments o\u00f9 \u00e7a peut durer un peu plus longtemps, mais vous \u00eates oblig\u00e9 de regarder tout le temps et de compter les malheurs et de l\u00e0 on peut les compter sans se regarder, hein oui non non mais je veux dire de enfin y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame c'est c'est pas, c'est il faut il faut faire gaffe quoi ah il faut faire c'est tr\u00e8s millim\u00e9tr\u00e9e il y appara\u00eet en fait, on a fait \u00e7a, c'est un dr\u00f4le de truc aussi le le lapin d'improvisation ou pas, en fait, moi quand je le joue, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:09) [87%] :\r\nQue les les les 2 camarades serait d'accord avec moi quand je joue je sent pas du tout \u00e7a comme une contrainte qu'on est en train de jouer un truc qui est en fait compl\u00e8tement \u00e9crite, j'ai l'impression de que c'est improvis\u00e9, c'est tout le temps comme \u00e7a sur le moment, en fait, si vraiment on peut faire, c'est vraiment, c'est de \u00e7a dont il est question qu'on peut en effet \u00e9crire une partition de tout et c'est pas du tout improvis\u00e9, c'est vraiment il y a 2, 3, ou genre l\u00e0 je peux faire 2 ou 4 mesures de \u00e7a, selon l'humeur, mais autrement c'est vachement \u00e9crire \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, en fait, j'en sais, on en fait l'id\u00e9e le truc, c'est qu'il y a l'envie de faire quelque chose, puis apr\u00e8s, on trouve les formes que qu'il faut que, et l\u00e0, en fait, il y avait l'envie, je suis pas une esp\u00e8ce de vision, de se dire : tiens on va faire un disque inspir\u00e9 par les satellites de Saturne qui sera comme ci comme \u00e7a avec telle ou telle \u00e9l\u00e9ment de de vocabulaire qu'on a avec ce groupe, en faisant les choses pr\u00e9cis\u00e9ment nous \u00e9crivons les patterns de batteries comme \u00e7a et puis voil\u00e0, et puis en fait ben \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, du coup c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:08) [86%] :\r\nMais fin c'est s\u00fbr que personne le vit comme une contrainte comme un truc genre o\u00f9 maintenant c'est tout \u00e9crit, c'est pas du tout \u00e7a, dans pas si si c'est bizarre mais c'est vrai, j'aurais pas pari\u00e9 qu'on qu'on qu'on ferait comme \u00e7a des des disques vachement \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:02) [79%] :\r\nC'est sp\u00e9cial, oui mais c'est hypnotique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:05) [91%] :\r\n\u00e0 la condition de bien vouloir se laisser petits et c'est comme PNOS en fait, faute d'accord pour que \u00e7a fonctionne cet extrait du dernier album de playlists au groupe Romand, album qui s'appelle Titan et dont on a encore parl\u00e9, je crois que la la suite et la fin de cet entretien de cette discussion sur les anneaux de Saturne sur sur le jazz sur toutes ces choses l\u00e0 qui se qui se rejoignent finalement vous l'entendrez, je vous propose, dimanche apr\u00e8s- midi entre 16 heures et 17 heures dans le 7\u00e8me jour c'est quand on joue les prolongations du du week- end pour ce soir, en tout cas on se quitte dans 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:45) [84%] :\r\nPoint par point qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:52) [75%] :\r\nC'est que pour dire tomber dessus pour essayer de la distance, ben les soleils pour distinguer plusieurs anciens de la dur\u00e9e de vie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:07) [62%] :\r\nTous les qui sont jeunes pas, on peut dire d'la sortie donc d'comme la restituer de dire donc de 36 que les hommes point du m\u00eame type, possiblement d'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:29) [69%] :\r\nIci, on travaille pour qu'ils prennent bien et puis vu sur la Birmanie et quand le reste, j'ai de bons films tendez difficilement sur des lignes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:43) [67%] :\r\n\u00e0 la demande d'alimenter on sait pas peur d'aller respirer, c'est-\u00e0-dire la qu'il y a au moins une fissure malgr\u00e9 copie comme point l'homme et de pointer point donc payer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:12) [53%] :\r\nD'ici l\u00e0, dictionnaire et de brandir tomber \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est le r\u00f4le de la blessure de tant de la bombe soleil bon bien puis c'est au c'est un public. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:29) [68%] :\r\nJeu pas vraiment dans la nation qui a peur d'y participer \u00e0 la \u00e0 la sortie d'un pilote sp\u00e9cial le texte du d\u00e9veloppement pas la pointure tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:48) [70%] :\r\nEh bien tant pis \u00e0 depuis la 2\u00e8me a une sp\u00e9cialit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:59) [83%] :\r\nDes choses sp\u00e9ciales, on n'en manque pas, \u00e7a aussi c'est un petit peu sp\u00e9cial, ils sont fran\u00e7ais, ils sont 2 il s'appelle Arlette Arlette parce qu'on se parle avec \u00e7a s'\u00e9crit A R L T genre facile \u00e0 prononcer, en tout cas, et c'est avec \u00e7a qu'on se quitte, merci \u00e0 St\u00e9phane pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, Delphine Garcia assistant de production bruyamment pour la programmation musicale, c'est quelque chose, les trucs bizarres et puis demain, on passera peut-\u00eatre bien toute leur on verra avec Marc \u00c9mond et ses amis vous \u00e9coutez la 1\u00e8re les rattrape. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T19:13:44Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93A544C7-47BA-4E11-9AED-0EB191027523", "internalArchiveId": "93A544C7-47BA-4E11-9AED-0EB191027523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous : Appel en faveur de l'organisation Afrorenn (6/9)", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n* * Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette structure genevoise qui, depuis 2004, est active sur le plan musical au S\u00e9n\u00e9gal en y organisant des concerts et des stages de perfectionnement pour les musiciens professionnels, ainsi que des ateliers d'initiation \u00e0 la musique pour les enfants d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n--- plus value ---\r\nL'appel se poursuit ce matin pour soutenir Fred Hirschy et son ONG Afrorenn, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 2004 tout d'abord en tant qu'association et dont l'objectif est d'envoyer du mat\u00e9riel de musique \u00e0 Dakar, de proposer des formations musicales et de favoriser les \u00e9changes interculturels entre l'Europe et l'Afrique. Dans un premier temps, entre 2004 et 2008, l'association a fait parvenir des instruments, permis \u00e0 des musiciens internationaux de s\u00e9journer dans la capitale s\u00e9n\u00e9galaise afin d'y dispenser des stages interactifs et, en r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de formation musicale, elle a mis \u00e0 disposition des musiciens locaux plusieurs salles de r\u00e9p\u00e9tition au sein d'un b\u00e2timent polyvalent. Depuis plus de 10 ans maintenant, outre les stages de formation, Afrorenn propose \u00e9galement aux musiciens locaux des workshops (batterie, piano, travail en groupe, chant, etc.) dispens\u00e9s par des musiciens internationaux de passage \u00e0 Dakar. Tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s, ces moments sont aussi propices \u00e0 l'\u00e9change culturel et la transmission de savoir.Afrorenn d\u00e9sire d\u00e9sormais intensifier ses activit\u00e9s et ouvrir, d\u00e8s l'automne 2016, une v\u00e9ritable \u00e9cole de musique \u00e0 Dakar, l'objectif \u00e9tant de mieux former, quantitativement et qualitativement, des jeunes de tous \u00e2ges mais aussi et surtout les personnes des quartiers les plus d\u00e9favoris\u00e9s touch\u00e9es par le ch\u00f4mage end\u00e9mique. La banlieue dakaroise fait en effet face \u00e0 de multiples difficult\u00e9s sociales et est tr\u00e8s touch\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'\u00e9migration clandestine.Cette future \u00e9cole de musique offrira un enseignement \u00e0 la fois local et ouvert sur le monde. Elle proposera\u00a0une \u00e9ducation qui visera \u00e0 rendre les musiciens polyvalents et capables de s'auto-produire en leur insufflant des connaissances g\u00e9n\u00e9rales d'harmonie et d'arrangement ainsi qu'un savoir-faire concret pour parvenir \u00e0 un niveau de comp\u00e9tence internationale. Mais l'id\u00e9e est aussi de former des musiciens s\u00e9n\u00e9galais afin qu'ils puissent, \u00e0 plus ou moins court terme, travailler \u00e0 l'\u00e9cole en tant que professeursAfin de mettre sur pied cette nouvelle \u00e9cole en 2016, l'ONG Afrorenn recherche: Du mat\u00e9riel de sonorisation (enceintes de studio, casques de studio, claviers, amplis de guitares et de basses)Des bassesDes lutrinsDes ImacsDes panneaux contreplaqu\u00e9sUn projecteur vid\u00e9oUne porte d'entr\u00e9e 90x210cm", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240635", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "thematicGeographicals": ["S\u00e9n\u00e9gal"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 24.11.2015", "Chacun pour tous / CPT_2015-11-24T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 24.11.2015", "Chacun pour tous / CPT_2015-11-24T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette structure genevoise qui, depuis 2004, est active sur le plan musical au S\u00e9n\u00e9gal en y organisant des concerts et des stages de perfectionnement pour les musiciens professionnels, ainsi que des ateliers d\u2019initiation \u00e0 la musique pour les enfants d\u00e9favoris\u00e9s.", "Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette structure genevoise qui, depuis 2004, est active sur le plan musical au S\u00e9n\u00e9gal en y organisant des concerts et des stages de perfectionnement pour les musiciens professionnels, ainsi que des ateliers d\u2019initiation \u00e0 la musique pour les enfants d\u00e9favoris\u00e9s.", "Recherche de mat\u00e9riel divers pour cette structure genevoise qui, depuis 2004, est active sur le plan musical au S\u00e9n\u00e9gal en y organisant des concerts et des stages de perfectionnement pour les musiciens professionnels, ainsi que des ateliers d\u2019initiation \u00e0 la musique pour les enfants d\u00e9favoris\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7240636", "ece-7240635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T09:13:38Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPoint de chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue, je commence par une bonne nouvelle, vous savez que notre projet pour l'ONG Afrorenn rencontrent un franc succ\u00e8s et c'est pas simple parce qu'il faut trouver du mat\u00e9riel qu'on a pas tous et toutes \u00e0 la maison, je vous rappelle donc que ce projet est li\u00e9 donc \u00e0 l'ouverture d'une \u00e9cole de musique \u00e0 Dakar, au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a repr\u00e9sente bien s\u00fbr la mise \u00e0 disposition d'instruments, \u00e7a repr\u00e9sente la structure et puis aussi la formation des musiciens comme enseignant cette \u00e0 l'avenir, quelque chose de tout \u00e0 fait remarquables et \u00e7a pourra se faire gr\u00e2ce \u00e0 votre soutien comme dans un 1er temps 2004, vous avez d\u00e9j\u00e0 soutenu cette association cette ONG, vous nous aviez dit \u00e0 r\u00e9colter du mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 offert des instruments de musique, en particulier \u00e0 l'empire des enfants Dakar, un centre d'accueil temporaire pour des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 5 et 18 ans, et qui est situ\u00e9e dans un quartier d\u00e9favoris\u00e9 de Dakar, l'\u00e9cole, donc de musique pourra ouvrir et pour cela nous avons activement besoin de mat\u00e9riel, on a trouv\u00e9 parle de d'instruments, mais nous en ont encore, je vous donne la liste compl\u00e8te, vous la retrouver sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, il nous faut du mat\u00e9riel de sonorisation, l\u00e0 pour l'instant, on n'a rien trouv\u00e9 enceinte de Studio casques de Studio clavier ampli de guitare et de basse, il nous manque c\u00f4t\u00e9 instruments des basses, vous imaginez qu'on a pratiquement tous trouv\u00e9 un, il nous manque des basses, il nous manque en quantit\u00e9 des lutrin des iMac aussi il nous manque pour le local des panneaux contreplaqu\u00e9 un projecteur vid\u00e9o et une porte d'entr\u00e9e de 90 sur 210 centim\u00e8tres journaliste du mat\u00e9riel de sonorisation enceinte de Studio casques de Studio clavier ampli de guitare et de basse, il nous manque des basses des le train des iMac, des panneaux contreplaqu\u00e9 un projecteur vid\u00e9o une porte d'entr\u00e9e, voil\u00e0, si vous voulez d'autres d\u00e9tails sur ce magnifique projet qui existe depuis octobre 2003 gr\u00e2ce \u00e0 un musiciens suisses Fred Hirschy et qui est devenu une ONG, quelques ann\u00e9es plus tard, l'ONG Afrorenn vous allez donc sur le site de chacun pour tous RTS Point CH chacun pour tous, je vous donne le num\u00e9ro T\u00e9l, c'est tr\u00e8s important : 0 58 236 00, n'h\u00e9sitez pas, m\u00eame si vous voulez vous renseigner ou si vous voulez nous donner des pistes 0 58 236 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T08:44:33Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2B6B3F6-3B0A-4DE8-A522-0EC23D6549CD", "internalArchiveId": "D2B6B3F6-3B0A-4DE8-A522-0EC23D6549CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Qwertz Azerty veut para\u00eetre plus grand qu'il ne l'est", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 162, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240406", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2015-11-24T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2015-11-24T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7240415", "ece-7240406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-18T06:12:38Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on ait ce qui fait la valise avec mon mec je crois quand m\u00eame un derni\u00e8re invit\u00e9, bonsoir Qwerty, bonsoir, Sofia, vous avez vraiment quartz oui tu W RT Z comme les 6 premi\u00e8res lettres d'un clavier d'ordinateur suisses Super oui mais mon 2\u00e8me pr\u00e9nom c'est Azerty parce que je suis Franco soulagement faut sinon c'est quoi votre probl\u00e8me je m'entoure de petites choses pour para\u00eetre plus grand, c'est-\u00e0-dire j'ai besoin de prendre de la place physiquement, c'est pour \u00e7a que vous portez des tout petits habits Five tous mes v\u00eatements rayon enfants chez leur grands- Arnaud vous ressemblez juste \u00e0 Hulk, mais sans les muscles m\u00eame un salon en d'autres termes, vous avez l'air plus idiot que grand oui, mais c'est s\u00fbrement \u00e0 cause de la richesse que vous m'avez donn\u00e9 pourquoi elle est trop grande, chez moi, j'ai l'habitude de m'asseoir sur du mobilier de T-Mobile h\u00e9 bah \u00e7a doit \u00eatre sympa chez vous, vous habitez dans quel genre de maison, une maison de poup\u00e9e, vous vivez dans une maison de poup\u00e9e, oui, quand je suis chez moi, j'ai l'air tellement grand, j'imagine, peut-\u00eatre un peu trop non, ben disons que ma t\u00eate remplie tout le salon, alors pour inviter des amis \u00e0 manger, c'est compliqu\u00e9 parce que vous avez des amis oui C\u00e9line merci 5 dans une maison de poup\u00e9e, je peux vous dire que \u00e7a prend de la place ainsi s'imaginer quand il y a une leur fait quoi souper, mais ils ne viennent pas pour souper mais pour prendre le petit d\u00e9jeuner \u00e9videmment et vous cuisinez avec la d\u00eenette imagine exactement, je fais des autres Kreit brouill\u00e9 avec du pays compte de cochons d'Inde m\u00eame app\u00e9tissant et vous \u00eates en couple avec une lilliputienne pour couronner le tout, non, avec un chinchilla mais pourquoi, parce que c'est encore plus petit qu'une lilliputienne c'est tr\u00e8s facile \u00e0 vivre, je ne sais pas cher, donc vous \u00eates en courbe depuis longtemps avec 5 franchi la oui on s'est mari\u00e9s il y a 9 ans mari\u00e9 oui dans une \u00e9glise \u00e0 Suisse miniature et \u00e7a s'est pass\u00e9 comment tr\u00e8s bien, c'est une c\u00e9r\u00e9monie magnifique, je n'oublierai jamais d'ailleurs son \u00e9perdument doit regarder ah oui, mon Dieu qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est votre qu'il a mang\u00e9, alors c'est ma bague de fian\u00e7ailles qui \u00e9tait trop petite du coup montois, quelle belle anecdote clavier et ce sera la derni\u00e8re car nous arrivons au terme de cette \u00e9mission. \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous vouliez que vous partez, oui j'ai compris mais j'ai mal aux pieds, \u00e0 cause de mes chaussures s\u00e9ducteur alors \u00e7a, c'est un peu, pas comme vous, vous voulez dire que je ne sais rien du tout, exactement au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T10:19:39Z", "program": {"href": "/programs/7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "id": "7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-598DD397-2FC8-4F33-A903-036BA4C4A0E7", "internalArchiveId": "598DD397-2FC8-4F33-A903-036BA4C4A0E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment utiliser les logiciels libres (10/10)", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Toute l'ann\u00e9e, \"On en parle\" vous propose une s\u00e9rie sur les logiciels libres. Ce dixi\u00e8me et dernier \u00e9pisode est consacr\u00e9 aux aides pour les logiciels libres. Qui contacter? Comment r\u00e9gler un probl\u00e8me?  Les conseils d'Emmanuel Germond, membre du comit\u00e9 du GULL, Groupe romand des utilisateurs de Linux et de Logiciels libres, et Vincent Berset, secr\u00e9taire de Swisslinux.org, au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 996, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240688", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["logiciel libre"], "alternativeTitle": ["Comment utiliser les logiciels libres (10/10) / OEP_2015-11-24T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Toute l'ann\u00e9e, \"On en parle\" vous propose une s\u00e9rie sur les logiciels libres. Ce dixi\u00e8me et dernier \u00e9pisode est consacr\u00e9 aux aides pour les logiciels libres. Qui contacter? Comment r\u00e9gler un probl\u00e8me?  Les conseils d'Emmanuel Germond, membre du comit\u00e9 du GULL, Groupe romand des utilisateurs de Linux et de Logiciels libres, et Vincent Berset, secr\u00e9taire de Swisslinux.org, au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-7240688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T18:05:16Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes logiciels libres, on entend beaucoup parler, c'est une fa\u00e7on de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es, une fa\u00e7on de s'affranchir du Big Data de conna\u00eetre ce qu'il y a derri\u00e8re les programmes qu'on utilise \u00e9galement et durant toute l'ann\u00e9e, Didier Bonvin, vous nous avez propos\u00e9 des guides pour qu'on puisse si Me aujourd'hui cette derni\u00e8re \u00e9pisode de cette s\u00e9rie logiciels libres, vous pouvez bien s\u00fbr tous les r\u00e9\u00e9couter un sur notre site, Didier Bonvin, de quoi allez- vous nous parlez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nBah, vu que c'est le dernier \u00e9pisode d'endroits pas vous abandonner comme \u00e7a, on va vous expliquer comment vous d\u00e9brouillez tout seul avec les logiciels libres o\u00f9 trouver de l'aide, si vous \u00eates perdus et qui contacter si vous avez des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [80%] :\r\nJustement, vous \u00eates pas venu seul ce matin vous \u00eates accompagn\u00e9 par Emmanuel Germond bonjour, bonjour, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de le rendu comme \u00e7a glisse, \u00e7a groupe romans des utilisateurs de Linux que de Logiciels libres et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Vincent Berset bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0, \u00e9galement, vous \u00eates secr\u00e9taire de Suisse, les Nuxe, ce point org alors vos 2 associations soutiennent ce week- end de f\u00eate on Linux que \u00e7a, c'est au Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne ce samedi Vatu novembre Emmanuel Germond c'est quoi cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [87%] :\r\nAlors bien comme le sous- titre indice : une journ\u00e9e pour d\u00e9couvrir Linux Nuxe librement au lieu noyau Linux, c'est probablement \u00e0 partir du logiciel libre, qui est la plus connue parce qu'elle est utilis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans le domaine technique mais aujourd'hui c'est justement un domaine tr\u00e8s technique pour beaucoup de gens l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire d\u00e9couvrir Linux tous les usages qu'on peut en faire la fiabilit\u00e9 et l'expertise qui est derri\u00e8re et puis ensuite de pouvoir passer \u00e0 des logiciels plus d'utilisation pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [87%] :\r\nVous avez raison, quand on \u00e9voque m\u00eame le le mot Linux, on l'a vu avec nos auditeurs et tout au long de cette ann\u00e9e \u00e0 \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 faire peur, rien que de lire ligne qu'est -ce qu'on pourra voir au Palais de Beaulieu, qui justement peut-\u00eatre nous rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [94%] :\r\nIl y a surtout, on peut essayer, c'est je pense la meilleure mani\u00e8re de rassurer les gens de la meilleure mani\u00e8re d'instaurer la confiance, c'est quand les gens participent quand les gens s'engagent donc il suffit de venir, il suffit de venir observer, on peut venir pour le plaisir, pour d\u00e9couvrir, on peut venir vraiment pour chercher des alternatives et on peut y venir pour y trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [82%] :\r\nDonc j'ai un peu regard\u00e9 le programme des conf\u00e9rences avec des titres que je comprends, facile d'acc\u00e8s par exemple common prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e sur le web, \u00e7a se comprend mais il y en a d'autres moins accessibles comme Salut \u00e0 toi X M, P, P, donc vous voulez vous visez qui avec ses conf\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors bien au d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, en fait, on vise plut\u00f4t les conf\u00e9rences, les auditeurs technique puisque on a la chance de faire venir de Prague, le responsable viande, poisson de salut \u00e0 toi qui un service justement de pouvoir communiquer etc comme via Facebook vis \u00e0 Twitter com via les autres outils de ce genre, mais \u00e0 en prot\u00e9geant ses donn\u00e9es en les ayant soit chez soi soient mutualis\u00e9s entre plusieurs personnes chez un technicien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [98%] :\r\nLe logiciel libre, c'est entr\u00e9e libre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [86%] :\r\nC'est entr\u00e9e libre bien s\u00fbr vous s'inscrire quelque part pour les conf\u00e9rences et conseiller parce qu'il y a pas beaucoup de place, de petites salles pour essayer de garder beaucoup les conf\u00e9renciers nous demandent de pouvoir discuter avec les gens, donc on a essay\u00e9 de garder des salles assez petite, donc il vaut peut-\u00eatre mieux s'inscrire \u00e0 la conf\u00e9rence, qui vraiment vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [89%] :\r\nMais on mettra tous les Liens en ligne \u00e9galement Vincent Berset votre association suisse Linux s'offrait l'du du soutien aux utilisateurs de Linux, alors si je d\u00e9bute dans les logiciels libres et que j'ai un probl\u00e8me, je peux vous contacter, je fais comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [83%] :\r\nAlors oui, on est pr\u00e9sent essentiellement sur Internet au travers de notre forum et ainsi que de notre salon discussion qui est accessible \u00e0 tout le monde gratuitement et puis auxquelles on r\u00e9pond aux questions, bah en fait que que les utilisateurs nous poser des questions tr\u00e8s techniques, il y a des questions de personnes qui d\u00e9bute ce qui ont leur 1er ordinateur de Linux et puis qui commence, et donc des questions vraiment basiques o\u00f9 on essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tout ce qu'on toutes les toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [83%] :\r\n\u00e7a se passe comment sur votre forum c'est c'est class\u00e9s par th\u00e8mes, o\u00f9 o\u00f9 j'\u00e9cris une question comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame r\u00e9pondent communicante, Line. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [84%] :\r\nAlors il y a en fait des des th\u00e8mes ces pr\u00e9- d\u00e9coup\u00e9es, soit par type de logiciels ou par plateforme et puis on informe aussi d\u00e9di\u00e9 pour certains, certains mat\u00e9riels et puis l\u00e0, donc on voit alors si au demeurant la personne serait tromp\u00e9 de cat\u00e9gorie un gentil mod\u00e9rateur de la mettre \u00e0 l'endroit ad\u00e9quat et puis les Les et de la, de l'association vont vous \u00eatre notifi\u00e9 de ces nouvelles questions auxquelles on essaiera de r\u00e9pondre rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [88%] :\r\nSa forme qui accessible, m\u00eame si on est encore sous sous Mac sous une dose, si on n'a pas encore fait \u00e7a, on peut d\u00e9j\u00e0 les voir quand m\u00eame, on a le droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [78%] :\r\nAlors la famille bien s\u00fbr, il y a pas de la oui il y a pas de sectarisme \u00e0 l'id\u00e9e de fa\u00e7on que c'est un processus qui, c'est une transition ces choses qui prend du temps, devenir logiciels libres, du coup, l'id\u00e9e c'est que voil\u00e0, apr\u00e8s la Peep, pas apr\u00e8s pas, si on peut accompagner cette d\u00e9marche, on le fait volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [85%] :\r\nMoi, par exemple, si, si je m'ach\u00e8te un Mac ou un PC avec Windows si j'ai un probl\u00e8me bah il y a une garantie, je peux la ramener en magasin, si j'ai un probl\u00e8me avec un ordinateur install\u00e9 ou n'touche pour aller voir quelqu'un, ou je suis perdue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [83%] :\r\nAlors il y a 2 solutions : il y a, il y a 2 entreprises qui vont d\u00e9sormais \u00e0 tort principal est venue de ceux qui font \u00e9ventuellement un petit peu de support, il y a Wailly Open Computing, vous aviez d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u qui fait du qui vend des ordinateurs et qui va vous renvoyer, entre autres avec avec ce cynisme qui va vous donner une garantie et puis vous avez aussi utopie \u00e0 Gen\u00e8ve qui justement fait le m\u00eame le panier num\u00e9rique de proximit\u00e9 avec justement pour le 8 d'avoir de l'accompagnement, et pas seulement un ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nQuand on vous entend parler d'utopie, justement, j'ai un peu envie de vous demander \u00e0 tous les 2, hein, parce que c'est pas un combat de David contre Goliath, logiciels libres par rapport au logiciels prive propri\u00e9taire quel point de situation aujourd'hui ce qui a beaucoup de gens qui qui font le pas, m\u00eame un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [84%] :\r\nAlors il y a, il y a diff\u00e9rents aspects logiciels libres est omnipr\u00e9sent, en fait, certains consid\u00e8rent m\u00eame que le c\u00e9libat d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 tous les smartphone Andro\u00efd et utilise du logiciel libre et il y a des briques de logiciels libres dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les syst\u00e8mes d'exploitation, Microsoft maintenant publier tout ou partie de ces logiciels, m\u00eame pour le d\u00e9veloppement sous licence libre donc sur certains aspects le libres, m\u00eame si nous on n'a pas conscience utilisateur final n'a pas conscience d'en utiliser le libres partout par contre \u00e9videmment les industriels gardent les points qui permettent de rapporter bon argent \u00e9videmment et \u00e7a, soit de 6 ans vous \u00e0 vous donner, puisque bah, c'est un peu la strat\u00e9gie qui \u00e9merge de de de la nouvelle dynamique des syst\u00e8mes d'exploitation comme Windows dissous ce qui arrive avec avec les p\u00f4les de de changer le rapport au pays, plus le syst\u00e8me d'exploitation directement \u00e0 la mi- journ\u00e9e gratuite, mais le c\u00f4t\u00e9 ils ont juste ce qu'on fait de fa\u00e7on avant de nous donner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [84%] :\r\nOn en parle r\u00e9guli\u00e8rement notre enqu\u00eate donner mon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [74%] :\r\nC'est ce l\u00e0 qui sont pas lib\u00e9r\u00e9s \u00e9videmment et puis mais partout o\u00f9 il \u00e9tudie libre o\u00f9 \u00e7a les arrange alors la diff\u00e9rence quant \u00e0 ce qui nous \u00e9tait en passe le on passe le pas d'utiliser logiciels de fa\u00e7on consciente et de fa\u00e7on \u00e0 enfin notre Avantage quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [86%] :\r\nM\u00eame ensuite, il y a aussi une chose, c'est que dans les logiciels libres en conna\u00eet bien ce probl\u00e8me en Suisse dans les autres march\u00e9s que le march\u00e9 informatique ces probl\u00e8mes : la mutualisation, quand on est un march\u00e9 de niche, la seule solution, c'est de se mettre ensemble travailler le logiciel libre et \u00e0 cette \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9, on le voit bien avec le d\u00e9veloppement d'Internet qui est bas\u00e9 sur des que des technologies libres, on le verra aussi petit \u00e0 petit \u00e7a va se faire sur les ordinateurs, je crois pas qu'il y a besoin de parler du une dite d'utopie, il y a besoin de parler de pratiques d'efficacit\u00e9 et on sait tous ce que la mutualisation est une mani\u00e8re efficace de J\u00e9richo, c'est pour \u00e7a qu'on vit ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [86%] :\r\nVincent Berset votre association of justement de, de, de l'aide au ou d\u00e9butants sur le forum, mais est -ce qu'il y a des des moments o\u00f9 on peut rencontrer autre que cet \u00e9v\u00e9nement fait on Linux des utilisateurs, on peut par exemple venir avec sa machine et dire : voil\u00e0, j'ai des probl\u00e8mes avec sa quelqu'un peu min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [84%] :\r\nAlors il y a pas de de d'\u00e9v\u00e9nements pour l'assistance en tant que telle, \u00e7a va \u00eatre organis\u00e9e, sinon l'association se r\u00e9unit 4 fois par ann\u00e9e, il y a l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et puis apr\u00e8s il y a ce qu'on 2 \u00e9v\u00e9nements qu'on appelle cri qui sont les guides dit crise c'est-\u00e0-dire que c'est des \u00e9v\u00e9nements qui sont, qui ont pour but de r\u00e9unir les gens autour des questions techniques, d'accord, donc vraiment seulement les pas \u00e0 pas seulement les guillemets, en fait, elle va \u00eatre en opposition \u00e0 ce qu'on appelle le on fait des grillades, chaque \u00e9t\u00e9, et puis l\u00e0, c'est en fait les grillades sans accroc, l'id\u00e9e c'est de venir pour ce poisson d'\u00eatre ensemble, mais donc il y a certainement la et puis apr\u00e8s, ben on participe toujours a fait Linux aux ou d'\u00e9v\u00e9nements qui sont publiques qui sont ouverts \u00e0 tous et o\u00f9 on peut venir chercher de l'aide, il y a la participation aussi appris \u00e0 d'autres \u00e9v\u00e9nements il y a par exemple \u00e0 l'EPFL la jeunes qui organise chaque ann\u00e9e l'install Party o\u00f9 si vous \u00e9tudiants ou pas, je sais pas exactement les Les les conditions d'les conditions mais en fait o\u00f9 on peut aller se faire installer Linux s'est accompagn\u00e9, pour les premiers pas avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [84%] :\r\nOn ne re\u00e7oivent ailleurs entre autres la f\u00eate en ligne a dit quand m\u00eame qui, justement, se lance dans l'\u00e9ducation informatique et comme j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, v\u00e9cu r\u00e9alisation, aujourd'hui on est \u00e0 un point o\u00f9 on a les gens qui sont capables de faire justement cette ce 1er pas de D\u00e9d\u00e9 de fer etc maintenant il nous faut les clients qui vont venir demander les cours qui vont devenir de demander de l'aide et le march\u00e9 est pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9velopper autour de \u00e7a, on a les professionnels, vous pouvez venir les rencontrer le 26 novembre mais vous pouvez aussi rencontrer le reste de l'ann\u00e9e, alors simplement en posant question s'ils veulent venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [89%] :\r\nJustement je mets dans la peau d'un d'un patron d'une d'une PME ou de ou m\u00eame, je sais pas, dans boulanger qui peut mettre son syst\u00e8me informatique et pourquoi pas logiciels libres comment est -ce que je dois faire et surtout quel quel Avantage et \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [91%] :\r\nAlors, quand on est une entreprise, je crois que le 1er Avantage du logiciel libre, c'est la justement \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de ce que l'on fait quand on fait quelque chose on ne perd pas au bout de 2 ans au bout de 5 ans, donc la version se change ou quand on veut changer de 2 fournisseurs, par contre, l'investissement en terme financier va \u00eatre identique \u00e0 celui d'un logiciel Private pourquoi parce que l'essentiel va se jouer sur le service l'essentiel va se jouer sur l'int\u00e9gration, on ne change pas, surtout quand on a un besoin de production de logiciels en 2 minutes, on prend son temps, on prend le temps d'\u00eatre s\u00fbr de ce que l'on doit faire de ce qu'on doit changer, on change les choses petit \u00e0 petit, c'est pas un processus le 1er conseil que je donnerais une PME c'est pas justement \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement comme f\u00eatant inutiles et d'autres \u00e9v\u00e9nements de ce genre, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvrir les logiciels qui peuvent int\u00e9resser et ensuite de d\u00e9couvrir la machine marche \u00e0 suivre pour forcer d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [84%] :\r\nVous dites qu'il y a justement les professionnels, je m'adresse \u00e0 qui, \u00e0 leur rencontre, une PME. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [89%] :\r\nAlors, quand vous \u00eates une PME la 1\u00e8re source de recherche c'est Open sources Pontiac qui liste une s\u00e9rie d'entreprises dans les services Open source ensuite la 2\u00e8me, c'est justement de participer \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements dans le domaine du bulbe ou de Suisse minutes et la 3\u00e8me chose c'est devenir un \u00e9v\u00e9nement et de venir d\u00e9couvrir les logiciels, on peut \u00e9videmment a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec la chambre par exemple du commerce pour organiser des \u00e9v\u00e9nements avec eux, donc c'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [89%] :\r\nSi je suis dans l'\u00e9ducation, je peux aussi trouver des aides sur Open Source point CH quel est le 1er pas si je veux je veux enseigner le logiciel libre peut-\u00eatre utiliser le logiciel libre en tant qu'enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [82%] :\r\nAlors, en tant qu'enseignant, il y a l\u00e0 le canton de Gen\u00e8ve Vial de son d\u00e9partement d'Instruction publique a fait beaucoup d'chose dans le domaine du logiciel, mais \u00e7a peut valoir la peine de leur poser la question d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la Serbie se et puis l'autre chose qui peut \u00eatre int\u00e9ressant de se contacter Wikim\u00e9dia pensez qui \u00e0 la base c'est donc se base sur l'int\u00e9r\u00eat de Wikip\u00e9dia, mais maintenant que c'est d\u00e9j\u00e0 bien rempli et qui a m\u00eame si encore beaucoup d'chose \u00e0 faire, ils se sont toujours \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation et ont beaucoup travaill\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0, et c'est, je pense que \u00e7a vaut la peine de leur poser la question si on est enseignant et puis \u00e9videmment tr\u00e8s toujours passer par le Forum de Suisse Linux sont pos\u00e9s \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [90%] :\r\nOui, alors je veux pas jouer les rabat-joie, un masque, on y croit, c'est le c\u00e9l\u00e9bration n'aurait pas consacr\u00e9 non plus, on en parle d'une s\u00e9rie sur toute l'ann\u00e9e pour proposer ce que c'est, mais le fait est que les objets sont aussi de plus en plus connect\u00e9, maintenant on a smartphone qui est reconnu quand on entre dans sa voiture et puis qui reconna\u00eet notre montre qui reconna\u00eet notre bracelets et puis quand on arrive \u00e0 la maison peut le d\u00e9poser dans un socle et puis la musique retentit dans tout l'appartement tout \u00e7a, c'est possible aussi parce que tous ces syst\u00e8mes sont interconnect\u00e9s est -ce que \u00e7a va \u00eatre possible et du logiciel libre est -ce que c'est l\u00e0 justement, peut-\u00eatre que les industriels lutte le plus en nous enfermant dans un syst\u00e8me d'exploitation, que ce soit d'ailleurs Windows ou Apple par l'interconnexion de nouveaux objets, de plus en plus connect\u00e9, on le sait, \u00e7a ne fait que progresser, passant personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est clairement un des aspects utilis\u00e9 par les industriels pour nous mettent dans des petites prisons dor\u00e9es, je pense, le confort est un \u00e9l\u00e9ment auquel on est tous tr\u00e8s sensible et et c'est vrai que si par exemple on ach\u00e8te un produit Apple, on est vite tent\u00e9 d'avoir un autre qui est super compatible avec parce que si on passe \u00e0 un autre fabricant, \u00e7a marche tout de suite moins bien, il est vrai qu'avec le logiciel libre des fois le le groupe appeler l'int\u00e9gration est est moins forte, les, les, les briques sont pourrait sembler plus disparates, c'est un peu moins de confort, mais la contrepartie, c'est : on peut avoir plus de contr\u00f4le et et c'est un peu une question aussi de de de paradigme, hein c'est qu'est -ce qu'on cherche et qu'est -ce qu'on fait avec l'outil le le il faut pas esp\u00e9rer passer au logiciels et pour avoir exactement ce qu'on a avec un produit Apple c'est peine perdue, on va pas avoir la m\u00eame satisfaction mais l\u00e0 peut-\u00eatre l\u00e0 la cl\u00e9, c'est de savoir pourquoi est -ce qu'on change si on changeait qu'on voit le b\u00e9n\u00e9fice qu'on a en ayant un meilleur contr\u00f4le sur ce qui a fait de donn\u00e9es personnelles des produits qui sont plus p\u00e9renne qui auront une approche moins consum\u00e9riste, une possibilit\u00e9 de, de, de, d'un syst\u00e8me o\u00f9 les CDD, on peut les partager, on peut cr\u00e9er des choses plus c'\u00e9tait la mise commun quoi, donc voil\u00e0, enfin il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [86%] :\r\nFinalement, Alain Germon, c'est une question philosophique, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [86%] :\r\nC'est une question purement \u00e9thique c'est exactement comme le probl\u00e8me quand je vais dans un supermarch\u00e9 pour acheter des bananes, j'ai, elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame prix, c'est toutes les m\u00eames, banane, j'ai le choix entre le 1er prix entre la marque entre le le Max Avelar ou le ou le commerce \u00e9quitable et le et le bio, c'est un moi d'choisir ce que je veux en fonction parfois de ma bourse mais aussi en fonction de son \u00e9thique personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [83%] :\r\nEt en fonction de ses connaissances, un tout petit peu, il faut le dire pour le logiciel libre, Didier Bonvin, votre bilan apr\u00e8s une ann\u00e9e de d'\u00e9missions sur les logiciels libres est -ce que tout le monde peut s'y mettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [86%] :\r\nAlors oui c'est, c'est tr\u00e8s facile, notamment gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 Fram a soft dans le 2 \u00e9pisodes avant, on l'a expliqu\u00e9 \u00e7a, c'est vraiment de clics si on a logiciels, on regarde ce qui correspond, on clique dessus et \u00e7a marche, \u00e7a marche sur le web, par exemple, je pourrais tr\u00e8s bien proposer \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re, j'aurais pas peur quel syst\u00e8me, par contre, bon pour les machines, \u00e7a, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me d'un d'avoir \u00e7a, mais l'humain a toujours des probl\u00e8mes, par exemple, moi j'utilise Open office j'envoie mes textes en point d'\u00e9t\u00e9 donc le le format ouvert et on me r\u00e9pond : mon Dieu, c'est quoi ces formats bizarre envoie -nous du World, donc il y a encore quelque chose au niveau de l'\u00e9ducation \u00e0 faire mais si logiciels sont pour l'instant tr\u00e8s facile \u00e0 utiliser et \u00e7a s'am\u00e9liore, \u00e7a s'am\u00e9liore, il y a une communaut\u00e9 autour qui cr\u00e9ent, qui les rend vraiment tr\u00e8s facile d'utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un dernier conseil, avec vous, Emmanuel Germond et puis Vincent Berset, on peut se mettre logiciels libres, juste pour une toute petite partie par exemple avoir un navigateur ou simplement d\u00e9j\u00e0 son nez ou son office qui est logiciels libres et puis continuer \u00e0 \u00eatre sur Windows ou Mac ou autres sans savoir un sentiment de culpabilit\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [84%] :\r\nOui, bah tout \u00e0 fait, je pense que c'est m\u00eame le le la meilleure fa\u00e7on de faire, c'est de faire \u00e7a progressivement de d\u00e9couvert logiciels libres d'utiliser Fire Fox LibreOffice Epita petit on sera familier avec les logiciels et si apr\u00e8s l'envie d'aller plus loin, de passer \u00e0 un lieu \u00e0 Linux, ce sera beaucoup plus simple ou aura d\u00e9j\u00e0 un environnement qu'on conna\u00eet, pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:00) [96%] :\r\nMoi je dirais simplement un petit proverbe chinois c'est il vaut mieux allumer une seule minuscule chandelle que de maudire l'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [84%] :\r\nMagnifique conclusion se tirer les conclusions, Emmanuel Germond vous \u00eates membre du comit\u00e9 du le groupe Romand des utilisateurs de Linux, c'est de Logiciels Libres Vincent Berset secr\u00e9taire de Suisse ce point org je vous remercie tous les 2, si vous n'avez pas r\u00e9ussi vous \u00e0 convaincre nos auditeurs, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre difficile, je rappelle l'\u00e9v\u00e9nement de ce week- end \u00e0 Lausanne aussi Linux, c'est au Palais de Beaulieu, samedi 28 novembre et bien s\u00fbr notre guide des logiciels libres sur RTS Point CH barre oblique, on en parle, produit par vos soins, Didier Bonvin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T08:35:29Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F179474-12E3-43E3-83B5-0F50A9F07F00", "internalArchiveId": "0F179474-12E3-43E3-83B5-0F50A9F07F00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Lorrain: Nouvelles (2/5) : Le coup de gr\u00e2ce", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Jean Lorrain est l'un des journalistes les plus en vogue de son temps. Il est aussi romancier, nouvelliste, dramaturge, mais c'est avant tout un extraordinaire t\u00e9moin de son temps; mieux qu'aucun autre il a su d\u00e9crire dans ses oeuvres les vices et les travers de la Belle \u00c9poque.", "durationSec": 1759, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240250", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 24.11.2015", "Jean Lorrain: Nouvelles (2/5) / IMA_2015-11-24T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 24.11.2015", "Jean Lorrain: Nouvelles (2/5) / IMA_2015-11-24T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["\"Le coup de gr\u00e2ce\"", "\"Le coup de gr\u00e2ce\""], "variantIds": ["ece-7240251", "ece-7240250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T07:43:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:13) [87%] :\r\nClaude Dalcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous, notre invit\u00e9 cette semaine se nomme Jean Lorrain n\u00e9 en 1855 morts \u00e0 Paris en 1906 Paul Alexandre Martins Duval, son nom v\u00e9ritable est l'un des journalistes les plus en vogue de son temps, il est aussi romancier, nouvelliste, dramaturge, mais c'est avant tout un extraordinaire, t\u00e9moin de son temps, mieux qu'aucun autre, il a su d\u00e9crire dans ses Oeuvres les vices et les travers de la Belle \u00c9poque en 1900 Jean Lorrain fait para\u00eetre un petit recueil de nouvelles histoires de masques, des r\u00e9cits z'enivrant et macabre qui ne sont pas sans \u00e9voquer Edgar Poe, le grand sp\u00e9cialiste du morbide et de l'\u00e9trange au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est le seul livre Histoire de masques que les nouvelles que je vous propose cette semaine et sans plus tarder, voici le coup de gr\u00e2ce, lu par le com\u00e9dien Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [82%] :\r\nOui, dans la verdure rajeunie Dubois une Victoria d\u00e9boucha brusquement, au tournant de l'c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de Boulogne nous marchions la s\u00e9duit par la solitude du lieu et sous le Lacy d\u00e9branche fr\u00eale dans la lumi\u00e8re glauque, tamis\u00e9e par l'effeuillage nouveau une t\u00eate de femme se profile encore jolie sous la cage o\u00f9 le sexe avec ta encore joli mais d\u00e9j\u00e0 massive les maxillaires emport\u00e9s par les ou de la quarantaine et le dessin du nez, il avait d\u00fb \u00eatre exquis jadis le dessin du et la hausse noy\u00e9 dans la gr\u00e8ve, pauvre Belle le blairisme en d\u00e9p\u00f4t, Pierre, \u00e9l\u00e8ve retoucher le trahissait encore le d\u00e9sir de plaire, la volont\u00e9 d'une survie et surtout efforts st\u00e9riles, cette beaut\u00e9 obstin\u00e9 sombrer dans l'engorgement de la Nasa et par le clair-obscur de l'all\u00e9e d\u00e9serte cette pauvre face de coquettes Verdi, c'est sous la poudre et devenait un masque, tiens, tiens, elle est dont revenu \u00e0 Paris murmurer Jacques Delelis, elle s'est d\u00e9cid\u00e9 la Victoria \u00e9tait pass\u00e9 et de la femme, on ne voyait plus que son volumineux chapeaux de paille bleu en silhouettes au-dessus de la capote dans la voiture, dans le m\u00eame axe que Ludo du cocher 2 ailiers avait d\u00e9cel\u00e9 en soliloque comme s'adressant \u00e0 lui- m\u00eame d'connaissez est cette femme que je n'avais jamais vu comme moi, qui poss\u00e8de pourtant assez bien mais habitu\u00e9s du bois, voil\u00e0 ce que c'est que d'\u00eatre tourn\u00e9e les 5 ans de diff\u00e9rence qu'il y a entre nous font toute la sup\u00e9riorit\u00e9 surtout et 2 ailiers ricanait car il avait lu dans mes yeux, puis apr\u00e8s une pause pour bien jouir de ma surprise et se donner de l'importance, la femme aux cheveux teints une vieille gloire de Cyth\u00e8re disparu depuis 15 ans et que je suis tout \u00e9tonn\u00e9 de revoir comment Hostel repara\u00eetre ici apr\u00e8s son aventure et il s'arr\u00eatait son jeu, or tout un scandale mais qu'on a \u00e9touff\u00e9 au lieu parce que la dame avait des amis puissants, une situation politique presque elle renseigner, dit -on, une ambassade \u00e9trang\u00e8re la chancellerie intervint EFI rel\u00e2ch\u00e9 l'ami de Monsieur de X, c'\u00e9tait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la guerre, apr\u00e8s 1870 et Claude Isabelle toute jeune alors avait d\u00e9j\u00e0 une m\u00e8re tr\u00e8s connu au Quai d'Orsay et qui renseignait oh tr\u00e8s bien dress\u00e9s, elle n'a eu qu'\u00e0 entrer dans la carri\u00e8re et a tout de m\u00eame un certain aplomb de revenir ici, maintenant, il est vrai que c'est maintenant le moment ou jamais et il n'y a plus que des \u00e9trangers chez nous et puis \u00e0 la veille de l'Exposition, une de plus, une de moins, elle a pourtant un nom difficile \u00e0 porter, apr\u00e8s tout ce qui est ce qui la conna\u00eet, \u00e0 part quelques hommes de clubs, les vieux f\u00eatard du syndicat jeudi syndicats parce que Claude \u00e9tait si cher qu'on se mettait toujours \u00e0 5 ou 6 pour l'entretenir et puis qui sait, elle est peut-\u00eatre mari\u00e9s oui c'est cela, elle est mari\u00e9e, s\u00fbrement, elle est honn\u00eate femme, elle nous revient Barolo comtesse pour le moins elle aura trouv\u00e9 l\u00e0- bas quelques gogos allemand ou plut\u00f4t un prince v\u00e9nitien fam\u00e9lique car Claude tr\u00e8s riche, tr\u00e8s riche, on trouve toujours un mari avec 2 millions et nous la verrons peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e dans les fourn\u00e9es de l'Exposition, ce serait dr\u00f4le car Claude a fait plus que risqu\u00e9 Saint-Lazare et comme \u00e9nerv\u00e9 par toutes ces r\u00e9ticences, je les interrompaient enfin par trivial mais \u00e0 dont. \r\nJ'accouche donc aujourd'hui pas 3 comt\u00e9s tout le pass\u00e9 de Claude, ce serait un peu long et c'est \u00e0 midi que nous les jeunes on Armenonville Spa, nous voil\u00e0 derri\u00e8re les tribunes d'Auteuil 10 heures et demie, il nous faut marcher d'un bon pas tout ce que je peux te dire, c'est que Claude a eu une f\u00e2cheuse histoire \u00e0 Baden-Baden en 1876 ce qui ne a rajeunit pas 1876 oui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [82%] :\r\nElle \u00e9tait alors la ma\u00eetresse d'un vieil anglais octog\u00e9naire lors Mossberg o\u00f9 un joueur enrag\u00e9s qui vient toutes les villes d'eau et de quitter la partie de son club \u00e0 Londres que pour le tapis Vert Dennis d'Ostende, de Baden o\u00f9 le 30 et 40 de Mont\u00e9-Carlo. \r\nComment Claude, c'\u00e9tait l'insinuer dans les bonnes gr\u00e2ces du vieillard, cela a \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9licat \u00e0 deviner car jusqu'ici lors Mossberg et pourtant entier assez martingale et \u00e0 ses calculs de gros prompteur avait paru se soucier peu des femmes, il \u00e9tait m\u00eame renomm\u00e9e dont tout laisse allonger pour sa duret\u00e9 vis-\u00e0-vis des glaneuses de Louis le troupeau des filles qui r\u00f4dent autour des tables, essayons de rafler ni par persuasion mis par audace un ou de jetons aux joueurs durer mais avec une t\u00e9nacit\u00e9 \u00e9tonnante c'est c'est pareil cr\u00e9ature en g\u00e9n\u00e9ral 2 coups de t\u00eate et de coups de sens, d\u00e9prim\u00e9e par l'annonce et sans autre volont\u00e9 que leurs caprices ou les exigences de leurs fournisseurs, Claude Izel s'\u00e9tait attach\u00e9 au pas de l'homme aussi bien et cela depuis 4 mois, depuis qu'elle avait rencontr\u00e9 dans le salon Baccara de Biarritz, le gros compteur avait d\u00fb \u00eatre signal\u00e9 mais d\u00e9sormais debout derri\u00e8re le vieil anglais et attentive \u00e0 son jeu, durant toutes ces parties, elle avait \u00e9t\u00e9 de Biarritz \u00e0 Ostende et \u00e0 Mont\u00e9-Carlo comme la destin\u00e9e et enfin incarn\u00e9 du vieil. \r\nUne destin\u00e9e aux toilettes de Battisti en morte de soie l\u00e9g\u00e8re de 50 \u00e0 200 Louis a\u00e9rienne fr\u00eale et divinement blonde comme un portrait de Lorraine car j'ai connu l'\u00e9croulement de Chair que tu viens de voir passer, mince comme une canne \u00e0 p\u00eache et de gr\u00e2ce, exquises. \r\nToujours est -il qu'au bout de 4 mois de cette chasse aux millions Claude Izel 20 aboutissait enfin et qu'on a vit p\u00e9n\u00e9trer un soir \u00e0 Baden-Baden dans les salons du Kursaal au bras du vieux si jusqu'alors il ne lui avait jamais adress\u00e9 la parole, et ce fut un triomphe pour la courtisane et toute une \u00e9meute dans le clan de ces dames. \r\nLe vieux leur avait dit -on, pr\u00e8s de 3 millions de rentes et cette fois pour parler l'argot de Cyth\u00e8re Izel avait mis dans le 1000, il poss\u00e9dait le sac, il est vrai que merveilleusement instill\u00e9e par sa m\u00e8re disait elle avait toujours d\u00e9daign\u00e9 ce que nous appelons aujourd'hui les gigolos pour les amours s\u00e9rieuse des messieurs bien remport\u00e9 d\u00e9j\u00e0 m\u00fbr sinon vieillissant sant\u00e9 chancelante mais fortune pianiste Ablis parfaite garde- malade \u00e0 tous les d\u00e9vouements, elle avait d\u00e9j\u00e0 dit -on b\u00e9n\u00e9ficier de quelques agonie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [84%] :\r\nEt quand le scandale de l'h\u00f4tel Hartmann \u00e9clata le surnom de coup de gr\u00e2ce que lui valut la voiture circulait d\u00e9j\u00e0 dans son entourage adroitement lanc\u00e9 par les petits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [99%] :\r\nCoup de gr\u00e2ce. \r\nEt comme j'ai insist\u00e9 \u00e9baubis, or on entent qui est trop b\u00eate aussi sages donc le 3\u00e8me jour de sa liaison affich\u00e9e avec Claude oui j'ai du 3\u00e8me jour c'est plut\u00f4t 3\u00e8me nuit tout le personnel de l'h\u00f4tel Hartmann \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s mis sur pied par des appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s des sonneries fr\u00e9n\u00e9tique, parti de l'appartement de leur mousse Berry normaux Tib\u00e9ri \u00e9tait rentr\u00e9 assez tard du Kursaal \u00e0 pr\u00e9sent un gain de 80000 Marks, il avait soup\u00e9 dans le salon attenant \u00e0 sa chambre \u00e0 coucher avec Claude Is\u00e8re on se pr\u00e9cipiter vers la porte du vieillard qu'on trouvait son Waleckx chambre cherch\u00e9 en vain \u00e0 l'enfoncer enrag\u00e9 et but\u00e9e de ne pouvoir arriver \u00e0 temps. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, les appels avaient cess\u00e9 et l'on n'entendait plus que des r\u00e2leurs, un serrurier de venir et quand on ouvrit la porte ce fut ce scandale et c'est \u00e9pouvante leur mousse Berry \u00e9tendu sur le tapis en tenue de soir\u00e9e, le col de chemise d\u00e9chir\u00e9e son plastron lac\u00e9r\u00e9 est achet\u00e9 de gouttes de sang comme si on l'avait \u00e9trangl\u00e9 les joues violette le coup marquer le coup d'ongle de laisser l\u00e0 dessus aucun doute la table du souper avait \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 et la nappe en glissant \u00e9tait retomb\u00e9 sur le vieil homme qu'elle recouvrait de plis comme dans la salle. \r\nDans la chambre \u00e0 coucher les valises avaient \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9es, plus une valeur de 80000 Marks gagn\u00e9s dans la nuit m\u00eame, aucune trace, plus un bijou dans les \u00e9crans. \r\nEt pourtant, les voleurs avaient respect\u00e9 ce que le vieux joueur cette nuit -l\u00e0, les doigts de la victime avait toutes leurs bagues et la montre sortie du gousset pendaient encore avec les breloques accroch\u00e9e \u00e0 une boutonni\u00e8re. \r\nCe fut dans Touba donner froid constern\u00e9 le valet de chambre de Berry en Irlande \u00e0 son service depuis 40 ans, affirm\u00e9 que son ma\u00eetre avait apport\u00e9 avec lui plus de 400000 livres sterling dont 200 livres en lettres de change qui ne se retrouv\u00e8rent pas. \r\nEt les portes \u00e9taient closes les fen\u00eatre s'dont les rideaux l'avait m\u00eame pas bouger closes les portes avec les Verts ou dans les gorges. \r\nClaude Isabelle \u00e9tait accouru aux cris et aux dol\u00e9ances du personnel de l'h\u00f4tel, elle ne partageait pas la chambre de son amant, elle s'\u00e9tait retir\u00e9e il y avait une heure apr\u00e8s le souper dans la partie de l'h\u00f4tel qu'il occupait et o\u00f9 sa femme de chambre l'avait mise au lit. \r\nC'\u00e9tait Tania rien comprendre. \r\nL'homme Berry qui r\u00e2lait toujours la bouche tordue et Kumo dans son pouvoir articuler une parole ne reprit pas connaissance, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en agonie quand on avait pu p\u00e9n\u00e9trer aupr\u00e8s de lui, les m\u00e9decins appel\u00e9s ne furent d'aucun secours lors Mossberg il mourut dans la matin\u00e9e m\u00eame de cette nuit m\u00e9morable on ne retrouva jamais ni les valeurs ni les bijoux. \r\nLe scandale qu'occasionne \u00e0 7 morts \u00e0 Baden-Baden les journaux en v\u00e9curent pendant toute une semaine et la fin tragique du vieux lors des frais, il y a plus de 100 chronique. \r\nQuant \u00e0 Claude Lise, elle, inutile de te dire qu'elle fut gard\u00e9 \u00e0 vue et interrog\u00e9 par les hommes de police et de loin, de l\u00e0 bas tous les soup\u00e7ons, la. \r\nOutre qu'on ne trouva rien ni mal ni sur elle, il fut \u00e9tabli qu'elle avait quitt\u00e9 son amant, une heure apr\u00e8s leur rentr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel, elle l'avait laiss\u00e9 encore \u00e0 sa table d\u00e9gustant le gin et le champagne, donc il les mettent \u00e0 boire un m\u00e9lange savamment dos\u00e9 pour se retirer, elle dans son appartement, elle pu prouver que sa femme de chambre, il y avait aid\u00e9 \u00e0 se mettre au lit et qu'elle n'\u00e9tait ressorti qu'au bruit, cris et du tumulte par la d\u00e9couverte du Crime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [76%] :\r\nKarim, il y avait une prime seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [69%] :\r\nLe vieil anglais alcoolique et d\u00e9bauch\u00e9, n'avait -il pas plut\u00f4t succomb\u00e9 \u00e0 une congestion ce col d\u00e9chirer cette chemise, il secoue lac\u00e9r\u00e9 de coups de anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [87%] :\r\nVitesse par lui, qui dans un spasme d'asphyxie avait port\u00e9 ses mains sur lui- m\u00eame, essayer de se d\u00e9gager d'une voiture \u00e9touffante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [89%] :\r\nAssomm\u00e9 par la complexit\u00e9, il serait tomb\u00e9 \u00e0 terre, aurait voulu se cramponner \u00e0 la table et aurait entra\u00een\u00e9 la nappe et le couvert sur son propre \u00e9croulement l'explication \u00e9tait plausible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [78%] :\r\nC'est Claude Isabelle qu'expose et ce sont les m\u00e9decins qui l'a trouv\u00e9. \r\nRestait toujours l'\u00e9nigme des valeurs disparu des bijoux rafler. \r\nLe vol et son myst\u00e8re, un Italien, employ\u00e9 comme sommelier fut arr\u00eat\u00e9 puis rel\u00e2ch\u00e9, tout porte \u00e0 croire que sur les services rendus depuis longtemps par sa m\u00e8re et de tr\u00e8s puissant protecteur, la justice b\u00e2loise eut \u00e9t\u00e9 moins coulante vis-\u00e0-vis de Claude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [91%] :\r\nUne chose surtout intrigue \u00e0 la justice. \r\nLa d\u00e9couverte d'un masque de cire tra\u00eenant au milieu du d\u00e9sordre du souper est tomb\u00e9 \u00e0 terre dans les plis de l'un masque qu'on nous dit de la trag\u00e9die grecque merveilleusement modeler et reproduisant sous la sym\u00e9trie de ses cheveux, est assez sur le front, le visage immortalis\u00e9 par les bustes de temps du mus\u00e9e. \r\nLa face de volupt\u00e9 et d'abandon du favori de l'empereur Adrien. \r\nLe visage m\u00eame d'Antinori. \r\nOn retrouve \u00e0 plusieurs de ces sortes de masques dans les malles de leur Mossberg masque de cire teint\u00e9 d'une perfection infinie de modelage et de coloris et repr\u00e9sentant tous 2 figures historiques : les policiers allemands ont reconnu retrouve celui de Marie Stuart, celui de Bach, une gamme et celui lequel millions et Henri III. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [88%] :\r\nD'apr\u00e8s les descriptions qui furent faites des autres, les hypoth\u00e8ses \u00e9mises par les journaux d'alors, les 3 masques qui compl\u00e9taient cette \u00e9trange collection \u00e9tait celle de Brummell de la princesse de Lamballe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:29) [80%] :\r\nEt de Madame Dubarry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:33) [95%] :\r\nAu cours de son interrogatoire, Claude Lise, elle donnait l'explication de ces masques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [70%] :\r\nC'\u00e9tait allez les gars -t-elle l'innocente manie de l'Berry, de lui faire pendant le souper porter un de ces visage de cire. \r\nLa vieille hallucin\u00e9 aimait alors \u00e0 l'apostropher sous le nom du personnage ainsi figur\u00e9. \r\nEt d\u00e9j\u00e0 allum\u00e9 par l'ivresse des livrets soit tant d'invectives de elle soit en protestation d'amour, la nuit de sa mort, il avait courtis\u00e9 sous les traits d'Antinori. \r\nEt quoiqu'un peu effray\u00e9s et surtout \u00e9coeur\u00e9s par la folie du maniaque elle par piti\u00e9 et puis par m\u00e9tier aussi s'\u00e9tait pr\u00eat\u00e9 aux fantaisies s\u00e9nile du d\u00e9funt. \r\nOn est, o\u00f9 on n'est pas courtisane, il est le plus triste corv\u00e9e encore dans l'existence des vendeuses d'amour. \r\nBref, Claude ne fut pas inqui\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [86%] :\r\nMais nous voici au pavillon chinois, il nous faut a pas, si nous voulons \u00eatre \u00e0 leur Armenonville on nous attend, ne l'oublions pas, et dites -moi merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:19) [80%] :\r\nNi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [87%] :\r\nLu par le com\u00e9dien Andr\u00e9, c'\u00e9tait le coup de gr\u00e2ce une nouvelle de Jean Lorrain le journaliste, romancier et dramaturge fran\u00e7ais de la seconde moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce texte fait partie de son recueil de masques, paru en 1900 et demain je vous proposerai \u00e0 l'\u00e9coute d'un 3\u00e8me, r\u00e9cit de ce recueil un Crime inconnu vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace. \r\nZouerat c'\u00e9tait le 1er Mouvement de la Sonate num\u00e9ro 2 de Robert Schuman, avec au piano : Marc-Andr\u00e9 Hamelin vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace 2. \r\nSoir\u00e9e parisienne pour violon et piano d'\u00c9douard Lalo il ne ballade interpr\u00e9t\u00e9e par Luidgi Alberto Bianchi et doux bras-le-corps Hatcher Witch dans quelques instants, la suite de notre programme sur Espace 2 avec \u00e0 vue de l'esprit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T15:38:40Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Lorrain, Jean", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Neury, Andr\u00e9", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38215123-00FC-4117-9BDE-176FAF60E2F0", "internalArchiveId": "38215123-00FC-4117-9BDE-176FAF60E2F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Loi sur le renseignement maintenu", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Loi sur le renseignement maintenu \r\nEt en Suisse.. malgr\u00e9 les attentats de Paris...pas question de suspendre la r\u00e9colte de signature contre la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement .. \r\nCe matin \u00e0 Lausanne, le comit\u00e9 r\u00e9fendaire a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 lutter contre un Etat fouineur... \r\nCette loi permettra notamment au service de renseignement de pirater des ordinateurs ou encore d'espionner des communications t\u00e9l\u00e9phoniques...pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\nMais pour les Jeunes socialistes, les Verts ou encore le Parti pirate, les mesures pr\u00e9vues par cette r\u00e9vision seront compl\u00e8tement inefficaces.\r\nMarc Menichini... \r\nDIRECT LS", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Loi sur le renseignement maintenu / 12H30_2015-11-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 lutter contre la nouvelle Loi sur le renseignement, malgr\u00e9 les attentats de Paris. Pour les Jeunes socialistes, les Verts ou encore le Parti Pirate, ce texte menace la sph\u00e8re priv\u00e9e, et les mesures pr\u00e9vues seront compl\u00e8tement inefficaces."], "variantIds": ["ece-7259734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T16:12:48Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt en Suisse, malgr\u00e9 les attentats de Paris, pas question de suspendre la r\u00e9colte de signatures contre la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement ce matin \u00e0 Lausanne le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 lutter contre l'\u00c9tat fouineur cette loi permettra notamment aux services de renseignement de pirater les ordinateurs ou encore d'espionner les communications t\u00e9l\u00e9phoniques pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays, mais pour les Jeunes socialistes, les Verts ou encore le Parti pirate les mesures pr\u00e9vues par cette r\u00e9vision seront compl\u00e8tement inefficaces Marc King. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, renforcer les moyens de surveillance des services secrets en Suisse n'emp\u00eachera pas des attentats comme ceux survenus \u00e0 Paris, la France a pris de telles mesures, et \u00e7a n'a pas march\u00e9 c'est l'avis du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la loi sur le renseignement, une r\u00e9vision l\u00e9gislative, accept\u00e9 par le Parlement en septembre dernier, elle donne au service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous l'avez dit, la possibilit\u00e9 de pirater des ordinateurs ou encore d'espionner des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, mais avec ses moyens, le service de renseignement se retrouvera noy\u00e9 sous les informations, et du coup, surveiller les vrais criminels deviendra bien moins efficace selon la vice- pr\u00e9sidente des jeunesses socialistes suisses autre risque envisag\u00e9 par les r\u00e9f\u00e9rendaires que cette surveillance accrue se retourne contre les citoyens innocents et violeur sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e7a sera le r\u00e8gne de l'arbitraire, mart\u00e8le le Parti pirate, une remise en question de notre \u00e9tat de droit, selon les Verts, \u00e0 leurs yeux, les autorit\u00e9s p\u00e9nales b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de moyens suffisants pour surveiller des personnes concr\u00e8tement suspecte les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 16 janvier pour r\u00e9colter 50000 signatures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T11:49:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6356FD7-A920-445A-80AC-17F55AA7F2C0", "internalArchiveId": "C6356FD7-A920-445A-80AC-17F55AA7F2C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert \u00e0 la mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Feu vert \u00e0 la mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois \r\nLe grand conseil bernois a finalement dit oui ce matin au projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois et \u00e0 Bienne..\r\nIl \u00e9tait port\u00e9 par l'ensemble des repr\u00e9sentants francophones du canton, et par le gouvernement....\r\nMais la majorit\u00e9 al\u00e9manique de droite demandait le renvoi du projet...\r\nIl s'en est fallu de peu....\r\nAlain Arnaud .\r\nDIR ST PF", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Feu vert \u00e0 la mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois / 12H30_2015-11-24T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil bernois a finalement dit oui mardi \u00e0 la mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois et \u00e0 Bienne. Mais seul un concours de circonstances a permis de sauver le projet."], "variantIds": ["ece-7259739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T19:06:37Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi le Grand Conseil bernois a finalement dit oui, ce matin, au projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois et \u00e0 Bienne, il \u00e9tait port\u00e9 par l'ensemble des repr\u00e9sentants francophones du canton et par le gouvernement, mais la majorit\u00e9 al\u00e9manique de droite demandait le renvoi du projet, Alain Arnaud, il s'en est fallu de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nPeu ouf, sauv\u00e9 par la cloche, le d\u00e9bat avait eu lieu jeudi dernier on se dirigeait nettement vers un renvoi du projet, mais faute de temps, le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 ce matin 4 jours de r\u00e9pit qui ont permis aux \u00e9lus romands de ramener certains de leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques \u00e0 la raison c'\u00e9tait d'autant plus important qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui m\u00eame le 2\u00e8me anniversaire du vote qui avait vu 72 pourcent de de la population du Jura bernois s'opposer \u00e0 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un nouveau canton avec celui du Jura et que c'est aujourd'hui aussi qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des demandes de vote communaliste c'est donc d\u00e9sormais d\u00e9finitif, 5 communes veulent revoter sur leur appartenance cantonale, la ville de Moutier 4 villages de sa couronne, bref s'opposer \u00e0 la mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne dans le Jura bernois et \u00e0 Bienne, voil\u00e0 qui aurait \u00e9mis un signal des plus n\u00e9gatifs en pr\u00e9vision notamment de ses vote communaliste mais la raison l'a finalement emport\u00e9 ce matin m\u00eame si ces derniers jours on a nettement au Grand Conseil, une tendance \u00e0 d\u00e9nigrer les francophones \u00e0 croire que pour certains, finalement, le d\u00e9part de Moutier ne serait pas une catastrophe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T11:51:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F68D10E2-C50A-46D3-8B6C-75336D30BAE0", "internalArchiveId": "F68D10E2-C50A-46D3-8B6C-75336D30BAE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 24.11.2015", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 71, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240395", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-11-24T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 24.11.2015"], "variantIds": ["ece-7240395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T18:07:16Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nOuais, la revue de presse la le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [91%] :\r\nEt aujourd'hui on va parler d'une cat\u00e9gorie de la population plus change ce The que nous tous, ce sont les personnes photog\u00e9niques, avec une page qui s'appelle les 14 photos de personnes bien trop photog\u00e9nique \u00e0 la photog\u00e9nie je vais mettre mon costume de Ma\u00eetre Capello allez sur Wikip\u00e9dia et vous en donner la d\u00e9finition, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 bien figurer sur des photographies en gros \u00e7a veut dire que chaque fois que quelqu'un vous prend en photo, vous avez une bonne gueule, personnellement, ce serait plut\u00f4t le contraire, c'est d'ailleurs pour cette raison que je fais de la radio et pas de la t\u00e9l\u00e9 \u00e9videmment les gens photog\u00e9nique en font souvent leur m\u00e9tier, hein, ce sont soit des mod\u00e8les soient des acteurs des actrices mais l\u00e0 aujourd'hui, on va s'int\u00e9resser \u00e0 toute une s\u00e9rie de portraits de gens lambda qui ont une gueule incroyable au moment de la photo, des gens qui sont pris en photo en pleine effort lors d'un combat d'une course \u00e0 pied ou encore pendant un concert mais qui poss\u00e8de ce sens inn\u00e9 de la photog\u00e9nie la page s'appelle 14 personnes bien trop photog\u00e9nique et je vous La Poste tout de suite sur le mur Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T15:47:14Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10EA2C12-6D96-451D-B704-34A6975B259A", "internalArchiveId": "10EA2C12-6D96-451D-B704-34A6975B259A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La drogue \"Captagon\" tr\u00e8s pris\u00e9e par les combattants de tous bords", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Laniel, expert \u00e0 l'observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies\r\nLa drogue \"Captagon\" tr\u00e8s pris\u00e9e par les combattants de tous bordsLANCEMENT 2 / Captagon\r\n***\"Ils avaient l'air drogu\u00e9\": c'est ce qu'on rapport\u00e9 plusieurs t\u00e9moins des attentats de Paris \u00e0 propos des attaquants. Les djihadistes avaient-ils pris du \"captagon\" ? Des analyses toxicologiques sont en cours dans les laboratoire de la police scientifique, selon la presse fran\u00e7aise.\r\nLe captagon est une drogue consomm\u00e9e de longue date dans les pays du Golfe. Cette amph\u00e9tamine serait aujourd'hui tr\u00e8s pris\u00e9e des combattants de tous bords: groupe Etat islamique, Al Nosra, mais aussi l'Arm\u00e9e syrienne libre. Mais faut-il \u00eatre forc\u00e9ment drogu\u00e9 pour comettre des horreurs de sang froid ?\r\nVirginie Matter a interrog\u00e9 Laurent Laniel, expert \u00e0 l'observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies. Elle lui a d'abord demand\u00e9 ce qu'on entendait aujourd'hui par Captagon - qui est \u00e0 l'origine un nom commercial...\r\n  DIGAS 4'14''\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La drogue \"Captagon\" tr\u00e8s pris\u00e9e par les combattants de tous bords / TUM_2015-11-24T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Des analyses toxicologiques sont en cours dans les laboratoires de la police scientifique, selon la presse fran\u00e7aise, pour d\u00e9terminer si les terroristes responsables des attentats de Paris avaient pris du \"Captagon\". Il s'agit d'une drogue consomm\u00e9e de longue date dans les pays du Golfe. Cette amph\u00e9tamine serait aujourd'hui tr\u00e8s pris\u00e9e des combattants de tous bords. Mais faut-il forc\u00e9ment \u00eatre drogu\u00e9 pour commettre des horreurs de sang-froid? Interview de Laurent Laniel, expert \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies."], "variantIds": ["ece-7259767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:21Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIls avaient l'air drogu\u00e9, c'est ce qu'ont rapport\u00e9 plusieurs t\u00e9moins des attentats de Paris \u00e0 propos des attaquants les djihadistes avaient -ils pris du captagon, des analystes psychologiques sont en cours dans les laboratoires de la police scientifique, selon la presse fran\u00e7aise, le captagon, c'est une drogue consomm\u00e9e de longue date dans les pays du Golfe une amph\u00e9tamine qui sera aujourd'hui tr\u00e8s pris\u00e9e des combattants de tous bords, groupe \u00c9tat islamique Al-Nosra mais aussi l'Arm\u00e9e syrienne libre mais faut -il \u00eatre forc\u00e9ment drogu\u00e9 pour commettre des horreurs de sang froid, Virginie Matter interrog\u00e9 Laurent Laniel, expert \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies Elliot avoir demand\u00e9 ce qu'on entendait aujourd'hui par Captagon qui est \u00e0 l'origine un nom commercial. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [87%] :\r\nCe qu'il faut commencer par dire, c'est qu'il y a une confusion entre le captagon, qui \u00e9tait un m\u00e9dicament qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e en France que dans les ann\u00e9es 2000, mais qui a \u00e9t\u00e9 interdit dans nombreux pays 20 ans avant qui \u00e9tait donc une mol\u00e9cule stimulant qui s'appelle la sc\u00e8ne \u00e9thyl\u00e8ne et le captagon, dont on parle aujourd'hui, qui, selon toute vraisemblance, principalement de l'amph\u00e9tamine, maintenant on parle d'un produit qui est tout \u00e0 fait illicite qui est fabriqu\u00e9 dans des laboratoires clandestins, mais ce n'est plus rien \u00e0 voir avec le m\u00e9dicament original Captagon on a conserv\u00e9 non l\u00e9gales, on a transform\u00e9 le contenu en mettant dedans, principalement de l'amph\u00e9tamine et de la caf\u00e9ine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [87%] :\r\nQue c'est ton exactement de la la consommation de ce Captagon nouveau de cette amph\u00e9tamine par les combattants sur le terrain en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nOn sait qu'en situation de guerre, souvent on a recours \u00e0 des drogues et en particulier aux amph\u00e9tamines, car elles permettent d'augmenter l'\u00e9nergie d'augmenter les les dur\u00e9es de veille donc les dur\u00e9es sans sommeil et en g\u00e9n\u00e9ral de stimuler les combattants donc cette consommation, dans le cadre, disons d'un conflit arm\u00e9 n'a rien donn\u00e9 de Thonon, ni m\u00eame de tr\u00e8s nouveau hein pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, il est av\u00e9r\u00e9 que le Japon, l'Allemagne, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis distribuaient des stimulants de l'amph\u00e9tamine ou de la m\u00e9thamph\u00e9tamine alors combattants, donc c'est assez classique dans le cas du captagon sa consommation au Moyen-Orient pr\u00e9dateurs, la guerre en Syrie et donc il y avait un march\u00e9, je pense qu'il doit \u00eatre assez fortement influenc\u00e9 par les gens qui qui travaillent puisque c'est donc une drogue qui augmente et l'\u00e9nergie qui permet travailler plus dure plus longtemps et aussi de faire la guerre plus durer plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [86%] :\r\nDoper les soldats, on comprend la logique mais est -ce que, au fond, cette substance alt\u00e8re les consciences au point de faire commettre des violences \u00e0 certaines personnes qui a priori ne serait peut-\u00eatre pas pr\u00eate \u00e0 les faire aller commettre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [87%] :\r\nNon, je ne pense pas qu'on puisse attribuer \u00e0 l'amph\u00e9tamine, le fait de de faire commettre des violences \u00e0 des personnes par elle seule, parce que sinon on aurait des gains de graves probl\u00e8mes vu les niveaux de consommation en Europe occidentale de cette drogue, donc on serait tous \u00e0 feu et \u00e0 centrer tous en train de s'\u00e9gorger, c'\u00e9tait le cas, ce qui se passe et que la drogue peut effectivement potentiel Iz\u00e9 donner plus \u00e9nergie \u00e0 quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 tous les pr\u00eats conditionn\u00e9s pour l'ex\u00e9cution d'un acte particuli\u00e8rement atroces le moment difficile pour un \u00eatre humain comme tuer quelqu'un, le torturer, etc \u00e7a peut dans certains cas, donner le petit coup de pouce mais c'est pas \u00e7a qui va faire que quelqu'un qui personne avant va se mettre \u00e0 torturer ce n'est pas la drogue qui fait \u00e7a, c'est autre chose et la drogue peut \u00e9ventuellement aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [92%] :\r\nEt pourtant les m\u00e9dias en parlent beaucoup, justement dans le cadre de de ces djihadistes, finalement, on veut savoir si ils sont sous l'effet, s'ils ont \u00e9t\u00e9 sous les effets de cette drogue, pourquoi selon vous est -ce que il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois inqui\u00e9tant ou rassurant d'imaginer que bien il faut \u00eatre drogu\u00e9 pour commettre ses attentats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis, il y a quelque chose de \u00e7a, vous savez le mot, il vient d'une secte du Moyen-Orient justement de Syrie qui s'appelait L\u00e9nine varient du XIe si\u00e8cle et c'est Marco Polo qu'il a appel\u00e9 la secte haschich, hein, parce qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque que ces gens qui commettaient des attentats en fait des personnes dans des lieux publics et c'\u00e9tait des attentats-suicides d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on n'arrivait pas \u00e0 comprendre que ces gens puissent se suicider pour tuer quelqu'un pour une cause et donc on attribuait ce suicide au fait qu'il avait le vieux de la montagne, leur chef qui les drogu\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on fait ces gens commettait ses actes mais apparemment il n'y a aucune preuve qui s'\u00e9tait drogu\u00e9 et commettait ses actes apparemment sans aide de substances psychoactives tels que la Chine, donc je pense qu'ici on a un peu confront\u00e9s au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre que des gens puissent se suicider en tuant tout un tas de personnes avant et et c'est quelque chose qui nous sommes tellement \u00e9trange, tellement dur \u00e0 admettre que on a recours \u00e0 des explications chimique sont drogu\u00e9 donc comme si c'\u00e9tait pas normal qu'un \u00eatre humain puisse commettre de telles atrocit\u00e9s malheureusement je crains que \u00e7a soit dans les capacit\u00e9s humaines de commettre des actes atroces et d'ailleurs dans la guerre Yougoslavie on exYougoslavie a eu aussi de nombreuses atrocit\u00e9s commises, notamment vis-\u00e0-vis d'enfants, de femmes, sans qu'il y a eu jamais la moindre all\u00e9gation que les gens avaient pris de la drogue pour pour les commettre alors peut-\u00eatre, effectivement, il en avait pris mais je pense que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, l'Inde, rien \u00e0 voir avec l'autre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [99%] :\r\nLaurent Laniel, expert \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T07:37:37Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83028283-06B5-4DFC-8B63-271BC69ECA46", "internalArchiveId": "83028283-06B5-4DFC-8B63-271BC69ECA46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! : Festival Montagne en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Pour les afficionados de glisse et d'extr\u00eame, le festival Montagne en Sc\u00e8ne est une occasion \u00e0 ne pas manquer : parmis les 5 films s\u00e9lectionn\u00e9s, vous trouverez des freeriders, skieurs, alpinistes, une\"femme-volante\"... et vous parcourerez les plus beaux sommets du monde, entre le P\u00e9rou, la Suisse (Cervin oblige!), l'Alaska et l'Inde. Le sport au cin\u00e9ma : les sensations sans les courbatures!", "durationSec": 202, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240361", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Festival Montagne en sc\u00e8ne", "Festival Montagne en sc\u00e8ne / NMT_2015-11-24T08:05:00_go", "Festival Montagne en sc\u00e8ne / NMT_2015-11-24T08:05:00_go"], "alternativeSummary": ["Pour les aficionados de glisse et d'extr\u00eame, le festival Montagne en Sc\u00e8ne est une occasion \u00e0 ne pas manquer!\n\nParmi les 5 films s\u00e9lectionn\u00e9s, vous trouverez des freeriders, skieurs, alpinistes, une \"femme-volante\" et vous parcourrez les plus beaux sommets du monde, entre le P\u00e9rou, la Suisse, l'Alaska et l'Inde. \u00c0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve le 26 novembre 2015 et le 30 novembre 2015 \u00e0 Lausanne!", "Pour les aficionados de glisse et d'extr\u00eame, le festival Montagne en Sc\u00e8ne est une occasion \u00e0 ne pas manquer!\n\nParmi les 5 films s\u00e9lectionn\u00e9s, vous trouverez des freeriders, skieurs, alpinistes, une \"femme-volante\" et vous parcourrez les plus beaux sommets du monde, entre le P\u00e9rou, la Suisse, l'Alaska et l'Inde. \u00c0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve le 26 novembre 2015 et le 30 novembre 2015 \u00e0 Lausanne!", "Pour les aficionados de glisse et d'extr\u00eame, le festival Montagne en Sc\u00e8ne est une occasion \u00e0 ne pas manquer!\n\nParmi les 5 films s\u00e9lectionn\u00e9s, vous trouverez des freeriders, skieurs, alpinistes, une \"femme-volante\" et vous parcourrez les plus beaux sommets du monde, entre le P\u00e9rou, la Suisse, l'Alaska et l'Inde. \u00c0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve le 26 novembre 2015 et le 30 novembre 2015 \u00e0 Lausanne!"], "variantIds": ["ece-7240375", "ece-7240361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T07:22:51Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nOui, oui, oui, quand m\u00eame, point de comme circulaire 3 grandes comme beaucoup d'ann\u00e9es et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\n\u00e7a les s\u00e9ries les bienvenus, on parle de tomber le voile Montagne en sc\u00e8ne Montagne en pellicule pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, puisqu'il s'agit d'un festival de films sur la montagne, qui fait un tour d'une partie de l'Europe, France, Belgique, Suisse maintenant avec un gros succ\u00e8s, la date de jeudi par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve et compl\u00e8te, ensuite vous serez le 30 novembre \u00e0 Lausanne, mais l\u00e0 encore une fois c'est complet, nous il faudra qu'on aille \u00e0 Annecy, c'est ce samedi pour avoir encore quelques places Jean-Yves \u00e0 nous parler d'abord du concept de ce Montagne sc\u00e8ne qu'est -ce que vous y faites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [77%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est que c'est vraiment d'apporter la montagne en ville gr\u00e2ce \u00e0 une projection de films Montagne, l'id\u00e9e c'est de montrer 2 fois par an, des films de montagne, des documentaires, \u00e0 la montagne avec des des docu qui parle de ceux qui, snowboard, Alpine, il est fait vraiment partager notre passion pour la montagne avec les gens qui habitent en ville et qui peuvent pas aller imm\u00e9diatement la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nVid\u00e9o sur la montagne \u00e7a veut \u00e0 la fois tout et rien dire, j'imagine que c'est pas que des films de de freerider comment peut -on voir sur internet qu'est -ce qui a comme diversit\u00e9 de styles et de genres que vous pr\u00e9sentez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [80%] :\r\nIl est, nous, c'est vraiment de s\u00e9lectionner des films sont vraiment une histoire c'est-\u00e0-dire passe \u00e0 des films justement de et qu'on peut voir en quelque minutes sur YouTube oui mais l'id\u00e9e c'est qu'on a vraiment des films \u00e0 tr\u00e8s profond des films qui sont parfois plus long que 4 minutes du coup qui peuvent aller jusqu'\u00e0 une heure, une heure et demie pour le plus long et, en fait, c'est vraiment des films \u00e0 faire incroyable par exemple chez les roues, on a l\u00e0, il a gagn\u00e9 le prix du public au festival d'accord, donc, le festival de Robert Redford, \u00e7a monte quand m\u00eame sur des films qui peuvent parler, pas uniquement un public de plus passionn\u00e9, m\u00eame si les passionn\u00e9s peuvent aussi trouver leur compte, parce que \u00e7a reste quand m\u00eame : D et des vrais, des vrais alpinistes des vrai skieurs des vrais snowboarders qui font ces films comme par exemple Xavier De le Rue bien s\u00fbr alors, Peter Struck et justement le dumping de l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [95%] :\r\nVous avez des films tourn\u00e9s en Suisse ou avec des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [64%] :\r\nDe Jacques Verdier de rue, il habite en Suisse il y a bien pay\u00e9, donc il est ici y 1600. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [81%] :\r\nMais il pas en Suisse dans le film que je pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [85%] :\r\nAlors, pas dans celui -l\u00e0 oui, pas dans celui -l\u00e0, en revanche, parce que lorsqu'on a des images en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [72%] :\r\nSi qu'elles Servent avec G\u00e9raldine Fasnacht. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [68%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors on a le Servent par G\u00e9raldine tout-\u00e0-fait ou donc c'est le son wingsuit depuis le sommet du \u00e7a, \u00e7a va pas du village de ferraille non, moi, je savais qu'on a ces images magnifiques et que Cervin o\u00f9 elle d\u00e9fend la face est en ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est absolument incroyable, pour le coup, c'est un film assez courant \u00e7a, j'imagine, c'est 5 minutes \u00e7a 8 minutes une minute oui mais \u00e7a date bluffant, donc elle va sauter en combinaison depuis le Cervin et et \u00e7a finit bien \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [64%] :\r\n\u00e7a pourrait avant le journal, l'\u00e9tait encore l\u00e0 pour en parler, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [82%] :\r\nDonc, le festival s'appelle Montagne en sc\u00e8ne \u00e9videmment il y a un site Internet Montagne Tiret en Tiret sc\u00e8ne Point com et puis malheureusement toutes les dates suisses compl\u00e8te confirme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [81%] :\r\n\u00e7a s'est confirm\u00e9, en revanche, il reste quelques places, donc effectivement Annecy ce samedi, oui, pour ceux qui ne peuvent plus t\u00f4t vendredi, \u00e9galement, qu'elle garde \u00e7a monte plus qu'une dizaine de places et pas seulement \u00e0 ceux qui la \u00e9galement, pas tr\u00e8s loin non plus, ce mercredi, il y a un nom pareil 5 classes, donc \u00e7a \u00e7a va partir tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [92%] :\r\nBen c'est bien, c'est un franc succ\u00e8s pour toi et ton festival Cyril merci beaucoup d'avoir pris quelques minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T07:45:09Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}, "contributors": [{"name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D73E10BF-C308-4C7A-AABC-29F44578D355", "internalArchiveId": "D73E10BF-C308-4C7A-AABC-29F44578D355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 24.11.2015", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240393", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2015-11-24T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 24.11.2015"], "variantIds": ["ece-7240393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T20:14:41Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nDu. \r\nEn France, la garde \u00e0 vue s'est prolong\u00e9e hier pour le logeur de p\u00eache Djawad Ben Daouda, un homme qui a provoqu\u00e9 l'hilarit\u00e9 sur la toile, tant il semblait de mauvaise foi Djawad Ben Daouda qui sera d\u00e9fendu corps et \u00e2me par son avocat ma\u00eetre Guy m'6 aux \u00c9tats-Unis, le saumon transg\u00e9nique est d\u00e9sormais autoris\u00e9e \u00e0 la consommation, un \u00e9v\u00e9nement qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, heureusement, nous avons des trucs pour reconna\u00eetre un vrai saumon d'un saumon transg\u00e9nique, le vrai saumon et Jose brillante, alors que le saumon transg\u00e9nique est facilement reconnaissable \u00e0 ses faux seins et son p\u00e9nis apparent \u00e0 Fribourg, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un hangar \u00e0 Atlanta une porcherie, plus de peur que de mal finalement, puisque 300 porcs ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s des flammes, une nouvelle qui a mis un peu de baume au coeur du ministre belge Jan Jambon, j'en peux plus, un homme qui a du pain sur la planche est en ce moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T15:11:27Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCFBD0DF-E29E-4EE9-9950-21368640220E", "internalArchiveId": "CCFBD0DF-E29E-4EE9-9950-21368640220E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (2/5) : Un conservatoire color\u00e9 d'une Suisse \u00e9ternelle", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Les autochromes conserv\u00e9s au Mus\u00e9e gru\u00e9rien r\u00e9v\u00e8lent une Suisse idyllique, photographi\u00e9e comme un Eden pour plaire aux touristes en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppait, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, le courant de la sauvegarde du patrimoine et que se manifestait une sourde inqui\u00e9tude face \u00e0 l'essor de la r\u00e9volution industrielle.", "durationSec": 436, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240263", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["photographie", "histoire"], "thematicPersons": ["Lumi\u00e8re, Louis", "Lumi\u00e8re, Auguste"], "alternativeTitle": ["Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (2/5)", "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (2/5) / MAT_2015-11-24T07:50:00_helvetica", "Fous de couleur, la Suisse red\u00e9couverte par les autochromes (2/5) / MAT_2015-11-24T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Un conservatoire color\u00e9 d\u2019une Suisse \u00e9ternelle.\nLes autochromes conserv\u00e9s au Mus\u00e9e gru\u00e9rien r\u00e9v\u00e8lent une Suisse idyllique, photographi\u00e9e comme un Eden pour plaire aux touristes en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppait, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, le courant de la sauvegarde du patrimoine et que se manifestait une sourde inqui\u00e9tude face \u00e0 l\u2019essor de la r\u00e9volution industrielle.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca.", "Un conservatoire color\u00e9 d\u2019une Suisse \u00e9ternelle.\nLes autochromes conserv\u00e9s au Mus\u00e9e gru\u00e9rien r\u00e9v\u00e8lent une Suisse idyllique, photographi\u00e9e comme un Eden pour plaire aux touristes en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppait, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, le courant de la sauvegarde du patrimoine et que se manifestait une sourde inqui\u00e9tude face \u00e0 l\u2019essor de la r\u00e9volution industrielle.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca.", "Un conservatoire color\u00e9 d\u2019une Suisse \u00e9ternelle.\nLes autochromes conserv\u00e9s au Mus\u00e9e gru\u00e9rien r\u00e9v\u00e8lent une Suisse idyllique, photographi\u00e9e comme un Eden pour plaire aux touristes en m\u00eame temps que se d\u00e9veloppait, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, le courant de la sauvegarde du patrimoine et que se manifestait une sourde inqui\u00e9tude face \u00e0 l\u2019essor de la r\u00e9volution industrielle.\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7240270", "ece-7240263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T15:00:29Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [69%] :\r\nAnnick de Christian que le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nLes autochromes non pas c\u00e9l\u00e9brer la modernit\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle mais plut\u00f4t refl\u00e9ter un conservatoire d'images sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [82%] :\r\nIl avait fait appel, il y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [79%] :\r\nAu Mus\u00e9e Gr\u00e9vin rien avec son conservateur, Christophe Moreau et son complice Christophe Dutoit oubli\u00e9 \u00e7a pouvait tout aussi bien sa vision 27 voix haute antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [81%] :\r\nOn dit volontiers Christophe Moreau que le classicisme c'est une r\u00e9action au romantismeS. Lequesne un peu avec ses autochromes en couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [85%] :\r\nOui, effectivement, un petit paradoxe, c'est que l'invention est typique de leur industrielle dans la mesure o\u00f9 il faut des moyens industriels pour produire ces plaques, il faut savoir que 25 millions de plaques autochromes sont sorties des usines, des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, le proc\u00e9d\u00e9 assez complexe \u00e0 mettre en oeuvre aussi, hein, puisque celle de la f\u00e9cule de pomme de terre, color\u00e9 en 3 couleurs du rouge, du Vert et du bleu qui doit \u00eatre pos\u00e9e sur ces plaques lamin\u00e9s donc aplati, c'est quelque chose d'assez sophistiqu\u00e9es et puis ensuite le le d\u00e9veloppement lui aussi est assez complexe, avec cette \u00e9tape pour les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 cette technique, donc dans ce sens -l\u00e0, c'est un produit industriel, la r\u00e9volution et les techniques mais elle est, elle est pas tellement visuel, que \u00e7a en fait c'est \u00e7a qui est un peu surprenant \u00e0 priori comme \u00e7a quand on d\u00e9couvre ses premi\u00e8res images, moi j'ai une petite frustration la 1\u00e8re fois que j'ai d\u00e9couvert des autochromes de la collection Simon gla\u00e7ons qu'on a ici vous parce que je m'attendais un peu na\u00efvement, comme \u00e7a, \u00e0 voir le centre de la ville de Bulle, des gens qui sortent du bistrot, des images de reportage, un peu comme les images en noir et blanc, qu'on conna\u00eet des m\u00eames photographe notamment de 2 photos gla\u00e7ons, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 pas du tout, on est dans une image qui est beaucoup plus pos\u00e9, qui est repr\u00e9sente une grue hier une Suisse un petit peu plus \u00e9ternel comme \u00e7a un peu plus fig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [89%] :\r\nAvec les brouillards de l'Automne, nous reprenons la route ce soir pour inscrire un nouveau nom d'\u00e9tape sur notre livre de bord c'est au coeur de la Gruy\u00e8re que nous passerons notre 1\u00e8re de la saison, bonsoir bulle derni\u00e8re marche du plateau avant les Alpes, une vieille amiti\u00e9 nous lie \u00e0 des gens, nous les savons OK et frondeur, ils ont le coeur bien accroch\u00e9 et la langue bien pendue, nous allons d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 eux, leur cit\u00e9, puisqu'ils ont accept\u00e9 de nous apprendre comment on dit avec l'intonation et la malice Curie a\u00e9rienne que la Suisse est b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [54%] :\r\nVoil\u00e0 Monsieur ma toujours voil\u00e0 oui alors bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [89%] :\r\nAlors c'est li\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, il y a d'abord la technique, ce qu'il faut savoir, c'est qu'avec l'autochromes, comme on l'a d\u00e9couvert gr\u00e2ce aux livres et aux recherches qu'on a men\u00e9e maintenant depuis 2 ans, les tanks posent sont assez donc \u00e7a, c'est aussi un petit paradoxe parce qu'on a eu une invention r\u00e9volutionnaire, mais qui fait en fait revenir les photographes au d\u00e9but de la photographie parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque du daguerr\u00e9otype \u00e9galement les temps de pause pouvaient \u00eatre assez long 10 secondes 15 secondes voire, voire plus en fonction des conditions de lumi\u00e8re, \u00e7a signifie que ces photographes doivent \u00e0 nouveau travailler avec un tr\u00e9pied, \u00e0 une \u00e9poque, on est capable de faire de la photographie instantan\u00e9e, donc il y a ses contraintes techniques qui explique les raisons pour lesquelles on va plut\u00f4t photographier des sc\u00e8nes \u00e0 l'ext\u00e9rieur en pleine lumi\u00e8re et au tr\u00e9pied. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [80%] :\r\nDjamel il y bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [89%] :\r\nLa plupart de ces photographes sont des amateurs plut\u00f4t, membre de la bonne soci\u00e9t\u00e9 de la bourgeoisie et on est \u00e0 l'\u00e9poque vraiment ou la Suisse, mais l'Europe aussi s'interrogent sur le progr\u00e8s sur les notions de de d\u00e9veloppements industriels capitalistes qui ont vraiment r\u00e9gn\u00e9 pendant tout le 19\u00e8me si\u00e8cle, on s'interroge beaucoup sur la transformation des villes par exemple les Remparts, ont \u00e9t\u00e9 abattus, les quartiers anciens d\u00e9truit, on a cette esp\u00e8ce de progr\u00e8s galopant qui tout \u00e0 coup \u00e0 l'air un peu mena\u00e7ants, d'o\u00f9 une tentative une volont\u00e9 en tout cas de se tourner vers le pass\u00e9 et de conserv\u00e9s par l'image, un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments du paysage, mais aussi des villes aussi des traditions du costume des v\u00eatements comme on peut le d\u00e9couvrir dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [72%] :\r\nC'est bon, c'est bon, c'est bon, c'est bon encore retomber dans cette position, qui avait tout-\u00e0-l'heure maintenant donc quelque chose comme expression dans son bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [91%] :\r\nOui probl\u00e8me aux contraintes techniques Christophe Dutoit que ces autochromes n\u00e9cessit\u00e9 d'un tr\u00e9pied d'un sujet qui ne bouge pas trop, on revient, comme le disait Christophe Moreau au d\u00e9but de la photographie, cette photographie qui a connu, au tournant des ann\u00e9es 1860 1870 une r\u00e9volution par le noir, blanc et peut-\u00eatre le d\u00e9but du reportage l\u00e0 nous y sommes pas du tout, non, on est plut\u00f4t dans une image fig\u00e9e dans une image assez proche finalement de la carte postale qu'on va conna\u00eetre au tournant du XXe si\u00e8cle, on a une image assez idyllique de la Suisse ainsi pastorale finalement assez rousseauiste qui est aussi d\u00e9di\u00e9 aux gens de passage aux touristes l'image id\u00e9ale de la Suisse, qu'on retrouve dans l'Exposition Exposition qui am\u00e9nage tout de m\u00eame quelques surprises alors ici, effectivement, c'est une Suisse un peu intemporel avec ces f\u00eates populaires avec ses costumes, ses animaux et puis cette esp\u00e8ce de grand motif quand mais rien \u00e0 par excellence, celui de l'\u00e9levage et de la paysannerie Christophe Moreau j'aimerais que vous meniez vers une image qui vous para\u00eet embl\u00e9matique de cette esp\u00e8ce de conservatoire iconique que sont les autochromes au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il faut s'entendre sur les termes aussi, effectivement, il y a cette tendance \u00e0 la conservation mais il y a aussi un certain nombre d'exceptions, et puis ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant c'est que l'int\u00e9r\u00eat pour les traditions pour le paysage ou pour les quartiers anciens, il y a des expressions diff\u00e9rentes, suivant qu'on a un photographe local par exemple ou des photographes qui viennent de l'\u00e9tranger, on a un reportage extraordinaire de national g\u00e9ographique qui envoie des photographes, des reporteurs encore hier en 1936 et on a un regard qui est assez diff\u00e9rent de celui que porte Simon gla\u00e7ons sur la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [61%] :\r\nOui, mais pas de proc\u00e8s pour dire que non plus, \u00e7a c'est s\u00fbr et c'est pas parti pourcent ce qui a bien c'est le y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait en couleur point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [80%] :\r\nEt pour cause, ou pour pose puisque les premi\u00e8res photographies couleur de Suisse, entre 1907 et 1938 sont superbement \u00e0 bulles au Mus\u00e9e gru\u00e9rien dans le parcours fous de couleur con\u00e7u par Christophe Moreau, Nicolas Krispy, ni et Christophe Dutoit \u00e0 voir \u00e9galement en livre aux \u00e9ditions Aleph, il est \u00e0 suivre par l'oreille, toute cette semaine dans helv\u00e9tique Fred Bernard et Christian Piot CAF ou de culture dans les matinales, vous la pr\u00e9sente, souriante, parce que vous voulez, vous faites allez dites Che \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T07:01:48Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49BA7CF7-B87C-4435-A666-765D2215ADF9", "internalArchiveId": "49BA7CF7-B87C-4435-A666-765D2215ADF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Le sport infiltr\u00e9 par la radicalisation religieuse", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Le sport infiltr\u00e9 par la radicalisation religieuse(RTS RELIGION/SPORT INFILTRE PAR RADICALISATION RELIGIEUSE 3/3) 6h27 Chronique de RTSreligion\r\n6hXX...\r\nLa chronique de RTSreligion, avec vous Michel Kocher...\r\nLes services de renseignement fran\u00e7ais ont point\u00e9 du doigt il y a quelques mois l'infiltration de clubs sportifs par des \u00e9l\u00e9ments radicalis\u00e9s.\r\n  SON\r\n((Les prisons, les caves des banlieues, ou certaines mosqu\u00e9es ne sont pas les seuls lieux de radicalisation. Les clubs sportifs offrent aussi des espaces de pros\u00e9lytisme. En France voisine, le service central de renseignement territorial a recens\u00e9 des faits dans au moins 30 associations sportives. Pri\u00e8res organis\u00e9es \u00e0 la mi-temps, matches entre femmes voil\u00e9es, corans coinc\u00e9s entre coupes ou m\u00e9dailles, papillons d'invitations pour des cours coraniques pour les filles, bref de quoi \u00e9veiller l'attention des autorit\u00e9s politiques, d'autant que la plupart de ces clubs sont subventionn\u00e9s par les pouvoirs publics.))\r\n- Concr\u00e8tement, qui radicalise\u00a0?\r\n  SON\r\n((D'apr\u00e8s le sociologue Tarik Yildiz, auteur d'un ouvrage sur le racisme antiblanc, les meneurs, les \u00e9ducateurs, les entraineurs sont les principaux acteurs. Leur emprise sur leurs jeunes est telle qu'ils sont plus \u00e9cout\u00e9s que les parents ou les enseignants. Il suffit qu'il nourrissent une vision radicale de l'islam pour que les jeunes les suivent autant dans la religion que le sport. Une m\u00e8re dont le fils a \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9 en 2-3 mois dans un centre de formation explique avoir mis 2 \u00e0 3 ans pour le \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer\u00a0\u00bb.))\r\n- Et les valeurs du sport ne sont-elles pas capables de prot\u00e9ger ces exc\u00e8s\u00a0?\r\n  SON\r\n((Le sport a des valeurs, mais elles peuvent \u00eatre instrumentalis\u00e9es au service d'une cause religieuse ou politique, les exemples ne manquent pas dans l'histoire. Les valeurs du sport peuvent prot\u00e9ger certes, mais le sport peut aussi exposer. Comme le note le sociologue Tarik Yildiz\u00a0: \u00ab\u00a0le sport est un lieu de rassemblement comme un autre, toutes les tentatives d'embrigadement, tous les pros\u00e9lytismes sont possibles\u00a0\u00bb. D'ailleurs l'\u00e9tat fran\u00e7ais, a fait obligation aux entra\u00eeneurs des f\u00e9d\u00e9rations de suivre des modules de formation sur la la\u00efcit\u00e9 et la citoyennet\u00e9 telle que con\u00e7ues en France.))\r\nC'\u00e9tait la chronique de RTSreligion... Merci Michel Kocher", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Le sport infiltr\u00e9 par la radicalisation religieuse", "Le sport infiltr\u00e9 par la radicalisation religieuse / JDM_2015-11-24T06:27:00_rtsreligion", "Le sport infiltr\u00e9 par la radicalisation religieuse / JDM_2015-11-24T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les services de renseignement fran\u00e7ais ont point\u00e9 du doigt il y a quelques mois l\u2019infiltration de clubs sportifs par des \u00e9l\u00e9ments radicalis\u00e9s.", "Les services de renseignement fran\u00e7ais ont point\u00e9 du doigt il y a quelques mois l\u2019infiltration de clubs sportifs par des \u00e9l\u00e9ments radicalis\u00e9s.", "Les services de renseignement fran\u00e7ais ont point\u00e9 du doigt il y a quelques mois l\u2019infiltration de clubs sportifs par des \u00e9l\u00e9ments radicalis\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7259810", "ece-7259793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T15:39:53Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette on passe \u00e0 la chronique de RTS religion avec vous Michel Kocher, les services de renseignement fran\u00e7ais ont point\u00e9 du doigt, il y a quelques mois, l'infiltration de clubs sportifs, par des \u00e9l\u00e9ments radicalis\u00e9s oui les prisons, les caves de banlieue ou certaines mosqu\u00e9es ne sont pas les seuls lieux de radicalisation, les clubs sportifs, h\u00e9 oui, offrent aussi des espaces de pros\u00e9lytisme en France voisine le service central de renseignement territorial a recens\u00e9 des faits dans au moins 30 associations sportives pri\u00e8res organis\u00e9es \u00e0 la mi- temps matches entre femmes voil\u00e9es, ce qui est interdit en France, corans coinc\u00e9s entre coupes, m\u00e9dailles papillons d'invitations pour des cours coraniques pour les filles, bref de quoi \u00e9veiller l'attention des pouvoirs politiques, d'autant que la plupart de ces clubs sont subventionn\u00e9s par les pouvoirs publics mais concr\u00e8tement qui radicalise alors d'apr\u00e8s le sociologue Tarik, ils disent, auteur de l'ouvrage sur le racisme anti- blanc, ce sont les meneurs, les \u00e9ducateurs, les entra\u00eeneurs qui sont les principaux acteurs leur emprise sur les jeunes est telle qu'ils ne sont plus \u00e9cout\u00e9s que les parents ou les enseignements ne les \u00e9coute plus, il suffit qu'il nourrissent meneurs une vision radicale de l'Islam, pour que les jeunes, les suivent autant dans la religion, que dans le sport, une m\u00e8re dont le fils a \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9 en 2 3 mois dans un centre de formation explique avoir mis 2 3 ans pour le r\u00e9cup\u00e9rer et les valeurs du sport, ceux qui ne sont pas capables de prot\u00e9ger de ses exc\u00e8s alors le sport \u00e0 des valeurs, c'est incontestable, mais elles peuvent \u00eatre instrumentalis\u00e9es au service d'une cause religieuse ou politique, les exemples ne manquent pas dans l'histoire, les valeurs du sport peuvent prot\u00e9ger, c'est certain, mais le sport peut aussi exposer, comme le note le sociologue, le sport est un lieu de rassemblement comme un autre, toutes les tentatives d'embrigadement tous les pros\u00e9lytisme sont possibles, d'ailleurs, l'\u00c9tat fran\u00e7ais a fait obligation aux entra\u00eeneurs des f\u00e9d\u00e9rations de suivre des modules de formation sur la la\u00efcit\u00e9 et la citoyennet\u00e9, telle que con\u00e7ue en France c'\u00e9tait la chronique de la RTS religion merci Michel Kocher d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:17:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAC3C5BD-69E7-4C3A-919C-77182604CCE6", "internalArchiveId": "EAC3C5BD-69E7-4C3A-919C-77182604CCE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 24.11.2015", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240409", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2015-11-24T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 24.11.2015"], "variantIds": ["ece-7240409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T18:22:34Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nGrand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nLe programme de votre soir\u00e9e au printemps redevances le vote de et il faut regarder la t\u00e9l\u00e9, oui pas quoi la t\u00e9l\u00e9 ce soir tout le temps, tout le temps, tout le temps Madame, Mademoiselle, Monsieur, ne ratez pas ce soir \u00e0 22 heures 20 sur pas la RTS, l'un des meilleurs longs m\u00e9trages fran\u00e7ais de toute l'histoire de la cr\u00e9ation des meilleurs longs m\u00e9trages fran\u00e7ais, j'ai nomm\u00e9 la Cit\u00e9 de la peur, un film de nuls, l'occasion pour nous de se refaire quelques r\u00e9pliques cultes comme, par exemple, vous voulez aussi juste un doigt parce qu'il abhorre, ou alors c'est 1000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nC'est lui le tueur. \r\nIl s'est fait coincer par interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [78%] :\r\nMais ce n'est pas une d\u00e9faite, monsieur le commissaire de police ou encore vos clubs qui autorise c'est attention la soci\u00e9t\u00e9 change. \r\nAlors c'est aussi tout simplement l'occasion de danser. \r\nEt toi, moi oui toi, oui, il y a, pourquoi faire, comment qu'il appelle Julien Damas Julien c'est toi, ben oui, ben tant pis, on fera avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [82%] :\r\nAi une grosse, une tr\u00e8s grosse envie de danser la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [59%] :\r\nC'est une \u00e9vidence et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [85%] :\r\nCar il y a aucun mort, ce n'est pas la patinoire ou une balle bien ce n'est vraiment pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\nCe n'est pas un tombeau intact c'est c'est quoi \u00e7a encore moins doit a favoris\u00e9 quant \u00e0 l'UDF, l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [71%] :\r\nTous complices, ils vont venir, nous aurons donc lanc\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [66%] :\r\nJe vous livre ce qui est un peu s'am\u00e9liorer sur 2\u00e8me couplet constate votre Julien qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [61%] :\r\nMaintenant tu danses l'un peu car il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [82%] :\r\n\u00e7a, tu t'en fiche bien de la cas compl\u00e8tement du nord de bl\u00e9 et de l'air. \r\nTous les matins d\u00e8s le lever du mod\u00e8le de la p\u00e9riode de fait bouger, je voulais et de vente le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [76%] :\r\nEt parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [55%] :\r\nOui c'est vrai bah en soit vie il mettrait confirme ce point nantis Melliger vers c'est tout \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [77%] :\r\nL'au calme, tout c'est bien, c'est pas bien, oui, c'est tout ce que moi je n'en veux on peut pas faire comme tout entier, c'est pas pire au revoir oui voil\u00e0, au revoir, merci pour ta participation j'adorais n'est pas une journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute des programmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T08:21:55Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 3200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NnVAQlY8L2HKxszgUyuSOi6wWxsg"}]