[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5000&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=4975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1460019", "internalArchiveId": "AA1509459957", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Erotique", "publicationDate": "2015-11-07T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit ses candidats Olivier Saillet, Huguette Berdoz et Bruno Mazat, et ses chroniqueurs, les cuisiniers Anita Lalubie et Gregory Schaad-Jackson, et le sommelier Gilles Besse pour un jeu sur l'art culinaire et la pr\u00e9paration des recettes de cuisine du \"Carpaccio de bresaola, figues au miel et huile au basilic, gaufres au fromage\", des \"Noix de Saint-Jacques \u00e0 la vanille, risotto au champagne, fenouil brais\u00e9\" et de la \"Pavlova\".", "durationSec": 2494, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7235093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7141139.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Al dente", "Erotique", "Al dente", "Erotique", "Al dente", "Erotique", "Al dente", "Erotique", "Al dente", "Al dente", "Erotique", "Erotique"], "alternativeSummary": ["Erotique", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Erotique", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Erotique", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Erotique", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Erotique", "Erotique", "C\u2019est l\u2019\u00e9mission la plus coquine de la saison. Le menu du jour s\u2019annonce aphrodisiaque\u2026", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet"], "variantIds": ["ece-7126050", "ece-7423075", "ece-7126118", "ece-7126005", "ece-7131845", "ece-7128678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-15T22:22:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:12  10:00:03:11\r\n     -\"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:00:05:03  10:00:06:08\r\n           Avec Coop.\r\n\r\n10:00:08:03  10:00:09:12\r\n        Les Vins suisses.\r\n\r\n10:00:11:16  10:00:12:21\r\n             Miele.\r\n\r\n10:00:14:03  10:00:16:17\r\n Et les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:00:18:08  10:00:32:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:38:03\r\n          \"Al dente\",\r\n  pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey !\r\n\r\n10:00:38:08  10:00:41:11\r\n       Le public applaudit\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:43:21\r\n{\\an3}                Bonsoir, bienvenue !\r\n\r\n10:00:44:02  10:00:47:13\r\n  Tr\u00e8s heureux de vous retrouver\r\n       dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:00:47:18  10:00:52:00\r\n     Avec notre th\u00e8me du jour,\r\nla temp\u00e9rature va grimper d'un cran.\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:54:10\r\n  Aujourd'hui, nous allons parler\r\n\r\n10:00:54:14  10:00:58:08\r\n    d'aliments aphrodisiaques,\r\n    de sensualit\u00e9, d'\u00e9rotisme.\r\n\r\n10:00:58:12  10:01:00:07\r\n     Voici Anita et Gregory !\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:02:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:01:02:17  10:01:04:23\r\n...\r\n      Salut, tous les deux !\r\n\r\n10:01:05:04  10:01:06:09\r\n{\\an3}                     -Salut, S\u00e9ba...\r\n\r\n10:01:06:13  10:01:08:10\r\n{\\an3}              Eh, eh, eh, du calme !\r\n\r\n10:01:08:14  10:01:11:16\r\n{\\an1}-Tu peux garder tes v\u00eatements.\r\n\r\n10:01:11:21  10:01:13:13\r\n  -Je suis au taquet !\r\n\r\n10:01:13:18  10:01:17:20\r\n        Erotisme, sensualit\u00e9,\r\nqu'est-ce que \u00e7a \u00e9voque en cuisine ?!\r\n\r\n10:01:18:01  10:01:19:09\r\n{\\an1}-Je ne sais pas.\r\n\r\n10:01:19:13  10:01:20:23\r\n{\\an3}                  -Moi, j'aime bien\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:22:22\r\n                 fondre le chocolat.\r\n           -Ah !\r\n\r\n10:01:23:03  10:01:24:19\r\n         -Et l\u00e9cher les spatules.\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:26:10\r\n{\\an1}-Ah, moi aussi !\r\n\r\n10:01:26:14  10:01:29:02\r\n           Anita ?\r\n-Moi, ce serait plut\u00f4t\r\n\r\n10:01:29:07  10:01:33:02\r\n{\\an1}des mets qu'on d\u00e9guste\r\navec les doigts, de la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:01:33:07  10:01:35:01\r\n     -Ca, par exemple !\r\n\r\n10:01:35:06  10:01:36:11\r\n{\\an1}-No-o-o-on !\r\n\r\n10:01:36:15  10:01:37:20\r\n{\\an1}Pas encore !\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:39:22\r\n           -Comme \u00e7a ?! \r\n-Par exemple.\r\n\r\n10:01:40:03  10:01:43:15\r\n -C'est pas de la cr\u00e8me fouett\u00e9e.\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:01:43:20  10:01:46:02\r\n    Bon, qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:47:11\r\n{\\an1}-Le menu.\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:49:09\r\n    -De fa\u00e7on sensuelle.\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:50:19\r\n         OK, on t'\u00e9coute.\r\n\r\n10:01:51:00  10:01:54:11\r\n{\\an1}-Les produits aphrodisiaques\r\n\u00e0 l'honneur aujourd'hui.\r\n\r\n10:01:54:16  10:01:57:14\r\n{\\an1}On les a choisis\r\nde mani\u00e8re tr\u00e8s subtile,\r\n\r\n10:01:57:19  10:02:00:05\r\n{\\an1}pour passer une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:00:10  10:02:03:14\r\n{\\an1}On d\u00e9butera\r\navec un carpaccio de bresaola,\r\n\r\n10:02:03:19  10:02:07:19\r\n{\\an1}avec des figues au miel\r\net des gaufres au fromage.\r\n\r\n10:02:08:00  10:02:10:05\r\n{\\an1}Et on r\u00e9alisera \u00e9galement\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:15:00\r\n{\\an1}un risotto cr\u00e9meux, onctueux,\r\nau safran et \u00e0 la vanille.\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:18:19\r\n{\\an1}On le servira\r\navec des noix de Saint-Jacques.\r\n\r\n10:02:19:00  10:02:24:11\r\n{\\an1}Et un mets aphrodisiaque\r\n\u00e0 lui tout seul, la pavlova.\r\n\r\n10:02:24:15  10:02:25:23\r\n            Le public\r\n            -M-m-mh !\r\n\r\n10:02:28:04  10:02:29:18\r\n{\\an3}             -C'est pour la pavlova.\r\n\r\n10:02:29:23  10:02:32:10\r\n-On va attendre un peu.\r\n          -D'accord.\r\n\r\n10:02:32:14  10:02:35:15\r\n      D\u00e9j\u00e0 un r\u00e2teau,\r\n\u00e0 peine l'\u00e9mission commenc\u00e9e.\r\n\r\n10:02:35:20  10:02:37:21\r\nSensualit\u00e9 et charme: Gilles !\r\n\r\n10:02:38:02  10:02:39:16\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:02:39:21  10:02:41:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:43:22\r\n                     Mon ami Gilles. \r\n       -Eh, S\u00e9bastien !\r\n\r\n10:02:44:03  10:02:45:21\r\n{\\an3}               -Oh, des framboises !\r\n\r\n10:02:46:02  10:02:48:00\r\n-Des bonnes framboises.\r\n\r\n10:02:48:05  10:02:50:13\r\nComment vas-tu ?\r\n                          -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:50:18  10:02:54:02\r\n               Aphrodisiaques aussi ?\r\n  -Oui, quelque chose\r\n\r\n10:02:54:07  10:02:56:06\r\nde tr\u00e8s... comment dire ?\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:58:14\r\n  Tonique et romantique.\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:01:12\r\n{\\an3}                          -Ca rime.\r\n        -Je l'ai appel\u00e9Anita shake.\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:03:00\r\n{\\an3}                      S\u00e9bastien rit\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:06:15\r\n{\\an3}    -Je ne veux pas savoir pourquoi.\r\n\r\n10:03:06:20  10:03:08:05\r\n   -Non ?\r\n\r\n10:03:08:10  10:03:10:02\r\n{\\an3}            -Je ne veux pas savoir.\r\n\r\n10:03:10:07  10:03:13:00\r\n{\\an1}-En pr\u00e9liminaire, j'ai mix\u00e9 dedans\r\n\r\n10:03:13:05  10:03:18:04\r\n{\\an3}              du jus de citron vert,\r\n  de la glace et du sirop de menthe.\r\n\r\n10:03:18:09  10:03:21:09\r\n{\\an3}-Je cherche le rapport avec Anita...\r\n\r\n10:03:21:13  10:03:23:09\r\n{\\an1}-Je te laisse chercher.\r\n\r\n10:03:23:13  10:03:25:21\r\n{\\an3}   -C'est peut-\u00eatre une autre Anita.\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:28:05\r\n{\\an1}-En pr\u00e9liminaire, je l'ai mis\r\n\r\n10:03:28:10  10:03:30:04\r\n{\\an1}dans ces verres comme \u00e7a.\r\n\r\n10:03:32:10  10:03:34:06\r\n{\\an3}              Ensuite, j'y ajoute...\r\n\r\n10:03:34:11  10:03:37:19\r\n{\\an3}               Et c'est peut-\u00eatre l\u00e0\r\n                qu'Anita intervient.\r\n\r\n10:03:39:06  10:03:40:23\r\n{\\an1}Elle adore le rouge.\r\n\r\n10:03:41:04  10:03:42:15\r\n                     -D'accord.\r\n\r\n10:03:42:20  10:03:47:00\r\n{\\an3}              -C'est de la framboise\r\n marin\u00e9e dans du sirop de framboise.\r\n\r\n10:03:47:05  10:03:51:13\r\n{\\an3}         C'est quelque chose qui est\r\n    long en bouche, tr\u00e8s aromatique.\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:53:03\r\n{\\an3}                 -Je n'en doute pas.\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:55:18\r\n{\\an3}Quand fais-tu un cocktail S\u00e9bastien ?\r\n\r\n10:03:55:23  10:03:58:22\r\n{\\an3}          -Ca va venir, \u00e7a va venir.\r\n\r\n10:03:59:03  10:04:00:16\r\n{\\an1}Et tout \u00e7a, je vais\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:02:14\r\n{\\an1}le noyer dans du tonic.\r\n\r\n10:04:02:19  10:04:04:05\r\n{\\an1}C'est pour avoir\r\n\r\n10:04:04:10  10:04:06:02\r\n{\\an3}                quelque chose qui...\r\n\r\n10:04:06:07  10:04:10:02\r\n{\\an3}             -Cocktail sans alcool ?\r\n      -Qui fr\u00e9tille sous la papille.\r\n\r\n10:04:10:07  10:04:11:13\r\n                   -Sans alcool ?\r\n\r\n10:04:11:18  10:04:16:20\r\n{\\an1}-Pas d'alcool, car \u00e7a peut souvent\r\nrendre un peu mou.\r\n\r\n10:04:17:01  10:04:19:05\r\n           -D'accord\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:04:19:10  10:04:22:13\r\n{\\an3}   -Je pr\u00e9f\u00e8re le tonic, comme \u00e7a...\r\n\r\n10:04:22:18  10:04:24:02\r\n{\\an3}                    -Merci, Gilles !\r\n\r\n10:04:24:07  10:04:27:14\r\n                 Une petite paille...\r\n-Pour bien m\u00e9langer.\r\n\r\n10:04:27:19  10:04:29:21\r\n{\\an1}C'est une explosion d'ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:04:30:02  10:04:31:08\r\n            Le public\r\n            -M-m-mh !\r\n\r\n10:04:31:12  10:04:33:03\r\n      -Ca prend le corps...\r\n\r\n10:04:33:08  10:04:35:07\r\n                     -Excellent !\r\n-C'est bon !\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:37:10\r\n{\\an3}       -Beaucoup de go\u00fbt, de parfum.\r\n\r\n10:04:37:14  10:04:41:09\r\n{\\an3}      Le romantisme et la sensualit\u00e9\r\n                    commencent bien.\r\n\r\n10:04:41:13  10:04:42:19\r\n{\\an3}                     Merci, Gilles !\r\n\r\n10:04:43:00  10:04:47:15\r\n{\\an3}      Voici maintenant ceux qui vont\r\n pouvoir aussi d\u00e9guster ce cocktail.\r\n\r\n10:04:47:20  10:04:50:03\r\n{\\an3}   Notre premier candidat: Olivier !\r\n\r\n10:04:50:08  10:04:53:13\r\n{\\an3}          Il est secr\u00e9taire communal\r\n                   adjoint \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n10:04:53:18  10:04:55:02\r\n-Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:04:55:07  10:04:56:11\r\n                Ca va ?\r\n\r\n10:04:56:16  10:04:58:09\r\n-Oui, et vous ?\r\n               -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:13  10:04:59:18\r\n       -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:59:23  10:05:03:06\r\n{\\an3}           -Racontez votre histoire\r\n            du vol plan\u00e9 de g\u00e2teau.\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:06:16\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es...\r\n                 -Merci, Gilles.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:09:02\r\n -J'emm\u00e9nageais avec mon \u00e9pouse...\r\n\r\n10:05:09:07  10:05:10:17\r\n{\\an3}              -Ca ne s'oublie pas !\r\n\r\n10:05:10:22  10:05:12:03\r\n     -Quoi ?!\r\n\r\n10:05:12:08  10:05:14:00\r\n{\\an3}                     -Le vol plan\u00e9.\r\n\r\n10:05:14:05  10:05:18:11\r\n{\\an1}-J'avais invit\u00e9 mes parents\r\nun dimanche \u00e0 midi.\r\n\r\n10:05:18:15  10:05:21:02\r\nJ'avais fait mon g\u00e2teau\r\n     au chocolat.\r\n\r\n10:05:21:07  10:05:26:05\r\n{\\an1}En entrant dans la salle \u00e0 manger,\r\nmon pull s'accroche \u00e0 la porte...\r\n\r\n10:05:26:10  10:05:27:14\r\n   Et le g\u00e2teau...\r\n\r\n10:05:27:19  10:05:31:01\r\n Sur une moquette berb\u00e8re,\r\n       toute neuve !\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:33:18\r\n{\\an1}On a eu les traces quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:35:13\r\n{\\an3}             -Sympa, joli souvenir.\r\n\r\n10:05:35:18  10:05:38:19\r\n{\\an3}      Esp\u00e9rons qu'on ne d\u00e9fiera pas\r\n                    votre agilit\u00e9 !\r\n\r\n10:05:39:00  10:05:40:22\r\n-J'esp\u00e8re pas.\r\n                    -Bonne chance.\r\n\r\n10:05:41:03  10:05:43:10\r\n{\\an3}     Voici notre candidate Huguette.\r\n\r\n10:05:43:14  10:05:47:13\r\n{\\an3}              Elle est horticultrice\r\n            et arrive de Rossini\u00e8re.\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:49:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:05:49:10  10:05:50:22\r\n             -Bonsoir.\r\n                       -Bonsoir.\r\n\r\n10:05:51:03  10:05:55:07\r\n                Le petit cocktail\r\n   pour vous souhaiter la bienvenue\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:58:16\r\n            et vous donner du courage\r\n              pour votre histoire.\r\n\r\n10:05:58:21  10:06:01:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \u00e0 P\u00e2ques, et j'ai voulu\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:03:10\r\n{\\an1}faire des coupes en chocolat.\r\n\r\n10:06:03:14  10:06:05:18\r\n{\\an1}Je devais gonfler des ballons\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:08:16\r\n{\\an1}et les tremper dans le chocolat.\r\n\r\n10:06:08:21  10:06:12:05\r\n       Le dernier a explos\u00e9\r\n     dans ma cuisine blanche.\r\n\r\n10:06:12:10  10:06:14:10\r\n{\\an1}J'ai attendu que \u00e7a s\u00e8che.\r\n\r\n10:06:14:14  10:06:16:16\r\n{\\an1}C'est pratique pour nettoyer.\r\n\r\n10:06:16:21  10:06:19:02\r\n     -Je sens qu'on va bien s'amuser.\r\n\r\n10:06:19:07  10:06:20:11\r\n           Voici Bruno !\r\n\r\n10:06:20:16  10:06:22:13\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:25:15\r\n{\\an3}                  Il vient de Gen\u00e8ve\r\n            et travaille dans l'art.\r\n\r\n10:06:25:20  10:06:27:03\r\n                -Bonsoir !\r\n\r\n10:06:27:08  10:06:29:06\r\n{\\an3}                 -Bruno, bienvenue !\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:31:10\r\n{\\an3}           Vous, c'est pas le g\u00e2teau\r\n\r\n10:06:31:14  10:06:35:02\r\n   qui tombe, ce sont les omelettes !\r\n            -En effet.\r\n\r\n10:06:35:07  10:06:38:09\r\n                 -Que se passe-t-il ?\r\n     -Tout et n'importe quoi.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:42:16\r\nJe n'y arrive pas, c'est trop cuit,\r\n        c'est pas assez...\r\n\r\n10:06:42:21  10:06:43:22\r\n        Voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:46:04\r\n{\\an3}                   -C'est impossible\r\n                          \u00e0 rater ?!\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:47:17\r\n   -Oui, je m'y fais.\r\n\r\n10:06:49:02  10:06:52:04\r\n              -Esp\u00e9rons que le d\u00e9fi\r\n            ne soit pas une omelette.\r\n\r\n10:06:52:09  10:06:54:08\r\n      Sensualit\u00e9, romantisme,\r\n\r\n10:06:54:12  10:06:57:14\r\n      voire \u00e9rotisme,\r\nau programme de \"Al dente\".\r\n\r\n10:06:57:19  10:07:01:10\r\n    Anita, en quoi la pavlova,\r\n       est-elle sensuelle ?\r\n\r\n10:07:01:14  10:07:05:11\r\n       Le mixeur vrombit\r\n-Je te laisse d\u00e9couvrir tout ceci.\r\n\r\n10:07:05:16  10:07:08:06\r\n{\\an1}...\r\n L\u00e0, j'ai ma meringue.\r\n\r\n10:07:08:11  10:07:10:06\r\n{\\an3}           Je vous laisse admirer...\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:12:01\r\n{\\an3}            Elle est tr\u00e8s onctueuse.\r\n\r\n10:07:12:06  10:07:14:03\r\n{\\an3}               Je vais l'aromatiser.\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:17:07\r\n{\\an1}Je vais ajouter des zestes de citron.\r\n\r\n10:07:17:11  10:07:18:21\r\n{\\an1}Je les mets ici.\r\n\r\n10:07:19:02  10:07:21:03\r\n{\\an1}Il faut toujours penser\r\n\r\n10:07:21:08  10:07:24:08\r\n{\\an1}\u00e0 prendre des zestes de citrons bio.\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:27:20\r\n{\\an1}On va ajouter un peu de colorant\r\n\r\n10:07:28:01  10:07:31:04\r\n{\\an3}                    pour qu'elle ait\r\n           cette couleur bien rouge.\r\n\r\n10:07:31:09  10:07:32:22\r\n{\\an3}                        On l'ajoute.\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:35:04\r\n{\\an3}          Et l\u00e0, je vais le marbrer.\r\n\r\n10:07:36:17  10:07:38:17\r\n                          Je m\u00e9lange.\r\n        Le mixeur vrombit\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:42:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:42:10  10:07:44:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:46:06\r\n        Et l\u00e0, je vais terminer\r\n\r\n10:07:46:11  10:07:50:02\r\n{\\an3}           de le faire \u00e0 la spatule,\r\n                  car je ne veux pas\r\n\r\n10:07:50:07  10:07:53:11\r\n{\\an3}qu'il soit totalement rose ou rouge.\r\n\r\n10:07:53:15  10:07:57:07\r\n       Merci, tu vas m'aider\r\n   pour cette mission sensuelle.\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:00:06\r\n{\\an3}                    J'ai un fouet...\r\n                     et je fouette !\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:02:05\r\n{\\an3}            Il faut faire attention.\r\n\r\n10:08:02:10  10:08:04:02\r\n{\\an1}T'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre sage.\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:05:11\r\n                        -Ouais, je...\r\n\r\n10:08:05:16  10:08:07:04\r\n{\\an3}                 Et S\u00e9bastien aussi.\r\n\r\n10:08:07:09  10:08:09:11\r\n  -S\u00e9bastien est toujours gentil.\r\n\r\n10:08:09:16  10:08:11:17\r\n{\\an3}         Alors l\u00e0, on a une cr\u00e8me...\r\n\r\n10:08:11:22  10:08:14:00\r\n   Une meringue bien onctueuse.\r\n\r\n10:08:14:05  10:08:16:00\r\n      On va faire quatre tas.\r\n\r\n10:08:16:05  10:08:17:10\r\n           Et \u00e7a va \u00eatre\r\n\r\n10:08:17:14  10:08:19:16\r\n     la base de notre pavlova.\r\n\r\n10:08:19:21  10:08:22:04\r\n-On devrait faire des petits puits\r\n\r\n10:08:22:09  10:08:24:07\r\n{\\an3}             pour cr\u00e9er un r\u00e9cipient\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:26:11\r\n                     pour la cr\u00e8me ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:08:26:15  10:08:28:10\r\n{\\an1}Attention, le quatri\u00e8me !\r\n\r\n10:08:28:14  10:08:30:11\r\n{\\an1}Je vais en rajouter ici.\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:33:21\r\n        C'est une grosse,\r\n     une m\u00e9ga pour S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:08:34:02  10:08:36:13\r\n{\\an3}      -Et on va les s\u00e9cher au four.\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:39:18\r\n                      N'est-ce pas ?\r\n    -Ouais.\r\n\r\n10:08:41:06  10:08:42:11\r\n                 -A 120 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:08:42:15  10:08:44:11\r\n{\\an3}         Pendant une heure et demie.\r\n\r\n10:08:46:02  10:08:48:01\r\n{\\an3}         Une fois qu'ils sont cuits,\r\n\r\n10:08:48:06  10:08:52:05\r\n{\\an3}      on va les laisser dans le four\r\n          avec la porte entrouverte.\r\n\r\n10:08:52:10  10:08:57:15\r\n{\\an3}    On met une fonction crisp qui va\r\n    donner un r\u00e9sultat croustillant.\r\n\r\n10:08:57:20  10:09:02:20\r\n  -Pendant que \u00e7a cuit, je vais\r\npr\u00e9parer la cr\u00e8me pour la pavlova.\r\n\r\n10:09:03:01  10:09:06:20\r\n{\\an1}J'ai du yaourt \u00e0 la grecque,\r\nqui donne un go\u00fbt onctueux.\r\n\r\n10:09:08:15  10:09:12:08\r\n{\\an1}De la cr\u00e8me mont\u00e9e\r\net \u00e7a, il y en a toujours.\r\n\r\n10:09:14:13  10:09:15:21\r\n         Un peu de sucre.\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:19:07\r\nEt surtout...\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:20:17\r\n                    -Bonjour, vous.\r\n\r\n10:09:20:22  10:09:22:11\r\n      -Bonjour, toi.\r\n\r\n10:09:23:21  10:09:26:11\r\n{\\an3}     On m\u00e9lange et on va ajouter \u00e7a.\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:28:04\r\n{\\an3}                  Est-ce que tu sais\r\n\r\n10:09:28:09  10:09:29:13\r\n{\\an1}ce que c'est ?\r\n\r\n10:09:29:18  10:09:31:03\r\n{\\an3}                   -C'est du tonka ?\r\n\r\n10:09:31:08  10:09:33:02\r\n{\\an1}-De la f\u00e8ve de tonka.\r\n\r\n10:09:33:07  10:09:35:21\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s aphrodisiaque.\r\n\r\n10:09:36:02  10:09:37:18\r\n                   -S\u00e9rieux ?!\r\n\r\n10:09:37:23  10:09:39:11\r\n{\\an3}                            Vas-y !\r\n\r\n10:09:39:16  10:09:40:21\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:42:16\r\n{\\an1}-Son parfum rappelle\r\n\r\n10:09:42:21  10:09:44:06\r\n{\\an1}un peu la vanille.\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:47:06\r\n{\\an1}On l'utilise\r\npour les parfums pour homme.\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:49:05\r\n                  -Un c\u00f4t\u00e9 musqu\u00e9.\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:09:49:10  10:09:50:21\r\n                 -Ca se sent bien.\r\n\r\n10:09:51:02  10:09:52:20\r\n{\\an1}-Ceci, je vais le mettre\r\n\r\n10:09:53:01  10:09:54:14\r\n{\\an3}                   au r\u00e9frig\u00e9rateur.\r\n\r\n10:09:54:19  10:09:56:00\r\n   Je le r\u00e9serve.\r\n\r\n10:09:56:05  10:09:59:17\r\n   Et l\u00e0, on va faire un coulis\r\n         \u00e0 la framboise.\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:02:01\r\n{\\an1}Ca aura une belle couleur rouge.\r\n\r\n10:10:02:06  10:10:04:07\r\n{\\an1}Maintenant, tu comprendras\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:06:14\r\n{\\an1}pourquoi c'est aphrodisiaque.\r\n\r\n10:10:06:19  10:10:08:08\r\n{\\an3}                      -Sensuel, etc.\r\n\r\n10:10:08:12  10:10:09:22\r\n{\\an3}                  C'est merveilleux.\r\n\r\n10:10:10:03  10:10:12:15\r\n-Et simplement... \r\n                   -Avec la passoire.\r\n\r\n10:10:12:20  10:10:16:00\r\n            -J'\u00e9crase\r\n   et je r\u00e9cup\u00e9rerai le coulis.\r\n\r\n10:10:16:05  10:10:19:03\r\n             -Si vous n'arrivez pas\r\n              \u00e0 conclure ce soir,\r\n\r\n10:10:19:08  10:10:21:21\r\nvous vous appelez Jean-Claude Dusse.\r\n\r\n10:10:22:02  10:10:23:07\r\n               Le risotto ?\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:26:11\r\n{\\an3}            -C'est un plat essentiel\r\n                        en soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:10:26:16  10:10:30:01\r\n{\\an3}                       J'ai commenc\u00e9\r\n       par faire revenir les oignons\r\n\r\n10:10:30:06  10:10:31:18\r\n{\\an3}              dans un peu de beurre.\r\n\r\n10:10:31:23  10:10:34:00\r\n{\\an3}          J'ajoute du riz carnaroli.\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:39:11\r\n{\\an3} Celui-ci est de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9,\r\n           c'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:10:39:16  10:10:41:15\r\n{\\an1}-On met le riz \u00e0 cuire ainsi,\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:46:05\r\n{\\an1}pour que les grains s'\u00e9cartent\r\nun peu: le risotto traditionnel.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:49:23\r\n{\\an3}                -Et on attend qu'ils\r\n     deviennent un peu translucides.\r\n\r\n10:10:50:04  10:10:54:13\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, cette soir\u00e9e romantique\r\ns'annonce \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:10:54:18  10:10:58:10\r\n{\\an1}Elles sont sensuelles,\r\ncharmantes, romantiques...\r\n\r\n10:10:58:14  10:11:01:07\r\n{\\an1}Ce sont les questions de \"Al dente\".\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:06:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:06:10  10:11:09:14\r\n        Olivier, Huguette \r\n       et Bruno vont jouer.\r\n\r\n10:11:09:19  10:11:12:00\r\n Cinq points par bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:12:05  10:11:15:22\r\n      Je pose un maximum de questions\r\n           durant deux minutes.\r\n\r\n10:11:16:03  10:11:18:02\r\n             N'h\u00e9sitez pas\r\n           \u00e0 jouer avec eux !\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:19:19\r\n           C'est clair ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:11:20:00  10:11:21:15\r\n           -Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:11:25:01  10:11:29:11\r\n    -Un g\u00e2teau au blanc d'oeuf\r\n  avec de la cr\u00e8me et des fruits.\r\n\r\n10:11:29:15  10:11:32:11\r\n           -En gros,\r\n  c'est notre dessert, juste !\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:41:03\r\n           -Faux.\r\n       -Non, c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:11:44:13  10:11:46:23\r\n        -Le Japon.\r\n            -Juste !\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:51:19\r\n           -L'ail.\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:54:00\r\n          -Le piment !\r\n         -Ah oui.\r\n\r\n10:11:54:05  10:11:56:05\r\n              -Rat\u00e9.\r\n\r\n10:11:59:16  10:12:02:04\r\n          -Oui.\r\n   -Juste, on peut le manger.\r\n\r\n10:12:07:10  10:12:08:14\r\n          -Farine.\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:10:05\r\n         -De lentilles.\r\n\r\n10:12:10:10  10:12:12:16\r\n      C'\u00e9tait bien essay\u00e9 !\r\n\r\n10:12:12:21  10:12:14:14\r\n    Ca aurait pu marcher.\r\n\r\n10:12:19:01  10:12:20:11\r\n     -Au hasard, faux.\r\n\r\n10:12:20:15  10:12:22:17\r\n       -Non, c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:12:22:22  10:12:24:09\r\n         D\u00e9sol\u00e9, Huguette.\r\n\r\n10:12:30:19  10:12:32:00\r\n     -Biscuits.\r\n\r\n10:12:32:05  10:12:33:15\r\n           -De sucre !\r\n\r\n10:12:33:20  10:12:35:03\r\n             Eh oui.\r\n\r\n10:12:39:04  10:12:40:09\r\n       -Vrai.\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:42:16\r\n   -Non, c'est un mollusque !\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:44:01\r\n            Eh oui !\r\n\r\n10:12:44:06  10:12:45:15\r\n             C'\u00e9tait un pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:51:20\r\n        -Munich.\r\n\r\n10:12:52:01  10:12:53:06\r\n         -C'est juste !\r\n\r\n10:12:54:13  10:12:57:10\r\n         Plus cal\u00e9 en bi\u00e8re\r\n          qu'en mollusque.\r\n\r\n10:13:02:22  10:13:04:03\r\n       -Le poireau.\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:06:19\r\n   -C'est une bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:15:13\r\n     -Paul Bocuse.\r\n\r\n10:13:15:18  10:13:17:15\r\n     -Non, Bernard Loiseau.\r\n\r\n10:13:18:22  10:13:21:15\r\n           Pas de point\r\n   sur cette derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:13:21:20  10:13:23:05\r\n         Voici les scores.\r\n\r\n10:13:23:10  10:13:27:00\r\n    A \u00e9galit\u00e9 pour l'instant,\r\n       Huguette et Bruno.\r\n\r\n10:13:27:05  10:13:30:03\r\nOlivier est en t\u00eate avec 15 points !\r\n\r\n10:13:31:08  10:13:34:06\r\n          Notre risotto\r\n  est plein de charme, regardez.\r\n\r\n10:13:34:11  10:13:36:17\r\n -Je continue avec notre risotto.\r\n\r\n10:13:36:22  10:13:39:05\r\n On verra s'il deviendra charmant.\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:41:21\r\nUne partie importante...\r\n           -Ah, ah !\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:44:12\r\n{\\an3}                      Ah, tr\u00e8s bien,\r\n                  pour Anita et moi.\r\n\r\n10:13:44:17  10:13:46:11\r\n-J'ai un boulot pour toi.\r\n\r\n10:13:46:15  10:13:51:01\r\nDe l'eau bouillante, s.t.p. !\r\n           -Et tu remplis les verres.\r\n\r\n10:13:51:06  10:13:52:18\r\n               -Le vin mousseux\r\n\r\n10:13:52:23  10:13:55:19\r\n       est aphrodisiaque\r\n     pour quelques femmes,\r\n\r\n10:13:56:01  10:14:00:16\r\n       mais il va surtout\r\n    am\u00e9liorer notre risotto.\r\n\r\n10:14:00:21  10:14:02:17\r\n   J'en mets une bonne goutte.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:06:11\r\n      Tiens, garde le reste.\r\n         -C'est extr\u00eamement pratique,\r\n\r\n10:14:06:16  10:14:09:04\r\n{\\an3}        ce robinet \u00e0 eau bouillante.\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:12:14\r\n  -Absolument.\r\n                     -C'est fabuleux.\r\n\r\n10:14:12:19  10:14:14:11\r\n{\\an3}                -J'ajoute du safran.\r\n\r\n10:14:14:16  10:14:18:11\r\n{\\an1}Une \u00e9pice qui aurait aussi\r\ndes propri\u00e9t\u00e9s aphrodisiaques.\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:21:14\r\n{\\an1}Et j'ajoute aussi de la vanille.\r\n\r\n10:14:21:19  10:14:25:04\r\n           -Le safran\r\na des propri\u00e9t\u00e9s aphrodisiaques ?\r\n\r\n10:14:25:09  10:14:27:07\r\n    -Oui, cet ancien ingr\u00e9dient\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:29:08\r\n      a beaucoup d'histoires.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:33:13\r\n     -Il y a toute une liste.\r\n-J'ai ajout\u00e9 les graines de vanille.\r\n\r\n10:14:33:18  10:14:36:22\r\n{\\an1}Je vais aussi ajouter la gousse.\r\n\r\n10:14:37:03  10:14:38:18\r\n{\\an1}Je porte \u00e0 \u00e9bullition.\r\n\r\n10:14:38:23  10:14:41:09\r\n{\\an1}Je vais ajouter\r\npetit \u00e0 petit l'eau,\r\n\r\n10:14:41:13  10:14:44:02\r\n{\\an1}en remuant souvent\r\net sensuellement.\r\n\r\n10:14:44:07  10:14:46:17\r\n{\\an3}       -Il a d\u00e9j\u00e0 une belle couleur.\r\n\r\n10:14:46:22  10:14:48:21\r\n{\\an3}             On sent d\u00e9j\u00e0 le parfum.\r\n\r\n10:14:49:02  10:14:51:07\r\n     Anita s'occupe de figues.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:52:16\r\n  Sant\u00e9. \r\n         -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:14:52:21  10:14:55:11\r\n-Je le d\u00e9gusterai apr\u00e8s.\r\n        -Avec plaisir.\r\n\r\n10:14:55:16  10:14:58:04\r\n{\\an1}-Alors l\u00e0, on commence l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:14:58:09  10:15:00:20\r\n{\\an3}       Et je fais revenir des figues\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:03:04\r\n{\\an1}dans un peu d'huile d'olive.\r\n\r\n10:15:03:09  10:15:06:20\r\n{\\an1}Jusque-l\u00e0, c'est facile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:15:07:01  10:15:09:01\r\n{\\an1}C'est une entr\u00e9e \u00e0 faire\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:10:15\r\n{\\an1}pour ta dulcin\u00e9e.\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:13:16\r\n{\\an1}C'est un repas aussi\r\npour les amoureux.\r\n\r\n10:15:13:21  10:15:15:17\r\n{\\an1}On mangera \u00e7a apr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:15:22  10:15:17:08\r\n{\\an1}Un peu de miel.\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:19:21\r\n{\\an1}Pour le c\u00f4t\u00e9 douceur et cr\u00e9meux.\r\n\r\n10:15:20:02  10:15:22:15\r\n                          -M-m-mh !\r\n-On va laisser caram\u00e9liser.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:25:20\r\n{\\an3}            -Et en plus, tu fais \u00e7a\r\n                de fa\u00e7on sensuelle.\r\n\r\n10:15:26:01  10:15:30:12\r\nAvec moi, ce serait moins charmant.\r\n-C'est pour \u00e7a que je le fais.\r\n\r\n10:15:30:17  10:15:33:15\r\n{\\an1}Et on a une touche de...\r\nacidit\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:13  10:15:39:11\r\n     On d\u00e9glace au vinaigre.\r\n\r\n10:15:39:16  10:15:41:20\r\n        -Balsamique ?\r\n-Absolument.\r\n\r\n10:15:42:01  10:15:47:00\r\n{\\an1}On le laisse dorer, et je vais\r\nl'accompagner d'une huile au basilic.\r\n\r\n10:15:47:05  10:15:49:14\r\n{\\an1}Une huile facile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:15:49:19  10:15:53:20\r\n     -C'est pas courant comme huile.\r\n            -Oui, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n10:15:54:01  10:15:57:04\r\n{\\an1}Moi, j'aime beaucoup l'utiliser.\r\n\r\n10:15:57:09  10:16:00:05\r\n   Regarde, beaucoup d'huile...\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:03:20\r\n{\\an3}        -C'est un peu comme un pesto\r\n              mais sans les pignons.\r\n\r\n10:16:04:01  10:16:06:13\r\n{\\an1}-Sauf que c'est pas un pesto.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:09:11\r\n-Sans les pignons...\r\n                 -Sans l'ail.\r\n\r\n10:16:09:15  10:16:12:08\r\n{\\an1}-C'est juste de l'huile d'olive\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:13:17\r\n{\\an3}                      et du basilic.\r\n\r\n10:16:13:22  10:16:16:21\r\n                      Et l\u00e0, on mixe.\r\n        Le mixeur vrombit\r\n\r\n10:16:17:02  10:16:18:09\r\n         On assaisonne.\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:20:13\r\nS'il te pla\u00eet.\r\n                  -Sel, poivre.\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:22:11\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a, tu m'aides.\r\n\r\n10:16:22:16  10:16:26:13\r\n       Le mixeur vrombit\r\n Ca doit devenir bien homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:16:26:18  10:16:29:08\r\nCa accompagne l'entr\u00e9e.\r\n                     -Belle couleur,\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:32:00\r\n           merveilleux !\r\n-Et voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:32:05  10:16:33:10\r\n{\\an1}C'est rapide.\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:34:22\r\n{\\an3}                    -On va trinquer.\r\n\r\n10:16:35:03  10:16:36:20\r\n                      Sant\u00e9.\r\n    -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:01  10:16:39:06\r\n{\\an3}     -On va retrouver nos candidats.\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:48:22\r\n  Ils peuvent marquer 30 points \r\n  dans la 2\u00e8me manche de ce jeu.\r\n\r\n10:16:49:03  10:16:51:16\r\n   Olivier, Huguette et Bruno,\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:54:02\r\n   une question qui vaut 30 points,\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:57:02\r\n       4 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse\r\n            sur le plateau\r\n\r\n10:16:57:07  10:16:58:16\r\n        que tient Gilles.\r\n\r\n10:16:58:21  10:17:03:19\r\n  Vous devez me citer les deux\r\ningr\u00e9dients qui lient la rouille.\r\n\r\n10:17:04:00  10:17:07:16\r\n    Qu'utilise-t-on pour lier\r\n   la rouille habituellement ?\r\n\r\n10:17:07:21  10:17:09:18\r\n    Il me faut deux r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:17:09:23  10:17:14:11\r\nLa rouille est une sauce dont on\r\na parl\u00e9 il y a quelques semaines\r\n\r\n10:17:14:15  10:17:16:04\r\n      dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:17:16:09  10:17:22:08\r\nR\u00e9ponse 1, 2, 3 ou 4, encore faut-il\r\n   reconna\u00eetre de quoi il s'agit.\r\n\r\n10:17:22:12  10:17:25:18\r\n      Vous avez 10 secondes,\r\n           top d\u00e9part !\r\n\r\n10:17:25:23  10:17:28:17\r\nVous donnez le chiffre 1, 2, 3 ou 4.\r\n\r\n10:17:28:22  10:17:31:02\r\n       -Il n'y en a qu'un ?\r\n\r\n10:17:31:07  10:17:33:11\r\n             -Ouais.\r\n        -Deux r\u00e9ponses !\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:36:16\r\n             Olivier,\r\n     qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:38:02\r\n           -Rien.\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:41:01\r\n  -Tout va bien, votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:43:11\r\n   Deux et quatre, au hasard ?\r\n\r\n10:17:43:16  10:17:45:08\r\n              -Non.\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:17:45:12  10:17:46:17\r\n           Huguette ?\r\n\r\n10:17:46:22  10:17:48:04\r\n         Deux et quatre.\r\n\r\n10:17:48:09  10:17:50:02\r\n       Et ensuite, Bruno ?\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:53:07\r\n          Un et deux !\r\n\r\n10:17:54:13  10:17:58:08\r\n  Si on mixe toutes les r\u00e9ponses,\r\n      on a une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:17:58:12  10:18:00:03\r\n      -C'est un et quatre.\r\n\r\n10:18:00:08  10:18:01:23\r\n      -Mais on ne mixe pas !\r\n\r\n10:18:02:04  10:18:04:14\r\nIl fallait me dire \"un et quatre\",\r\n\r\n10:18:04:19  10:18:09:02\r\n    des pommes de terre cuites \r\n   et du pain blanc sans cro\u00fbte.\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:13:13\r\n    Donc, c'est l'un ou l'autre\r\n     pour lier cette rouille.\r\n\r\n10:18:13:18  10:18:15:19\r\n  C'\u00e9tait les deux possibilit\u00e9s\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:17:05\r\n           pour la lier.\r\n\r\n10:18:17:10  10:18:19:16\r\nPersonne n'a marqu\u00e9 les 30 points.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:21:09\r\n        Voici les scores !\r\n\r\n10:18:21:13  10:18:27:07\r\n 5 points pour Huguette et Bruno, \r\net en t\u00eate avec 15 points: Olivier.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:34:12\r\nLa semaine pass\u00e9e, je vous demandais\r\nce qui constituait la saladecaprese.\r\n\r\n10:18:34:18  10:18:37:21\r\n         Si vous avez dit\r\n     \"tomates et mozzarella\",\r\n\r\n10:18:38:02  10:18:40:02\r\n  vous avez peut-\u00eatre gagn\u00e9 \u00e7a !\r\n\r\n10:18:40:07  10:18:44:21\r\n   -Offert par Coop Mondovino:\r\nune carte cadeau valant 1'000 frs.\r\n\r\n10:18:45:02  10:18:46:16\r\n       Offert par Kenwook:\r\n\r\n10:18:46:21  10:18:50:05\r\n        un Cooking Chef\r\n   d'une valeur de 1'390 frs.\r\n\r\n10:18:50:10  10:18:54:19\r\n     -Quel aliment est r\u00e9put\u00e9 \r\n     pour \u00eatre aphrodisiaque ?\r\n\r\n10:19:03:04  10:19:05:12\r\n    Vous pouvez aussi r\u00e9pondre\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:07:23\r\n   via Internet, \u00e0 ces adresses.\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:11:09\r\n            En cuisine,\r\n   vous donnez un petit indice !\r\n\r\n10:19:11:13  10:19:14:07\r\n{\\an3} -Je donne comme indice: on pourrait\r\n\r\n10:19:14:11  10:19:17:01\r\n{\\an3}  le r\u00e2per comme je r\u00e2pe du fromage.\r\n\r\n10:19:17:06  10:19:22:06\r\nEt l\u00e0, justement, je vais attaquer\r\n     mes gaufres au fromage.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:23:21\r\n{\\an3}              -Tr\u00e8s bien ton indice.\r\n\r\n10:19:24:02  10:19:25:14\r\n-Pas mal !\r\n                  -Parfait !\r\n\r\n10:19:25:19  10:19:28:20\r\n-Tu peux r\u00e2per \u00e7a, s.t.p. ?\r\n          -Avec plaisir !\r\n\r\n10:19:29:01  10:19:31:14\r\n{\\an1}-Du coup, on va faire\r\nla p\u00e2te \u00e0 gaufres.\r\n\r\n10:19:31:19  10:19:34:13\r\n     -Je r\u00e2pe du gingembre ?\r\n                    -Non, du fromage.\r\n\r\n10:19:34:18  10:19:35:23\r\n                   -Ah, pardon.\r\n\r\n10:19:36:04  10:19:38:23\r\n{\\an1}-Est-ce que tu sais\r\nfaire des gaufres ?\r\n\r\n10:19:39:04  10:19:41:08\r\n{\\an3}       -J'ai eu su dans ma jeunesse.\r\n\r\n10:19:41:12  10:19:43:17\r\n{\\an1}-Alors, c'est assez facile.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:47:11\r\nC'est un peu comme une p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:50:17\r\n          -D'habitude,\r\n   \u00e7a se fait pas au fromage.\r\n\r\n10:19:50:22  10:19:53:11\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9licieux comme en-cas.\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:57:03\r\nPour une grosse ou petite fringale,\r\n          on sait jamais.\r\n\r\n10:19:57:08  10:20:00:03\r\n{\\an3}       J'ai une base traditionnelle:\r\n                          des oeufs,\r\n\r\n10:20:00:08  10:20:02:15\r\n{\\an1}puis j'incorpore du lait...\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:04:09\r\n{\\an1}Tu r\u00e2pes tout, hein !\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:07:00\r\n{\\an3}          Merci; il faut tout r\u00e2per.\r\n\r\n10:20:07:05  10:20:09:08\r\n{\\an3}            -Apr\u00e8s, c'est les doigts\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:11:13\r\n                   qui seront r\u00e2p\u00e9s.\r\n-Arr\u00eate-toi\r\n\r\n10:20:11:18  10:20:13:10\r\naux ongles !\r\n                      -D'accord.\r\n\r\n10:20:13:14  10:20:16:08\r\n-De la levure.\r\n             -C'est la version sal\u00e9e\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:18:04\r\n{\\an3}                      des gaufres ?\r\n                             -Exact.\r\n\r\n10:20:18:09  10:20:19:20\r\n      -Le reste du fromage,\r\n\r\n10:20:20:01  10:20:22:08\r\n{\\an3}           qu'est-ce qu'on en fait ?\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:27:02\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, j'ai ma p\u00e2te.\r\n\r\n10:20:27:07  10:20:30:15\r\n{\\an3}             Donne-moi un peu de sel\r\n                et de poivre, s.t.p.\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:33:23\r\n{\\an3}               -De la fleur de sel ?\r\n\r\n10:20:34:04  10:20:36:22\r\n{\\an1}-Un peu;\r\nle sel traditionnel va aussi.\r\n\r\n10:20:37:03  10:20:40:19\r\n          Et on va mettre\r\n      tout le fromage, s.t.p.\r\n\r\n10:20:41:00  10:20:42:03\r\n  Je prends tout.\r\n\r\n10:20:43:15  10:20:46:00\r\nTu ne restes pas sans rien faire.\r\n\r\n10:20:46:05  10:20:48:18\r\n{\\an1}Tu vas beurrer\r\nmon appareil \u00e0 gaufres.\r\n\r\n10:20:48:23  10:20:51:18\r\n   -Beurrer ton appareil \u00e0 gaufres ?!\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:20:51:23  10:20:53:22\r\n         Certains rient\r\nS'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:57:16\r\nJe vais m\u00e9langer...\r\n          -Nous avons franchi un cap\r\n\r\n10:20:57:21  10:20:59:09\r\n{\\an3}                dans notre relation.\r\n\r\n10:20:59:13  10:21:01:12\r\n{\\an1}-Oui, et fais-le bien.\r\n\r\n10:21:01:17  10:21:03:22\r\n{\\an1}C'est tout ce que je te demande.\r\n\r\n10:21:04:03  10:21:06:04\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, on va pouvoir...\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:07:19\r\n D\u00e9coller...\r\n              Ils rient\r\n\r\n10:21:08:00  10:21:11:02\r\n      Certains rient aussi\r\nNos gaufres !\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:12:11\r\n    Hein ?\r\n                       -Certes.\r\n\r\n10:21:12:16  10:21:16:13\r\n{\\an1}-J'ai fait ma p\u00e2te\r\nun petit peu plus ferme.\r\n\r\n10:21:16:18  10:21:19:11\r\n      Je mets deux portions.\r\n\r\n10:21:21:05  10:21:23:06\r\nA\u00efe !\r\n      -Oui, c'est chaud...\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:24:19\r\n         Comme \u00e9mission.\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:27:09\r\n            Ils rient\r\n      -Et l\u00e0, je ferme.\r\n\r\n10:21:27:13  10:21:29:08\r\n      -On verra le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:21:29:12  10:21:31:06\r\n{\\an3}             dans quelques instants.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:32:15\r\n{\\an3}                    A cette adresse,\r\n\r\n10:21:32:20  10:21:34:22\r\n{\\an3}          vous d\u00e9couvrirez notamment\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:37:10\r\n{\\an3}     comment faire la p\u00e2te \u00e0 gaufres\r\n\r\n10:21:37:14  10:21:39:23\r\n{\\an3}           pour cette recette sal\u00e9e.\r\n\r\n10:21:40:04  10:21:45:09\r\nGregory, tu continues avec...\r\n  -Les Saint-Jacques, merveilleuses.\r\n\r\n10:21:45:13  10:21:49:14\r\n{\\an1}C'est une de mes coquilles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:21:49:19  10:21:51:20\r\n{\\an3}               On va encore utiliser\r\n\r\n10:21:52:01  10:21:55:15\r\n          de la vanille:\r\nje retire les graines et les ajoute\r\n\r\n10:21:55:20  10:21:59:06\r\n               \u00e0 mon beurre \u00e0 r\u00f4tir.\r\n-Il y a beaucoup de vanille\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:00:21\r\n          dans ce menu !\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:05:08\r\n{\\an3}     -C'est une \u00e9pice tr\u00e8s sensuelle\r\n            et un peu aphrodisiaque.\r\n\r\n10:22:05:12  10:22:07:16\r\n{\\an1}-De tr\u00e8s belles noix aussi.\r\n\r\n10:22:07:21  10:22:09:19\r\n{\\an3}        -Merci, elles sont fra\u00eeches.\r\n\r\n10:22:11:14  10:22:14:07\r\n      On peut aussi le faire\r\n         dans une po\u00eale.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:16:19\r\nMais l\u00e0, c'est une grande surface.\r\n\r\n10:22:17:00  10:22:18:08\r\n             La vanille va...\r\n\r\n10:22:20:00  10:22:22:14\r\n               Etre un peu saut\u00e9e.\r\n-Ca cr\u00e9pite d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:22:22:19  10:22:25:05\r\n                    -Pardon ?\r\n  -Ca cr\u00e9pite d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:22:25:10  10:22:28:02\r\n{\\an3}          -On met nos Saint-Jacques.\r\n\r\n10:22:28:07  10:22:30:17\r\n{\\an1}-On sent la vanille mix\u00e9e au beurre.\r\n\r\n10:22:30:22  10:22:33:21\r\n{\\an3}              -Justement, la chaleur\r\n              rafra\u00eechit les ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:22:35:06  10:22:37:11\r\n  Et on va mettre un peu de sel.\r\n\r\n10:22:39:13  10:22:42:08\r\n      On va les dorer 2-3 min\r\n          de chaque c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:22:42:12  10:22:44:20\r\n   pour avoir un beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:22:45:01  10:22:46:23\r\n    -Ca nous laisse le temps\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:51:18\r\n{\\an1}de passer \u00e0 la manche qualificative\r\npour la finale: c'est le d\u00e9fi.\r\n\r\n10:22:54:19  10:22:58:16\r\n      Nos candidats peuvent\r\n  gagner 100 points sur ce d\u00e9fi,\r\n\r\n10:22:58:21  10:23:01:17\r\n          et du coup,\r\n  se qualifier pour la finale.\r\n\r\n10:23:01:22  10:23:04:14\r\nVoici le d\u00e9fi pr\u00e9sent\u00e9 par Gregory.\r\n\r\n10:23:04:19  10:23:09:03\r\n{\\an3}    -Vous allez devoir nous pr\u00e9parer\r\n            des copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:12:04\r\n{\\an3}   Ca para\u00eet facile, mais justement,\r\n\r\n10:23:12:09  10:23:14:23\r\n{\\an3}     ils doivent \u00eatre bien r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n10:23:15:04  10:23:18:12\r\n     Celui qui en a le plus gagnera.\r\n-100 points.\r\n\r\n10:23:18:17  10:23:22:21\r\n{\\an1}Vous avez 60 secondes\r\npour faire des copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:23:23:02  10:23:27:13\r\n{\\an1}On y va vite, en faisant attention\r\naux doigts, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:30:08\r\n-Il y a des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:23:30:12  10:23:35:09\r\n      -La premi\u00e8re consiste\r\n \u00e0 ouvrir le paquet de chocolat.\r\n\r\n10:23:35:13  10:23:38:21\r\n        Si vous n'utilisez pas tout,\r\n               c'est pas grave.\r\n\r\n10:23:39:02  10:23:40:07\r\n           -Ca va aller.\r\n\r\n10:23:40:11  10:23:44:05\r\n      -Ne soyez pas oblig\u00e9s\r\n        de tout utiliser.\r\n\r\n10:23:44:10  10:23:45:14\r\n   Huguette !\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:48:10\r\nEncore faut-il savoir\r\n    ce que c'est,\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:50:11\r\n{\\an1}des copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:23:50:16  10:23:53:09\r\n{\\an1}Il y a des couteaux,\r\ndes \u00e9plucheurs...\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:55:16\r\n   Il y a tout ce qu'on veut.\r\n\r\n10:23:55:21  10:23:58:02\r\n{\\an1}Celui qui en a le plus gagnera.\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:01:22\r\n{\\an1}30 secondes sont pass\u00e9es,\r\nil faut se d\u00e9p\u00eacher !\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:05:17\r\n        Pour l'instant,\r\n c'est Olivier qui est en t\u00eate.\r\n\r\n10:24:05:22  10:24:08:06\r\n Je vais retourner voir Huguette.\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:11:15\r\n Et je peux pas en manger.\r\n\r\n10:24:11:20  10:24:15:08\r\n{\\an1}Je n'ai qu'une envie,\r\nc'est de mettre les doigts...\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:17:19\r\n-Ils en auront plein les doigts.\r\n\r\n10:24:18:00  10:24:21:12\r\n                -Attention,\r\n       plus que quelques secondes !\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:23:02\r\n         -Allez, allez !\r\n\r\n10:24:23:07  10:24:25:08\r\n           -Attention !\r\n\r\n10:24:25:12  10:24:27:11\r\n      Le carillon retentit\r\n             TOP !\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:32:21\r\nOn applaudit nos candidats !\r\n\r\n10:24:33:02  10:24:39:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:24:39:17  10:24:40:22\r\n            Alors ?\r\n\r\n10:24:41:03  10:24:44:05\r\n     On va d\u00e9j\u00e0 montrer\r\n  les copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:24:44:10  10:24:48:06\r\n C'est bien r\u00e9alis\u00e9, pas de souci ?\r\n                        -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:49:20\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, hop !\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:53:04\r\n{\\an1}464 grammes !\r\n\r\n10:24:53:09  10:24:55:22\r\n{\\an1}Bon, il y a l'assiette quand m\u00eame.\r\n\r\n10:24:56:03  10:24:57:09\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:24:57:13  10:24:59:11\r\n{\\an1}464 grammes pour Bruno.\r\n\r\n10:24:59:15  10:25:00:20\r\n  Ici ?\r\n\r\n10:25:02:18  10:25:04:14\r\n{\\an1}On va prendre... hop !\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:07:19\r\n{\\an1}Bien r\u00e9alis\u00e9s ?\r\n\r\n10:25:08:00  10:25:09:12\r\n        -Oui, c'est joli.\r\n\r\n10:25:09:17  10:25:12:11\r\n  Il y a diff\u00e9rentes m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:25:12:16  10:25:14:19\r\n{\\an1}-472 grammes !\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:16:23\r\n   Pour l'instant, 100 points\r\n\r\n10:25:17:04  10:25:18:09\r\n{\\an1}pour Huguette.\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:20:12\r\n           -Tr\u00e8s bien.\r\n-Pour 8 grammes.\r\n\r\n10:25:20:17  10:25:21:22\r\n{\\an1}Olivier !\r\n\r\n10:25:22:03  10:25:24:11\r\n{\\an1}Est-ce que c'est bien r\u00e9alis\u00e9 ?\r\n\r\n10:25:24:15  10:25:26:15\r\n{\\an1}Ils ont l'air plus costauds !\r\n\r\n10:25:26:20  10:25:29:12\r\n      -Oui, mais \u00e7a passe.\r\n       -Il y en a \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:25:29:17  10:25:31:01\r\n            Il y en a moins.\r\n\r\n10:25:31:06  10:25:32:11\r\n{\\an1}-472...\r\n\r\n10:25:32:15  10:25:34:22\r\n{\\an1}466, \u00e7a se joue \u00e0 6 grammes !\r\n\r\n10:25:35:03  10:25:37:04\r\n    C'est Huguette qui marque\r\n\r\n10:25:37:09  10:25:38:15\r\n          les 100 points.\r\n\r\n10:25:38:20  10:25:40:11\r\n{\\an1}Bravo, Huguette !\r\n\r\n10:25:40:15  10:25:42:19\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:25:43:00  10:25:44:10\r\n{\\an1}Voici les scores\r\n\r\n10:25:44:14  10:25:46:14\r\n    apr\u00e8s cette manche d\u00e9fi.\r\n\r\n10:25:46:19  10:25:49:21\r\nBruno ferme la marche avec 5 points.\r\n\r\n10:25:50:02  10:25:52:08\r\n         Olivier, 2\u00e8me,\r\n       en t\u00eate, Huguette !\r\n\r\n10:25:52:12  10:25:55:19\r\n                  Bruno,caramba,\r\n               rat\u00e9 pour les copeaux.\r\n\r\n10:25:56:00  10:25:57:11\r\n                    Bien essay\u00e9.\r\n\r\n10:25:57:16  10:26:00:06\r\n{\\an1}Merci de votre participation.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:03:02\r\n{\\an1}Je vous laisse partir\r\navec le chocolat.\r\n\r\n10:26:03:07  10:26:06:19\r\n                        -Volontiers.\r\n-Nous, on retourne en cuisine.\r\n\r\n10:26:07:00  10:26:09:04\r\n{\\an1}C'est le moment de dresser...\r\n\r\n10:26:09:09  10:26:11:18\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a les pr\u00e9liminaires.\r\n\r\n10:26:11:23  10:26:15:12\r\n{\\an3}      -On va dresser notre carpaccio\r\n                      de bresaola...\r\n\r\n10:26:15:17  10:26:18:01\r\n{\\an1}De belles tranches...\r\n\r\n10:26:18:06  10:26:21:03\r\n{\\an1}Avec les figues, wouah !\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:24:01\r\n{\\an1}-Les figues, juste r\u00f4ties au miel,\r\n\r\n10:26:24:06  10:26:26:00\r\n{\\an1}et d\u00e9glac\u00e9es au vinaigre\r\n\r\n10:26:26:05  10:26:27:23\r\n{\\an1}pour un c\u00f4t\u00e9 acidul\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:07  10:26:33:22\r\n{\\an3}                     -Je mets un peu\r\n                  d'huile au basilic\r\n\r\n10:26:34:03  10:26:35:17\r\n       que tu as pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:26:35:22  10:26:37:11\r\n     Quelle belle couleur !\r\n\r\n10:26:39:02  10:26:40:07\r\n{\\an3}                         C'est joli.\r\n\r\n10:26:42:02  10:26:44:00\r\n{\\an3}             Oh, le miel caram\u00e9lis\u00e9.\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:48:03\r\n{\\an1}-On va mettre quelques copeaux\r\nde sbrinz dessus.\r\n\r\n10:26:48:08  10:26:49:17\r\n{\\an3}                   -C'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:26:51:09  10:26:54:08\r\n-C'est une belle entr\u00e9e.\r\n                        -Oui, l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:26:54:12  10:26:57:02\r\n-En amoureux.\r\n                          -M-m-m-mh !\r\n\r\n10:26:57:07  10:26:59:22\r\n{\\an1}-Pour une soir\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n10:27:00:03  10:27:02:04\r\n{\\an1}Ca se sert avec les gaufres.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:04:15\r\n   -Elles sont juste parfaites.\r\n\r\n10:27:04:20  10:27:07:06\r\n{\\an1}-Des gaufres au sbrinz aussi.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:09:09\r\n   -Vous me faites une assiette\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:12:23\r\n         avec la bresaola,\r\n     le fromage et les figues.\r\n\r\n10:27:13:04  10:27:14:11\r\n         S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:27:14:16  10:27:17:05\r\n          Je me r\u00e9jouis\r\n      de d\u00e9guster tout ceci.\r\n\r\n10:27:17:10  10:27:20:20\r\n      Il est temps de passer\r\n    au conseil viticole du jour\r\n\r\n10:27:21:01  10:27:24:02\r\navec le sp\u00e9cialiste du genre: Gilles.\r\n\r\n10:27:24:07  10:27:27:04\r\n            -Pour le th\u00e8me...\r\n-L\u00e0, on va \u00eatre d'accord.\r\n\r\n10:27:27:09  10:27:30:23\r\n{\\an3}                 -J'ai quitt\u00e9 un peu\r\n    le traditionnel accord mets-vin.\r\n\r\n10:27:31:04  10:27:34:11\r\n-Sensualit\u00e9...\r\n  -Romantisme, s\u00e9duction, \u00e9rotisme...\r\n\r\n10:27:34:16  10:27:35:23\r\n{\\an3}                   Un vin mousseux !\r\n\r\n10:27:36:04  10:27:38:08\r\n{\\an3}            -Ca me semblait logique.\r\n\r\n10:27:38:12  10:27:43:04\r\n -J'ai choisi un vin qui a un tr\u00e8s\r\n beau nom, il s'appelle Bleu Nuit.\r\n\r\n10:27:43:09  10:27:44:23\r\n{\\an3}                 -Ca veut tout dire.\r\n\r\n10:27:45:04  10:27:46:23\r\n{\\an1}-Une belle nuit bleue,\r\n\r\n10:27:47:04  10:27:48:16\r\n{\\an3}                  y a rien de mieux.\r\n\r\n10:27:48:21  10:27:52:11\r\n{\\an3}   Ce vin est fait comme un moscato:\r\n                  la prise de mousse\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:54:00\r\n{\\an1}est faite dans le mou.\r\n\r\n10:27:54:05  10:27:56:21\r\n{\\an1}Le vin fermente\r\ndans une cuve sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:27:57:02  10:27:59:00\r\n{\\an1}qui retient les bulles.\r\n\r\n10:27:59:05  10:28:01:05\r\n{\\an1}Et puis, \u00e7a donne un vin\r\n\r\n10:28:01:10  10:28:06:10\r\n{\\an1}qui est l\u00e9ger en alcool,\r\nmais qui a \u00e9norm\u00e9ment d'ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:09:11\r\n{\\an1}C'est produit par la Cave de la C\u00f4te.\r\n\r\n10:28:09:16  10:28:12:01\r\n{\\an3}        -C'est plus facile comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:12:06  10:28:13:13\r\n{\\an3}                  Moi, je sais bien.\r\n\r\n10:28:13:18  10:28:17:00\r\n  -J'aimerais bien voir\r\n    si tu sais faire.\r\n\r\n10:28:17:05  10:28:18:19\r\n{\\an3}                 -C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:28:20:07  10:28:21:22\r\n{\\an1}-Avec sensualit\u00e9...\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:25:09\r\n{\\an1}Comme si c'\u00e9tait\r\npour s\u00e9duire ta copine.\r\n\r\n10:28:25:13  10:28:27:03\r\n                         -Comme \u00e7a ?\r\n     -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:31:22\r\nUne sorte de strip-tease...\r\n                 -De la bouteille.\r\n\r\n10:28:32:03  10:28:34:01\r\n{\\an3}        Et apr\u00e8s, c'est l'explosion.\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:38:17\r\n{\\an1}-L'explosion de joie, mais il\r\nfaut pas que \u00e7a vienne trop vite.\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:42:05\r\n                     -La joie, donc.\r\n-Le temps de bien profiter.\r\n\r\n10:28:42:10  10:28:44:13\r\n   Voil\u00e0.\r\n                    -Comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:28:44:18  10:28:46:00\r\n         Le bouchon p\u00e8te\r\n\r\n10:28:46:05  10:28:47:10\r\n                         -Magnifique.\r\n\r\n10:28:47:14  10:28:51:04\r\n  On penche le verre \u00e0 45 degr\u00e9s\r\n      pour que la mousse...\r\n\r\n10:28:51:09  10:28:52:16\r\n{\\an3}                    -C'\u00e9tait juste ?\r\n\r\n10:28:52:21  10:28:55:05\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s bien fait, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:28:55:10  10:28:57:14\r\n{\\an3}     -Comme je suis seul... ah non !\r\n\r\n10:28:59:03  10:29:01:10\r\n{\\an3}    L\u00e0, j'ai pas marqu\u00e9 des points !\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:11\r\n{\\an1}-C'est entre nous,\r\non va le faire un peu\r\n\r\n10:29:04:15  10:29:07:15\r\n{\\an1}sur le th\u00e8me\r\nde la comp\u00e9tence, plut\u00f4t que...\r\n\r\n10:29:07:20  10:29:09:12\r\n         Donc, voil\u00e0,\r\n\r\n10:29:09:17  10:29:13:22\r\n{\\an1}ce d\u00e9licieux mousseux\r\nde la Cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz.\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:15:09\r\n            Le public\r\n            -M-m-mh !\r\n\r\n10:29:15:13  10:29:19:16\r\n{\\an1}-Son oenologue chilien, Rodrigo\r\nBanto, y fait des merveilles.\r\n\r\n10:29:19:21  10:29:21:21\r\n   -Les bulles peuvent parfois\r\n\r\n10:29:22:02  10:29:25:03\r\n                     \u00eatre agressives.\r\n -Ici, elles sont fines.\r\n\r\n10:29:25:08  10:29:28:18\r\n      Il fermente lentement\r\n  pour qu'elles restent petites.\r\n\r\n10:29:28:23  10:29:30:13\r\nTu sens les ar\u00f4mes:\r\n\r\n10:29:30:18  10:29:33:05\r\n{\\an1}du riesling,\r\ndu sylvaner, du muscat\r\n\r\n10:29:33:10  10:29:35:14\r\n{\\an1}et du gamay press\u00e9 en blanc\r\n\r\n10:29:35:19  10:29:39:19\r\n{\\an1}pour la fra\u00eecheur; le riesling\r\net le muscat pour les ar\u00f4mes.\r\n\r\n10:29:40:00  10:29:41:18\r\n{\\an1}C'est pas trop alcoolis\u00e9.\r\n\r\n10:29:41:23  10:29:44:04\r\n{\\an3}       -Une l\u00e9g\u00e8re douceur agr\u00e9able.\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:45:21\r\n{\\an3}               C'est dans la bo\u00eete !\r\n\r\n10:29:46:02  10:29:48:06\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n      -Sant\u00e9, tout le monde !\r\n\r\n10:29:48:11  10:29:49:15\r\n{\\an1}-Sant\u00e9, les amis.\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:51:11\r\n         Avec le public\r\n            -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:29:51:16  10:29:53:11\r\n{\\an1}-Amour, gloire et beaut\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:16  10:29:56:13\r\n         -Non, \u00e7a, c'est autre chose.\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:29:56:18  10:30:02:11\r\n{\\an3}           -Dans ce risotto onctueux,\r\nje vais encore ajouter du mascarpone.\r\n\r\n10:30:02:15  10:30:04:15\r\n     Ca va le rendre cr\u00e9meux.\r\n\r\n10:30:06:14  10:30:08:17\r\n  Je retire la gousse de vanille.\r\n\r\n10:30:10:03  10:30:11:21\r\n{\\an3}              Je m\u00e9lange... m-m-mh !\r\n\r\n10:30:12:02  10:30:16:19\r\n       Ca va \u00eatre d\u00e9licieux\r\n avec les coquilles Saint-Jacques.\r\n\r\n10:30:17:00  10:30:19:20\r\n Et un petit peu plus de liquide.\r\n\r\n10:30:20:01  10:30:21:06\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:22:07  10:30:23:11\r\n            Un d\u00e9lice.\r\n\r\n10:30:26:00  10:30:27:21\r\n      -Juste pour terminer,\r\n\r\n10:30:28:02  10:30:31:02\r\n{\\an1}un morceau de beurre sur les noix...\r\n\r\n10:30:31:07  10:30:33:01\r\n{\\an1}De Saint-Jacques.\r\n\r\n10:30:33:06  10:30:37:23\r\n{\\an1}On ajoute un peu\r\nde fleur de sel pour assaisonner.\r\n\r\n10:30:40:07  10:30:44:02\r\n{\\an1}Elles sont bien brillantes,\r\nc'est joli.\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:45:22\r\n{\\an1}Je les mets directement.\r\n\r\n10:30:50:07  10:30:51:11\r\n                     -D\u00e9licieux.\r\n\r\n10:30:51:16  10:30:54:20\r\n{\\an1}-On peut mettre quelques morceaux...\r\n\r\n10:30:55:01  10:30:58:05\r\n     De safran pour d\u00e9corer.\r\n          -Et la gousse\r\n\r\n10:30:58:10  10:31:01:09\r\n{\\an3}                de vanille comme \u00e7a,\r\n                un peu de contraste.\r\n\r\n10:31:02:19  10:31:05:03\r\n{\\an1}-Et juste quelques pistils.\r\n\r\n10:31:05:08  10:31:07:12\r\n Je te laisse mettre l'assiette.\r\n\r\n10:31:09:03  10:31:12:00\r\n{\\an1}On termine avec notre dessert.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:19\r\n{\\an1}On a notre meringue\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:15:16\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s onctueuse.\r\n\r\n10:31:15:21  10:31:20:23\r\n{\\an1}J'y ai mis du citron pour qu'on\r\nvoie qu'elle est tr\u00e8s cr\u00e9meuse.\r\n\r\n10:31:21:04  10:31:25:07\r\n   Elle est croustillante autour\r\n     et tr\u00e8s fondante dedans.\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:28:10\r\n           Et \u00e7a, c'est\r\n   en ajoutant un peu d'acidit\u00e9.\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:30:07\r\n       Donc, la pavlova...\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:32:01\r\n        Je mets la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:31:32:06  10:31:34:02\r\n{\\an1}Je te passe le coulis.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:21\r\n{\\an1}On ne l\u00e9sine pas sur la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:31:37:02  10:31:40:08\r\n      -T'as trouv\u00e9 le moyen\r\n       de me faire taire.\r\n\r\n10:31:40:12  10:31:42:23\r\n         -Il a remarqu\u00e9.\r\n          -Ca marche !\r\n\r\n10:31:43:04  10:31:45:04\r\n       -Presque, puisque...\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:31:45:09  10:31:47:17\r\nLe coulis avec ce rouge passion...\r\n\r\n10:31:47:22  10:31:50:02\r\n        C'est trop beau !\r\n          -C'est beau !\r\n\r\n10:31:50:07  10:31:53:04\r\n      -Et les framboises...\r\n       -Et sur l'ardoise,\r\n\r\n10:31:53:09  10:31:56:11\r\n     c'est de toute beaut\u00e9 !\r\n-Ca ressort.\r\n\r\n10:31:56:15  10:32:01:02\r\n  C'est un dessert aphrodisiaque\r\n         \u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n10:32:01:07  10:32:04:00\r\n   Un peu de sucre glace, voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:04:05  10:32:07:03\r\n  -Avec la douceur de Gregory.\r\n\r\n10:32:07:08  10:32:11:00\r\n        Le dessert est l\u00e0,\r\nmais c'est sans Gregory, Mesdames.\r\n\r\n10:32:11:05  10:32:13:01\r\n     Anita et Gregory rient\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:16:00\r\n{\\an3}       -On pourrait te servir, toi !\r\n\r\n10:32:16:05  10:32:17:10\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:32:17:14  10:32:18:19\r\n         Superbe !\r\n\r\n10:32:19:00  10:32:22:06\r\n        Le th\u00e8me du jour,\r\n      c'\u00e9tait aphrodisiaque,\r\n\r\n10:32:22:11  10:32:25:18\r\n       \u00e9rotisme, sensualit\u00e9,\r\n        charme, romantisme.\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:27:13\r\n     L\u00e0, on a le menu de r\u00eave\r\n\r\n10:32:27:18  10:32:32:01\r\n   pour passer une belle soir\u00e9e\r\n    avec une belle conclusion.\r\n\r\n10:32:32:06  10:32:33:23\r\n     Je parlais du dessert.\r\n\r\n10:32:34:04  10:32:37:22\r\n          -On commence\r\navec notre carpaccio de bresaola,\r\n\r\n10:32:38:03  10:32:41:19\r\n         avec ses figues\r\n      caram\u00e9lis\u00e9es au miel.\r\n\r\n10:32:42:00  10:32:46:04\r\n Et puis, des copeaux de sbrinz\r\n   et cette huile de basilic.\r\n\r\n10:32:46:09  10:32:48:18\r\n-Avec les gaufres croustillantes\r\n\r\n10:32:48:23  10:32:51:16\r\n{\\an1}au fromage,\r\nsi on a un petit creux,\r\n\r\n10:32:51:21  10:32:53:17\r\n{\\an1}\u00e7a permet de repartir...\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:55:10\r\n            Repartir.\r\n\r\n10:32:55:14  10:32:57:22\r\n   -Le coup de peps qui manque.\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:00:17\r\n           Le risotto !\r\n                -Merveilleux risotto,\r\n\r\n10:33:00:22  10:33:05:13\r\ncr\u00e9meux, onctueux, avec des go\u00fbts\r\n     de safran, de vanille.\r\n\r\n10:33:05:18  10:33:07:16\r\n  Et bien s\u00fbr, le vin mousseux.\r\n\r\n10:33:07:21  10:33:09:02\r\n        Et tout en haut,\r\n\r\n10:33:09:07  10:33:12:20\r\n   les noix de Saint-Jacques,\r\n   r\u00f4ties avec de la vanille.\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:14:19\r\n    Une explosion de saveurs.\r\n\r\n10:33:15:00  10:33:18:14\r\n   -Et ce dessert qui symbolise\r\n     \u00e0 lui seul le romantisme\r\n\r\n10:33:18:19  10:33:20:05\r\n        et la sensualit\u00e9.\r\n\r\n10:33:20:10  10:33:22:23\r\n-Le pavlova \u00e0 la meringue onctueuse\r\n\r\n10:33:23:04  10:33:27:19\r\net croustillante \u00e0 la fois, avec\r\nla cr\u00e8me et le coulis framboise.\r\n\r\n10:33:28:00  10:33:30:01\r\n    C'est un v\u00e9ritable r\u00e9gal.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:33:15\r\n      -C'est une explosion\r\n   de couleurs et de bonheur.\r\n\r\n10:33:33:20  10:33:35:01\r\n          Je go\u00fbte...\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:38:11\r\n            Le public\r\n           -M-m-m-mh !\r\n\r\n10:33:40:14  10:33:45:17\r\n Le meilleur compliment qu'on puisse\r\nvous faire, c'est qu'il est al dente.\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:47:11\r\n        Ca veut tout dire.\r\n\r\n10:33:47:15  10:33:49:04\r\n          Merci, bravo !\r\n\r\n10:33:49:09  10:33:53:11\r\n  On va passer de belles soir\u00e9es\r\n    romantiques gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n10:33:53:16  10:33:56:19\r\n         Chaque semaine,\r\n  vous pouvez gagner des cadeaux\r\n\r\n10:33:57:00  10:33:59:08\r\n{\\an5}   en r\u00e9pondant \u00e0 une question.\r\n\r\n10:34:08:23  10:34:11:21\r\n{\\an1}Bonne chance \u00e0 vous !\r\n\r\n10:34:12:02  10:34:14:23\r\n{\\an1}Il est temps de passer \u00e0 l'apoth\u00e9ose,\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:17:00\r\n     la finale \"Al dente\" !\r\n\r\n10:34:19:13  10:34:22:15\r\nUn homme et une femme sont en finale.\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:25:03\r\n   Que se passe-t-il Olivier ?\r\n\r\n10:34:25:08  10:34:27:03\r\n          -Tout va bien.\r\n          -Huguette ?\r\n\r\n10:34:27:08  10:34:29:13\r\n           -Ca va bien.\r\n      -C'est la d\u00e9gustation\r\n\r\n10:34:29:18  10:34:32:08\r\n\u00e0 l'aveugle: 100, 200, 500 points !\r\n\r\n10:34:32:12  10:34:36:13\r\n      Pour l'instant, Huguette\r\nest en t\u00eate, mais tout peut changer.\r\n\r\n10:34:36:18  10:34:38:02\r\n       Mettez vos lunettes.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:43:00\r\n Des oeufs au plat pour Huguette\r\n   et des pommes pour Olivier.\r\n\r\n10:34:43:05  10:34:45:10\r\n     Ca vous va \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:47:15\r\n       Gilles, 100 points !\r\n\r\n10:34:47:20  10:34:50:07\r\nTu nous montres de quoi il s'agit\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:54:00\r\n      pour cette premi\u00e8re\r\n    d\u00e9gustation \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:34:56:22  10:34:59:08\r\n C'est servi dans un petit pot.\r\n\r\n10:35:05:06  10:35:06:20\r\n    Avec la petite cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:35:07:01  10:35:11:05\r\n    A mon signal, vous aurez\r\n   20 secondes pour d\u00e9guster.\r\n\r\n10:35:11:10  10:35:12:20\r\n        Top d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:35:13:01  10:35:14:06\r\n          Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:16:23\r\n        Olivier doit d\u00e9j\u00e0\r\n       d\u00e9couvrir o\u00f9 c'est.\r\n\r\n10:35:17:04  10:35:18:15\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:24:11\r\n Il ne faut pas bouger la pomme,\r\n            Olivier.\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:28:16\r\n          Je vais vous\r\n  demander une r\u00e9ponse pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:36:22\r\n          Vous attendez\r\n  avant d'enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:39:19\r\n       Voil\u00e0, vous pouvez\r\n       vous \"d\u00e9lunetter\",\r\n\r\n10:35:40:00  10:35:42:07\r\n     du verbe \"d\u00e9lunetter\".\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:43:23\r\n        Top, 10 secondes\r\n\r\n10:35:44:04  10:35:46:03\r\n    pour \u00e9crire une r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:35:56:00  10:35:58:15\r\n            Olivier ?\r\n      -De la cr\u00e8me acidul\u00e9e.\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:00:12\r\n     -De la cr\u00e8me acidul\u00e9e.\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:01:23\r\n           Huguette ?\r\n\r\n10:36:02:04  10:36:03:22\r\n        -Cr\u00e8me au chocolat.\r\n\r\n10:36:04:03  10:36:05:21\r\n    -De la cr\u00e8me au chocolat.\r\n\r\n10:36:06:02  10:36:08:09\r\n   Alors, pas de bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:36:08:13  10:36:11:18\r\nOn \u00e9tait pas loin du c\u00f4t\u00e9 d'Huguette.\r\n\r\n10:36:11:23  10:36:14:05\r\n C'\u00e9tait du yaourt au chocolat.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:16:04\r\n     Le chocolat est acide ?\r\n\r\n10:36:16:09  10:36:18:05\r\n     -Il y a un go\u00fbt sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:36:18:10  10:36:20:22\r\n       -Oui, on l'a ouvert\r\n       il y a 3 semaines.\r\n\r\n10:36:21:03  10:36:22:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:24:17\r\n    C'est peut-\u00eatre \u00e7a !\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:26:17\r\n     Remettez les lunettes.\r\n\r\n10:36:26:22  10:36:28:22\r\n           Gilles, \u00e0 toi.\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:34:01\r\n      Deuxi\u00e8me d\u00e9gustation,\r\n      qui vaut 200 points.\r\n\r\n10:36:36:16  10:36:39:11\r\n   Encore une r\u00e9ponse pr\u00e9cise\r\n          \u00e0 me donner.\r\n\r\n10:36:39:15  10:36:41:16\r\n  C'est pas \u00e9vident \u00e0 l'image.\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:44:07\r\n  C'est servi sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:36:44:11  10:36:47:08\r\nOlivier, Huguette, \u00e0 mon signal,\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:49:04\r\n         20 secondes...\r\n\r\n10:36:49:09  10:36:50:17\r\n          Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:36:50:22  10:36:54:16\r\n Bonne d\u00e9gustation, bon app\u00e9tit,\r\n     c'est sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:36:57:01  10:36:59:05\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 d'Huguette, on sent.\r\n\r\n10:36:59:10  10:37:02:08\r\n      Olivier y va franco:\r\n        il a tout fini.\r\n\r\n10:37:02:12  10:37:06:08\r\n       Ne cherchez plus,\r\n   Olivier, il n'y en a plus.\r\n\r\n10:37:08:00  10:37:11:05\r\n     Huguette en avait gard\u00e9\r\n        un petit morceau.\r\n\r\n10:37:12:11  10:37:16:10\r\n         C'est termin\u00e9,\r\nvous pouvez enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:37:16:14  10:37:18:09\r\n   Olivier a l'air sceptique.\r\n\r\n10:37:18:13  10:37:20:12\r\n   -Je ne vois pas ce que c'est.\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:23:11\r\n-Si vous ne voyez pas, c'est normal.\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:25:10\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:28:18\r\n         Je vous demande\r\n    de d\u00e9couvrir \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:37:28:23  10:37:32:02\r\n        Top, 10 secondes\r\n    pour \u00e9crire une r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:37:32:07  10:37:35:04\r\n          On me l'avait\r\n     jamais faite, celle-l\u00e0,\r\n\r\n10:37:35:09  10:37:37:21\r\n \"je ne vois pas ce que c'est\".\r\n\r\n10:37:38:02  10:37:39:07\r\n          Soyez pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:37:39:11  10:37:41:11\r\n            Olivier ? \r\n           -Un poisson.\r\n\r\n10:37:41:16  10:37:43:12\r\n          -Un poisson ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:44:18\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:37:44:23  10:37:46:10\r\n         -Petit poisson\r\n\r\n10:37:46:14  10:37:47:19\r\n           Huguette ?\r\n\r\n10:37:48:00  10:37:49:12\r\n            -De l'oignon cuit.\r\n\r\n10:37:49:17  10:37:51:17\r\n       -De l'oignon cuit.\r\n\r\n10:37:51:22  10:37:53:20\r\n     Il y a une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:37:54:01  10:37:55:11\r\n       Est-ce du poisson...\r\n\r\n10:37:55:15  10:37:56:23\r\n        -Non, c'est juste.\r\n\r\n10:37:57:04  10:37:58:23\r\n      C'est de l'oignon cuit.\r\n\r\n10:37:59:04  10:38:01:07\r\n -C'est facile avec la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:04:17\r\n    Bonne r\u00e9ponse d'Huguette,\r\n     qui marque 200 points.\r\n\r\n10:38:04:22  10:38:07:17\r\n   Bravo, c'est pas \u00e9vident !\r\n         On l'applaudit\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:09:13\r\n      Derni\u00e8re d\u00e9gustation,\r\n\r\n10:38:09:18  10:38:11:08\r\n       elle vaut 500 points.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:13:05\r\n        Olivier, Huguette,\r\n\r\n10:38:13:10  10:38:14:18\r\n         vos lunettes !\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:17:04\r\n Boire un coup, c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:38:17:09  10:38:18:15\r\n          A mon signal,\r\n\r\n10:38:18:20  10:38:20:16\r\n     Gilles, top pour toi !\r\n\r\n10:38:23:02  10:38:28:01\r\nIl y a deux aliments \u00e0 me donner,\r\n          deux saveurs.\r\n\r\n10:38:28:06  10:38:31:16\r\n        C'est pas facile,\r\n   mais vous pouvez y arriver.\r\n\r\n10:38:34:07  10:38:37:02\r\n  C'est servi sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:38:37:07  10:38:38:19\r\n         Pour l'instant,\r\n\r\n10:38:39:00  10:38:40:17\r\n      Huguette est en t\u00eate.\r\n\r\n10:38:40:22  10:38:44:11\r\n          Top d\u00e9part,\r\n  20 secondes de d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:38:44:15  10:38:46:13\r\n   La technique est de savoir\r\n\r\n10:38:46:18  10:38:49:18\r\ns'il faut dissocier ces deux saveurs\r\n\r\n10:38:49:23  10:38:52:22\r\nou s'il faut y aller d'un coup !\r\n\r\n10:38:53:03  10:38:55:13\r\nIl faut prendre les deux saveurs,\r\n\r\n10:38:55:18  10:38:58:23\r\n    et ne pas en laisser une\r\n       dans la cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:01:10\r\nIl vous reste quelques secondes.\r\n\r\n10:39:02:23  10:39:04:04\r\n         C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:39:04:09  10:39:08:21\r\n  Attendez avant d'enlever vos \r\n lunettes qu'on fasse le m\u00e9nage.\r\n\r\n10:39:11:01  10:39:12:13\r\n     Olivier en avait encore.\r\n\r\n10:39:12:18  10:39:15:11\r\nEnlevez d\u00e9finitivement vos lunettes.\r\n\r\n10:39:15:16  10:39:18:17\r\nVous avez 10 secondes pour \u00e9crire.\r\n\r\n10:39:18:22  10:39:20:06\r\n          Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:32:08\r\n     Olivier, vous n'avez pas\r\n\r\n10:39:32:12  10:39:34:02\r\n      le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:39:34:07  10:39:35:11\r\n            -Alors, si.\r\n\r\n10:39:35:16  10:39:37:00\r\n         Pignon et c\u00e2pre.\r\n\r\n10:39:37:05  10:39:38:17\r\n        -Pignon et c\u00e2pre.\r\n\r\n10:39:38:22  10:39:41:23\r\n Plus original que le poisson...\r\n           Huguette ?\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:43:18\r\n        -Olive et noisette.\r\n\r\n10:39:43:23  10:39:46:10\r\n       -Olive et noisette.\r\n\r\n10:39:46:14  10:39:49:05\r\n  Il n'y a pas de bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:39:49:10  10:39:52:10\r\n      C'est Huguette\r\nqui gagne avec 305 points.\r\n\r\n10:39:52:14  10:39:54:09\r\n     C'\u00e9tait amande et olive.\r\n\r\n10:39:54:13  10:39:56:05\r\n        Bravo, Huguette !\r\n\r\n10:39:56:10  10:39:58:11\r\n      Vous gagnez ce jeu !\r\n                    -Merci.\r\n\r\n10:39:58:15  10:40:00:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:40:00:10  10:40:03:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:03:05  10:40:04:10\r\n                      Bravo !\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:06:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:07:17  10:40:09:11\r\n     -Je ne vous d\u00e9range pas ?\r\n\r\n10:40:09:15  10:40:12:10\r\n-Ca va.\r\n  -Vous avez d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 le menu !\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:13:20\r\n          Olivier, bravo.\r\n\r\n10:40:14:01  10:40:15:17\r\n        Cadeaux pour vous.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:19:11\r\n       -Des cartes cadeau\r\n       offertes par Coop\r\n\r\n10:40:19:15  10:40:22:17\r\nd'une valeur totale de 2'500 francs.\r\n\r\n10:40:22:22  10:40:24:21\r\n     -F\u00e9licitations, Olivier !\r\n\r\n10:40:25:02  10:40:26:10\r\n         Merci d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:40:26:14  10:40:28:11\r\n{\\an3}           notre candidat ce soir !\r\n\r\n10:40:28:15  10:40:30:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait super.\r\n\r\n10:40:30:05  10:40:32:00\r\n{\\an1}-Vous avez pu faire la bise\r\n\r\n10:40:32:05  10:40:35:00\r\n{\\an1}\u00e0 Huguette\r\nqui a gagn\u00e9 brillamment.\r\n\r\n10:40:35:05  10:40:37:14\r\n   Vous m\u00e9ritez ce premier prix.\r\n\r\n10:40:37:19  10:40:40:05\r\n -Un four \u00e0 vapeur \u00e0 pose libre\r\n\r\n10:40:40:10  10:40:43:09\r\n et d'autres appareils au choix,\r\n       offerts par Miele,\r\n\r\n10:40:43:13  10:40:46:07\r\nd'une valeur totale de 5'000 frs.\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:51:17\r\n-Sensualit\u00e9, romantisme, \u00e9rotisme,\r\n   \u00e9taient \u00e0 l'honneur ce soir.\r\n\r\n10:40:51:22  10:40:53:03\r\n{\\an3}                      Merci Gilles !\r\n\r\n10:40:53:08  10:40:55:20\r\n{\\an3}    Rendez-vous la semaine prochaine\r\n\r\n10:40:56:01  10:41:00:13\r\n{\\an3}                 pour un autre th\u00e8me\r\n et d'autres d\u00e9couvertes culinaires.\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:03:06\r\n{\\an3}        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et sant\u00e9 !\r\n\r\n10:41:03:11  10:41:08:04\r\n -C'\u00e9tait \"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:41:08:09  10:41:11:03\r\nAvec les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:41:12:19  10:41:14:00\r\n             Miele.\r\n\r\n10:41:16:07  10:41:17:21\r\n        Les Vins suisses.\r\n\r\n10:41:19:10  10:41:20:22\r\n            Et Coop.\r\n\r\n10:41:25:02  10:41:31:02\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-07T18:43:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477603", "durationSec": 1560, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/37", "id": "37", "name": "Al dente"}, "contributors": [{"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT021199", "position": "1"}}, {"id": "1612939", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020676", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462984", "internalArchiveId": "AA1509462965", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Memorial Gander Morges 2015", "publicationDate": "2015-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Gymnastique artistique enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7207119.image", "alternativeTitle": ["Gymnastique", "Gymnastique, M\u00e9morial Gander"], "alternativeSummary": ["M\u00e9morial Gander", "En diff\u00e9r\u00e9 de Morges."], "variantIds": ["ece-7125732"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-10T12:09:28Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472654", "summary": "Christian Baumann, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme au cheval d'ar\u00e7on.", "id": "1472733", "visualThemes": ["CHEVAL D'AR\u00c7ONS", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472664", "summary": "Christian Baumann, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme aux barres parall\u00e8les.", "id": "1472743", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "BARRES PARALL\u00c8LES"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472666", "summary": "Christian Baumann, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme \u00e0 la barre fixe.", "id": "1472745", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "BARRE FIXE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472669", "summary": "Oliver Hegi, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme aux barres parall\u00e8les.", "id": "1472748", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "BARRES PARALL\u00c8LES"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472671", "summary": "Oliver Hegi, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme au cheval d'ar\u00e7on.", "id": "1472750", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "CHEVAL D'AR\u00c7ONS"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472673", "summary": "Oliver Hegi, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme \u00e0 la barre fixe.", "id": "1472752", "visualThemes": ["BARRE FIXE", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472677", "summary": "Ilaria Kaeslin, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme au saut de cheval.", "id": "1472756", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "SAUT DE CHEVAL"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472679", "summary": "Ilaria Kaeslin, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme aux barres asym\u00e9triques.", "id": "1472758", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "BARRES ASYM\u00c9TRIQUES"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472683", "summary": "Ilaria Kaeslin, gymnaste suisse, r\u00e9alisant son programme \u00e0 la poutre.", "id": "1472762", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "POUTRE (GYMNASTIQUE ARTISTIQUE)"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}], "program": {"href": "/programs/628", "id": "628", "name": "Gymnastique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614670", "comment": "( sans g\u00e9n\u00e9riques)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020889", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1493675", "internalArchiveId": "AA1602493576", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 5", "publicationDate": "2015-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres (information)"], "isOnline": false, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-04-27T09:28:22Z", "program": {"href": "/programs/4568", "id": "4568", "name": "Zap in.CH"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHAN-WON, Park", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TV5", "type": "Organisation"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1640737", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023608", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470876", "internalArchiveId": "AA1511470797", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "publicationDate": "2015-11-07T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la politique de la Birmanie alors que les premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives libres se tiendront le 08.11.2015. Avec son invit\u00e9, Matthias Huber, \u00e9diteur pour les Editions Olizane, ils \u00e9voquent l'apr\u00e8s \u00e9lections l\u00e9gislatives.", "durationSec": 885, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7224048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7207914.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "BIRMANIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Geopolitis", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Geopolitis", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "Le reportage", "L'invit\u00e9", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?"], "alternativeSummary": ["Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Que peut-on attendre des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 novembre? Peut-on consid\u00e9rer la Birmanie comme un pays r\u00e9ellement d\u00e9mocratique? Geopolitis se penche sur ce moment historique pour ce pays du Sud-Est asiatique.", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Que peut-on attendre des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 novembre? Peut-on consid\u00e9rer la Birmanie comme un pays r\u00e9ellement d\u00e9mocratique? Geopolitis se penche sur ce moment historique pour ce pays du Sud-Est asiatique.", "Birmanie: une d\u00e9mocratie de fa\u00e7ade?", "Que peut-on attendre des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 novembre? Peut-on consid\u00e9rer la Birmanie comme un pays r\u00e9ellement d\u00e9mocratique? Geopolitis se penche sur ce moment historique pour ce pays du Sud-Est asiatique.", "Que peut-on attendre des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 novembre? Peut-on consid\u00e9rer la Birmanie comme un pays r\u00e9ellement d\u00e9mocratique? Geopolitis se penche sur ce moment historique pour ce pays du Sud-Est asiatique."], "variantIds": ["ece-7125910", "ece-7126108", "ece-7128695"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021458\r\nDate de transcription : 31-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:06 > 1:03:02) [89%] : \r\nBienvenue sur G\u00e9opolis, c'est un pays o\u00f9 le concept m\u00eame de d\u00e9mocratie est \u00e0 la fois nouveau et nouveau parce que, pour la 1\u00e8re fois on va y organiser des \u00e9lections \u00e0 priori Libre est m\u00e9rit\u00e9e car rarement un peuple, ce sera autant battus pour ce droit d\u00e9mocratique fondamental, ce pays de 52 millions d'habitants, c'est la Birmanie une Birmanie que les militaires au pouvoir pendant des d\u00e9cennies, avait rebaptis\u00e9 le Myanmar s'\u00e9tait en 1898 le c\u00e9l\u00e8bre Rudyard Kipling, \u00e9crivait : c'est de l'Est et il d\u00e9crivait ainsi le territoire qu'il avait d\u00e9couvert, telle est la Birmanie o\u00f9 rien n'est pareil \u00e0 ceux qui se produites ailleurs longtemps, si longtemps, le pays a \u00e9t\u00e9 maintenu isol\u00e9 isol\u00e9 de ses voisins isol\u00e9 de la modernit\u00e9 et donc de toute libert\u00e9 d\u00e9mocratique en ce d\u00e9but du mois de novembre, les birmans vente \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Parlement un parlement dont un quart des si\u00e8ges restera tout de m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 au candidat des militaires alors s'agit-il d'une d\u00e9mocratie nouvelle mais sous surveillance, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition de g\u00e9opolitique \u00e9tonnant nation que cette Birmanie qui ne compte pas moins de 135 minorit\u00e9s ethniques, dont certaines sont toujours et encore en lutte arm\u00e9e contre le pouvoir central pouvoir central qui lui si\u00e8ges dans la nouvelle capitale voulue par les militaires n'est Pido cette ville cr\u00e9\u00e9e ex nihilo, o\u00f9 l'on a transf\u00e9r\u00e9 de force les minist\u00e8res, les administrations et ils n'ont pas le choix, tous les fonctionnaires qui vont avec l'ancienne capitale, on le sait c'est Rango situ\u00e9s le long de l'oc\u00e9an Indien, le pays cohabite avec 5 voisins au nord- ouest, c'est le Bangladesh, puis l'Inde \u00e0 l'Est, la Chine et le Laos, enfin au Sud-Est et, tout au sud, c'est la Tha\u00eflande, la Birmanie, c'est aussi cette r\u00e9gion et cet \u00e9tape dont certains, on l'a dit, sont plut\u00f4t rebelle face au pouvoir, c'est le cas des pays cajun Hosham entre autres mais la Birmanie en tout cas aux yeux des Occidentaux, c'est surtout un visage, une personne, un nom, celui de Aung San sushis, figure embl\u00e9matique de l'opposition \u00e0 la dictature militaire, prix Nobel de la paix, dirigeante de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, ce parti sont partis, qui devrait normalement sortir grand vainqueur de ces premi\u00e8res \u00e9lections d\u00e9mocratiques en pr\u00e8s de 30 ans, mais, car il y a un mais, m\u00eame si elle arrive largement en t\u00eate du scrutin, elle ne pourra pr\u00e9tendre au poste de pr\u00e9sidente du pays lors de l'\u00e9lection, qui suivra car elle a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e avec un \u00e9tranger, ainsi le veut la Constitution h\u00e9rit\u00e9e du temps de la junte comme quoi derri\u00e8re le rideau d\u00e9mocratique quelques militaires avaient \u00e9t\u00e9 encore et toujours sur le destin de la r\u00e9publique de l'Union du Myanmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:07 > 1:03:19) [92%] : \r\n1948 c'est l'ind\u00e9pendance du pays jusque-l\u00e0 sous tutelle britannique ind\u00e9pendance dont l'un des artisans aura \u00e9t\u00e9 avant son assassinat, le leader Aung San, le p\u00e8re donc sanction qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:19 > 1:04:38) [91%] : \r\nEn 1962 c'est le coup d'\u00c9tat des militaires, dont la figure la plus connue, et le g\u00e9n\u00e9ral Nawijn qui jette des milliers d'opposants en prison 1974 le pays se dote d'une nouvelle constitution qui ne fait que conforter l'emprise des militaires 1988 on assiste aux premi\u00e8res manifestations \u00e9tudiantes, soutenu par les moines et les travailleurs 3000 morts au moins et fasse un indignation mondiale en 1990 ce sont les premi\u00e8res \u00e9lections avec la victoire de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti donc ce monsieur qui remporte 80 pourcent des des si\u00e8ges, mais les militaires refusent de c\u00e9der le pouvoir et emprisonn\u00e9s, tous les leaders de l'opposition 1991 c'est l'attribution du prix Nobel de la paix, puis j'ai une longue p\u00e9riode de silence de souffrance jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution dite du safran en 2007, 3 ans plus tard, on nous sommes choqu\u00e9s recouvre une forme de libert\u00e9 mais boycotte les \u00e9lections remport\u00e9es de faite par le parti politique au service des militaires, il faut attendre mars 2011 pour que que la junte c\u00e8de officiellement le pouvoir \u00e0 un gouvernement civil dont les ministres sont tous d'anciens militaires et c'est un g\u00e9n\u00e9ral, une cha\u00eene qui devient le pr\u00e9sident du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:41 > 1:05:38) [90%] : \r\nQuelle que soit l'issue du scrutin, l'arm\u00e9e va conserver son influence sur la vie politique en s'attribuant 2 fils 25 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement, par ailleurs, il r\u00e8gne un chaos certains dans le pays en ce qui concerne les listes \u00e9lectorales car ces listes num\u00e9riques sont \u00e9tablis \u00e0 partir des fichiers administratifs papier compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 et notoirement erron\u00e9e, Aung San Suu Kyi et ses militants, parfois accompagn\u00e9es de grandes Stars mondiales comme ici, Ang\u00e9lina Jolie ont parcouru tout le pays pour s'assurer que tous les \u00e9lecteurs seraient correctement transcrits est libre d'aller voter autre difficult\u00e9 pour organiser ce scrutin la multiplicit\u00e9 des ethnies 135 minorit\u00e9s qui repr\u00e9sente un bon tiers du pays, \u00e0 priori, un grand r\u00e9servoir de suffrage pour la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, mais qu'il est d'autant plus difficile d'atteindre que certaines r\u00e9gions sont toujours en conflit ouvert avec les autorit\u00e9s et r\u00e9clament plus d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:42 > 1:05:43) [69%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:05:43 > 1:05:57) [83%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique ce Matthias Huber qui est responsable des \u00e9ditions au Olivia, vous avez publi\u00e9 d'ailleurs un guide sur la Birmanie fort document\u00e9, qui est all\u00e9 combien de fois bornes en Birmanie, une trentaine de fois fois alors qu'avant la p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:57 > 1:06:05) [79%] : \r\nVoil\u00e0 Paris \u00e7a va vite, avant le coup d'\u00c9tat dans les oui voil\u00e0 et apr\u00e8s 2011 de pique le r\u00e9gime, c'est un peu d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:05 > 1:06:16) [92%] : \r\nVous dites un peu d\u00e9mocratis\u00e9, on se sent tout de suite une r\u00e9ticence ces \u00e9lections, c'est de la vraie d\u00e9mocratie, c'est une fa\u00e7ade mocratie ou c'est d\u00e9j\u00e0 un pas vers la d\u00e9mocratie, ce qui serait pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:06:16 > 1:06:41) [89%] : \r\nLa Birmanie, elle sort de d'un demi- si\u00e8cle de dictature militaire plut\u00f4t f\u00e9roce et on ne peut pas s'attendre \u00e0 ce qu'un pays qui n'a pas connu, ne serait-ce que l'\u00e9bauche d'une d\u00e9mocratie devienne d\u00e9mocratique du jour au lendemain, donc ce qu'on se voit \u00e0 quoi on assiste aujourd'hui, c'est un 1er pas peut-\u00eatre vers ce qui va \u00eatre un r\u00e9gime plus d\u00e9mocratique d'ici quelques ann\u00e9es, mais pour le moment, on est tr\u00e8s loin d'une d\u00e9mocratie alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:41 > 1:06:46) [94%] : \r\nDonc, les militaires n'ont pas compl\u00e8tement tort lorsqu'ils disent : on va vous accompagner sur la voie de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:47 > 1:06:49) [92%] : \r\nIl y a un bout du chemin ensemble faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:06:49 > 1:07:16) [86%] : \r\nC'est sur les rapports de forces \u00e9tant ce qu'ils sont les militaires ne vont pas d\u00e9gager de la semaine de sit\u00f4t mais on a quand regardez la ville la la ras constitution qui qui r\u00e9git les les \u00e9lections de la semaine prochaine, oui elle elle accorde un poids absolument dite TMT aux militaires, il y a 25 pourcent des des si\u00e8ges \u00e0 la Chambre basse et \u00e0 la Chambre haute qui sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, et ces gens ne sont pas \u00e9lus, ils sont nomm\u00e9s par le commandant en chef de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:07:16 > 1:07:19) [81%] : \r\nMais enfin, ils n'ont quand m\u00eame pas forc\u00e9ment la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:20 > 1:07:42) [79%] : \r\nNon, ils ont parfois pour le moment il n'aura la majorit\u00e9 long dans l'actuel gouvernement, ils ont la majorit\u00e9, et puis parce qu'elle a les nationale pour la d\u00e9mocratie n'a pas particip\u00e9 aux \u00e9lections de 2010 tout \u00e0 fait, a particip\u00e9 aux \u00e9lections partielles de 2012 et la 40\u00e8me, sur 600 donc c'est rien pour le moment, le rapport de forces militaires associ\u00e9 \u00e0 l'US, donc le parti des militaires qui reproche dirigeante \u00e9crasante majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:07:42 > 1:07:53) [87%] : \r\nOn nous dit que on ne sanctionne chez puisqu'on va beaucoup parler d'elle va emporter ses et remporter ces \u00e9lections, mais pour autant, c'est pas elle qui va diriger le pays, c'est \u00e7a son parti va \u00eatre majoritaire, mais c'est pas elle qui va gouverner le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:53 > 1:08:03) [90%] : \r\n\u00e7a de toute fa\u00e7on, elle ne va pas gouverner le pays, parce que elle n'a constitutionnellement pas le droit, elle a des enfants avec des passeports \u00e9trangers et \u00e7a ne l'emp\u00eache de devenir pr\u00e9sident du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:03 > 1:08:05) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est une vieille que les militairement gardons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:08:05 > 1:08:26) [76%] : \r\nC'est une clause qu'ils ont ajout\u00e9 \u00e0 la constitution, il y a une puissance de 2008 oui parce qu'il voulait, c'\u00e9tait express\u00e9ment pour emp\u00eacher en au pied de devenir pr\u00e9sidente et j'avais m\u00eame pas besoin de dire et tr\u00e8s Marie un \u00e9tranger parce que auparavant c'\u00e9tait \u00e7a, voil\u00e0, mais son mari \u00e9tant mort en 2000, ils ont, il suffisait de dire avoir des enfants qui ont un passeport \u00e9tranger pour la mar\u00e9e de Miguel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:27 > 1:08:29) [89%] : \r\nElle le dit, elle veut \u00eatre pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:08:29 > 1:08:48) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est surprenant, parce qu'elle a donn\u00e9 une interview \u00e0 la quinzaine de jours \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 indienne, elle a dit : si nous avons la majorit\u00e9 je vais gouverner mais je ne vois pas comment constitutionnellement et elle peut gouverner parce que, h\u00e9 bien il n'a pas les moyens en Birmanie, il y a le pr\u00e9sident, mais il y a pas 1er ministre donc le pouvoir ex\u00e9cutif et c'est une pr\u00e9sentation, c'est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:48 > 1:08:54) [93%] : \r\nQu'est-ce que les militaires vont lui laisser faire, alors s'il ne peut pas gouverner, c'est un peu quand m\u00eame changer la vie d\u00e9mocratique de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:08:56 > 1:09:47) [86%] : \r\nJe ne sais pas ce que les militaires \u00e9taient et quelles sont les intentions des militaires mais ce qu'on pourrait imaginer, c'est qu'elle devienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, au minist\u00e8re des affaires ethnique et peut-\u00eatre o\u00f9 elle pourrait jouer un r\u00f4le, mais il semble qu'elle n'ait pas envie de, de, de se contenter de ce r\u00f4le l\u00e0, elle veut vraiment \u00eatre pr\u00e9sidente et pour le moment c'est plut\u00f4t mal parti parce que c'est lui, vous avez dit qu'elle la NLD va remporter les \u00e9lections envoi peut-\u00eatre, c'est m\u00eame pas s\u00fbr, oui, parce que le parti actuel le parti dit militaire a plut\u00f4t bien jou\u00e9 ces derniers temps, ils ont bien g\u00e9r\u00e9 la crise perdent de l'inondation de cet \u00e9t\u00e9, ils ont fourni une aide efficace, ils ont apport\u00e9 des biens de consommation, ils ont surtout aux citadins \u00e9videmment des des biens de consommation dont les gens n'osaient pas r\u00eaver, il y a 3, 4 ans, il y a des t\u00e9l\u00e9phones portables, partout il y a, il y a 10 ans, une carte SIM co\u00fbt\u00e9 20000 dollars il y a 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:09:47 > 1:09:49) [66%] : \r\nPour 20000 dollars \u00e0 Milan la de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:09:49 > 1:10:04) [85%] : \r\nIl y a 10 ans, il y a 5 ans, 5000 dollars, aujourd'hui c'est 1 francs 50 il y a des voitures qui avant co\u00fbt\u00e9 40000 francs une voiture d'occasion aujourd'hui et c'est important de Chine, des voitures \u00e0 6 7000 francs des motos pour 300 francs, donc ils ont amen\u00e9, il y aurait la vie quotidienne dans un certain nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:10:04 > 1:10:14) [90%] : \r\nAlors vous qui allez souvent Birmanie \u00e0 vous l'avez dit au d\u00e9but de cette interview, oblige les birmans auraient tendance \u00e0 faire confiance \u00e0 ces militaires qui, comme vous venez, venez le dire quand m\u00eame am\u00e9liore la vie au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:14 > 1:10:17) [80%] : \r\nUne partie certainement parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un beau progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:18 > 1:10:21) [91%] : \r\nJe sais pas si c'est un projet de faire confiance \u00e0 des militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:10:21 > 1:10:23) [71%] : \r\nAlors, vous le savez, c'est ce que les militaires apportent \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:23 > 1:10:51) [89%] : \r\nIls ont incontestablement am\u00e9lior\u00e9 la vie d'une partie de la population, je parle pas des paysans l'accompagne pour eux, rien n'a chang\u00e9, mais les citadins profitent une partie des citadins profitent de, de, de, de l'engouement \u00e9conomique qui qui qui se produit dans le pays, c'est un des pays qui a la plus forte croissance \u00e9conomique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 5 au 6\u00e8me l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc il y a une am\u00e9lioration du niveau de vie mais \u00e7a ne touche qu'une faible partie de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:10:51 > 1:10:58) [86%] : \r\nQuelle serait l'erreur que pourrait faire de sushis qui ensuite engendrerait peut-\u00eatre un retour mainmise des militaires sur le sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:58 > 1:12:07) [85%] : \r\nL'erreur, c'est de vouloir aller trop vite s'imposer qu'on pr\u00e9sidente ou imposer, elle, elle s'\u00e9tait associ\u00e9 avec un ancien g\u00e9n\u00e9ral avec a achev\u00e9 mal l'ancien g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, des militaires et qui a \u00e9t\u00e9 aussi et qui est toujours le pr\u00e9sident du de la chambre basse, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti dans un coup d'\u00c9tat au mois d'ao\u00fbt ah la la, l'arm\u00e9e, la police, ont encercl\u00e9 le si\u00e8ge du 7\u00e8me n'avertissement il s'empressait en avertissement sans frais, mais on constate qu'il y a des tendances divergentes \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'arm\u00e9e et on n'est pas sur ce qui va se passer si je jouais mal va remporter son si\u00e8ge \u00e0 la la le gouvernement a tout fait pour l'emp\u00eacher de de gagner, il est toujours l\u00e0, il est toujours l\u00e0 et ce d\u00e9bat et il a l'appui des chroniques les crocs, ni c\u00e9r\u00e9monie chronique les chroniques chez les hommes d'affaires, associ\u00e9s \u00e0 des militaires et il a fait construire dans sa circonscription, il a fait construire dans l'h\u00f4pital pour 2 millions de dollars, ce qui est pas rien, donc il peut dire aux gens : regardez-moi, j'ai derri\u00e8re moi des gens qui peuvent am\u00e9liorer votre condition de vie donc, faites-moi confiance, il y a une partie de la population maboul voire soutenir les militaires mod\u00e9r\u00e9s jamais la sienne, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:08 > 1:12:13) [95%] : \r\nEn un mot, une vraie d\u00e9mocratie, d'abord, \u00e7a s'apprend, c'est pas pour tout de suite, tout de suite en Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:12:13 > 1:12:43) [86%] : \r\nPendant quelques faudra plusieurs l\u00e9gislatures, probablement, il va falloir changer la Constitution diminuer l'importance et le poids de l'arm\u00e9e dans la vie politique et apr\u00e8s il va falloir faire des r\u00e9formes, il faut, il faut se mettent d'accord avec les ethnies minoritaires, il faut combattre aussi les les bouddhistes extr\u00e9mistes il y a pas de la paix, il y a pas que des extr\u00e9mistes musulmans, il y a aussi des extr\u00e9mistes bouddhistes qui sont les nuisances en Birmanie, et qu'il y aura une une forte l'\u00e9coute aussi les militaires en partie probablement manipul\u00e9 par ceux-ci, mais c'est un danger pour la soci\u00e9t\u00e9 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:43 > 1:12:55) [86%] : \r\nAlors on va donner encore quelques ann\u00e9es, un peu d'espoir pour la Birmanie merci super, je rappelle que vous \u00eates responsable de des \u00e9ditions et entre autres guides, vous avez publi\u00e9 ce guide sur la Birmanie, merci \u00e0 vous, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:12:56 > 1:12:59) [81%] : \r\nBen voyons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:00 > 1:14:07) [89%] : \r\nC'est le grand silence officiellement en Birmanie, on se refuse \u00e0 parler ouvertement de la question d'h\u00e9ro\u00efnes cette minorit\u00e9 musulmane, forte de 1000000 300000 \u00e2mes, une minorit\u00e9 devenu apatride dans son propre pays, pers\u00e9cut\u00e9s rejet\u00e9s et contrainte \u00e0 l'exil, le r\u00e9gime de N'et puis eau s'en tient \u00e0 sa position, ces gens-l\u00e0 sont en fait des r\u00e9fugi\u00e9s venus du Bangladesh et n'ont donc pas leur place dans le pays, \u00e0 ce jour, les Nations unies qui d\u00e9nonce ce rejet massif et meurtrier a comptabilis\u00e9 120000 ans, il y a \u00e7a sur les routes maritimes de l'exil et ce qui frappe, voir qui choque la communaut\u00e9 internationale, c'est ce silence qui n'est pas le seul apanage du gouvernement birman, on ne s'en soucie elle- m\u00eame n'a pas pris, en tout cas publiquement la d\u00e9fense des Rohingyas ceux qui restent, il y a chez certains moines bouddhistes une tendance actuelle \u00e0 attiser la haine vis-\u00e0-vis de cette population musulmane, ce sont ces m\u00eames bouddhistes nationalistes qui critique les Nations unies pour avoir os\u00e9 parler ouvertement de ce dossier des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:09 > 1:14:29) [93%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires et r\u00e9actions \u00e0 cette \u00e9dition consacr\u00e9e aux \u00e9lections en Birmanie, de la vid\u00e9o, des sites internet de l'infographie notre rubrique Vu du pass\u00e9, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur G\u00e9opolis.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-03T14:02:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470801", "title": "CF_BIRM", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relevant  l'histoire politique de la Birmanie de la dictature \u00e0 la d\u00e9mocratie.", "thematicGeographicals": ["BIRMANIE"], "thematicThemes": ["DICTATURE MILITAIRE", "POLITIQUE", "D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)"], "thematicPersons": ["AUNG SAN SUU KYI"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619311", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021458", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470337", "internalArchiveId": "AA1510470272", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-06T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7233254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7233265.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "L\u2019auteur romand Derib, p\u00e8re de Yakari, rend hommage aux chevaux des franches montagnes", "NE: la commune du Locle d\u00e9cide d\u2019augmenter le temps de travail de son ex\u00e9cutif", "VD: la tour de la haute \u00e9cole de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne f\u00eate ses 50 ans", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Suivez le guide / GE: la vieille ville a longtemps \u00e9t\u00e9 un lieu de d\u00e9bauche", "BE: un gigantesque incendie a an\u00e9anti une ferme \u00e0 Sonvilier", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Couleurs locales vous propose de plonger dans l\u2019univers magnifique de l\u2019auteur de bande dessin\u00e9e avec ses chevaux et ses vaches d\u2019Herin.", "En temps normal, les conseillers des petites communes travaillent \u00e0 temps partiel.", "Appel\u00e9 parfois \u00abla tour des infirmi\u00e8res\u00bb, l\u2019immeuble a pour vocation d\u2019h\u00e9berger les \u00e9tudiants des m\u00e9tiers de la sant\u00e9.", "La visite d\u00e9bute par la bien nomm\u00e9e rue des belles filles.", "Les d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0 deux millions de francs. Une famille de cinq personnes, bien connue des t\u00e9l\u00e9spectateurs de la RTS, se retrouve sans toit."], "variantIds": ["ece-7107470", "ece-7106803", "ece-7106805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:21Z", "subTitles": ["18:58:01:09  18:58:19:01\r\n...\r\n\r\n18:58:19:06  18:58:21:09\r\n-\"Couleurs locales\" sera ce soir\r\n\r\n18:58:21:13  18:58:24:13\r\n      dans le Jura bernois\r\n    aupr\u00e8s des Siegenthaler,\r\n\r\n18:58:24:18  18:58:29:03\r\n  dont la ferme a \u00e9t\u00e9 engloutie\r\n        par les flammes.\r\n\r\n18:58:29:08  18:58:33:01\r\n  Ils ont pu sauver leur b\u00e9tail\r\n    mais ils ont tout perdu.\r\n\r\n18:58:33:11  18:58:37:10\r\n    Reportage \u00e0 Lausanne dans\r\nla fameuse \"Tour des infirmi\u00e8res\"\r\n\r\n18:58:37:14  18:58:39:11\r\n     qui c\u00e9l\u00e8bre ses 50 ans.\r\n\r\n18:58:39:15  18:58:41:17\r\n A l'\u00e9poque de sa construction,\r\n\r\n18:58:41:22  18:58:46:14\r\n        seules les femmes\r\n      y \u00e9taient autoris\u00e9es.\r\n\r\n18:58:46:19  18:58:50:03\r\n         -Nous avons nou\u00e9\r\n     des liens ind\u00e9fectibles.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:54:19\r\n-Plong\u00e9e dans les heures les plus\r\n  sulfureuses du vieux Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:58:55:00  18:58:59:03\r\n \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 la Vieille-Ville\r\n    \u00e9tait un quartier chaud.\r\n\r\n18:58:59:08  18:59:03:18\r\n       -Cette rue s'appelait\r\n     la rue des Belles-Filles.\r\n\r\n18:59:06:20  18:59:09:11\r\n-Bienvenue dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:59:09:14  18:59:12:03\r\nLa solidarit\u00e9 s'organise \u00e0 Sorvilier.\r\n\r\n18:59:12:08  18:59:14:09\r\n      Un gigantesque incendie\r\n\r\n18:59:14:13  18:59:18:19\r\n a an\u00e9anti une ferme de ce village\r\n     du Jura bernois mercredi.\r\n\r\n18:59:19:00  18:59:22:01\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0 deux mios.\r\n\r\n18:59:22:06  18:59:30:06\r\n     C'est une famille de cinq\r\npersonnes qui se retrouve sans toit.\r\n\r\n18:59:32:20  18:59:35:16\r\n       -Ils ont tout perdu\r\n       en quelques heures.\r\n\r\n18:59:35:21  18:59:37:22\r\n L'incendie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent.\r\n\r\n18:59:38:03  18:59:46:03\r\nQuand il a vu la fum\u00e9e, l'exploitant\r\n a vite compris que c'\u00e9tait grave.\r\n\r\n18:59:47:11  18:59:52:04\r\n -Quand on voit une ferme br\u00fbler, \r\nil ne faut plus essayer d'\u00e9teindre.\r\n\r\n18:59:52:09  18:59:57:11\r\n     Il faut secourir les gens\r\n  qui habitent l\u00e0 et les animaux.\r\n\r\n18:59:57:16  19:00:03:22\r\n     Ensuite on fait le reste.\r\n\r\n19:00:04:08  19:00:07:10\r\n -Ils ont pu sauver un tracteur\r\n\r\n19:00:07:14  19:00:17:03\r\n     et il a fallu lib\u00e9rer\r\n  les b\u00eates encore \u00e0 l'\u00e9curie.\r\n\r\n19:00:18:19  19:00:21:06\r\n-C'\u00e9tait incroyable la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:00:21:11  19:00:23:19\r\n  On a re\u00e7u plein de t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:00:24:00  19:00:27:10\r\n        On aurait pu placer\r\n        beaucoup de b\u00eates.\r\n\r\n19:00:27:14  19:00:29:13\r\n          Ca m'a touch\u00e9 !\r\n\r\n19:00:29:18  19:00:36:12\r\n Des gens de Fribourg qui viennent\r\n  chercher deux vaches chez nous.\r\n\r\n19:00:36:17  19:00:43:13\r\n         Ils m'ont \u00e9paul\u00e9.\r\n\r\n19:00:44:23  19:00:48:19\r\n-Les Siegenthaler avaient particip\u00e9\r\n       en 2010 \u00e0 l'\u00e9mission\r\n\r\n19:00:49:00  19:00:50:17\r\n     du \"D\u00eener \u00e0 la ferme\".\r\n\r\n19:00:50:22  19:00:56:00\r\n        Depuis mercredi,\r\nils logent chez une belle soeur.\r\n\r\n19:00:57:19  19:01:01:03\r\n-Le soir m\u00eame ils \u00e9taient chez nous.\r\n\r\n19:01:01:08  19:01:04:02\r\n       Je me suis organis\u00e9e.\r\n\r\n19:01:05:17  19:01:08:16\r\n       -Il a fallu placer\r\n    une soixantaine de vaches\r\n\r\n19:01:08:21  19:01:10:18\r\n  sur plusieurs exploitations.\r\n\r\n19:01:10:23  19:01:13:18\r\n    Le voisin en a pris dix.\r\n\r\n19:01:15:09  19:01:19:16\r\n  -J'ai encore pas mal de places\r\n  libres, c'\u00e9tait pas un souci.\r\n\r\n19:01:20:23  19:01:23:11\r\n  -L'objectif des Siegenthaler:\r\n\r\n19:01:23:15  19:01:27:22\r\n    reconstruire au plus vite\r\n       une nouvelle ferme.\r\n\r\n19:01:28:23  19:01:31:16\r\n-Les conseillers des petites communes\r\n\r\n19:01:31:21  19:01:35:18\r\n        doivent-ils devenir\r\ndes professionnels de la politique ?\r\n\r\n19:01:35:23  19:01:39:09\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, ils travaillent plut\u00f4t\r\n         \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:01:39:13  19:01:41:16\r\n Sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:41:21  19:01:48:09\r\n  La commune du Locle va augmenter\r\nle temps de travail de son ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:01:50:06  19:01:54:17\r\n  -D\u00e8s 2016, la ville du Locle\r\naura un Conseil communal \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:01:54:22  19:01:59:19\r\n     Il fallait revaloriser\r\nla fonction de ses cinq membres.\r\n\r\n19:02:01:04  19:02:04:11\r\n      -Certains ne faisaient\r\n    que cette activit\u00e9 \u00e0 50 %.\r\n\r\n19:02:04:16  19:02:09:11\r\n    D'autres avaient des heures\r\n d'enseignement ou une entreprise.\r\n\r\n19:02:09:16  19:02:11:19\r\n      S'ils se repr\u00e9sentent,\r\n\r\n19:02:12:00  19:02:18:02\r\n          \u00e7a n\u00e9cessitera\r\nune r\u00e9organisation professionnelle.\r\n\r\n19:02:18:17  19:02:21:07\r\n-Leur salaire passera \u00e0 150'000 frs.\r\n\r\n19:02:21:11  19:02:26:04\r\nComparativement, ils gagneront moins\r\n   que les conseillers communaux\r\n\r\n19:02:26:09  19:02:28:18\r\nde Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:02:28:23  19:02:35:10\r\nMais Le Locle s'approche d'autres\r\n  communes de 10'000 habitants.\r\n\r\n19:02:36:17  19:02:39:17\r\n       -Les autres communes\r\n         sont proactives\r\n\r\n19:02:39:22  19:02:43:21\r\ndans la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:02:44:02  19:02:48:17\r\n  Si le Conseil communal n'a pas\r\n le temps de se pr\u00e9occuper de \u00e7a,\r\n\r\n19:02:48:22  19:02:51:15\r\n        Le Locle va mourir.\r\n\r\n19:02:52:01  19:02:56:11\r\n-Les communes de plus de 10'000 \r\nhabitants du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:02:56:14  19:03:00:12\r\nsont les seules de Suisse romande\r\n     \u00e0 payer leurs ex\u00e9cutifs\r\n\r\n19:03:00:16  19:03:02:02\r\n     presque \u00e0 plein temps.\r\n\r\n19:03:02:07  19:03:05:09\r\n    A Del\u00e9mont, seul le maire\r\n       a un poste \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:03:05:18  19:03:08:15\r\n           -T\u00f4t ou tard,\r\n    on devra professionnaliser.\r\n\r\n19:03:08:20  19:03:12:10\r\n  Et ce dans l'ensemble du Jura.\r\n\r\n19:03:12:20  19:03:16:09\r\n         -Autre exemple\r\n  avec un municipal de Payerne\r\n\r\n19:03:16:14  19:03:19:12\r\n qui occupe sa fonction \u00e0 50 %,\r\n\r\n19:03:19:17  19:03:23:11\r\n          en parall\u00e8le\r\n   \u00e0 ses activit\u00e9s \u00e0 la ferme.\r\n\r\n19:03:24:20  19:03:29:12\r\n   -Dans le priv\u00e9, on a parfois\r\n  une autre approche d'un sujet.\r\n\r\n19:03:29:17  19:03:34:12\r\n              Je suis\r\n pour une non-professionnalisation\r\n\r\n19:03:34:16  19:03:37:09\r\n          de la fonction.\r\n\r\n19:03:37:19  19:03:40:18\r\n        -Ces diff\u00e9rences\r\n    de pratiques s'expliquent\r\n\r\n19:03:40:23  19:03:47:01\r\npar une d\u00e9l\u00e9gation de l'essentiel de\r\nl'op\u00e9rationnel aux chefs de service.\r\n\r\n19:03:47:21  19:03:52:23\r\n-Dans le Jura bernois, apr\u00e8s ceux de\r\nMoutier, les habitants de Sonvilier\r\n\r\n19:03:53:04  19:03:58:02\r\n   pourraient eux aussi choisir\r\n s'ils veulent changer de canton.\r\n\r\n19:04:02:11  19:04:04:16\r\n        -Berne ou Jura ?\r\n\r\n19:04:04:21  19:04:08:21\r\n     Sorvilier se prononcera\r\n sur son appartenance cantonale.\r\n\r\n19:04:09:02  19:04:13:05\r\n   Les autorit\u00e9s de la commune\r\n en ont fait la demande \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:04:13:10  19:04:17:18\r\nLe vote sera organis\u00e9 si Moutier\r\n  d\u00e9cide de rejoindre le Jura.\r\n\r\n19:04:17:23  19:04:23:20\r\n En 2013, Sorvilier avait refus\u00e9 la\r\ncr\u00e9ation d'un nouveau canton \u00e0 54 %.\r\n\r\n19:04:25:02  19:04:29:05\r\n-Le Gymnase lausannois A.Piccard\r\n  compte un nouveau b\u00e2timent.\r\n\r\n19:04:29:10  19:04:33:05\r\nL'extension, inaugur\u00e9e ce matin,\r\n    lui permet d'accueillir\r\n\r\n19:04:33:10  19:04:35:19\r\n   140 \u00e9l\u00e8ves suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:04:36:00  19:04:38:20\r\n    Une ouverture salutaire.\r\n\r\n19:04:39:01  19:04:41:00\r\n   -Le gymnase \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9troit,\r\n\r\n19:04:41:05  19:04:44:11\r\n   mais l'ensemble du dispositif\r\n        de formation aussi.\r\n\r\n19:04:44:16  19:04:48:14\r\n     Nous avons un tel succ\u00e8s \r\n    avec les \u00e9tudes gymnasiales\r\n\r\n19:04:48:19  19:04:54:02\r\n et la formation professionnelle, \r\nque les \u00e9coles craquent de partout.\r\n\r\n19:04:54:12  19:04:58:06\r\n  -Pr\u00e8s d'un tiers des classes\r\n   vaudoises d\u00e9passent encore\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:00:21\r\nle seuil r\u00e9glementaire de 24 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:05:01:02  19:05:04:21\r\n  Le syndicat du service public\r\n  salue les efforts du canton,\r\n\r\n19:05:05:02  19:05:08:16\r\n    mais appelle \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer\r\n  les prochaines constructions.\r\n\r\n19:05:09:03  19:05:11:23\r\n      -Une histoire longue\r\n     de 50 ans prendra fin.\r\n\r\n19:05:12:04  19:05:15:06\r\n     Le canton de Fribourg \r\n    abandonne l'exploitation\r\n\r\n19:05:15:11  19:05:17:11\r\n du vignoble du Ch\u00e2teau de Mur.\r\n\r\n19:05:17:16  19:05:22:00\r\nLes ceps doivent \u00eatre remplac\u00e9s,\r\n le parc des machines renouvel\u00e9\r\n\r\n19:05:22:05  19:05:24:10\r\net les locaux d'accueil restaur\u00e9s.\r\n\r\n19:05:24:14  19:05:27:22\r\nDes investissements trop importants.\r\n\r\n19:05:28:03  19:05:32:03\r\n  -Vu l'impossibilit\u00e9 de trouver\r\n    une solution \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:05:32:08  19:05:40:08\r\nnous pr\u00e9f\u00e9rons garder notre parcelle\r\n    et produire nos sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:40:22  19:05:45:07\r\n  -Le canton garde 2 hectares \r\n  dans le Vully, 16 en Lavaux.\r\n\r\n19:05:48:20  19:05:54:02\r\n-Aujourd'hui \u00e0 Lausanne, on f\u00eate les\r\n50 ans de la \"Tour des infirmi\u00e8res\",\r\n\r\n19:05:54:07  19:05:57:16\r\nla tour de la Haute Ecole de Sant\u00e9.\r\n\r\n19:05:57:21  19:06:00:01\r\n     Un immeuble embl\u00e9matique\r\n\r\n19:06:00:06  19:06:05:06\r\n qui a toujours vocation \u00e0 h\u00e9berger\r\nles infirmi\u00e8res durant leurs \u00e9tudes,\r\n\r\n19:06:05:11  19:06:08:03\r\n  mais elle s'est ouverte depuis\r\n            aux hommes\r\n\r\n19:06:08:08  19:06:12:22\r\net \u00e0 tous les m\u00e9tiers de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:06:14:03  19:06:18:16\r\n  -Pour f\u00eater ce cinquantenaire, \r\n on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens.\r\n\r\n19:06:18:21  19:06:23:17\r\nDes hommes sont descendus en rappel\r\nle long de cette tour de 12 \u00e9tages\r\n\r\n19:06:23:22  19:06:28:18\r\n  pour d\u00e9rouler cette banderole.\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:31:10\r\nVous \u00eates la directrice de l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:06:31:14  19:06:35:10\r\n   pourquoi c'est si important \r\n   de f\u00eater ce cinquantenaire ?\r\n\r\n19:06:35:14  19:06:39:18\r\n   -C'est une belle opportunit\u00e9\r\n d'ouvrir la tour aux Lausannois.\r\n\r\n19:06:39:23  19:06:43:19\r\n     Et aux jeunes int\u00e9ress\u00e9s\r\n  par une profession de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:06:44:00  19:06:46:17\r\n         On ne conna\u00eet pas\r\n      la tour de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:06:46:22  19:06:51:02\r\n  -La construction de cette tour\r\n  a \u00e9t\u00e9 un geste architectural,\r\n\r\n19:06:51:07  19:06:52:13\r\n       on voulait une tour.\r\n\r\n19:06:52:18  19:06:56:10\r\n      Mais il y avait aussi\r\n une volont\u00e9 politique derri\u00e8re ?\r\n\r\n19:06:56:14  19:06:58:23\r\n-On \u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n19:06:59:04  19:07:02:04\r\n      il y avait une p\u00e9nurie\r\n      de personnel soignant.\r\n\r\n19:07:02:09  19:07:06:14\r\n    Le Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9\r\n de construire une nouvelle \u00e9cole,\r\n\r\n19:07:06:19  19:07:09:04\r\n de doubler sa capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:07:09:09  19:07:15:12\r\n     Il y avait le projet de la\r\nconstruction de la cit\u00e9 hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:07:15:17  19:07:19:15\r\n    -On parle aussi de p\u00e9nurie\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:07:19:20  19:07:21:20\r\n     -La p\u00e9nurie est relative.\r\n\r\n19:07:22:01  19:07:26:02\r\n        On a bien augment\u00e9\r\nla capacit\u00e9 d'accueil de nos \u00e9coles\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:29:05\r\n      et les jeunes viennent\r\n      dans ces professions.\r\n\r\n19:07:29:10  19:07:34:00\r\n Aujourd'hui, on parle de p\u00e9nurie \r\ndans certains secteurs sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n19:07:34:05  19:07:37:03\r\n     comme les soins intensifs\r\n         ou l'anesth\u00e9sie.\r\n\r\n19:07:37:08  19:07:40:22\r\n      Et de p\u00e9nurie relative \r\n     lorsque tous nos dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:07:41:03  19:07:47:12\r\n      arrivent en m\u00eame temps\r\n      aupr\u00e8s des employeurs.\r\n\r\n19:07:47:17  19:07:52:13\r\n      -Vous avez une course \r\n     \u00e0 faire dans les \u00e9tages.\r\n\r\n19:07:52:18  19:07:55:23\r\n  La f\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n19:07:56:03  19:08:00:18\r\n  Il y en aura \u00e0 tous les \u00e9tages.\r\n\r\n19:08:00:23  19:08:06:18\r\n C'est organis\u00e9 par les \u00e9tudiants\r\n      et les collaborateurs.\r\n\r\n19:08:09:07  19:08:10:16\r\n         Gravir en courant\r\n\r\n19:08:10:21  19:08:14:04\r\n    les 210 marches de la tour\r\n       en contre-la-montre.\r\n\r\n19:08:14:09  19:08:16:21\r\n    M\u00eame la directrice a os\u00e9 !\r\n\r\n19:08:17:11  19:08:20:22\r\n     -*Je les ai mont\u00e9 souvent\r\n          en ascenseur !\r\n\r\n19:08:22:18  19:08:25:17\r\n          -C'est l'esprit\r\n    de la Haute Ecole de Sant\u00e9.\r\n\r\n19:08:26:04  19:08:30:15\r\n-Ca fait partie de l'envie de venir\r\n    dans cette \u00e9cole, \u00e7a bouge.\r\n\r\n19:08:31:02  19:08:33:08\r\n      -1,20 min plus tard...\r\n\r\n19:08:34:23  19:08:38:17\r\n        -C'\u00e9tait trop dur,\r\n     j'ai sous-estim\u00e9 le truc.\r\n\r\n19:08:38:22  19:08:43:05\r\n          J'en peux plus,\r\n    je ne sens plus mes jambes.\r\n\r\n19:08:46:11  19:08:48:21\r\n-L'\u00e9cole aime faire parler d'elle.\r\n\r\n19:08:49:02  19:08:54:01\r\nIl y a trois ans, cette vid\u00e9o de la\r\ntour faisait le buzz sur Internet.\r\n\r\n19:08:54:06  19:08:58:03\r\n   Son concepteur n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n      \u00e0 collaborer \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:08:58:12  19:09:01:20\r\n        -Le projet reprend\r\n les images qu'on avait tourn\u00e9es.\r\n\r\n19:09:02:01  19:09:05:15\r\n        On leur redonne vie\r\n        dans un jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:09:09:11  19:09:12:06\r\n  -D'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre...\r\n\r\n19:09:12:15  19:09:17:05\r\n   -Mireille, tu ne trouves pas\r\n    que tout est plus petit ?\r\n\r\n19:09:19:23  19:09:24:15\r\n -Des \u00e9l\u00e8ves de la toute premi\u00e8re \r\n vol\u00e9e font un retour aux sources.\r\n\r\n19:09:26:00  19:09:28:11\r\n   -C'\u00e9tait ma chambre, la 808.\r\n\r\n19:09:28:16  19:09:32:08\r\n          Toute la vol\u00e9e\r\n     \u00e9tait sur le m\u00eame \u00e9tage.\r\n\r\n19:09:32:12  19:09:38:03\r\n         Nous avons nou\u00e9\r\n     des liens ind\u00e9fectibles.\r\n\r\n19:09:39:14  19:09:43:01\r\n     -A l'\u00e9poque les sorties \r\n    \u00e9taient limit\u00e9es \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:09:43:06  19:09:47:00\r\n    Inimaginable pour Morgane,\r\n    qui vit ici depuis un an.\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:52:15\r\n     -Pour l'entr\u00e9e, on acc\u00e8de\r\n   avec des badges, c'est libre.\r\n\r\n19:09:52:20  19:09:55:23\r\n      On fait comme on veut.\r\n\r\n19:09:56:04  19:10:00:03\r\n     Des fois, le jeudi soir,\r\n      c'est un peu la nouba.\r\n\r\n19:10:01:13  19:10:05:20\r\n    -Comme d'autres \u00e9tudiantes,\r\n elle a choisi d'ouvrir sa chambre\r\n\r\n19:10:06:01  19:10:09:01\r\n           aux visiteurs\r\n    pour ce 50\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:10:10:00  19:10:14:01\r\n     -Patricia Dupuis, on est\r\n  dans votre chambre d'\u00e9tudiante.\r\n\r\n19:10:14:06  19:10:15:16\r\n       Que ressentez-vous ?\r\n\r\n19:10:15:21  19:10:18:06\r\n -C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:10:18:11  19:10:22:01\r\n      Je n'y suis pas revenue\r\n          depuis 40 ans.\r\n\r\n19:10:22:06  19:10:24:14\r\n-Quel \u00e2ge aviez-vous en arrivant ?\r\n\r\n19:10:24:19  19:10:25:23\r\n             -19 ans.\r\n\r\n19:10:26:04  19:10:28:21\r\n  J'\u00e9tais tr\u00e8s contente de venir\r\n\r\n19:10:29:02  19:10:33:18\r\n   car je quittais la campagne,\r\n j'arrivais dans la grande ville.\r\n\r\n19:10:33:23  19:10:39:01\r\nLe monde de la sant\u00e9, la chirurgie,\r\nl'h\u00f4pital cantonal, me fascinaient.\r\n\r\n19:10:39:06  19:10:42:17\r\n   J'allais voir des op\u00e9rations\r\n        impressionnantes.\r\n\r\n19:10:42:22  19:10:48:04\r\n   -Il semble y avoir beaucoup \r\n   d'ambiance dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:10:48:09  19:10:50:19\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 votre \u00e9poque ?\r\n\r\n19:10:51:00  19:10:54:16\r\n       -Il y a toujours eu\r\nbeaucoup de monde dans cette tour.\r\n\r\n19:10:54:21  19:10:57:11\r\n             On allait\r\n   dans les chambres des autres.\r\n\r\n19:10:57:16  19:11:00:10\r\n On \u00e9tait facilement dix le soir.\r\n\r\n19:11:00:14  19:11:03:10\r\n   On fumait, c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n19:11:03:14  19:11:06:09\r\n-Mais les gar\u00e7ons \u00e9taient interdits ?\r\n\r\n19:11:06:13  19:11:09:21\r\n      -Les \u00e9l\u00e8ves infirmiers\r\n        ne montaient pas.\r\n\r\n19:11:10:02  19:11:13:17\r\n Mais il y avait d'autres gar\u00e7ons\r\n          qui venaient !\r\n\r\n19:11:13:22  19:11:16:22\r\nDes profs devaient fermer les yeux\r\n\r\n19:11:17:03  19:11:21:00\r\n    car ce n'\u00e9tait pas possible\r\n         de ne pas savoir.\r\n\r\n19:11:21:05  19:11:24:11\r\n          -Aujourd'hui,\r\nvous enseignez \u00e0 l'Ecole de sant\u00e9.\r\n\r\n19:11:24:16  19:11:28:11\r\n      Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\n   au niveau de l'enseignement ?\r\n\r\n19:11:28:16  19:11:30:15\r\n      -Toute la technologie.\r\n\r\n19:11:30:20  19:11:35:19\r\n     Et le fait d'avoir ouvert\r\n      \u00e0 la globalit\u00e9 de gens.\r\n\r\n19:11:36:00  19:11:38:08\r\n    A l'\u00e9poque, on ne regardait\r\n\r\n19:11:38:12  19:11:42:22\r\n          que la maladie\r\n    et les mani\u00e8res de traiter.\r\n\r\n19:11:43:03  19:11:46:22\r\n           Maintenant,\r\n   on observe toute la personne\r\n\r\n19:11:47:03  19:11:50:15\r\n        car elle n'est pas\r\n       qu'un organe malade.\r\n\r\n19:11:50:20  19:11:54:17\r\n      -Est-ce plus attractif\r\n d'\u00e9tudier la sant\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n19:11:54:22  19:11:59:07\r\n      -Oui, c'est niveau HES,\r\n       donc \u00e7a donne envie.\r\n\r\n19:11:59:11  19:12:03:18\r\n   Ce n'est plus une profession\r\n    de d\u00e9vouement uniquement.\r\n\r\n19:12:03:23  19:12:10:02\r\n      Il y a des \u00e9tudes solides\r\net des possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:12:10:07  19:12:14:05\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:14:10  19:12:19:06\r\n Je vous laisse f\u00eater les 50 ans.\r\n\r\n19:12:19:11  19:12:21:16\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:22:22  19:12:24:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:24:20  19:12:29:07\r\n  On part pour la Vieille-Ville \r\n  de Gen\u00e8ve, qui a \u00e9t\u00e9 longtemps\r\n\r\n19:12:29:11  19:12:36:15\r\n     un haut lieu de d\u00e9bauche.\r\n\r\n19:12:42:14  19:12:46:11\r\n     Vous le connaissez bien,\r\n   notre guide Christian Vellas,\r\n\r\n19:12:46:15  19:12:49:01\r\n   accompagn\u00e9 de Jo\u00ebl Boissard,\r\n\r\n19:12:49:07  19:12:54:08\r\n        nous fait visiter\r\n  les lieux insolites de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:13:01:12  19:13:04:21\r\n      -On entre dans l'ancien\r\n     quartier chaud de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:13:05:01  19:13:08:06\r\n       Cette rue s'appelait\r\n     la rue des Belles-Filles.\r\n\r\n19:13:08:11  19:13:13:05\r\n    Depuis, c'est devenu la rue\r\nEtienne-Dumont, qui est un pasteur.\r\n\r\n19:13:13:10  19:13:15:06\r\n       On a perdu au change.\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:23:12\r\nCe quartier date des Romains, c'\u00e9tait\r\n   d\u00e9j\u00e0 le quartier des lupanars.\r\n\r\n19:13:24:04  19:13:30:21\r\nVoulez-vous coucher avec moi ce soir\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:37:11\r\n  La rue Chausse-Coq \u00e9tait la rue\r\n  Chausse-Con, un nom explicite.\r\n\r\n19:13:37:16  19:13:45:00\r\nLe coqs \u00e9taient les jeunes libertins\r\n    qui venaient faire la f\u00eate.\r\n\r\n19:13:45:05  19:13:52:20\r\n         On a h\u00e9sit\u00e9 apr\u00e8s\r\n entre Chausse-Coq et Chausse-Con.\r\n\r\n19:13:57:05  19:14:01:04\r\n   Nous continuons en remontant\r\n   cette rue des Belles-Filles,\r\n\r\n19:14:01:09  19:14:03:15\r\n  pour arriver \u00e0 la rue Maurice,\r\n\r\n19:14:03:20  19:14:07:11\r\n          qui s'appelait\r\n    l'impasse du Vieux Bordel.\r\n\r\n19:14:08:10  19:14:11:05\r\n-Pour retrouver les premiers \u00e9pisodes\r\n\r\n19:14:11:10  19:14:16:10\r\nde cette s\u00e9rie \"Suivez le guide\" \u00e0 \r\nGen\u00e8ve, rendez-vous sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:14:16:14  19:14:20:02\r\n  Je vous propose une parenth\u00e8se\r\n       po\u00e9tique avec Derib,\r\n\r\n19:14:20:07  19:14:22:12\r\n        le p\u00e8re de Yakari.\r\n\r\n19:14:22:17  19:14:24:21\r\n      Dans son dernier album,\r\n\r\n19:14:25:02  19:14:32:22\r\n          il rend hommage\r\naux chevaux des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:14:36:19  19:14:49:09\r\n-Apr\u00e8s cinquante ans de carri\u00e8re,\r\n\r\n19:14:49:13  19:14:54:04\r\n    j'aimerais ne faire plus\r\n que des choses qui me plaisent.\r\n\r\n19:14:54:09  19:14:59:12\r\nFaire ce que j'ai envie de faire\r\net avoir le plaisir de le faire.\r\n\r\n19:14:59:17  19:15:12:02\r\n    J'ai eu l'envie de parler\r\n   des vaches du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n19:15:12:07  19:15:21:01\r\n      J'adore les animaux,\r\n donc j'ai eu envie de dessiner\r\n\r\n19:15:21:06  19:15:26:02\r\n      et de rendre hommage\r\naux \u00e9leveurs et au Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n19:15:26:07  19:15:36:03\r\n       Et on a fait une BD\r\n sur les vaches du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n19:15:36:08  19:15:38:22\r\nA peine l'histoire \u00e9tait termin\u00e9e,\r\n\r\n19:15:39:03  19:15:43:11\r\n   qu'un v\u00e9t\u00e9rinaire jurassien\r\n     expatri\u00e9 dans le Valais\r\n\r\n19:15:43:15  19:15:46:06\r\n  a amen\u00e9 pour la Saint-Martin\r\n\r\n19:15:46:11  19:15:50:04\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues jurassiens, la BD.\r\n\r\n19:15:50:09  19:15:55:06\r\n        Pierre Berthold,\r\n      v\u00e9t\u00e9rinaire, a lu \u00e7a.\r\n\r\n19:15:55:11  19:15:59:11\r\n    Il s'occupait de la race\r\n    des franches-montagnes.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:03:18\r\n   Et il avait comme objectif\r\n\r\n19:16:03:23  19:16:10:05\r\n          de valoriser\r\n l'image du franches-montagnes.\r\n\r\n19:16:25:13  19:16:28:13\r\n          -Hop hop hop !\r\n\r\n19:16:28:18  19:16:34:21\r\n         Bruit de sabots\r\n\r\n19:16:40:10  19:16:43:02\r\n-Retrouvez l'univers de Derib ce soir\r\n\r\n19:16:43:07  19:16:46:13\r\n   dans \"Passe-moi les jumelles\"\r\n        \u00e0 20h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:16:46:18  19:16:49:07\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:49:11  19:16:51:21\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:16:52:02  19:16:55:03\r\n     Tr\u00e8s bon week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:55:08  19:16:59:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T18:35:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471981", "durationSec": 120, "title": "CL INCENDIE SONVILIER BE_RTS000000642631", "excerpt": "Un important incendie a an\u00e9anti une ferme de ce village du Jura bernois. Les d\u00e9g\u00e2ts s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 deux millions de francs. Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer parmi cette famille de 5 personnes, bien connue des t\u00e9lespectateurs. La famille Siegenthaler, qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission \"Le d\u00eener \u00e0 la ferme\" a re\u00e7u de nombreuses preuves de solidarit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SONVILIER"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "FERME"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471982", "durationSec": 118, "title": "CL LE LOCLE CONSEIL COMMUNAL_RTS000000642475", "excerpt": "La ville du Locle a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter \u00e0 80% le temps de travail de son ex\u00e9cutif communal afin de revaloriser la fonction de ces 5 membres. En Suisse romande, seuls les chefs-lieux ont des ex\u00e9cutifs \u00e0 plein temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "sequenceIds": ["1472698"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471983", "durationSec": 121, "title": "CL TOUR INFIRMIERES_RTS000000642761", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud (HESAV), appel\u00e9e \u00e9galement la Tour des infirmi\u00e8res, f\u00eate ses 50 ans d'existence. L'\u00e9difice de 12 \u00e9tages a fait le buzz sur internet avec une vid\u00e9o de l'artiste vaudois Guillaume Reymond.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "SANT\u00c9"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1472725", "1472770"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471984", "durationSec": 121, "title": "FRIGO CL PAJU DERIB PAD_RTS000000642729", "excerpt": "Christian Vellas, auteur guide du livre \"Gen\u00e8ve insolite et secr\u00e8te\" nous fait d\u00e9couvrir le quartier chaud de la prostitution de Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9poque du Moyen-\u00e2ge. Situ\u00e9 en vieille ville, entre la rue dite \"Des belles filles\" et la rue \"Chausse-coq\", il \u00e9voque quelques anecdotes de ces moeurs l\u00e9g\u00e8res d'autrefois."}, {"internalArchiveId": "AA1511471985", "durationSec": 73, "title": "FRIGO CL SLG QUARTIER CHAUD GE BOISSARD_RTS000000595129", "excerpt": "Inauguration de l'extension du gymnase lausannois Auguste Piccard en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Anne-Catherine Lyon. Le nouveau b\u00e2timent permet ainsi d'accueillir 140 \u00e9l\u00e8ves suppl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "PROSTITUTION", "VIEILLE VILLE"], "sequenceIds": ["1472778"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471986", "durationSec": 43, "title": "TI EXTENSION GYMNASE PICARD VD_RTS000000642498", "excerpt": "Le canton de Fribourg abandonne l'exploitation du vignoble du Ch\u00e2teau de Mur en raison de l'importance de la somme \u00e0 investir et alors que les propri\u00e9taires n'ont pas d\u00e9cid\u00e9 ce qu'il adviendra du domaine \u00e0 l'avenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "INAUGURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471987", "durationSec": 38, "title": "TI FR VIGNOBLE VULLY_RTS000000642640", "excerpt": "Les habitants de Sorvilier, commune du Jura bernois, voteront sur leur appartenance cantonale. Comme Belprahon, Grandval et Cr\u00e9mines, Sorvilier demande \u00e0 voter apr\u00e8s Moutier et seulement si la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VULLY-LES-LACS"], "thematicThemes": ["VIGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471988", "durationSec": 24, "title": "TI JU BE SORVILIER_RTS000000642471", "thematicGeographicals": ["SORVILIER", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME", "VOTATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472619", "summary": "Nocturne, conseillers communaux entrant dans le b\u00e2timent du Conseil communal. Session de travail de l'ex\u00e9cutif communal. Itw Denis de La Reussille, pr\u00e9sident du Conseil communal. Itw David Taillard, pr\u00e9sident de la Commission du taux d'occupation du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Plong\u00e9e sur la ville du Locle. Itw Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Paysan dans son tracteur. Itw Andr\u00e9 Jomini, municipal de Payerne. Ext d'un h\u00f4tel de ville.", "id": "1472698", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE", "DELEMONT", "PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472646", "summary": "Duplex Lausanne : itw Mireille Clerc, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaud (HESAV) et Patricia Dupuis, professeure HESAV.", "id": "1472725", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472691", "summary": "El\u00e8ve grimpant les marches en v\u00eatements de sport. Itw Chlo\u00e9 Stoudmann, \u00e9l\u00e8ve apprentie sage femme. Ext du b\u00e2timent de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud (ESAV) en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec fen\u00eatres ouvertes puis ferm\u00e9es. Itw Guillaume Reymond, artiste. Itw Eliane Constantino Schwab, ex-\u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole. Itw Morgane Paquier, \u00e9tudiante en physioth\u00e9rapie.", "id": "1472770", "visualThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472699", "summary": "Rue des belles filles dans la vieille ville de Gen\u00e8ve. Plaque indiquant \"Rue Etienne Dumont\". Contre-plong\u00e9e ext d'une fa\u00e7ade de maison. Gravures montrant la prostitution \u00e0 l'\u00e9poque. Plaque indiquant \"Rue Chausse-coq\". Itw Christian Vellas, auteur du livre \"Gen\u00e8ve insolite et secr\u00e8te\". Plaque indiquant \"Rue Maurice\".", "id": "1472778", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "VIEILLE VILLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021432", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464894", "internalArchiveId": "AA1510464858", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fabrice Aragno", "publicationDate": "2015-11-06T18:19:00Z", "summary": "Maurine Mercier re\u00e7oit le cin\u00e9aste et assistant de Jean-Luc Godard Fabrice Aragno et le musicien du groupe \"Le roi Angus\" Casimir M. Admonk.", "durationSec": 1889, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7233241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7231944.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "CIN\u00c9MA", "L\u00c9GUME"], "alternativeTitle": ["La grande lessive", "Avec Fabrice Aragno", "La grande lessive", "L' invit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire: Fabrice Aragno", "Les l\u00e9gumes oubli\u00e9s", "Avec Fabrice Aragno"], "alternativeSummary": ["Avec Fabrice Aragno", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !", "Avec Fabrice Aragno", "Faites connaissance avec Fabrice Aragno. Enfant il voulait \u00eatre inventeur; il est devenu cin\u00e9aste et se d\u00e9finit aujourd'hui comme un m\u00e9cr\u00e9ant sans dieu ni ma\u00eetre, mais qui croit au hasard. Sa devise \"Rendre possible l'impossible\".", "Le cuisinier Philippe Ligron vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir des l\u00e9gumes anciens, qui au fil du temps, sont tomb\u00e9s dans l\u2019oubli. Aujourd\u2019hui, ils sont remis au go\u00fbt du jour et retrouvent le chemin des bonnes tables.", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !"], "variantIds": ["ece-7126009", "ece-7106846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:35:37Z", "webPublicationDate": "2015-11-06T18:19:40Z", "program": {"href": "/programs/4517", "id": "4517", "name": "La grande lessive"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LIGRON, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NUSSBAUM, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615865", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021024", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454213", "internalArchiveId": "AA1508454212", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Petits pas de danse", "publicationDate": "2015-11-06T10:25:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Les Petites Bulles"], "alternativeSummary": ["Petits pas de danse"], "variantIds": ["ece-7107520"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:34:18Z", "program": {"href": "/programs/665", "id": "665", "name": "Les Petites Bulles"}, "medias": [{"id": "1609577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020321", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1392256", "internalArchiveId": "AA1411392096", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Orages d'\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2015-11-06T00:47:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Courts m\u00e9trages (max. 45 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T13:49:47Z", "program": {"href": "/programs/209", "id": "209", "name": "Court m\u00e9trage"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "DE BENOIT-LUTHY, Nad\u00e8ge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "DE BENOIT-LUTHY, Nad\u00e8ge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Leveque, Laurie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Giraudeau, Ga\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Fleri, Diane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kucholl, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633455", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT022611", "position": "1"}}, {"id": "1552498", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA000649", "position": "1"}}, {"id": "1552469", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015696", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-91E1F861-F71E-42AB-9299-100C41FE9049", "internalArchiveId": "91E1F861-F71E-42AB-9299-100C41FE9049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Classement", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193593", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Classement", "Classement / NMT_2015-11-06T07:40:00_pige", "Classement / NMT_2015-11-06T07:40:00_pige"], "variantIds": ["ece-7193609", "ece-7193593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T00:13:23Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDe coups par 3 comment j'ai pas tout compris, vous pouvez, avec la question que l'on commence Agathe pour la 3\u00e8me ann\u00e9e de suite Poutine vient d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme \u00e9tant l'homme le plus puissant de la plan\u00e8te devant Angela et Barak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nClassement du magazine Forbes, qui a aussi sorti son classement des chanteuses les mieux pay\u00e9s du monde qui voter Tib\u00e9ri rafler la t\u00eate du classement, avec ses 135 millions de dollars de revenus de vanter leur suivent et Lady GaGa, h\u00e9 bien on ne sait, alors on n'est pas l\u00e0 pour dire si c'est justifi\u00e9 ou pas, m\u00eame si on va quand m\u00eame dire que non, mais on est l\u00e0 pour parler de ces fameux classement Forbes de Ford, c'\u00e9tait un magazine \u00e9conomique fond\u00e9 il y a presque 100 ans en 1917 \u00e0 New-York par Bertil Charles de force, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [95%] :\r\nLe magazine a gagn\u00e9 en notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire en r\u00e9alisant ces fameux classement depuis 1908 ans de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [82%] :\r\nLa hausse est tr\u00e8s, tr\u00e8s malin, c'est que tous les m\u00e9dias du monde reprennent ces classements et un large spectre, ainsi en 1908 en 2 donc Ford publie son 1er classement des 400 les 400 Am\u00e9ricains les plus riches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [85%] :\r\nDepuis, fort de d\u00e9cliner les classements en tout genre du plus puissant de la plan\u00e8te aux tennismen les mieux pay\u00e9s en passant par les pires patrons du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [91%] :\r\nEn ce qui concerne le classement des plus puissants de ce monde, le magazine Forbes estime que Poutine m\u00e9rite sa place de Winter car c'est l'un des rares de ce monde qui peut se permettent de faire ce qu'il veut c'est pas foule demain peut rien \u00e0 du reste du monde, Vladimir, on lui colle des sanctions derri\u00e8re \u00e7a a des r\u00e9percussions sur son pays \u00e7a n'affaiblit pas, pour autant, le pr\u00e9sident russe qui serait d'ailleurs encore tr\u00e8s populaire en Russie, voil\u00e0 comment Ford d\u00e9cr\u00e8te que Poutine a le droit de tirer la langue \u00e0 Obama Angela et \u00e0 leurs troupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nDerri\u00e8re ce trio de Winners, on retrouve le pape Fran\u00e7ois en 4\u00e8me position, et le pr\u00e9sident si Jinping en 5\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [89%] :\r\nL'an dernier, un homme avait fait une entr\u00e9e tr\u00e8s remarqu\u00e9e dans ce classement des plus puissants de ce monde, Aboubakar Al-Baghdadi si vous savez, c'est le chef du groupe \u00c9tat islamique, d'ailleurs je vous disais que Ford faisait des classements \u00e9tranges, et bien il y a eu en dernier par l'\u00e9dition isra\u00e9lienne de Ford, le classement des groupes terroristes les plus riches du monde, chacun son truc, alors en 1\u00e8re place, on retrouve d'ailleurs notre groupe \u00c9tat islamique \u00e0 la seconde place le Hamas \u00e0 la 3\u00e8me, les Farc, puis le Hezbollah, les talibans, notons que Al-Qa\u00efda est quand m\u00eame pas en tr\u00e8s grande forme pointant seulement \u00e0 la 6\u00e8me place de ce classement, on pourrait \u00eatre leur sugg\u00e9rer une campagne de creux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nUne double, une campagne dont n'a pas vraiment besoin de tricot national qui, en plus d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le plus grand joueur de tennis de tous les temps est aussi, selon Forbes, le joueur de tennis qui gagne le plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [88%] :\r\nL\u00e0 encore un classement force qui a pris en compte les revenus accumul\u00e9s par Federer entre juin 2000 14 juin 2015, montant estim\u00e9 \u00e0 67 millions de dollars, \u00e7a va dans ce totem, 4 femmes, la 1\u00e8re d'entre elles, Maria Sharapova, qui est aussi la sportive la mieux pay\u00e9e du monde bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nLes classements sur l'argent sont plus ou moins facile \u00e0 \u00e9tablir, mais quand on parle de puissance d'influence, comment font les journalistes d'Oxford. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [88%] :\r\nAvant, il faut dire que force est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s discret sur ses m\u00e9thodes de calcul et de ranking quand on parle des artistes les plus puissants, il y a bien s\u00fbr une question d'argent, il faut \u00eatre tr\u00e8s belle, comme on dit \u00eatre c\u00e9l\u00e8bre aussi, ou en tout cas tr\u00e8s visibles dans les m\u00e9dias ainsi Ford de compte les fois o\u00f9 les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont cit\u00e9s dans les m\u00e9dias, mais aussi leur pr\u00e9sence et leur influence sur les r\u00e9seaux sociaux et au final c'est un algorithme qui \u00e9tablit ces classements, mais on conna\u00eet rien de cet algorithme \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nD'ailleurs, beaucoup d'internautes avaient trouv\u00e9 bizarre qu'en 2012 Jennifer Lopez sort trouve en t\u00eate de ce classement de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 la plus puissante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [89%] :\r\nOui mais, gr\u00e2ce \u00e0 tous ces calculs, on sait d\u00e9sormais que Michael Jackson est plus riche mort que vivant, c'est dommage, Forbes a \u00e9tabli un classement des personnalit\u00e9s mortes qui g\u00e9n\u00e8re le plus d'argent qui rapportent le plus \u00e0 leurs h\u00e9ritiers, et c'est encore une fois, Maikel Jackson qui num\u00e9ro un dans ce top-ten Albert Einstein Bob Marley et \u00e0 la seconde place, Elvis Presley, mais aussi Charles Schulz, donc le papa de Snoopy j'avance quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T06:57:31Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2DD97F4-7B28-4FB9-9E44-0A50A1B008AB", "internalArchiveId": "A2DD97F4-7B28-4FB9-9E44-0A50A1B008AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fils de Saul", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du film \"Le Fils de Saul\", Grand Prix du jury \u00e0 Cannes, en compagnie de son r\u00e9alisateur Laszlo Nemes. Par Rapha\u00eble Bouchet.\r\nOctobre 1944, Auschwitz-Birkenau, Saul Ausl\u00e4nder est membre du Sonderkommando, ce groupe de prisonniers juifs isol\u00e9 du reste du camp et forc\u00e9 d'assister les nazis dans leur plan d'extermination. Il travaille dans l'un des cr\u00e9matoriums quand il d\u00e9couvre le cadavre d'un gar\u00e7on dans les traits duquel il reconna\u00eet son fils.\r\nAlors que le Sonderkommando pr\u00e9pare une r\u00e9volte, il d\u00e9cide d'accomplir l'impossible: sauver le corps de l'enfant des flammes et lui offrir une v\u00e9ritable s\u00e9pulture.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193005", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Le fils de Saul / MAT_2015-11-06T07:06:45_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sentation du film \"Le Fils de Saul\", Grand Prix du jury \u00e0 Cannes, en compagnie de son r\u00e9alisateur Laszlo Nemes. Par Rapha\u00eble Bouchet.\n\nOctobre 1944, Auschwitz-Birkenau, Saul Ausl\u00e4nder est membre du Sonderkommando, ce groupe de prisonniers juifs isol\u00e9 du reste du camp et forc\u00e9 d\u2019assister les nazis dans leur plan d\u2019extermination. Il travaille dans l\u2019un des cr\u00e9matoriums quand il d\u00e9couvre le cadavre d\u2019un gar\u00e7on dans les traits duquel il reconna\u00eet son fils.\n\nAlors que le Sonderkommando pr\u00e9pare une r\u00e9volte, il d\u00e9cide d\u2019accomplir l\u2019impossible: sauver le corps de l\u2019enfant des flammes et lui offrir une v\u00e9ritable s\u00e9pulture."], "variantIds": ["ece-7193005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T08:10:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [85%] :\r\nAh ouais, ambiance tendue avec des bruits de moteur d\u00e9crit des tirs, la voix d'un homme au loin qu'on croit entendre dire Rabin, Rabin en fait Bouchet, on vient d'entendre un extrait du fils de Saul 1er film du Hongrois Laszlo n\u00e9 mais ce Grand Prix du dernier Festival de Cannes, c'est le film dont vous avez choisi de nous parler ce matin Louis Michel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [88%] :\r\nS'il faut avoir un seul film cette ann\u00e9e, c'est celui -l\u00e0, c'est un film absolument prodigieux, c'est pour moi avec les 1001 nuits de Miguel Gomez dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 abondamment parl\u00e9 l'exp\u00e9rience la plus puissante au cin\u00e9ma en 2015 voil\u00e0 oui voil\u00e0, c'est dit, maintenant, je peux vous dire pourquoi cet homme qu'on entend crier, on entend parler dans l'extrait qui cherche un rabbin, c'est le sol du Titre honn\u00eate \u00e0 Auschwitz, il est juif hongrois, il est Sonderkommando, les Sonderkommando ce sont ces prisonniers un peu sp\u00e9ciaux qui \u00e9taient charg\u00e9s par les nazis de nettoyer les chambres \u00e0 gaz de d\u00e9barrasser 100 des cadavres etc en boulot qu'ils accomplissent, quelque temps avant de crever, comme les autres et on va suivre homme \u00e0 Auschwitz dans l'enfer quotidien du courant jusqu'\u00e0, jusqu'au moment o\u00f9 Saul aper\u00e7oit le corps d'un enfant et d\u00e9cide que non, cet enfant ne br\u00fblera pas avec les autres, ils veulent l'enterrer et c'est pourquoi il cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un rabbin parmi les autres prisonniers et gr\u00e2ce \u00e0 cette qu\u00eate qui devient pour le personnage, une forme d'obsession Laszlo Metz va construire un vrai film d'aventure, un film d'\u00e9vasion d'une tension extraordinaire, il fait en plus de \u00e7a, un film formellement \u00e9blouissant tourn\u00e9 sur pellicule surtout en immersion, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule qui colle aux basques constamment de son personnage, qui est de tous les plans, l'\u00e9cran est carr\u00e9 et, l\u00e0, sonn\u00e9, mais si vous voulez ne montre jamais l'horreur directement ne la montre pas frontalement les cadrages sont serr\u00e9s sur les visages sur le dos de son personnage de l'image, au loin, souvent et flout\u00e9 et ce qui cr\u00e9e des images dans notre esprit, ce qui nous racontent l'horreur du du camp c'est la bande- son et, finalement, c'est un film pour moi qui est tr\u00e8s philosophique d'abord qui a choisi une tr\u00e8s belle mani\u00e8re de montrer l'IRA comptable repr\u00e9sentable et puis peu importe que cet enfant soit le fils ou non de Saul, le film semble dire que tous les enfants morts ce sont nos enfants et l'acte de Saul appara\u00eet comme l'acte de r\u00e9sistance ultime qui va contre la logique de l'extermination et Saul finalement veut accomplir ce dernier actuellement dans ce monde absolument horrible et ce film, c'est une exp\u00e9rience qui est tellement puissante que la 1\u00e8re fois que je l'ai vu \u00e0 Cannes, je suis un peu pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je ne savais rien sur le film, je me suis un peu ferm\u00e9 \u00e0 ces images, et donc j'ai appel\u00e9 Laszlo naissent au t\u00e9l\u00e9phone, je vais raconter mon exp\u00e9rience spectatrice et lui pense que j'\u00e9tais beaucoup trop habitu\u00e9 \u00e0 voir d'autres films sur la Shoah bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [86%] :\r\nQue les gens sont souvent habitu\u00e9s quand il parle de concentration, d'avoir les les images d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9s donc donc finalement tous les films, on construit un chemin assez assez s\u00fbr pour le spectateur, o\u00f9 on a le bon allemand le mauvais allemand le le salut nazi, enfin toutes les marques du parti nazi, enfin on a, on a tout ce qu'il faut pour pour vous dire que on est en 1944 au mieux 143 et voil\u00e0 donc quelque part c'est, c'est c'est c'est que ce sont des des exp\u00e9riences un peu lointaine, un peu fig\u00e9e qui qui qui font de la choix quelque chose de fig\u00e9 ou de ou de d'incompr\u00e9hensible, voil\u00e0 quelque chose qui se qui, comme si c'\u00e9tait pass\u00e9 sur une autre plan\u00e8te et en fait, mais en fait, c'est pour \u00e7a aussi que j'ai fait ce film parce que je pour moi j'ai toujours l'imp\u00f4t, j'ai toujours pens\u00e9 que comment \u00e9taient 6 minutes entre le wagon qu'on ouvre, on a ouvert les portes et \u00e0 la Chambre, la ville de vestiaire et puis la chambre \u00e0 gaz, comment c'\u00e9tait se voyait ce dernier voyage et moi j'ai toujours pens\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre humain, si vous voulez, et, et comment \u00eatre dans la peau de quelqu'un qui, qui ne sait pas et j'ai fait ce film pour \u00e7a et j'ai, j'ai aussi fait en sorte que le spectateur puisse voir ce monde mais mais pas pour choquer, voil\u00e0, j'ai jamais voulu choquer, j'ai voulu, j'ai voulu faire le portrait d'un homme et je sais que les gens parfois sont sont pas pr\u00e9par\u00e9s pour ce voyage, mais finalement, \u00e0 chaque fois, quand il y a eu des r\u00e9ticences avant, les gens m'ont remerci\u00e9 apr\u00e8s quand ils ont fini, fini par le voir d'autres textes par cette int\u00e9ressante parce qu'elle refl\u00e8te aussi quelque chose de comment on per\u00e7oit le choix aujourd'hui et \u00e0 quoi on s'attend, et \u00e0 quoi on s'attend pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [89%] :\r\nOn entendait Laszlo DMS, donc ce cin\u00e9aste son gras parfaitement francophone, il \u00e9tudie \u00e0 Paris ah oui \u00e0 propos de son film, le fils de Saul un film tr\u00e8s fort donc si long, si l'on vous suit, si l'on vous \u00e9coute, qui n'a rien \u00e0 voir avec les films souvent acad\u00e9mique sur la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [91%] :\r\nQuand on voit le film, on se dit que lui- m\u00eame doit \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la Shoah, c'est pas possible autrement, et en effet il a perdu beaucoup de membres de sa famille durant la 2\u00e8me Guerre mondiale, ses parents ne lui ont jamais cach\u00e9 son histoire familiale et donc, ce projet de film en lui depuis longtemps, il a lu ensuite les \u00e9crits que certains Sonderkommando autant avait enterr\u00e9 dans le sol \u00e0 Auschwitz, des \u00e9crits qu'on a appel\u00e9 les rouleaux de suite mais le fils de Saul \u00e9videmment ce n'est pas juste une histoire qu'on raconte, c'est une histoire qui est indissociable d'une forme la cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, le flou des images de la bande- son omnipr\u00e9sente, le format carr\u00e9 etc la Aston mais cela pens\u00e9 pendant longtemps et il nous explique comment la forme tr\u00e8s radicale de son film a surgi peu \u00e0 peu dans son esprit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [85%] :\r\nC'est un processus long, d'abord les la rencontre avec les textes, la compr\u00e9hension que pour moi, c'\u00e9tait important de parler d'un d'un monde disons d'un commando qui ne servira de guide \u00e0 travers cet enfer puisque Sonderkommando non pas \u00eatre forc\u00e9ment de souffrances physiques, c'est pas \u00e0 travers cette souffrance physique qu'on va l'enfermer, mais ils ont une souffrance int\u00e9rieure toute autre c'est aussi donc les, les, les courts m\u00e9trages, donc l'approche puis l'histoire qui est venu des ann\u00e9es apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 ses textes, l'histoire de cet homme qui trouveraient ce gar\u00e7on, pensant que c'est son fils et ses de l'enterrer et \u00e7a c'est c'est venu des ann\u00e9es apr\u00e8s avoir lu le texte donc que la la forme n'a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9parables de l'\u00e9thique, je savais mon chef, le savaient aussi, c'est que on on pouvait pas montr\u00e9 tout montrer dans cet enfer, puisque si on essaie de tout montrer et on ne fait que r\u00e9duire finalement la port\u00e9e de cet enfer -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [74%] :\r\nVous parlez de r\u00e9duire alors l'\u00e9cran est r\u00e9duit, lui aussi, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [85%] :\r\nParce que, au contraire, on pense que si on r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de vision, si on fait le portrait d'un homme ne individu on donne la mesure d'un incendie d'un individu et du coup on sugg\u00e8re beaucoup plus si on laisse la l'imagination du spectateur prendre leur le relais et au construire, construire quelque chose qui va vers l'infini, une sorte d'intuition de de l'infini de la souffrance humaine dans le Comte, concentration, donc du coup, le son est l\u00e0 pour dire que si l'image est restreinte, il y a beaucoup plus que ce que vous pouvez voir donc le son \u00e9tait une r\u00e9f\u00e9rence constante et et comme dans un conte concentration l'individu ne peut pas isoler des sources de son ne per\u00e7oivent que finalement que les choses dans la majeure partie ne n'ont pas beaucoup de sens, on ne peut pas voir tous les processus, donc du coup dans ce film non plus les les sources sont montr\u00e9es, c'\u00e9tait un des couches qui se superposent 2 voies de d'ordre ou de longues listes diff\u00e9rentes, puisqu'on est 8 langues dans le film, vous les repr\u00e9senter cette de Babel qui r\u00e8gne et aussi cette machine qui est en marche cette ce cr\u00e9matoire qui qui vit presque comme une b\u00eate, voil\u00e0 tout \u00e7a, c'est dans la soir\u00e9e, bandes-son et contribuent \u00e0 \u00e0 Cernay dans l'imagination du spectateur et que chose disons de l'extermination. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [78%] :\r\nMerci refait boucher 16 ans en tremble un peu, d'aller voir, d'une certaine mani\u00e8re, qu'en m\u00eame de la semble semble singuli\u00e8re et forte et poignante et poignante, vous ne parliez du fils de son 1er film de son droit de 37 ans la Stoner mais ce grand prix du jury \u00e0 Cannes un film qui est sorti mercredi dans les salles, \u00e0 bient\u00f4t, bient\u00f4t refl\u00e8te. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T08:14:35Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-53C799AD-75F3-4358-B581-06547331CDE5", "internalArchiveId": "53C799AD-75F3-4358-B581-06547331CDE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont-ils corrompus par les caisses-maladie, en raison de liens d'int\u00e9r\u00eat trop \u00e9troits : Interviews de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois: chef du D\u00e9partement de l'Emploi, des Affaires Sociales et de la Sant\u00e9 et de Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "\"Corruption swiss made\": c'est le titre tr\u00e8s virulent d'un article sign\u00e9 par le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia \u00e0 propos des liens entre certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et les assureurs maladie. ", "durationSec": 586, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211913", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["corruption", "conseiller national", "conseiller aux Etats", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Les parlementaires sont-ils corrompus par les caisses-maladie? / FOR_2015-11-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["\"Corruption swiss made\": c'est le titre tr\u00e8s virulent d'un article sign\u00e9 par le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia \u00e0 propos des liens entre certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et les assureurs maladie. L\u2019interview de Mauro Poggia, avec la r\u00e9action de Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC thurgovien."], "variantIds": ["ece-7211913"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-21T09:53:49Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCorruption Suisse Made, c'est le titre tr\u00e8s viennent de grandes virulent d'un article sign\u00e9 aujourd'hui par le Conseil d'\u00c9tat Genevois \u00e0 propos des Liens entre certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et les assureurs maladie alors ce n'est de loin pas le 1er coup de gueule du magistrat MCG contre le lobbyisme des caisses maladie aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais ce qui surprend, c'est le ton utilis\u00e9 notamment l'emploi de ce terme tr\u00e8s fort de corruption une corruption encore bien l\u00e9gale mais insoutenable aux yeux de l'\u00e9l\u00e9mentaire d\u00e9cence \u00e9crit pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9lu Genevois qui cite d'ailleurs des parlementaires qu'il juge \u00e0 la merci des caisses maladie Mauro Poggia, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, alors parmi les parlementaires que vous citez, il y a Roland Eberl\u00e9 \u00e9galement qui conseiller aux \u00e9tats UDC thurgovien et qui a accept\u00e9 d'\u00eatre en ligne avec nous Roland Eberl\u00e9 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nAlors 1\u00e8re question \u00e0 vos mains repos Dja ce terme, corruption, vous l'assumez vraiment comment vous le justifiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nC'est une corruption des esprits, je crois que c'est tout \u00e0 fait objectif que nous qu'on nous dise pas que quand on est dans des conseils d'administration d'assurance- maladie quand on re\u00e7oit des jetons de pr\u00e9sence, lorsqu'on est pay\u00e9 un des pour, des s\u00e9ances qui sont appel\u00e9s de r\u00e9flexion 10000 francs, comme on l'apprenait il y a quelques ann\u00e9es et qu'ensuite on est les porteurs, manifestement, puisque les votes sont l\u00e0, ils ne sont clairs des des propos des assureurs maladie on peut pas dire qu'on est libre de voter comme on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nRoland Eberl\u00e9, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats UDC thurgovien je le disais, votre nom appara\u00eet dans la liste cit\u00e9e par Mauro Poggia de ces parlementaires qui seraient des, je le cite, mercenaires d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:32) [77%] :\r\nBon je je trouve sa mort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [89%] :\r\nLa corruption, c'est tellement inad\u00e9quate, nous sommes, nous sommes tous \u00e9lus, nous sommes \u00e9lus par le peuple et nous avons aussi nos nos nos travaux prim\u00e9s, hein, nous ce que nous sommes dans un syst\u00e8me de la milice et c'est normal qu'on qu'on apporte aussi quelques mandats comme advocaat Monsieur Paul j'arrive de recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [88%] :\r\nMais repos d\u00e9j\u00e0 que finalement le fait de participer \u00e0 un conseil d'administration, c'est n\u00e9cessairement \u00e7a constitue n\u00e9cessairement un conflit d'int\u00e9r\u00eat pour un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut savoir que notre syst\u00e8me implique, comme le dit tr\u00e8s justement Monsieur Eberl\u00e9, le fait que l'on dit que l'on ait des Liens avec la la soci\u00e9t\u00e9 civile et donc des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, le gros probl\u00e8me ici, c'est un un signal que je souhaiterais donner au parti et particuli\u00e8rement les les partis de droite qui sont seuls concern\u00e9s apparemment par ce probl\u00e8me au niveau de l'assurance maladie, c'est que ce sont eux qui d\u00e9signent leurs repr\u00e9sentants dans les commissions quand ces partis de droite, majoritaires au Parlement, on voit dans une commission de la sant\u00e9, une majorit\u00e9 de personnes dont on sait d'avance qu'ils vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des assureurs, il y a un probl\u00e8me pour notre d\u00e9mocratie, personnellement je suis je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 devant ces commissions des des sujets qui, \u00e0 mon avis, n'\u00e9tait pas typ\u00e9, de gauche ou de droite, mais qui faisait l'objet d'une d'une contestation claires de la part des milieux des assurances, j'avais, j'avais l'impression, je dirais, de, de, de vanter les m\u00e9rites de la la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne devant le syndicat de la boucherie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame maroco- d\u00e9j\u00e0 sur la forme, vous parlez d'une indiff\u00e9rence du public et des m\u00e9dias, par rapport \u00e0 ce lobbyisme est -ce que ce n'est pas l\u00e9g\u00e8rement de mauvaise foi, s\u00e9rieusement, il y a eu des dizaines et dizaines d'articles sur ces questions, c'est d\u00e9nonc\u00e9 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nOui, et qu'est -ce qu'on fait est ce que quelqu'un a dit que \u00e7a suffit, on dit : c'est pas de c'est pas normal, et on nous propose maintenant un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui est le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Sant\u00e9suisse je n'ai pas lu beaucoup de lev\u00e9e de boucliers, disant : c'est l'homme de trop au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il de faux pas cette couleur -l\u00e0 oui, je n'ai rien vu \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et donc je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 nos assur\u00e9s ont le droit d'\u00eatre d'\u00eatre entendu et d'avoir un d\u00e9bat qui se passent de mani\u00e8re objective et transparente, sans que les d\u00e9s soient pip\u00e9s d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nMais alors qu'est -ce que vous proposez parce que 8 des 13 membres de la commission de la sant\u00e9 des \u00e9tats si\u00e8gent aupr\u00e8s d'un assureur vous donnez d'ailleurs cette liste sur votre blog et c'est connu, hein, qu'est -ce que vous proposez concr\u00e8tement est -ce qu'il faudrait interdire les mandats dans les conseils d'administration pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nMoi je pense que oui, je pense que il faut choisir, on peut pas on peut pas \u00eatre dedans et dehors, je pense que d'autant plus que ces, ces personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus clairement que, en tant que repr\u00e9sentant des assureurs, ce sont pas les assureurs qui \u00e9lisent des conseillers nationaux, donc, est -ce que cette carte a \u00e9t\u00e9 mise clairement en avant de la pour les les \u00e9lecteurs et ce qu'ils savent v\u00e9ritablement pour qu'ils votent le syst\u00e8me majoritaire qui applicable dans la grande majorit\u00e9 des cantons, fait que ce sont finalement les parties qui d\u00e9cide dans quel ordre ils placent le leur candidat et ce sont ces candidats dans cet ordre -l\u00e0 qui finissent au parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [93%] :\r\nRoland Eberl\u00e9, ce qu'on peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une assurance et garder son ind\u00e9pendance au moment de se prononcer en tant qu'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi je suis comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [90%] :\r\nAucun conflit d'int\u00e9r\u00eat selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [83%] :\r\nNon, parce que si on est engag\u00e9 dans un th\u00e8me qui est assez compliqu\u00e9e et puis on s'est tous inculque le que la sant\u00e9 et puis de les probl\u00e8mes avec les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est pas seulement question de des assureurs, les assureurs c'est aussi question des m\u00e9decins ces question de la Pharmasset c'est c'est aussi question de tous ceux qui qui en profitent de ce march\u00e9 de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [84%] :\r\nC'est clair, mais ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [99%] :\r\nDe 70 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [87%] :\r\nMais Roland Eberl\u00e9, ce qu'on peut avoir l'esprit libre, si j'ose dire, puisque Maroc Poggia parle de corruption des esprits est -ce qu'on peut parler d'esprit libre lorsqu'on est effectivement on si\u00e8ge dans un conseil d'administration d'une d'un assureur maladie et lorsque, il y a, je sais pas, un sujet qui est soumis \u00e0 votation, ce qui est soumis au vote est -ce qu'on peut \u00eatre vraiment libre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [82%] :\r\nCertainement, on a les preuves aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire quand je, moi, moi j'comme compassion comme Peillon d'imp\u00f4ts comme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:43) [83%] :\r\nParti de, de, d'une administration des assureurs, mais aussi que moi j'ai j'\u00e9tais pendant 6 ans, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais aussi le le ministre pour les affaires sant\u00e9 physique en th\u00e9orie, je, je suis m\u00eame aussi au conseil d'administration des h\u00f4pitaux thurgovien alors c'est c'est le tout, il faut regarder le tout pour juger bien pour trouver des solutions qui vraiment vise \u00e0 r\u00e9soudre les les probl\u00e8mes assez grande, qu'on a sur le plan d'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nMaro Paul, je peux pas m'emp\u00eacher de vous poser cette question, d'ailleurs, vous vous y avez fait allusion tout \u00e0 l'heure, hein, vous visez nomm\u00e9ment Heinz Brown dans le conseiller national grison UDC qui compte candidat commenc\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous dites que ce serait la cerise sur le g\u00e2teau, qu'il soit \u00e9lu puisqu'il est aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration de Sant\u00e9suisse finalement ce coup de gueule sur votre blog, c'est surtout pour \u00e7a, pour descendre cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a une accumulation de 2 sujets sur lesquels on se rend compte que manifestement nous allons droit dans le mur, r\u00e9cemment, vous le savez, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s que le Conseil national accept\u00e9 une motion d'un \u00e0 parlementaires UDC qui propose effectivement que la r\u00e9gulation dans le domaine de de l'ambulatoire se fasse par les les assureurs eux- m\u00eames qui d\u00e9ciderait lorsqu'on d\u00e9passe les limites qui sont d\u00e9pass\u00e9s clairement \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 B\u00e2le- Ville, en tout cas, que ce soit les les assureurs qui d\u00e9cide avec qui sont pr\u00eates \u00e0 travailler, quels sont les les m\u00e9decins qui sont pr\u00eats \u00e0 rembourser, je me fais pas d'illusion, maintenant, va voir qui on va envoyer dans comme dans la commission du Conseil des \u00c9tats avaient dans la prochaine l\u00e9gislature mais \u00e7a va passer au Conseil des \u00c9tats aussi donc, finalement, on regarde le train passer, on se rend compte que finalement on est impuissant que les l'aider comme je l'ai dit sont sont pip\u00e9s d'avance, et je pense que c'est une accumulation de choses j'ai rien contre Monsieur Brandt personnellement et je trouve m\u00eame sympathique c\u00f4toyer au Conseil national mais alors vous m'en donnez, je pense qu'il il faut choisir, on peut pas on peut pas \u00eatre \u00eatre finalement le le repr\u00e9sentant d'un lobby qui est important, la sant\u00e9, c'\u00e9tait quelque chose d'important, alors il y en a d'autres bien s\u00fbr, il y a l'agriculture mais enfin la sant\u00e9 \u00e7a touche lourdement l'ensemble des habitants de ce pays d'\u00eatre d'avoir \u00e9t\u00e9 le d\u00e9fenseur de position de Sant\u00e9suisse qui est le fa\u00eetier dans ce domaine et puis ensuite arriv\u00e9 aux plus hautes marches de la du du du pouvoir d\u00e9cisionnel f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [92%] :\r\nRoland Eberl\u00e9 marocain s'en prend donc \u00e0 la candidature de votre coll\u00e8gue de parti Heinz Brand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [84%] :\r\nBon, moi je, moi je trouve cette cette ligne de discussion, je la je trouve pas pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s bon disant qui parce que c'est moi je, je pense que si on si on estime que c'est un \u00e9lu n'est pas capable de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:35) [82%] :\r\nChoisir et de juger d'une mani\u00e8re un d\u00e9bat ind\u00e9pendante, alors je trouve en ce c'est une une hausse, c'\u00e9tait une menace de notre syst\u00e8me de 1000 S&P c'est pas ce ce non seulement comme Monsieur Khodja, c'est non seulement question de de des co\u00fbts de sant\u00e9 je, je, j'aimerais bien demander monsieur jamais c'est pas l'\u00e9mission oui pour proposer autre ces probl\u00e8mes, mais j'ai pas j'ai pas entendu une recette de de trouver une solution pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [80%] :\r\n\u00e0 l'interrogation, en tout cas, il y avait l'interdiction oui papa pour pour les co\u00fbts effectivement par sur le fond, mais en tout cas, on l'a entendu ma robe d\u00e9j\u00e0 propose d'interdire donc aux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger dans les conseils d'administration tout court d'ailleurs un peu selon les assureurs maladie Maroc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [82%] :\r\nEn fait, avec tous les juristes oui parce qu'ils sont, disons, beaucoup de monde \u00e0 c'est parce qu'ils font oui alors il faudrait bien les expulser aussi le Pare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [74%] :\r\nMaire ce qu'un juriste, qui a un seul client effectivement devrait leur elle avanc\u00e9e comme le conflit dans le r\u00eave et oui, bien s\u00fbr, alors il y a des juristes un seul client, bien s\u00fbr, quand juriste de multinationales, on peut vivre avec les honoraires de cette multinationale et il faudrait le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [85%] :\r\nMerci beaucoup moins jamais re\u00e7u \u00e9galement \u00e0 vous Roland Eberl\u00e9, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Yassine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois: chef du D\u00e9partement de l'Emploi, des Affaires Sociales et de la Sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eberle, Roland", "role": "conseiller aux Etats thurgovien UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9151B60-EBD8-4CAD-AD05-85C5BDD4058A", "internalArchiveId": "C9151B60-EBD8-4CAD-AD05-85C5BDD4058A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les actions des grands noms du luxe \u00e0 la peine sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Les actions des grands noms du luxe \u00e0 la peine sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes12h30 Richemont Cartier \r\nLes actions des grands noms du luxe sont \u00e0 la peine ce matin sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes, apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats semestriels de Richemont. Pour la p\u00e9riode avril-septembre, le chiffre d'affaires du groupe genevois a progress\u00e9 de 15% et son b\u00e9n\u00e9fice de 22 %: des r\u00e9sultats au mieux satisfaisants voire d\u00e9cevants, estiment les analystes. Les prochains mois s'annoncent difficiles, de l'aveu m\u00eame de Richemont, et ces pr\u00e9visions ont refroidi l'ensemble du secteur. Olivier Schorderet\r\nSeptembre n'a pas \u00e9t\u00e9 bon, les ventes d'octobre sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es en baisse, et l'environnement \u00e0 venir sera pour le moins exigeant: la d\u00e9claration de Johann Rupert, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Richemont, n'a pas laiss\u00e9 le monde du luxe indiff\u00e9rent. C'\u00e9tait la soupe \u00e0 la grimace ce matin \u00e0 la Bourse pour Richemont mais aussi Swatch, LVMH ou encore Kering. Car ces r\u00e9sultats trahissent les difficult\u00e9s croissantes d'un secteur longtemps \u00e0 l'abri des soubresauts de la conjoncture. Richemont s'attend ainsi \u00e0 vivre des heures difficiles avec ses marques horlog\u00e8res: c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas durant les six premiers mois de l'exercice en cours, o\u00f9 ce sont les bijoux qui ont soutenu sa croissance. Les montres de luxe ont pein\u00e9, surtout en Asie, march\u00e9-cl\u00e9 s'il en est. La ch\u00e8ret\u00e9 du franc a pes\u00e9 aussi sur ses r\u00e9sultats,  m\u00eame si Richemont d\u00e9clare \u00eatre en train de dig\u00e9rer son appr\u00e9ciation. Mais nous sommes suisses et nous allons continuer de l'\u00eatre, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur financier du groupe. Pas de d\u00e9localisation en vue, donc, mais plut\u00f4t la poursuite des investissements pr\u00e9vus. Notamment du c\u00f4t\u00e9 de Cartier, son bateau-amiral. Cartier dont le patron quitte son poste avec effet imm\u00e9diat, pour raisons personnelles. Stanislas de Quercize remplac\u00e9 par Cyrille Vigneron, un ancien de Richemont, aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de LVMH au Japon", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les actions des grands noms du luxe \u00e0 la peine sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes / 12H30_2015-11-06T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les actions des grands noms du luxe sont \u00e0 la peine ce vendredi matin sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats semestriels de Richemont. Pour la p\u00e9riode avril-septembre, le chiffre d'affaires du groupe genevois a progress\u00e9 de 15% et son b\u00e9n\u00e9fice de 22%: des r\u00e9sultats au mieux satisfaisants, voire d\u00e9cevants, estiment les analystes. Les prochains mois s'annoncent difficiles, de l'aveu m\u00eame de Richemont, et ces pr\u00e9visions ont refroidi l'ensemble du secteur."], "variantIds": ["ece-7211924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:10:50Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlus avantageux les actions des grands noms du luxe sont \u00e0 la peine, ce matin sur les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats semestriels de Richemont pour la p\u00e9riode avril et septembre, le chiffre d'affaires du groupe, je ne vois progress\u00e9 de 15 pourcent son son b\u00e9n\u00e9fice de 22 pourcent des des r\u00e9sultats au mieux satisfaisants, voire d\u00e9cevants, c'est ce qu'estiment les analystes, les prochains mois s'annoncent difficiles, de l'aveu m\u00eame de Richemont et ces pr\u00e9visions ont refroidi en tout cas l'ensemble du secteur : les pr\u00e9cisions d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, septembre n'a pas \u00e9t\u00e9 bon, les ventes d'octobre sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en baisse et l'environnement avenir sera pour le moins exigeant la d\u00e9claration de Yoann rep\u00e8re que le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Richemont n'a pas laiss\u00e9 le monde du luxe indiff\u00e9rent, c'\u00e9tait la soupe \u00e0 la grimace ce matin \u00e0 la Bourse pour Richemont, moins 9 pourcent mais mais aussi pour Swatch LVMH ou encore Kering car ces r\u00e9sultats trahissent les difficult\u00e9s croissantes d'un secteur longtemps \u00e0 l'abri des soubresauts de la conjoncture Richemont s'attend ainsi \u00e0 vivre des heures difficiles avec ses marques horlog\u00e8res, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas durant les 6 premiers mois de l'exercice, on court ou ce sont les bijoux qui ont soutenu sa croissance, les montres de luxe ont pein\u00e9, surtout en Asie, march\u00e9 cl\u00e9 s'il en est, la chert\u00e9 du franc aussi a pes\u00e9 sur ses r\u00e9sultats, m\u00eame si Richemont d\u00e9clare \u00eatre en train de dig\u00e9rer son appr\u00e9ciation, mais nous sommes suisses et nous allons continuer de l'\u00eatre, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur financier du groupe, pas de d\u00e9localisation en vue donc, mais plut\u00f4t la poursuite des investissements pr\u00e9vus, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Cartier son bateau- amiral Cartier dans le patron quitte son poste avec effet imm\u00e9diat pour raisons personnelles, Stanislas sise sera remplac\u00e9 par Cyrille Vigneron, un ancien de Richemont, aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de LVMH au jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:46:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD7E64C9-820D-4148-8209-17814C7EC5E2", "internalArchiveId": "CD7E64C9-820D-4148-8209-17814C7EC5E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans en Birmanie", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bobo, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9, activiste politique\r\nPremi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans en Birmanie12h30 Birmanie \u00e9lections\r\nLa Birmanie vivra ce dimanche\u00a0ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans. Le pays a longtemps \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par une junte militaire. Des g\u00e9n\u00e9raux, devenus politiciens en 2011 apr\u00e8s l'auto-dissolution du r\u00e9gime. Et si ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le pays a connu une ouverture \u00e9conomique et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. La Birmanie reste\u00a0un pays fragile, avec ses parts d'ombres. La libert\u00e9 d'expression, par exemple,y est encore tr\u00e8s incertaine. Reportage Rapha\u00ebl Grand\r\n>> TRAD 1 VOIX HOMME\r\nDans les quartiers pop\u00e8ulaires  de Rangoune, de la muique.. Les chants de la LND, La Ligue nationale pour la D\u00e9mocratie. Le parti d'Ang Saa Suu Kyie donn\u00e9 grand favorit des \u00e9lections. \r\nEn Birmanie, , L'arm\u00e9e a  officiellement  quitt\u00e9 le pouvoir en 2011. La fin de la dictature. LE retour d'une certaine libert\u00e9 d'expression.\r\nTRAD BOBO : On peut marcher librement dans la rue, on peut parler de politique, de droits de l'Homme, mais certains sujets, ceux qui affectent le gouvernement, on ne peut pas en parler.\r\nBobo est \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9. Activiste politique, i lfait aprti d'un mouvement qui na toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnu par les autorit\u00e9s. Dji W, Generation Wave, mouvement \u00e9tudiant n\u00e9 sous la junte militaire, actif sur des th\u00e8me comme les Droit de l'Homme et la D\u00e9mocratie en Birmanie. \r\nD\u00e9but musique tapis (rg revient)\r\nConcerts de hip-hop,  Graffiti, distribution de tracts et parfois manifestations.  En mars de cette ann\u00e9e, la police birmane a violemment r\u00e9prim\u00e9 un rassemblement d'\u00e9tudiants venus d\u00e9noncer une loi sur l'\u00e9ducation. Des membres de Generation Wave  ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \r\nTRAD BOBO : Il y a eu une r\u00e9pression. Certains de nos membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Aujourd'hui, i l y en a encore trois en prison. \r\nCe n'est pas un vrai changement en Birmanie. On peut \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 tout moment. Ils peuvent venir nous arr\u00eater ici.  Ils font comme ils veulent. \u00c7a c'est la situation maintenant et ici.\r\nA l'approche des \u00e9lections, bon nombre d'\u00e9tudiants ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas s'impliquer dans la campagne, ne voulant pas \u00eatre affili\u00e9 \u00e0 parti politique.  Mais Bobo votera. Les  \u00e9lections, peut-\u00eatre \u00ab le d\u00e9but du changement \u00bb, esp\u00e8re-t-il. Encore faut-elle que ces \u00e9lections soient libres et \u00e9quitables. RG RTSinfo Rangoune\r\nEXTRO :  Fader l'extro qui finit en musique\r\nEt retrouver notre th\u00e9matique La Birmanie sur la voie de la d\u00e9mocratie sur RTS info.ch", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans en Birmanie / 12H30_2015-11-06T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Birmanie, longtemps domin\u00e9e par une junte militaire, vivra ce dimanche ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans. Des g\u00e9n\u00e9raux sont devenus politiciens en 2011 apr\u00e8s l\u2019autodissolution du r\u00e9gime. Bien que le pays ait connu une ouverture \u00e9conomique et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Birmanie reste un pays fragile, avec ses parts d\u2019ombres. La libert\u00e9 d\u2019expression par exemple y est encore tr\u00e8s incertaine."], "variantIds": ["ece-7211933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:18:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBirmanie : la Birmanie qui vivra ce dimanche ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis 25 ans, le pays a longtemps \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par une junte militaire des g\u00e9n\u00e9raux devenus politiciens en 2011 apr\u00e8s l'auto- dissolution du r\u00e9gime et si ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le pays a connu une ouverture \u00e9conomique et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent, h\u00e9 bien la Birmanie reste un pays fragile avec ses pardon, la libert\u00e9 d'expression, par exemple, il est encore tr\u00e8s incertaine, reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nDans les quartiers populaires de Rangoun, de la musique, les choses de la LND Siebel pour la d\u00e9mocratie, le parti donc c'est soutien donn\u00e9 grand favori des \u00e9lections en Birmanie, l'arm\u00e9e a officiellement quitt\u00e9 le pouvoir en 2011, la fin de la dictature et le retour d'une certaine libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [87%] :\r\nPour pallier aux interrogatoires, on peut marcher librement dans la rue, on peut parler politique de 3 de l'homme, mais certains sujets, ce qui, avec le gouvernement fin de ce pas en parler Rawa \u00e7a au Canada Bobo est \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 activiste politique, il fait partie d'un mouvement qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnu par les autorit\u00e9s,J. W G\u00e9n\u00e9ration Wave mouvement \u00e9tudiant n\u00e9 sous la junte militaire actif sur des th\u00e8mes comme les droits de l'homme ou la d\u00e9mocratie en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [98%] :\r\nEst-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [94%] :\r\nConcert de Hip-Hop Graffiti, distribution de tracts et parfois manifestations en mars de cette ann\u00e9e, la police birmane a violemment r\u00e9prim\u00e9 un rassemblement d'\u00e9tudiants venus d\u00e9noncer une loi sur l'\u00e9ducation, des membres de G\u00e9n\u00e9ration d'Wave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [68%] :\r\nOnt \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi, \u00e7a vous savez dans la manif, alors que Dervieux d\u00e8s mardi dernier \u00e0 Bienne dans la mais il y a on Anna-Lena animaux base des ann\u00e9es un scrutin en attendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [84%] :\r\nIl y a eu une r\u00e9pression certains de nos membres ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aujourd'hui, il y a encore 3 ans en prison, ce n'est pas un vrai changement Birmanie temps oui on peut \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 tout moment il peut venir nous arr\u00eater ici, ils font comme ils veulent, \u00e7a, c'est la situation maintenant et ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [87%] :\r\nFujimori, qui s'appelle Miles \u00e0 l'approche des \u00e9lections, bon nombre d'\u00e9tudiants pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas s'appliquer dans la compagne de voulant pas \u00eatre affili\u00e9 \u00e0 un parti politique, en particulier, mais Bobo votera les \u00e9lections peut-\u00eatre le d\u00e9but du changement, esp\u00e8re -t-il, encore faut -il que ces \u00e9lections soient libres et \u00e9quitables lire Daniel Nalbandian avec grand RTSinfo Rangoune Valence. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:50:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B4E79B2-0F36-49DA-8F2E-17C7B41A1B3B", "internalArchiveId": "7B4E79B2-0F36-49DA-8F2E-17C7B41A1B3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz(6h45 Revue de presse) ***La Revue de presse, avec Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz...\r\nEt dans la presse al\u00e9manique, un homme providentiel pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nIch will in den Bundesrat ...\r\nEn pleine page du Blick ce matin, Oskar Freysinger confirme sa volont\u00e9 de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral:\r\nJe suis le candidat id\u00e9al, affirme carr\u00e9ment l'actuel conseiller d'Etat valaisan. Par voie de presse, il s'annonce donc officiellement \u00e0 la commission de s\u00e9lection de l'UDC. \r\nL'homme met en avant ce matin son exp\u00e9rience au parlement et dans un gouvernement, et ses comp\u00e9tences liunguistiques, que bien d'autres candidats n'ont pas: je suis parfaitement bilingue en fran\u00e7ais et en allemand, et je peux m'exprimer aussi en anglais et en italien. affirme-t-il . ET quand le journaliste du Blick lui dit que jamais le groupe UDC ne voudra soutenir sa candidature, Oskar Freysinger estime pour sa part avoir de bonnes chances de convaincre: en tant que directeur de justice et police de son  propre canton, il aurait tous les atouts pour s'emparer du d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga, et donc du dossier de l'asile cher \u00e0 l'UDC. \r\nL'autre candidat romand... Guy Parmelin. \r\nLui qui se pr\u00e9sente comme LE candidat qui va repr\u00e9senter l'arc l\u00e9manique au conseil f\u00e9d\u00e9ral... Eh bien il est tacl\u00e9 par Fran\u00e7ois Modoux dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: ses votes au parlement le contredisent. \r\nEt tant les gouvernement vaudois que genevois font la grimace, \u00e0 l'entendre utiliser cet arguement de l'arc l\u00e9manique. \r\nUne fois \u00e9lu, le nouvel UDC ou l'actuel devrait se mettre aux commandes du d\u00e9partement \r\nde Justice et Police. Foi de Micheline Calmy-Rey.\r\nDans une grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures.\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale explique:  \r\nQuand Christoph Blocher \u00e9tait au conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons gagn\u00e9 la difficile votation sur les accords de Schengen/Dublin. Il les d\u00e9fendait mollement, c'est vrai, mais c'\u00e9tait mieux que de les combattre.\r\nET ce jeu des chaises musicales annonc\u00e9 autour du d\u00e9partement des finances, en vue du d\u00e9part d'Evelyne Widmer Schlumpf: le parti socialiste et l'UDC se disputent d\u00e9j\u00e0 la place. Le tagesanzeiger nous r\u00e9v\u00e8le ce matin un autre sc\u00e9nario, qui serait souhait\u00e9 par la place financi\u00e8re: Johann Schneider Amman, l'actuel ministre de l'\u00e9conomie  devrait \u00eatre ce futur grand argentier et reprendre les finances, le conseiller national PLR Hans Peter Portmann,  a tweet\u00e9 cette variante. Surtout, il faut laisser ce d\u00e9partement en mains bourgeoises, estiment les milieux financiers. \r\n***Dans la presse aussi ce matin, une salve contre Alain Berset, Esther Coquoz...\r\nLes assurances maladie et les m\u00e9decins unis, tous contre Alain Berset, nous annonce ce matin la Bernerzeitung.\r\nCes acteurs de la sant\u00e9 se rebellent contre la volont\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur de diminuer les rabais de primes pour les assur\u00e9s qui prennent des franchises \u00e9lev\u00e9es. Un syst\u00e8me qui selon la Conf\u00e9\u00e9dration, avantage surtout  les assur\u00e9s en bonne sant\u00e9. Mais cette r\u00e9forme est jug\u00e9e injuste et surtout contreproductive.\r\nAssurances sociales toujours, dans le Courrier ce matin: le facteur ne d\u00e9livrera bient\u00f4t plus la rente AVS au domicile des retrait\u00e9s. Obligation, donc, d\u00e8s 2017 d'avoir un compte bancaire ou postal. \r\nCette d\u00e9cision, mi-octobre de l'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales fait hurler l'AVIVO, qui d\u00e9fend les retrait\u00e9s. L'association d\u00e9nonce un suppression de prestation de service public au d\u00e9triment des plus fragiles.\r\n***Bien entendu aussi, beaucoup de CFF... apr\u00e8s l'annonce d'hier: la suppression de 900 postes d'ici 2020\r\nChapeau Herr Meyer ... le Blick salue ce matin la m\u00e9thode du grand patron des CFF pour am\u00e9liorer sa situation financi\u00e8re. C'est lui qui assumera la col\u00e8re de ce programme d'\u00e9conomie brutal, dont ses successeurs b\u00e9n\u00e9ficieront. Andreas Meyer appartient \u00e0 cette race de managers de plus en plus rare, qui pense \u00e0 long terme. Les contribuables et les conducteurts de train peuvent lui dire merci ! \r\nLe grand paradoxe des CFF, commente Bernard W\u00fctrich, dans son \u00e9ditorial du Temps. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le peuple a vot\u00e9 des investissements ambitieux, de l'autre, les CFF annoncent des \u00e9conomies de grande ampleur. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les CFF souhaitent investir massivement dans le rail en Suisse, de l'autre la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas accord\u00e9 les moyens que l'entreprise attendait pour financer ses besoins.\r\nC'est \u00e0 cela que r\u00e9agissent les chemins de fers, avec ce programme minceur. \r\nUn grand paradoxe, des grands paradoxes, dont il faudra bien d\u00e9battre, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nPour Christiane Imsand, dans le Nouvelliste, l'essentiel, est que les usagers retirent le b\u00e9n\u00e9fice escompt\u00e9 de ce programme de r\u00e9duction des co\u00fbts. Autrement dit: pas d'augmentation, et un service de qualit\u00e9, comme la garantie des correspondances, m\u00eame en cas de retard. \r\nLe sort des voyageurs qui int\u00e9resse aussi le matin, qui titre son article: et les voyageurs, aussi perdants, point d'interrogation ? Se faisant l'\u00e9cho des inqui\u00e9tudes des syndicats, craignant pour la s\u00e9curit\u00e9 du trafic et pour les retards. \r\n***L'accueil des migrants, en question aussi, dans la presse ce matin...\r\nLes migrants passeront l'hiver sous tente. C'est le titre du Bund ce matin, qui relate ce casse t\u00eate dans le canton de Bern: Les abris pour requ\u00e9rants d'asile sont pleins,  utili\u00e9s d\u00e9j\u00e0 parfois \u00e0 plus de 120 %.  Ce qui oblige le canton \u00e0 prolonger les logements sous tente durant les mois \u00e0 venir. Actuellement, 250 migrants vivent dans des tentes de l'arm\u00e9e \u00e0 Lyss. Le canton avait promis que c'\u00e9tait seulement pour une dur\u00e9e de trois mois. Il  exige des communes qu'elles mettent \u00e0 disposition de toute urgence 800 places d'accueil suppl\u00e9mentaire, quitte \u00e0 utiliser la contrainte. les communes, elles, d\u00e9noncent le manque de planification. \r\nLa C\u00f4te est all\u00e9e voir comment les migrants \u00e9taient accueillis dans sa r\u00e9gion. Et pr\u00e9sente notamment les actions des b\u00e9n\u00e9voles: redonner de l'humanit\u00e9, surtout lors des proc\u00e9dures de renvoi. Ca se sont plut\u00f4t les \u00e9glises. Des collectes de v\u00eatement, des s\u00e9ances de cin\u00e9ma, ouvertes \u00e0 toute la population, pour sensibiliser aussi les gens de la r\u00e9gion \u00e0 ce qui a pouss\u00e9 ces personnes sur les routes de l'exil. Mais l'aide la plus pr\u00e9cieuse, finalement, c'est de leur faire conna\u00eetre leurs droits. \r\n***La grand-m\u00e8re \u00e0 la place de la cr\u00e8che... une solution qui se r\u00e9v\u00e8le souvent avantageuse...\r\nEsther Tagi...\r\n***Et pour finir Val\u00e9rie Droux... cet immense proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Rome, et o\u00f9 l'enjeu est terminologique\r\nTout tourne autour du terme de \"mafia\".\r\nUne bande a fait main basse sur Rome, se servant sur les r\u00e9coltes des ordures, les transports publics, ou la gestion des immigr\u00e9s.\r\nLe nom de code de l'enqu\u00eate: \"mafia capitale\".\r\nEt les parties s'\u00e9charpent sur ce mot: en droit italien, \"mafia\" r\u00e9pond \u00e0 des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis, notamment en terme d'organisation, qui doit \u00eatre pyramidale. \r\nL'accusation, veut le qualificatif de \"mafia\", qui permet des peines plus lourdes, la d\u00e9fense \u00e9videment ne veut pas entendre parler. Et au milieu: des juristes qui mettent en garde: \u00e0 qualifier tous les groupes de mafia, on risque de banaliser le terme.", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-06T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-06T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7211889", "ece-7211868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T06:04:17Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi c'est dans la presse al\u00e9manique pour commencer, nous avons un homme providentiel, pourquoi pas, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [91%] :\r\nIch in den Bundesrat en pleine page du Blick, ce matin, Oskar Freysinger confirme sa volont\u00e9 de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'homme dit je suis le candidat id\u00e9al, par voie de presse est -ce annonce donc officiellement \u00e0 la commission de s\u00e9lection de l'UDC, l'actuel conseiller d'\u00c9tat valaisan mettent en avant ce matin son exp\u00e9rience au Parlement et dans un gouvernement, ainsi que ses comp\u00e9tences linguistiques que bien d'autres candidats n'ont pas, je suis parfaitement bilingue en fran\u00e7ais, en allemand et j'ai comme exprimer aussi en anglais et en italien, affirme -t-il, et quand le journaliste du Blick lui dit que jamais le groupe UDC ne voudra soutenir sa candidature, Oskar Freysinger Freysinger estime pour sa part avoir de bonnes chances de convaincre en tant que directeur de justice et police de mon propre canton j'aurai tous les atouts pour mon pari du d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga et donc du dossier de l'asile, cher \u00e0 l'UDC dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [90%] :\r\nEt il y a aussi l'autre candidat Romand, Guy Parmelin, lui qui se pr\u00e9sente comme le candidat qui va repr\u00e9senter l'arc l\u00e9manique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il est tacl\u00e9 par Fran\u00e7ois dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ses votes au parlement le contredisent \u00e9tant encore \u00e9tant les gouvernements Vaudois que je ne vois gu\u00e8re font la grimace \u00e0 l'entendre, utiliser cet argument de l'arc l\u00e9manique et puis Esther le disait de l'UDC et le d\u00e9partement de justice et police, une fois \u00e9lu, ce nouvel UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura l'actuel UDC devrait se mettre aux commandes de ce d\u00e9partement, \u00e7a c'est l'argument de Micheline Calmy-Rey dans une grande interview de la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale explique, exemples \u00e0 l'appui quand Christoph Blocher \u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons gagn\u00e9 la difficile votation sur les accords de Schengen, Dublin, il les d\u00e9fendait mollement, c'est vrai, mais c'\u00e9tait mieux que de les combats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [86%] :\r\nUn autre d\u00e9partement, et peut-\u00eatre un autre jeu de chaises musicales, celui des finances en vue du d\u00e9part bien s\u00fbr d'Evelyne Widmer-Schlumpf, le Parti socialiste et l'UDC se disputent d\u00e9j\u00e0 cette place le tag Hassan sa guerre nous r\u00e9v\u00e8le ce matin un autre sc\u00e9nario qui serait souhait\u00e9 par par pour la par la place financi\u00e8re elle- m\u00eame par les banques, Yoann Schneider- Ammann, l'actuel ministre de l'\u00e9conomie devait devrait \u00eatre ce futur grand argentier et reprend les finances, c'est le conseiller national PLR entre terre Portmann qui a tweet\u00e9 cette variante surtout, surtout, il faut laisser ce d\u00e9partement en mains bourgeoises, estiment les milieux financiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nDans la presse aussi ce matin, nous avons une salle \u00e0 la fois contre Alain Berset enfin contre Alain Berset Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, les assurances maladie et les m\u00e9decins unis tous contre Alain Berset nous annonce ce matin la derni\u00e8re fois et ces acteurs de la sant\u00e9 se rebellent contre la volont\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur de diminuer les rabais de primes pour les assur\u00e9s qui prennent des franchises \u00e9lev\u00e9es, un syst\u00e8me qui, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration Avantage surtout les assur\u00e9s en bonne sant\u00e9, h\u00e9 bien, cette r\u00e9forme est jug\u00e9e injuste et surtout contreproductive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nEt assurances sociales, toujours dans le Courrier ce matin le facteur ne d\u00e9livrera bient\u00f4t plus la rente AVS au domicile des retrait\u00e9s obligation donc d\u00e8s 2017 pour ceux ceux -ci d'avoir en compte bancaire ou postal cette d\u00e9cision mi- octobre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales fait hurler l'Avivo qui d\u00e9fend les retrait\u00e9s, l'association d\u00e9nonce une suppression de prestation de services publics au d\u00e9triment des plus fragiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, lui aussi dans la presse ce matin beaucoup de CFF apr\u00e8s l'annonce d'hier, cette suppression de 900 postes d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [91%] :\r\nEt le Blick salue Chapeau Herr Meier le Blick salue ce matin \u00e0 la m\u00e9thode du grand patron des CFF pour am\u00e9liorer la situation financi\u00e8re de l'entreprise, c'est lui qui assumera la col\u00e8re de ce programme d'\u00e9conomie brutal dont ses successeurs b\u00e9n\u00e9ficieront Andreas Meyer appartient \u00e0 cette race de managers, de plus en plus rares, qui pense \u00e0 long terme, les contribuables et les conducteurs de train peuvent lui dire merci, dit le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\nEt le grand paradoxe des CFF, commente Bernard Wuthrich dans son \u00e9ditorial du temps dans c\u00f4t\u00e9 le peuple a vot\u00e9 des investissements ambitieux, de l'autre, les CFF annoncent des \u00e9conomies de grande ampleur dans c\u00f4t\u00e9 les CFF souhaitent investir massivement dans le rail, de l'autre la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas accord\u00e9 les moyens que l'entreprise attendait pour financer ses besoins, c'est \u00e0 cela que r\u00e9agissent les chemins de fer avec ce programme minceur en grand paradoxe des grands paradoxes dont il faudra bien d\u00e9battre, conclut l'\u00e9ditorialiste et pour Christiane Imsand dans Le Nouvelliste, l'essentiel est bien et que les usagers retirent le b\u00e9n\u00e9fice escompt\u00e9, ce programme de r\u00e9duction des co\u00fbts, autrement dit, pas d'augmentation et un service de qualit\u00e9 comme la garantie des correspondances, m\u00eame en cas de retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [99%] :\r\nL'accueil des migrants en question aussi dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [93%] :\r\nLes migrants passeront l'hiver sous tente, c'est le titre du Bund, ce matin, qui relate ce casse- t\u00eate, dans le canton de Berne : les abris pour requ\u00e9rants d'asile sont pleins d\u00e9j\u00e0 parfois \u00e0 plus de 120 pourcent ce ce qui oblige le canton \u00e0 prolonger les logements sous tente, durant les mois \u00e0 venir, actuellement \u00e0 250 migrants vivent dans ces logements de l'arm\u00e9e Alice le canton avait promis que c'\u00e9tait seulement pour une dur\u00e9e de 3 mois, il exige d\u00e9sormais des communes qu'elles mettent \u00e0 disposition de toute urgence 800 places d'accueil suppl\u00e9mentaires, quitte, quitte \u00e0 utiliser la contrainte, les communes, elle d\u00e9nonce le manque de planification. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [94%] :\r\nEt la C\u00f4t\u00e9 d'aller voir ce matin comment les migrants \u00e9taient accueillis dans sa r\u00e9gion, elle pr\u00e9sente notamment les actions des b\u00e9n\u00e9voles redonner de l'humanit\u00e9, surtout lors des proc\u00e9dures de renvoi, \u00e7a, c'est plut\u00f4t les \u00e9glises des collectes de v\u00eatements aussi des s\u00e9ances de cin\u00e9ma, ouvertes \u00e0 toute la population pour sensibiliser aussi les gens de la r\u00e9gion \u00e0 ce qui a pouss\u00e9 ces personnes sur les routes de l'exil, mais l'aide la plus pr\u00e9cieuse finalement, h\u00e9 bien c'est de leur faire conna\u00eetre leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [94%] :\r\nLa grand- maman \u00e0 la place de la cr\u00e8che, c'est une solution qui se r\u00e9v\u00e8le souvent avantageuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [88%] :\r\nOui, ce gros plan du tag et \u00e7a ne va gu\u00e8re ce matin sur le jonglage connu par les parents en Suisse pour faire garder leurs enfants, et selon un r\u00e9cent rapport \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 partir de 100000 francs de revenus la garde par un membre de la famille est beaucoup plus avantageuse, d'o\u00f9 cette question alors qu'il y a plus, en plus de place de cr\u00e8che disponible, hein, dans le canton d'Uri qu'pourquoi les prix ne baissent -t-il pas et bien principalement \u00e0 cause des exigences toujours plus s\u00e9v\u00e8re en qualifications pour le personnel \u00e9ducatif, voil\u00e0 qui ne va pas dans le sens Lens dans l'int\u00e9r\u00eat des parents estime le tag Hassan sa guerre qui cherche surtout des solutions simples et flexible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [92%] :\r\nPour terminer, Val\u00e9rie Drouot cet immense proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Rome et o\u00f9 l'enjeu est d'abord terminologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [89%] :\r\nOui, exactement terminologique semelle mais de Dada, la terminologie et la mafia puisque tout tourne autour du terme mafia c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures une bande a fait main basse sur Rome se Servent sur les r\u00e9coltes des ordures, les transports publics ou la gestion des immigr\u00e9s, les noms de code de l'enqu\u00eate \u00e9tait mafia capitale h\u00e9 bien maintenant avec ouverture du proc\u00e8s, les parties s'\u00e9charpent sur ce mot ont droit italien mafia r\u00e9pond \u00e0 des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis, notamment en terme d'organisation qui doit \u00eatre pyramidale avec le capot et puis la seule accusation, elle veut le qualitatif de mafia qui permet des peines plus lourdes et puis la d\u00e9fense \u00e9videmment de pendant tant parl\u00e9 et au milieu des juristes qui mettent en garde, \u00e0 qualifier tous les groupes de mafia, on risque de banaliser. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD467D99-4E54-49CC-A7DA-2905F776D5F3", "internalArchiveId": "BD467D99-4E54-49CC-A7DA-2905F776D5F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Une nuit des entreprises pour plus de transparence de l'industrie suisse", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric D\u00e9costerd, professeur en strat\u00e9gie et gestion du changement \u00e0 la Haute Ecole de Gestion de Fribourg\r\nUne nuit des entreprises pour plus de transparence de l'industrie suisseC'est une petite r\u00e9volution...\r\nL'industrie suisse qui a toujours cultiv\u00e9 une forte culture du secret veut se montrer plus transparente. Elle souhaite aller \u00e0 la rencontre de la population et lui faire comprendre l'importance du secteur industriel pour l'\u00e9conomie suisse...\r\nHier soir \u00e0 Zurich, une poign\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s, des PME, mais aussi des multinationales, ont ouvert leurs portes \u00e0 un public tr\u00e8s diversifi\u00e9. Une nuit des entreprises, sur le mod\u00e8le de la traditionnelle Nuit des mus\u00e9es...\r\nEric D\u00e9costerd est professeur en strat\u00e9gie et gestion du changement \u00e0 la Haute Ecole de Gestion de Fribourg. Rouven Gueissaz lui a d'abord demand\u00e9 ce qu'il pensait de cette initiative, de cette \"nuit des entreprises\"...\r\nExtro:\r\nEric D\u00e9costerd, professeur en strat\u00e9gie et gestion du changement \u00e0 la HEG de Fribourg. Il r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Une nuit des entreprises pour plus de transparence de l'industrie suisse / JDM_2015-11-06T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'industrie suisse qui a toujours cultiv\u00e9 une forte culture du secret veut se montrer plus transparente. Elle souhaite aller \u00e0 la rencontre de la population et lui faire comprendre l'importance du secteur industriel pour l'\u00e9conomie suisse. Jeudi soir \u00e0 Zurich, des PME et des multinationales ont ouvert leurs portes \u00e0 un public tr\u00e8s diversifi\u00e9. Une nuit des entreprises, sur le mod\u00e8le de la traditionnelle Nuit des mus\u00e9es. Interview d'Eric D\u00e9costerd, professeur en strat\u00e9gie et gestion du changement \u00e0 la Haute Ecole de Gestion de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7211878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T07:43:25Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 22 on va parler maintenant d'une petite r\u00e9volution \u00e0 l'industrie suisse qui a toujours cultiv\u00e9 une forte culture du secret, veut maintenant se montrer plus transparente, elle souhaite aller \u00e0 la rencontre de la population et lui faire comprendre l'importance du secteur industriel pour l'\u00e9conomie suisse hier soir \u00e0 Z\u00fcrich, on en parlait dans le journal, une poign\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s, des PME, mais aussi des multinationales ont ouvert leurs portes \u00e0 un public tr\u00e8s diversifi\u00e9, une nuit des entreprises sur le mod\u00e8le de la traditionnelle Nuit des mus\u00e9es, \u00c9ric D\u00e9costerd est professeur en strat\u00e9gie et gestion du changement \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg Rouven qui est salu\u00e9 \u00e0 l'abord demand\u00e9 ce qu'il pensait de cette initiative z\u00fcrichoises de cette nuit des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\nMoi je trouve que c'est une excellente id\u00e9e parce que je pense que le monde de l'\u00e9conomie, a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 devenir de plus en plus transparent et je dirais que, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai connaissance monde l'\u00e9conomie sont quand m\u00eame encore relativement faible, surtout quand il s'agit de l'\u00e9conomie, je dirais industriel de plus en plus de de d\u00e9cisions qui sont prises au niveau d'importants ou bien au niveau d'une ville ou d'un pays en fait ce ce secteur secondaire et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de garder \u00e0 mon avis une industrie en Suisse, et pas uniquement aller dans le domaine tertiaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nMais avec cette avec cette nuit des des entreprises \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont des industries des PME industrielles qui font des relations publiques sont en fait des bo\u00eetes qui n'ont pas un rapport Direct avec le public, le consommateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [91%] :\r\nExactement, et c'est pour \u00e7a, en fait, qu'on les conna\u00eet mal, c'est vrai que quand on parle de de de secteur tertiaire ou bien de de grande consommation, les gens connaissent encore un peu les entreprises connaissent les produits parce qu'ils les ach\u00e8tent directement tandis que quand on est dans une relation de Business to Business, comme on dit, les connaissances sont beaucoup plus faibles, c'est pour \u00e7a que je pense que ce secteur -l\u00e0 a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se faire mieux conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nAlors dans le monde de l'\u00e9conomie en Suisse et dans l'industrie aussi, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, c'\u00e9tait la la culture du secret qui r\u00e9gnait des entreprises opaque qui communiquait peu on assiste l\u00e0 \u00e0 un changement de paradigme, un changement d'attitude, peut-\u00eatre m\u00eame en profondeur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [94%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re parce que je pense qu'il faut quitter cette culture du secret et qu'il faut de plus en plus c'est transparent et c'est pour \u00e7a que je trouve que l'\u00e9conomie a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pratiquer plus que par le pass\u00e9, la relation publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nL\u00e0 on parle de ces entreprises \u00e0 Z\u00fcrich, donc on peut pas vraiment le qualifier \u00e7a de changement en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [89%] :\r\nNon mais c'est celle entreprises quand m\u00eame dans un secteur g\u00e9ographique relativement limit\u00e9, donc si, si l'exp\u00e9rience pourrait \u00eatre renouvel\u00e9e dans d'autres parties de la Suisse, je pense qu'on commencerait \u00e0 avoir un impact, un impact important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [93%] :\r\nMais comment vous expliquez qu'on on passe finalement de cette culture du secret \u00e0 une volont\u00e9 de davantage de transparence que ce qui a provoqu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [82%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rents facteurs, il y a certainement eu des influences qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, o\u00f9 on a d'enfants, entre guillemets, presque contraint \u00e0 certaines industries \u00e0 \u00e0 ce divulguer davantage mais \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9actif de la chose et moi je pense que ce c\u00f4t\u00e9 r\u00e9active la chose encourag\u00e9 quand m\u00eame beaucoup d'entreprises, en tout cas je l'esp\u00e8re \u00eatre proactif dor\u00e9navant et \u00e0 \u00e0 se montrer davantage avant d'\u00eatre d'enfants priv\u00e9s de l'faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [94%] :\r\nOn entendait aussi l'organisateur de cette nuit, des entreprises, dire il faut expliquer, montrer ce que nous faisons pour aider le public \u00e0 prendre des d\u00e9cisions politiques qui ne soit finalement pas d\u00e9favorable aux conditions cadres selon vous le le monde de l'industrie doit aussi un peu faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [89%] :\r\nTout est li\u00e9, je pense que \u00e7a serait \u00e0 mon avis c'est faux de de dire qu'il a une s\u00e9paration nette de et comme les les sujets qui sont discut\u00e9s en politique ont quand m\u00eame de plus en plus une relation avec le monde de l'\u00e9conomie, je pense que mieux, on comprendra le monde de l'\u00e9conomie, plus d'enfants, ce qui se passe au niveau politique, refl\u00e9tera je dirais tous les int\u00e9r\u00eats pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [88%] :\r\nMais dans le fond si les si les entreprises avaient \u00e9t\u00e9 plus proche des citoyens, ce que \u00e7a aurait eu, selon vous, une influence sur certaines d\u00e9cisions prises en votation des d\u00e9cisions dont on dit aujourd'hui qu'elle qu'elle d\u00e9stabilise les conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [84%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire pour moi si \u00e7a aurait eu un la en apart\u00e9 important ce que je constate quand m\u00eame, mais \u00e7a c'est mon impression leur Torrent personnel que j'ai l'impression que souvent on manque un peu de pro- activit\u00e9 avant avant les votations et puis une fois qu'on a les votations si pour certains milieux vont pas dans le bon sens, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, les gens deviennent actifs, ils voulaient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [82%] :\r\nEt c'est dommage, et \u00e7a je trouve que c'est dommage, mais je pense qu'il faudrait \u00eatre actif avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [95%] :\r\nC'est en passe de changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [85%] :\r\nAlors je leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T06:30:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2481F9E8-748E-4822-A650-1F307FE671ED", "internalArchiveId": "2481F9E8-748E-4822-A650-1F307FE671ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mezzosoprano Irina Arkhipova", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es cinquante, Irina Arkhipova a \u00e9t\u00e9 le grand mezzo dramatique russe s'imposant un peu partout dans le r\u00e9pertoire national puis dans les grands r\u00f4les tragiques. N\u00e9e \u00e0 Moscou le 2 d\u00e9cembre 1925, fille d'une choriste du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi, elle s'y voit refus\u00e9e apr\u00e8s une premi\u00e8re audition et d\u00e9bute \u00e0 Sverdlovsk le 1er novembre 1954 avec Lyubasha de \"La Fianc\u00e9e du Tsar\". Mais en avril 1956, elle est accept\u00e9e par le Bolchoi et s'y impose triomphalement avec Carmen, r\u00f4le qui la fera para\u00eetre ensuite au San Carlo de Naples et \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome. Avec Elena Bezukhova de \"Guerre Paix\", elle affronte, le 31 octobre 1964, la Scala de Milan o\u00f9, pendant pr\u00e8s de dix ans, elle campera Pauline de \"La Dame de Pique\", Marina Mnishek et surtout Marfa de \"La Khovantchina\". Avec ces trois m\u00eames r\u00f4les, elle sera affich\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris en d\u00e9cembre 1969. Mais un personnage comme Azucena du \"Trouv\u00e8re\" l'am\u00e8nera \u00e0 se produire \u00e0 Orange, \u00e0 Buenos Aires, \u00e0 Londres, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand Amneris la fera applaudir \u00e0 San Francisco et \u00e0 Marseille. Elle aurait achev\u00e9 sa carri\u00e8re th\u00e9\u00e2trale en 1997 au Met de New York en incarnant Filipyevna d'\"Eug\u00e8ne On\u00e9guine\" et au Marinsky de Saint-P\u00e9tersbourg en campant la Vieille Comtesse de \"La Dame de Pique\". Et c'est \u00e0 Moscou qu'elle s'\u00e9teindra le 11 f\u00e9vrier 2010 \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans.", "durationSec": 6945, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193023", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785463.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["mezzo-soprano", "op\u00e9ra (oeuvre)", "musique vocale"], "thematicPersons": ["Arkhipova, Irina"], "alternativeTitle": ["Vocalises du 06.11.2015", "La mezzosoprano Irina Arkhipova / VOC_2015-11-06T14:04:15_vocalises", "Vocalises du 06.11.2015", "La mezzosoprano Irina Arkhipova / VOC_2015-11-06T14:04:15_vocalises"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es cinquante, Irina Arkhipova a \u00e9t\u00e9 le grand mezzo dramatique russe s'imposant un peu partout dans le r\u00e9pertoire national puis dans les grands r\u00f4les tragiques.\n\nN\u00e9e \u00e0 Moscou le 2 d\u00e9cembre 1925, fille d'une choriste du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi, elle s'y voit refus\u00e9e apr\u00e8s une premi\u00e8re audition et d\u00e9bute \u00e0 Sverdlovsk le 1er novembre 1954 avec Lyubasha de \"La Fianc\u00e9e du Tsar\". Mais en avril 1956, elle est accept\u00e9e par le Bolchoi et s'y impose triomphalement avec Carmen, r\u00f4le qui la fera para\u00eetre ensuite au San Carlo de Naples et \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome. \n\nAvec Elena Bezukhova de \"Guerre Paix\", elle affronte, le 31 octobre 1964, la Scala de Milan o\u00f9, pendant pr\u00e8s de dix ans, elle campera Pauline de \"La Dame de Pique\", Marina Mnishek et surtout Marfa de \"La Khovantchina\". Avec ces trois m\u00eames r\u00f4les, elle sera affich\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris en d\u00e9cembre 1969. Mais un personnage comme Azucena du \"Trouv\u00e8re\" l'am\u00e8nera \u00e0 se produire \u00e0 Orange, \u00e0 Buenos Aires, \u00e0 Londres, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand Amneris la fera applaudir \u00e0 San Francisco et \u00e0 Marseille. Elle aurait achev\u00e9 sa carri\u00e8re th\u00e9\u00e2trale en 1997 au Met de New York en incarnant Filipyevna d'\"Eug\u00e8ne On\u00e9guine\" et au Marinsky de Saint-P\u00e9tersbourg en campant la Vieille Comtesse de \"La Dame de Pique\". Et c'est \u00e0 Moscou qu'elle s'\u00e9teindra le 11 f\u00e9vrier 2010 \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans.", "D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es cinquante, Irina Arkhipova a \u00e9t\u00e9 le grand mezzo dramatique russe s'imposant un peu partout dans le r\u00e9pertoire national puis dans les grands r\u00f4les tragiques.\n\nN\u00e9e \u00e0 Moscou le 2 d\u00e9cembre 1925, fille d'une choriste du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi, elle s'y voit refus\u00e9e apr\u00e8s une premi\u00e8re audition et d\u00e9bute \u00e0 Sverdlovsk le 1er novembre 1954 avec Lyubasha de \"La Fianc\u00e9e du Tsar\". Mais en avril 1956, elle est accept\u00e9e par le Bolchoi et s'y impose triomphalement avec Carmen, r\u00f4le qui la fera para\u00eetre ensuite au San Carlo de Naples et \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome. \n\nAvec Elena Bezukhova de \"Guerre Paix\", elle affronte, le 31 octobre 1964, la Scala de Milan o\u00f9, pendant pr\u00e8s de dix ans, elle campera Pauline de \"La Dame de Pique\", Marina Mnishek et surtout Marfa de \"La Khovantchina\". Avec ces trois m\u00eames r\u00f4les, elle sera affich\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris en d\u00e9cembre 1969. Mais un personnage comme Azucena du \"Trouv\u00e8re\" l'am\u00e8nera \u00e0 se produire \u00e0 Orange, \u00e0 Buenos Aires, \u00e0 Londres, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand Amneris la fera applaudir \u00e0 San Francisco et \u00e0 Marseille. Elle aurait achev\u00e9 sa carri\u00e8re th\u00e9\u00e2trale en 1997 au Met de New York en incarnant Filipyevna d'\"Eug\u00e8ne On\u00e9guine\" et au Marinsky de Saint-P\u00e9tersbourg en campant la Vieille Comtesse de \"La Dame de Pique\". Et c'est \u00e0 Moscou qu'elle s'\u00e9teindra le 11 f\u00e9vrier 2010 \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans."], "variantIds": ["ece-7193024", "ece-7193023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T09:34:50Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nEt rien. \r\nRFI alors voil\u00e0 avec Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [79%] :\r\nPour \u00e7a, alors on n'y lit pas qui c'est, ah oui beaucoup \u00e0 cela, oui, mais pas au nom rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [73%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [58%] :\r\nLe corps et abandon craignent aussi vous voir l'arm\u00e9e vous et au fond du y l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\n\u00e7a peut nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [71%] :\r\nEt oui, durant sa doit organiser BSI. \r\nL'on on parle un peu de reims-thillois. \r\nBon, oui, mais quand on sera tr\u00e8s dur \u00e0 sa version du oui va mais on est mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:46) [57%] :\r\n\u00e7a qui inutile. \r\nEst- Ouest d'aller bien clair point Air France \u00e0 travers la France et c'est dans la po\u00eale \u00e0 la et et dont on attend depuis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:14) [97%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:36) [76%] :\r\nPoint la la la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [56%] :\r\nEt il est tr\u00e8s poil \u00e0 Poitiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:56) [59%] :\r\nPas \u00e0. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:03:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS79 (00:03:07) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:10) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:14) [65%] :\r\nCette poign\u00e9e maquette puisque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:23) [65%] :\r\nC'est pour \u00e7a, mais Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:03:26) [69%] :\r\nPhilippe, il y avait point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:03:32) [86%] :\r\nPhilippe c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:37) [61%] :\r\nAu lieu s'occuper l'aussi et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:44) [50%] :\r\n\u00e0 la baisse avec voil\u00e0, c'est dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:59) [66%] :\r\nChristine Direct bonsoir et \u00e0 la direction crises. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:08) [67%] :\r\nLa, la la. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:04:10) [70%] :\r\nFred. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:04:13) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [84%] :\r\nFree. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:22) [84%] :\r\nDans son livre, la grande tradition 70 ans de chances sur 10 que John \u00e9crivait en 1974 dans les ann\u00e9es 1960 le meilleur des chanteurs russes a \u00e9t\u00e9 le Mezzo Irina Arkhipova assur\u00e9ment, sa voix et sa fa\u00e7on de les mettre sugg\u00e8re qu'elle m\u00e9rite ce titre gr\u00e2ce \u00e0 une sonorit\u00e9 riche et splendide qui un coloris brillant et une \u00e9vidente grandeur sa voix sonne forte et claire sans cassures de registres avec une totale libert\u00e9 par rapport aux contractions guttural dans n'importe quelle zone de la tessiture et et le viol Djoudi Qi \u00e9voquant l'interpr\u00e8te des personnages de Moussorgski note dans l'Op\u00e9ra en CD, en vid\u00e9o comme une roche basaltique sa voix \u00e0 la souplesse et la densit\u00e9 de l'\u00e9mission qui lui permette une somptuosit\u00e9 de ph\u00e9nom\u00e9nal valoris\u00e9 par un phras\u00e9 dont la personnalit\u00e9 et l'autorit\u00e9 sont celles de l'artiste d'exception ainsi au 2\u00e8me acte de l'Accovam \u00e0 sa composition magistrale de Marfaing prend une dimension saisissante au moment o\u00f9 elle recourt \u00e0 de sonorit\u00e9 h\u00e9ros Ok pour faire \u00e9merger ces sombres proph\u00e9ties de l'eau d'une bassine et justement, qui a une qui en a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au Bolcho\u00ef en 1972 sous la direction de Boris Kar\u00e9kine l'fait imm\u00e9diatement acc\u00e9d\u00e9 au rang de l\u00e9gende vivante. \r\nIrina Arkhipova nous a quitt\u00e9s le 11 f\u00e9vrier 2010 dans sa 85\u00e8me ann\u00e9e mais consign\u00e9e au registre des naissances sous le nom d'Irina Constantineau va Vavilov qui n'a, et il avait vu le jour \u00e0 Moscou le 12 d\u00e9cembre 1925 ing\u00e9nieurs dans les transports ferroviaires, son p\u00e8re \u00e9tait n\u00e9 en Bi\u00e9lorussie, alors que sa m\u00e8re provenait d'un village d'Ukraine, tous les 2 s'\u00e9taient rencontr\u00e9s sous le porche du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef o\u00f9 elle venait de d\u00e9crocher un emploi comme choriste apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 comme institutrice en oeuvre dans un orphelinat enfant Irina prend des le\u00e7ons de piano dans une \u00e9cole de musique, puis elle passe de l'\u00c9cole Centrale de musique \u00e0 l'institut, qui, lorsque la guerre \u00e9clate en 1941 le p\u00e8re est d\u00e9plac\u00e9e en Russie du nord quand le reste de la famille est \u00e9vacu\u00e9 vers t\u00e2che Kent au terme des hostilit\u00e9s tous regagne Moscou \u00e0 partir 1948 Irina s'inscrit pour 5 ans \u00e0 l'institut d'architecture \u00e0 temps perdu, elle retrouve lassitude ni estime pour chanter dans une chorale d'amateurs, dirig\u00e9 par des cheddar Mali qui lui prodigue ses encouragements sous son influence, elle finit par s'inscrire au conservatoire de Moscou dans les classes du soir avant de devenir \u00e9l\u00e8ve professionnelle \u00e0 plein temps dans la classe de chant de L\u00e9onide un de ceux qui baryton-basse du Bolcho\u00ef Irina, il obtient son dipl\u00f4me en 1953 auditionn\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef, mais se voit refuser, toutefois, elle suit les conseils du jury en sollicitant un engagement \u00e0 Sverdlovsk l'actuel il y a 4 ans, il y a Ekaterinbourg dans l'Oural. \r\nSous le nom de son 1er mari Irina Arkhipova, il d\u00e9bute le 1er novembre 1954 en incarnant Liouba dans la fianc\u00e9e du tsar de Nicolas Irina ce qui Korsakov sous les traits de la ma\u00eetresse du boy Alegria et le nimbe d'une puret\u00e9 envo\u00fbtante une m\u00e9lop\u00e9e sans accompagnement dont la fascination se conservera intact pendant 18 ans jusqu'\u00e0 un enregistrement int\u00e9gral de l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:09) [69%] :\r\nSinon les. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:08:22) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:24) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:08:39) [62%] :\r\nIl est ouais. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:08:46) [89%] :\r\nLaurent bienvenue c'est pas et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:08:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:00) [72%] :\r\nC'est un levier cha\u00eene avant lui, c'est l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:10) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:35) [74%] :\r\nPoitiers il y a eu des. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:10:43) [61%] :\r\nOui s'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:45) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:50) [61%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:11:05) [76%] :\r\nVoil\u00e0 le savoir aujourd'hui c'est, RFI pour France oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [99%] :\r\nPoint Free. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:11:20) [75%] :\r\nEt va arriver, il est pas venu dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:29) [88%] :\r\nIl y pouh. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:11:41) [69%] :\r\nWest. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:55) [81%] :\r\nR\u00e9v\u00e9latrice. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:12:06) [92%] :\r\nOn peut aussi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:30) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:33) [87%] :\r\nMagnifique Irina Arkhipova c'\u00e9tait la complainte de Liouba, puisque je ne peut \u00e9pouser mon Bien-Aim\u00e9 au 1er acte de la fianc\u00e9e du tsar de Nikola\u00ef Rimski-Korsakov elle dialoguait ici avec l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi dirig\u00e9 parfois tu m'sauf au th\u00e9\u00e2tre de Sverdlovsk Irina Arkhipova se forgent pendant une saison et demie un r\u00e9pertoire qui, outre les ouvrages nationaux comporte des r\u00f4les aussi exigeant qu'amener et Carmen apr\u00e8s avoir remport\u00e9 \u00e0 Varsovie en 1955 le 1er prix et la m\u00e9daille d'or au concours des vocalistes du festival mondial de la jeunesse, c'est dans le r\u00f4le de Carmen, qu'elle est amen\u00e9e \u00e0 d\u00e9buter au Bolcho\u00ef de Moscou en avril 1956 la sensation qu'elle provoque attire sur elle tous les regards, mais aussi la jalousie de certaines coll\u00e8gues qui tol\u00e8re mal que le 13 juin 1959 \u00e7a Carmen soit choisi pour donner la r\u00e9plique au Don Jos\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor Mario del Monaco qui lui r\u00e9pond, tant\u00f4t en italien, tant\u00f4t en fran\u00e7ais, mais laquelle de ses consoeurs poss\u00e8de alors cette sauvagerie s\u00e9duisante, mais les 2 grandeurs farouche. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:14:00) [82%] :\r\nPour moi, je vous lis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:23) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:14:27) [87%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:15:11) [73%] :\r\nQuoi, non, donc on a \u00e9crit beaucoup m\u00eame espoir donc point la sombre encore et non, non et non, donc dans la matin\u00e9e, bonsoir alors arriver \u00e0 et Bruno d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0. \r\n\u00e0 Paris, ou alors a donc \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:07) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:16:09) [62%] :\r\nFrancis Roux. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:16:14) [99%] :\r\nFr. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:16:30) [76%] :\r\nPourquoi il y a, voil\u00e0 oui voyez. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:16:42) [73%] :\r\nM\u00eame une quoi quand on n'oublie pas non, mais enfin j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:17:03) [60%] :\r\nOui, l'aspect point mais aussi de la pr\u00e9venir, voil\u00e0 ce que \u00e7a vous arrive point plus oui \u00e7a part \u00e7a va avoir aussi nous contraindre \u00e0 m\u00eame le sol. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:17:27) [66%] :\r\nAu point o\u00f9 manque d'au niveau du lac. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:17:49) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:18:09) [87%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:13) [82%] :\r\nNous \u00e9tions au 2\u00e8me acte de Carmen de Georges Bizet chant\u00e9e ici tant\u00f4t en Russie, tant\u00f4t en fran\u00e7ais tant\u00f4t une italien, c'\u00e9tait la sc\u00e8ne tout doux monsieur tout doux, je vais danser en votre honneur Irina Arkhipova \u00e9tait Carmen Mario del Monaco Don Jos\u00e9, l'orchestre du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef de Moscou \u00e9tait dirig\u00e9, le 13 juin 1959 par Alexander Mellick pas Sharif \u00e0 la suite de ses d\u00e9buts en Carmen le Mezzo \u00e7a un peu haut sur la sc\u00e8ne du Bolchoi avec Lubat de la fianc\u00e9e du tsar et l'\u00eelot Fna lors de la cr\u00e9ation de la m\u00e8re de Tyrone cr\u00e9e Nikonoff en 1957 l'ann\u00e9e suivante, elle s'empare du personnage Costel Nietzsche cas lors de l'unique production de l'Allier nous L\u00e9o la Tch\u00e8que sur la sc\u00e8ne moscovite en date du 15 d\u00e9cembre 1959 le 1er, th\u00e9\u00e2tre d'URSS joue pour la 1\u00e8re fois le monumental Guerre et Paix de Sergue\u00ef Prokofiev sous la direction d'Alexander Mellick pas Charrier feu Galina Vichniewsky ailleurs est une bouleversante Natacha hier Guy qu'\u00e0 l'eau un prince Andrej tout aussi \u00e9mouvant et Irina Arkhipova il dessine la comtesse Helena baisse ou dont elle laisse entrevoir la duplicit\u00e9 par 2 mielleuse insinuations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:58) [61%] :\r\nNon, il y aura. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:57) [60%] :\r\n\u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:21:59) [81%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 pour le point sur un petit peu, si vous venez. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:22:38) [67%] :\r\nJ'ai eu moi aussi je autre chose surprise Samsung son avenir, o\u00f9 on va pouvoir tester au pouvoir, alors s'il y avait peu \u00e0 dire : voil\u00e0 pourquoi \u00e7a encourage comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:04) [87%] :\r\nNous \u00e9tions dans Guerre et Paix de Serge Prokofiev la 1\u00e8re partie la sc\u00e8ne 4 ma charmante mon adorable Natacha Irina Arkhipova \u00e9tait Helena Bezo Crova Vichniewsky Natacha Rostand va Nikola\u00ef Coffe le compte, il y a Rostov l'orchestre du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef de Moscou \u00e9tait dirig\u00e9e par Alexander Mellick pas le 7 octobre 1960 le Bolchoi sur la cr\u00e9ation posthume de l'histoire d'un homme r\u00e9el de Sergue\u00ef Prokofiev dans la version remani\u00e9e par l'\u00e9pouse du compositeur Mira Mendelson et Irina Arkhipova y campe le r\u00f4le de clans Bahia apr\u00e8s avoir chant\u00e9 en concert \u00e0 Leningrad les solides du Requiem de Verdi, avec une intensit\u00e9 granitique dans le timbre, alors que lui font face les choeurs de la chapelle Glinka et l'orchestre philharmonique de Leningrad dirig\u00e9e par Alexander Mellick pas. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:24:02) [63%] :\r\nEt \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:24:27) [78%] :\r\nSi l'on sait qu'on est, c'est-\u00e0-dire l'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:24:38) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:24:39) [78%] :\r\nEt puis il a. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:25:09) [86%] :\r\nAujourd'hui point Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:25:16) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:25:21) [75%] :\r\nMonsieur comment bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:25:28) [76%] :\r\nVoil\u00e0, Philippe Monsieur bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:25:33) [72%] :\r\nAlbert point et je les lis. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:25:43) [71%] :\r\nAlors point\u00e9 Philippe tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:25:59) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:26:07) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:26:14) [72%] :\r\nD'\u00e0 l'accord l'est. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:26:27) [85%] :\r\nIl y point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:26:41) [66%] :\r\nPour \u00e7a, il n'y a personne Poitiers l'\u00e9coute RFI mais on n'en voudra pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:27:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:27:33) [66%] :\r\nPhilippe Monsieur, Fran\u00e7ois point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:27:56) [87%] :\r\nPoint voil\u00e0 c'est point. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:28:10) [69%] :\r\nAlors point\u00e9 sur \u00e7a, alors encore au \u00e0 y aller, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:46) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 de la s\u00e9quence du diester et de la messe de Requiem de 12 \u00e0 p\u00e9rir lib\u00e8re scripts, tous prof\u00e9raient, Irina Arkhipova dialoguer ici avec les choeurs de la chapelle Glinka, l'orchestre philharmonique de Leningrad de diriger en 1960 par Alexander Mellick PaschalF. le 11 d\u00e9cembre 1960 Irina requis effectue ses d\u00e9buts italien au San Carlo de Naples en chantant en italien une Carmen r\u00e9unissant Mario del Monaco Marcelo Pob\u00e8 Leblanc sous la baguette de Peter Maag, dans le m\u00eame r\u00f4le, elle affronte ensuite l'Op\u00e9ra de Rome le 14 janvier 1961 tandis que sont affich\u00e9 le m\u00eame Del Monaco au N\u00e9lias finesse qui est John Jacob au go\u00fbt, sous la direction de Gabriele Santini de la v\u00e9h\u00e9mence de la composition et l'impr\u00e8gne aura ensuite l'ardente Zarema lorsqu'au Bolchoi sera enregistr\u00e9 la musique de sc\u00e8ne cantonne ce qui avait compos\u00e9 pour la fontaine de bar juste Sarrail d'apr\u00e8s Pouchkine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:44) [79%] :\r\nPoint fort, point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:52) [77%] :\r\nQui est. \r\nOui le la r\u00e9union. \r\nEt renseignera anysetiers alors quand \u00e0 Paris. \r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:15) [61%] :\r\nAlors la. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:32:19) [78%] :\r\nBon, allez, 2000. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:39) [69%] :\r\nMorad, il a battu hier. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:33:05) [72%] :\r\nDans Wust. \r\n\r\nLocuteur MT41 (00:33:32) [93%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:05) [58%] :\r\nSa mort oui. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:34:08) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [82%] :\r\nOui non, oui, mais il est pire. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:35:00) [60%] :\r\nPour Lyon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:42) [81%] :\r\nMusique sublime le monologue de Zarema et piti\u00e9 de moi, tir\u00e9e de la musique de sc\u00e8ne Downtown \u00e0 Rennes, ce qui, pour la fontaine de Bakchich Sarrail Irina Arkhipova dialoguer ici avec l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi dirig\u00e9e par Alexander Mellick passerelle le 25 d\u00e9cembre 1961 le Bolchoi assure la cr\u00e9ation de pas seulement l'amour de rhodium chez Dries n'Irina Arkhipova il y a, incarnant Varvara en lui pr\u00eatant une image de douleur r\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:09) [61%] :\r\nL'Europe \u00e0 mon. \r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:38:50) [94%] :\r\nMerci Philippe point. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:38:59) [96%] :\r\nPoint. \r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:28) [53%] :\r\nPoint bien, il a 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:39:33) [97%] :\r\nSi bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:40:43) [86%] :\r\nC'est pas bon point. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:40:49) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, on va faire court. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:41:32) [61%] :\r\nLa fen\u00eatre global, personne, pas m\u00eame top-model point non c'est-\u00e0-dire pas du. \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9 l'histoire comment unifier distanc\u00e9 par un parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:05) [66%] :\r\n\u00e7a dans acc\u00e8s \u00e0 une dizaine, une chance, et si l'\u00c9tat prendra ce qu'on aime ce moment unique on ne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:31) [82%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 de l'ouvrage, pas seulement l'amour de rhodium chez Dream, la chanson de Varvara les for\u00eats touffues les plaines Irina Arkhipova \u00e9tait Varvara avec l'orchestre philharmonique de Moscou dirig\u00e9 par Kirill contrat Chine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:46) [87%] :\r\nLe 31 octobre 1964 Irina requis pour va d\u00e9bute \u00e0 la Scala de Milan, sous les traits d'Helena Bezo Crova lorsque la troupe du Bolcho\u00ef pr\u00e9sente Guerre et Paix, sous la direction de gala d'Hiroshima semaine ce qui, au cours des jours suivants : elle y campe Pauline de la dame de Pique puis l'ambitieuse Marina Michel de Boris Godounov dont elle assume la morgue distante pour c\u00e9der finalement aux contraintes de la raison d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:18) [72%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est normal, on nomme Haute-Savoie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:44:03) [68%] :\r\nVoil\u00e0 l'Iran sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:44:42) [61%] :\r\nCandidat de \u00e7a oui suis appr\u00e9cieront \u00e7a c'est-\u00e0-dire assisteront, comme il y a d\u00e9cid\u00e9 aussi notre travail web voil\u00e0 15 jours meilleurs passera -t-il au-del\u00e0 l'actualit\u00e9 baptis\u00e9 \u00e7a se faisait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:13) [82%] :\r\nOui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:45:25) [66%] :\r\nBonjour, or il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:47) [82%] :\r\nDebout m'entendre amoureuse, c'\u00e9tait le final de l'acte III de Boris Godounov, de modeste Moussorgski le c\u00e9l\u00e8bre acteur polonais Irina Arkhipova \u00e9tait Marina mis \u00e9chec Vladimir Ivanov, ce qui le faux Dimitri les choeur et orchestre du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi \u00e9tait dirig\u00e9e par Alexander Mellick pas \u00e0 titre d'interm\u00e8des Antal de ratifier leur que symphonique de Minneapolis interpr\u00e8te maintenant le pr\u00e9lude au 1er acte de l'Accovam China, \u00e9voquant le lever du jour sur la Moskova. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:47) [81%] :\r\nPour en m\u00eame temps, le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:03) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le pr\u00e9lude au 1er acte de l'Accovam de modestes Moussorgski Al-Dora dirigeait l'Orchestre symphonique de Minneapolis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:13) [94%] :\r\nRevenons maintenant \u00e0 Irina Arkhipova, \u00e0 la suite de ses d\u00e9buts \u00e0 la Scala, la chanteuse se rend en Am\u00e9rique du Sud pour prendre part \u00e0 un programme d'\u00e9changes culturels. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:22) [92%] :\r\nCeci lui permet de donner un r\u00e9cital de m\u00e9lodies russes au Carnegie Hall de New-York, le public am\u00e9ricain admire l'intensit\u00e9 expressive qui sous- tend l'\u00e9vocation de l'univers po\u00e9tique d'un Rachmaninov. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:54:59) [88%] :\r\nPoint, France Info. \r\n\r\nLocuteur MT48 (00:55:12) [74%] :\r\nCes. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:55:15) [74%] :\r\nMoi le le monde. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:55:28) [66%] :\r\nPoint mais \u00e0 il l'est, c'est donc \u00e0 l'aise. \r\nC'est bon, oui, parce que je me disais : allez vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:56:01) [54%] :\r\nOui une autour du nucl\u00e9aire. \r\nRien. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:56:26) [86%] :\r\nEt Toulouse et Poitiers. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:56:37) [62%] :\r\nIl est le moi aussi, \u00e7a y est, la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS52 (00:56:47) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:57) [85%] :\r\nAlors alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:07) [76%] :\r\nDans Le silence l'ombre c'\u00e9tait la m\u00e9lodie opus 4 num\u00e9ro 3 de Sergue\u00ef rare Manilov chant\u00e9 magnifiquement pas Irina Arkhipova, accompagn\u00e9 par le pianiste Igor Sennikov. \r\nAu cours de l'Automne de 1965 Irina Arkhipova cr\u00e9e le r\u00f4le de la commissaire dans un ouvrage d'Alexandre Colm intitul\u00e9 une trag\u00e9die optimiste ouvrage que pr\u00e9sente le Bolchoi quelques mois plus tard, il est nomm\u00e9 apr\u00e8s 10 ans de carri\u00e8re, artiste du peuple de l'Union sovi\u00e9tique, le 28 avril 1967 elle repart et \u00e0 Milan car la Scala l'invite individuellement pour une Convention en italien que dirige Jean Andr\u00e9, ni avec la basse sur Us marquerait chez Team pour Douzy Faye et le Bulgare Nikola\u00ef il y a Oberhof dans le r\u00f4le du prince Ivan Kovalsky au dernier acte, sa composition de Marfaing impressionne par son expression divinatoire veut innerv\u00e9 d'inflexions liturgiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:27) [67%] :\r\nLe num\u00e9rique voil\u00e0 allez. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:58:32) [70%] :\r\nIl y du bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:42) [68%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va, oui. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:58:46) [73%] :\r\nSur le r\u00e9gulier voil\u00e0 voil\u00e0 du point. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:58:52) [66%] :\r\nEt c'est bien pour un h\u00e9 oui la visite discours alors dirig\u00e9e tout le reste, ben Bella de francs oui oui c'est oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:59:10) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:13) [53%] :\r\nSur du Var. \r\n\r\nLocuteur MS55 (00:59:24) [78%] :\r\nC'est \u00e0 vous, oui, c'est la Star l'. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:59:31) [66%] :\r\nOui \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS55 (00:59:35) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:40) [75%] :\r\nAlors oui, je passe. \r\n\r\nLocuteur MS54 (00:59:50) [56%] :\r\nOui, \u00e0 genoux, voil\u00e0 pour ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:59:56) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:00:18) [66%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste alors point oui alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:00:31) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:00:38) [68%] :\r\nGeste. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:00:39) [68%] :\r\nOn d\u00e9cid\u00e9, il est devenu, et on va dire c'est visiblement n'pas beaucoup parce qu'on voit qu'y parce on va arriver. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:00:56) [82%] :\r\nPoint o\u00f9 on en dernier point, on va voir le point. \r\n\r\nLocuteur MT57 (01:01:21) [65%] :\r\nBonjour, oui, il y a bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT57 (01:01:26) [55%] :\r\nEt point de excuser priv\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:01:40) [78%] :\r\nIci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:47) [99%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:01:54) [63%] :\r\nMais bon la t\u00eate ou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:02) [64%] :\r\nElle est rest\u00e9e on esp\u00e8re vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:02:06) [65%] :\r\nOui l'Marc-Philippe pour Alabama peut aussi lui et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:17) [82%] :\r\nVoil\u00e0 soit significatif, il aura valeur. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:02:54) [67%] :\r\n\u00e7a dire France Info. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:03:02) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que maintenant on se bon on va. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:03:09) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:03:13) [65%] :\r\nBonsoir prestance au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:03:31) [72%] :\r\n16 vous verrez les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:01) [76%] :\r\nRFI l'et \u00e7a l'Olivier, \u00e7a nous a pris au bon point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:04:17) [84%] :\r\nNous \u00e9tions au dernier acte au dernier tableau de l'Accovam China de modeste Moustoir qui la sc\u00e8ne, ils sont partis, Irina Arkhipova \u00e9tait sublime dans le r\u00f4le de Marfaing Vladislav Pierre Foucault, c'\u00e9tait le prince Andrej Kovalsky Alexander redif \u00e9tait Faye les coeurs et orchestres du th\u00e9\u00e2tre Bolchoi \u00e9tait dirig\u00e9 par Boris Kar\u00e9kine, durant l'Automne de 1967, l'artiste se rend \u00e0 Montr\u00e9al avec la troupe du Bolcho\u00ef lors de l'Exposition universelle, elle pr\u00e9sente sa Marina Michel de Boris Godounov, un r\u00f4le qu'elle reprendra aussit\u00f4t apr\u00e8s \u00e0 la Scala le 12 d\u00e9cembre face \u00e0 Nicolas il y a Aurore Carlo Bruno pr\u00e8s des 10 sous la direction de Yagi Coffe, 2 ans plus tard, en date du 27 d\u00e9cembre 1969 elle d\u00e9bute \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris lorsque le Bolchoi il a fait afficher en Marina en marre, Fadela China et en Pauline de la dame de pique un r\u00f4le qu'elle nimbe d'une indicible tristesse avant d'entra\u00eener ses compagnes dans un encore d'en jouer. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:05:23) [78%] :\r\nPoint et et point. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:05:35) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MT60 (01:05:51) [63%] :\r\n\u00e0 publier les risques. \r\n\r\nLocuteur FS59 (01:05:58) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS61 (01:06:02) [73%] :\r\nPoint, on a plus et c'est toujours \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:06:14) [85%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:06:23) [75%] :\r\nL'c'est quoi pour br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:06:33) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:06:35) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:06:41) [68%] :\r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:06:44) [91%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS60 (01:06:45) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:06:50) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS61 (01:06:56) [75%] :\r\nPointis donc Philippe oui. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:07:07) [87%] :\r\nEt. \r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:07:30) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:07:38) [74%] :\r\nAh oui et. \r\n\r\nLocuteur FS62 (01:07:45) [68%] :\r\nVoil\u00e0, RFI, Philippe Coirre point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:23) [67%] :\r\nEh bien \u00e7a encore Carlos arrive pas \u00e7a point pour l'ann\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur FS63 (01:09:23) [72%] :\r\nEt puis j'compris et je vois que vous pour cette d'avoir une d\u00e9faite \u00e0 pertinente. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:10:02) [64%] :\r\nMais il y a eu lieu \u00e0 la barbe, la fratrie, bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:17) [83%] :\r\nNous \u00e9tions au 2\u00e8me tableau du 1er acte de la dame de pique de Piotr Elie Tcha\u00efkovski musiques sublimes, c'\u00e9tait la sc\u00e8ne, je vais vous chanter la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Lisa Irina Arkhipova \u00e9tait Pauline Margaret Glow, la gouvernante les coeurs et orchestres du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef de Moscou \u00e9tait dirig\u00e9 par Boris \u00e0 \u00e9crire. \r\nL'or des r\u00e9citals qu'elle donne un peu partout dans le monde, Irina Arkhipova mais fr\u00e9quemment au programme les chants et danses de la mort de modeste Mussorgsky que propose rarement une voix de femme par le jeu des contrastes de phras\u00e9, elle n\u00e9gocie le sinistre dialogue que la mort avec un malheureux moujiks. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:11:02) [74%] :\r\nVoil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:11:09) [68%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:11:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT24 (01:11:18) [96%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:11:23) [67%] :\r\nSi le match France c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (01:11:44) [47%] :\r\nEncore plus c'est. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:11:49) [63%] :\r\nl'point c'est effectivement \u00e0 bien permis l'irr\u00e9parable servir depuis tout petit, \u00e7a ne suffit et qui point \u00e0 point, plus d'une femme pour diminuer non communiqu\u00e9 qui voudrait d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS51 (01:12:29) [56%] :\r\nIl est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:12:31) [62%] :\r\nAu 1er on et et parce qu'a dit oui, alors c'est pas comme quoi Serge pour \u00e7a, c'est plus pointu oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS51 (01:13:00) [96%] :\r\nJe ne sais pas. \r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:13:10) [69%] :\r\nPar point sur la partie civile et oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:13:26) [57%] :\r\nOui, oui, les structures du savoir qu'il subvertir fran\u00e7ais monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:13:33) [59%] :\r\nUtiliser l'excuse nous allons fixer la environ 10 on ne r\u00e9pond oui, c'est \u00e7a, a dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:13:56) [99%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:13:59) [64%] :\r\nOui, Nice, or je suis du mort, oui. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:14:13) [53%] :\r\nL'employeur \u00e0 la \u00e0. \r\nMais encore. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:14:34) [74%] :\r\nAussi, il y a pas, \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:14:51) [87%] :\r\nEt il est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:15:43) [80%] :\r\nTr\u00e8s Pack, le 3\u00e8me des chants et danses de la mort de modeste Moussorgski par Irina Arkhipova, accompagn\u00e9 par le pianiste Igor Gouzes Hellenic limitrophes. \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 70 la chanteuse redonne vie \u00e0 un ouvrage oubli\u00e9 de Tcha\u00efkovski la pucelle d'Orl\u00e9ans qu'elle enregistrera ensuite \u00e0 Moscou avec Ghana dit semaine ce qui, au pupitre, elle pr\u00e9sentera ensuite \u00e0 Paris, dans les studios de radio de Radio France, le 12 f\u00e9vrier 1976 et il obtiendra un m\u00e9morable triomphe du personnage de Jeanne d'Arc, elle souligne surtout la dimension \u00e9pique, tout en se laissant gagner par le lyrisme g\u00e9n\u00e9reux de la partition. \r\n\r\nLocuteur MT41 (01:17:43) [85%] :\r\nNon non vaccin\u00e9s, c'est un moyen pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:17:45) [67%] :\r\nEt pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:18:00) [79%] :\r\nCulture : bonsoir Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT41 (01:18:14) [71%] :\r\nIl y a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:19:07) [59%] :\r\nBon courage, bien dirig\u00e9 par \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:08) [67%] :\r\nPas il \u00e9tait, il \u00e9tait il y a une master bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:21:23) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:52) [82%] :\r\nMusique sublime Saint-P\u00e8re mon nom et Johan, c'\u00e9tait donc le r\u00e9cit de Jeanne d'Arc au 2\u00e8me acte de la pucelle d'Orl\u00e9ans depuis tout Tcha\u00efkovski Irina Arkhipova magnifique dialoguer avec l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi dirig\u00e9e par Angela dit Roche des semaines ce qui, le 15 janvier 1971 Irina Arkhipova retrouve la Scala pour les reprises de l'Accovam China avec Nicolas il y a en Ivan condamne ce qui est et agac\u00e9 ni au pupitre en mai 1972 elle para\u00eet au festival de Wiesbaden avant d'affronter les Chor\u00e9gies d'Orange pour un Trouv\u00e8re avec Montserrat de Cabaye et et Lodewyck auspices en septembre 1972 elle se rend \u00e0 San Francisco pour d\u00e9buter au War M\u00e9morial en amener d'A\u00efda, en f\u00e9vrier 1973 est affich\u00e9 une derni\u00e8re fois \u00e0 la Scala de Milan en Marina Michel dans un Boris Godounov qui a pour protagoniste Nicolas il y a, Gao 11 mois plus tard, elle d\u00e9bute en janvier 1974 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Marseille avec amener 6 mois plus tard, pour faire ses premiers pas au th\u00e9\u00e2tre, colonnes de Buenos Aires, elle reprendra ajoute cha\u00eenes \u00e0 \u00e0 la fin juillet 1974 avant d'affronter dans ce r\u00f4le -l\u00e0 premi\u00e8re sc\u00e8ne anglaise de gare donne le 22 avril 1975 par un d\u00e9bit narratif haletant \u00e7a boh\u00e9mienne hallucin\u00e9 sugg\u00e8re l'\u00e9tat de d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:23:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS66 (01:23:19) [65%] :\r\nPour ce d\u00eener parce qu'il a, on va. \r\nNon, vous avez en partie et et renvoie la France vraiment et vous avez vu et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS66 (01:23:58) [90%] :\r\nPoilly. \r\n\r\nLocuteur MS67 (01:24:03) [70%] :\r\nC'est quand m\u00eame c'est c'est demander mais y a qui. \r\nBonjour, alors et c'est \u00e0 vous, non, non, c'est la oui bonsoir moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:24:51) [97%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Poirier. \r\n\r\nLocuteur MS68 (01:25:02) [83%] :\r\nPoint oui et. \r\n\r\nLocuteur FS65 (01:25:53) [68%] :\r\nPoint il y a, ouais Philippe nous disent. \r\n\r\nLocuteur FS67 (01:25:57) [74%] :\r\nBref, la Belgique point. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:26:45) [79%] :\r\nIl est physique. \r\n\r\nLocuteur MS68 (01:26:47) [68%] :\r\nFroid point. \r\n\r\nLocuteur MS69 (01:26:55) [61%] :\r\nPoint et les m\u00f4mes, les maladies, allez on va voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS70 (01:27:12) [64%] :\r\nSi est -ce qu'on on applaudissait pour Philippe s\u00fbrement oui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS65 (01:27:27) [96%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:27:39) [76%] :\r\nCompte d'autres \u00e0 elle, elle a une, c'\u00e9tait donc la grande cha\u00eene Azucena au 2\u00e8me acte du Trouv\u00e8re de Josep averti Irina Arkhipova \u00e9tait Azucena Carlo Cossutta Rico, l'Orchestre du Royal Op\u00e9ra de communes garde \u00e9tait dirig\u00e9, le 3 mai 1975 par an Tongoy Daniau en juillet 1975 la chanteuse qui cl\u00f4t de Paris \u00e0 la suite d'une malheureuse incarnation de la nourrice dans Ariane et Barbe-Bleue, de Paul Dukas o\u00f9 elle se montre aussi incompr\u00e9hensible que Gonesse dans le r\u00f4le-titre, entreprend une seconde saison colonnes de Buenos ALS ou avec les forces du Bolchoi elle incarne Marina m'ni ch\u00e8ques dans un Boris qui a pour protagoniste il y Nesterenko, de retour \u00e0 Moscou, elle enregistre ensuite Lasnier en tout cas de Rimski-Korsakov en assumant de r\u00f4le qu'elle a sporadiquement chanter au Bolcho\u00ef le Pastoureau l'aile et la fait printemps dont elle a la toute dont elle la toute la p\u00e9remptoire autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:28:50) [64%] :\r\nVoil\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:28:54) [66%] :\r\nOui, l'audace et l'inspection de aussi nous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:29:06) [90%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:29:17) [88%] :\r\nRFI. \r\nAussi r\u00e9f\u00e9rence oui donc. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:29:32) [54%] :\r\nL'et et vous. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:29:37) [88%] :\r\n\u00e7a va passer, et de ce point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:29:45) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:29:48) [69%] :\r\nOr, non il Poillion. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:30:24) [72%] :\r\nRFI install\u00e9 point voil\u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS71 (01:30:30) [81%] :\r\nRTL Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur MS71 (01:30:47) [73%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:30:48) [65%] :\r\nPoint vous allez et et. \r\n\r\nLocuteur FS71 (01:30:54) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:30:57) [83%] :\r\nMerci, ces 2 points, et l'\u00e9lu. \r\nCe matin, oui sectaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:31:31) [73%] :\r\nPoiret RFI. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:32:06) [65%] :\r\nIl avait gagn\u00e9 le plus m\u00eame si puis. \r\n\r\nLocuteur MS71 (01:32:19) [72%] :\r\nC'est surtout et le Nouvel An, donc c'est normal vers point. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:32:35) [74%] :\r\nEt le reste, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS71 (01:32:39) [94%] :\r\nPoint. \r\nNous avons frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS71 (01:32:55) [72%] :\r\nAlors on va arracher vous -les. \r\n\r\nLocuteur FT13 (01:33:02) [59%] :\r\nPoids clip. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:33:22) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 du prologue de signer Grolsch La Fille des neiges Nikola\u00ef Rimski-Korsakov le r\u00e9citatif Heller \u00e0 l'heure dite au chaud marqu\u00e9 dans l'ordre des temps Irina Arkhipova \u00e9tait la printemps leur caisse symphonique de la Radio t\u00e9l\u00e9vision sovi\u00e9tique \u00e9tait dirig\u00e9e par feu l'dit Mir Feydeau Sayyaf le 1er avril 1976 Irina Arkhipova comm\u00e9more le 20\u00e8me anniversaire de ses d\u00e9buts au Bolcho\u00ef, en incarnant Carmen le 23 septembre Ricardo dirige pour l'San Carlo de Naples, la musique que Serge Prokofiev \u00e9labora pour Ivan le Terrible, le film de Sergue\u00ef Eisenstein, apr\u00e8s 16 ans d'absence, la chanteuse retrouve cette sc\u00e8ne pour sugg\u00e9rer la folie Didier Frosi Nia dans une chanson du castor qui devrait bercer un enfant mort pour la m\u00eame partition toujours dirig\u00e9 par le maestro Moutier, elle d\u00e9butera au Comunale de Florence, le 14 mai 1978. \r\n\r\nLocuteur FS72 (01:35:35) [81%] :\r\nDenis Salas point\u00e9 du 6 points domicile. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:35:44) [83%] :\r\nOui, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:36:20) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:36:26) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:36:33) [83%] :\r\nEt c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:36:39) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:37:18) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la chanson du castor d'Yvan le terrible de Sergue\u00ef Prokofiev et n'Arkhipova \u00e9tait il y a Frosi n'y a, avec l'Orchestre Philharmonia de Londres dirig\u00e9 paritaire domotique, le 10 octobre 1978 la chanteuse d\u00e9bute au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve on ajoute dans un Trouv\u00e8re avec Georges O'Casey l'Atomium Berti Martina Arroyo et Youri Mazou rock dirig\u00e9 par Nello Santi, un an plus tard, en date du 3 octobre 1979 elle retrouve Ricardo Mutti pour les solides, une 1\u00e8re Symphonie d'Alexandre Scriabine pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Florence le 9 f\u00e9vrier 1980 et l'invit\u00e9 de l'Op\u00e9ra des Pays-Bas \u00e0 Amsterdam pour incarner Lioubov dans le match, pas de Tcha\u00efkovski et son Champ, on trouve cette urgence dramatique que sous- tend le rythme haletant de l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:38:08) [57%] :\r\nPour \u00e9viter les d\u00e9rives parce que doit, il a fait bon et, oui, on cesse de programme la mer. \r\n\r\nLocuteur FS63 (01:38:26) [84%] :\r\nElle a gagn\u00e9 donc il est. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:38:48) [63%] :\r\nAu au niveau points obtenir droiti\u00e8re, \u00e7a oui, j'ai compris. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:38:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:39:04) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est pas, il y avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:40:01) [61%] :\r\nIci, j'esp\u00e8re au difficilement et donc je voulais. \r\nVous pourriez le dire encore \u00e0 Pasqua pour fournir de spectacles des hier. \r\nPoiret pour enrayer ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:42:46) [83%] :\r\nSc\u00e8nes magnifiques toi seul peut adoucir leur fureur au 3\u00e8me acte de mazette, pas de Piotr Ilitch ce qui Irina Arkhipova \u00e9tait Lioubov Tamara millage finalise l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre Bolchoi \u00e9tait dirig\u00e9e par Marc air au printemps 1981 Ir\u00e8ne Arkhipova d\u00e9bute \u00e0 l'Op\u00e9ra de Nice en Marfaing le 19 septembre 1982 elle figure \u00e0 l'affiche du festival d'Ath\u00e8nes pour une Marina m'nich\u00e9 dans un Boris Godounov r\u00e9unissant Alexander Verdieres ni Arthur Harrison Vladislav Piaf et toute la troupe du Bolcho\u00ef, puis avec les forces de Claude \u00c9vin, elle reprend le 9 septembre 1983 son Azucena \u00e0 Manchester, sous la baguette de James la fera 3 ans plus tard, en date du 25 d\u00e9cembre 1986 elle retrouve le personnage de Lioubov pour une somptueuse production de pas au Bolchoi, c'est aussi o\u00f9 le moment o\u00f9, par la seule magie du timbre et irradie le cantique de louange les V\u00eapres de sa guerre Armani enregistr\u00e9 par le choeur de chambre du minist\u00e8re de la culture sovi\u00e9tique dirig\u00e9e par Val\u00e9rie Paul ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:43:53) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT73 (01:43:54) [68%] :\r\nOn voil\u00e0 France point il y a Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:44:05) [70%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur FS74 (01:44:09) [78%] :\r\nVoil\u00e0, vous allez voil\u00e0 si point. \r\n\r\nLocuteur FT75 (01:44:19) [88%] :\r\nConclut pas voil\u00e0 point point. \r\n\r\nLocuteur MT76 (01:44:38) [70%] :\r\nL'si la voil\u00e0 on on pointe il y a eu lieu, rivalit\u00e9s bon. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:44:55) [65%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur MT77 (01:44:58) [94%] :\r\nPour \u00e7a, bon, c'est vrai, je ne suis Itin\u00e9ris. \r\n\r\nLocuteur MT78 (01:45:08) [67%] :\r\nPourquoi et l'point je pense. \r\n\r\nLocuteur MT75 (01:45:16) [87%] :\r\nJ'point. \r\n\r\nLocuteur MT76 (01:45:26) [80%] :\r\nSi point l'point. \r\n\r\nLocuteur MS79 (01:45:39) [64%] :\r\n\u00e0 Amman a signifi\u00e9 lisent. \r\n\r\nLocuteur FT80 (01:45:47) [65%] :\r\nEt l', l', l'installation, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FT81 (01:46:02) [99%] :\r\nC'est fini Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FT82 (01:46:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour la 9\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS83 (01:46:19) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS76 (01:46:22) [65%] :\r\nBonjour il oui. \r\n\r\nLocuteur FT77 (01:46:26) [92%] :\r\nPoint et bien si. \r\n\r\nLocuteur MT80 (01:46:37) [97%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS75 (01:46:42) [75%] :\r\nPhilippe comme voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT81 (01:46:47) [51%] :\r\nOr Vert il semblerait. \r\n\r\nLocuteur MS76 (01:46:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT79 (01:47:10) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT77 (01:47:16) [94%] :\r\nMerci l'. \r\n\r\nLocuteur FT80 (01:47:22) [86%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur FT75 (01:47:25) [82%] :\r\nJeudi, l'. \r\n\r\nLocuteur MT81 (01:47:33) [64%] :\r\nPour l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS82 (01:47:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS83 (01:47:42) [76%] :\r\nL'c'est-\u00e0-dire le point. \r\n\r\nLocuteur MT79 (01:47:51) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT77 (01:47:57) [77%] :\r\nS'Poirier il int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MT78 (01:48:05) [83%] :\r\nL'sort point une prime point. \r\n\r\nLocuteur MT81 (01:48:15) [70%] :\r\nAh s'point. \r\n\r\nLocuteur MS82 (01:48:22) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS83 (01:48:26) [72%] :\r\nEt on on va \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS76 (01:48:34) [72%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur MS82 (01:48:40) [69%] :\r\nC'est \u00e7a, alors ici. \r\n\r\nLocuteur FS76 (01:48:51) [65%] :\r\nC'est vraiment pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT74 (01:48:53) [86%] :\r\nPoint l'officier l'Euro Dominique Poirier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:15) [84%] :\r\nRend gloire au Seigneur, \u00f4 mon \u00e2me, c'\u00e9tait le Cantique, extrait des V\u00eapres plus 37 de et Rachmaninov interpr\u00e9t\u00e9e par Irina Arkhipova le choeur de chambre du minist\u00e8re de la culture d'URSS, dirig\u00e9 par Val\u00e9rie Paul Yao-N ce qui, en juillet 1987 le est sollicit\u00e9 par le Festival de sa bonne Lina pourrait pr\u00e9senter Samarth \u00e0 tandis que 7 mois plus tard, en date du 26 f\u00e9vrier 88 Cardone applaudir \u00e0 sa composition douleur IKEA dans un bal masqu\u00e9 r\u00e9unissant Rahim le Marriott Price et Alexander \u00e0 Gasquet sous la baguette de Richard d'Armstrong, le 28 novembre 1990 Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve retrouve Irina Arkhipova pour un r\u00e9cital \u00e9mouvant le 6 juillet 1992 la troupe du Kirov de Leningrad investit les murs du Metropolitan Op\u00e9ra de New York et Irina si fait d\u00e9couvrir en aubergiste de Boris Godounov et en Vieille Comtesse de La dame de Pique d\u00e9fiant les outrages du temps. \r\n\r\nLocuteur MS84 (01:50:32) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS72 (01:50:35) [71%] :\r\nOui, il dit. \r\nC'est \u00e7a, moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS84 (01:50:51) [57%] :\r\nNon, non, c'est moi qui est. \r\n\r\nLocuteur MS72 (01:50:56) [60%] :\r\nVoil\u00e0, points et puis. \r\n\r\nLocuteur MS84 (01:51:21) [93%] :\r\nDonc, qui a eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:51:36) [63%] :\r\nJe vois on regroupe validit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:52:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait bien sur la sc\u00e8ne de la vie Comtesse je crains de lui parler la nuit au 2\u00e8me tableau du 2\u00e8me acte de la dame de pique de Piotr y Tcha\u00efkovski Irina Arkhipova \u00e9tait la Vieille Comtesse Lorca symphonique de Radio- Moscou \u00e9tait dirig\u00e9e par Vladimir Faido Sayyaf en octobre 1992 Irina Arkhipova est affich\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, avec une premi\u00e8re Filippi dans un Eug\u00e8ne On\u00e9guine dirig\u00e9 par Semyon Bychkov le 30 novembre 1994 le r\u00f4les de Londres l'accueil encore pour un r\u00e9cital Rimski-Korsakov et le 13 mars 1997, elle d\u00e9bute officiellement au Met, sous les traits de Philippe Yelena alors qu'Antonio pas parano, il dirige un On\u00e9guine incluant Vladimir Tcherno chaque va \u00c9mile chic, il semble que les 7 repr\u00e9sentations Cali donnera jusqu'au 19 avril 1997 aurait marqu\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re th\u00e9\u00e2trale \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans, puis \u00e0 la t\u00eate d'une fondation qui porte son nom, elle consacrera tous ses efforts \u00e0 aider les jeunes espoirs du th\u00e9\u00e2tre Mariinski de Saint-Petersbourg et \u00e0 Moscou, elle exhala son dernier souffle 11 f\u00e9vrier 2010 \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans pour terminer son dernier r\u00f4le sc\u00e9nique Philippe a enregistr\u00e9 \u00e0 Paris en octobre 1992. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:53:55) [76%] :\r\nAu moment o\u00f9 il a oui. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:54:40) [79%] :\r\nOui, oui, oui, il y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:54:42) [81%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:54:56) [87%] :\r\nNe dites pas de sottises Tania nous \u00e9tions au 2\u00e8me tableau du 1er acte d'Eug\u00e8ne On\u00e9guine, de Piotr Ilitch Tcha\u00efkovski, Irina Arkhipova \u00e9tait Philippe qui avait Manoutchehr faute Filetta Tiana l'orchestre de Paris dirig\u00e9 par Semyon en octobre 1992 c'est ainsi que nous quittons cet artiste exceptionnel, Irina Arkhipova, la semaine prochaine et pour 2 \u00e9missions je rendrai hommage \u00e0 un grand t\u00e9nor Nikola\u00ef Gueida qui a eu 90 ans en juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:55:36) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et d'ici quelques secondes place imaginaire bonne fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T15:18:26Z", "program": {"href": "/programs/092F6ABF-AD96-4A06-AF0C-0DDCCAD75004", "id": "092F6ABF-AD96-4A06-AF0C-0DDCCAD75004", "name": "Vocalises"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95AE6454-56DA-46BD-9039-26EE499268D1", "internalArchiveId": "95AE6454-56DA-46BD-9039-26EE499268D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Un pi\u00e8ge en forme de daim Part 2", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193533", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["mythologie", "hindouisme"], "alternativeTitle": ["Un pi\u00e8ge en forme de daim Part 2", "Un pi\u00e8ge en forme de daim Part 2 / OTWO_2015-11-06T10:49:53_la-grosse-mytho", "Un pi\u00e8ge en forme de daim Part 2 / OTWO_2015-11-06T10:49:53_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7193539", "ece-7193533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T12:28:35Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [63%] :\r\n-ils de Phnom moi comme nous donne la Grosse parler il message bonus des richesses, la proc\u00e9dure toute une cr\u00e8me de belles pi\u00e8ces de nous la cl\u00e9 pour il y a une Russe Mika et comment il nombre de Wimbledon par pi\u00e8ge en forme de daim, seconde partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [82%] :\r\nJacinthe celles et ceux qui ont loup\u00e9 la 1\u00e8re partie qu'on est mal, le roi des d\u00e9mons l'effroyable Ravanel a mis au point aplomb diabolique, il projette de kidnapper Sita, avec la complicit\u00e9 d'un copain, transform\u00e9 en daim pourquoi allez vous me demander : h\u00e9 bien, parce qu'un daim vaut mieux que 2 tu l'auras, c'est bien connu, et aussi parce qu'un joli teint ou pas l'\u00e2ge d'or parsem\u00e9s de pierres pr\u00e9cieuses, \u00e7a attire la gonzesse. \r\nRama et Lakshman \u00e0 qui \u00e9tait en train de faire une partie de poker dans leur cabane s'empresse de rejoindre un jeune femme beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [74%] :\r\nParce qu'elle, ma ch\u00e9rie, j'\u00e9tais en train d'\u00eatre non plus nous \u00e0 quel effet cr\u00e9ature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [80%] :\r\nRama aussi cens\u00e9 lui parce daim aux couleurs rares alors que Lakshman a de son c\u00f4t\u00e9, se montre plus m\u00e9fiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [75%] :\r\nJe existe autant de b\u00eates comme \u00e7a, pourquoi mon avis attention c'est un pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [81%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, c'est assez faire pour convaincre son \u00e9poux de lui offrir ce qu'elle d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [68%] :\r\nC'est ce avait cependant, c'\u00e9tait un vrai parce que je peux faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [83%] :\r\nEh ouais, malgr\u00e9 les avertissements de son fr\u00e8re, Rama se pr\u00e9pare \u00e0 les capturer l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [74%] :\r\nL'actionnaire de Sita et si ce temps est un pi\u00e8ge bien fait je le tuerai avec mes c'est pas bon, qui va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [79%] :\r\nPour son matos sur son dos et se dirige d'un pas rapide vers le Food immobile, jusque -l\u00e0, la b\u00eate four commence \u00e0 s'amuser avec le prince approche un peu trop du Duda, celui -ci s'enfonce un peu plus dans la for\u00eat toute apr\u00e8s plusieurs heures de poursuite, ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [61%] :\r\nDe plus, \u00e7a le prix bien s\u00fbr all\u00e9gement foutu \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [76%] :\r\nRama qui \u00e9ponge et \u00e0 la place, saisi sa fl\u00e8che la plus aff\u00fbt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [75%] :\r\nSi je peux pas t'avoir vivant au moins ferait une superbe descente de lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [82%] :\r\nIl vise la poitrine de l'animal qui broutaient une dizaine de mai. \r\nLe des moments Richard repris sa forme normale et d\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [54%] :\r\nIl avait ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [57%] :\r\nRama des jeunes ou sur les avions de et aussit\u00f4t les de moi en Pologne d\u00e9solante, mais dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T09:57:42Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A7268D4-0D51-4C61-B061-299C1A728CF2", "internalArchiveId": "2A7268D4-0D51-4C61-B061-299C1A728CF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant la COP21", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "La France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant la COP2112h30 Contr\u00f4les fronti\u00e8res \r\nLa France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant un mois en marge de la conf\u00e9rence sur le climat qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre. Annonce faite ce matin par le ministre de l'int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve a pr\u00e9cis\u00e9 que les accords de Schengen pr\u00e9voyaient ce r\u00e9tablissement \u00ab\u00a0dans des circonstances particuli\u00e8res qui correspondent \u00e0 la COP21\".\u00a0Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris... Pour expliquer ce retour des contr\u00f4les, le ministre a \u00e9voqu\u00e9 \"un contexte de menace terroriste ou de risque de trouble \u00e0 l'ordre public\"....\r\nAriane Hasler en direct de Paris...", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant la COP21 / 12H30_2015-11-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["La France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant un mois en marge de la conf\u00e9rence sur le climat (COP21) qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre. Pour expliquer cette mesure, le ministre de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve a \u00e9voqu\u00e9 \"un contexte de menace terroriste ou de risque de trouble \u00e0 l'ordre public\"."], "variantIds": ["ece-7211929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T13:19:10Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFrance : la France va r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res durant un mois, en marge de la conf\u00e9rence sur le climat qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre une annonce faite ce matin par le ministre de l'int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 que les accords de Schengen pr\u00e9voyaient, en fait, ce r\u00e9tablissement dans des circonstances particuli\u00e8res qui correspondent \u00e0 la COP21, Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris pour expliquer, hein, ce retour des contr\u00f4les, le ministre a \u00e9voqu\u00e9 un contexte de menace terroriste ou de risque de trouble \u00e0 l'ordre public oui alors Bernard Cazeneuve n'a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cisions ce matin quant \u00e0 ces menaces, mais hier, RTL avait publi\u00e9 une note confidentielle ou les renseignements int\u00e9rieurs pointait notamment des mouvances d'extr\u00eame gauche, type Black Bloc allemand ou des groupes anglais qui pourraient se m\u00ealer aux manifestations pr\u00e9vues en marge du sommet, les renseignements int\u00e9rieurs craindrais \u00e9galement l'installation de campements \u00e0 proximit\u00e9 du parc des expositions du Bourget, l\u00e0 o\u00f9 va se tenir la conf\u00e9rence Bernard Cazeneuve a pr\u00e9cis\u00e9 donc ce r\u00e9tablissement des contr\u00f4les ne constituait pas du tout une suspension des accords de Schengen, les accords pr\u00e9voient cette possibilit\u00e9 dans une clause de sauvegarde en cas de menace grave pour l'ordre public et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, cette clause \u00e9voqu\u00e9 par Bernard Cazeneuve, est en fait la m\u00eame que l'Allemagne, la Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou encore l'Autriche, ont fait valoir pour r\u00e9tablir temporairement le contr\u00f4le \u00e0 certaines de leurs fronti\u00e8res, en pleine crise des migrants au mois de septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:15Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D53E890-F0C9-43E1-998A-7647D555BC71", "internalArchiveId": "1D53E890-F0C9-43E1-998A-7647D555BC71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y : Holmes", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193520", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["Holmes", "Holmes / SUPER_2015-11-06T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y", "Holmes / SUPER_2015-11-06T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "variantIds": ["ece-7193527", "ece-7193520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T16:08:49Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [97%] :\r\nProfesseur Y bonjour et je parie qu'on va parler d'une BD aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [77%] :\r\nMais pas d'une BD dans le cycle de BD carr\u00e9ment jeudi avec 4 album sous les bras, Holmes, SE 1845 1891 point d'interrogation de C\u00e9cile et Brunschvicg aux \u00e9ditions Futuropolis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [84%] :\r\nIce 1000 800 45 1000 800 91 \u00e7a fait un peu Pierre tombale ce titre, ceci dit, le point d'interrogation laisse songeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nC'est bien le butin dans cette s\u00e9rie, dont le 4\u00e8me volume vient de sortir et c'est pas le dernier, cette s\u00e9rie qui se fait attendre depuis ses d\u00e9buts, quand 2008 ceci dit, on comprend, vous avez vu, hein, la m\u00e9ticulosit\u00e9 du travail de C\u00e9cile et le brunch, celui qui nous livre un brillante exercices autour du personnage mythique de Sherlock Holmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, Sherlock est un personnage d\u00e9j\u00e0 bien moulin\u00e9 par le cin\u00e9ma par la TV et la BD on risque pas la saturation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [85%] :\r\nAlors il est certain que tout n'est pas excellent dans ce que vous \u00e9voquiez un surtout en bande dessin\u00e9e ou, soyons francs, \u00e0 pas mal de t\u00e2cherons ou dissip\u00e9 le personnage, la s\u00e9rie de la BBC, quant \u00e0 elle tr\u00e8s populaire avec B\u00e9n\u00e9dict comme barbaque mais il est vrai aussi que la mati\u00e8re par commandant, il a ses limites, en tout cas me rappeler qu'il n'\u00e9crit que 4 romans et 56 nouvelles, ceci dit son univers est tellement vaste, tellement de personnages secondaires tr\u00e8s int\u00e9ressant, bah, voil\u00e0, il y a mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [83%] :\r\nMais qu'est -ce qui distingue ce Holmes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est le parti pris du sc\u00e9nariste vis-\u00e0-vis de l'ic\u00f4ne du grand Sherlock, c'est vrai que j'ai repens\u00e9 dans un autre Style, un film que je vous recommande qui s'intitulait le fr\u00e8re le plus fut\u00e9 de Sherlock Holmes, de et avec Jane Wilder on partait dans la com\u00e9die et la parodie attention n'est pas un dans la com\u00e9die d'accord et la question en toile de fond, c'est est -ce que Sherlock \u00e9tait -il ce que Watson accrue ou bien un escroc de haut vol, les auteurs s'appuient sur les personnages, pour faire une description de l'Angleterre victorienne de l'empire britannique et de sa puissance m\u00eal\u00e9e de suffisance de la place quasi n'existant de la femme, quand bien m\u00eame, tout cela est dirig\u00e9e par une cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [80%] :\r\nDonc c'est une BD historique au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [86%] :\r\nSi oui, subtilement, c'est un excellent thriller surtout le dessin d'une beaut\u00e9 rare \u00e0 l'usage du noir blanc du CEP, il y a parfois de la couleur fonte cette s\u00e9rie, une des plus belles Oeuvres de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on doit saluer d'ailleurs les \u00e9ditions Futuropolis qui se permettent ce type de publication et c'est vrai que \u00e7a n'est vraiment pas un Best-Seller, donc ils sont vraiment le travail d'auteur, moi je vous dis, vous avez beaucoup d'chance parce que vous avez 4 volumes \u00e0 dispo que n'est pas encore lu et bon bah c'est pas termin\u00e9, esp\u00e9rons juste cette fois que la suite arrivent rapidement avec la conclusion ne tarde pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [82%] :\r\nOn n'attend pas trop longtemps merci beaucoup professeur pour cette BD, vous nous rappelez juste c'est r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [81%] :\r\nOui, Holmes S 1854 1891 point interrogation par C\u00e9cile Brune je suis que et c'est aux \u00e9ditions Futuropolis bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T15:36:27Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D518F8E9-CB55-411E-8D64-74B94AB46017", "internalArchiveId": "D518F8E9-CB55-411E-8D64-74B94AB46017", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jardin familial. Nos a\u00efeux poss\u00e9daient des jardins qui leur permettaient de faire pousser des l\u00e9gumes pour se nourrir. Aujourd'hui, et malgr\u00e9 les supermarch\u00e9s regorgeant de fruits et l\u00e9gumes, on perp\u00e9tue cette tradition pour d'autres raisons, l'aspect nourricier \u00e9tant d\u00e9pass\u00e9 au profit du plaisir de jardiner. Eclairage sur les nouvelles pratiques li\u00e9es aux jardins familiaux avec Arnaud Frauenfelder, co-auteur de l'ouvrage \" Joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. Jardin familial et modes de vie populaires \" aux \u00e9ditions Antipodes", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193244", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jardin potager", "soci\u00e9t\u00e9", "jardinage"], "alternativeTitle": ["Tribu du 06.11.2015", "Jardin familial / TRI_2015-11-06T11:04:15_tribu", "Tribu du 06.11.2015", "Jardin familial / TRI_2015-11-06T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Nos a\u00efeux poss\u00e9daient des jardins qui leur permettaient de faire pousser des l\u00e9gumes pour se nourrir. Aujourd'hui, et malgr\u00e9 les supermarch\u00e9s regorgeant de fruits et l\u00e9gumes, on perp\u00e9tue cette tradition pour d'autres raisons, l'aspect nourricier \u00e9tant d\u00e9pass\u00e9 au profit du plaisir de jardiner. \n\nNous explorons les nouvelles pratiques li\u00e9es aux jardins familiaux avec Arnaud Frauenfelder, co-auteur de l\u02b9ouvrage \"Joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. Jardin familial et modes de vie populaires\" aux \u00e9ditions Antipodes.", "Nos a\u00efeux poss\u00e9daient des jardins qui leur permettaient de faire pousser des l\u00e9gumes pour se nourrir. Aujourd'hui, et malgr\u00e9 les supermarch\u00e9s regorgeant de fruits et l\u00e9gumes, on perp\u00e9tue cette tradition pour d'autres raisons, l'aspect nourricier \u00e9tant d\u00e9pass\u00e9 au profit du plaisir de jardiner. \n\nNous explorons les nouvelles pratiques li\u00e9es aux jardins familiaux avec Arnaud Frauenfelder, co-auteur de l\u02b9ouvrage \"Joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. Jardin familial et modes de vie populaires\" aux \u00e9ditions Antipodes."], "variantIds": ["ece-7193245", "ece-7193244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-23T11:27:31Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nJe pense point tout \u00e7a c'est du moment, le rock Ast\u00e9rix l'du le point de tout poil, c'est tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu \u00e0 une certaine \u00e9poque, jardinier n'\u00e9tait certainement pas une partie de plaisir c'est \u00eatre un moyen de subsistance essentiellement la campagne, voire carr\u00e9ment un m\u00e9tier, il fallait faire pousser dans des conditions parfois pr\u00e9caire, h\u00e9 bien les l\u00e9gumes pour les consommer ou alors aller les vendre \u00e0 la ville aux citadins, quel regard ces paysans d'alors jetterait -il sur les jardins d'aujourd'hui qui sont souvent, pour le plaisir et l'envie d'un retour \u00e0 la terre, alors que nos salades, elle a bien s\u00fbr majoritairement produite en quantit\u00e9 industrielle par des mara\u00eechers professionnels que s'est -il pass\u00e9 entre ces 2 extr\u00eames, et comment les jardins ont -ils pris racine dans nos villes pour d\u00e9sormais se multiplier, c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, d\u00e9sormais, c'est un signe parmi d'autres d'un retour de la nature en ville, on va se pencher ce matin sur un aspect particulier du ph\u00e9nom\u00e8ne, les jardins familiaux, autrefois appel\u00e9 les jardins ouvriers, on les voit souvent, on y va rarement, peut-\u00eatre parce que on ne se sont pas forc\u00e9ment membre du cercle de ses jardiniers du dimanche, peu d'\u00e9tudes existent sur ce monde qui, vous le verrez dit beaucoup de notre soci\u00e9t\u00e9, joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able jardin familial et modes de vie populaires, c'est le titre de ce livre aux \u00e9ditions Antipodes que j'ai sous les yeux et c'est les 3 auteurs, une fois n'est pas coutume, les 3 auteurs sont avec nous, bonjour \u00e0 tous, simplement jour en jour Arnaud fera une Felber vous \u00eates Docteur en sociologie, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour Christophe Delay vous \u00eates Docteur en sociologie, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, leSP.A lasagnes bonjour \u00e0 vous et puis lorsqu'elle en vous \u00eates sociologue vous achevez actuellement une th\u00e8se de doctorat en sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et tous les 3 maires vous avez chaud bonjour \u00e0 tous les 3, vous avez r\u00e9alis\u00e9, ben c'est c'est \u00e9tude sur les jardins familiaux, alors je l'ai dit, il y a un instant, peu d'\u00e9tudes sur ces ces jardins familiaux, on nous a tous plus ou moins vu un peu \u00e0 la sortie des villes, on voit ce que c'est, c'est vrai que si on n'en est pas membre, on n'y entre pas, on a l'impression d'entrer chez les gens, pour quelle raison vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'\u00e9tudier ce ce monde- l\u00e0, Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait au d\u00e9part, donc une demande de d'un d\u00e9partement d'am\u00e9nagement du territoire, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9taient confront\u00e9s, qui \u00e9tait engag\u00e9 dans une d\u00e9cision de d\u00e9localisation de 2 groupements il y avait donc des projets d'urbanisation de logements qui \u00e9taient qui \u00e9taient engag\u00e9s et donc y voulait savoir au d\u00e9part si les gens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 partir, comment ils voyaient leur d\u00e9part et leur possible d\u00e9localisation dans un autre groupement et donc la demande est arriv\u00e9 parce qu'on avait travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un peu sur les milieux populaires et qu'on et donc du coup tr\u00e8s rapidement en gros dans la n\u00e9gociation de la demande, on leur a dit qu'on ne pouvait pas faire de la future logis on pouvait pas poser des questions aux gens leur monde et s'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 partir, par contre on pouvait d\u00e9tailler les activit\u00e9s qui \u00e9taient engag\u00e9s sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [79%] :\r\nPlace faire conna\u00eetre ce monde en fin de compte relativement peu connu, comment \u00e7a s'explique, il est peu d'\u00e9tudes en fin de compte sur ce monde- l\u00e0, on sait qu'on s'y est pas int\u00e9ress\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [91%] :\r\nOui \u00e0 un g\u00e9ographe en fait qui a, qui a fait un m\u00e9moire sur les jardins familiaux, c'est vrai qu'on en Suisse romande, il y a peu d'\u00e9tudes, les raisons en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [73%] :\r\nOn sait plus oui pr\u00e9sent parce que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un monde m\u00e9connu, tout simplement, il y a quand m\u00eame ira au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [82%] :\r\nTerrence en France Florence Weber, qui avait travaill\u00e9 sur les le Limbourg joli bouquin qui s'appelle le nord des jardiniers, donc, et puis on trouve quelques travaux, travaux qui tourne hausse aussi autour de de des modes de consommation, mais c'est vrai qu'il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [77%] :\r\nC'est ce qu'on pourrait dans ces communes, peut-\u00eatre pour revenir sur ce que vous disiez, c'est que, \u00e9tant donn\u00e9 que \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose qui l'or du monde un peu priv\u00e9 hein souvent les, les, les regroupements mettent interdits d'entr\u00e9e ou d\u00e9fense d'entrer, vous propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e plut\u00f4t propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, mais peut-\u00eatre qu'on ne sont pas forc\u00e9ment autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans ces lieux et du coup \u00e7a rend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [87%] :\r\nC'est plus difficile l'acc\u00e8s \u00e0 l'enqu\u00eate alors tous ceux qui viennent jardins familiaux pr\u00e9cis\u00e9ment qui sont, qui sont priv\u00e9s, ils ont une histoire qui est assez longue, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, alors, on les conna\u00eet de en les voyant, comme \u00e7a, mais on sait pas, \u00e7a date de pas mal de temps du XIXe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [81%] :\r\n\u00e7a autour de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est une au d\u00e9part un dispositif philanthropique, donc c'est l'invention d'un discr\u00e9dit philanthropique, dont 4 morts dans des classes populaires et c'est une forme de r\u00e9ponse moralisatrice \u00e0 la question sociale du enfin disons du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a au d\u00e9placement des 2 populations de de migration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les ouvriers faisaient peur, il fallait leur donner un petit quelque chose cultiver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [77%] :\r\nLa science essentiellement paysanne qui ensuite venait en ville et puis c'\u00e9tait ce mani\u00e8res de les fixer quelque part justement les fixer peut-\u00eatre un certain quartier \u00e0 leur donner un lopin de terre pour pour pouvoir les occuper aussi, faut pas que les hommes partent boire des verres au bistrot cabaret et donc c'\u00e9tait c'est parti un peu plus la en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il y avait une pluralit\u00e9 de de d'inqui\u00e9tudes donc de ces philanthropes une fonction hygi\u00e9nique, le grand air compte les miasmes de leur logement notamment consid\u00e9r\u00e9 comme insalubre, une fonction di\u00e9t\u00e9tique, leur apporter des l\u00e9gumes compte : l'alcool, donc j'avais tout et puis une fonction bien s\u00fbr \u00e9conomique, comme disait alors un passe- temps qui rapporte et cette id\u00e9e tr\u00e8s rapidement aussi de ces philanthropes de cr\u00e9er, il y avait m\u00eame des d\u00e9bats au d\u00e9bat et ce qu'il faut mettre un cabanon ou pas, hein, ce qu'on appelle allais aussi aujourd'hui et tr\u00e8s rapidement, ils sont dit faut mettent le cabanon, on avait la crainte que \u00e7a, c'est un rep\u00e8re d'homme qui qui boivent des coups et donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re de replier la la la vie populaires dont la sa situation hors travail sur la famille et donc c'est pas, c'est pas un hasard que ses premi\u00e8res vous institution s'appelle du coin de terre et du foyer, donc c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de faire famille sur un mod\u00e8le un petit peu sur le mod\u00e8le bourgeois de de la maison de campagne, mais l\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu \u00e0 une sorte de substitut populaire du mod\u00e8le bourgeois qu'on voulait diffuser aux cat\u00e9gories populaires d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [88%] :\r\nEt puis, \u00e7a, \u00e7a va se transformer petit-\u00e0-petit au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle le le terme m\u00eame ouvrier va dispara\u00eetre pour devenir le familier, maison, famille afin les jardins familiaux qu'est -ce qui va se passer, on va voir qu'en fin de compte, effet il y a pas que les ouvriers, les hommes qui vont s'qui vont jardiner le dimanche, mais que la famille va venir avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [86%] :\r\nOui en fait c'est li\u00e9 aussi aux transformations de la soci\u00e9t\u00e9 au fond dans le d\u00e9clin du monde ouvrier, peut-\u00eatre, mais aussi les 30 glorieuses, avec un certain d'enrichissement, peu \u00e0 peu le jardin ouvrier a perdu sa sa, sa fonction de de n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire de produire uniquement des, des, des l\u00e9gumes pour la la subsistance qui \u00e9tait tr\u00e8s fort, voil\u00e0 la seconde guerre mondiale, finalement et un peu \u00e0 peu avec l'enrichissement des soci\u00e9t\u00e9s, les gens qu'on s'est commencer \u00e0 avoir le jardin comme quelque chose qui \u00e9tait plus de loisirs et donc c'est vrai que la fonction de la famille rest\u00e9e mais donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [67%] :\r\n\u00e9quivalent, qu'il n'est plus important qu'il n'd\u00e9livrent les petits chalets presque une petite maison secondaire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [85%] :\r\nExactement et puis peut-\u00eatre aussi \u00e0 une volont\u00e9 peut-\u00eatre de la f\u00e9d\u00e9ration ou des diff\u00e9rentes f\u00e9d\u00e9rations en Suisse de d'ouvrir le jardin \u00e0 des cat\u00e9gories plus peut-\u00eatre plus parce que sinon les ouvriers, les employ\u00e9es peut \u00eatre aussi une traction des classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [80%] :\r\nEt on voit ses c'\u00e9tait l\u00e0 justement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a pu acc\u00e9der aussi on vous archivez il y a le changement de nom qui s'op\u00e8re en 1958 on parle depuis de jardins ouvriers, on va parler de jardin familial, donc en fait il y a aussi ce ce ce changement s\u00e9mantique qui qui va marquer ensuite ouverture quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [85%] :\r\nC'est aussi une strat\u00e9gie donc d'embellissement qui si les archives de l'\u00e9poque qui r\u00e9pond \u00e0 une demande d'ordre de rappel \u00e0 l'ordre, donc des autorit\u00e9s d'am\u00e9nagement du territoire, il y a toute cette ce ce les villes qui s'accro\u00eet son en train de modifier l'am\u00e9nagement du territoire et donc ces jardins sont aussi la cible de de de stigmates comme le lieu de la crainte du spectre du taudis rural au milieu urbain et donc il c'est comme s'il fallait pas assez propre en or, il fallait en quelque part, voil\u00e0 et donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que peut-\u00eatre le l'architecture et et l'am\u00e9nagement qu'on peut rencontrer encore aujourd'hui un peu dans dans le l'h\u00e9ritage Direct de cette 1\u00e8re modernisation des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [86%] :\r\nModernisation des ann\u00e9es 50 les jardins et deviennent des jardins familiaux, comment vous avez comment vous avez travaill\u00e9 parce que, on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 sa marque et interdiction d'entrer en plus si j'ai bien compris, vous \u00eates mandat\u00e9 il y a l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e0 des \u00e0 des intentions sur ces terrains, vous avez \u00e9t\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que c'est le ballon, je pense que mes coll\u00e8gues rectifions mais je pense qu'on a, on a \u00e9t\u00e9 relativement bien accueilli avec peut-\u00eatre quand m\u00eame des r\u00e9serves de la part de la F\u00e9d\u00e9ration des enseignes, on sait pas trop ce que \u00e7a va donner, donc il y avait, je pense, un m\u00e9lange de suspicion peut-\u00eatre aussi ont repr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9tat d'une certaine mani\u00e8re, l'\u00c9tat qui vient pour compter pour v\u00e9rifier et pour les d\u00e9place \u00e9ventuellement peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 puis aussi pour v\u00e9rifier que \u00e7a remplit bien une fonction et puis que \u00e7a donc bien une place dans le dans le paysage urbain, donc je pense qu'il y a une peut-\u00eatre une certaine m\u00e9fiance, mais je crois qu'assez vite on s'est senti assez \u00e0 l'aise, ils ont compris qu'on est l\u00e0 pour comprendraient pas, on \u00e9tait, on a vraiment utiliser la casquette du sociologue en disant : nous, on n'est pas l\u00e0 pour juger, on est l\u00e0 pour essayer de comprendre r\u00e9alit\u00e9 on a on comme disait Arnaud on a essay\u00e9 de de de focaliser sur la question des usages des modes de vie, on voulait vraiment comprendre \u00e9tait passionn\u00e9, c'est aussi un univers qu'on d\u00e9couvrait il faut dire oui, donc je crois que d'une certaine mani\u00e8re, on a, on a pu briser un peu la glace et puis les les jardiniers aussi, on affiche avec une fiert\u00e9 de montrer le leur l\u00e9gumes on est comme dans un environnement sympathique et les petits oiseaux qui chantent et donc du coup de toutes ces choses l\u00e0, on nous propose une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [84%] :\r\nOui, tr\u00e8s souvent ils voil\u00e0 on on innove donc si nous montrent leur jardin, donc on fait une visite du jardin, donc on a, on a men\u00e9 un certain nombre d'entretien et souvent l'entretien commencer justement par une visite du jardin, on nous explique aussi l\u00e9gumes tels Herv\u00e9 et puis on on nous fait sentir, on repartait aussi sont en d\u00e9faut avec des l\u00e9gumes, donc au final c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t sapin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [80%] :\r\nC'\u00e9tait donc la fin, \u00e0 la fois des entretiens \u00e0 la fois aussi une observation \u00e0 vous allez observer comment \u00e7a \u00e7a fonctionne, on verra tout \u00e0 l'heure, tout, tout, n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment des paradis et des les tensions, on y viendra, qui trouve, qui sont ces gens en fin de compte qui on trouve dans dans ces jardins, on a dit, un retour en ligne que c'est la grande mode des jardins, il y a plein de gens qui veulent s'y mettre, mais, mais, dans ces jardins familiaux qui sont parfois install\u00e9es depuis de nombreuses ann\u00e9es, qui sont -ils, premi\u00e8re chose \u00e7a ressort de votre de votre ouvrage, on trouve surtout des hommes, enfin en tout cas qui jardine aussi des femmes, mais c'est un domaine masculin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que l'activit\u00e9 du jardinage en tant que telle, alors il y a toute une dans dans nos t\u00e9moignages Hallyday id\u00e9e les hommes c'est le le potager et par contre les les fleurs ce pour Madame donc trouve une division des r\u00f4les maintenant faut bien imaginer que les jardins avec la pr\u00e9sence du cabanon, on a pu avoir acc\u00e8s aux statistiques de la F\u00e9d\u00e9ration sur l'ensemble des des 27 groupement qui existe sur le territoire cantonal, je ne vois on a enqu\u00eat\u00e9 que sur 3 groupements main et puis avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a et c'est aussi une \u00e9nigme au d\u00e9part, on se disait : mais finalement est -ce qui qui est l\u00e0 et c'est vrai que les conditions d'acc\u00e8s, il faut pas \u00eatre propri\u00e9taire, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un filtre \u00e0 l'entr\u00e9e et puis ensuite, effectivement, ils tiennent des statistiques assez bien sur les professions des de celui qui demande, c'est souvent l'homme du reste, mais Madame mais qui fait la demande et on pourrait se pose la question pourquoi il tienne ses statistiques sur les professions en fait c'est c'est parce que il sera encore que \u00e7a, \u00e7a peut avoir des accidents dans les l'\u00e9conomie du coup demain sur place quand il y a certains corps de m\u00e9tiers qui peuvent aider donc il y tiennent compte de \u00e7a, il y a sur la base de \u00e7a, on a pu voir qu'avait grosso-modo, environ 80 pourcent de de de milieux populaires, mais vraiment, dans leur grande diversit\u00e9 avec des fractions de classe plut\u00f4t qui travaille \u00e0 la fonction publique d'effraction aussi donc d'ouvriers parfois d'ouvriers du b\u00e2timent, donc une grande diversit\u00e9 aussi de classes populaires ici issus de la migration migrations parfois intra- nationales ou internationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [91%] :\r\nAvec avec eux parce que c'est vrai qu'on voit d'ailleurs de l'ext\u00e9rieur, il y a souvent des les les drapeaux de certaines nations qui qui sont plant\u00e9es l\u00e0 on trouve, on trouve des Suisses et des \u00e9trangers, il y a aussi une proportion de Suisse oui en grosso-modo moiti\u00e9-moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, je pense que c'\u00e9tait une somme dans les statistiques de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise n'est jardins familiaux, c'est plus ou moins, c'est 55 pourcent de de de Suisse et 45 pourcent d'\u00e9trangers mais \u00e7a peut tendre aussi a chang\u00e9 aussi au fur \u00e0 mesure en fait toutes ces vagues migratoires, on les retrouve aussi dans les jardins familiaux, c'est-\u00e0-dire que, peut-\u00eatre, au d\u00e9part, il y avait plus de Suisse ensuite des Italiens, des espagnols, des Portugais maintenant des Kosovars, donc c'est quelque chose qu'on peut retrouver, et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [87%] :\r\nEt puis si revient parce que je trouvais quand m\u00eame assez int\u00e9ressant sur cette division hommes/femmes dans les v\u00eatements, l'homme plut\u00f4t qui jardine \u00e0 la femme qui va transformer ensuite et l\u00e9gumes qui ont \u00e9t\u00e9 produits, mais c'est aussi \u00e0 la femme qui va s'occuper g\u00e9n\u00e9ralement de de l'int\u00e9rieur du petit cabanon et puis l'homme qui va faire le grill et c'est c'est aussi dit dans votre \u00e9tude, c'est assez revendiquer \u00e7a en fin de compte, c'est c'est pas du tout dit avec une certaine g\u00eane Ondeo, pardon, excusez -nous, on est traditionaliste non non c'est, c'est une forme de d'identit\u00e9 on le revendique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [82%] :\r\nOui, en fait, je pense que c'est, c'est \u00e7a, \u00e7a se sait, d'autres travaux ont fait ont montr\u00e9 \u00e7a, c'est vrai que pas mal de travaux montrant populaires la division sexuelle du travail est assez traditionnel, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre plus plus plus fortement revendiqu\u00e9e aussi alors dans les classes moyennes, m\u00eame si il y a aussi une division sexuelle du travail \u00eatre les moins summer on tente un petit peu, on montre une somme assez mauvaise conscience, alors que c'est vrai que l\u00e0 dans les propos des jardiner qu'on a, ils assument clairement ce cette s\u00e9paration et -ce semble, elle semble pas forc\u00e9ment au des probl\u00e8mes, \u00e0 priori, en tout cas pas pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [83%] :\r\nUne source d'identit\u00e9 l\u00e9gitime, voil\u00e0, c'est un travail pour un travail pour femmes, on a trouv\u00e9 \u00e7a dans les entretiens, donc chacun a quelque part un peu son territoire Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [89%] :\r\nIl faut du temps pour faire du du jardinage, c'est surtout des des retrait\u00e9s ou c'est des gens qui veulent qui travaillent et puis qui viennent le dimanche qui viennent parfois le soir pour pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:33) [87%] :\r\nIl y a, il y a un peu de tout, hein, c'est vrai que, il y a, il y a forc\u00e9ment des filtres, Arnaud a dit qu'il fallait pas \u00eatre propri\u00e9taire c'est aussi un dispositif \u00e0 destination des familles donc, ben il faut d\u00e9j\u00e0 voir alors le temps de faire les enfants dans tout en gros, globalement, on a vu que \u00e7a \u00e7a variait entre une trentaine d'ann\u00e9es, et puis c'est vrai que \u00e7a va jusqu'\u00e0 70, voire parfois m\u00eame plus plus tardivement, il y a m\u00eame des qu'ils ont dit que, pour eux, c'est un moyen de rester en bonne sant\u00e9, c'est vrai que c'est quand m\u00eame avec moins la retraite que le temps disponible augmente et donc c'est un bon moyen aussi pour certaines personnes, de rester en forme, certains nous ont dit mais pour nous, \u00e7a a fait ma s\u00e9ance de fitness donc soutien loisirs modeste parce que j'ai pas en aller payer 900 francs de fitness, ben je je je je jardine et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [87%] :\r\nMais on en revient \u00e0 ce que je trouve int\u00e9ressant revient presque au au \u00e0 l'hygi\u00e9nisme du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire que les les les raisons invoqu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, sont dites par les gens, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont pas tra\u00een\u00e9 dans les caf\u00e9s, \u00e7a leur fait effectivement une forme de de fitness, on revient en raison des primaires, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:28) [86%] :\r\nIl y a, il y a un bout de d'int\u00e9riorisation aussi une forme d'acculturation aux imp\u00e9ratifs il des philanthropes hygi\u00e9nistes et autres, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais on est aussi mais avec certaines marges de une oeuvre avec une retraite succion dans certains cas de de certains de ses ses intentions r\u00e9formatrices donc c'est parce qu'en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a suffit, \u00e7a rentre en r\u00e9sonnance aussi avec le syst\u00e8me de valeurs l'\u00e9thos de classe de ces milieux, donc en fait c'est, c'est une sorte d'hybride l'art entre effectivement int\u00e9riorisation des valeurs diffus\u00e9e par le haut et puis retraduit sont dans un syst\u00e8me de valeurs des milieux concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [88%] :\r\nArnaud Felber Christophe Delay et lorsque l'on brigue vous gr\u00e2ce \u00e0 vous, on est en train de de pousser le portillon des des petits jardins familiaux qu'on qu'on n'a pas forc\u00e9ment l'occasion de le faire si on on n'en est pas membre, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 11 heures et demi, on va aller faire un tour dans le jardin de qui chante int\u00e9grale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [75%] :\r\nTribus jusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:28) [61%] :\r\nBen non installation ni \u00e0 Ath\u00e8nes si voil\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [87%] :\r\nUne c'est une chanteuse Suissesse forc\u00e9ment il s'appelle A\u00efdid A\u00efdid, nous y sommes d'ailleurs dans dans le jardin, le jardin, on pourrait croire, jardins du bonheur comme \u00e7a, on va voir que il peut y avoir quelques petites nuances, nous sommes dans les jardins familiaux pour \u00eatre exact, avec le livre, qui nous sert de fil rouge ce matin, c'est celui -ci joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able jardin familial et modes de vie populaires c'est paru aux \u00e9ditions Antipodes avec 3 auteurs Arnaud Felber Christophe Delay et lorsqu'un nombril, ils sont tous les 3 ici autour de la table de de tribus pour en parler, je disais A\u00efdid les les jardins du bonheur, il y a quand m\u00eame des tensions dans ses jardins il faut cohabiter, c'est parfois des petites parcelles chacun regarde peut-\u00eatre aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 de voir comment \u00e7a se passe, on l'a dit pas mal de de m\u00e9lange de, de, de gens tr\u00e8s diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a une sorte d'unit\u00e9 sociologiquement, enfin, voil\u00e0 on on choisit pas forc\u00e9ment son voisin, il y a des tensions parfois lorsque l'envie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:54) [86%] :\r\nOui, alors, est forc\u00e9ment c'est pas non plus un espace qui est pacifi\u00e9, il y a pu y avoir le les discordes des malentendus donc bien alors dans le monde on en t\u00e9moignage c'est pas non plus ce qui est ressorti en majoritairement, mais effectivement il peut y avoir des tensions autour par exemple du bruit de l'odeur de de la fum\u00e9e par exemple de chauffer du curieux voil\u00e0, lorsqu'on fait des grillades et puis qu'on a vite si on a une famille nombreuse, on invite tous toute sa famille, \u00e7a fait du monde, son jardin sur la parcelle, donc les gens peuvent parler plus fort, \u00e7a peut peut-\u00eatre d\u00e9ranger le voisin du Direct de la parcelle, Direct, \u00e7a peut \u00eatre aussi voil\u00e0, faire des sardines donc certaines, on a dit il y a des familles portugaises, donc qui font des sardines, \u00e7a peut peut-\u00eatre l'odeur peut-\u00eatre d\u00e9rang\u00e9 le voisin voil\u00e0 donc il peut y avoir une forme de tension, apr\u00e8s il y avait un jardinier qui nous disait aussi, finalement, les tensions qu'on rencontre, c'est un petit peu \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames qu'on peut rencontrer dans un immeuble cr\u00e9ative, donc apr\u00e8s c'est aussi une histoire de bonne cohabitation de trouver un petit peu des tol\u00e9rances pourcent des voisins voil\u00e0 pour elle- m\u00eame, effectivement, la, la, la configuration spatiale et puis du fait que ces jardins les les parcelles sont tr\u00e8s resserr\u00e9es, donc on a, comme vous l'avez dit directement, on peut observer en fait directement la parcelle de son voisin, mais on a aussi observ\u00e9 donc du coup il y a aussi tout un jeu autour de la bonne r\u00e9putation qu'on a dans les jardins et la mani\u00e8re de tenir le jardin, donc c'est pas trop de mauvaises herbes, voil\u00e0, oui, oui, cette morale le de l'activit\u00e9 qui qui rentre en jeu et donc il peut aussi \u00eatre source de tension en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:26) [83%] :\r\nEst -ce que oui, juste encore, effectivement, il y a aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qui, qui peut cr\u00e9er des petites hi\u00e9rarchie interne c'est aussi certains sont plut\u00f4t dans une morale de la production, il faut en sortir des des l\u00e9gumes et donc c'est le point d'honneur et d'autant plus ses soucis d'esth\u00e9tisation du propre en ordre et enfin certains effectivement aussi sur les modes de vie, les formes de sociabilit\u00e9 danser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [84%] :\r\nC'est un festival oui ce qui est c'est int\u00e9ressant et ce qu'il y a certains qui vont cultiver dans leur petit jardin, pour des raisons \u00e9conomiques en disant bah je vais \u00e9conomiser j'ai \u00e9conomis\u00e9 les achats dans dans les supermarch\u00e9s en l\u00e9gumes, voire m\u00eame vendent des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on a, on a pos\u00e9 la question un petit peu de savoir si certains faisaient des \u00e9conomies, d'abord, on peut le dire rapidement que beaucoup de jardiniers ne sentent malaise avec cette question parce qu'en fait on n'est pas dans une logique comptable, il compte \u00e0 vous l'avez dit -on dans l'introduction, c'est la logique du mara\u00eecher logique comptable \u00e7a serait aussi montrer que, il y a des co\u00fbts et des profits, alors que beaucoup insistent plut\u00f4t sur l'aspect sociabilit\u00e9 les Liens sociaux, cela dit, ils ont, s'ils ne tiennent pas la plupart du temps, pas de, de, de, de budget, \u00e9crit, ils ont quand m\u00eame une id\u00e9e vague de si on fait des \u00e9conomies aussi, au contraire, \u00e7a, \u00e7a nous co\u00fbte, on a trouv\u00e9 un peu de 2 grandes cat\u00e9gories, \u00e0 ceux qui disent, moi \u00e7a me co\u00fbte plus que \u00e7a me rapporte en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des, des, des gens qui sont hors de la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique plut\u00f4t des employ\u00e9es de la fonctionnaire d'\u00c9tat, qui ont des revenus plus stables, aussi, qui peuvent se permet de d\u00e9penser dans le nous dans de l'outillage dans 10 bless\u00e9s des semences qui co\u00fbte cher, et puis on a aussi tous ceux qui nous disent : au fond, non, nous on fait des \u00e9conomies, ce sont plut\u00f4t des ouvriers, des gens qui sont au ch\u00f4mage ou il y a un 2 au foyer, un des 2 qui travaillent, qui ont fait parfois des enfants qui doivent encore nourrir les c'\u00e9tait bouches \u00e0 nourrir, parfois plusieurs enfants et on le voit, le jardinage, plus comme une activit\u00e9 qui peut permet de faire des \u00e9conomies, on les voit beaucoup plus souvent travailler le le jardin, donc plus de temps aussi et il y a aussi ceux qui nous disent qu'ils font des \u00e9conomies indirectes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [86%] :\r\nThomas voil\u00e0 ce que je veux dire c'est \u00e7a, c'est un rapport au mode de vie en fin de compte, hein, on un \u00e9conomiste peut-\u00eatre effectivement du sport, qui sait, peut-\u00eatre un psy ou j'en sais rien, enfin, c'est un moyen de, de, de r\u00e9gler sa vie quotidienne gr\u00e2ce \u00e0, ou de se soulager peut-\u00eatre d'une partie de sa vie quotidienne, dans les jardins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:40) [87%] :\r\nOn a ma\u00eetris\u00e9 la notion de loisirs modeste, en fait, c'est vrai que le jardins beaucoup de jardiner, aujourd'hui, \u00e7a permet de d'\u00e9viter de prendre la voiture, puis d'aller jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich pour et dans un parc d'attractions, mais on a le petit, le petit jardin pour les enfants, \u00e7a \u00e9vite de parler parfois d'aller en vacances loin mais on peut quand m\u00eame passer un petit week- end sur la parcelle sa vie d'aller au bistrot \u00e7a des d\u00e9penses inconsid\u00e9r\u00e9es, on sait que Lewis trop, \u00e7a reste quand m\u00eame le caf\u00e9, \u00e7a reste un un lieu de peu populaire par excellence, ouvrier et donc voil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:11) [82%] :\r\nC'est un travail c'est \u00e0 toutes ces utilit\u00e9 et comme on on revient au d\u00e9but, vous avez \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s pour savoir \u00e0 quoi sert, c'est, c'est c'est jardins qu'est -ce que vous \u00eates all\u00e9 dire \u00e0 ceux qui vous ont mandat\u00e9 vous avez voil\u00e0, \u00e7a sert c'est utile \u00e0 tous ces gens, et \u00e7a fait pas mal de monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [85%] :\r\n\u00e0 vrai dire, on avait fait un rapport avant cette ouvrage qui qui est pas si diff\u00e9rent du bouquin, il a \u00e9t\u00e9 prof\u00e8re un ouvrage mais donc, on n'avait pas donn\u00e9 des recommandations, mais on avait eu une argumentation \u00e0 la fin, suffisamment programmatique, oui, il suffisait de lire pour comprendre qui avait tout en, tout un monde qui se cachait derri\u00e8re, derri\u00e8re ce ce ce mot les jardins familiaux et donc je pense qu'on a, on a sans doute produit des des influences indirectes, voil\u00e0, on n'\u00e9tait pas, mais effectivement, alors on leur a montr\u00e9 toute sa diversit\u00e9, de pratiquer du coup de fonction et vous avez fait peut-\u00eatre passer messages vont d\u00e9placer c'est certain que si l'oreille et je sais qu'on a eue alors par notre informateur ethnographique la c'est il nous a dit effectivement que nos nos nos nos chapitres sur le cabanon avait eu une incidence pour le maintien du du cabanon des cabanons qui viennent pas que des bo\u00eetes \u00e0 outils et donc effectivement, je pense que on en montrant que c'\u00e9tait pas parce que c'est vrai que c'est des lieux qui sont des fois critiqu\u00e9 aujourd'hui comme comme accusation de Private Isma\u00ebl privatise le chez soi et en font montrer que, justement, acc\u00e9der \u00e0 un bien \u00e0 soi, on milieu populaire, \u00e7a prend une signification particuli\u00e8re et \u00e7a permet aussi, c'est un support \u00e0 toute une vie sociale de sociabilit\u00e9 un pouvoir accueillir chez soi, pouvoir se reposer, donc effectivement, je pense, c'est sur cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 qui \u00e9taient qui faisaient l'objet d'une controverse aussi dans l'espace public, on a, on a sans doute produit certains effets oui il y a du pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:47) [77%] :\r\nExactement, peut-\u00eatre d'ailleurs dans quelques ann\u00e9es on verra ces cabanons prot\u00e9g\u00e9 par macho ce Patrimoine suisse parce que \u00e7a entre dans dans les moeurs, qui sait, merci beaucoup, Arnaud fera une femme Christophe Delay lorsque l'embl\u00e8me de nous allons parler de ces jardins familiaux, on aurait pu parler encore on voulait par les monopoles tant de de ses jardins qui arrivent en ville hein maintenant ils arriveront au pied des immeubles avec les les plantages sont diff\u00e9rentes, les un petit peu une extension des des jardins familiaux si veut bien, c'est un peu la la m\u00eame mode c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [84%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre une esp\u00e8ce de transformation en tout cas c'est jardins familiaux sont concurrenc\u00e9s par ces nouveaux jardin mais si on veut oui qui peuvent qui peuvent rentrer en concurrence voil\u00e0 parce que \u00e7a c'est un autre fonctionnement les parcelles sont plus petites, L\u00e9a, pas forc\u00e9ment cabanons, donc on voit que le mode de vie dans les jardins familiaux ne sera peut-\u00eatre pas le m\u00eame dans les jardins urbains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:31) [86%] :\r\nC'est une autre histoire, c'est une autre histoire, on pourra peut-\u00eatre en parler un jour dans Tribu merci beaucoup Madame messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able jardin familial et modes de vie populaires, paru aux \u00e9ditions Antipodes, je vous remercie de nous avoir \u00e9cout\u00e9s aujourd'hui Val\u00e8re Veille \u00e0 la technique C\u00e9line frais notre assistance de production ou Karim \u00e0 monter, car \u00e9videmment qui \u00e9tait \u00e0 la programmation musicale, ben moi je vous donne rendez- vous lundi, nous parlerons de la langue fran\u00e7aise et de sa d\u00e9fense avec le journaliste Daniel Favre, je vous souhaite une excellente jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:58) [64%] :\r\nTout \u00e0 la d\u00e9couverte tribu le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T10:39:13Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frauenfelder, Arnaud", "role": "sociologue, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C8FE309-59A8-4B2D-ABF7-2532476F077A", "internalArchiveId": "3C8FE309-59A8-4B2D-ABF7-2532476F077A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (5/10)", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1804, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193017", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 06.11.2015", "L'humeur vagabonde du 06.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (5/10) / HUM_2015-11-06T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (5/10) / HUM_2015-11-06T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7193018", "ece-7193017"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:12:26Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et il est une heure et demie, c'est donc le moment de l'humeur vagabonde Charles si ai bonjour. \r\nUn portrait des \u00e9vocation, une recherche de Fran\u00e7ois Mauriac, c'est le 5\u00e8me \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [86%] :\r\nC'\u00e9tait toute ma nature qui \u00e9tait beaucoup plus organis\u00e9 si vous voulez pour la souffrance, comme pour le plaisir, \u00e7a vous trouvez diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [74%] :\r\nJ'ai \u00e9crit des romans sur la convoyer parce que j'ai d\u00e9crit le disque que je connaissais parce que vous le porter au total, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [76%] :\r\nJ'\u00e9tais frapp\u00e9 si vous voulez participer et l'dans sa t\u00e9t\u00e9e et puis les dommages, je n'ai trouv\u00e9 diff\u00e9rent des autres, la quantit\u00e9 \u00e9crire et tr\u00e8s \u00e9videmment une lib\u00e9ration, je crois que c'est certainement une d\u00e9livrance de tout ce que nous portons, savons, nous en sommes nous aimons nos personnages parce qu'ils sont et parce qu'ils sont tenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nLa terrible philippique de Sartre et cette phrase qui sonne tr\u00e8s bien d'ailleurs, Dieu n'est pas un artiste monsieur Mauriac, non plus, en tout cas, \u00e7a peut \u00eatre un artiste pour avoir des des phrases comme \u00e7a cette phrase aurait tr\u00e8s bien pu tomber sur un autre romancier mais que voulez -vous, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Mauriac avait \u00e0 la fois le talent et le succ\u00e8s, le talent ind\u00e9niable succ\u00e8s non ind\u00e9niable, c'\u00e9tait d'une grande \u00e9poque d'ailleurs pour les romancier notamment les romancier dont le nom commen\u00e7ait par unM. c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Mauriac Demorand de Montherlant de Mauroy et puis pour un homme comme \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s amusant de s'en prendre un romancier catholique plus amusant que de s'en prendre \u00e0 Martin du Gard encoreM. ou injures Romain auquel on aurait pu faire exactement les m\u00eames griefs griefs que Sartre d'ailleurs m\u00e9ritera amplement lui- m\u00eame quand il se mettra \u00e0 \u00e9crire ses chemins de la libert\u00e9 non parce que c'est un coup que Mauriac subit rudement d'autant plus que \u00e7a s'appliquait \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux, un jour ou 1962 Mauriac, dira son fils Claude en un sens, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux c'est moi j'ai mis toute mon exasp\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9gard d'une famille que je ne supportais plus. \r\nTh\u00e9r\u00e8se, qui ensuite devient faire dans la fin de la nuit est -ce que c'est Mauriac aussi parce que. \r\nIl y a une chose qui vous raconter, c'est que c'est dans l'intervalle entre ces 2 rives que se joue la grande \u00e9preuve de la vie d'Mauriac ce d\u00e9chirement dont il allait dire pendant 2 ou 3 ans, je fus comme fou en ajoutant ceci les raisons \u00e9pisodique de cette folie en recouvrait de plus est \u00e0 l'intersection de la Chair de l'homme en ce milieu du chemin de la vie qui \u00e9tait la quarantaine sonn\u00e9 et de se trouver de cette folie dira rien, on apparaissait au dehors alors sur grande passion on a longtemps jeter un voile pudique, les proches de Mauriac, du moins ceux qui le c\u00f4toyaient \u00e0 l'\u00e9poque, je pense \u00e0 Paul Morand, d'ailleurs, qui en a \u00e9crit dans ce journal, les proches de Mauriac connaissaient la nature de ce bouleversement qui durant quelques 4 ans le absolument sans dessus-dessous l'origine de ce trouve c'est un jeune diplomate suisse, il y avait 24 ans, tr\u00e8s beau qui s'appelait Bernard Barbet et les 2 volumes de la biographie de Mauriac par Jean-Luc Barr\u00e9 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour ce que lui Mauriac avait obstin\u00e9ment voulu toujours cach\u00e9, par exemple, dans nombre d'entretien, il explique soit Pierre Dumayet, qu'il est du devoir en tout cas qu'il est in\u00e9vitable pour l'\u00e9crivain de se livrer au public de r\u00e9pondre aux interviews, la r\u00e9ponse aux questions qu'on lui pose, puisqu'il est en somme la mati\u00e8re premi\u00e8res de son oeuvre avec cette limite, dit -il, nous ne sommes pas seuls au monde, avec cette limite de ne pas blesser ses proches sur l'\u00e9pouse, ses enfants, ses amis et \u00e7a c'est une allusion limpide et transparente \u00e0 son br\u00fblant secret dans le pass\u00e9, il y avait eu une ombre d'amiti\u00e9 fervente un peu ambigu, nous avons \u00e9voqu\u00e9 l'importance et l'influence essentielle d'un Andr\u00e9 Lafond pour \u00e9voquer aussi Lucien Daudet Fran\u00e7ois Legris Jean Cocteau m\u00eame et Jean-Luc Barr\u00e9 dans son livre raconte le le trouble extr\u00eame qu'avaient ressenti Mauriac 1906 quand il avait crois\u00e9 \u00e0 Luchon, o\u00f9 il passait ses vacances d'\u00e9t\u00e9 quand il avait crois\u00e9 un petit jeune blond dont la vision, l'avait plong\u00e9 dans une agitation extraordinaire une hyst\u00e9rie une amertume infini, dit -il, tout, \u00e9crit -il, et le 3 ao\u00fbt 2 c'est un l\u00e0 donc 1906 Mauriac, note dans son journal, hier, d'exaltation, parce qu'il n'a parl\u00e9, tout \u00e7a, cette petite aventure c\u00e9r\u00e9brale va se dissoudre dans dans l'\u00e9vanescent et Mauriac ceci qui m\u00e9rite je crois d'\u00eatre cit\u00e9, d'abord parce que c'est d'un ton tellement Mauriac ancien, ce n'est pas que j'\u00e9prouve un sentiment profond pour ah si il n'y a que ses 2 initiales \u00e0, notons -le d'ailleurs deviendra une jeune fille sur le Mauriac de Jean Lacouture c'est assez amusant, mais c'est dans mon coeur Intel soul\u00e8vement d'obscurs tendresse qu'elles viennent se cristalliser or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [77%] :\r\nDe fragile face autour des premiers jeux Lisieux venus de la 1\u00e8re petite armes qui semble pr\u00e9cieuse on un corps harmonieux, ce qu'il faut voir dans cette aventure un profil perdu, flottant dans mon souvenir des yeux qui, s'il y a, mesure que je les verrai s'att\u00e9nuer dans le pass\u00e9, et dont l'azur lointain me sourira aux heures morne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [84%] :\r\nS\u00e9bastien Baer interpr\u00e9t\u00e9 par Ramires Bylsma pour en revenir \u00e0 Bernard Barbet, qui serait plus tard d'ailleurs, chef de l'\u00c9tat-Major particulier du g\u00e9n\u00e9ral disons et repr\u00e9sentant de la Suisse : les secours en m\u00eame temps qu'\u00e9crivain, il va en maison 24, demander des conseils, l'\u00e9crivain Mauriac, des conseils quant \u00e0 son livre, le coeur gros, qui \u00e9tait appara\u00eetre \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait mari\u00e9 et en somme inaccessible inatteignable, \u00e0 supposer que Fran\u00e7ois Mauriac, pour l'atteindre l'ailleurs et ce fut la naissance donc du plus grand trouble pour reprendre ce mot qu'ait jamais travers\u00e9 Mauriac, son fils Jean Mauriac qui sera un grand journaliste charg\u00e9e notamment de la chronique gaullienne de la geste gaullienne \u00e0 l'Agence France- Presse Jean Mauriac sera le 1er mai 2008 a abord\u00e9 sans circonvolutions ni pudibonderie cet aspect de son p\u00e8re et il aura ce mot homo certainement, sexuel, j'en doute et c'est peut-\u00eatre une somme toute la mani\u00e8re la plus elliptique et la plus \u00e9l\u00e9gante de parler de la grande passion de Fran\u00e7ois Mauriac, pour Bernard Barbet, qui fut une passion de t\u00eate ce qui fut une temp\u00eate int\u00e9rieure qu'il \u00e9tait absolument impossible de confier, \u00e0 qui que ce f\u00fbt douleur pendant 2 ou 3 ans, je suis comme fou rien paraissait devait appara\u00eetre de ce qu'il vivait, sauf les r\u00e9cits de passion amoureuse qui ont pour titre Coup de couteau ou insomnie au destin qu'il \u00e9crit dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et tout \u00e7a, \u00e9videmment, s'entrem\u00ealent centre croise avec une grande crise religieuse, une grande interrogation sur sa foi, et par exemple \u00e9crit ceci qui va scandaliser sa famille rien n'use plus s\u00fbrement Dieu dans une \u00e2me que de s'\u00eatre servi de lui autant les ann\u00e9es Troubles, adolescent, j'ai fait de Dieu, le complice de mal acheter quel secours l'homme ni l'\u00c9tat trouvera -t-il dans cette religion qui ne lui fut jamais qu'une source de faible Davis oui si aujourd'hui il se trouve \u00e0 ce moment -l\u00e0 un petit peu comme un poisson hors de l'eau b\u00e9nite et son fr\u00e8re Pierre l'\u00e9crit mon cher Fran\u00e7ois, qui renie son adolescence, r\u00e9plique du dit Fran\u00e7ois je ne renie pas la religion, mais au contraire, je m'accuse de la Butte j'en effet je sais tout ce que je dois \u00e0 mon \u00e9ducation Hamid banni\u00e8re mes oeill\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [85%] :\r\nJe sais aussi tout ce qu'ils m'ont co\u00fbt\u00e9 et \u00e0 l'apparition de des stades, la re\u00e7oit tr\u00e8s amicale, tr\u00e8s profond\u00e9ment Mika Lorie de de rejet Martin du Gard qui lui \u00e9crit ceci : laissez -moi une fois seulement une seule fois vous dire ceci : je rigole, mon cher Mauriac je rigole quand on fait de vous un \u00e9crivain du catholicisme, il n'y a pas une oeuvre d'incr\u00e9dules ou le p\u00e9ch\u00e9 soit plus exalt\u00e9, ce sont des livres d'les siens les cr\u00e8ve les yeux que vos tableaux sont peints avec une fr\u00e9n\u00e9sie, une complaisance une \u00e9vidente et charnelle, tendresse et d\u00e8s qu'il s'agit de juger s\u00e9v\u00e8rement ses \u00e9garements d'une d\u00e9licieuse concupiscence qui vous est cher, vous ne trouvez plus que des actions compass\u00e9 contrat d\u00e9nu\u00e9s de toute chaleur et puis c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le moment o\u00f9 Mauriac de pr\u00e9senter de pr\u00e9facer une \u00e9dition de Bossuet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nEt le moment o\u00f9 Mauriac tombe sur une phrase de Bossuet absolument effrayante, la voil\u00e0, il faut imaginer \u00e7a avec l'acoustique d'une cath\u00e9drale d\u00e8s notre naissance et con\u00e7ues dans l'iniquit\u00e9 con\u00e7u parmi les ardeurs d'une concupiscence brutal dans la r\u00e9volte des sens et dans l'extinction de la raison, nous devons combattre jusqu'\u00e0 la mort, le mal que nous avons contract\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [83%] :\r\nOn est sans, \u00e9videmment, il y a de quoi \u00eatre accabl\u00e9s alors \u00e0 cette pr\u00e9sentation de Bossuet Mauriac va donner le titre de Souffrances du chr\u00e9tien et puis c'est le moment aussi o\u00f9 Gide l'envoie une lettre assez perfide o\u00f9 il vit en somme ce que vous cherchez c'est la permission d'\u00eatre chr\u00e9tien sans avoir \u00e0 br\u00fbler vos lire vous n'\u00eates pas assez chr\u00e9tien pour l'entreprise litt\u00e9rateur j'ai cr\u00e9\u00e9 un jour c'est avec de bons sentiments qu'on fait de la mauvaise litt\u00e9rature la v\u00f4tre \u00e9tait excellente cher Mauriac, si j'\u00e9tais plus chr\u00e9tien sans doute pourrais -je, moins vous y suivre alors oui il faut dire que le romancier cesse d'\u00e9crire, du moins qu'il se d\u00e9crire cette litt\u00e9rature l\u00e0 qui est pleine, reprenant le mot m\u00eame s'il est affres de concupiscence \u00e0 cette question qu'il se pose douloureusement je s'\u00e9tonnant tout de m\u00eame, si on la voit aujourd'hui enfin bon Mauriac r\u00e9pond en somme qu'il ne peut pas faire autrement et que c'est sa mani\u00e8re de porter sa croix \u00e9crire c'est ce livret cette vision qui est propre du monde et des h\u00eatre je ne pas mourir sans qu'il en demeure apr\u00e8s moi l'expression \u00e9crite arr\u00eat\u00e9es, fix\u00e9es dans l'esprit de quelques-uns, du plus grand nombre possible, je veux les les toucher, on ne touche pas 100 bless\u00e9s \u00e0 lire est un acte violent une voie de fait, quelques fois un viol ce lecteur, l'\u00e9crivain entretien des intelligences, il y a en tout homme et surtout en toutes femmes accomplissent tout son art se d\u00e9pense \u00e0 atteindre cette source secr\u00e8te des plus grands p\u00e9ch\u00e9s et puis quelques semaines plus tard, mort de sa m\u00e8re, mort de de Claire Mauriac. \r\nQui est, en somme, l'origine de tous ces tourments, et nous sommes, qui a pas mal de de plaisir d'\u00e9crire, peut-\u00eatre un tout petit peu de complaisance dans l'adieu que son fils r\u00e9digera nous ne doutions pas de faire beaucoup pour elle quand elle ne fait plus que ce petite vieille femme lourde tourmente anti- tourment\u00e9e si nous lui donnions un mois de nos vacances, nous n'aurions pas voulu vivre avec elle et nous le lui \u00c9lections entendre et si nous y avions \u00e9t\u00e9 contraints ce n'eut pas \u00e9t\u00e9 sans en g\u00e9mir maintenant si elle revenait comme revient quelques fois la nuit dans les sondages, je serai de nouveau l'enfant assis sur un tabouret tout contre sa robe et il me semble que le jour serait trop court que je n'\u00e9puiserait pas le simple bonheur de la regarder. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:22) [86%] :\r\nFrance Info, il estime. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:18) [67%] :\r\nAu au revoir. \r\nPoint il y a eu RFI. \r\nTout \u00e0 l'heure, point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [79%] :\r\nL'des records, puisque Chelsea 118 de Mozart dans l'interpr\u00e9tation de la petite bande et Nederland Mercor dirig\u00e9e par Cyril salet\u00e9s que qu'un jour de 1932 Jean Mauriac emm\u00e8ne Fran\u00e7ois Mauriac qui est enrou\u00e9, tout au moins l'envoie chez eux la Ringot logistique, lequel va sur le Champ de l'emmener chez un de ses confr\u00e8res sp\u00e9cialistes et on a r\u00e9ussi par Mauriac qui \u00e9crit ceci : je montait au Z\u00e9nith de la litt\u00e9rature plus pavoiser qu'une Mongolie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:23) [88%] :\r\nPierre j'entendis g\u00e9nevois froide, me d\u00e9clarait : J'ai 80 chances sur 100 de vous tirer de l\u00e0, mais c'est \u00e0 la limite on est debout dans la douce lumi\u00e8re du printemps d\u00e9bordant de force et de vie, la rue fait son bruit familier : ma femme m'attend \u00e0 la maison, bref c'est un cancer des cordes vocales et va \u00eatre op\u00e9r\u00e9e 2 jours plus tard, c'est dire si c'est urgent et savoir qui \u00e9tait chantante et g\u00e9n\u00e9reuse, qui \u00e9tait une voie de pr\u00e9dicateur Gascon, sa voix va devenir ce chuchotement insinuant et et perfide que \u00e9videmment pour les microphones capter avec d\u00e9lice et qui va devenir, \u00e0 l'\u00e2ge de 46 ans, le ton et l'image m\u00eame de Fran\u00e7ois Mauriac, Lettre de Mauriac, \u00e0 Gide, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 rudement secou\u00e9, je remonte la pente, maintenant la souffrance, la maladie m'a beaucoup appris, lettre \u00e0 sa femme Jeanne jeune devrait pas avoir besoin d'\u00eatre consol\u00e9e mais la fatigue physique me d\u00e9sarme contre les id\u00e9es noires, je veux dire quelque chose de tr\u00e8s gentil et en m\u00eame temps d'assez terrible pour vous, je ne puis plus rester seul, sans vous, c'est un \u00e9trange \u00e9tat d'ins\u00e9curit\u00e9, d'angoisse, contre laquelle je ne puis rien, il se peut que lorsque j'aurai repris du poids, et l\u00e0 il y a 3 points de suspension, comme une sorte de sourire triste et c'est l'\u00e9poque o\u00f9 la musique de Mozart fait irruption dans la vie de Fran\u00e7ois Mauriac, la musique, qui ne fut jamais pour moi que la voie de la plus secr\u00e8te passion r\u00e8gne sur moi comme elle ne l'avait jamais fait elle seulement p\u00e8se au retour des \u00e9puisantes s\u00e9ances de rayons je n'entre pas dans une \u00e9glise, j'\u00e9coute les disques sur le pic, la musique de chambre de Mozart quelle r\u00e9v\u00e9lation et puis va para\u00eetre le noeud de vip\u00e8res, c'est toujours la province l'argent, la voirie, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 allez- vous chercher toutes ces horreurs, un jour, lui, demande une lectrice en moi, madame, r\u00e9pond-il, oui, je m'y efforce plus les personnages se refuse \u00e0 la vertu et puis va reprend le travail \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 32 \u00e0 va \u00eatre le Myst\u00e8re Frontenac, retour \u00e0 l'enfance, la m\u00e8re et ses enfants CRS autour d'elle, quelques membres de son entourage proche r\u00e9agir mal \u00e0 se livrer \u00e0 ce ce Myst\u00e8re Frontenac et Mauriac ce mandat si ce tableau de groupe ne reposait pas sur une illusion que tout le reste de son oeuvre, d\u00e9noncer, je cite, la solitude des \u00eatre demeure sans rem\u00e8de et m\u00eame l'amour surtout l'amour est un d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [83%] :\r\nT\u00e9moin dans tous les sens, en fait, quand j'ai commenc\u00e9, si vous voulez dire 15 16 17 heures, une chose me frappe beaucoup, c'est que dans le milieu o\u00f9 il vivait et la campagne, en particulier dans des familles o\u00f9 il y avait de tr\u00e8s simple : personne tr\u00e8s d\u00e9form\u00e9e, mais pas pratiquement pas tr\u00e8s anxieux, il se passe, \u00eatre \u00e0 leur insu et dans leur famille, etc qui complique passion des petits conflits de vie, c'est-\u00e0-dire des des choses qu'elle qu'elle m\u00eame ne soup\u00e7onnait pas et c'\u00e9tait frapp\u00e9 si vous voulez parce ce qu'est l'amour de saintet\u00e9 et tout p\u00e9ch\u00e9 et de malaise pas la saintet\u00e9 souvent ignorant le mal n'est -ce pas une longeur des ab\u00eemes qu'elle n'aurait m\u00eame pas pu sant\u00e9 et je crois que cela a beaucoup influenc\u00e9 aussi s\u00fbrement l'acte d'\u00e9crire et tr\u00e8s \u00e9videmment une lib\u00e9ration, je crois que d'ailleurs pas plus dans le mal que dans le bien n'est -ce pas c'est certainement une d\u00e9livrance de tout ce que nous portons, nous savons -nous n'est -ce pas mais je crois que c'est une cristallisation de ce qui est en nous, autour d'\u00eatre que nous avons et souvent d'ailleurs et mais n'-ce pas et je crois que la la tendresse que j'ai pour certaines des personnages, ce n'est pas tout \u00e7a, une tendresse qui vient de ce que j'ai mis 2 mois on ne croit que cela, cela compte aussi mais beaucoup aussi \u00e0 cause du visage de qui a r\u00e9ellement exist\u00e9 et autour de de qui tout ce nouveau cette nouvelle cr\u00e9ature s'est construit ensemble, ce sont des enfants \u00e0 la fois o\u00f9 il y a de nouveau et o\u00f9 il y a d'une cr\u00e9ature que nous avons c'est mais aucune vous a \u00e9t\u00e9 cher pour une raison ou pour une autre n'est -ce pas en somme, nous aimons nos personnages parce qu'ils sont nous et parce qu'ils sont un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:33) [86%] :\r\nBon p\u00e8re en grande tenue, magnifique dans son uniforme montent avec moi dans un taxi, je murmure : c'est un beau jour pour vous, pour nous tous de plus loin, bon p\u00e8re, grand, mince, \u00e9l\u00e9gant dans son habit Vert s'avance jusqu'\u00e0 sa place que d\u00e9signe un microphone c'est la r\u00e9ception \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise vue par Claude Mauriac dans son journal ce journal qui para\u00eetra en dit gros volumes sous le titre le temps immobile et o\u00f9 Fran\u00e7ois Mauriac appara\u00eet parfois comme une esp\u00e8ce de personnage de roman, et donc le voil\u00e0 Fran\u00e7ois Mauriac, aux alentours de la cinquantaine, une antilope vu par Le Gr\u00e9co, voil\u00e0 comment le le d\u00e9cret, tour \u00e0 tour, L\u00e9on Daudet et Jean Cocteau, il y a la maigreur il y a ce dos vo\u00fbt\u00e9 \u00e9l\u00e9gamment vo\u00fbt\u00e9, il y a ce est en forme d'\u00e9trave, il y a ce regard de supplici\u00e9s ou d'inquisiteur d'ailleurs sa vie de famille est heureuse : il a 4 enfants, d\u00e9terre une neuve des tourments un don pour le sarcasme c'est un conservateur qui garde en lui des ferments de r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:41) [86%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'Acad\u00e9mie pourrait sembler un \u00e9teignoir une sorte d'enterrement de 1\u00e8re classe parmi tous ces vieux messieurs en fait il va sembler qu'il y a des jeunes gens et c'est les jeunes gens se seront Paul Val\u00e9ry et Mauriac, mais il est quand m\u00eame encore toujours un bourgeois de droite, c'est lui- m\u00eame qui le dit, on peut lui faire confiance et m\u00eame il va fr\u00f4ler l'extr\u00eame- droite apr\u00e8s le 6 f\u00e9vrier 34 mais ensuite cette qui notre vie presque qui va commencer le Front populaire, la Lagarde Espagne Guernica M\u00fcnich \u00e9videmment pas de brusque conversion mais une \u00e9volution longue et un jour de 1949 \u00e0 lectrice il \u00e9crira ceci, ce sont 1er changement qui me scandalise, mais au contraire ses positions d'attente que je croyais provisoire et que je tiens encore et donc je crois bien que je ne sortirai plus se pr\u00eater au perfectionnement de la vie, ce conseil qu'au d\u00e9part, ce me donner la je suis voil\u00e0 ce qui importe et non une finalit\u00e9 litt\u00e9ral \u00e0 des mots d'ordre : comprenez -vous Madame que la vie de tout homme digne de ce nom doit \u00eatre \u00e0 la fois une recherche et une lutte non une soumission \u00e0 des consignes politiques ou id\u00e9ologiques, quelle s\u00e9curit\u00e9 certains trouvent dans leur cha\u00eene, la vraie question au fond n'est pas de savoir si nous avons \u00e9t\u00e9 des girouettes, mais si la crainte de le para\u00eetre, ne nous a pas rendu prisonnier d'un syst\u00e8me trompeuse \u00e9nergie des hommes born\u00e9e qui eux- m\u00eames sont des bornes plut\u00f4t qu'un Dictionnaire des girouettes vous propose un dictionnaire de Dieu, terme d'hommes arr\u00eat\u00e9s fig\u00e9e fix\u00e9e p\u00e9trifi\u00e9s \u00e0 la lettre mais dans ses r\u00eaves, parfois, s'ils sont po\u00e8tes ce Champ cette plainte que l'Europe a arrach\u00e9 \u00e0 la statue de m\u00eame non. \r\nJean-Philippe Collard, interpr\u00e8te de la Barcarolle de Gabriel Faur\u00e9, bien entendu, nous allons nous retrouver la semaine prochaine pour la suite de ce portrait de Mauriac, nous pouvons d'ailleurs dans une dans le matin entre 10 heures et midi si vous en avez envie et le temps pour l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette 1\u00e8re semaine num\u00e9ro grandes propositions de Charles si j'ai une mise en page par Jean-Pascal et Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard plus de renseignements, la possibilit\u00e9 de podcaster sur notre page RIESS-Passer H. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:02) [69%] :\r\nEspace de 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T13:09:04Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFA054A3-E64C-445F-B9B6-25465ED4F35A", "internalArchiveId": "DFA054A3-E64C-445F-B9B6-25465ED4F35A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2026 en Valais: un gouffre financier?", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maryl\u00e8ne Volpi-Fournier, d\u00e9put\u00e9e verte au Gd-Conseil valaisan;Fran\u00e7ois Carrard, ancien directeur du CIO, avocat du CIO\r\nJO 2026 en Valais: un gouffre financier?18h JO 2026 en Valais : un gouffre financier ?\r\nLe Valais peut-il se payer des Jeux Olympiques... \r\nHier, le Conseil d'Etat a adress\u00e9 une lettre \u00e0 Swiss Olympic pour manifester son soutien au projet de candidature valaisanne aux Jeux d'hiver de 2026... Projet port\u00e9 par Christian Constantin...\r\nSelon des chiffres provisoires, l'\u00e9v\u00e8nement pourrait co\u00fbter 1 milliard 600 millions de francs...\r\nReste \u00e0 savoir qui r\u00e8glera la note...\r\nPour en parler, nous recevons Maryl\u00e8ne Volpi-Fournier, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil valaisan... et Fran\u00e7ois Carrard, ancien directeur du Comit\u00e9 International Olympique et toujours avocat du CIO...\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\n  SON", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211918", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["JO 2026 en Valais: un gouffre financier? / FOR_2015-11-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Valais peut-il se payer des Jeux olympiques? Le Conseil d'Etat a adress\u00e9 une lettre \u00e0 Swiss Olympic pour manifester son soutien au projet de candidature valaisanne aux Jeux d'hiver de 2026. D\u00e9bat entre Maryl\u00e8ne Volpi-Fournier, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil valaisan, et Fran\u00e7ois Carrard, avocat du CIO et ancien directeur du CIO."], "variantIds": ["ece-7211918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T07:10:45Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Valais peut -il se payer des jeux olympiques, hier, le Conseil d'\u00c9tat a adress\u00e9 une lettre \u00e0 Suisse olympique pour manifester son soutien au projet de candidature valaisanne aux Jeux d'hiver de 2026 projets port\u00e9s par Christian Constantin, selon des chiffres provisoires, l'\u00e9v\u00e9nement pourrait co\u00fbter un 1000000000 600 millions de francs, reste \u00e0 savoir qui va r\u00e9gler la note pour en parler, nous recevons Maryl\u00e8ne Volpi Fournier d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil valaisan et Fran\u00e7ois Carrard, ancien directeur du comit\u00e9 international olympique est toujours avocat du CIO bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir monsieur Carrard premi\u00e8res question avouer ce que ce montant de 1 1000000000 600 millions de francs vous para\u00eet quelque chose de de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [92%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet r\u00e9aliste, eu l'occasion de regarder un peu les chiffres avanc\u00e9s d\u00e9j\u00e0 titr\u00e9e Allah par la candidature oui monsieur, \u00e7a me para\u00eet assez r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [94%] :\r\nMadame Volpi le Valais la capacit\u00e9 de prendre en charge le financement en partie en tout cas de ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:52) [89%] :\r\nDonc, clairement, bon, il suffit de regarder les comptes aujourd'hui du canton du Valais, on est vraiment dans un cas o\u00f9 on est en d\u00e9ficit structurel r\u00e9guliers, nous avons des comptes 2 derniers comptes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ficitaires et on doit d\u00e9j\u00e0 faire des \u00e9conomies sur le, sur les diff\u00e9rentes prestations \u00e0 la population, on a \u00e9galement des \u00e9conomies pr\u00e9vues pour \u00e0 peu pr\u00e8s 120 millions au parti tout ou partie sur l'administration clairement non, c'est un projet utopiste disproportionn\u00e9e et int\u00e9ress\u00e9 pour ceux qui veulent encore construire le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [97%] :\r\nFran\u00e7ois Carrard qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces arguments. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'ai, je serais tr\u00e8s prudent en ce qui concerne les finances valaisannes qui ne me concerne pas un pour lesquelles je suis pas comp\u00e9tent, j'entends bien ce que dit Madame qui est d\u00e9put\u00e9, ce que je veux dire simplement, c'est que le budget qui est avanc\u00e9 en l'\u00e9tat et budget qui para\u00eet r\u00e9aliste au vu des exp\u00e9riences d\u00e9j\u00e0 faite et qu'\u00e9videmment les contributions ce budget de fonctionnement, notamment de contribution du comit\u00e9 international un pic en en droits de t\u00e9l\u00e9vision appara\u00eet en cachant liquidit\u00e9s vont aller jusqu'\u00e0, en l'\u00e9tat, on parle de plus de 800 millions. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, donc c'est l'isolement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [81%] :\r\nUne injection sont tr\u00e8s importants, moi je suis pas responsable des finances valaisanne, je respecte tout \u00e0 fait ce que les parlementaires valaisan pense mais oui, ils ont que c'est faisable voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nOui, Maryl\u00e8ne Volpi Fournier 800 millions souhaite la moiti\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e par le par le CIO, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, alors vous dites effectivement que les la situation valaisanne et tout aujourd'hui un probl\u00e9matique, il n'emp\u00eache, 2000 26 et dans 11 ans et on l'entendait hier soir sur notre antenne, le pr\u00e9sident du gouvernement valaisan Jean-Michel FINA se disait plut\u00f4t optimiste quant \u00e0 l'avenir \u00e9conomique du canton est ce que les JO \u00e0 l'horizon 2026 ce ne ce ne sont pas envie envisageable selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je ne sais pas moi personnellement j'ach\u00e8te pas la boule de cristal \u00e0 la Migros pour savoir l'avenir \u00e9conomique du Valais en 2026, \u00e7a c'est certain, mais en tout cas, il y a 2 choses que j'aimerai dire, c'est que le parlement valaisan avec son pragmatisme a d\u00e9j\u00e0 dit que non, il ne voulait pas en 2014, c'est assez particulier quand m\u00eame insister avec d'autres intentions du gouvernement de pr\u00e9tendre qu'on pourrait assumer des charges de ce genre -l\u00e0, et puis la 2\u00e8me chose c'est que finalement, si on peut profiter d'une d'une candidature de ce genre pour profiter le ballet au niveau de l'image, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:30) [63%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [83%] :\r\nR\u00e9aliste et comment absolument pas possible pour les finances valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors vous citez les parlementaires \u00e0 propos 2014, alors il n'emp\u00eache, le projet de 2026 recueille le soutien d'un certain nombre d'\u00e9lus, certains disent m\u00eame qu'ils sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 revoir leur position de l'an dernier, justement, qui lui a, il semblerait qu'il y a quand m\u00eame, je dirais, un Jumpin Consensus mais une majorit\u00e9 qui pourrait se d\u00e9gager. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi j'entends ce que vous me dites j'attends aussi la semaine prochaine l'ouverture du Parlement sur la question du budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [53%] :\r\nLe maire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:05) [86%] :\r\nLe mois de novembre le mois pour discuter du budget 2006 qui est d\u00e9j\u00e0 en restriction pour ce qu'il va falloir faire toute une s\u00e9rie de d'\u00e9conomie, nous avons un plan qui s'appelle \u00e9tude d\u00e9tache num\u00e9ro 12 qui a suivi une 1\u00e8re \u00e9tape Compaq, elle, d'ailleurs, la fonction publique valaisanne avait lanc\u00e9 en face \u00e0 face comme et c'est vrai que 120 millions qui vont devoir \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s, c'est quelque chose qui nous para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s largement inqui\u00e9tant au vu des prestations qui vont \u00eatre coup\u00e9s, on va aller, je vous rappelle que, ne serait -ce que les routes valaisannes non plus suffisamment de moyens pour \u00eatre entretenu mais \u00e9galement l'\u00e9cole a d\u00fb faire des coupes la sant\u00e9 ses d\u00e9coupes etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nEt justement est -ce que les JO, la perspective des JO pourrait pas acc\u00e9l\u00e9rer ce genre de, de, de travaux d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:54) [94%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, mais pour construire des infrastructures, il faut n\u00e9anmoins des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [82%] :\r\nJustement, \u00e7a serait l'occasion, les violons oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:01) [86%] :\r\nApr\u00e8s des moyens, si ce n'est pas les contribuables valaisans qui vont devoir donc m\u00eame c\u00f4t\u00e9 faire des restrictions pour l'ensemble de la population et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 mettre la main au porte- monnaie pour des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res \u00e0 payer les dettes de l'entente, un projet qui est n\u00e9anmoins fanfaronner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Carrard rassurer peut-\u00eatre Madame Volpi hein qu'est -ce que \u00e7a rapporte les Jeux olympiques parce qu'on parle beaucoup de ce que \u00e7a co\u00fbte mais qu'est -ce que \u00e7a rapporte concr\u00e8tement une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [89%] :\r\nAlors, alors c'est pas la pr\u00e9tention de rassurer Volpi, qui a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es et que je respecte, donc ce que je veux dire \u00e9videmment que les jeux, il y a, il y a tout fait une s\u00e9rie de retomber des retomb\u00e9es directes on peut chiffrer qui sont importantes mais je voudrais peut-\u00eatre surtout dire, c'est que les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour 2014 ont \u00e9t\u00e9 prises en 2009, c'est-\u00e0-dire il y a 16 ans maintenant et quand on parle des Jeux de 2026 donc, vous l'avez rappel\u00e9 vous- m\u00eames dans 11 ans vous voyez qu'il y a eu une \u00e9volution absolument, je dirais de la profonde de la part du CIO lui- m\u00eame, c'est tr\u00e8s important \u00e0 prendre en consid\u00e9ration parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque et je j'en \u00e9tais, j'\u00e9tais moi- m\u00eame malheureusement, directeur g\u00e9n\u00e9ral en rang au moment de la d\u00e9cision de de refus de y ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pein\u00e9 mais le CIO a \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement substantielles, il est tr\u00e8s proactifs pour veiller \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses, r\u00e9duit les charges, il y a ce nouvel agenda 2020 du pr\u00e9sident par qui est lui- m\u00eame personnellement tr\u00e8s probable. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:33) [79%] :\r\nEt agenda qui vise \u00e0 r\u00e9duire le co\u00fbt des Jeux donc hein oui il y a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [86%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9ductions spectaculaires au niveau des jeux de de Tokyo, d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise, ce qui n'\u00e9tait pas le choix : Tokyo n'\u00e9tait pas sous la pr\u00e9sidence bar a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le jour m\u00eame o\u00f9 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 choisis, donc c'est pas le pr\u00e9sident Abbas qui avait suivi la candidature de Tokyo, maintenant il est beaucoup plus proactif pour faciliter pr\u00e9cis\u00e9ment les candidatures, le CIO a pris conscience absolument conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de favoriser des candidatures en r\u00e9duisant tr\u00e8s fortement les co\u00fbts, je voudrais aussi faire une remarque Madame si on prend un petit exemple que j'ai v\u00e9cu \u00e0 2 reprises que je vais revivre puisqu'il Revit les prix, les Jeux de Lillehammer 23000 habitants, tout le monde avait dit en Norv\u00e8ge, c'est impossible, c'est de la folie, c'\u00e9tait un succ\u00e8s absolument consid\u00e9rable, \u00e7a n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 une catastrophe financi\u00e8re, parce que c'est tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important : L \u00e0, l'CIO aide aussi et certainement \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9e que les Norv\u00e9giens ont demand\u00e9 \u00e0 remettre une couche, et qu'ils auront l'ann\u00e9e prochaine et je Olympiques d'hiver de la jeunesse \u00e0 elle, l\u00e0 il y a eu un changement la m\u00eame p\u00e9riode, qui est extr\u00eamement important, c'est sale, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\nMaryl\u00e8ne Volpi vous renier le CIO a chang\u00e9, nous assure Fran\u00e7ois Carrard, les co\u00fbts sont beaucoup plus ma\u00eetris\u00e9 qu'auparavant est -ce que ce ne sont pas des choses qui sont de nature \u00e0 vous, \u00e0 vous rassurer et surtout si la Conf\u00e9d\u00e9ration et derri\u00e8re le projet et s'il verse de l'argent est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 revoir votre jugement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:13) [92%] :\r\nVous savez, moi il y a une chose qui m'inqui\u00e8te, c'est que la semaine prochaine \u00e9galement au Grand Conseil valaisan, nous allons devoir d\u00e9battre d'un d'une structure qui s'appelle Vallee balises promotion qui \u00e9tait en charge de la, de l'image de la promotion de l'image du Valais et qui a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9 de 10 millions annuels pour faire ce travail qu'il fait un travail excellent le Valais depuis d'\u00e0 peu pr\u00e8s 2005 \u00e0 travailler sur la r\u00e9forme d'une loi sur le tourisme qui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, on se retrouve toujours avec \u00e0 peu pr\u00e8s 75 destinations qui essaye de se vendre les unes les autres, le Valais a plut\u00f4t besoin d'une r\u00e9forme du tourisme pour vendre son image et pour vendre des produits de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, j'\u00e9tais moi- m\u00eame pr\u00e9sident de la commission qui a propos\u00e9 cette loi sur le tourisme 15 ans plus tard, nous avons pas besoin d'un projet phare \u00e0 O'Neill qui rassemblerait les valaisan derri\u00e8re des constructeurs de supermarch\u00e9, mais \u00e9galement des constructeurs de stade hypoth\u00e9tiques, nous avons besoin d'une r\u00e9forme de fond des structures touristiques valaisannes de mettre tous les moyens derri\u00e8re une structure comme dans les valises promotion qui demande 6 millions annuels suppl\u00e9mentaires pour pouvoir vendre des produits sur l'ext\u00e9rieur avec des moyens r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [89%] :\r\nD'accord, mais l'un n'emp\u00eache pas l'autre, l'un n'emp\u00eache pas l'autre Madame Madame veulent vivre dignement l'un emp\u00eache pas non est -ce que c'est pas l'occasion d'unifier le canton justement derri\u00e8re son tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:34) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a serait \u00e9ventuellement une possibilit\u00e9, mais vous savez, on peut peut-\u00eatre croire \u00e0 des projets que l'on fabrique soi -m\u00eame sans continuer \u00e0 \u00e0 r\u00eaver \u00e0 des projets comme ceux des jeux olympiques, j'en veux pour preuve une chose je suis \u00e9lu de la ville de Sion pendant toute cette ce ce montage de dossiers de la ville de Sion pour les jeux olympiques, h\u00e9 bien qu'est -ce que l'on a constat\u00e9, on a constat\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans de marasme parce que tout \u00e9tait report\u00e9 en vue de ces fameux jeux implique que l'on n'a finalement pas eu et tout ce marasme est encore en train d'\u00eatre a subi finalement parce que on n'a rien d'investir et en fait, pour pouvoir ensuite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:16) [47%] :\r\nSi on savait travailler voiture. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:18) [98%] :\r\nSur les infrastructures dont on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [89%] :\r\nMais vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question sur la Conf\u00e9d\u00e9ration si la Conf\u00e9d\u00e9ration am\u00e8ne de l'argent est -ce que vous seriez \u00e9ventuellement pr\u00eate \u00e0 revoir votre jugement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:29) [91%] :\r\nAlors moi je serais pr\u00eate \u00e0 revoir mon jugement, pour une raison tr\u00e8s simple : si le gouvernement est cons\u00e9quent avec ce qu'il propose, vous savez, il y a techniquement il y a un article dans la loi fiscale valaisanne qui est l'article 137 qui permet, apr\u00e8s 2 ans de budget de comptes d\u00e9ficitaires de proposer des augmentations d'imp\u00f4ts, c'est le gouvernement qui peut le faire avec un d\u00e9cret, et si le gouvernement vient avec un d\u00e9cret pour une augmentation d'imp\u00f4ts qui, au passage, permettrait d'assumer des frais des choses implique pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [75%] :\r\nUne taxe JO quoi de sorte voil\u00e0, cette ann\u00e9e, en mani\u00e8re de tuer le projet vous \u00eates o\u00f9 vous \u00eates conscient tout le. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:04) [74%] :\r\nDominique expliquent : il faut qu'on ne vende pas un projet environnemental gratuit et puis ensuite les g\u00e9n\u00e9rations futures, en tout cas tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [82%] :\r\nTr\u00e8s sceptique, Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e9galement \u00e0 vous Fran\u00e7ois Carrard donc du pain sur la planche, un monsieur car pour essayer de le vaincre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:22) [73%] :\r\nValaisan, le train des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 qui est dit, merci beaucoup, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 mati\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T18:02:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95B5F61A-A3A6-44A6-B368-22B742A1D852", "internalArchiveId": "95B5F61A-A3A6-44A6-B368-22B742A1D852", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La piste d'une bombe sur le vol qui s'est \u00e9cras\u00e9 en Egypte se pr\u00e9cise", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "La piste d'une bombe sur le vol qui s'est \u00e9cras\u00e9 en Egypte se pr\u00e9ciseArriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Londres - Gatwick du premier avion envoy\u00e9 par la Grande-Bretagne pour rapatrier ses ressortissants de la station baln\u00e9aire \u00e9gyptienne de Charm el-Cheikh. Il y avait 180 passagers \u00e0 bord. 29 vols \u00e9taient pr\u00e9vus aujourd'hui, mais Le Caire n'en a autoris\u00e9 que 8. Il y a quelque 20'000 britanniques sur place.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ordonne la suspension de tous les vols des compagnies a\u00e9riennes russes vers l'Egypte jusqu'\u00e0 ce que soit \u00e9tablie la cause de la destruction de l'Airbus russe A321. Il ordonne aussi \u00e0 son gouvernement de trouver le moyen d'organiser le rapatriement des quelque 45.000 touristes Russes qui se trouvent en Egypte.\r\nPar ailleurs, selon une source proche du dossier, une des bo\u00eetes noires de l'A321 russe qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans le Sina\u00ef samedi dernier confirme le caract\u00e8re \"brutal\" et \"soudain\" de l'\u00e9v\u00e9nement qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute de l'appareil. Sur l'enregistreur de vol \"tout est absolument normal pendant le vol, et brutalement plus rien\".\r\nL'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques confirme ce soir que du gaz moutarde avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en Syrie en ao\u00fbt. L'OIAC indique dans un communiqu\u00e9 que \"l'\u00e9quipe a pu confirmer avec la plus grande confiance qu'au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es au gaz moutarde et qu'il est tr\u00e8s probable que les effets de cette arme chimique aient provoqu\u00e9 la mort d'un enfant\". \r\nDans la province d'Idleb, dans le nord-ouest de la Syrie, une autre \u00e9quipe d'experts de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques a conclu que des \"incidents de mars 2015 ont vraisemblablement vu l'utilisation d'un ou plusieurs agents chimiques - dont le gaz de chlore- en tant qu'armes\".\r\nDeux ans de prison pour un passeur. Peine inflig\u00e9e par la justice autrichienne \u00e0 un passeur roumain de 30 ans pour avoir transport\u00e9 des  migrants en ao\u00fbt dernier \u00e0 travers l'Autriche dans un fourgon dont les portes avaient \u00e9t\u00e9 herm\u00e9tiquement ferm\u00e9es. La police autrichienne avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans le camion 26 migrants, qui souffraient de d\u00e9shydratation et \u00e9taient mourants. Cette d\u00e9cision n'est pas susceptible de recours,  fait savoir la justice autrichienne.\r\nL'UDC tessinoise propose le conseiller d'Etat Norman Gobbi de la Lega comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du parti l'a annonc\u00e9 ce soir sur les ondes de la radio RSI. Norman Gobbi est \u00e2g\u00e9 de 38 ans. L'annonce officielle sera faite conjointement par l'UDC et la Lega de demain apr\u00e8s-midi \u00e0 Bellinzone. Des d\u00e9tails seront donn\u00e9s sur l'accord entre les deux formations.\r\nSepp Blatter, sous surveillance m\u00e9dicale mais pas hospitalis\u00e9. Une radio locale zurichoise indique de sources bien inform\u00e9es que le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la Fifa, actuellement suspendu, a eu une alerte le week-end dernier qui l'obligera \u00e0 se soumettre \u00e0 des examen. Sepp Blatter, \u00e2g\u00e9 de 79 ans, a annul\u00e9 toutes les apparitions publiques qu'il avait pr\u00e9vu pour les dix prochains jours.\r\nTennis. Andy Murray qualifi\u00e9 pour les demi-finales du tournoi Masters 1000 de Paris-Bercy. Le Britannique a battu en trois sets le Fran\u00e7ais Richard Gasquet 7-6 3-6 6-3. Ce soir, Stan Wawrinka joue contre l'Espagnol Rafeal Nadal.\r\nVIRGULE METEO\r\nDes bancs de brouillards sur le Plateau pendant la matin\u00e9e, sommet vers 600-700 m\u00e8tres. Sinon, temps bien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des passages nuageux d'altitude, parfois denses sur le Nord du Jura et en Ajoie. 4 \u00e0 9 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 12 \u00e0 15 l'apr\u00e8s-midi sur le Plateau, jusqu'\u00e0 18 en Valais et en Ajoie. Et 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211909", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La piste d'une bombe sur le vol qui s'est \u00e9cras\u00e9 en Egypte se pr\u00e9cise / FOR_2015-11-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Une bombe aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e \u00e0 bord de l'Airbus qui s'est \u00e9cras\u00e9 samedi dans le Sina\u00ef. Barack Obama et David Cameron ont ouvertement \u00e9voqu\u00e9 cette piste. De son c\u00f4t\u00e9,  Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 la suspension des vols russes vers l'Egypte. Interview de Yann Cochennec, sp\u00e9cialiste des transports a\u00e9riens \u00e0 la revue Air&Cosmos."], "variantIds": ["ece-7211909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T17:43:55Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa piste d'une bombe dans l'avion russe qui s'est \u00e9cras\u00e9 en \u00c9gypte se pr\u00e9cise donc, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le la presse britannique, la BBC, le Times \u00e9voque des informations bas\u00e9es sur l'interception de conversations entre djihadistes et coup de th\u00e9\u00e2tre en Russie, Vladimir Poutine vient de d\u00e9cider de suspendre les vols russes \u00e0 destination de l'\u00c9gypte Isabelle corner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, c'est une d\u00e9cision surprenante puisque la Russie pas plus tard qu'il a critiqu\u00e9 la Grande-Bretagne pour avoir suspendu ses vols vers Charm-el-Cheikh et privil\u00e9gier la piste terroriste et un jour plus tard, elle fait la m\u00eame chose, le Kremlin ne voulaient pas croire \u00e0 l'hypoth\u00e8se terroriste mais visiblement, ce sont les services secrets russes qui ont convaincu le pr\u00e9sident Poutine lors d'une r\u00e9union du comit\u00e9 national antiterroriste pour le FSB, c'est une mesure n\u00e9cessaire jusqu'\u00e0 ce qu'on puisse \u00e9tablir les vraies raisons de ce qui s'est pass\u00e9, les services secrets britanniques, vous le disiez soup\u00e7onne qu'une bombe \u00e9tait plac\u00e9e dans l'avion avant son d\u00e9collage, le Kremlin lui ne donne aucune information compl\u00e9mentaire et va m\u00eame jusqu'\u00e0 affirmer que le fait qu'elle ait suspendu les vols ne veut pas dire qu'elle privil\u00e9gie la piste terroriste, mais dans les faits, sans l'avouer, la Russie semblent prendre la menace terroriste au s\u00e9rieux et pas uniquement au niveau du trafic a\u00e9rien, elle a annonc\u00e9 avoir d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissile pour prot\u00e9ger ses forces arm\u00e9es en Syrie sans pr\u00e9ciser contre quelle menace mais c'est peut-\u00eatre parce qu'elle craint de possibles attaques terroristes contre ces hommes ou ces installations militaires en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nEst -ce que la Russie a aussi l'intention tout comme la Grande-Bretagne, de rapatrier ses citoyens qui se trouve en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, ils sont nombreuses : 45000 selon l'agence f\u00e9d\u00e9rale du tourisme, l'\u00c9gypte est une destination tr\u00e8s pris\u00e9e des Russes depuis la Russie pr\u00e8s de 50 vols par semaine d'\u00e9cole, rien qu'\u00e0 destination de la station baln\u00e9aire de Charm El, chef en d\u00e9cidant d'interrompre les vols, la Russie prend le risque de froisser l'\u00c9gypte avec qui doit se poursuivre l'enqu\u00eate pour trouver les causes du drame mais la Russie doit prendre des pr\u00e9cautions, elle ne peut pas se permettre de laisser un attentat se produire apr\u00e8s le crash de samedi d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nIsabelle Korda, en Direct de Moscou, Yann Cochennec, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des transports a\u00e9riens \u00e0 la revue Air et cosmos \u00e7a, alors au vu des derni\u00e8res informations et de cette d\u00e9cision russe est -ce que vous diriez que la la la piste de l'attentat se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [89%] :\r\nSe pr\u00e9cise de plus en plus \u00e7a le point final dans la d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe, il est clair maintenant que tout le monde va aller travailler sur l'a\u00e9roport de Charm El Cheikh, revoir les processus de filtration passagers et bagages et en m\u00eame temps, s'assurer de l'environnement, des diff\u00e9rences d'employ\u00e9 de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\nAlors cette cette affaire hein soul\u00e8ve la question \u00e9videmment de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9roportuaire non seulement \u00e0 Charm el-Cheikh mais je dirais presque ailleurs aussi dans, dans, dans la r\u00e9gion, en tout cas dans le dans, dans, dans, dans le Maghreb et dans le Moyen-Orient est -ce que, selon vous, certains pays, pas seulement l'\u00c9gypte peut-\u00eatre sont de v\u00e9ritables passoires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [89%] :\r\nMoi, ce qui a c'est un bien grand mot, vous savez, on peut tr\u00e8s bien avoir tous les syst\u00e8mes \u00e0 la mode du personnel on il y a pas, il n'y a pas de dire on va -t-on pas comme il n'y a pas de 0 accident de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, il y a toujours la possibilit\u00e9 d'une faille suffit d'un bagagiste qui place un sac de mani\u00e8re suffisamment habile pour que ses coll\u00e8gues de travail ne voit pas, donc si vous voulez vous avez -vous chose il y a toujours facteur humain qui est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire le gar\u00e7on ou la fille qui se qui se lance dans une aventure pour des convictions pour des raisons qui le regardent et qui est pr\u00eat, jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 tuer des victimes innocentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame Yann Cochennec 1 les contr\u00f4les dans les a\u00e9roports europ\u00e9ens sont assez importants, ils le sont encore plus aux \u00c9tats-Unis, or c'est souvent quand on part de ce pays, qu'on est le plus contr\u00f4l\u00e9 en tant que passager, on les parfois beaucoup moins quand on prend un vol en direction de l'Europe ou des \u00c9tats-Unis depuis un pays moins d\u00e9velopp\u00e9s, je dirais, or c'est l\u00e0 qu'il semble que \u00e7a soit facile de commettre un acte tragique est ce qu'il a pas un paradoxe dans cette dissym\u00e9trie si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [87%] :\r\nNon mais d'abord, c'est aussi d'abord une question de moyens \u00e9tatiques, hein, il est clair que, il y a des \u00e9tats qui sont plus riches que d'autres, n'oubliez pas quand m\u00eame que l'\u00c9gypte a travers\u00e9 une p\u00e9riode de crise politique profonde qui s'est traduite par une crise \u00e9conomique tout aussi profonde avec l'effondrement du du tourisme paradoxe, m\u00eame au plus fort de la crise politique qui secoue l'\u00c9gypte Jean-Michel \u00e9tait rest\u00e9 une sorte de Havre assez alors puisque les touristes continuer \u00e0 y aller m\u00eame qu'il s'il y avait abandonn\u00e9 les visites d'Alexandrie du Caire et les id\u00e9es et les temples, par contre, tout le monde se en masse \u00e0 Charm-el-Cheikh qui on pouvait penser que que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:48) [82%] :\r\nPouvez rester encore un certain temps un certain un Havre de paix, malheureusement si c'est y une bombe \u00e0 bord du m\u00e9tro jet- qui se confirme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [84%] :\r\nCela signifie que quelqu'un \u00e9tait capable de mettre cette bombe avant de l'avion d\u00e9colle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [90%] :\r\nOn a toujours l'impression qu'on a un train de retard en la mati\u00e8re, on annule les vols depuis ou vers Charm-el-Cheikh, apr\u00e8s cet accident, on contr\u00f4le les chaussures des passagers depuis qu'une tentative d'attentat contre avait \u00e9t\u00e9, par ce moyen, idem pour les liquides, alors qu'il y a finalement peu d'chances statistiquement en tout 40 que le m\u00eame mode op\u00e9ratoire soit utilis\u00e9 2 fois de suite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:22) [87%] :\r\nOui c'est un, c'est le si\u00e8ge du du chat, la souris chaque, \u00e0 chaque fois que quelques incidents graves attentats intervient forc\u00e9ment les, les, les forces de s\u00e9curit\u00e9 prenne des dispositions mettent en place de nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:36) [73%] :\r\nVos rideaux de filtrage de de s\u00e9curit\u00e9 mais ce ce qui ont permettez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [66%] :\r\nPardon l'attend. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:46) [92%] :\r\n\u00e7a continue \u00e0 observer des mesures qui sont prises pour les d\u00e9tourner \u00e0 plus ou moins long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [88%] :\r\nKLM interdit aujourd'hui m\u00eame, par pr\u00e9caution, dit -elle, les bagages en soute sur son vol, le Caire Amsterdam c'est quoi, c'est de la poudre aux yeux, c'est juste pour rassurer le client. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:03) [84%] :\r\nNon, c'est un je dire une d\u00e9cision assez je dirais surprenante puisque normalement le filtrage s\u00fbret\u00e9 des bagages et des passagers \u00e0 Amsterdam et tr\u00e8s correctement fait alors je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:17) [72%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'est sur le vol, le Caire Amsterdam en l'occurrence \u00e0 l'oeuvre le vers Amsterdam avec \u00e0 l'avant et l'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:22) [87%] :\r\nD'accord au d\u00e9part du Caire, d'un c\u00f4t\u00e9, je pense que c'est une mesure pr\u00e9ventive, on sait jamais, puisque \u00e7a commence \u00e0 Charm El Cheikh, on peut imaginer que ceux qui ont fait cela on dans les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [86%] :\r\nPrix et la volont\u00e9 de renouveler le l'op\u00e9ration, au d\u00e9part de votre a\u00e9roport \u00e9gyptien, l'objectif, c'est clair, c'est de d\u00e9stabiliser l'\u00c9gypte, \u00e7a va se faire de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [94%] :\r\nAlors mettre en place des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, c'est une question de moyens, disiez -vous tout \u00e0 l'heure, Yann Cochennec est ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [74%] :\r\nMoyens techniques mais moi aussi moyen humain humain en moyens humains dans le recrutement, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s une solide \u00e9tude d'environnement, les personnes qu'on r\u00e9clame qu'on recrute et alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:00) [73%] :\r\nPasser leur famille proche et plus ou moins \u00e9loign\u00e9s leur leur compte \u00e0 part fr\u00e9quentation et puis apr\u00e8s, bien s\u00fbr, dans la formation de ces personnels, pour s'assurer que, ils font correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [94%] :\r\nAlors est -ce que on pourrait mettre des agents par exemple europ\u00e9en ou am\u00e9ricain dans certains a\u00e9roports pour effectuer ces contr\u00f4les par exemple en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [85%] :\r\nOui, on peut imaginer que l'Europe et les Am\u00e9ricains, donne un coup de main, \u00c9gypte, \u00e7a serait pas une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:29) [85%] :\r\nMais, mauvaise id\u00e9e mais il faut aussi que que les \u00c9gyptiens soient soit partants, bon, j'ai quand m\u00eame que tout ce qui est des s\u00e9curitaires et rel\u00e8ve de la souverainet\u00e9 d'un \u00c9tat et c'est vrai que les \u00c9tats ont tendance \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s sourcilleux sur toute \u00e9ventuelle perte de souverainet\u00e9 aux aventures d'un domaine, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [81%] :\r\nEt c'\u00e9tait des agents par exemple mais il violence en soutien, par exemple pour les vol d'El-Al de la compagnie isra\u00e9lienne est -ce qu'on pourrait imaginer \u00e9ventuellement la m\u00eame chose pour d'autres compagnies. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [91%] :\r\nNon, moi je pense que ce qui serait positif serait plut\u00f4t \u00e0 un travail de de grande envergure, c'est gr\u00e2ce aux expertises, europ\u00e9ennes, am\u00e9ricaines et donner un coup de main aux coll\u00e8gues \u00e9gyptiens et revoir les proc\u00e9dures, les former etc etc, oui, \u00e7a je pense que \u00e7a serait plus plus parlant que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:19) [85%] :\r\nSachez, \u00e0 une compagnie a\u00e9rienne, et puis en plus c'est un \u00e7a serait un message politique fort vis-\u00e0-vis des g\u00eetes que dire bon ben le reste du monde s'occupe s\u00e9rieusement de ce pays, parce que c'est un pays ami. \r\nEt que c'est un pays ami qui \u00e9tant en voie de de d\u00e9stabilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [88%] :\r\nMais ce qu'on peut aller plus loin dans les contr\u00f4les, finalement \u00e7a prend d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps, sans \u00e7a, \u00e7a ennuie pas mal de passagers, certains se tournent m\u00eame vers le train ou le bus, je porte donc je parle pas des, des, des destinations comme l'\u00c9gypte, \u00e9videmment oui, ce qu'il y a pas une limite tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:51) [87%] :\r\nPas de toute fa\u00e7on, la Lituanie et physique bien s\u00fbr les syst\u00e8mes sont devenus des syst\u00e8mes de filtrage de d\u00e9tection sur les personnes sont devenus de plus en plus perfectionn\u00e9s dont on appr\u00e9hende parce que vous empruntez priori \u00e0 l'iris de l'oeil, bon voil\u00e0, mais, mais le probl\u00e8me, l\u00e0 il s'agit pas de passagers qui qui a une bombe \u00e0 bord, il s'agit certainement de quelqu'un qui est dans la cha\u00eene de l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [75%] :\r\nJe vous remercie beaucoup que \u00e9coute vous sp\u00e9cialis\u00e9, transport a\u00e9rien, la revue Air et cosmos semaine soir\u00e9e merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T17:16:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA45ADAE-D4DD-41CE-94B2-22BDDEBC0833", "internalArchiveId": "CA45ADAE-D4DD-41CE-94B2-22BDDEBC0833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La L\u00e9gende de Bardonnex 06.11.2015", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7239306", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881321.image", "alternativeTitle": ["La L\u00e9gende de Bardonnex", "La L\u00e9gende de Bardonnex / NMT_2015-11-06T07:20:00_la-legende-de-bardonnex", "La L\u00e9gende de Bardonnex / NMT_2015-11-06T07:20:00_la-legende-de-bardonnex"], "variantIds": ["ece-7239307", "ece-7239306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T00:09:55Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [88%] :\r\nMesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 la vie au niveau de la L\u00e9gende de Bardonnex, le grand jeu pour savoir qui fait pipi le plus loin entre la France et la Suisse, pour l'instant, c'est cette derni\u00e8re qui m\u00e8ne 4 \u00e0 2 la France va tenter de se refaire aujourd'hui, alors que la cat\u00e9gorie du jour et toutes les abonnements t\u00e9l\u00e9phoniques et internet sur 15 ans pour discuter, \u00e7a va et Nadine jeunes issus respectivement de Grenoble et de Gen\u00e8ve, la France \u00e0 la main, Sarah, c'est donc \u00e0 vous de nous convaincre que la France a la meilleure offre en termes de t\u00e9l\u00e9phonie et d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [72%] :\r\nOui bonjour \u00e0 Toulouse \u00e0 la majorit\u00e9 n'est pas France \u00e0 la base, j'ai fait un DUT gestion d'entreprise, mais ce que je veux dire, c'est que mon forfait il marche bien le c'est \u00e0 peu pr\u00e8s partout avec mon smartphone internet illimit\u00e9, appels illimit\u00e9s et \u00e0 la maison m\u00e8re, une petite b\u00e2tisse Libreville, je sais pas quoi tout limit\u00e9 aussi penser de l'alors est -ce qu'on bouscule, on pourrait dire moi 4 degr\u00e9s, c'est le m\u00eame th\u00e8me : la t\u00eate que que nous sommes un peu moins de 30 euros feront peut-\u00eatre Dieulouard canton par semaine : ah ben non par mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [91%] :\r\nNadine c'est \u00e0 votre tour de d\u00e9fendre les abonnements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [75%] :\r\nIl y a rien \u00e0 d\u00e9fendre, moi je veux une aussi, je peux donner le point la France non pas les co\u00fbts et je veux jusqu'on a 2 sous de ma gueule, Nadine, c'est pas comme \u00e7a que ces jours- ci, je vois, je veux du respect, je veux une box avec tout illimit\u00e9 comme les Fran\u00e7ais, la internet illimit\u00e9, appels illimit\u00e9s 30 euros voil\u00e0 2 appels entrants et 3 SMS 89 90 sont en train de carence pas Mesdames et messieurs, faut qu'on r\u00e9agisse, donc si je comprends bien le lalalalalala attends -moi la devait participer par t\u00e9l\u00e9phone, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 venir en personne pour patrouiller le roaming fr\u00e8re c'est \u00e7a aussi, et je ne parle m\u00eame pas de l'op\u00e9rateur en mode celle de cuisine qui fait des bulles sur la simplicit\u00e9 qui au final devrait payer plus cher puisque que tu dois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [69%] :\r\nLe tous les rapports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [70%] :\r\nMoins de la galette et vous allez en mati\u00e8re de tout, de service et non fait comme si on avait l'exclusivit\u00e9 mondiale, on les seuls en Europe, le m\u00e9diatique : donnez -moi ma peau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [82%] :\r\nLa L\u00e9gende de Bardonnex avec une nouvelle cat\u00e9gorie, tandis que la France est revenu \u00e0 4 points \u00e0 3 nouveaux partis. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T15:25:46Z", "program": {"href": "/programs/33FE0726-BFBA-40A0-99CD-46586C93A28F", "id": "33FE0726-BFBA-40A0-99CD-46586C93A28F", "name": "L\u00e9gende de Bardonnex"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7BF6C88-153A-4338-A1A6-DFFE0744B002", "internalArchiveId": "F7BF6C88-153A-4338-A1A6-DFFE0744B002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Dany Boon, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\nDany Boon, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour(MP3 DANY BOON EP5) MP3 DANY BOON EP5\r\nDernier \u00e9pisode, classique, avec Dany Boon \r\nVENDREDI\r\n- JS Bach, Clavier bien temp\u00e9r\u00e9, pr\u00e9lude et fugue en UT majeur par Glen Gould\r\n- JS Bach, La chaconne, partita pour violon no2 en r\u00e9 mineur\r\nDANY BOON POUR LE WEB\r\nUne petite maison en briques rouges. Un int\u00e9rieur de soixante m\u00e8tres carr\u00e9s. Deux fr\u00e8res, une m\u00e8re, un p\u00e8re. Au nord de la France grandit Dany Boon. Famille modeste, pas les moyens d'acheter un piano. Il n'y aurait pas la place, d'ailleurs. Daniel joue de la guitare et d\u00e9couvre son talent pour le dessin\u00a0; \u00ab\u00a0au d\u00e9but, je reproduisais des Mickey\u00a0\u00bb. \r\nPetit, il aime faire rire \u00ab\u00a0pour rendre les adultes inoffensifs. Sa premi\u00e8re sc\u00e8ne est la rue. Il y fait du mime pour gagner sa vie. Il se choisit un surnom. Son esprit cr\u00e9atif se nourrit des gens et des sc\u00e8nes de la vie au quotidien.\r\nBrasil est le premier film qu'il voit au cin\u00e9ma, en 1985. Il est adolescent, sans beaucoup d'argent. Il se rattrape plus tard avec les grands succ\u00e8s qu'on ne pr\u00e9sente plus, \u00ab\u00a0Bienvenue chez les Ch'tis en avant plan. Trop heureux de voir d\u00e9bouler Charles Aznavour - qu'il admire - venir lui dire \u00e0 quel point il appr\u00e9cie son boulot. La lumi\u00e8re est telle, en 2008, qu'un sondage populaire le d\u00e9signe personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Dany Boon, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Dany Boon, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2015-11-06T06:53:00_mp3", "Dany Boon, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2015-11-06T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Pr\u00e9lude et fugue en UT majeur\" par Glen Gould, Jean-S\u00e9bastien Bach \"La chaconne, partita pour violon num\u00e9ro 2 en r\u00e9 mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach", "\"Pr\u00e9lude et fugue en UT majeur\" par Glen Gould, Jean-S\u00e9bastien Bach \"La chaconne, partita pour violon num\u00e9ro 2 en r\u00e9 mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach", "\"Pr\u00e9lude et fugue en UT majeur\" par Glen Gould, Jean-S\u00e9bastien Bach \"La chaconne, partita pour violon num\u00e9ro 2 en r\u00e9 mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach"], "variantIds": ["ece-7211897", "ece-7211877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T07:39:53Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nMP3 avec le quotidien Le Matin et sans sites le Matin Point CH dernier reprises de classiques avec Dany Boon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [78%] :\r\nVoil\u00e0 un peu dans le classique maintenant du c\u00f4t\u00e9 de de Del\u00e9mont Gould voil\u00e0 de Bach. \r\nNobody c\u00f4t\u00e9 Lombard qui est pour moi le plus grand composition de tous les temps, c'est le voil\u00e0 en toute simplicit\u00e9, par exemple, le Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 que les d\u00e9couverts. \r\nQuelque chose que je peux \u00e9couter surtout et mal. \r\nJe peux \u00e9couter \u00e0 longueur de journ\u00e9e quoi il y a pas que des morceaux triste, mais c'est tr\u00e8s j'aime le jazz aussi, j'aime la musique de jazz et Bach a \u00e9t\u00e9 le 1er, compositeur de jazz, en fait, on s'est inspir\u00e9 de lui en tout cas pour le jazz sur la complexit\u00e9 des d\u00e9saccords sur le les diff\u00e9rentes voies, j'ai la chance de conna\u00eetre Bruno Monsaingeon, les films sur Glenn Gould, par exemple, qui sont des films absolument avoir \u00e0 revoir qui sont ahurissantes quoi \u00e0 quel point c'est bien Gould \u00e9tait connect\u00e9 quel donc aimeriez -vous d'avoir, non le don d'ubiquit\u00e9, parce que je jette pour tellement de trucs \u00e0 faire j'aimerais et plusieurs la moins moins vite ah oui et quand on travaille beaucoup et qu'on est passionn\u00e9 par ce qu'ont fait les bas salaires trop, beaucoup trop. \r\nLa Chaconne je voudrais quand m\u00eame qu'on mette la Chine connaissait un peu long \u00e0 chacun de bar justement pour violon et je crois que 120 mineurs que je vais jouer dans mon prochain film, je prends des cours de violents mais je, je vais faire juste les premi\u00e8res notes, hein, c'est tout, si vous \u00e9tiez un animal parce elle oui, je suis un animal, c'est un animal. \r\nAbibata ceux qui ont adopt\u00e9 des chiens, voil\u00e0, j'ai des bouviers bernois \u00e7a en ce moment que j'ai secouru, j'aime bien aller dans des refuges pour choisir des des b\u00e2tards et voil\u00e0, donc j'aimerais si je devais \u00eatre un magistrat b\u00e2tard dans un refuge, convient sauver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [84%] :\r\nUn dernier \u00e9pisode classique, on l'a dit avec Dany Boon Jean-S\u00e9bastien-Bach Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 par Glen Gould et l'achat que Dany Boon, qui \u00e9tait cette semaine la victime Laurence Milosevic MP3 avec le quotidien Le Matin et sans le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T06:14:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 5000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2kgc5gwXS84BslhelAOwoed4mm3i"}]