[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1411034", "internalArchiveId": "AA1502411039", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Vail - Beaver Creek 2015 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "publicationDate": "2015-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 7600, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-19T17:05:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411392370", "durationSec": 5579, "title": "Championnats du monde Vail - Beaver Creek 2015 : G\u00e9ant dames - 2e manche ENTOURAGE", "excerpt": "L'Autrichienne Anna Fenninger a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin 2015 \u00e0 Vail - Beaver Creek. La Suissesse Lara Gut est sortie de la piste et a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex de cabine commentateur Vail - Beaver Creek", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BESSE, William", "role": "Duplex de cabine commentateur Vail - Beaver Creek", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Duplex aire de d\u00e9part Vail - Beaver Creek", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502410957", "durationSec": 20, "title": "SO SKI GEANT_RTS000000476598", "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FENNINGER, ANNA", "GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502411038", "durationSec": 7812, "title": "Championnats du monde Vail - Beaver Creek 2015 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BESSE, William", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502413546", "summary": "Course de la skieuse suisse Dominique Gisin lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.", "id": "1413525", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "visualPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413549", "summary": "Course de la skieuse suisse Wendy Holdener lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.", "id": "1413528", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413550", "summary": "Course de la skieuse allemande Viktoria Rebensburg lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.", "id": "1413529", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413551", "summary": "Course de la skieuse su\u00e9doise Jessica Lindell-Vikarby lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.", "id": "1413530", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413552", "summary": "Course de la skieuse autrichienne Anna Fenninger lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.\nPodium de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des fleurs \u00e0 Anna Fenninger, Viktoria Rebensburg, skieuse allemande, et Jessica Lindell-Vikarby, skieuse su\u00e9doise.", "id": "1413531", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "visualPersons": ["FENNINGER, ANNA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413554", "summary": "Course de la skieuse suisse Michelle Gisin lors de la 2e manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde 2015 de Vail Beaver Creek.", "id": "1413533", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "visualPersons": ["GISIN, MICHELLE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BESSE, William", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1569198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU028330", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1409466", "internalArchiveId": "AA1502409461", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6538459", "imageURL": "http://www.rts.ch/6538462.image", "backgrounds": ["Dans le Jura, grand rassemblement de pinsons du nord volant, \u00e0 l'aube."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Bruxelles: Alexis Tsipras a rencontr\u00e9 les chefs de gouvernement de l'UE", "Un cesse-le-feu a \u00e9t\u00e9 obtenu en Ukraine", "Carnaval: les chars sont les invit\u00e9s les plus attendus", "Des millions de pinsons ont quitt\u00e9 les pays nordiques pour venir dans le Jura", "Le carnaval d\u00e9bute dans plusieurs cantons", "Le commandant du Costa Concordia a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 responsable du naufrage", "N\u00e9gociations Ukraine: le couple franco-allemand a \u00e9t\u00e9 au coeur de l'offensive diplomatique", "Alzheimer en Suisse: le point avec Jean-Louis Zufferey, pr\u00e9sident des EMS suisses", "La maladie d'Alzheimer concerne de plus en plus de personnes en Suisse", "Le franc fort suscite des r\u00e9flexions chez les exploitants de domaines skiables", "B\u00e2le: le tourisme d'achat a augment\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e", "Anne Cun\u00e9o \u00e9tait une figure marquante de la litt\u00e9rature romande", "Ukraine / Cessez-le-feu: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornaz, depuis Moscou", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Les explications d'Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l'UE.", "Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Vladimir Poutine et Petro Poroshenko ont pass\u00e9 une nuit blanche pour n\u00e9gocier \u00e0 Minsk.", "\u00c0 Monthey, leur fabrication commence au mois de novembre d\u00e9j\u00e0, dans une grande halle \u00e0 l'\u00e9cart de la ville.", "Chaque matin et chaque soir, ils offrent un spectacle \u00e0 couper le souffle.", "\u00c0 Lucerne, la croissance de la manifestation inqui\u00e8te les habitu\u00e9s.", "Il a \u00e9cop\u00e9 de 16 ans de prison et son titre de commandant lui sera retir\u00e9. Ce naufrage est  le plus cher de l'histoire de la navigation.", "Ils avaient fort \u00e0 faire face aux forts caract\u00e8res de Petro Porochenko et de Vladimir Poutine.", "\u00c0 terme, les besoins d'accueil pour les malades vont devoir consid\u00e9rablement augmenter.", "Par exemple, les stations suisses des Portes du soleil ont d\u00e9cid\u00e9 de se rapprocher le plus possible des prix fran\u00e7ais.", "En un mois, difficile de dresser des statistiques pr\u00e9cises, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est bien r\u00e9el.", "\u00c9crivaine, journaliste et sc\u00e9nariste, c'\u00e9tait une artiste engag\u00e9e et f\u00e9ministe."], "variantIds": ["ece-6391380", "ece-6391378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:28:52Z", "subTitles": ["19:31:06:13  19:31:09:15\r\n       Alzheimer progresse \r\n      dans notre population:\r\n\r\n19:31:09:20  19:31:12:02\r\n   120'000 personnes atteintes.\r\n\r\n19:31:12:07  19:31:16:18\r\n   Une \u00e9preuve pour les couples,\r\nle conjoint voyant l'autre sombrer.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:19:11\r\nUn probl\u00e8me croissant pour les EMS.\r\n\r\n19:31:19:15  19:31:22:16\r\n        Leur repr\u00e9sentant\r\n   l'expliquera sur ce plateau.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:25:11\r\n     La saison des carnavals.\r\n\r\n19:31:25:16  19:31:31:13\r\n Lucerne, B\u00e2le, Monthey, Payerne,\r\n    Broc ou Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n19:31:32:13  19:31:36:13\r\n      Images extraordinaires\r\n      des nu\u00e9es de pinsons,\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:42:03\r\nvenus de Russie ou des pays du Nord\r\n pour passer l'hiver dans le Jura.\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:47:11\r\n       Trop t\u00f4t pour parler\r\n       de paix en Ukraine,\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:49:17\r\n mais le cessez-le-feu est obtenu.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:52:23\r\n       A.Merkel, F.Hollande,\r\n     V.Poutine et P.Porochenko\r\n\r\n19:31:53:04  19:31:56:10\r\n   ont pass\u00e9 la nuit \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:02:02\r\n      Ils ont derri\u00e8re eux\r\n   17 heures de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:02:07  19:32:08:02\r\n   Il est midi \u00e0 Minsk et un plan\r\nde paix sur l'Ukraine a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:11:18\r\n      Ce fut une longue nuit\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:14:16\r\n      et aussi un long matin,\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:19:19\r\nmais nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:23:21\r\n        Dans les faits,\r\n  le premier point de l'accord\r\n\r\n19:32:24:02  19:32:27:11\r\n    porte sur l'instauration \r\n   d'un cessez-le-feu imm\u00e9diat\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:31:15\r\n        qui prendra effet\r\ndans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:35:19\r\n     Le deuxi\u00e8me point porte\r\nsur la cr\u00e9ation d'une zone tampon\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:38:04\r\n   autour de la ligne de front\r\n\r\n19:32:38:09  19:32:45:03\r\n rendue possible par le retrait\r\ndes bellig\u00e9rants d'ici 14 jours.\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:50:00\r\nEt voici comment les troupes devront\r\n   se retirer de part et d'autre.\r\n\r\n19:32:50:05  19:32:55:01\r\nLes Ukrainiens, \u00e0 partir de la ligne\r\n de front actuelle, en pointill\u00e9s.\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:57:21\r\n         Les rebelles,\r\n    derri\u00e8re la ligne rouge,\r\n\r\n19:32:58:02  19:33:00:18\r\n qui marque les zones occup\u00e9es.\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:04:08\r\n      Parmi les principales\r\n   autres mesures de l'accord,\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:07:23\r\n    la lib\u00e9ration des otages\r\n  et le retrait des mercenaires\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:10:18\r\n    et des arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res\r\n         de l'Ukraine.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:15:18\r\n      Un programme ambitieux\r\navec une mise en oeuvre difficile.\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:19:00\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:22:18\r\n   Vu de Moscou, c'est un succ\u00e8s\r\n      pour Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:35:03\r\n         -Oui, la Russie\r\n      a c\u00e9d\u00e9 sur le minimum.\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:44:01\r\n    Beaucoup n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n19:33:44:06  19:33:47:15\r\n comme le contr\u00f4le de la fronti\u00e8re\r\n   entre la Russie et l'Ukraine.\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:53:16\r\nIl n'y aura pas de contr\u00f4le global.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:58:03\r\nKiev a obtenu la mention du respect\r\n\r\n19:33:58:08  19:34:02:05\r\n    de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale\r\n           de l'Ukraine.\r\n\r\n19:34:02:07  19:34:06:09\r\n  Mais Kiev a d\u00fb c\u00e9der sur l'id\u00e9e\r\n   de modifier sa constitution.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:11:21\r\n\u00c7a va rendre le pays ingouvernable.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:17:23\r\nElle va devoir prononcer une amnistie\r\n       contre les combattants.\r\n\r\n19:34:21:00  19:34:23:18\r\n      Le pr\u00e9sident ukrainien\r\n         va devoir lutter\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:15\r\n  pour dire qu'il a bien d\u00e9fendu\r\n    les int\u00e9r\u00eats de son pays.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:30:14\r\n         -Parmi les photos\r\n     de cette nuit et matin\u00e9e,\r\n\r\n19:34:30:19  19:34:33:15\r\n          la satisfaction\r\n   de A.Merkel et de F.Hollande.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:38:06\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 au coeur de l'offensive\r\n  diplomatique depuis des jours.\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:43:05\r\n Ils avaient fort \u00e0 faire, dans un\r\nclimat de tension parfois palpable.\r\n\r\n19:34:43:10  19:34:49:20\r\n   L'image de V.Poutine brisant\r\nun crayon fait le tour d'Internet.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:55:16\r\n      Un moment d'histoire\r\ndans les pas de Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:58:13\r\n      Le sort de l'Ukraine\r\n        se joue \u00e0 Minsk:\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:03:07\r\nla rencontre de la derni\u00e8re chance.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:06\r\nF.Hollande et A.Merkel en arbitres,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:12:15\r\n    P.Porochenko et V.Poutine\r\n       en premiers r\u00f4les.\r\n\r\n19:35:12:20  19:35:16:09\r\n       Une poign\u00e9e de main\r\n      pas tr\u00e8s chaleureuse,\r\n\r\n19:35:16:13  19:35:19:04\r\n mais le travail peut commencer.\r\n\r\n19:35:19:09  19:35:24:06\r\n     Au menu: des positions\r\n   pratiquement inconciliables\r\n\r\n19:35:24:11  19:35:30:06\r\n   et les yeux du monde entier\r\n       braqu\u00e9s sur Minsk.\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:05\r\n     Une nuit de tractations\r\n     et de menaces voil\u00e9es.\r\n\r\n19:35:34:10  19:35:42:02\r\n L'image de V.Poutine cassant son\r\ncrayon en dit long sur la tension.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:46:10\r\n Ce n'\u00e9tait pas ma meilleure nuit,\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:49:11\r\nmais nous nous sommes mis d'accord\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:12\r\n         sur le principal.\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:58:07\r\n Pour les journalistes pr\u00e9sents, \r\nune nuit \u00e0 attendre les nouvelles.\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:03:03\r\n     Une nuit d'incertitude,\r\n\u00e0 la recherche d'un bon compromis.\r\n\r\n19:36:03:08  19:36:09:22\r\n L'\u00e9quilibre, un enjeu pour tous\r\n  et notamment pour les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:18:18\r\nqui ne pourront pas toujours compter\r\n sur l'aide du pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:26:11\r\n -D'une crise \u00e0 l'autre, aussit\u00f4t \r\n apr\u00e8s Minsk, direction Bruxelles.\r\n\r\n19:36:26:15  19:36:28:10\r\n    Le dossier grec attendait.\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:32:05\r\n            On va voir\r\n  la poign\u00e9e de main symbolique:\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:38:18\r\n   A.Merkel rencontre A.Tsipras,\r\n    qui l'a beaucoup attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:47:01\r\n  Le but est de trouver un accord\r\n entre les Europ\u00e9ens et les Grecs.\r\n\r\n19:36:48:00  19:36:52:07\r\n-Isabelle Ory, A.Merkel et A.Tsipras,\r\n       c'est l'eau et le feu.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:54:20\r\n   C'est l'heure du compromis ?\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:03:18\r\n      -C'est vrai que le ton\r\n   est beaucoup plus conciliant.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:07:18\r\n          Ils se parlent.\r\n\r\n19:37:07:20  19:37:12:09\r\n     On est loin des \u00e9changes\r\n       des derniers jours.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:15:22\r\n       Mais il n'y a pas eu \r\n      de discussions de fond.\r\n\r\n19:37:16:00  19:37:22:00\r\n       Merkel n'en veut pas.\r\n\r\n19:37:26:00  19:37:32:00\r\n    Celui qui fait des efforts,\r\n       c'est Alexis Tsipras.\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:37:21\r\n    Il a accept\u00e9 de se mettre\r\nautour de la table avec la Tro\u00efka.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:43:23\r\n    Pour discuter des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:50:10\r\n        Il vient d'accepter\r\n ce qu'il avait refus\u00e9 cette nuit.\r\n\r\n19:37:50:20  19:37:55:23\r\n        -Vous avez assist\u00e9\r\n     \u00e0 des heures \u00e9tonnantes.\r\n\r\n19:37:56:01  19:38:02:01\r\n    Il y a un foss\u00e9 entre eux.\r\n\r\n19:38:03:04  19:38:09:04\r\n -La nuit derni\u00e8re, il y avait la \r\nr\u00e9union des ministres des finances.\r\n\r\n19:38:09:05  19:38:12:11\r\n     Le ministre des Finances \r\n    est arriv\u00e9 les mains vides.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:18:12\r\n      Il n'avait pas de plan.\r\n\r\n19:38:19:06  19:38:25:06\r\n En face, les ministres europ\u00e9ens\r\n     sont rest\u00e9s stup\u00e9faits.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:30:18\r\n         Ils s'attendaient\r\n       \u00e0 avoir des chiffres.\r\n\r\n19:38:30:20  19:38:35:09\r\nAujourd'hui, \u00e7a semble s'arranger.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:38:21\r\n        On a l'impression\r\n  que les Grecs cr\u00e9ent du drame.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:42:05\r\n-L'homme le plus d\u00e9test\u00e9 d'Italie:\r\n           F.Schettino,\r\n\r\n19:38:42:09  19:38:44:00\r\n   alias \"le capitaine couard\".\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:47:21\r\n   Il est accus\u00e9 d'avoir caus\u00e9 \r\n  le naufrage du Costa Concordia\r\n\r\n19:38:48:02  19:38:49:18\r\n   et d'avoir quitt\u00e9 le navire.\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:53:04\r\nIl est condamn\u00e9 \u00e0 16 ans de prison\r\n         et fait recours.\r\n\r\n19:38:53:09  19:38:56:11\r\n     Les familles des victimes\r\n     expriment leur amertume.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:01:23\r\n      Francesco Schettino\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 16 ans de prison.\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:08:00\r\n 10 pour la mort des 32 victimes,\r\n6 pour avoir provoqu\u00e9 le naufrage.\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:10:17\r\n       Il est aussi condamn\u00e9\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:13:15\r\n     pour l'abandon du bateau\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:17:09\r\n           et l'abandon\r\n    de personnes moins valides.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:22:14\r\n   Mais, hier soir, la presse\r\n   du monde entier se demande\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:26:21\r\n  pourquoi le tribunal a \u00e9vit\u00e9\r\n   une arrestation imm\u00e9diate.\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:29:11\r\n    C'est une peine excessive.\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:32:21\r\n Mais la non-arrestation imm\u00e9diate\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:38:19\r\n    prouve que les juges se sont\r\nrendu compte que c'est un homme bien.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:41:23\r\n   -Si le jugement est confirm\u00e9,\r\n\r\n19:39:42:04  19:39:45:10\r\nF.Schettino sera le seul coupable.\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:51:02\r\nSes biens sont plac\u00e9s sous s\u00e9questre,\r\n il devra payer des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n19:39:51:06  19:39:55:00\r\n       Il partage la peine\r\n     avec la compagnie Costa.\r\n\r\n19:39:55:13  19:39:59:03\r\n-La compagnie \u00e9tait tr\u00e8s bien assur\u00e9e\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:02:17\r\n pour toutes sortes de sinistres.\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:08:04\r\nL'assureur n'a jamais pos\u00e9 probl\u00e8me\r\n pour rembourser les ayants droit.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:10:06\r\n    Car, le 13 janvier 2012,\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:14:04\r\n    c'est un paquebot assur\u00e9 \r\n   pour 500 mios qui s'\u00e9choue.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:19:11\r\n      S'ajoutent les 84 mios\r\npour d\u00e9dommager les 3'500 naufrag\u00e9s\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:22:11\r\n  et les familles des victimes.\r\n\r\n19:40:22:15  19:40:28:17\r\n     Le renflouage du navire et\r\nson transport ont co\u00fbt\u00e9 un milliard.\r\n\r\n19:40:29:20  19:40:33:02\r\n  F.Schettino et Costa Croisi\u00e8res\r\n\r\n19:40:33:07  19:40:35:19\r\n    d\u00e9dommageront solidairement\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:38:21\r\n    toutes les parties civiles.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:43:11\r\n   Le tribunal a donc ajout\u00e9\r\n sept millions suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:48:22\r\n  Un rien pour Costa Croisi\u00e8res,\r\nbeaucoup pour le commandant d\u00e9chu.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:54:02\r\n   -Le Gouvernement neuch\u00e2telois\r\n   chahut\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:57:10\r\n          800 personnes\r\n   demandaient des explications\r\n\r\n19:40:57:13  19:41:00:04\r\n      sur la remise en cause\r\n        de la r\u00e9partition\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:03:20\r\n    des missions hospitali\u00e8res\r\n    Neuch\u00e2tel-Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:41:04:01  19:41:07:19\r\n     Une r\u00e9partition accept\u00e9e\r\n     par le peuple fin 2013.\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:13:10\r\nEffets spectaculaires du franc fort.\r\n\r\n19:41:13:14  19:41:16:08\r\n           Des Suisses\r\n font leurs courses en Allemagne.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:19\r\n Le tram B\u00e2le-Ville-Weil am Rhein\r\n        est pris d'assaut.\r\n\r\n19:41:20:00  19:41:23:17\r\n    Les produits sont beaucoup \r\n   moins chers du c\u00f4t\u00e9 allemand.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:26:19\r\n      \"Le tram des achats\":\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:30:19\r\nle surnom pour la nouvelle ligne\r\n   entre B\u00e2le et l'Allemagne.\r\n\r\n19:41:31:00  19:41:35:02\r\n A peine la fronti\u00e8re franchie,\r\n on dirait une ru\u00e9e vers l'or.\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:38:11\r\n      A 100 m de la Suisse,\r\n  le centre commercial allemand\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:41:03\r\n   attire un flux ininterrompu\r\n           de clients.\r\n\r\n19:41:41:12  19:41:44:12\r\n     Le m\u00eame panier en Suisse:\r\n       30 \u00e0 40 % plus cher.\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:49:18\r\n -J'ach\u00e8te nourriture pour chien,\r\n produits m\u00e9nagers et cigarettes.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:55:11\r\nC'est extr\u00eamement meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:41:55:20  19:42:00:01\r\n Ce pouvoir d'achat \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n est renforc\u00e9 par la suppression\r\n\r\n19:42:00:06  19:42:03:19\r\ndu taux plancher du franc suisse\r\n     par rapport \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:05:22\r\n Cela dope le tourisme d'achat.\r\n\r\n19:42:06:03  19:42:11:00\r\nContraste d'affluence frappant entre\r\nles commerces allemands et suisses.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:16:00\r\nA 2 km de l\u00e0, en Suisse, les all\u00e9es\r\n de ce complexe sont quasi vides.\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:18:19\r\n        Certains tentent\r\n      des rabais sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:42:19:00  19:42:22:21\r\n   La client\u00e8le a chut\u00e9 de 7 %\r\n      depuis la mi-janvier.\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:26:02\r\n       Nous avons un concept\r\n\r\n19:42:26:07  19:42:27:16\r\n        de restructuration\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:29:05\r\n       auquel nous croyons.\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:33:22\r\n   Notre centre a de l'avenir, \r\n  le franc fort n'y change rien.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:39:09\r\nLe trafic de marchandises augmente,\r\ncela inqui\u00e8te les gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:42:39:13  19:42:44:00\r\n Sur un week-end, ils ont saisi\r\n 500 kg de viande non d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:11\r\n  La diff\u00e9rence de prix est telle\r\n\r\n19:42:47:16  19:42:57:21\r\nque cela explique le contrebandisme.\r\n\r\n19:42:59:06  19:43:03:11\r\n      Les gardes-fronti\u00e8res\r\nsont dans une situation complexe.\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:08:03\r\n    Ils n'ont pas les moyens \r\n   de renforcer leurs \u00e9quipes.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:14:02\r\n  -Le franc fort et l'euro faible\r\ncompliquent la vie des commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:18:21\r\nExemple parlant: le domaine skiable\r\nfranco-suisse des Portes du Soleil.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:17\r\n L'abonnement de ski a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:26:17\r\nUne publicit\u00e9 dont les annonceurs\r\n    se seraient bien pass\u00e9s.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:29:15\r\n      Les stations suisses\r\n      des Portes du Soleil\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:35:14\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de se rapprocher\r\ndes 48,50 euros affich\u00e9s en France.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:41:19\r\n    Combien \u00e7a vous a co\u00fbt\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:44:06\r\n 110 francs pour quatre personnes.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:45:14\r\n          On en profite.\r\n\r\n19:43:45:19  19:43:47:22\r\n    On est une grande famille.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:51:16\r\n      Les Portes du Soleil\r\n est un domaine transfrontalier\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:55:13\r\nqui g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires\r\n     de 100 mios de francs.\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:58:17\r\n       Le domaine compte\r\n    une dizaine de stations.\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:03:16\r\nSauf que les charges sont nettement\r\n     plus \u00e9lev\u00e9es c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:06:01\r\n     A Champ\u00e9ry-Les Crosets,\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:10:07\r\n     on esp\u00e8re que la parit\u00e9\r\neuro-franc suisse ne va pas durer.\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:12:23\r\n    Si \u00e7a perdure, \u00e7a se verra\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:15:23\r\n  sur nos investissements futurs.\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:20:13\r\n Notre politique d'investissement\r\n   ne sera plus aussi soutenue.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:25:00\r\nSi les installations ne sont plus\r\n   renouvel\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:28:03\r\n  l'ensemble de la destination\r\n           en p\u00e2tira.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:30:19\r\n   Dans ce contexte mon\u00e9taire\r\n          d\u00e9favorable,\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:34:12\r\n reste la question d'une fusion\r\n       des onze soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:37:03\r\n  On n'aura pas une seule soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:38:22\r\n     de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:43:04\r\nPar contre, on peut les rassembler\r\n    par des logiques de massif\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:47:18\r\n   et d'exploitation de domaine.\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:53:01\r\n -Sans \u00eatre unis, on ne pourra pas\r\n   sauver les petites stations.\r\n\r\n19:44:53:06  19:44:59:19\r\n         Donc on travaille\r\n   \u00e0 fusionner et \u00e0 s'entraider.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:11\r\n    -Verra-t-on un jour un seul\r\n    exploitant de ce domaine ?\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:10:17\r\n      La crise du franc fort\r\n\r\n19:45:10:22  19:45:12:23\r\n  provoque une r\u00e9flexion profonde\r\n\r\n19:45:13:04  19:45:16:11\r\n   sur le mod\u00e8le d'exploitation\r\n      des Portes du Soleil.\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:22:11\r\n-La saison des carnavals, Monthey,\r\nPayerne, Broc ou Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:08\r\n    Lucerne a d\u00e9but\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:01\r\n     La manifestation doit \u00eatre\r\nredimensionn\u00e9e \u00e0 cause de son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:45:30:17  19:45:32:21\r\n  C\u00e9l\u00e8bre comme celui de B\u00e2le,\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:36:18\r\n     le carnaval de Lucerne\r\n  prend chaque ann\u00e9e du volume.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:40:20\r\n         La programmation\r\nde trains nocturnes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:47:11\r\npour les participants ext\u00e9rieurs \r\na \u00e9t\u00e9 fustig\u00e9e dans les bistrots.\r\n\r\n19:45:49:08  19:45:50:19\r\n      Notre ville est petite,\r\n\r\n19:45:51:00  19:45:53:10\r\n il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de groupes.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:59:20\r\n     On a simplement peur que\r\nnotre carnaval perde son identit\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:09:11\r\n   Ce carnaval: un effort port\u00e9\r\nsur les masques et lesGuggenmusik\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:12:07\r\n   dans une ambiance d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:17:01\r\n       Mais aujourd'hui,\r\ncertains d\u00e9tournent l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:22:07\r\n   M\u00eame ceux qui le respectent\r\n    posent parfois probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:26:20\r\n    Les cliques de l'ext\u00e9rieur\r\ns'ajoutent aux formations locales.\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:29:23\r\n   Toutes ne peuvent pas jouer\r\n         en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:46:30:04  19:46:33:11\r\n      alors les temps morts\r\n        sont plus longs.\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:36:09\r\nAttendre que les autresGuggenmusik\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:39:11\r\n      finissent nous d\u00e9range.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:44:05\r\n    La crainte des Lucernois:\r\n   se retrouver sur la touche,\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:48:08\r\n       comme c'est le cas\r\n  dans d'autres manifestations.\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:15\r\nElles sont presque internationales,\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:53:19\r\n  r\u00e9put\u00e9es dans toute la Suisse,\r\n\r\n19:46:54:00  19:46:56:05\r\n mais plus aussi belles qu'avant.\r\n\r\n19:46:56:14  19:47:00:08\r\n Allusion au Blue Balls Festival\r\n    et \u00e0 la F\u00eate de Lucerne,\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:02:05\r\n  qui a quitt\u00e9 la vieille-ville\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:05:19\r\n pour de lourdes infrastructures\r\n         au bord du lac.\r\n\r\n19:47:06:00  19:47:08:11\r\n         Les Lucernois\r\n    en appellent \u00e0 la raison\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:07\r\n         pour pr\u00e9server\r\nl'authenticit\u00e9 de leur carnaval.\r\n\r\n19:47:15:01  19:47:19:08\r\n  -Un carnaval implique des chars\r\n    sur l'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:22:15\r\n           Il faut oser\r\n  tout en dosant l'impertinence,\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:09\r\n       pour ne pas froisser\r\n        les sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:29:08  19:47:33:19\r\n Ces b\u00e9n\u00e9voles font secr\u00e8tement\r\n rena\u00eetre les th\u00e8mes de l'actu.\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:37:02\r\n      Les d\u00e9g\u00e2ts viticoles\r\n      de la mouche suzuki,\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:41:11\r\n         la tyrolienne\r\n     de la foire du Valais.\r\n\r\n19:47:41:15  19:47:44:03\r\n      Profiter des paysages.\r\n\r\n19:47:44:08  19:47:52:04\r\n   Et le Ch\u00e2teau Consternation\r\n          de D.Giroud.\r\n\r\n19:47:54:03  19:47:57:11\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9servent des sujets.\r\n\r\n19:47:57:15  19:47:58:19\r\n           Par exemple,\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:01:09\r\n    Giroud a vite \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n19:48:01:22  19:48:04:22\r\n      Egratigner la police,\r\n    se moquer de politiciens:\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:10:11\r\n  \u00e9tonnant pour ce Fran\u00e7ais qui\r\nparticipe \u00e0 son premier carnaval.\r\n\r\n19:48:11:08  19:48:13:13\r\nJ'aime \u00e7a, on le fait pas en France,\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:17:20\r\nc'est trop politiquement incorrect.\r\n\r\n19:48:18:16  19:48:23:05\r\n Limites: pas de chars de guerre\r\n  ni de caricatures de Mahomet.\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:26:19\r\nOn ne traite pas de sujets religieux.\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:28:16\r\n    On peut le traiter de loin,\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:31:02\r\n      mais on ne cherche pas\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:34:01\r\n        \u00e0 blesser les gens.\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:42:11\r\n   Pas de chars sur la raffinerie\r\nTamoil: l'actu devance les artistes.\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:44:22\r\n     Les 3/4 des constructions\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:46:19\r\n    \u00e9taient finies mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:54:11\r\n Je vois mal comment tout d\u00e9monter\r\n       et faire autre chose.\r\n\r\n19:48:55:03  19:49:01:01\r\n Comme l'actualit\u00e9, ces oeuvres\r\n ont une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e:\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:07:06\r\nvingt minutes, le temps d'une parade\r\n    \u00e0 travers Monthey, dimanche.\r\n\r\n19:49:08:08  19:49:11:12\r\n-Alzheimer touche 120'000 personnes\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:14:01\r\nC'est un enjeu social et financier.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:19:16\r\n Les co\u00fbts engendr\u00e9s sont estim\u00e9s\r\n     \u00e0 7 mias de frs par an.\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:25:22\r\nUne \u00e9preuve pour les couples, quand\r\n le conjoint voit l'autre sombrer.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:29:14\r\n C'est le document de ce journal.\r\n\r\n19:49:33:01  19:49:37:22\r\nA l'\u00e2ge de la retraite, H.Betschart\r\n  \u00e9prouve les premiers sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:49:38:03  19:49:41:10\r\n     Un d\u00e9ficit d'attention \r\n    et des pertes de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:47:06\r\n  Le diagnostic est sans appel:\r\n     la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:52:20\r\n    Je ne me rendais pas compte\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:57:00\r\n  de la port\u00e9e de cette maladie.\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:13\r\n       L'Alzheimer r\u00e9duit\r\n    les capacit\u00e9s cognitives.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:04:22\r\n      Le malade perd prise\r\n        sur le quotidien\r\n\r\n19:50:05:03  19:50:09:12\r\n   et le proche se transforme\r\n    alors en aide-soignant.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:19\r\n      Il est dans son monde,\r\n          dans sa bulle.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:27:19\r\n       Je dois faire avec,\r\n mais c'est difficile \u00e0 exprimer.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:34:18\r\n      C'\u00e9tait au Petit-Lancy,\r\n         tu te souviens ?\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:39:03\r\n  45 ans de vie qui s'effacent\r\n    dans la m\u00e9moire d'Henry.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:46:00\r\nPour l'\u00e9pouse, un nouveau processus\r\n se met en place: le deuil blanc.\r\n\r\n19:50:47:08  19:50:50:13\r\n    C'est comme si la personne\r\n         n'\u00e9tait plus l\u00e0;\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:57:19\r\n     il n'y pas de r\u00e9pondant,\r\n      c'est dur \u00e0 accepter.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:06:17\r\n   Un accompagnement permanent\r\n           qui \u00e9puise.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:11:21\r\nLes foyers de jour offrent du r\u00e9pit\r\naux proches pour 50 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:16:19\r\n Henry y va deux fois par semaine,\r\nmais la liste d'attente est longue.\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:20:00\r\n Le nombre de malades augmente.\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:23:00\r\n           D'ici 2050,\r\n \u00e9volution d\u00e9mographique oblige:\r\n\r\n19:51:23:05  19:51:26:13\r\n  trois fois plus de personnes\r\n     atteintes d'Alzheimer.\r\n\r\n19:51:26:23  19:51:28:16\r\n  Ma priorit\u00e9: faire reconna\u00eetre\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:29:23\r\n        au niveau cantonal\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:36:21\r\n           cette maladie\r\ncomme une priorit\u00e9 socio-sanitaire.\r\n\r\n19:51:40:05  19:51:45:03\r\nEn Romandie, plusieurs EMS proposent\r\n  une prise en charge sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:50:02\r\nFondamental pour des proches \u00e0 bout.\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:53:11\r\nVous vous souvenez bien des paroles !\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:56:17\r\n       Ca risque de devenir\r\n        de la maltraitance\r\n\r\n19:51:56:23  19:51:59:17\r\n     car on veut quelque chose\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:02:21\r\n       et lui ne peut plus.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:21\r\nAu point que le placement en EMS\r\n   devient la seule solution.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:12\r\n        C'est un processus\r\n     qu'on doit faire sur soi.\r\n\r\n19:52:14:17  19:52:21:14\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on ne veut pas le placer,\r\n  de l'autre on n'a pas le choix.\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:26:11\r\n   Conseill\u00e9e par son m\u00e9decin\r\n        et ses proches,\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:32:12\r\n   Eliane a inscrit son mari \r\n   dans un EMS de la commune.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:36:01\r\nDifficile de prendre cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:38:19\r\n      mais je vais le faire.\r\n\r\n19:52:39:00  19:52:42:16\r\n         Je suis \u00e9puis\u00e9e.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:45:21\r\n       On va boire un caf\u00e9 !\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:50:17\r\nEn Suisse, 120'000 personnes vivent\r\n  aujourd'hui avec cette maladie.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:53:06\r\n  La moiti\u00e9 r\u00e9side dans un EMS.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:59:16\r\n       -Jean-Louis Zufferey,\r\n vous repr\u00e9sentez les EMS suisses.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:07:08\r\n       On a vu ce document.\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:13:03\r\n  Il y a une dimension affective\r\n        pour les proches.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:19:04\r\n-C'est dur pour le personnel aussi.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:23:00\r\n   On a besoin d'infrastructures\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:28:17\r\n          qui permettent\r\n   d'accompagner les r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:15\r\n       -Le fait de s'occuper\r\n       de la famille aussi.\r\n\r\n19:53:34:17  19:53:40:17\r\n         -Notre personnel\r\n      doit aider la famille.\r\n\r\n19:53:41:14  19:53:47:14\r\n     -\u00c7a para\u00eet terre \u00e0 terre,\r\n        mais c'est chiffr\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:05  19:53:55:05\r\n   Combien d'heures par personne\r\n           encadrante ?\r\n\r\n19:53:59:15  19:54:03:01\r\n           -Le maximum\r\n   de la tarification f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:05:12\r\n   c'est 3h30 de soins par jour.\r\n\r\n19:54:05:14  19:54:11:14\r\n       C'est pour l'ensemble\r\n       de l'\u00e9quipe de soins.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:16:08\r\n     Alzheimer peut r\u00e9clamer\r\n  jusqu'\u00e0 24 h d'accompagnement.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:21:03\r\n-Les projections donnent le vertige.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:25:20\r\nOn parle de 300'000 malades en 2050.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:31:22\r\n-Le syst\u00e8me actuel ne suffirait pas.\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:23\r\n\u00c0 l'horizon 2030, il faudra 35'000\r\n      places de plus en EMS.\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:44:11\r\n  Mais aussi d'autres structures.\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:50:13\r\n -Il y a une dimension de conseil.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:58:06\r\n          Le fait d'aller\r\n     petit \u00e0 petit vers l'EMS.\r\n\r\n19:54:58:08  19:55:04:08\r\n  -Il faut anticiper un maximum.\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:10:01\r\n    Il ne faut pas aller en EMS\r\n      en situation de crise.\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:17:22\r\n   La nouvelle est tomb\u00e9e hier:\r\n     Anne Cuneo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:21:18\r\n  Elle comptait parmi les auteurs\r\n       suisses les plus lus.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:25:15\r\n   Sa curiosit\u00e9 et ses passions\r\n   ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:55:27:09  19:55:32:03\r\nN\u00e9e de parents italiens, Anne Cuneo\r\n  a connu une enfance difficile.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:35:11\r\n      Un jour, une phrase\r\n    d\u00e9cide de son existence.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:06\r\n           \"J'ai entendu\r\n     un homme dire \u00e0 sa femme:\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:41:13\r\n     Ici, c'est moi qui paye,\r\n     c'est moi qui commande.\"\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:44:13\r\n     \"C'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n        que je travaillerai\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:48:23\r\npour que personne ne puisse me dire\r\n quelque chose d'aussi humiliant.\"\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:52:02\r\n          Son m\u00e9tier,\r\n  ce sera \u00e9crire et s'engager.\r\n\r\n19:55:52:07  19:55:56:17\r\nInitiative x\u00e9nophobe dans les ann\u00e9es\r\n   1970, un texte: \"La vermine\".\r\n\r\n19:55:56:22  19:55:59:08\r\nConstruction de banlieue: un texte.\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:03:22\r\n \"Ils ont raison ceux qui disent \r\n que le pourrissement du paysage,\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:05:13\r\n     c'est la carie de l'\u00e2me.\"\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:09:19\r\n  Son cancer du sein, un texte:\r\n    \"Une cuiller\u00e9e de bleu.\"\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:11:20\r\n   Le cancer m'est tomb\u00e9 dessus\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:16:05\r\n   comme la foudre sur un arbre\r\n     dans un grand ciel bleu.\r\n\r\n19:56:16:22  19:56:18:12\r\n      Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:56:18:17  19:56:24:16\r\n     elle d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Zurich\r\n qui devient sa ville de coeur.\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:27:19\r\n  J'ai beaucoup d'amis \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:56:28:00  19:56:34:04\r\n  des activit\u00e9s qui m'int\u00e9ressent,\r\nqui sont plus faciles \u00e0 exercer ici.\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:38:13\r\n         Elle se lance\r\n  dans le journalisme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:42:17\r\n  et devient une figure connue\r\n des t\u00e9l\u00e9spectateurs de la TSR.\r\n\r\n19:56:42:22  19:56:48:15\r\nEn 1993, un roman fleuve: \"Le trajet\r\n   d'une rivi\u00e8re\", chez Campiche.\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:53:11\r\n          Best-seller,\r\n   150'000 exemplaires vendus.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:05\r\n           Si je compte\r\n   le nombre d'heures investies,\r\n\r\n19:56:57:10  19:56:59:20\r\nm\u00eame avec l'argent que j'ai gagn\u00e9,\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:05:15\r\n      je suis pas all\u00e9e au-del\u00e0\r\nde cinq francs de l'heure de travail.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:10:19\r\n      Elle r\u00e9cidive en 2002\r\n  avec \"Le ma\u00eetre de Garamond\",\r\n\r\n19:57:11:00  19:57:12:18\r\n   un roman sur l'imprimerie.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:16:22\r\n     Croulant sous les prix,\r\n elle reste indign\u00e9e, f\u00e9ministe,\r\n\r\n19:57:17:03  19:57:22:05\r\net comme elle se l'\u00e9tait promis:\r\n      libre jusqu'au bout.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:31:13\r\n   -La RTS diffuse un plan fixe\r\nsur Anne Cuneo \u00e0 22h40, sur RTS Un.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:37:08\r\n      Jean-Luc Godard recevra\r\nle prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:40:03\r\n Il sera honor\u00e9 par Alain Berset.\r\n\r\n19:57:41:16  19:57:45:10\r\n   L'Autrichienne Anna Fenninger\r\n     n'a pas fait de quartier\r\n\r\n19:57:45:14  19:57:49:10\r\nlors de la premi\u00e8re manche du slalom\r\n       g\u00e9ant de ces mondiaux.\r\n\r\n19:57:49:14  19:57:51:19\r\nUne seconde d'avance sur ses rivales.\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:54:22\r\n      Apr\u00e8s l'or en Super-G \r\n     et l'argent en descente,\r\n\r\n19:57:55:03  19:57:59:03\r\n     elle s'appr\u00eate \u00e0 ajouter\r\nune autre m\u00e9daille \u00e0 sa collection.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:03:22\r\n   Moins de succ\u00e8s pour Lara Gut,\r\n\u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s 20 secondes de course.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:08:12\r\n     Dominique Gisin, de retour\r\napr\u00e8s une blessure \u00e0 la jambe droite,\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:12:21\r\nmanquait de comp\u00e9tition pour esp\u00e9rer\r\n    quoique ce soit aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:15:14\r\n Seconde manche, \u00e0 22h, sur RTS2.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:19:22\r\n    Ces images extraordinaires:\r\n       des nu\u00e9es de pinsons.\r\n\r\n19:58:20:03  19:58:23:17\r\nIls sont venus par millions de Russie\r\n         ou des pays du Nord\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:26:04\r\n pour passer l'hiver dans le Jura.\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:38:19\r\n...\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:40:20\r\n          C'est fabuleux.\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:43:11\r\nC'est un spectacle extraordinaire.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:48:04\r\n      C'est la folie, ce sont\r\n     des millions qui sont l\u00e0.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:51:18\r\n      Des pinsons du nord,\r\n      entre 15 et 20 mios.\r\n\r\n19:58:51:23  19:58:55:09\r\n      Ces oiseaux polaires\r\n  d'\u00e0 peine 15 cm ont install\u00e9\r\n\r\n19:58:55:13  19:58:58:22\r\n     leurs quartiers d'hiver\r\n   dans une for\u00eat jurassienne.\r\n\r\n19:58:59:03  19:59:03:11\r\n     Et ils f\u00eatent le soleil\r\n         \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n\r\n19:59:05:10  19:59:09:19\r\n      C'est surtout le matin,\r\n   quand ils sortent du dortoir,\r\n\r\n19:59:10:00  19:59:12:23\r\npuis tout d'un coup, ils s'envolent\r\n\r\n19:59:13:04  19:59:16:22\r\n      \u00e7a dure une demi-heure.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:22:23\r\n          C'est continu,\r\n   c'est un vol impressionnant.\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:28:11\r\n   Un vol qui a commenc\u00e9 dans \r\n  les for\u00eats du cercle polaire.\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:30:11\r\n  A la recherche de nourriture,\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:34:03\r\n  ils ont entam\u00e9 leur migration\r\n       \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:37:09\r\n  D'habitude, le pinson du nord\r\n        est peu sociable,\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:40:13\r\n  mais cherche de la compagnie\r\n         l'hiver venu.\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:22\r\n    C'est lors de la migration\r\n  et de l'installation en dortoir\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:47:00\r\n   qu'il y a cet effet de masse;\r\n\r\n19:59:47:05  19:59:50:11\r\non a plus chaud si on est beaucoup.\r\n\r\n19:59:51:12  19:59:54:19\r\n Le ballet hivernal des pinsons\r\n     a conquis les curieux\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:56:17\r\n  autant que les ornithologues.\r\n\r\n19:59:56:22  20:00:01:05\r\nIls sont quelques-uns chaque soir\r\n       \u00e0 braver le froid.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:17:15\r\n...\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:24:22\r\n  -L'image du jour, cette poign\u00e9e\r\n   de mains entre Angela Merkel\r\n\r\n20:00:25:03  20:00:28:11\r\net le nouveau Premier ministre grec\r\n          Alexis Tsipras.\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:33:03\r\n   Celui-ci est \u00e0 Bruxelles pour\r\nrencontrer les chefs de gouvernement\r\n\r\n20:00:33:08  20:00:34:18\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:00:35:21  20:00:40:05\r\n      Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\ndemain, vous retrouvez Jennifer Covo.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:42:14\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-12T19:22:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410955", "durationSec": 117, "title": "SO TARIFS PORTE SOLEIL VS_RTS000000476083", "excerpt": "Les stations suisses du domaine skiable des Portes du Soleil ont d\u00fb adapter les prix de leurs abonnements et forfaits \u00e0 cause du franc fort et de la diff\u00e9rence de prix en euros avec leurs homologues fran\u00e7aises. Cette baisse des prix en Suisse aura un impact, car les co\u00fbts d'exploitation sont plus importants en Suisse.", "remarks": "Voir aussi sujet Le 12h45.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOUGOUD, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1412352"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410956", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS UKRAINE_RTS000000476537", "excerpt": "L'Autrichienne Anna Fenninger a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin 2015 \u00e0 Vail - Beaver Creek. La Suissesse Lara Gut est sortie de la piste et a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1502410957", "durationSec": 20, "title": "SO SKI GEANT_RTS000000476598", "excerpt": "Plusieurs millions de pinsons du nord sont rassembl\u00e9s dans les for\u00eats du Jura, lors de leur migration vers le sud.", "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FENNINGER, ANNA", "GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410958", "durationSec": 113, "title": "SO PINSON JU 2_RTS000000476442", "excerpt": "De nombreux habitants de la ville de B\u00e2le se rendent d\u00e9sormais en Allemagne pour faire leurs achats, vu la diff\u00e9rence de prix entre ce pays et la Suisse, \u00e0 cause du franc fort. Les magasins en Suisse constatent la diminution des biens de consommation, tandis que les gardes-fronti\u00e8res notent une augmentation des marchandises en contrebande.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PINSON", "MIGRATION ANIMALE"], "sequenceIds": ["1412385"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410959", "durationSec": 26, "title": "SO NEUCH SCEANCE NE_RTS000000476533", "excerpt": "Le Tribunal italien de Grosseto a condamn\u00e9 \u00e0 16 ans de prison Francesco Schettino, capitaine du navire Costa Concordia, pour sa responsabilit\u00e9 dans le naufrage ayant fait 32 morts. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 imm\u00e9diatement, dans l'attente d'un probable appel."}, {"internalArchiveId": "AA1502410960", "durationSec": 93, "title": "SO NEGOCIATIONS_RTS000000476510", "excerpt": "Les chars pour le carnaval de Monthey sont en cours de finalisation, et traitent des sujets d'actualit\u00e9 ayant marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502410961", "durationSec": 27, "title": "SO GRECE_RTS000000476343", "excerpt": "Le carnaval de Lucerne a d\u00e9but\u00e9 avec de tr\u00e8s nombreux participants. Les organisateurs craignent une perte d'authenticit\u00e9 si le carnaval continue \u00e0 se d\u00e9velopper avec son succ\u00e8s grandissant."}, {"internalArchiveId": "AA1502410962", "durationSec": 105, "title": "SO FRANC TOURISME_RTS000000476599", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re de l'\u00e9crivain suisse-romande Anne Cuneo, apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans. Elle avait notamment travaill\u00e9 comme journaliste \u00e0 la RTS et \u00e9tait aussi documentariste et sc\u00e9nariste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WEIL-AM-RHEIN", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACHAT", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1411912", "1411916"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410963", "durationSec": 115, "title": "SO COSTA VERDICT_RTS000000476410", "excerpt": "T\u00e9moignage d'Eliane Betschart, proche soignante, sur la maladie de son mari, Henri Betschart, qui souffre d'Alzheimer. Cette maladie, ou les autres d\u00e9mences, deviennent de plus en plus fr\u00e9quentes, et imposent la cr\u00e9ation d'institutions sp\u00e9cialis\u00e9es, notamment des EMS, comme le pr\u00e9conise la pr\u00e9sidente de l'Association Alzheimer Gen\u00e8ve Isabel Rochat.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOSCANE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "sequenceIds": ["1411911"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410964", "durationSec": 101, "title": "SO CHARS DECO_RTS000000476404", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1412361"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410965", "durationSec": 106, "title": "SO CARNAVAL LU_RTS000000475980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1412359"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410966", "durationSec": 120, "title": "SO ANNE CUNEO 3_RTS000000476589", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["CUNEO, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410967", "durationSec": 79, "title": "SO ACCORD_RTS000000476605", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502410968", "durationSec": 203, "title": "FRIGO ALZHEIMER PAD_RTS000000471639", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MALADIE D'ALZHEIMER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502411932", "summary": "Grossetto, de jour : itw Marco de Luca, avocat de Costa Croisi\u00e8res.", "id": "1411911", "visualGeographicals": ["TOSCANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502411933", "summary": "Tram 8 transfrontalier arrivant, et nombreux passagers suisses descendant et se dirigeant vers le centre commercial Rhein-Center. Itw clients suisses. Nombreux clients \u00e0 l'int du centre commercial Rhein-Center.", "id": "1411912", "visualThemes": ["CENTRE COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["WEIL-AM-RHEIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502411937", "summary": "Tr\u00e8s peu de clients dans les all\u00e9es du centre commercial Stuecki-Shopping. Itw Tim Mayer, responsable centre commercial Stuecki-Shopping. Gens au bureau des d\u00e9taxes \u00e0 la douane entre la Suisse et l'Allemagne. Itw Patrick Gantenbein, garde-fronti\u00e8re r\u00e9gion b\u00e2loise.", "id": "1411916", "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412373", "summary": "Affiche publicitaire pour les portes du soleil, avec des prix r\u00e9\u00e9valu\u00e9s. Itw skieur. Enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9, skieurs sur les pistes et dans remont\u00e9es m\u00e9caniques. Itw Pascal Bergero, directeur T\u00e9l\u00e9 Champ\u00e9ry Les Crosets. Itw Bruno Cherblanc, directeur association Portes du Soleil.", "id": "1412352", "visualThemes": ["STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["MORGINS", "AVORIAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412380", "summary": "De nuit : d\u00e9but des festivit\u00e9s du carnaval avec de nombreux participants masqu\u00e9s et cliques de Guggenmusik. Itw Linus Jaeck, pr\u00e9sident  F\u00e9d\u00e9ration Lucernoise Guggenmusiks. Itw Sandra Turro, secr\u00e9taire F\u00e9d\u00e9ration Lucernoise Guggenmusiks.", "id": "1412359", "visualThemes": ["CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412382", "summary": "Int hangar : les chars du carnaval sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9. Itw Bernard Paunet, responsable des cort\u00e8ges. Itw Jean-Michel Wolle, b\u00e9n\u00e9vole. Itw  Rapha\u00ebl Gulas, b\u00e9n\u00e9vole. Itw Patrick Gulas, responsable halle aux chars.", "id": "1412361", "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412403", "summary": "Plateau : itw Jean-Louis Zufferey, pr\u00e9sident des EMS suisses.", "id": "1412382"}, {"internalArchiveId": "AA1502412406", "summary": "Tr\u00e8s important groupe de pinsons du nord, plusieurs millions, volant, \u00e0 l'aube. Itw Alain Saunier, photographe naturaliste.", "id": "1412385", "visualThemes": ["PINSON"], "visualGeographicals": ["MONTAVON", "GRANDVAL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1567811", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1398318", "internalArchiveId": "AA1412398259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Hivernales /  Paloma Faith / Polar Circles / The Black Keys / Elijah", "publicationDate": "2015-02-11T22:47:00Z", "summary": "Claire Mudry et Patrick Dujany, en voix off, pr\u00e9sentent l'actualit\u00e9 de la sc\u00e8ne musicale avec leurs invit\u00e9s.", "durationSec": 2700, "genres": ["Pop et rock, clips"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6537204", "imageURL": "http://www.rts.ch/6173176.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "Autour du poste: Emmanuel Jal", "Trash iPone: la question de Duja aux Tricoleuses", "Elijah - \"Do Good Life\"", "Portait de Paloma Faith", "Les Hivernales", "Polar Cicles - \"Landmarks\"", "Les Hivernales -The Black Keys - Polar Circles - Paloma Faith - Elijah - Emmanuel Val"], "alternativeSummary": ["Cet artiste de hip-hop est un ancien enfant-soldat qui a combattu au Soudan. Sauv\u00e9 par une travailleuse humanitaire, il est devenu une star internationale. Ses chansons sont autant d'occasions de raconter son histoire et de militer en faveur des enfants dans les zones de combat.", "Deux Trico'leuses sont sur le plateau durant toute l'\u00e9mission et tricotent des bonnets", "Elijah est un chanteur et auteur compositeur polyglotte, il chante principalement en suisse-allemand, en anglais, patois jama\u00efcain, et en espagnol et manie avec le m\u00eame bonheur la guitare, la fl\u00fbte ou le conga. Son style musical? Du reggae roots teint\u00e9 de dub, de bossa nova, de rap, et m\u00eame de blues. Un artiste tr\u00e8s complet.", "La voix de chanteuse de soul et la pr\u00e9sence envo\u00fbtante de cette artiste britannique \u00e0 la chevelure de feu a s\u00e9duit le public lors de son passage au Montreux Jazz Festival en 2014, une prestation \u00e0 revoir dans pl3in le poste.", "C'est gr\u00e2ce \u00e0 un petit groupe de Nyonnais, actifs dans le milieu musical depuis les ann\u00e9es 90, que l'id\u00e9e du festival Les Hivernales est n\u00e9e. Par les biais d'une programmation attrayante, le comit\u00e9 du festival offre la possibilit\u00e9 aux amateurs de musiques actuelles de faire de belles d\u00e9couvertes et invite le public \u00e0 circuler entre diff\u00e9rents \u00e9tablissements de la ville de Nyon au coeur de l'hiver. Marc Spaelti, responsable financier et membre du comit\u00e9 des Hivernales est invit\u00e9 sur le plateau de l'\u00e9mission.", "Formation rock romande bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, Polar Circles est en showcase et en interview sur le plateau. Ils interpr\u00e8tent le single \"Landmarks\" extrait de leur premier album paru l'automne pass\u00e9.", "Bises Hivernales sur le plateau: les ours de Polar Circles en live, les aiguilles des Trico'leuses, les Black Keys annulent leur tourn\u00e9e mais pas pl3in le poste, Paloma Faith se livre et offre des billets pour son concert \u00e0 Lausanne, Emmanuel Jal, le reggae d'Elijah et surtout des bonnets en laine!"], "variantIds": ["ece-6437742", "ece-6390389", "ece-6390379", "ece-6390957"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives", "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:15:54Z", "webPublicationDate": "2015-02-12T10:15:20Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502410916", "summary": "Diverses pr\u00e9sentations de Yann Zitouni et de Patrick Dujany, en voix off, avec leurs invit\u00e9s Marc Spaelti, responsable financier Les Hivernales, accompagn\u00e9 de 2 tricoteuses, ainsi que Yan et Keryan, membres de Polar Circles, groupe suisse vaudois de musique rock. Polar Circles chantant \"Landmarks\".", "id": "1410911", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410917", "summary": "Extraits de clips-vid\u00e9o de Paloma Faith, chanteuse, chantant \"Trouble with my baby\", \"Can't rely on you\", \"Just be\" et \"Only love can hurt like this\", entrecoup\u00e9s par itw Paloma Faith", "id": "1410912", "visualThemes": ["INTERVIEW", "VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417773", "summary": "AUTOUR DU POSTE\nExtraits des clips-vid\u00e9o d'Emmanuel Jal, chanteur, chantant \"Ye!\", \"My power\" avec Nile Rodgers et Chic. \nOxford, 01.07.2009 : extrait discours d'Emmanuel Jal \u00e0 conf\u00e9rence du TEDGlobal 2009.", "id": "1417732", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["SOUDAN DU SUD", "OXFORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417789", "summary": "Extraits de clips-vid\u00e9o deThe Black Keys, groupe de musique rock, chantant \"Strange times\", \"Gold on the ceiling\", \"Fever\", \"Turn blue\", entrecoup\u00e9s par itw Patrick Carney et Dan Auerbach, musiciens de The Black Keys. Pal\u00e9o Festival Nyon 2014 : The Black Keys chantant \"Lonely boy\".", "id": "1417748", "visualThemes": ["INTERVIEW", "VID\u00c9OCLIP", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417810", "summary": "Int studio 15 Couleur3 : Elijah, chanteur suisse, chantant \"Do good life\".", "id": "1417769", "visualThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "REGGAE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/576", "id": "576", "name": "pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "JOST, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Micha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BAEHLER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEILL, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DUJANY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1559109", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016191", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404180", "internalArchiveId": "AA1501404220", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs - Des pi\u00e8ges dans ma maison ?", "publicationDate": "2015-02-11T20:13:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["M\u00e9decine, sant\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535067", "imageURL": "http://www.rts.ch/6537987.image", "alternativeTitle": ["36,9\u00b0", "Des pi\u00e8ges dans ma maison? - M\u00e9nopause: les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "Des pi\u00e8ges dans ma maison ?", "\"Faut pas se leurrer, apr\u00e8s la m\u00e9nopause, les mecs ne se retournent plus\"", "36,9\u00b0", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "36,9\u00b0", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "36,9\u00b0", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "36,9\u00b0", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs"], "alternativeSummary": ["- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "Intoxications, br\u00fblures, chutes... Les accidents domestiques, en Suisse, font chaque ann\u00e9e 1'500 morts. Principales victimes: les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es. Comment aborder la m\u00e9nopause avec classe, traverser les vapeurs avec panache et faire le deuil de sa f\u00e9condit\u00e9 avec \u00e9l\u00e9gance? Des femmes t\u00e9moignent.", "Comment aborder la m\u00e9nopause avec classe, traverser les vapeurs avec panache et faire le deuil de sa f\u00e9condit\u00e9 avec \u00e9l\u00e9gance? Des femmes, dont les com\u00e9diennes Claude Inga Barbey et Doris Ittig, racontent sans fard et avec humour cette transition du corps qui rime avec \u00abvalse hormonale\u00bb. L'\u00e9mission fait le point sur les traitements hormonaux de substitution, ses b\u00e9n\u00e9fices et ses risques.", "Intoxications, br\u00fblures, chutes... Les accidents domestiques, en Suisse, font chaque ann\u00e9e 1'500 morts. Un bilan 5 fois plus lourd que les accidents de la route. Principales victimes: les personnes de plus de 65 ans qui chutent facilement. Une grande partie de ces accidents ne doit rien au hasard et pourrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. Mais la pr\u00e9vention reste insuffisante.", "La com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey t\u00e9moigne de cette \u00e9tape physiologique de la vie f\u00e9minine, souvent difficile \u00e0 vivre. Parmi les nombreux inconforts que cet \u00e9tat provoque, il y a celui, et non des moindres, de la vie sexuelle des femmes.", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "- Des pi\u00e8ges dans ma maison ?\n- M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs"], "variantIds": ["ece-6390962", "ece-6390391", "ece-6390383", "ece-6390365", "ece-6490117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:20:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:24:12\r\n...\r\n\r\n10:00:30:02  10:00:44:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:45:11\r\n               -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:45:15  10:00:47:21\r\n    Comment aborder la m\u00e9nopause ?\r\n\r\n10:00:48:02  10:00:51:12\r\n      Avec humour et panache,\r\n    plusieurs femmes t\u00e9moignent.\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:54:23\r\n        Quelle aide la m\u00e9decine\r\n          peut-elle apporter ?\r\n\r\n10:00:55:04  10:00:58:03\r\n       Ce sera le deuxi\u00e8me reportage.\r\n\r\n10:00:58:08  10:01:01:05\r\n       Nous d\u00e9butons avec ce qui peut\r\n\r\n10:01:01:10  10:01:03:14\r\n       arriver \u00e0 chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:05:10\r\n           L'accident domestique.\r\n\r\n10:01:05:14  10:01:09:11\r\n       Autour de 600'000 chaque ann\u00e9e\r\n        qui entra\u00eenent 1'500 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:13:01\r\n          C'est cinq fois plus\r\n      que les victimes de la route.\r\n\r\n10:01:13:06  10:01:17:18\r\n    Des vies qu'on pourrait sauver\r\n  en investissant dans la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:01:17:23  10:01:20:10\r\n Mais la Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:22:00\r\n       On allume le moteur\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:28:17\r\n       -On esquive souvent\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:30:23\r\n   les consignes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:36:20\r\n      On ignore facilement\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:39:09\r\n les dangers qui nous guettent.\r\n\r\n10:01:41:16  10:01:43:00\r\n         L'inattention,\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:46:14\r\n          la distraction,\r\nont des cons\u00e9quences insoup\u00e7onn\u00e9es.\r\n\r\n10:01:46:19  10:01:50:04\r\n  Et tout peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:54:17\r\n         -Je sais que j'avais mal ici\r\n                et un peu l\u00e0.\r\n\r\n10:01:54:22  10:02:00:22\r\n          Et je sentais que ma langue\r\n              \u00e9tait toute br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n10:02:10:15  10:02:13:17\r\n-Je suis partie en avant,\r\n  la t\u00eate la premi\u00e8re,\r\n\r\n10:02:13:22  10:02:16:04\r\net j'ai tap\u00e9 deux fois comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:19:04\r\n                  -Tout \u00e0 coup,\r\n            on se retrouve par terre.\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:26:22\r\n   -Coup du sort ou fatalit\u00e9,\r\n\r\n10:02:27:03  10:02:31:17\r\nles accidents n'arrivent pas qu'aux\r\nautres et sont rarement un hasard.\r\n\r\n10:02:31:22  10:02:36:16\r\n    -On est conscients qu'en quelques\r\n  secondes, un accident peut arriver.\r\n\r\n10:02:36:21  10:02:39:17\r\n     -Les murs de la maison.\r\n\r\n10:02:39:22  10:02:42:04\r\n  Un nid qu'on croit rassurant.\r\n\r\n10:02:42:09  10:02:48:06\r\n C'est pourtant l\u00e0 qu'ont lieu la\r\nplupart des accidents domestiques.\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:51:10\r\n-Voir partir ma fille,\r\nc'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:02:53:05  10:02:55:23\r\n                      -On pense\r\n       que perdre un enfant fait mal.\r\n\r\n10:02:56:04  10:02:58:11\r\n    Mais d'y \u00eatre confront\u00e9, c'est...\r\n\r\n10:02:58:16  10:02:59:21\r\n                     C'est dur.\r\n\r\n10:03:01:04  10:03:05:22\r\n  -En Suisse, chaque ann\u00e9e, les\r\naccidents de sport font 140 morts.\r\n\r\n10:03:06:03  10:03:08:08\r\n Les accidents de la route: 300.\r\n\r\n10:03:08:12  10:03:12:02\r\n   Les accidents domestiques:\r\n          1'500 morts.\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:16\r\nDont 25 enfants de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:20:11\r\n          -C'est chaud.\r\n\r\n10:03:20:16  10:03:23:04\r\n-Il vient de sortir du four.\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:26:13\r\n        -Les statistiques\r\n     montrent que les jeunes\r\n\r\n10:03:26:18  10:03:30:15\r\n     paient un lourd tribut\r\n      dans cette affaire.\r\n\r\n10:03:30:20  10:03:34:11\r\n           Bien souvent,\r\nils ne sont pas seuls responsables.\r\n\r\n10:03:34:15  10:03:38:03\r\n    A Del\u00e9mont, chez Kayla,\r\n un repas en famille ordinaire.\r\n\r\n10:03:38:08  10:03:41:14\r\n Mais l'apparence est trompeuse.\r\n\r\n10:03:41:19  10:03:44:09\r\n        -Le produit qu'elle a aval\u00e9 ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:03:44:13  10:03:48:17\r\n           -C'est pour d\u00e9boucher\r\n            les canalisations.\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:51:16\r\n      -Et apr\u00e8s, elle a eu \r\n      une grosse cicatrice.\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:55:14\r\n   -Tu t'en rappelles encore ?\r\n\r\n10:03:55:19  10:03:59:15\r\n  -Pour que la famille de Kayla\r\n se retrouve autour d'une table,\r\n\r\n10:03:59:20  10:04:01:10\r\n     il a fallu des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:04:01:14  10:04:03:23\r\nApr\u00e8s ce funeste jour de mars 2011.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:06:04\r\n                  -C'\u00e9tait un jeudi.\r\n\r\n10:04:06:09  10:04:09:19\r\n  Une cliente avait besoin du produit\r\n\r\n10:04:10:00  10:04:12:19\r\n                    pour d\u00e9boucher\r\n                  les canalisations.\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:15:00\r\n                -Je l'ai pris ici.\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:18:10\r\n    On a tous les produits de m\u00e9nage.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:20:18\r\n               Et je l'ai juste pos\u00e9.\r\n\r\n10:04:20:23  10:04:24:09\r\n    A ce moment, ma fille est rentr\u00e9e\r\n                 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:27:08\r\n    -J'ai vu une bouteille de Sprite.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:28:22\r\n                 J'avais soif.\r\n\r\n10:04:29:03  10:04:31:09\r\n       Et il y avait un autre gar\u00e7on.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:34:21\r\n   Je lui ai demand\u00e9 s'il en voulait,\r\n             il a dit non.\r\n\r\n10:04:35:02  10:04:37:08\r\n-En deux secondes, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:04:37:12  10:04:39:19\r\nLa bouche compl\u00e8tement gonfl\u00e9e.\r\n\r\n10:04:40:00  10:04:42:10\r\nLa mousse qui sortait directement.\r\n\r\n10:04:42:14  10:04:46:19\r\nJ'ai essay\u00e9 de laver avec de l'eau,\r\nil n'y avait rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:04:47:00  10:04:48:20\r\nJe suis parti \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:04:49:01  10:04:52:09\r\n              -Je me souviens\r\n      que dans la voiture, je criais.\r\n\r\n10:04:52:13  10:04:56:21\r\n      Et apr\u00e8s, je ne me souviens pas\r\n         ce qu'on a fait \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:04:57:02  10:04:59:07\r\n      Je suis all\u00e9e dans l'ambulance.\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:03:00\r\n       Et apr\u00e8s, je me souviens plus.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:06:09\r\n         -On n'a pas connu la gravit\u00e9\r\n                  tout de suite.\r\n\r\n10:05:06:13  10:05:10:03\r\n                 C'\u00e9tait son p\u00e9diatre\r\n     qui \u00e9tait de garde aux urgences.\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:14:19\r\n       Mais il pensait qu'elle allait\r\n       se remettre assez facilement.\r\n\r\n10:05:15:23  10:05:18:22\r\n      Elle a eu une br\u00fblure\r\n         de l'oesophage\r\n\r\n10:05:19:03  10:05:20:15\r\n       au troisi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:05:20:20  10:05:24:11\r\n  La totalit\u00e9 de son oesophage\r\n          a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:05:24:15  10:05:26:17\r\n  Elle ne pouvait plus avaler.\r\n\r\n10:05:26:22  10:05:30:00\r\n       -Pendant des mois, \r\n       Kayla a \u00e9t\u00e9 nourrie\r\n\r\n10:05:30:05  10:05:31:10\r\n         par une sonde.\r\n\r\n10:05:31:14  10:05:33:04\r\n      L'accident a \u00e9prouv\u00e9\r\n\r\n10:05:33:09  10:05:34:22\r\n     lourdement la famille.\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:38:01\r\nPersonne n'en est ressorti indemne.\r\n\r\n10:05:38:06  10:05:41:12\r\n    -C'est difficile\r\n    \u00e0 dire pour moi.\r\n\r\n10:05:41:17  10:05:43:20\r\ncar j'\u00e9tais avec elle.\r\n\r\n10:05:44:01  10:05:47:02\r\nJe me suis senti coupable\r\n   pendant longtemps.\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:50:05\r\nJe me suis un peu s\u00e9par\u00e9\r\nde tout le monde.\r\n\r\n10:05:50:10  10:05:53:11\r\nMais j'ai quand m\u00eame suivi\r\n       la famille.\r\n\r\n10:05:53:16  10:05:58:02\r\nMais cette culpabilit\u00e9\r\nm'est rest\u00e9e pendant tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:05:58:07  10:06:00:08\r\n   Tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:06:00:12  10:06:03:18\r\n  -On n'avait plus de vie de famille.\r\n\r\n10:06:03:23  10:06:07:01\r\nChacun s'accrochait l\u00e0 o\u00f9 il pouvait.\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:08:21\r\n             Kayla restait le centre.\r\n\r\n10:06:10:14  10:06:13:19\r\n           L\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois\r\n                 que tu avais le fil.\r\n\r\n10:06:14:00  10:06:15:09\r\n                     T'es petite, l\u00e0.\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:19:02\r\n  -Apr\u00e8s plusieurs traitements,\r\n     il a fallu se r\u00e9soudre\r\n\r\n10:06:19:07  10:06:21:22\r\n         \u00e0 une op\u00e9ration\r\n     dangereuse et d\u00e9licate.\r\n\r\n10:06:22:03  10:06:24:11\r\n      Remplacer l'oesophage\r\n\r\n10:06:24:15  10:06:27:03\r\n    par un morceau de c\u00f4lon.\r\n\r\n10:06:27:08  10:06:30:09\r\n       Kayla a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e\r\n       en septembre 2012,\r\n\r\n10:06:30:13  10:06:33:03\r\nun an et demi apr\u00e8s son accident.\r\n\r\n10:06:33:08  10:06:34:18\r\n      On frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:06:34:23  10:06:39:10\r\nChristiane Golay est quant \u00e0 elle\r\n tomb\u00e9e dans sa salle de bains.\r\n\r\n10:06:39:14  10:06:41:05\r\n-Bonjour, Madame Golay.\r\n\r\n10:06:41:10  10:06:42:16\r\nEnchant\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:21  10:06:44:03\r\nComment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:06:44:08  10:06:45:12\r\n                        -Ca va bien.\r\n\r\n10:06:45:17  10:06:49:04\r\n         -Les retrait\u00e9s\r\n     constituent la majorit\u00e9\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:51:23\r\n          des victimes\r\n    d'accidents domestiques,\r\n\r\n10:06:52:04  10:06:54:04\r\n  dont plus de 80 % de chutes.\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:56:21\r\n         Presque toutes\r\n    concernent des personnes\r\n\r\n10:06:57:02  10:06:59:10\r\n       de plus de 65 ans.\r\n\r\n10:06:59:14  10:07:02:11\r\n-Parlons de vos m\u00e9dicaments\r\npour le sommeil.\r\n\r\n10:07:02:15  10:07:05:03\r\nAvez-vous essay\u00e9\r\nde vous en passer ?\r\n\r\n10:07:05:08  10:07:09:20\r\n        -Oui, on ne m'en a pas donn\u00e9,\r\n  et malheureusement, je ne dors pas.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:12:14\r\n-A la clinique Sylvana \u00e0 Epalinges,\r\n\r\n10:07:12:19  10:07:16:09\r\n     de nombreux retrait\u00e9s\r\n viennent se refaire une sant\u00e9.\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:19:22\r\n     On cherche \u00e0 redonner\r\n  de l'autonomie aux personnes\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:08\r\nqui tiennent mal sur leurs jambes.\r\n\r\n10:07:23:12  10:07:26:03\r\n     Une personne sur trois\r\n       de plus de 65 ans\r\n\r\n10:07:26:08  10:07:28:16\r\nchute au moins une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:31:12\r\n       A partir de 80 ans,\r\n       c'est une sur deux.\r\n\r\n10:07:33:20  10:07:37:12\r\n  -On a besoin de nos muscles,\r\n      de notre squelette.\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:40:11\r\n         On a besoin de notre vision,\r\n\r\n10:07:40:16  10:07:42:22\r\n                 de notre audition.\r\n\r\n10:07:43:03  10:07:45:11\r\n   Tout cela participe \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:07:45:16  10:07:48:20\r\n           Chaque maladie susceptible\r\n               d'alt\u00e9rer ces syst\u00e8mes\r\n\r\n10:07:49:01  10:07:51:03\r\n augmentera le risque de chute.\r\n\r\n10:07:51:08  10:07:54:20\r\n    Ces maladies vont exposer\r\n    la personne aux risques,\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:58:13\r\n mais il y a aussi des facteurs\r\n\r\n10:07:58:18  10:08:03:15\r\n    qui sont plut\u00f4t externes\r\n         \u00e0 la personne,\r\n\r\n10:08:03:20  10:08:06:13\r\n       qui vont concourir\r\n     \u00e0 augmenter le risque.\r\n\r\n10:08:06:18  10:08:08:04\r\n        Les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:10:11\r\n       C'est le cas des psychotropes.\r\n\r\n10:08:10:16  10:08:13:02\r\n Les antid\u00e9presseurs, les somnif\u00e8res.\r\n\r\n10:08:13:07  10:08:17:14\r\n          Ces m\u00e9dicaments vont encore\r\n        accro\u00eetre le risque de chute.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:05\r\n            Et l\u00e0, on est int\u00e9ress\u00e9s,\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:23:04\r\n   car on peut agir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:08:23:09  10:08:26:11\r\n   -Les chutes peuvent causer\r\n      de graves blessures.\r\n\r\n10:08:26:15  10:08:29:14\r\n          Il y a aussi\r\ndes cons\u00e9quences psychologiques.\r\n\r\n10:08:29:19  10:08:33:17\r\n      Car la peur de chuter\r\n  augmente le risque de chuter.\r\n\r\n10:08:33:22  10:08:37:04\r\n                 -On peut entrer\r\n    dans une esp\u00e8ce de cercle vicieux\r\n\r\n10:08:37:09  10:08:41:08\r\n              o\u00f9 on a peur de chuter,\r\n        donc on diminue son activit\u00e9.\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:46:02\r\n    Diminuer son activit\u00e9 fait\r\nqu'on entretient moins ses muscles.\r\n\r\n10:08:46:07  10:08:48:16\r\nEt donc, on risque plus de chuter.\r\n\r\n10:08:48:21  10:08:50:20\r\nOn peut renforcer un peu.\r\n\r\n10:08:51:01  10:08:54:05\r\n               Ces chutes\r\n    vous ont-elles rendue soucieuse ?\r\n\r\n10:08:54:10  10:08:57:04\r\n                   -Pas moi, Docteur,\r\n                       mais mon fils.\r\n\r\n10:08:57:09  10:08:59:13\r\n     Lui, il pense que \u00e7a ne va plus,\r\n\r\n10:08:59:18  10:09:02:06\r\n                  et qu'il faut\r\n             que j'aille dans un EMS.\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:03:21\r\n                Je ne veux pas aller.\r\n\r\n10:09:04:02  10:09:08:02\r\n          Je pense avoir encore assez\r\n    de force pour rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:09:08:07  10:09:10:14\r\n                  -Ce qu'on observe,\r\n\r\n10:09:10:20  10:09:13:09\r\n              c'est que bien souvent,\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:16:08\r\n{\\an3}            les proches, la famille,\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:19:00\r\n                        mais aussi\r\n        les voisins ou le concierge,\r\n\r\n10:09:19:05  10:09:23:00\r\n          apr\u00e8s deux ou trois chutes,\r\n         vont commencer \u00e0 avoir peur,\r\n\r\n10:09:23:05  10:09:27:02\r\n        et il va y avoir une pression\r\n         qui s'exerce sur la personne\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:29:15\r\n                    pour songer\r\n              \u00e0 un autre lieu de vie.\r\n\r\n10:09:29:20  10:09:34:05\r\n-Je m'attrape \u00e0 la barre...\r\n\r\n10:09:35:09  10:09:36:13\r\n    Un...\r\n\r\n10:09:37:03  10:09:38:11\r\n     Et deux.\r\n\r\n10:09:38:16  10:09:42:05\r\n    -A la maison, B.Lawaczeck\r\n     a chut\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n10:09:42:10  10:09:47:00\r\nA 93 ans, la vie devient dangereuse,\r\n   dans son logement mal adapt\u00e9.\r\n\r\n10:09:47:05  10:09:50:23\r\n      Un probl\u00e8me fr\u00e9quent\r\n    pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:09:51:04  10:09:54:17\r\n        L'ergoth\u00e9rapeute\r\n  aide \u00e0 identifier les pi\u00e8ges.\r\n\r\n10:09:54:22  10:09:57:16\r\n         -Vous avez brillamment pass\u00e9\r\n                          les seuils.\r\n\r\n10:09:57:21  10:10:01:06\r\n            Et il y a des diff\u00e9rences\r\n             de niveau dans les sols.\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:07:10\r\n-Quand ils ont refait l'appartement,\r\nau lieu d'enlever\r\n\r\n10:10:07:14  10:10:13:11\r\nles anciennes planelles, ils ont\r\ncoll\u00e9 les nouvelles par-dessus.\r\n\r\n10:10:13:15  10:10:17:03\r\n -Ce qui est important, c'est de voir\r\n\r\n10:10:17:08  10:10:20:10\r\n      comment la personne se d\u00e9place.\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:22:11\r\n          Le fait-elle avec aisance ?\r\n\r\n10:10:22:16  10:10:25:11\r\n         Quelles sont les strat\u00e9gies\r\n                 utilis\u00e9es ?\r\n\r\n10:10:25:16  10:10:31:00\r\n           Ca nous donne des \u00e9l\u00e9ments\r\n pour avoir des objectifs de travail.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:35:05\r\n Par exemple, Madame n'utilisait\r\n    jamais sa canne au d\u00e9but.\r\n\r\n10:10:35:10  10:10:39:02\r\n  Et l\u00e0, elle a pris conscience\r\n    que \u00e7a soutenait son dos.\r\n\r\n10:10:39:07  10:10:43:10\r\n Ca la redressait et elle avait\r\n  plus d'aisance pour marcher.\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:47:16\r\n-Vous m'avez dit que vous \u00eates tomb\u00e9e\r\n\u00e0 cet endroit-l\u00e0.\r\n\r\n10:10:47:21  10:10:50:11\r\n             -Je suis tomb\u00e9e par ici.\r\n\r\n10:10:50:15  10:10:55:04\r\n             Si vous touchez,\r\n          vous voyez, \u00e7a croche.\r\n\r\n10:10:55:09  10:10:57:19\r\n     Tout \u00e0 coup, j'\u00e9tais par terre.\r\n\r\n10:10:58:00  10:10:59:05\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:02:17\r\n     -Je tenais les gants de four.\r\n\r\n10:11:02:22  10:11:05:19\r\n           Je suis tomb\u00e9e,\r\n      il y avait plein de sang.\r\n\r\n10:11:06:00  10:11:08:12\r\n              Mais je suis tomb\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n10:11:08:17  10:11:12:19\r\n                    On sent tr\u00e8s bien\r\n               qu'il y a un obstacle.\r\n\r\n10:11:13:00  10:11:19:14\r\n -Lorsque vous avez chut\u00e9, il y avait\r\n       plusieurs facteurs de risques.\r\n\r\n10:11:19:19  10:11:25:20\r\nLe sol et l'obstacle ne suffisent pas\r\n                 \u00e0 vous faire tomber.\r\n\r\n10:11:26:01  10:11:30:14\r\n                 Lorsque vous rangiez\r\n           vos affaires \u00e0 la cuisine,\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:33:14\r\n      vous pensiez \u00e0 plein de choses.\r\n\r\n10:11:33:19  10:11:37:11\r\n  \"Je veux mettre les gants l\u00e0,\r\n    ranger l'assiette l\u00e0...\"\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:40:13\r\n  C'est une activit\u00e9 complexe.\r\n\r\n10:11:40:18  10:11:42:17\r\n    -Ces activit\u00e9s complexes,\r\n\r\n10:11:42:22  10:11:45:08\r\n   on les \u00e9tudie soigneusement\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:52:01\r\n au laboratoire de la marche des \r\nH\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:11:52:06  10:11:55:08\r\n -Vous enlevez un \u00e0 chaque pas,\r\n        \u00e0 partir de 50.\r\n\r\n10:11:55:12  10:11:56:20\r\n             Pr\u00eat ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:11:57:01  10:11:58:06\r\n                        -C'est parti.\r\n\r\n10:11:58:19  10:12:00:00\r\n-50...\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:01:10\r\n 49...\r\n\r\n10:12:01:14  10:12:06:09\r\n-L'\u00e9valuation de la marche donne des\r\nindications sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n10:12:06:13  10:12:10:09\r\n  Un sujet \u00e0 risque pr\u00e9sentera\r\n      une marche alt\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:12:14\r\n  selon les exercices propos\u00e9s.\r\n\r\n10:12:12:19  10:12:14:20\r\n Cela s'observe dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n10:12:15:01  10:12:16:19\r\n     -Il y a une diminution\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:18:16\r\nde la vitesse de marche.\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:21:21\r\nLes bras cherchent l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:12:22:02  10:12:24:14\r\nEt la marche sera plus alt\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:12:24:19  10:12:26:14\r\nquand la personne marchera\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:29:10\r\n       tout en r\u00e9alisant \r\n      une t\u00e2che cognitive.\r\n\r\n10:12:29:14  10:12:31:06\r\n       -Avec l'\u00e2ge, il y a\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:33:04\r\n    des processus complexes.\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:35:10\r\n Certaines fonctions cognitives\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:09\r\n            ex\u00e9cutives sont alt\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:12:38:13  10:12:41:21\r\n   Cette double t\u00e2che met en \u00e9vidence\r\n\r\n10:12:42:02  10:12:43:13\r\n                      l'alt\u00e9ration\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:45:17\r\n  de ces fonctions ex\u00e9cutives.\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:47:10\r\n     Il y a une comp\u00e9tition\r\n\r\n10:12:47:14  10:12:51:05\r\n    entre la t\u00e2che de marche\r\n     et la t\u00e2che cognitive.\r\n\r\n10:12:51:10  10:12:53:20\r\n Et une des t\u00e2ches s'en ressent.\r\n\r\n10:12:54:01  10:12:56:22\r\n      -Les effets peuvent \r\n      \u00eatre spectaculaires.\r\n\r\n10:12:57:03  10:12:59:19\r\nA gauche, la marche est normale.\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:03:04\r\n     A droite, la patiente\r\n   effectue une double t\u00e2che.\r\n\r\n10:13:03:09  10:13:06:11\r\n    Elle marche en effectuant\r\n      un compte \u00e0 rebours.\r\n\r\n10:13:10:11  10:13:13:07\r\n       La marche mobilise\r\n    des ressources c\u00e9r\u00e9brales\r\n\r\n10:13:13:11  10:13:14:17\r\n         dans le cortex.\r\n\r\n10:13:14:22  10:13:17:05\r\n   Des maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives,\r\n\r\n10:13:17:10  10:13:20:14\r\n     des lacunes cognitives\r\n      ou le vieillissement\r\n\r\n10:13:20:19  10:13:23:20\r\n     auront des cons\u00e9quences\r\n         sur la marche.\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:28:05\r\n-Ca fait partie des grandes avanc\u00e9es\r\n          de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:13:28:10  10:13:32:21\r\n    On pensait avant que la marche\r\n \u00e9tait un processus tr\u00e8s automatique.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:36:16\r\n             On sait maintenant \r\n          que les r\u00e9gions corticales,\r\n\r\n10:13:36:21  10:13:40:02\r\n           d\u00e9velopp\u00e9es chez le singe \r\n               et chez l'homme,\r\n\r\n10:13:40:07  10:13:44:22\r\n           participent aux m\u00e9canismes\r\n                 de la marche.\r\n\r\n10:13:45:03  10:13:50:15\r\n        Musique au piano\r\n\r\n10:13:50:20  10:13:53:12\r\n...\r\n\r\n10:13:53:17  10:13:56:11\r\n     -A Gen\u00e8ve, la rythmique\r\n        Jaques-Dalcroze,\r\n\r\n10:13:56:15  10:13:59:16\r\n     enseign\u00e9e aux enfants, \r\n     s\u00e9duit aussi les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:13:59:21  10:14:04:11\r\n Les jambes et les bras suivent la\r\nmusique sur des rythmes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:14:04:16  10:14:07:16\r\n          -La basse\r\nest suivie par le d\u00e9placement,\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:10:11\r\n        le soprano\r\nest suivi par l'instrument.\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:15:11\r\n...\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:25:07\r\n...\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:28:15\r\n...\r\n\r\n10:14:28:20  10:14:33:16\r\n-A plus de 80 ans, Johanna participe\r\n \u00e0 une \u00e9tude qui cherche \u00e0 \u00e9valuer\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:36:17\r\n   les effets de la rythmique\r\n        Jaques-Dalcroze\r\n\r\n10:14:36:22  10:14:39:00\r\n  sur la pr\u00e9vention des chutes.\r\n\r\n10:14:39:05  10:14:42:17\r\n  -J'avais envie d'\u00eatre suivie.\r\n\r\n10:14:42:22  10:14:46:18\r\n       Et trouver un peu\r\n plus d'\u00e9quilibre pour mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:14:46:23  10:14:49:21\r\n          Si on peut retrouver un peu\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:54:09\r\nd'\u00e9quilibre, c'est un grand avantage.\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:58:03\r\n          Ne pas tomber dans le souci\r\n             et les soins des autres.\r\n\r\n10:14:58:09  10:15:00:22\r\n                 Rester ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:07:22\r\n-Rien de tel que bouger son corps\r\n\r\n10:15:08:03  10:15:09:13\r\n      pour rester en forme.\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:13:16\r\n   Mais toutes les activit\u00e9s\r\nne donnent pas le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:15:13:21  10:15:17:03\r\n      Pourquoi la rythmique\r\n         Jaques-Dalcroze\r\n\r\n10:15:17:08  10:15:19:09\r\n  pr\u00e9sente-t-elle des vertus ?\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:22:06\r\n      -L'exercice physique\r\n       est tr\u00e8s efficace,\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:24:02\r\n    mais il y a des limites.\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:27:09\r\n      Une \u00e9tude publi\u00e9e men\u00e9e en 2008\r\n\r\n10:15:27:13  10:15:31:02\r\n   a montr\u00e9 qu'on avait une r\u00e9duction\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:34:11\r\n                de 50 % de pr\u00e9vention\r\n                  du taux de chute\r\n\r\n10:15:34:15  10:15:38:21\r\n          avec une heure de rythmique\r\n         Jaques-Dalcroze par semaine.\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:41:02\r\n-Droite, gauche, droite.\r\n\r\n10:15:41:07  10:15:42:14\r\nEt maintenant...\r\n\r\n10:15:42:19  10:15:46:08\r\nGauche, droite, gauche,\r\net \u00e7a ne nous arrange pas.\r\n\r\n10:15:46:12  10:15:49:10\r\n     Gauche, droite, gauche.\r\n\r\n10:15:49:14  10:15:53:02\r\n         Et maintenant,\r\n \u00e7a recommence de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:15:53:07  10:16:01:04\r\n...\r\n\r\n10:16:01:09  10:16:08:22\r\n...\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:14:12\r\n     Ils viennent pour qu'on\r\n  leur entra\u00eene leur \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:16:14:17  10:16:17:22\r\n      Et \u00e7a leur prend un petit temps\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:20:09\r\n                pour se rendre compte\r\n\r\n10:16:20:13  10:16:25:19\r\n   que ces activit\u00e9s de coordination,\r\n      de d\u00e9placement et d'orientation\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:29:00\r\n                  dans l'espace,\r\n             \u00e7a entra\u00eene l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:16:29:05  10:16:35:06\r\n      Ca solidifie le sens\r\n   de l'\u00e9quilibre, le courage\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:38:02\r\n     et la confiance en soi.\r\n\r\n10:16:40:03  10:16:42:18\r\n-C'est pas toujours facile\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:46:10\r\nde faire une chose avec une partie\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:49:18\r\ndu corps, et autre chose\r\navec l'autre partie.\r\n\r\n10:16:49:23  10:16:53:15\r\nMais \u00e7a fait partie du plaisir aussi,\r\nquand on y arrive.\r\n\r\n10:16:53:20  10:16:57:13\r\n -Peu \u00e0 peu, je me suis rendu compte\r\n\r\n10:16:57:18  10:17:00:17\r\n         que je montais les escaliers\r\n\r\n10:17:00:22  10:17:06:19\r\nsans me tenir, et que je n'avais plus\r\n          cette sensation de vertige.\r\n\r\n10:17:07:00  10:17:10:19\r\n   -On s'attend \u00e0 ce que la rythmique\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:14:12\r\n         Jaques-Dalcroze ait un effet\r\n\r\n10:17:14:17  10:17:17:07\r\n         sur les capacit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales\r\n                  du sujet,\r\n\r\n10:17:17:11  10:17:20:18\r\n     compar\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 physique\r\n             conventionnelle,\r\n\r\n10:17:20:23  10:17:25:06\r\n qui aurait plus un effet musculaire,\r\n     p\u00e9riph\u00e9rique ou d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:29:22\r\n      Les m\u00e9canismes d'action peuvent\r\n   expliquer la diff\u00e9rence des faits.\r\n\r\n10:17:30:03  10:17:34:20\r\n...\r\n\r\n10:17:35:01  10:17:37:01\r\n -Les exercices de double t\u00e2che\r\n\r\n10:17:37:06  10:17:41:00\r\n      expliquent les effets\r\n de la rythmique Jaques-Dalcroze\r\n\r\n10:17:41:05  10:17:42:10\r\n         sur la marche.\r\n\r\n10:17:42:14  10:17:46:01\r\n         L'\u00e9tude des HUG\r\n   devrait en saisir l'ampleur\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:50:01\r\n pour mieux cerner les avantages\r\n        chez les s\u00e9niors.\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:01:23\r\n        -Les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude\r\n      devraient \u00eatre bient\u00f4t publi\u00e9s.\r\n\r\n10:18:02:04  10:18:03:20\r\n{\\an3}               Ce qui est important,\r\n\r\n10:18:04:01  10:18:07:11\r\n            c'est de s'entra\u00eener\r\n        \u00e0 effectuer une double t\u00e2che.\r\n\r\n10:18:07:16  10:18:12:10\r\n  Faire une chose mentalement tout en\r\n  ex\u00e9cutant une autre avec son corps.\r\n\r\n10:18:12:14  10:18:15:17\r\n        La rythmique Jaques-Dalcroze\r\n               est si efficace\r\n\r\n10:18:15:22  10:18:20:11\r\n    qu'elle devrait faire partie d'un\r\n   programme de pr\u00e9vention rembours\u00e9.\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:23:05\r\n            Les accidents domestiques\r\n                  co\u00fbtent cher,\r\n\r\n10:18:23:10  10:18:26:11\r\n        entre 2 et 3 milliards de frs\r\n                 chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:18:26:15  10:18:29:21\r\n               selon le Bureau\r\n         de pr\u00e9vention des accidents.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:33:17\r\n          Chez les enfants,\r\nc'est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9.\r\n\r\n10:18:33:22  10:18:36:15\r\n         Le CHUV traite des centaines\r\n\r\n10:18:36:20  10:18:39:23\r\n               de petites victimes\r\n            de br\u00fblures chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:40:04  10:18:44:19\r\n        On pourrait faire baisser ces\r\nstatistiques en y mettant les moyens.\r\n\r\n10:18:45:00  10:18:48:22\r\n     Il n'existe m\u00eame pas un registre\r\n           national de ces accidents.\r\n\r\n10:18:53:02  10:18:56:21\r\n        -Une seule tasse\r\n   de liquide chaud peut faire\r\n\r\n10:18:57:02  10:18:58:19\r\n    des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:18:59:00  10:19:00:21\r\n  Un contact de trois secondes\r\n\r\n10:19:01:02  10:19:04:02\r\n       suffit \u00e0 provoquer\r\n   une br\u00fblure au 3\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:08:08\r\n Responsable des enfants br\u00fbl\u00e9s\r\n     au CHUV, le Dr De Buys\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:12:06\r\n     explique r\u00e9guli\u00e8rement\r\n   \u00e0 des parents sous le choc.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:15:13\r\n    Cette maman a vu sa fille\r\n       attraper une tasse.\r\n\r\n10:19:15:18  10:19:20:12\r\n  L'enfant s'est renvers\u00e9 un caf\u00e9\r\nbouillant sur l'\u00e9paule et le visage.\r\n\r\n10:19:20:17  10:19:22:13\r\n-Ce sont des secondes.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:23:23\r\n  Parfois, on...\r\n\r\n10:19:25:00  10:19:27:12\r\nOn n'arrive pas \u00e0 l'expliquer.\r\n\r\n10:19:27:17  10:19:28:22\r\n    On est l\u00e0.\r\n\r\n10:19:29:03  10:19:32:08\r\nOn voit le geste,\r\nmais on n'arrive rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:19:32:12  10:19:34:12\r\nOn fait, mais c'est trop tard.\r\n\r\n10:19:34:17  10:19:37:18\r\n-Br\u00fblure \u00e0 l'eau chaude\r\n   ou caf\u00e9 chaud...\r\n\r\n10:19:37:23  10:19:40:08\r\nC'est le plus habituel.\r\n\r\n10:19:40:12  10:19:43:15\r\nOn a eu 430 urgences en 2013.\r\n\r\n10:19:43:20  10:19:47:03\r\nLes trois quarts \u00e9taient dus\r\n\u00e0 ce type de br\u00fblure.\r\n\r\n10:19:53:16  10:19:59:08\r\n-Les br\u00fblures graves repr\u00e9sentent\r\n 8 % des accidents domestiques.\r\n\r\n10:19:59:12  10:20:02:19\r\n        Ils n\u00e9cessitent\r\n  souvent des greffes de peau.\r\n\r\n10:20:03:00  10:20:05:03\r\n        Camille a \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:06:12\r\n         \u00e0 un incendie.\r\n\r\n10:20:06:17  10:20:11:08\r\n   Une alarme aurait permis \u00e0 ses\r\nparents de limiter les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:20:11:12  10:20:13:03\r\n        L'enfant gardera\r\n\r\n10:20:13:08  10:20:16:12\r\n    des traces de l'accident\r\n         toute sa vie.\r\n\r\n10:20:20:20  10:20:24:21\r\n    -Les soins sont\r\ntr\u00e8s intensifs au d\u00e9but.\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:27:11\r\n   Au bout de deux\r\n   ou trois mois,\r\n\r\n10:20:27:16  10:20:30:20\r\non peut commencer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:33:09\r\nMais c'est jusqu'\u00e0 deux ans.\r\n\r\n10:20:33:13  10:20:36:19\r\nVoire jusqu'\u00e0 la fin\r\nde la croissance...\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:40:10\r\n                     Le b\u00e9b\u00e9 babille\r\nOui, je discute avec le monsieur.\r\n\r\n10:20:40:14  10:20:44:04\r\nIl y a des risques li\u00e9s\r\n\u00e0 la souplesse de la peau.\r\n\r\n10:20:44:09  10:20:47:11\r\nEt le fait qu'il y ait\r\ndes zones d'adh\u00e9rence,\r\n\r\n10:20:47:15  10:20:51:09\r\nque les couches de peau\r\nsont coll\u00e9es entre elles,\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:54:11\r\n       \u00e7a fait qu'elle a\r\n     de la peine \u00e0 grandir.\r\n\r\n10:20:54:16  10:20:56:16\r\n    On va surveiller jusqu'\u00e0\r\n\r\n10:20:56:21  10:20:59:09\r\nce que l'enfant ait fini de grandir.\r\n\r\n10:20:59:13  10:21:04:05\r\n-En Suisse, le nombre de bless\u00e9s \r\ngri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9s ne diminue pas.\r\n\r\n10:21:04:10  10:21:07:03\r\n          La pr\u00e9vention\r\n     se r\u00e9v\u00e8le insuffisante.\r\n\r\n10:21:07:08  10:21:09:04\r\n Avec son \u00e9quipe, le Dr De Buys\r\n\r\n10:21:09:09  10:21:12:16\r\n    a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n     des spots publicitaires\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:16:00\r\n          pour pr\u00e9venir\r\n     les risques de br\u00fblure.\r\n\r\n10:21:16:05  10:21:17:20\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:22:06\r\n...\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:24:09\r\n...\r\n        Un enfant pleure\r\n\r\n10:21:25:06  10:21:26:14\r\n          Musique gaie\r\n\r\n10:21:26:19  10:21:30:19\r\n...\r\n\r\n10:21:31:00  10:21:34:07\r\n       Voix de Roger Moore\r\n -La br\u00fblure, des marques \u00e0 vie.\r\n\r\n10:21:34:11  10:21:37:01\r\n            -La pr\u00e9vention en Suisse\r\n\r\n10:21:37:06  10:21:40:01\r\n           n'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:21:40:06  10:21:42:05\r\n             Il y a beaucoup \u00e0 faire,\r\n\r\n10:21:42:10  10:21:44:01\r\n{\\an3}             tant pour l'eau chaude,\r\n\r\n10:21:44:06  10:21:47:14\r\n               que pour les probl\u00e8mes\r\n         d'alarme par rapport au feu.\r\n\r\n10:21:47:19  10:21:51:06\r\n       Tout ceci n'est absolument pas\r\n                 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:21:51:11  10:21:53:13\r\n     notamment chez les particuliers.\r\n\r\n10:21:59:07  10:22:01:10\r\n      -En Suisse, on compte\r\n\r\n10:22:01:14  10:22:05:14\r\n   beaucoup d'enfants \u00e9chaud\u00e9s\r\n dans le bain ou sous la douche.\r\n\r\n10:22:05:19  10:22:09:02\r\n     L'accident est pourtant\r\n        facile \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n10:22:09:07  10:22:12:13\r\n     Au Qu\u00e9bec par exemple,\r\n         une loi impose\r\n\r\n10:22:12:18  10:22:15:08\r\n           de limiter\r\n  les chauffe-eau \u00e0 54 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:22:15:12  10:22:18:07\r\n           En dix ans,\r\n  les accidents par \u00e9chaudement\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:19:16\r\n          ont disparu.\r\n\r\n10:22:28:21  10:22:33:12\r\n-Il ne faut jamais laisser votre b\u00e9b\u00e9\r\n      sans surveillance dans le bain.\r\n\r\n10:22:33:17  10:22:36:10\r\n             Apr\u00e8s, vous pouvez\r\n            utiliser ces si\u00e8ges.\r\n\r\n10:22:36:14  10:22:40:03\r\n     Mais ne laissez jamais\r\n  un enfant seul dans le bain.\r\n\r\n10:22:40:08  10:22:42:18\r\n          -Vaud a pris\r\n    une initiative efficace.\r\n\r\n10:22:42:23  10:22:44:17\r\n      Les nouvelles mamans\r\n\r\n10:22:44:22  10:22:48:19\r\n   re\u00e7oivent toutes la visite \r\n  d'une infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:51:21\r\n-Un cache-prise,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:22:52:02  10:22:56:16\r\n     -L'infirmi\u00e8re explique\r\ncomment on prend soin d'un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:22:56:21  10:22:59:05\r\nmais aussi quel danger le guette.\r\n\r\n10:22:59:10  10:23:02:04\r\n            -Par rapport \u00e0 la chaise,\r\n                       c'est parfait.\r\n\r\n10:23:02:09  10:23:04:18\r\n        Oubliez pas, c'est important.\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:07:01\r\n        On a tendance \u00e0 pas le faire.\r\n\r\n10:23:07:06  10:23:09:13\r\n-Pour l'instant, je le fais pas.\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:12:02\r\n             -Il faut vraiment penser\r\n\r\n10:23:12:07  10:23:14:22\r\n                 \u00e0 toujours attacher.\r\n\r\n10:23:15:03  10:23:17:16\r\nOn est vraiment ax\u00e9s\r\nsur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:23:17:21  10:23:20:19\r\nOn va prendre tout ce qui peut\r\n\r\n10:23:21:00  10:23:24:10\r\ntoucher aux accidents domestiques.\r\n\r\n10:23:24:14  10:23:29:06\r\n{\\an1}Tout ce qui est en lien\r\navec le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:33:02\r\n     On a un petit d\u00e9pliant\r\nqui les accompagne tout du long,\r\n\r\n10:23:33:07  10:23:37:19\r\n   et sur lequel on se base pour\r\nleur montrer quels sont les risques.\r\n\r\n10:23:42:06  10:23:43:11\r\n                            -Coucou !\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:45:16\r\n Ca \u00e9volue tr\u00e8s vite avec Mathis.\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:48:10\r\n    D'abord, il ne bouge pas.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:52:03\r\n         Mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0,\r\n  il y a des dangers de chute.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:55:23\r\nEt maintenant qu'il se tient assis,\r\n\r\n10:23:56:04  10:23:59:17\r\nqu'il marche \u00e0 quatre pattes,\r\n\r\n10:23:59:22  10:24:04:03\r\non se demande quelle est l'\u00e9tape\r\nsuivante de protection.\r\n\r\n10:24:04:08  10:24:06:21\r\n-L\u00e0, vous avez des caisses.\r\n\r\n10:24:07:02  10:24:12:11\r\nDans un avenir proche,\r\nil va se lever et s'y agripper.\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:14:01\r\n        Et il va grimper.\r\n\r\n10:24:14:06  10:24:17:11\r\n     Une fois qu'il est l\u00e0, \r\n    il est facilement l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:24:17:15  10:24:19:21\r\n   Les chaises, c'est pareil.\r\n\r\n10:24:25:02  10:24:29:03\r\n  -Kayla ne vient plus au CHUV\r\n         tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:24:29:08  10:24:31:03\r\n-Bonjour, Kayla.\r\n                -Bonjour.\r\n\r\n10:24:31:08  10:24:34:08\r\n-Bonjour, \u00e7a me fait plaisir\r\nde vous revoir.\r\n\r\n10:24:34:12  10:24:36:06\r\n                            -De m\u00eame.\r\n\r\n10:24:36:11  10:24:38:22\r\n-Ca fait deux ans\r\nqu'on l'a op\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:24:39:03  10:24:40:08\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:42:04\r\n-Et comment elle va ?\r\n\r\n10:24:42:09  10:24:47:12\r\n  -Kayla retrouve avec plaisir le\r\ndocteur qui l'a op\u00e9r\u00e9e: O.Reinberg.\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:50:19\r\n-L'oesophage \u00e9tait referm\u00e9.\r\n\r\n10:24:51:00  10:24:53:07\r\nPlus rien ne passait.\r\n\r\n10:24:53:11  10:24:55:08\r\nIl fallait le remplacer.\r\n\r\n10:24:55:12  10:24:58:12\r\n      Ca reste un accident\r\n       relativement rare.\r\n\r\n10:24:58:17  10:25:03:14\r\nMais malgr\u00e9 tout, parfois,\r\non doit traiter un enfant\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:05:14\r\n   qui a eu le m\u00eame accident.\r\n\r\n10:25:05:19  10:25:07:18\r\n         -Elle est bien ta cicatrice.\r\n\r\n10:25:07:23  10:25:09:19\r\n    -Le Dr Reinberg a soign\u00e9\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:11:13\r\n     des milliers d'enfants.\r\n\r\n10:25:11:18  10:25:15:23\r\nPour lui, chaque victime d'accident\r\n     est une victime de trop.\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:18:09\r\nLa pr\u00e9vention est toujours rest\u00e9e\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:20:08\r\n     au coeur de son action.\r\n\r\n10:25:20:12  10:25:24:19\r\n-Une grande partie de ces accidents\r\n       peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.\r\n\r\n10:25:25:00  10:25:26:18\r\nL'accident a une logique.\r\n\r\n10:25:26:23  10:25:30:16\r\nLa compr\u00e9hension des accidents\r\nen r\u00e9duit le nombre.\r\n\r\n10:25:30:21  10:25:32:21\r\n              Voil\u00e0 !\r\n     Kayla inspire et expire\r\n\r\n10:25:33:03  10:25:34:15\r\n                   T'as tout compris.\r\n\r\n10:25:34:20  10:25:37:12\r\n          La pr\u00e9vention\r\n     des accidents d'enfants\r\n\r\n10:25:37:17  10:25:41:21\r\n passe par une volont\u00e9 politique\r\n de savoir ce qu'on veut faire.\r\n\r\n10:25:42:02  10:25:43:11\r\n        Le meilleur moyen\r\n\r\n10:25:43:16  10:25:45:20\r\nd'\u00eatre efficace,\r\n\r\n10:25:46:01  10:25:49:09\r\nc'est d'avoir au d\u00e9part\r\nun syst\u00e8me qui permette\r\n\r\n10:25:49:13  10:25:54:02\r\nd'enregistrer et d'analyser les\r\nconditions des accidents d'enfants.\r\n\r\n10:25:54:07  10:25:56:13\r\nJ'avais essay\u00e9 de mettre sur pied\r\n\r\n10:25:56:18  10:25:59:18\r\nune banque de donn\u00e9es\r\ndes accidents d'enfants.\r\n\r\n10:25:59:23  10:26:04:01\r\nNous \u00e9tions arriv\u00e9s \u00e0 environ\r\n75'000 accidents d'enfants.\r\n\r\n10:26:04:06  10:26:07:11\r\nMais nous n'avions pas\r\nles moyens de la continuer.\r\n\r\n10:26:07:16  10:26:12:03\r\nPour \u00eatre efficaces, il faut savoir\r\ncomment les accidents arrivent.\r\n\r\n10:26:12:08  10:26:14:18\r\nC'est magnifique, comme elle va.\r\n\r\n10:26:14:23  10:26:16:19\r\nC'est un vrai bonheur.\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:21:16\r\nOn peut consid\u00e9rer qu'il n'y a\r\nplus de raison que \u00e7a change.\r\n\r\n10:26:21:21  10:26:24:08\r\nC'est une petite fille normale.\r\n\r\n10:26:24:12  10:26:25:21\r\n                          -Merci.\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:30:13\r\n-On doit toujours recommencer,\r\n\r\n10:26:30:18  10:26:34:21\r\nremettre \u00e0 jour nos connaissances,\r\n\r\n10:26:35:02  10:26:37:21\r\nreprendre les strat\u00e9gies\r\nde pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:26:38:02  10:26:42:11\r\nJ'ai l'habitude de dire qu'il faut\r\nfaire des injections de rappel\r\n\r\n10:26:42:16  10:26:46:22\r\naussi bien aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \r\npolitiques que de la population.\r\n\r\n10:26:47:03  10:26:50:23\r\nIl faut en parler, expliquer \r\nque \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:57:04\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne dispara\u00eet alors, mais\r\nil r\u00e9appara\u00eet quelques ann\u00e9es apr\u00e8s.\r\n\r\n10:26:57:09  10:27:00:09\r\nC'est un combat qui ne cesse jamais.\r\n\r\n10:27:06:16  10:27:10:14\r\n   -Pour r\u00e9sumer, on peut dire\r\n  que les accidents domestiques\r\n\r\n10:27:10:19  10:27:13:15\r\n           ne sont pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:27:13:20  10:27:18:05\r\n     On pourrait \u00e9viter beaucoup\r\n de douleur, de handicap et de d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n10:27:18:10  10:27:21:18\r\n   par une pr\u00e9vention intelligente,\r\n          cibl\u00e9e et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n10:27:21:23  10:27:26:05\r\n   Il faudrait pour cela tenir\r\n un r\u00e9pertoire du type d'accident\r\n\r\n10:27:26:10  10:27:28:11\r\n      et sensibiliser la population\r\n\r\n10:27:28:16  10:27:32:11\r\n    pour que chacun puisse identifier\r\n          les pi\u00e8ges chez soi.\r\n\r\n10:27:32:15  10:27:35:11\r\nCe n'est pas aux \u00e9quipes m\u00e9dicales\r\n\r\n10:27:35:16  10:27:38:11\r\nde faire ce travail gratuitement.\r\n\r\n10:27:48:04  10:27:49:22\r\n      On passe \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:27:50:03  10:27:54:01\r\n     Ce n'est pas une maladie,\r\n ce n'est pas mortel mais p\u00e9nible.\r\n\r\n10:27:54:06  10:27:57:13\r\n    Ca ne touche pas les hommes\r\n       mais \u00e7a les concerne:\r\n\r\n10:27:57:18  10:28:02:09\r\nc'est la m\u00e9nopause, fin de la p\u00e9riode\r\n   de reproduction chez la femme,\r\n\r\n10:28:02:13  10:28:05:03\r\nlongtemps v\u00e9cue dans la discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:09:15\r\n Aujourd'hui, alors qu'on se m\u00e9fie\r\n   des hormones de substitution,\r\n\r\n10:28:09:20  10:28:14:07\r\nles femmes en parlent, s'\u00e9changent\r\n  trucs, astuces et inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:18:10\r\nContre les effets de la m\u00e9nopause,\r\n     on peut tenter l'humour:\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:21:05\r\nles vapeurs, oui, mais avec panache !\r\n\r\n10:28:21:10  10:28:22:21\r\n          Le reportage.\r\n\r\n10:28:27:18  10:28:29:09\r\n{\\an1}-Je viens vous voir\r\n\r\n10:28:29:13  10:28:31:16\r\n{\\an1}pour les bouff\u00e9es de chaleur.\r\n\r\n10:28:31:21  10:28:33:19\r\n{\\an1}Trois, quatre par nuit.\r\n\r\n10:28:34:00  10:28:35:14\r\n{\\an1}Et j'ai mal partout.\r\n\r\n10:28:35:19  10:28:37:00\r\n{\\an3}                         -Mmm, mmm.\r\n\r\n10:28:37:05  10:28:40:08\r\n{\\an1}-Et surtout, j'ai pris 18 kilos\r\nen trois mois.\r\n\r\n10:28:40:12  10:28:43:08\r\n{\\an3}            -Bienvenue dans le monde\r\n                   de la m\u00e9nopause !\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:45:04\r\n{\\an3}            Ce n'est pas une maladie\r\n\r\n10:28:45:09  10:28:49:15\r\n{\\an3}     mais une opportunit\u00e9 d'avancer,\r\n         d'accepter votre condition,\r\n\r\n10:28:49:20  10:28:51:04\r\n{\\an3}                   d'\u00e9voluer, quoi.\r\n\r\n10:28:51:09  10:28:53:13\r\n{\\an3}   Vous voyez ce que je veux dire ?\r\n\r\n10:28:54:11  10:28:57:12\r\n{\\an1}Ca montait comme lors\r\nd'une crise de panique.\r\n\r\n10:28:57:17  10:29:00:03\r\n{\\an1}Le coeur fait tac-tac-tac.\r\n\r\n10:29:00:08  10:29:02:21\r\n{\\an1}On a des naus\u00e9es, la t\u00eate qui tourne.\r\n\r\n10:29:03:02  10:29:04:07\r\n{\\an1}Et on est trempe.\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:07:08\r\n{\\an1}Ca a augment\u00e9,\r\n\u00e7a a pris des proportions...\r\n\r\n10:29:07:12  10:29:10:18\r\n{\\an1}Six \u00e0 dix fois par jour et par nuit.\r\n\r\n10:29:10:23  10:29:12:11\r\n      Ca surprend au d\u00e9but.\r\n\r\n10:29:12:16  10:29:15:04\r\n Apr\u00e8s, \u00e7a devient handicapant.\r\n\r\n10:29:15:09  10:29:18:14\r\n    -Dans l'organisme humain,\r\n       les hormones jouent\r\n\r\n10:29:18:19  10:29:20:23\r\n       un r\u00f4le essentiel.\r\n\r\n10:29:21:04  10:29:25:10\r\n  Elles sont les messag\u00e8res des\r\nfonctions qui touchent les tissus,\r\n\r\n10:29:25:14  10:29:28:20\r\n   le squelette, les organes,\r\n    et la thermor\u00e9gulation.\r\n\r\n10:29:29:22  10:29:33:02\r\n       -L\u00e0, par exemple,\r\n  j'ai une bouff\u00e9e de chaleur.\r\n\r\n10:29:33:07  10:29:35:08\r\n{\\an3}          Je sais pas si \u00e7a se voit.\r\n\r\n10:29:35:12  10:29:37:14\r\n{\\an3}             Ces bouff\u00e9es, \u00e7a monte.\r\n\r\n10:29:37:19  10:29:39:15\r\n{\\an3}              On devient plus rouge.\r\n\r\n10:29:39:20  10:29:41:01\r\n                    On transpire.\r\n\r\n10:29:41:06  10:29:43:15\r\n{\\an3}        Et \u00e7a se voit sur le visage.\r\n\r\n10:29:43:20  10:29:46:13\r\n   C'est une des difficult\u00e9s:\r\n           on rougit.\r\n\r\n10:29:46:18  10:29:50:23\r\n        Plusieurs femmes\r\nm'ont dit qu'une des difficult\u00e9s\r\n\r\n10:29:51:04  10:29:54:13\r\n  dans le milieu professionnel,\r\n       c'est quand il faut\r\n\r\n10:29:54:18  10:29:56:04\r\n        parler en public.\r\n\r\n10:29:56:09  10:29:57:17\r\n         Tout d'un coup,\r\n\r\n10:29:57:22  10:30:00:15\r\n{\\an3}              devant tout le monde !\r\n\r\n10:30:00:20  10:30:03:05\r\n{\\an3}               Et ici c'est mouill\u00e9.\r\n\r\n10:30:03:10  10:30:06:12\r\n-Les oestrog\u00e8nes et la progest\u00e9rone,\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:11:09\r\nles deux hormones sexuelles, ne sont\r\n  plus s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les ovaires.\r\n\r\n10:30:11:13  10:30:16:02\r\n La peau, les muqueuses, les os, \r\nconnaissent alors des changements.\r\n\r\n10:30:16:07  10:30:19:23\r\n        -Pour mon copain,\r\n \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile non plus.\r\n\r\n10:30:20:04  10:30:23:17\r\n{\\an3}       Imaginons qu'il veut me faire\r\n            un c\u00e2lin, je lui dis non\r\n\r\n10:30:23:22  10:30:27:03\r\n{\\an3}                car je suis en train\r\n                      de d\u00e9gouliner.\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:30:14\r\n En m\u00e9nopause, on aimerait bien\r\n       \u00eatre r\u00e9confort\u00e9e.\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:35:05\r\n{\\an3}     Et on doit le repousser, \u00e7a met\r\n   une certaine distance entre nous.\r\n\r\n10:30:35:10  10:30:36:22\r\n       C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:30:39:07  10:30:42:01\r\n        -Je dis souvent:\r\n      \"J'ai le feu en moi.\"\r\n\r\n10:30:42:06  10:30:45:13\r\n                   Ca me prend,\r\n              j'ai des palpitations,\r\n\r\n10:30:45:18  10:30:47:22\r\n{\\an3}                 \u00e7a monte, \u00e7a monte,\r\n\r\n10:30:48:03  10:30:51:09\r\n{\\an3}      j'ai les perles sur le visage,\r\n\r\n10:30:51:13  10:30:55:19\r\nla racine des cheveux mouill\u00e9e...\r\n Puis c'est dans tout le corps.\r\n\r\n10:30:56:00  10:30:59:20\r\n Ca nous prend n'importe quand,\r\n   \u00e0 n'importe quelle heure.\r\n\r\n10:31:00:01  10:31:03:23\r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able par rapport\r\n     \u00e0 l'image qu'on renvoie\r\n\r\n10:31:04:04  10:31:07:05\r\n      quand on se retrouve\r\n       devant quelqu'un.\r\n\r\n10:31:07:10  10:31:10:04\r\n     -La bouff\u00e9e de chaleur\r\n        est le principal\r\n\r\n10:31:10:09  10:31:12:05\r\n    sympt\u00f4me de la m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:31:12:10  10:31:14:14\r\n      Le plus embl\u00e9matique.\r\n\r\n10:31:14:19  10:31:17:18\r\nLa moiti\u00e9 des femmes s'en plaignent.\r\n\r\n10:31:17:23  10:31:21:20\r\n Son origine reste myst\u00e9rieuse,\r\n      mais elle intervient\r\n\r\n10:31:22:01  10:31:25:02\r\n       lors de variations\r\n   de la circulation sanguine\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:28:09\r\n dues \u00e0 la baisse d'oestrog\u00e8nes.\r\n\r\n10:31:28:13  10:31:32:20\r\n  La m\u00e9nopause est la fin de la\r\np\u00e9riode reproductive de la femme,\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:34:15\r\n       vers cinquante ans.\r\n\r\n10:31:34:20  10:31:38:00\r\n    Avant l'arr\u00eat des r\u00e8gles,\r\n       l'ovulation devient\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:40:23\r\n           irr\u00e9guli\u00e8re\r\n et le taux d'oestrog\u00e8nes varie.\r\n\r\n10:31:41:04  10:31:42:22\r\n    \"P\u00e9ri\" signifie \"autour\".\r\n\r\n10:31:43:03  10:31:47:05\r\n La p\u00e9rim\u00e9nopause est la p\u00e9riode\r\n qui entoure l'arr\u00eat des r\u00e8gles\r\n\r\n10:31:47:10  10:31:49:15\r\n et qui comprend la pr\u00e9m\u00e9nopause\r\n\r\n10:31:49:20  10:31:52:18\r\n         o\u00f9 apparaissent\r\n    la plupart des sympt\u00f4mes.\r\n\r\n10:31:52:23  10:31:54:12\r\n       Une valse hormonale\r\n\r\n10:31:54:17  10:31:58:01\r\n  qui pour certaines peut durer\r\n       de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n10:31:58:14  10:32:00:15\r\n  -Je me suis dit: \"Au secours,\r\n\r\n10:32:00:20  10:32:02:16\r\n    qu'est-ce qui se passe ?\"\r\n\r\n10:32:02:21  10:32:04:10\r\n      Je ne contr\u00f4lais plus\r\n\r\n10:32:04:14  10:32:06:06\r\n      mon corps, plus rien.\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:09:08\r\n  Des angoisses \u00e9pouvantables,\r\n         des insomnies.\r\n\r\n10:32:09:12  10:32:12:09\r\n          Tout \u00e0 coup,\r\n  je ne dormais plus tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:16:11\r\nje me r\u00e9veillais beaucoup la nuit\r\n    et c'est all\u00e9 croissant.\r\n\r\n10:32:16:15  10:32:20:15\r\nEt il y a cette sorte de d\u00e9prime,\r\n      c'\u00e9tait \u00e7a le plus...\r\n\r\n10:32:20:20  10:32:23:16\r\nLe sympt\u00f4me le plus fort pour moi.\r\n\r\n10:32:23:21  10:32:25:07\r\n                    Le d\u00e9sespoir.\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:30:21\r\n-Lorsque ces sympt\u00f4mes apparaissent,\r\n   Christine a seulement 40 ans.\r\n\r\n10:32:31:02  10:32:33:08\r\nElle est journaliste \u00e0 la radio.\r\n\r\n10:32:33:12  10:32:35:21\r\n  -J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e9motive avant,\r\n            mais l\u00e0,\r\n\r\n10:32:36:02  10:32:40:04\r\n{\\an3}                 avec ces sympt\u00f4mes,\r\n     c'\u00e9tait devenu vraiment \u00e9norme.\r\n\r\n10:32:40:09  10:32:42:22\r\n           Je recevais\r\n   des d\u00e9p\u00eaches \u00e9pouvantables.\r\n\r\n10:32:43:03  10:32:47:01\r\n{\\an3} Je me rendais compte que je pouvais\r\n               pas donner le dixi\u00e8me\r\n\r\n10:32:47:06  10:32:48:22\r\n{\\an3}                de ce que je lisais.\r\n\r\n10:32:49:03  10:32:52:06\r\n{\\an3}      Mais comme c'\u00e9tait tr\u00e8s mal vu\r\n                     d'\u00eatre \u00e9motive,\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:57:01\r\n{\\an3}       j'allais pleurer aux toilettes\r\net je revenais donner mon flash, etc.\r\n\r\n10:32:57:06  10:33:01:08\r\n{\\an3}                  Ce genre de chose,\r\n   on ne peut plus l'accepter apr\u00e8s.\r\n\r\n10:33:01:12  10:33:03:15\r\n  On ne peut simplement plus !\r\n\r\n10:33:03:20  10:33:07:03\r\n    -M\u00eame s'il est difficile \r\n    d'en mesurer l'influence,\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:09:19\r\nl'entourage social, professionnel,\r\n\r\n10:33:10:00  10:33:12:20\r\n   a un impact sur l'intensit\u00e9\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:15:01\r\n    des sympt\u00f4mes ressentis.\r\n\r\n10:33:15:06  10:33:17:16\r\n   -Dans cette p\u00e9riode o\u00f9 on a\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:21:04\r\nplein d'angoisses, plein d'insomnies,\r\n\r\n10:33:21:09  10:33:24:23\r\n si \u00e7a va pas bien dans son job,\r\n     \u00e7a fait tout exploser.\r\n\r\n10:33:25:04  10:33:28:14\r\n  Si \u00e7a va pas dans son couple,\r\n       \u00e7a fait tout p\u00e9ter.\r\n\r\n10:33:28:19  10:33:33:15\r\n-Pour Christine, la pr\u00e9m\u00e9nopause a\r\n \u00e9t\u00e9 synonyme de bouleversements.\r\n\r\n10:33:33:20  10:33:37:00\r\nElle et son ex-mari metteur en sc\u00e8ne\r\n            en ont fait\r\n\r\n10:33:37:05  10:33:38:17\r\n      une s\u00e9rie de sketchs.\r\n\r\n10:33:38:22  10:33:40:08\r\n        -Ca me permettait\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:43:19\r\n    de traiter \u00e7a de mani\u00e8re\r\n    un peu moins dramatique,\r\n\r\n10:33:44:00  10:33:45:16\r\n      moins conflictuelle.\r\n\r\n10:33:45:21  10:33:48:07\r\n  Et de terminer notre relation\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:50:17\r\n{\\an1}avec quelque chose d'abouti\r\n\r\n10:33:50:22  10:33:52:16\r\n  et de r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:33:52:21  10:33:54:02\r\n     -C'est grave ?\r\n\r\n10:33:54:07  10:33:55:11\r\n                    -Ca pourrait !\r\n\r\n10:33:55:16  10:33:56:21\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:33:57:02  10:33:59:16\r\n          Comment vous sentez-vous ?\r\n            -Bien.\r\n\r\n10:33:59:21  10:34:01:11\r\n              -Et sexuellement ?\r\n\r\n10:34:01:15  10:34:03:08\r\n            Votre mari et vous ?\r\n\r\n10:34:03:12  10:34:07:11\r\n -Toujours pas un foudre de guerre\r\n      mais bon, je fais avec.\r\n\r\n10:34:07:15  10:34:08:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:09:01  10:34:11:10\r\n{\\an1}-Le moindre geste dans le lit,\r\n\r\n10:34:11:14  10:34:14:16\r\n le moindre ronflement r\u00e9veille\r\n           et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:34:14:21  10:34:17:02\r\n elle ne trouve plus le sommeil.\r\n\r\n10:34:17:07  10:34:19:20\r\nCa fait qu'apr\u00e8s une mauvaise nuit,\r\n\r\n10:34:20:01  10:34:22:07\r\n{\\an1}on est de tr\u00e8s mauvaise humeur.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:26:17\r\n{\\an1}C'est vrai qu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9tition,\r\nsur des mois, \u00e7a peut vraiment...\r\n\r\n10:34:26:22  10:34:31:04\r\n{\\an1}Tendre une relation de couple,\r\nc'est \u00e9vident, oui.\r\n\r\n10:34:31:09  10:34:36:00\r\nIl y a des hommes probablement qui\r\nont beaucoup plus de psychologie.\r\n\r\n10:34:36:05  10:34:39:01\r\n        Il y a peut-\u00eatre\r\n     une tol\u00e9rance \u00e0 avoir.\r\n\r\n10:34:39:06  10:34:43:11\r\nUn recul que je n'ai pas pu avoir.\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:47:08\r\n   Il y a donc des r\u00e9actions \r\n   caract\u00e9rielles, excessives\r\n\r\n10:34:47:12  10:34:50:15\r\n        qui sont parfois\r\n  difficilement compr\u00e9hensibles\r\n\r\n10:34:50:20  10:34:53:05\r\n quand on n'a pas vraiment pris\r\n\r\n10:34:53:10  10:34:59:02\r\n{\\an1}conscience que c'\u00e9tait d\u00fb au fait\r\nque la femme \u00e9tait mal dans sa peau\r\n\r\n10:34:59:07  10:35:01:19\r\n{\\an1}pendant un certain temps, oui.\r\n\r\n10:35:03:01  10:35:05:20\r\n{\\an3}            -Qu'est-ce qui vous fait\r\n                  le plus souffrir ?\r\n\r\n10:35:06:16  10:35:09:00\r\n{\\an1}-En ce moment, d'\u00eatre grosse.\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:12:00\r\n           -Je vous fais\r\n     une petite d\u00e9monstration.\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:14:08\r\n{\\an3}    Vous voyez cette petite poup\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:14:12  10:35:16:08\r\n{\\an3}               Prenez-la, choyez-la.\r\n\r\n10:35:16:12  10:35:18:01\r\n{\\an3}                  C'est vous petite.\r\n\r\n10:35:18:06  10:35:19:22\r\n{\\an3}            Regardez ce que je fais.\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:23:04\r\n{\\an3}     Petite fille, puis adolescente,\r\n                         la pubert\u00e9,\r\n\r\n10:35:23:09  10:35:25:21\r\n{\\an3}les premi\u00e8res rencontres amoureuses,\r\n\r\n10:35:26:02  10:35:29:18\r\n{\\an3}                 les premiers \u00e9mois,\r\n   20 ans, le printemps de la femme.\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:33:18\r\n{\\an3} Le mariage, un enfant, un deuxi\u00e8me,\r\n                 on arrive \u00e0 40 ans.\r\n\r\n10:35:33:23  10:35:36:11\r\n{\\an3}   Alors l\u00e0, plus d'enfant, termin\u00e9.\r\n\r\n10:35:36:16  10:35:40:07\r\n{\\an3}     50 ans, on a une femme \u00e9panouie\r\n                 en pleine maturit\u00e9.\r\n\r\n10:35:40:11  10:35:42:21\r\n                       Belle, non ?\r\n -Elle est \u00e9norme.\r\n\r\n10:35:43:02  10:35:45:05\r\n{\\an3}          -La nature est bien faite.\r\n\r\n10:35:45:10  10:35:48:19\r\n{\\an3}         Elle prot\u00e8ge les pingouins,\r\n            les phoques, les morses,\r\n\r\n10:35:49:00  10:35:53:08\r\n{\\an3}        en leur procurant une couche\r\nde graisse qui les prot\u00e8ge du froid.\r\n\r\n10:35:53:12  10:35:56:08\r\nJ'avais pris dix-huit kilos\r\n   en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:35:56:12  10:35:58:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un monstre.\r\n\r\n10:35:58:08  10:35:59:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vraiment...\r\n\r\n10:36:00:03  10:36:03:19\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 du 38 au 46\r\nen taille de fringues.\r\n\r\n10:36:04:00  10:36:07:21\r\n{\\an1}Pour moi qui ai toujours \u00e9t\u00e9\r\nune maigre, tout \u00e0 coup voir\r\n\r\n10:36:08:02  10:36:11:11\r\n{\\an1}tout qui enfle, et pas\r\naux bons endroits: ventre...\r\n\r\n10:36:11:16  10:36:14:03\r\n J'ai fait de la gym pour dames.\r\n\r\n10:36:14:08  10:36:17:21\r\n J'ai essay\u00e9 de pas trop manger,\r\n      je faisais attention\r\n\r\n10:36:18:02  10:36:19:19\r\n     mais rien n'y faisait.\r\n\r\n10:36:20:00  10:36:22:10\r\n-Au-del\u00e0 du m\u00e9tabolisme ralenti,\r\n\r\n10:36:22:14  10:36:26:19\r\nde la prise de poids qui accompagne\r\n    le vieillissement naturel,\r\n\r\n10:36:27:00  10:36:29:21\r\n  le changement de morphologie\r\n            surprend\r\n\r\n10:36:30:02  10:36:31:11\r\n       et g\u00eane les femmes.\r\n\r\n10:36:31:16  10:36:34:00\r\n       Avant la m\u00e9nopause,\r\n         elles stockent\r\n\r\n10:36:34:05  10:36:36:15\r\nles graisses au niveau des hanches,\r\n\r\n10:36:36:20  10:36:39:20\r\n    favorisant une silhouette\r\n       en forme de poire.\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:41:17\r\n     La chute d'oestrog\u00e8nes\r\n\r\n10:36:41:22  10:36:46:04\r\n   apr\u00e8s la m\u00e9nopause modifie\r\n  la r\u00e9partition des graisses.\r\n\r\n10:36:46:09  10:36:50:03\r\nLa femme cumule la masse graisseuse\r\n       autour de la taille.\r\n\r\n10:36:50:08  10:36:53:02\r\n     On parle de silhouette\r\n       en forme de pomme.\r\n\r\n10:36:53:07  10:36:54:07\r\n         -Pour un homme,\r\n\r\n10:36:54:11  10:36:58:19\r\n  ce qui agace aussi, c'est la\r\nfocalisation sur l'alimentation.\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:02:06\r\n    On rejette tout en bloc,\r\n    on mange plus de gluten,\r\n\r\n10:37:02:11  10:37:03:18\r\n      on prend des pilules,\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:06:09\r\n{\\an1}des machins, du ginseng...\r\n\r\n10:37:06:13  10:37:09:11\r\n{\\an1}Des machins dont j'ai oubli\u00e9 le nom\r\n\r\n10:37:09:16  10:37:12:13\r\n{\\an1}plein de vitamines,\r\nde sels min\u00e9raux, etc.\r\n\r\n10:37:12:18  10:37:16:02\r\n{\\an1}On se retrouve avec des tables\r\nbizarres, parfois.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:17:23\r\n{\\an1}Il se racle la gorge\r\n\r\n10:37:18:04  10:37:22:06\r\n{\\an1}Il ne faut plus manger de fruits\r\nou alors apr\u00e8s les repas...\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:27:00\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, il y a un changement\r\ndans les habitudes alimentaires,\r\n\r\n10:37:27:05  10:37:31:23\r\n{\\an1}comportementales, qui fait\r\nque c'est aussi difficile \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:37:32:04  10:37:34:08\r\n -Une majorit\u00e9 de femmes trouve\r\n\r\n10:37:34:12  10:37:38:09\r\n      ses propres recettes\r\npour vivre au mieux cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:37:38:13  10:37:43:09\r\n Mais un quart d'entre elles, tr\u00e8s\r\ng\u00ean\u00e9es par les sympt\u00f4mes, consulte.\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:47:03\r\n    Parfois apr\u00e8s avoir tent\u00e9\r\n    bien des pistes, en vain.\r\n\r\n10:37:50:07  10:37:53:01\r\n{\\an1}-Le pognon que j'ai \r\nclaqu\u00e9 en comprim\u00e9s,\r\n\r\n10:37:53:06  10:37:55:10\r\n{\\an1}en ceintures aimant\u00e9es\r\n\r\n10:37:55:14  10:37:57:17\r\n{\\an1}port\u00e9es dans le nombril...\r\n\r\n10:37:57:22  10:38:01:06\r\n{\\an1}Monstrueux...\r\nDes patchs, des sprays nasals...\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:02:18\r\n{\\an3}                    Un petit shoot !\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:05:08\r\n{\\an3}           Sept, huit fois par jour.\r\n\r\n10:38:05:12  10:38:07:05\r\n{\\an1}Mais rien n'y faisait.\r\n\r\n10:38:07:10  10:38:12:06\r\n{\\an1}Tout, toutes les g\u00e9lules, et on doit\r\nen prendre douze, quinze par jour.\r\n\r\n10:38:12:11  10:38:15:06\r\n{\\an1}Il faut se changer\r\nparce qu'on est trempe...\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:17:07\r\n{\\an1}Un moment, on dit stop.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:20:10\r\n-Vous me donnez quelque chose ?\r\n                     -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:38:20:14  10:38:23:02\r\n{\\an1}Je vais vous aider dans ce passage.\r\n\r\n10:38:23:07  10:38:28:07\r\n{\\an1}Il faut savoir que la m\u00e9nopause est \r\nune pr\u00e9paration au deuil de soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:32:20\r\n{\\an3}      Je vais vous donner une chose\r\n       extraordinaire: une ceinture\r\n\r\n10:38:33:01  10:38:35:05\r\n{\\an3}    que vous mettez dans la culotte.\r\n\r\n10:38:35:10  10:38:38:07\r\n{\\an3}          Ca se met avec une plaque,\r\n                    c'est un aimant.\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:40:15\r\n{\\an3}    Vous mettez de grandes culottes,\r\n\r\n10:38:40:20  10:38:43:09\r\n{\\an3}                    vous les rentrez\r\n              sous le soutien-gorge.\r\n\r\n10:38:43:13  10:38:46:18\r\n{\\an3} C'est un peu de cette dimension-l\u00e0,\r\n                              voyez.\r\n\r\n10:38:46:23  10:38:49:02\r\n{\\an3}              Le magn\u00e9tisme diffuse.\r\n\r\n10:38:49:07  10:38:53:16\r\n{\\an3}   Vous prenez les rayons du soleil,\r\n     vous \u00eates sans arr\u00eat en contact\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:57:00\r\n        avec les \u00e9nergies positives.\r\n    -Et s'il pleut ?\r\n\r\n10:38:57:05  10:39:01:15\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 voir la doctoresse,\r\nje lui ai dit de faire quelque chose.\r\n\r\n10:39:01:20  10:39:06:15\r\n{\\an1}Elle pouvait me donner des hormones\r\nmais comme je suis grosse fumeuse,\r\n\r\n10:39:06:20  10:39:09:00\r\n{\\an1}je ne pouvais pas les bouffer.\r\n\r\n10:39:09:05  10:39:11:20\r\n{\\an1}Il fallait mettre du gel\r\net des ovules.\r\n\r\n10:39:12:01  10:39:16:21\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res semaines, c'\u00e9tait\r\nal\u00e9atoire, le corps a d\u00fb s'habituer.\r\n\r\n10:39:17:02  10:39:19:13\r\n{\\an1}Et puis maintenant, c'est juste...\r\n\r\n10:39:19:18  10:39:21:18\r\n{\\an1}C'est merveilleux, quoi.\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:24:23\r\n{\\an1}Je peux de nouveau travailler.\r\n\r\n10:39:25:04  10:39:28:03\r\n-M\u00eame s'il peut \u00eatre tr\u00e8s efficace,\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:32:02\r\n     le traitement hormonal\r\nde substitution n'est pas anodin.\r\n\r\n10:39:32:07  10:39:34:11\r\nAujourd'hui, une majorit\u00e9 de femmes\r\n\r\n10:39:34:16  10:39:36:00\r\n           y renonce.\r\n\r\n10:39:36:05  10:39:40:22\r\n  Il y a une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n  la situation \u00e9tait inverse.\r\n\r\n10:39:41:03  10:39:44:06\r\n    Deux tiers d'entre elles\r\n    prenaient des hormones.\r\n\r\n10:39:44:11  10:39:48:09\r\n       Les doses administr\u00e9es\r\n\u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9es qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:48:13  10:39:50:08\r\n    Cette euphorie hormonale\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:51:15\r\n           a pris fin\r\n\r\n10:39:51:20  10:39:55:23\r\n le jour o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re\r\n  le lien entre cancer du sein\r\n\r\n10:39:56:04  10:39:59:17\r\n     et traitement hormonal\r\n        de substitution.\r\n\r\n10:40:05:19  10:40:07:17\r\n  -Oui, j'ai h\u00e9sit\u00e9, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:40:07:22  10:40:10:11\r\n{\\an1}On disait cancer du sein, etc.\r\n\r\n10:40:10:15  10:40:12:12\r\n{\\an1}Mais bon, la vie est courte.\r\n\r\n10:40:12:17  10:40:14:21\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 de vie\r\nest importante.\r\n\r\n10:40:15:02  10:40:17:21\r\n            -L'\u00e9tude\r\n Women's Health Initiative (WHI)\r\n\r\n10:40:18:02  10:40:22:00\r\n     publi\u00e9e en 2002, a tir\u00e9\r\nla sonnette d'alarme et contribu\u00e9\r\n\r\n10:40:22:05  10:40:25:12\r\n      \u00e0 changer la pratique\r\n   en mati\u00e8re de prescription.\r\n\r\n10:40:25:17  10:40:30:10\r\n Cette \u00e9tude sur l'hormonoth\u00e9rapie\r\nde substitution mettait en \u00e9vidence\r\n\r\n10:40:30:14  10:40:33:11\r\n   un risque de complications\r\n       cardiovasculaires\r\n\r\n10:40:33:16  10:40:36:00\r\n      et de cancer du sein.\r\n\r\n10:40:36:05  10:40:38:12\r\n       Depuis, les femmes \r\n       font avec les peurs\r\n\r\n10:40:38:17  10:40:41:12\r\n       et les incertitudes\r\n         du traitement.\r\n\r\n10:40:41:17  10:40:43:17\r\n{\\an3}        -C'est vrai que l\u00e0, j'avoue.\r\n\r\n10:40:43:22  10:40:46:17\r\n{\\an3}La chimie a du bon aussi quand m\u00eame.\r\n\r\n10:40:46:22  10:40:52:18\r\n{\\an3}    Ca m'a calm\u00e9 les angoisses, j'ai\r\nmieux dormi, et j'ai pu fonctionner.\r\n\r\n10:40:52:23  10:40:57:08\r\nMais c'est vrai que je le faisais\r\n   contre mon gr\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n10:40:57:12  10:41:01:03\r\n    D\u00e8s que j'ai pu arr\u00eater,\r\n  j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame contente.\r\n\r\n10:41:01:08  10:41:05:19\r\n C'\u00e9tait l'impression de prendre\r\nun truc que je ne contr\u00f4lais pas,\r\n\r\n10:41:06:00  10:41:09:14\r\n        le mot est fort,\r\nmais qui \"m'empoisonnait\" un peu.\r\n\r\n10:41:10:20  10:41:15:01\r\n J'ai arr\u00eat\u00e9 ce traitement quand\r\n j'ai pu car j'ai chang\u00e9 de vie,\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:16:07\r\n          tout plaqu\u00e9.\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:20:20\r\n{\\an3}   Je suis partie marcher trois mois\r\n     sur le chemin de Saint-Jacques.\r\n\r\n10:41:21:01  10:41:23:16\r\n{\\an3}                    L\u00e0, il n'y avait\r\n             aucune n\u00e9cessit\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n10:41:23:21  10:41:28:02\r\n{\\an3}    On marche, on est tellement fait\r\n       pour la marche, j'\u00e9tais bien.\r\n\r\n10:41:28:07  10:41:29:23\r\n{\\an3}            Il n'y a plus eu besoin.\r\n\r\n10:41:30:04  10:41:34:15\r\n{\\an3}      Je me suis rendu compte que la\r\n  m\u00e9nopause, on la vit pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:41:34:20  10:41:37:10\r\n{\\an3}          quand on est pas tr\u00e8s bien\r\n                        dans sa vie,\r\n\r\n10:41:37:14  10:41:43:00\r\n{\\an3}   pas en coh\u00e9rence avec qui on est,\r\n    avec ce qu'on veut profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:41:43:05  10:41:46:09\r\n   L\u00e0, elle devient une chose\r\n         vraiment dure.\r\n\r\n10:41:46:13  10:41:50:18\r\n  -A la pr\u00e9m\u00e9nopause, A.Grezet\r\nn'a pas eu recours aux hormones.\r\n\r\n10:41:50:23  10:41:53:00\r\n   -On change, \u00e0 la m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:41:53:05  10:41:57:14\r\n         On s'arrondit\r\n mais sans augmenter de volume.\r\n\r\n10:41:57:19  10:42:00:00\r\n            Elle rit\r\n          Donc, voil\u00e0.\r\n\r\n10:42:00:05  10:42:03:20\r\n     Il y a plus de graisse\r\n        dans les seins.\r\n\r\n10:42:04:01  10:42:08:07\r\n  Et quand je prends du poids,\r\nc'est moins facile de le perdre.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:10:12\r\n  On a une horloge biologique.\r\n\r\n10:42:10:17  10:42:13:12\r\n                        Le corps\r\n                    essaie quand m\u00eame\r\n\r\n10:42:13:17  10:42:15:13\r\n{\\an3}              de maintenir la sant\u00e9.\r\n\r\n10:42:15:18  10:42:18:20\r\n         Et je suis un peu soucieuse\r\n                   de bricoler\r\n\r\n10:42:19:01  10:42:22:16\r\n{\\an3}     avec un modulateur endocrinien.\r\n\r\n10:42:22:21  10:42:25:09\r\n       Je n'ai pas envie \r\n      de courir ce risque.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:29:02\r\n       D'avoir une maladie\r\n       parce que je prends\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:31:12\r\n   une prescription hormonale.\r\n\r\n10:42:33:20  10:42:36:08\r\n  -On choisit pas la m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:42:36:12  10:42:39:22\r\n           C'est brutal,\r\non vous l'impose, entre guillemets.\r\n\r\n10:42:40:03  10:42:42:14\r\n       -Angela Grezet est\r\n       psychosomaticienne\r\n\r\n10:42:42:19  10:42:44:17\r\n   \u00e0 l'antenne Savoir Patient.\r\n\r\n10:42:44:22  10:42:48:20\r\n   Elle accompagne des femmes \r\n  victimes d'un cancer du sein.\r\n\r\n10:42:49:01  10:42:50:17\r\n{\\an1}-Les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:42:50:22  10:42:52:08\r\n{\\an1}sur le psychisme.\r\n\r\n10:42:52:12  10:42:55:03\r\n{\\an1}On est plus sensible\r\n\u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:42:55:08  10:42:59:18\r\n{\\an1}Ca touche plein de domaines:\r\ncorporel, social, psychique, intime.\r\n\r\n10:42:59:23  10:43:03:00\r\n{\\an1}Plein de domaines\r\net on ne se rend pas compte\r\n\r\n10:43:03:05  10:43:05:08\r\n{\\an1}car \u00e7a ne se voit pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:43:05:12  10:43:08:20\r\n{\\an1}Les effets de la m\u00e9nopause\r\nne se voient pas,\r\n\r\n10:43:09:01  10:43:10:22\r\n{\\an1}\u00e0 part quand on transpire.\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:13:00\r\n{\\an1}L\u00e0, on brille un petit peu !\r\n\r\n10:43:13:05  10:43:16:07\r\n{\\an1}Des femmes rient avec elle\r\n On brille un peu.\r\n\r\n10:43:16:11  10:43:17:19\r\n       -Hanim et Marylise\r\n\r\n10:43:18:00  10:43:20:06\r\n       ont des m\u00e9nopauses\r\n         artificielles.\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:22:11\r\n  Des traitements anticanc\u00e9reux\r\n\r\n10:43:22:16  10:43:24:22\r\nont provoqu\u00e9 une chute hormonale.\r\n\r\n10:43:25:03  10:43:28:21\r\n  Dans certains cas, le cycle\r\nmenstruel revient, mais parfois,\r\n\r\n10:43:29:02  10:43:31:11\r\n  la m\u00e9nopause est d\u00e9finitive.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:35:03\r\n-J'esp\u00e8re avoir \u00e0 nouveau mes r\u00e8gles.\r\n\r\n10:43:35:08  10:43:36:15\r\n{\\an1}On ne sait pas.\r\n\r\n10:43:36:20  10:43:39:11\r\nJe souhaite faire un bilan hormonal\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:41:05\r\n{\\an3}               pour voir si j'ai pas\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:43:08\r\n{\\an3}           une m\u00e9nopause d\u00e9finitive.\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:47:09\r\n{\\an1}Ca signifierait que je pourrais pas\r\n\u00eatre maman.\r\n\r\n10:43:47:13  10:43:51:13\r\n{\\an3}              Si c'est irr\u00e9versible,\r\n        \u00e7a sera tr\u00e8s dur \u00e0 accepter.\r\n\r\n10:43:51:18  10:43:54:04\r\n{\\an3}      -J'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9nopaus\u00e9e \u00e0 38 ans.\r\n\r\n10:43:54:09  10:43:56:22\r\n{\\an3}  Je dis toujours que j'ai peut-\u00eatre\r\n\r\n10:43:57:03  10:44:00:18\r\n{\\an3}                 46 ans dans ma t\u00eate\r\n   mais dans mon corps, j'ai 65 ans.\r\n\r\n10:44:00:23  10:44:04:11\r\n{\\an3}      Avec ces soucis de m\u00e9nopause,\r\n                c'est pas seulement\r\n\r\n10:44:04:15  10:44:07:17\r\n{\\an3}         la personne qui est touch\u00e9e\r\n                   par la m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:44:07:22  10:44:10:16\r\n{\\an3}       C'est l'entourage qui, heu...\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:13:04\r\n                  Ca y est.\r\n\r\n10:44:14:11  10:44:15:15\r\n                     Heu...\r\n\r\n10:44:15:20  10:44:20:11\r\n{\\an3}    J'ai l'impression qu'on embarque\r\n  tout le monde dans cette histoire.\r\n\r\n10:44:20:16  10:44:25:08\r\n{\\an3}  Le conjoint a une femme de 40 ans,\r\n    mais j'ai l'impression des fois,\r\n\r\n10:44:25:12  10:44:31:02\r\n{\\an3}        que je fais subir \u00e0 mon mari\r\n         mes probl\u00e8mes de m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:44:31:07  10:44:35:18\r\n{\\an3}           Et je trouve que parfois,\r\n            c'est difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:37:12\r\n{\\an3}                 -Avec la m\u00e9nopause,\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:41:17\r\n{\\an3}           il y a quand m\u00eame parfois\r\n   des solutions qui sont propos\u00e9es.\r\n\r\n10:44:41:22  10:44:45:11\r\n{\\an3}                     Alors que vous,\r\n        le plus souvent, c'est z\u00e9ro.\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:47:15\r\n{\\an3}           Il faut quand m\u00eame penser\r\n\r\n10:44:47:20  10:44:51:05\r\n{\\an3}                que vous devez vivre\r\n          pendant toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:51:10  10:44:56:12\r\n{\\an3}   Je trouve que vous vivez quelque\r\n chose de l'ordre de la castration.\r\n\r\n10:44:56:17  10:45:00:11\r\n   -Dans les cas de m\u00e9nopause \r\n   artificielle, les sympt\u00f4mes\r\n\r\n10:45:00:15  10:45:02:22\r\n sont exacerb\u00e9s, en particulier\r\n\r\n10:45:03:03  10:45:05:08\r\n   les douleurs articulaires.\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:08:13\r\n                     C'est comme\r\n                des coups de couteau.\r\n\r\n10:45:08:18  10:45:11:09\r\n             Je n'avais pas \u00e7a avant.\r\n\r\n10:45:11:13  10:45:15:03\r\n                J'avais surtout mal\r\n         aux articulations, au d\u00e9but.\r\n\r\n10:45:15:08  10:45:20:09\r\n{\\an3}     Maintenant, en fait, je me suis\r\n tellement adapt\u00e9e que finalement...\r\n\r\n10:45:20:13  10:45:23:11\r\n                 Je peux pas dire\r\n             que \u00e7a me para\u00eet normal,\r\n\r\n10:45:23:15  10:45:25:20\r\n       mais finalement, on fait avec.\r\n\r\n10:45:26:01  10:45:29:05\r\n        -Autre difficult\u00e9\r\n     pour Marylise et Hanim:\r\n\r\n10:45:29:10  10:45:32:12\r\n           le recours\r\n \u00e0 des hormones de substitution\r\n\r\n10:45:32:17  10:45:37:05\r\n      est interdit aux femmes\r\nqui ont d\u00e9velopp\u00e9 un cancer du sein.\r\n\r\n10:45:37:10  10:45:39:05\r\n      Le risque de stimuler\r\n\r\n10:45:39:10  10:45:42:17\r\n      une nouvelle tumeur \r\n     serait trop important.\r\n\r\n10:45:42:22  10:45:46:07\r\n{\\an3}                 -Mettez bien le dos\r\n                  contre la planche.\r\n\r\n10:45:47:00  10:45:48:11\r\n         -La m\u00e9nopause,\r\n\r\n10:45:48:16  10:45:51:01\r\n qu'elle soit naturelle ou non,\r\n\r\n10:45:51:06  10:45:53:15\r\na des cons\u00e9quences sur le squelette.\r\n\r\n10:45:53:20  10:45:57:10\r\n    La chute des oestrog\u00e8nes\r\n    provoque un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n10:45:57:14  10:45:59:21\r\n        dans le processus\r\n      de r\u00e9paration des os.\r\n\r\n10:46:00:02  10:46:02:00\r\n  La perte osseuse s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:13\r\n      Si le capital osseux\r\n  de la femme est insuffisant,\r\n\r\n10:46:05:18  10:46:08:15\r\n le risque, c'est l'ost\u00e9oporose.\r\n\r\n10:46:08:20  10:46:14:01\r\n   -Par rapport \u00e0 la situation\r\nosseuse, on va toujours pr\u00e9coniser\r\n\r\n10:46:14:06  10:46:17:12\r\n    une bonne hygi\u00e8ne de vie,\r\n    c'est toujours efficace.\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:21:09\r\nMais c'est d'une efficacit\u00e9 modeste.\r\n\r\n10:46:21:13  10:46:26:04\r\n Je pense \u00e0 l'exercice physique,\r\n   \u00e0 une alimentation saine...\r\n\r\n10:46:26:09  10:46:28:07\r\n{\\an1}Mais pour contrecarrer\r\n\r\n10:46:28:11  10:46:32:04\r\n{\\an1}le manque d'hormones \u00e0 la m\u00e9nopause,\r\n\r\n10:46:32:09  10:46:35:06\r\n{\\an1}il faut prendre un traitement\r\n\r\n10:46:35:11  10:46:37:13\r\n{\\an1}de substitution hormonale.\r\n\r\n10:46:37:18  10:46:42:13\r\n  Id\u00e9alement, si on peut avoir \r\n des oestrog\u00e8nes plus longtemps,\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:44:17\r\n     entre cinq et dix ans,\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:48:10\r\non va retarder d'autant le risque\r\n\r\n10:46:48:14  10:46:52:11\r\n     de faire des fractures\r\n     et de perdre de l'os.\r\n\r\n10:46:54:11  10:46:58:11\r\n -D'autres m\u00e9dicaments efficaces\r\n existent pour soutenir les os,\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:03:01\r\n      mais ils sont prescrits\r\nsur des dur\u00e9es limit\u00e9es et r\u00e9serv\u00e9s,\r\n\r\n10:47:03:06  10:47:06:06\r\n          si possible,\r\n    \u00e0 des femmes plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:47:06:11  10:47:09:20\r\n Au Centre des maladies osseuses\r\n            du CHUV,\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:14:11\r\n  1'500 Lausannoises participent \u00e0\r\nune \u00e9tude pour pr\u00e9dire les fractures\r\n\r\n10:47:14:15  10:47:16:10\r\n       apr\u00e8s la m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:47:16:14  10:47:21:03\r\n Ces femmes, entre 50 et 80 ans,\r\n    sont suivies sur dix ans.\r\n\r\n10:47:21:08  10:47:23:04\r\n    L'\u00e9tude a d\u00e9but\u00e9 en 2010.\r\n\r\n10:47:23:09  10:47:25:01\r\n     Les premiers r\u00e9sultats\r\n\r\n10:47:25:06  10:47:29:04\r\n     montrent que les femmes\r\n   prenant une hormonoth\u00e9rapie\r\n\r\n10:47:29:09  10:47:33:20\r\n    ont de meilleures valeurs\r\nde qualit\u00e9 et de densit\u00e9 osseuse.\r\n\r\n10:47:34:01  10:47:35:14\r\n      -Je vois des femmes,\r\n\r\n10:47:35:19  10:47:37:23\r\n       entre 55 et 60 ans,\r\n\r\n10:47:38:04  10:47:40:07\r\n avec des fractures vert\u00e9brales.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:43:10\r\n    Ce n'est pas si fr\u00e9quent,\r\n         mais j'en vois.\r\n\r\n10:47:43:14  10:47:44:19\r\n Il y a 20 ans,\r\n\r\n10:47:45:00  10:47:48:00\r\nje n'en voyais presque jamais.\r\n\r\n10:47:48:05  10:47:51:00\r\n{\\an1}Quand on lit la litt\u00e9rature,\r\n\r\n10:47:51:05  10:47:53:10\r\n{\\an1}on retrouve aussi ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:47:53:14  10:47:57:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la WHI, on a vu\r\nque dans cette tranche d'\u00e2ge,\r\n\r\n10:47:57:16  10:48:02:13\r\n{\\an1}on a une augmentation de la survenue\r\nde fractures chez les femmes.\r\n\r\n10:48:02:18  10:48:08:21\r\nLe fait de ne pas prendre d'hormones\r\n  n'est pas l'unique responsable.\r\n\r\n10:48:09:02  10:48:11:21\r\nMais c'est un facteur de risque fort\r\n\r\n10:48:12:02  10:48:13:07\r\n        pour la fracture\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:17:18\r\nou pour faire qu'on entre plus vite\r\n   dans la maladie ost\u00e9oporose.\r\n\r\n10:48:17:23  10:48:20:19\r\n            -Dix ans\r\napr\u00e8s les \u00e9tudes am\u00e9ricaines WHI,\r\n\r\n10:48:21:00  10:48:24:11\r\n     la pratique en mati\u00e8re \r\n    de prescription hormonale\r\n\r\n10:48:24:15  10:48:27:14\r\n         pour les femmes\r\n  \u00e0 la m\u00e9nopause a bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:48:27:19  10:48:30:15\r\n        Et les param\u00e8tres\r\n       qui vont d\u00e9terminer\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:35:06\r\n la prise d'un traitement ou non\r\n   sont aujourd'hui nombreux.\r\n\r\n10:48:35:11  10:48:37:06\r\n -Voil\u00e0, c'est le sp\u00e9culum.\r\n\r\n10:48:37:11  10:48:40:11\r\n       Donc, j'examine\r\nles petites l\u00e8vres, le vagin.\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:43:14\r\n   Effectivement,\r\nil y a une petite atrophie.\r\n\r\n10:48:43:19  10:48:47:10\r\n   -La femme qui d\u00e9sire suivre\r\n       une hormonoth\u00e9rapie\r\n\r\n10:48:47:14  10:48:50:13\r\n       doit \u00eatre inform\u00e9e\r\n   des risques du traitement.\r\n\r\n10:48:50:18  10:48:53:12\r\nComme \u00e0 la consultation m\u00e9nopause\r\n            des HUG.\r\n\r\n10:48:53:17  10:48:56:03\r\n     La gyn\u00e9cologue proc\u00e8de\r\n\r\n10:48:56:08  10:49:00:19\r\n  \u00e0 une \u00e9valuation personnelle \r\n  des risques et des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:49:01:00  10:49:02:11\r\n{\\an1}-Levez les bras.\r\n\r\n10:49:02:15  10:49:04:13\r\n{\\an1}Poussez un peu en avant.\r\n\r\n10:49:04:18  10:49:05:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:49:06:04  10:49:08:06\r\n             Poussez un peu en avant.\r\n\r\n10:49:09:17  10:49:12:04\r\n{\\an1}L\u00e0, vous pouvez d\u00e9tendre les bras.\r\n\r\n10:49:12:09  10:49:14:11\r\n{\\an1}J'ai les mains un peu froides.\r\n\r\n10:49:19:00  10:49:22:20\r\n{\\an3}           -Infarctus, oui, mon p\u00e8re\r\n         a eu une attaque cardiaque.\r\n\r\n10:49:23:01  10:49:27:06\r\n{\\an3}Et ma m\u00e8re s'est fait op\u00e9rer du coeur\r\n             il y a deux ans et demi.\r\n\r\n10:49:27:11  10:49:31:00\r\n -Vous n'avez pas de partenaire\r\n      \u00e0 l'heure actuelle ?\r\n\r\n10:49:31:05  10:49:34:01\r\n{\\an3}         -Si, si, plusieurs, mais...\r\n\r\n10:49:34:06  10:49:35:15\r\n{\\an3}                       Mais voil\u00e0...\r\n\r\n10:49:35:20  10:49:39:01\r\n-Une diminution de la libido ?\r\n                              -Ouais.\r\n\r\n10:49:39:06  10:49:42:20\r\n      -C'est apr\u00e8s ce type\r\n   de consultation sur mesure\r\n\r\n10:49:43:01  10:49:45:05\r\nqu'on devrait d\u00e9cider de prescrire\r\n\r\n10:49:45:10  10:49:48:14\r\n     un traitement hormonal\r\n        de substitution.\r\n\r\n10:49:48:19  10:49:52:01\r\n     -Le traitement hormonal\r\n         de substitution\r\n\r\n10:49:52:06  10:49:55:16\r\n   est prescrit et on r\u00e9\u00e9value\r\n    r\u00e9guli\u00e8rement la patiente\r\n\r\n10:49:55:21  10:49:58:07\r\n            pour voir\r\n   si elle en a encore besoin.\r\n\r\n10:49:58:11  10:50:01:21\r\n    On prescrit ce traitement\r\n       \u00e0 la dose minimale.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:03:13\r\n{\\an3}               Le but est d'att\u00e9nuer\r\n\r\n10:50:03:18  10:50:06:11\r\n{\\an3}         les sympt\u00f4mes de m\u00e9nopause.\r\n\r\n10:50:06:16  10:50:08:23\r\n{\\an3}              Une patiente qui passe\r\n\r\n10:50:09:04  10:50:13:02\r\n{\\an3}           de 25 bouff\u00e9es de chaleur\r\n    par jour \u00e0 trois n'a plus besoin\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:16:00\r\n              du traitement hormonal\r\n                   de substitution.\r\n\r\n10:50:16:05  10:50:20:03\r\n{\\an3}       Car trois bouff\u00e9es de chaleur\r\n          par jour, c'est tol\u00e9rable.\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:22:10\r\n{\\an1}-Si vous donnez une dose fixe,\r\n\r\n10:50:22:14  10:50:25:12\r\n{\\an1}les concentrations sanguines\r\n\r\n10:50:25:17  10:50:28:12\r\n{\\an1}qui r\u00e9sultent de cette dose\r\n\r\n10:50:28:17  10:50:31:12\r\n{\\an1}sont diff\u00e9rentes\r\nd'une femme \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:33:22\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend de nombreux facteurs.\r\n\r\n10:50:34:03  10:50:36:11\r\n{\\an1}Il faut individualiser ces doses.\r\n\r\n10:50:36:16  10:50:40:22\r\n{\\an1}Et compte tenu de la balance\r\nrisques-b\u00e9n\u00e9fices de ces hormones,\r\n\r\n10:50:41:03  10:50:44:03\r\ndont les effets\r\nsont d\u00e9pendants de la dose,\r\n\r\n10:50:44:08  10:50:48:02\r\n{\\an1}c'est juste de commencer\r\n\u00e0 la plus faible dose possible.\r\n\r\n10:50:48:07  10:50:50:17\r\n{\\an1}Et de s'arr\u00eater quand le traitement\r\n\r\n10:50:50:22  10:50:52:13\r\n      est r\u00e9put\u00e9 suffisant.\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:56:17\r\n -La m\u00eame prudence est de mise \r\n pour les traitements hormonaux\r\n\r\n10:50:56:22  10:50:59:15\r\n       \u00e0 base de plantes,\r\n     les phyto-oestrog\u00e8nes,\r\n\r\n10:50:59:20  10:51:04:04\r\npl\u00e9biscit\u00e9s par les femmes en qu\u00eate\r\n  d'une solution plus naturelle.\r\n\r\n10:51:04:09  10:51:06:04\r\n   Ils peuvent \u00eatre efficaces,\r\n\r\n10:51:06:09  10:51:10:15\r\n m\u00eame s'ils ont une dur\u00e9e de vie\r\n    moins longue dans le sang\r\n\r\n10:51:10:20  10:51:13:08\r\nque les oestrog\u00e8nes de synth\u00e8se.\r\n\r\n10:51:13:12  10:51:16:13\r\n     -Les phyto-oestrog\u00e8nes\r\n      ont une efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:51:16:18  10:51:20:14\r\n{\\an1}Ils sont moins dos\u00e9s\r\ndu point de vue puissance hormonale\r\n\r\n10:51:20:19  10:51:24:07\r\n  que les pr\u00e9parations\r\nd'oestrog\u00e8nes synth\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:24:11  10:51:27:10\r\n Mais si vous prenez\r\ndes doses suffisantes,\r\n\r\n10:51:27:14  10:51:30:08\r\n{\\an1}vous allez obtenir\r\nla m\u00eame impr\u00e9gnation\r\n\r\n10:51:30:12  10:51:34:20\r\nqu'avec des oestrog\u00e8nes synth\u00e9tiques\r\n    et aussi les m\u00eames risques.\r\n\r\n10:51:38:12  10:51:42:19\r\n{\\an1}-C'est toujours compliqu\u00e9\r\nde savoir quoi faire ou quoi prendre.\r\n\r\n10:51:43:00  10:51:46:19\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 pour les femmes\r\net pour les gyn\u00e9cologues.\r\n\r\n10:51:47:00  10:51:49:03\r\n{\\an1}Entre les marques, les dosages,\r\n\r\n10:51:49:08  10:51:53:14\r\n{\\an1}les hormones naturelles,\r\nde synth\u00e8se, pas facile de prescrire.\r\n\r\n10:51:53:19  10:51:58:15\r\n{\\an1}D'autant que personne ne peut dire\r\nsi les patchs sont mieux que les gels\r\n\r\n10:51:58:20  10:52:01:17\r\n{\\an1}ou si une marque\r\nest sup\u00e9rieure \u00e0 une autre.\r\n\r\n10:52:01:22  10:52:05:10\r\n{\\an1}A la fin, ce qui compte,\r\nc'est la question du risque.\r\n\r\n10:52:05:14  10:52:08:21\r\n{\\an1}Chaque femme m\u00e9tabolise\r\nles hormones diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:52:09:02  10:52:13:11\r\n    Certaines coupent les patchs\r\nen deux pour trouver la dose efficace\r\n\r\n10:52:13:16  10:52:17:08\r\n  la plus faible possible\r\ncontre les bouff\u00e9es de chaleur.\r\n\r\n10:52:17:12  10:52:19:19\r\n{\\an1}Ca reste un m\u00e9dicament de confort,\r\n\r\n10:52:20:00  10:52:23:12\r\n  qui ne fait pas de miracle,\r\n  qui n'arr\u00eate pas le temps.\r\n\r\n10:52:23:17  10:52:27:10\r\n{\\an3}          -Voil\u00e0 une p\u00eache de vigne,\r\n            tout fra\u00eeche, croquante.\r\n\r\n10:52:27:14  10:52:29:02\r\n{\\an1}-Une petite jeune.\r\n\r\n10:52:29:07  10:52:31:08\r\n{\\an3}       -Vous voulez croquer dedans !\r\n\r\n10:52:31:12  10:52:33:11\r\n{\\an3}         Et voici cette autre p\u00eache.\r\n\r\n10:52:33:15  10:52:35:05\r\n          Posez celle-ci.\r\n\r\n10:52:35:10  10:52:37:14\r\n        Celle-ci est blette, vieille.\r\n\r\n10:52:37:19  10:52:39:01\r\n{\\an1}-Elle est molle.\r\n\r\n10:52:39:06  10:52:40:20\r\n               -Elle est toute molle.\r\n\r\n10:52:41:01  10:52:42:19\r\n                        Elle rit\r\n\r\n10:52:43:00  10:52:46:09\r\n{\\an3}           La nature est bien faite:\r\n         vous n'\u00eates plus d\u00e9sirable.\r\n\r\n10:52:46:13  10:52:51:14\r\n{\\an3}Alors, pour \u00e9viter les frustrations,\r\n  vous n'\u00eates plus d\u00e9sir\u00e9e non plus.\r\n\r\n10:52:52:21  10:52:55:03\r\n{\\an1}Il faut arr\u00eater de se leurrer.\r\n\r\n10:52:55:08  10:52:57:17\r\n   Dans la rue,\r\n   plus un mec\r\n\r\n10:52:57:22  10:52:59:14\r\n ne se retourne.\r\n\r\n10:52:59:19  10:53:03:09\r\n{\\an1}Il y a un moment o\u00f9 les hommes\r\nne vous regardent plus.\r\n\r\n10:53:03:13  10:53:07:01\r\n   Mais on s'y fait,\r\non serre les dents et on s'y fait.\r\n\r\n10:53:07:06  10:53:11:19\r\n{\\an1}Moi, j'attire les lesbiennes,\r\ndonc j'ai toujours cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:53:12:00  10:53:15:07\r\n Je sais pas pourquoi,\r\nje dois avoir un physique...\r\n\r\n10:53:15:11  10:53:19:12\r\n J'ai toujours l'espoir\r\nde croiser une charmante jeune femme\r\n\r\n10:53:19:17  10:53:22:11\r\n  qui me regardera,\r\nmais sinon, les mecs...\r\n\r\n10:53:22:15  10:53:24:04\r\n         C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:53:34:19  10:53:38:09\r\n   -J'ai souffert d'une chose\r\n  dont les femmes parlent peu.\r\n\r\n10:53:38:13  10:53:40:13\r\n{\\an3}       Mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en parler.\r\n\r\n10:53:40:18  10:53:43:10\r\n                 C'est qu'on a\r\n                 les muqueuses\r\n\r\n10:53:43:14  10:53:45:06\r\n                qui s'affinent,\r\n\r\n10:53:45:11  10:53:47:13\r\n{\\an3}          dont la muqueuse du vagin.\r\n\r\n10:53:47:18  10:53:50:23\r\n               Donc, pour avoir\r\n           des relations sexuelles,\r\n\r\n10:53:51:04  10:53:53:23\r\n   il faut entretenir cette muqueuse.\r\n\r\n10:53:54:04  10:53:58:09\r\n   Sinon, elle a une tendance\r\n         \u00e0 se d\u00e9chirer.\r\n\r\n10:54:00:01  10:54:03:13\r\n          On en a parl\u00e9\r\n tr\u00e8s ouvertement avec mon mari.\r\n\r\n10:54:03:18  10:54:06:14\r\n On a trouv\u00e9 d'autres positions.\r\n\r\n10:54:06:19  10:54:08:10\r\n       Il y a des produits\r\n\r\n10:54:08:14  10:54:13:18\r\n  qu'on peut mettre dans le vagin\r\nqui facilitent la relation sexuelle.\r\n\r\n10:54:13:23  10:54:18:21\r\n   Certaines femmes se referment\r\net disent: \"Je fais une croix dessus\r\n\r\n10:54:19:02  10:54:20:23\r\n{\\an3}               tellement c'est dur.\"\r\n\r\n10:54:21:04  10:54:26:15\r\n{\\an3}       Mais je trouve dommage, c'est\r\n     l'aspect int\u00e9ressant de la vie.\r\n\r\n10:54:38:09  10:54:41:18\r\n           -Peut-\u00eatre\r\nqu'on change un peu sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:54:41:23  10:54:45:12\r\n          Elle devient\r\n plus caressante, plus ludique.\r\n\r\n10:54:45:17  10:54:50:07\r\nOn est moins dans la performance,\r\n d'aller sur la machine \u00e0 laver.\r\n\r\n10:54:50:11  10:54:54:07\r\n Ca, \u00e7a nous amuse un peu moins\r\n     que quand on a 25 ans.\r\n\r\n10:54:54:11  10:54:55:19\r\n        Dans ce sens-l\u00e0,\r\n\r\n10:54:56:00  10:55:00:16\r\n \u00e7a change, mais personnellement, \r\nje n'ai pas remarqu\u00e9 de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:55:00:21  10:55:02:08\r\n      Les envies sont l\u00e0...\r\n\r\n10:55:02:12  10:55:04:09\r\n    Ca fait partie de la vie.\r\n\r\n10:55:04:13  10:55:07:10\r\nMais on est peut-\u00eatre plus exigeant.\r\n\r\n10:55:07:14  10:55:13:06\r\nOn a envie que \u00e7a soit plus sacr\u00e9, \r\nque la sexualit\u00e9 soit plus riche...\r\n\r\n10:55:13:11  10:55:17:08\r\n    Moins le coup tir\u00e9, quoi,\r\n     enfin je ne sais pas...\r\n\r\n10:55:17:12  10:55:20:17\r\n         Je trouvais dur\r\n  de ne plus \u00eatre la petit nana\r\n\r\n10:55:20:22  10:55:22:17\r\n{\\an3}          que tout le monde regarde.\r\n\r\n10:55:22:22  10:55:26:03\r\n                    Et de devoir\r\n                cultiver l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:55:26:08  10:55:28:13\r\n{\\an3}             plut\u00f4t que l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:55:28:18  10:55:31:06\r\n{\\an3}Mais maintenant, je trouve \u00e7a g\u00e9nial.\r\n\r\n10:55:31:11  10:55:35:21\r\n{\\an3}      Heureusement, car \u00e0 un moment,\r\n     on peut arr\u00eater avec le \"ah...\"\r\n\r\n10:55:36:02  10:55:39:08\r\n{\\an3}              Il s'agit de commencer\r\n            \u00e0 travailler l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:55:39:12  10:55:43:00\r\n                 et \u00e0 se pr\u00e9parer\r\n  \u00e0 cette deuxi\u00e8me partie de la vie.\r\n\r\n10:55:43:05  10:55:45:11\r\n     C'est une belle deuxi\u00e8me partie.\r\n\r\n10:55:45:16  10:55:48:11\r\n                  Elle est mal vue,\r\n               mais elle est g\u00e9niale.\r\n\r\n10:55:48:15  10:55:52:06\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 un \u00e2ge\r\no\u00f9 les petits bonheurs...\r\n\r\n10:55:52:11  10:55:54:22\r\n{\\an1}On vit 24 heures par 24 heures.\r\n\r\n10:55:55:03  10:55:58:22\r\n{\\an1}Ce n'est plus des projets\r\nde grandes histoires d'amour.\r\n\r\n10:55:59:03  10:56:01:16\r\n   Donc,\r\nqu'est-ce qu'on en a \u00e0 secouer !\r\n\r\n10:56:01:21  10:56:05:01\r\n{\\an1}Ce qui compte,\r\nc'est vivre mieux au quotidien.\r\n\r\n10:56:05:06  10:56:10:18\r\n{\\an3}    Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sont\r\nsur mon site formidablemenopause.com.\r\n\r\n10:56:10:23  10:56:12:19\r\n{\\an3}          J'ai aussi \u00e9crit un livre.\r\n\r\n10:56:13:00  10:56:15:13\r\n{\\an3}   Mais il n'a pas encore de titre.\r\n\r\n10:56:15:18  10:56:17:01\r\n{\\an1}-Il parle de quoi ?\r\n\r\n10:56:17:06  10:56:21:03\r\n{\\an3}       -Du l\u00e2cher prise, de la fa\u00e7on\r\n       de s'en remettre \u00e0 la nature.\r\n\r\n10:56:21:08  10:56:25:02\r\n                 Et de l'\u00e9nergie\r\nque diffusent les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es.\r\n\r\n10:56:25:07  10:56:27:21\r\n{\\an1}-Vous pourriez appeler\r\nvotre 3\u00e8me tome\r\n\r\n10:56:28:02  10:56:30:11\r\ncomme \u00e7a.\r\n                 -J'ai pas compris.\r\n\r\n10:56:30:16  10:56:32:18\r\n{\\an1}-\"Pour en finir avec la vie.\"\r\n\r\n10:56:32:23  10:56:34:06\r\n                    -Mmm !\r\n\r\n10:56:35:00  10:56:36:18\r\n                  Au revoir, Madame.\r\n       -Pardon.\r\n\r\n10:56:36:23  10:56:39:00\r\n{\\an3}         -Ah, c'est dur de se lever.\r\n\r\n10:56:39:05  10:56:40:21\r\n{\\an1}-Je vais faire \u00e7a.\r\n\r\n10:56:41:02  10:56:43:02\r\n{\\an3}                 -Vous pouvez mettre\r\n\r\n10:56:43:07  10:56:46:10\r\n                ce que vous voulez\r\n          dans la plante qui est l\u00e0.\r\n\r\n10:56:46:14  10:56:50:06\r\n             Minimum 300 francs\r\npour une demi-heure de consultation.\r\n\r\n10:57:03:11  10:57:06:21\r\n        -Et pour terminer\r\n   en mode humour et d\u00e9rision,\r\n\r\n10:57:07:02  10:57:09:11\r\n{\\an1}voil\u00e0 ce qu'un gyn\u00e9cologue am\u00e9ricain\r\n\r\n10:57:09:16  10:57:13:16\r\n{\\an1}\u00e9crivait, en 1970, dans son\r\nlivre \"F\u00e9minine pour toujours\"...\r\n\r\n10:57:13:21  10:57:16:16\r\n{\\an1}\"Les femmes\r\nqui ne prennent pas d'hormones\r\n\r\n10:57:16:21  10:57:19:08\r\n{\\an1}sont des vaches molles et insipides\r\n\r\n10:57:19:12  10:57:23:12\r\n{\\an1}qui empoisonnent leur entourage\r\navec leurs sautes d'humeur.\"\r\n\r\n10:57:23:17  10:57:27:09\r\n{\\an1}Le genre de personnage\r\nqu'on esp\u00e8re ne plus rencontrer.\r\n\r\n10:57:27:13  10:57:30:01\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 nouvel avis, les hormones,\r\n\r\n10:57:30:06  10:57:33:11\r\n{\\an1}le moins possible,\r\nle moins longtemps possible\r\n\r\n10:57:33:15  10:57:36:13\r\n  et seulement\r\nsi on ne peut pas s'en passer.\r\n\r\n10:57:36:18  10:57:40:20\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes sur la m\u00e9nopause \r\net les accidents domestiques\r\n\r\n10:57:41:01  10:57:43:19\r\n sont disponibles\r\nsur www.santeromande.ch\r\n\r\n10:57:44:00  10:57:45:14\r\n{\\an1}et sur www.rts.ch/sante.\r\n\r\n10:57:45:19  10:57:47:14\r\n{\\an1}Merci de votre attention.\r\n\r\n10:57:47:19  10:57:50:07\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:58:10:11  10:58:16:11\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T13:56:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410381102", "title": "Des pi\u00e8ges dans ma maison ? Accidents domestiques", "excerpt": "Les accidents domestiques font plus de 1500 morts chaque ann\u00e9e en Suisse. Br\u00fblures, chutes, ingestions de liquide toxique, les accidents arrivent souvent de mani\u00e8re inattendues malgr\u00e9 les moyens de pr\u00e9vention. Des personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple, suivent des cours de rythmique pour am\u00e9liorer leur mobilit\u00e9 et diminuer les risques de chute.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:24:12\r\n...\r\n\r\n10:00:30:01  10:00:40:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:42:22\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:43:03  10:00:46:00\r\n       Nous d\u00e9butons avec ce qui peut\r\n\r\n10:00:46:05  10:00:48:10\r\n       arriver \u00e0 chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:00:48:14  10:00:50:05\r\n           L'accident domestique.\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:54:07\r\n       Autour de 600'000 chaque ann\u00e9e\r\n        qui entra\u00eenent 1'500 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:57:09\r\n             Cinq fois plus\r\n      que les victimes de la route.\r\n\r\n10:00:57:13  10:01:01:21\r\n    Des vies qu'on pourrait sauver\r\n  en investissant dans la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:01:02:02  10:01:04:09\r\n     La Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:04:13  10:01:05:23\r\n       On allume le moteur\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:12:16\r\n       -On esquive souvent\r\n\r\n10:01:12:21  10:01:14:22\r\n   les consignes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:10  10:01:20:19\r\n      On ignore facilement\r\n\r\n10:01:21:00  10:01:23:08\r\n les dangers qui nous guettent.\r\n\r\n10:01:25:15  10:01:26:23\r\n         L'inattention,\r\n\r\n10:01:27:04  10:01:30:13\r\n          la distraction,\r\nont des cons\u00e9quences insoup\u00e7onn\u00e9es.\r\n\r\n10:01:30:18  10:01:34:03\r\n  Et tout peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:01:35:22  10:01:38:16\r\n         -Je sais que j'avais mal ici\r\n                et un peu l\u00e0.\r\n\r\n10:01:38:21  10:01:44:21\r\n          Et je sentais que ma langue\r\n              \u00e9tait toute br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:57:16\r\n-Je suis partie en avant,\r\n  la t\u00eate la premi\u00e8re,\r\n\r\n10:01:57:21  10:02:00:03\r\net j'ai tap\u00e9 deux fois comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:00:08  10:02:03:03\r\n                  -Tout \u00e0 coup,\r\n            on se retrouve par terre.\r\n\r\n10:02:09:03  10:02:10:21\r\n   -Coup du sort ou fatalit\u00e9,\r\n\r\n10:02:11:02  10:02:15:16\r\nles accidents n'arrivent pas qu'aux\r\nautres et sont rarement un hasard.\r\n\r\n10:02:15:21  10:02:20:15\r\n    -On est conscients qu'en quelques\r\n  secondes, un accident peut arriver.\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:23:16\r\n     -Les murs de la maison.\r\n\r\n10:02:23:21  10:02:26:03\r\n  Un nid qu'on croit rassurant.\r\n\r\n10:02:26:08  10:02:32:05\r\n C'est pourtant l\u00e0 qu'ont lieu la\r\nplupart des accidents domestiques.\r\n\r\n10:02:32:10  10:02:35:09\r\n-Voir partir ma fille,\r\nc'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:02:37:04  10:02:39:22\r\n                      -On pense\r\n       que perdre un enfant fait mal.\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:42:11\r\n    Mais d'y \u00eatre confront\u00e9, c'est...\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:43:20\r\n                     C'est dur.\r\n\r\n10:02:45:03  10:02:49:21\r\n  -En Suisse, chaque ann\u00e9e, les\r\naccidents de sport font 140 morts.\r\n\r\n10:02:50:02  10:02:52:07\r\n Les accidents de la route: 300.\r\n\r\n10:02:52:11  10:02:56:01\r\n   Les accidents domestiques:\r\n          1'500 morts.\r\n\r\n10:02:56:06  10:02:59:15\r\nDont 25 enfants de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:03:03:06  10:03:04:11\r\n          -C'est chaud.\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:07:03\r\n-Il vient de sortir du four.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:10:12\r\n        -Les statistiques\r\n     montrent que les jeunes\r\n\r\n10:03:10:17  10:03:14:14\r\n     paient un lourd tribut\r\n      dans cette affaire.\r\n\r\n10:03:14:19  10:03:18:10\r\n           Bien souvent,\r\nils ne sont pas seuls responsables.\r\n\r\n10:03:18:14  10:03:22:02\r\n    A Del\u00e9mont, chez Kayla,\r\n un repas en famille ordinaire.\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:25:13\r\n Mais l'apparence est trompeuse.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:28:08\r\n        -Le produit qu'elle a aval\u00e9 ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:03:28:12  10:03:32:16\r\n           -C'est pour d\u00e9boucher\r\n            les canalisations.\r\n\r\n10:03:32:21  10:03:35:15\r\n      -Et apr\u00e8s, elle a eu \r\n      une grosse cicatrice.\r\n\r\n10:03:37:07  10:03:39:13\r\n   -Tu t'en rappelles encore ?\r\n\r\n10:03:39:18  10:03:43:14\r\n  -Pour que la famille de Kayla\r\n se retrouve autour d'une table,\r\n\r\n10:03:43:19  10:03:45:09\r\n     il a fallu des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:47:22\r\nApr\u00e8s ce funeste jour de mars 2011.\r\n\r\n10:03:48:03  10:03:50:03\r\n                  -C'\u00e9tait un jeudi.\r\n\r\n10:03:50:08  10:03:53:18\r\n  Une cliente avait besoin du produit\r\n\r\n10:03:53:23  10:03:56:18\r\n                    pour d\u00e9boucher\r\n                  les canalisations.\r\n\r\n10:03:56:23  10:03:58:23\r\n                -Je l'ai pris ici.\r\n\r\n10:03:59:04  10:04:02:09\r\n    On a tous les produits de m\u00e9nage.\r\n\r\n10:04:02:13  10:04:04:17\r\n               Et je l'ai juste pos\u00e9.\r\n\r\n10:04:04:22  10:04:08:08\r\n    A ce moment, ma fille est rentr\u00e9e\r\n                 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:04:08:12  10:04:11:07\r\n    -J'ai vu une bouteille de Sprite.\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:12:21\r\n                 J'avais soif.\r\n\r\n10:04:13:02  10:04:15:08\r\n       Et il y avait un autre gar\u00e7on.\r\n\r\n10:04:15:12  10:04:18:20\r\n   Je lui ai demand\u00e9 s'il en voulait,\r\n             il a dit non.\r\n\r\n10:04:19:01  10:04:21:07\r\n-En deux secondes, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:04:21:11  10:04:23:18\r\nLa bouche compl\u00e8tement gonfl\u00e9e.\r\n\r\n10:04:23:23  10:04:26:09\r\nLa mousse qui sortait directement.\r\n\r\n10:04:26:13  10:04:30:18\r\nJ'ai essay\u00e9 de laver avec de l'eau,\r\nil n'y avait rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:04:30:23  10:04:32:19\r\nJe suis parti \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:36:08\r\n              -Je me souviens\r\n      que dans la voiture, je criais.\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:40:20\r\n      Et apr\u00e8s, je ne me souviens pas\r\n         ce qu'on a fait \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:04:41:01  10:04:43:06\r\n      Je suis all\u00e9e dans l'ambulance.\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:46:23\r\n       Et apr\u00e8s, je me souviens plus.\r\n\r\n10:04:47:04  10:04:50:08\r\n         -On n'a pas connu la gravit\u00e9\r\n                  tout de suite.\r\n\r\n10:04:50:12  10:04:54:02\r\n                 C'\u00e9tait son p\u00e9diatre\r\n     qui \u00e9tait de garde aux urgences.\r\n\r\n10:04:54:07  10:04:58:18\r\n       Mais il pensait qu'elle allait\r\n       se remettre assez facilement.\r\n\r\n10:04:59:22  10:05:02:21\r\n      Elle a eu une br\u00fblure\r\n         de l'oesophage\r\n\r\n10:05:03:02  10:05:04:14\r\n       au troisi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:05:04:19  10:05:08:10\r\n  La totalit\u00e9 de son oesophage\r\n          a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:05:08:14  10:05:10:16\r\n  Elle ne pouvait plus avaler.\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:13:23\r\n       -Pendant des mois, \r\n       Kayla a \u00e9t\u00e9 nourrie\r\n\r\n10:05:14:04  10:05:15:09\r\n         par une sonde.\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:17:03\r\n      L'accident a \u00e9prouv\u00e9\r\n\r\n10:05:17:08  10:05:18:21\r\n     lourdement la famille.\r\n\r\n10:05:19:02  10:05:22:00\r\nPersonne n'en est ressorti indemne.\r\n\r\n10:05:22:05  10:05:25:11\r\n    -C'est difficile\r\n    \u00e0 dire pour moi.\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:27:19\r\ncar j'\u00e9tais avec elle.\r\n\r\n10:05:28:00  10:05:31:01\r\nJe me suis senti coupable\r\n   pendant longtemps.\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:34:04\r\nJe me suis un peu s\u00e9par\u00e9\r\nde tout le monde.\r\n\r\n10:05:34:09  10:05:37:11\r\nMais j'ai quand m\u00eame suivi\r\n       la famille.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:42:01\r\nMais cette culpabilit\u00e9\r\nm'est rest\u00e9e pendant tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:05:42:06  10:05:44:07\r\n   Tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:05:44:11  10:05:47:17\r\n  -On n'avait plus de vie de famille.\r\n\r\n10:05:47:22  10:05:51:00\r\nChacun s'accrochait l\u00e0 o\u00f9 il pouvait.\r\n\r\n10:05:51:06  10:05:52:20\r\n             Kayla restait le centre.\r\n\r\n10:05:54:13  10:05:57:18\r\n           L\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois\r\n                 que tu avais le fil.\r\n\r\n10:05:57:23  10:05:59:08\r\n                     T'es petite, l\u00e0.\r\n\r\n10:05:59:12  10:06:03:01\r\n  -Apr\u00e8s plusieurs traitements,\r\n     il a fallu se r\u00e9soudre\r\n\r\n10:06:03:06  10:06:05:21\r\n         \u00e0 une op\u00e9ration\r\n     dangereuse et d\u00e9licate.\r\n\r\n10:06:06:02  10:06:08:10\r\n      Remplacer l'oesophage\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:11:02\r\n    par un morceau de c\u00f4lon.\r\n\r\n10:06:11:07  10:06:14:08\r\n       Kayla a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e\r\n       en septembre 2012,\r\n\r\n10:06:14:12  10:06:17:02\r\nun an et demi apr\u00e8s son accident.\r\n\r\n10:06:17:07  10:06:18:17\r\n      On frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:23:09\r\nChristiane Golay est quant \u00e0 elle\r\n tomb\u00e9e dans sa salle de bains.\r\n\r\n10:06:23:13  10:06:25:04\r\n-Bonjour, Madame Golay.\r\n\r\n10:06:25:09  10:06:26:15\r\nEnchant\u00e9.\r\n\r\n10:06:26:20  10:06:28:02\r\nComment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:29:11\r\n                        -Ca va bien.\r\n\r\n10:06:29:16  10:06:33:03\r\n         -Les retrait\u00e9s\r\n     constituent la majorit\u00e9\r\n\r\n10:06:33:08  10:06:35:22\r\n          des victimes\r\n    d'accidents domestiques,\r\n\r\n10:06:36:03  10:06:38:03\r\n  dont plus de 80 % de chutes.\r\n\r\n10:06:38:08  10:06:40:20\r\n         Presque toutes\r\n    concernent des personnes\r\n\r\n10:06:41:01  10:06:43:09\r\n       de plus de 65 ans.\r\n\r\n10:06:43:13  10:06:46:10\r\n-Parlons de vos m\u00e9dicaments\r\npour le sommeil.\r\n\r\n10:06:46:14  10:06:49:02\r\nAvez-vous essay\u00e9\r\nde vous en passer ?\r\n\r\n10:06:49:07  10:06:53:19\r\n        -Oui, on ne m'en a pas donn\u00e9,\r\n  et malheureusement, je ne dors pas.\r\n\r\n10:06:54:00  10:06:56:13\r\n-A la clinique Sylvana \u00e0 Epalinges,\r\n\r\n10:06:56:18  10:07:00:08\r\n     de nombreux retrait\u00e9s\r\n viennent se refaire une sant\u00e9.\r\n\r\n10:07:00:12  10:07:03:21\r\n     On cherche \u00e0 redonner\r\n  de l'autonomie aux personnes\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:07:07\r\nqui tiennent mal sur leurs jambes.\r\n\r\n10:07:07:11  10:07:10:02\r\n     Une personne sur trois\r\n       de plus de 65 ans\r\n\r\n10:07:10:07  10:07:12:15\r\nchute au moins une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:12:20  10:07:15:11\r\n       A partir de 80 ans,\r\n       c'est une sur deux.\r\n\r\n10:07:17:19  10:07:21:11\r\n  -On a besoin de nos muscles,\r\n      de notre squelette.\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:24:11\r\n         On a besoin de notre vision,\r\n\r\n10:07:24:15  10:07:26:21\r\n                 de notre audition.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:11\r\n   Tout cela participe \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:07:29:15  10:07:32:19\r\n           Chaque maladie susceptible\r\n               d'alt\u00e9rer ces syst\u00e8mes\r\n\r\n10:07:33:00  10:07:35:02\r\n augmentera le risque de chute.\r\n\r\n10:07:35:07  10:07:38:19\r\n    Ces maladies vont exposer\r\n    la personne aux risques,\r\n\r\n10:07:39:00  10:07:42:12\r\n mais il y a aussi des facteurs\r\n\r\n10:07:42:17  10:07:47:14\r\n    qui sont plut\u00f4t externes\r\n         \u00e0 la personne,\r\n\r\n10:07:47:19  10:07:50:12\r\n       qui vont concourir\r\n     \u00e0 augmenter le risque.\r\n\r\n10:07:50:17  10:07:52:03\r\n        Les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:07:52:08  10:07:54:11\r\n       C'est le cas des psychotropes.\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:57:01\r\n Les antid\u00e9presseurs, les somnif\u00e8res.\r\n\r\n10:07:57:06  10:08:01:13\r\n          Ces m\u00e9dicaments vont encore\r\n        accro\u00eetre le risque de chute.\r\n\r\n10:08:01:18  10:08:04:04\r\n            Et l\u00e0, on est int\u00e9ress\u00e9s,\r\n\r\n10:08:04:09  10:08:07:03\r\n   car on peut agir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:08:07:08  10:08:10:10\r\n   -Les chutes peuvent causer\r\n      de graves blessures.\r\n\r\n10:08:10:14  10:08:13:13\r\n          Il y a aussi\r\ndes cons\u00e9quences psychologiques.\r\n\r\n10:08:13:18  10:08:17:16\r\n      Car la peur de chuter\r\n  augmente le risque de chuter.\r\n\r\n10:08:17:21  10:08:21:03\r\n                 -On peut entrer\r\n    dans une esp\u00e8ce de cercle vicieux\r\n\r\n10:08:21:08  10:08:25:07\r\n              o\u00f9 on a peur de chuter,\r\n        donc on diminue son activit\u00e9.\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:30:01\r\n    Diminuer son activit\u00e9 fait\r\nqu'on entretient moins ses muscles.\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:32:15\r\nEt donc, on risque plus de chuter.\r\n\r\n10:08:32:20  10:08:34:19\r\nOn peut renforcer un peu.\r\n\r\n10:08:35:00  10:08:38:04\r\n               Ces chutes\r\n    vous ont-elles rendue soucieuse ?\r\n\r\n10:08:38:09  10:08:41:03\r\n                   -Pas moi, Docteur,\r\n                       mais mon fils.\r\n\r\n10:08:41:08  10:08:43:12\r\n     Lui, il pense que \u00e7a ne va plus,\r\n\r\n10:08:43:17  10:08:46:05\r\n                  et qu'il faut\r\n             que j'aille dans un EMS.\r\n\r\n10:08:46:10  10:08:47:20\r\n                Je ne veux pas aller.\r\n\r\n10:08:48:01  10:08:52:01\r\n          Je pense avoir encore assez\r\n    de force pour rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:08:52:06  10:08:54:13\r\n                  -Ce qu'on observe,\r\n\r\n10:08:54:19  10:08:57:08\r\n              c'est que bien souvent,\r\n\r\n10:08:57:12  10:09:00:07\r\n{\\an3}            les proches, la famille,\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:02:23\r\n                        mais aussi\r\n        les voisins ou le concierge,\r\n\r\n10:09:03:04  10:09:06:23\r\n          apr\u00e8s deux ou trois chutes,\r\n         vont commencer \u00e0 avoir peur,\r\n\r\n10:09:07:04  10:09:11:01\r\n        et il va y avoir une pression\r\n         qui s'exerce sur la personne\r\n\r\n10:09:11:06  10:09:13:14\r\n                    pour songer\r\n              \u00e0 un autre lieu de vie.\r\n\r\n10:09:13:19  10:09:18:04\r\n-Je m'attrape \u00e0 la barre...\r\n\r\n10:09:19:08  10:09:20:12\r\n    Un...\r\n\r\n10:09:21:02  10:09:22:11\r\n     Et deux.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:26:04\r\n    -A la maison, B.Lawaczeck\r\n     a chut\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n10:09:26:09  10:09:30:23\r\nA 93 ans, la vie devient dangereuse,\r\n   dans son logement mal adapt\u00e9.\r\n\r\n10:09:31:04  10:09:34:22\r\n      Un probl\u00e8me fr\u00e9quent\r\n    pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:38:16\r\n        L'ergoth\u00e9rapeute\r\n  aide \u00e0 identifier les pi\u00e8ges.\r\n\r\n10:09:38:21  10:09:41:15\r\n         -Vous avez brillamment pass\u00e9\r\n                          les seuils.\r\n\r\n10:09:41:20  10:09:45:05\r\n            Et il y a des diff\u00e9rences\r\n             de niveau dans les sols.\r\n\r\n10:09:45:10  10:09:51:09\r\n-Quand ils ont refait l'appartement,\r\nau lieu d'enlever\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:57:10\r\nles anciennes planelles, ils ont\r\ncoll\u00e9 les nouvelles par-dessus.\r\n\r\n10:09:57:14  10:10:01:02\r\n -Ce qui est important, c'est de voir\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:04:09\r\n      comment la personne se d\u00e9place.\r\n\r\n10:10:04:13  10:10:06:11\r\n          Le fait-elle avec aisance ?\r\n\r\n10:10:06:15  10:10:09:11\r\n         Quelles sont les strat\u00e9gies\r\n                 utilis\u00e9es ?\r\n\r\n10:10:09:15  10:10:14:23\r\n           Ca nous donne des \u00e9l\u00e9ments\r\n pour avoir des objectifs de travail.\r\n\r\n10:10:15:04  10:10:19:04\r\n Par exemple, Madame n'utilisait\r\n    jamais sa canne au d\u00e9but.\r\n\r\n10:10:19:09  10:10:23:01\r\n  Et l\u00e0, elle a pris conscience\r\n    que \u00e7a soutenait son dos.\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:27:09\r\n Ca la redressait et elle avait\r\n  plus d'aisance pour marcher.\r\n\r\n10:10:27:13  10:10:31:15\r\n-Vous m'avez dit que vous \u00eates tomb\u00e9e\r\n\u00e0 cet endroit-l\u00e0.\r\n\r\n10:10:31:20  10:10:34:10\r\n             -Je suis tomb\u00e9e par ici.\r\n\r\n10:10:34:14  10:10:39:03\r\n             Si vous touchez,\r\n          vous voyez, \u00e7a croche.\r\n\r\n10:10:39:08  10:10:41:18\r\n     Tout \u00e0 coup, j'\u00e9tais par terre.\r\n\r\n10:10:41:23  10:10:43:04\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:46:16\r\n     -Je tenais les gants de four.\r\n\r\n10:10:46:21  10:10:49:18\r\n           Je suis tomb\u00e9e,\r\n      il y avait plein de sang.\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:52:11\r\n              Mais je suis tomb\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n10:10:52:16  10:10:56:18\r\n                    On sent tr\u00e8s bien\r\n               qu'il y a un obstacle.\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:03:13\r\n -Lorsque vous avez chut\u00e9, il y avait\r\n       plusieurs facteurs de risques.\r\n\r\n10:11:03:18  10:11:09:19\r\nLe sol et l'obstacle ne suffisent pas\r\n                 \u00e0 vous faire tomber.\r\n\r\n10:11:10:00  10:11:14:13\r\n                 Lorsque vous rangiez\r\n           vos affaires \u00e0 la cuisine,\r\n\r\n10:11:14:18  10:11:17:13\r\n      vous pensiez \u00e0 plein de choses.\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:21:10\r\n  \"Je veux mettre les gants l\u00e0,\r\n    ranger l'assiette l\u00e0...\"\r\n\r\n10:11:21:14  10:11:24:12\r\n  C'est une activit\u00e9 complexe.\r\n\r\n10:11:24:17  10:11:26:16\r\n    -Ces activit\u00e9s complexes,\r\n\r\n10:11:26:21  10:11:29:07\r\n   on les \u00e9tudie soigneusement\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:36:00\r\n au laboratoire de la marche des \r\nH\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:39:07\r\n -Vous enlevez un \u00e0 chaque pas,\r\n        \u00e0 partir de 50.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:40:19\r\n             Pr\u00eat ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:42:05\r\n                        -C'est parti.\r\n\r\n10:11:42:18  10:11:43:23\r\n-50...\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:45:09\r\n 49...\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:50:08\r\n-L'\u00e9valuation de la marche donne des\r\nindications sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:54:08\r\n  Un sujet \u00e0 risque pr\u00e9sentera\r\n      une marche alt\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:11:54:12  10:11:56:13\r\n  selon les exercices propos\u00e9s.\r\n\r\n10:11:56:18  10:11:58:19\r\n Cela s'observe dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:00:18\r\n     -Il y a une diminution\r\n\r\n10:12:00:23  10:12:02:15\r\nde la vitesse de marche.\r\n\r\n10:12:02:20  10:12:05:20\r\nLes bras cherchent l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:12:06:01  10:12:08:13\r\nEt la marche sera plus alt\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:12:08:18  10:12:10:13\r\nquand la personne marchera\r\n\r\n10:12:10:18  10:12:13:09\r\n       tout en r\u00e9alisant \r\n      une t\u00e2che cognitive.\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:15:05\r\n       -Avec l'\u00e2ge, il y a\r\n\r\n10:12:15:10  10:12:17:03\r\n    des processus complexes.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:19:09\r\n Certaines fonctions cognitives\r\n\r\n10:12:19:13  10:12:22:08\r\n            ex\u00e9cutives sont alt\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:25:20\r\n   Cette double t\u00e2che met en \u00e9vidence\r\n\r\n10:12:26:01  10:12:27:12\r\n                      l'alt\u00e9ration\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:29:16\r\n  de ces fonctions ex\u00e9cutives.\r\n\r\n10:12:29:21  10:12:31:09\r\n     Il y a une comp\u00e9tition\r\n\r\n10:12:31:13  10:12:35:04\r\n    entre la t\u00e2che de marche\r\n     et la t\u00e2che cognitive.\r\n\r\n10:12:35:09  10:12:37:19\r\n Et une des t\u00e2ches s'en ressent.\r\n\r\n10:12:38:00  10:12:40:21\r\n      -Les effets peuvent \r\n      \u00eatre spectaculaires.\r\n\r\n10:12:41:02  10:12:43:18\r\nA gauche, la marche est normale.\r\n\r\n10:12:43:23  10:12:47:03\r\n     A droite, la patiente\r\n   effectue une double t\u00e2che.\r\n\r\n10:12:47:08  10:12:50:10\r\n    Elle marche en effectuant\r\n      un compte \u00e0 rebours.\r\n\r\n10:12:54:10  10:12:57:06\r\n       La marche mobilise\r\n    des ressources c\u00e9r\u00e9brales\r\n\r\n10:12:57:11  10:12:58:16\r\n         dans le cortex.\r\n\r\n10:12:58:21  10:13:01:04\r\n   Des maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives,\r\n\r\n10:13:01:09  10:13:04:13\r\n     des lacunes cognitives\r\n      ou le vieillissement\r\n\r\n10:13:04:18  10:13:07:19\r\n     auront des cons\u00e9quences\r\n         sur la marche.\r\n\r\n10:13:08:00  10:13:12:04\r\n-Ca fait partie des grandes avanc\u00e9es\r\n          de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:13:12:09  10:13:16:20\r\n    On pensait avant que la marche\r\n \u00e9tait un processus tr\u00e8s automatique.\r\n\r\n10:13:17:01  10:13:20:15\r\n             On sait maintenant \r\n          que les r\u00e9gions corticales,\r\n\r\n10:13:20:20  10:13:24:01\r\n           d\u00e9velopp\u00e9es chez le singe \r\n               et chez l'homme,\r\n\r\n10:13:24:06  10:13:28:21\r\n           participent aux m\u00e9canismes\r\n                 de la marche.\r\n\r\n10:13:29:02  10:13:34:14\r\n        Musique au piano\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:37:11\r\n...\r\n\r\n10:13:37:16  10:13:40:10\r\n     -A Gen\u00e8ve, la rythmique\r\n        Jaques-Dalcroze,\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:43:15\r\n     enseign\u00e9e aux enfants, \r\n     s\u00e9duit aussi les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:13:43:20  10:13:48:11\r\n Les jambes et les bras suivent la\r\nmusique sur des rythmes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:13:48:15  10:13:51:15\r\n          -La basse\r\nest suivie par le d\u00e9placement,\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:54:10\r\n        le soprano\r\nest suivi par l'instrument.\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:59:10\r\n...\r\n\r\n10:13:59:14  10:14:02:05\r\n...\r\n\r\n10:14:02:10  10:14:05:11\r\n     -Une \u00e9tude publi\u00e9e men\u00e9e en 2008\r\n\r\n10:14:05:16  10:14:09:05\r\n   a montr\u00e9 qu'on avait une r\u00e9duction\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:12:13\r\n                de 50 % de pr\u00e9vention\r\n                  du taux de chute\r\n\r\n10:14:12:18  10:14:17:00\r\n          avec une heure de rythmique\r\n         Jaques-Dalcroze par semaine.\r\n\r\n10:14:17:05  10:14:19:05\r\n-Droite, gauche, droite.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:20:17\r\nEt maintenant...\r\n\r\n10:14:20:22  10:14:24:11\r\nGauche, droite, gauche,\r\net \u00e7a ne nous arrange pas.\r\n\r\n10:14:24:15  10:14:27:12\r\n     Gauche, droite, gauche.\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:31:05\r\n         Et maintenant,\r\n \u00e7a recommence de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:14:31:10  10:14:39:07\r\n...\r\n\r\n10:14:39:11  10:14:47:01\r\n...\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:52:15\r\n     Ils viennent pour qu'on\r\n  leur entra\u00eene leur \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:14:52:20  10:14:56:01\r\n      Et \u00e7a leur prend un petit temps\r\n\r\n10:14:56:06  10:14:58:11\r\n                pour se rendre compte\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:03:22\r\n   que ces activit\u00e9s de coordination,\r\n      de d\u00e9placement et d'orientation\r\n\r\n10:15:04:03  10:15:07:03\r\n                  dans l'espace,\r\n             \u00e7a entra\u00eene l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:15:07:08  10:15:13:09\r\n      Ca solidifie le sens\r\n   de l'\u00e9quilibre, le courage\r\n\r\n10:15:13:13  10:15:16:05\r\n     et la confiance en soi.\r\n\r\n10:15:16:21  10:15:20:00\r\n        -La rythmique Jaques-Dalcroze\r\n               est si efficace\r\n\r\n10:15:20:05  10:15:24:17\r\n    qu'elle devrait faire partie d'un\r\n   programme de pr\u00e9vention rembours\u00e9.\r\n\r\n10:15:24:22  10:15:27:11\r\n            Les accidents domestiques\r\n                  co\u00fbtent cher,\r\n\r\n10:15:27:16  10:15:30:17\r\n        entre 2 et 3 milliards de frs\r\n                 chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:15:30:22  10:15:35:20\r\n               selon le Bureau\r\n         de pr\u00e9vention des accidents.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:39:16\r\n          Chez les enfants,\r\nc'est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9.\r\n\r\n10:15:39:21  10:15:42:14\r\n         Le CHUV traite des centaines\r\n\r\n10:15:42:19  10:15:45:22\r\n               de petites victimes\r\n            de br\u00fblures chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:46:03  10:15:50:18\r\n        On pourrait faire baisser ces\r\nstatistiques en y mettant les moyens.\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:54:21\r\n     Il n'existe m\u00eame pas un registre\r\n           national de ces accidents.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:02:20\r\n        -Une seule tasse\r\n   de liquide chaud peut faire\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:04:18\r\n    des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:16:04:23  10:16:06:20\r\n  Un contact de trois secondes\r\n\r\n10:16:07:01  10:16:10:01\r\n       suffit \u00e0 provoquer\r\n   une br\u00fblure au 3\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n10:16:10:06  10:16:14:07\r\n Responsable des enfants br\u00fbl\u00e9s\r\n     au CHUV, le Dr De Buys\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:18:05\r\n     explique r\u00e9guli\u00e8rement\r\n   \u00e0 des parents sous le choc.\r\n\r\n10:16:18:10  10:16:21:12\r\n    Cette maman a vu sa fille\r\n       attraper une tasse.\r\n\r\n10:16:21:17  10:16:26:11\r\n  L'enfant s'est renvers\u00e9 un caf\u00e9\r\nbouillant sur l'\u00e9paule et le visage.\r\n\r\n10:16:26:16  10:16:28:12\r\n-Ce sont des secondes.\r\n\r\n10:16:28:17  10:16:29:22\r\n  Parfois, on...\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:33:11\r\nOn n'arrive pas \u00e0 l'expliquer.\r\n\r\n10:16:33:16  10:16:34:21\r\n    On est l\u00e0.\r\n\r\n10:16:35:02  10:16:38:07\r\nOn voit le geste,\r\nmais on n'arrive rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:40:11\r\nOn fait, mais c'est trop tard.\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:43:17\r\n-Br\u00fblure \u00e0 l'eau chaude\r\n   ou caf\u00e9 chaud...\r\n\r\n10:16:43:22  10:16:46:07\r\nC'est le plus habituel.\r\n\r\n10:16:46:11  10:16:49:14\r\nOn a eu 430 urgences en 2013.\r\n\r\n10:16:49:19  10:16:53:02\r\nLes trois quarts \u00e9taient dus\r\n\u00e0 ce type de br\u00fblure.\r\n\r\n10:16:59:15  10:17:05:07\r\n-Les br\u00fblures graves repr\u00e9sentent\r\n 8 % des accidents domestiques.\r\n\r\n10:17:05:11  10:17:08:18\r\n        Ils n\u00e9cessitent\r\n  souvent des greffes de peau.\r\n\r\n10:17:08:23  10:17:11:02\r\n        Camille a \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n10:17:11:07  10:17:12:11\r\n         \u00e0 un incendie.\r\n\r\n10:17:12:16  10:17:17:07\r\n   Une alarme aurait permis \u00e0 ses\r\nparents de limiter les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:17:17:11  10:17:19:02\r\n        L'enfant gardera\r\n\r\n10:17:19:07  10:17:22:11\r\n    des traces de l'accident\r\n         toute sa vie.\r\n\r\n10:17:26:19  10:17:30:20\r\n    -Les soins sont\r\ntr\u00e8s intensifs au d\u00e9but.\r\n\r\n10:17:31:01  10:17:33:11\r\n   Au bout de deux\r\n   ou trois mois,\r\n\r\n10:17:33:15  10:17:36:19\r\non peut commencer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n10:17:37:00  10:17:39:08\r\nMais c'est jusqu'\u00e0 deux ans.\r\n\r\n10:17:39:12  10:17:42:18\r\nVoire jusqu'\u00e0 la fin\r\nde la croissance...\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:46:09\r\n                     Le b\u00e9b\u00e9 babille\r\nOui, je discute avec le monsieur.\r\n\r\n10:17:46:13  10:17:50:03\r\nIl y a des risques li\u00e9s\r\n\u00e0 la souplesse de la peau.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:53:10\r\nEt le fait qu'il y ait\r\ndes zones d'adh\u00e9rence,\r\n\r\n10:17:53:14  10:17:57:08\r\nque les couches de peau\r\nsont coll\u00e9es entre elles,\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:00:11\r\n       \u00e7a fait qu'elle a\r\n     de la peine \u00e0 grandir.\r\n\r\n10:18:00:15  10:18:02:15\r\n    On va surveiller jusqu'\u00e0\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:08\r\nce que l'enfant ait fini de grandir.\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:10:04\r\n-En Suisse, le nombre de bless\u00e9s \r\ngri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9s ne diminue pas.\r\n\r\n10:18:10:09  10:18:13:02\r\n          La pr\u00e9vention\r\n     se r\u00e9v\u00e8le insuffisante.\r\n\r\n10:18:13:07  10:18:15:03\r\n Avec son \u00e9quipe, le Dr De Buys\r\n\r\n10:18:15:08  10:18:18:15\r\n    a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n     des spots publicitaires\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:21:23\r\n          pour pr\u00e9venir\r\n     les risques de br\u00fblure.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:23:19\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:18:24:00  10:18:28:05\r\n...\r\n\r\n10:18:28:10  10:18:30:08\r\n...\r\n        Un enfant pleure\r\n\r\n10:18:31:05  10:18:32:13\r\n          Musique gaie\r\n\r\n10:18:32:18  10:18:36:18\r\n...\r\n\r\n10:18:36:23  10:18:40:06\r\n       Voix de Roger Moore\r\n -La br\u00fblure, des marques \u00e0 vie.\r\n\r\n10:18:40:11  10:18:43:00\r\n            -La pr\u00e9vention en Suisse\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:46:00\r\n           n'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:18:46:05  10:18:48:04\r\n             Il y a beaucoup \u00e0 faire,\r\n\r\n10:18:48:09  10:18:50:00\r\n{\\an3}             tant pour l'eau chaude,\r\n\r\n10:18:50:05  10:18:53:13\r\n               que pour les probl\u00e8mes\r\n         d'alarme par rapport au feu.\r\n\r\n10:18:53:18  10:18:57:05\r\n       Tout ceci n'est absolument pas\r\n                 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:18:57:10  10:18:59:12\r\n     notamment chez les particuliers.\r\n\r\n10:19:05:06  10:19:07:09\r\n      -En Suisse, on compte\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:11:13\r\n   beaucoup d'enfants \u00e9chaud\u00e9s\r\n dans le bain ou sous la douche.\r\n\r\n10:19:11:18  10:19:15:01\r\n     L'accident est pourtant\r\n        facile \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n10:19:15:06  10:19:18:12\r\n     Au Qu\u00e9bec par exemple,\r\n         une loi impose\r\n\r\n10:19:18:17  10:19:21:07\r\n           de limiter\r\n  les chauffe-eau \u00e0 54 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:24:06\r\n           En dix ans,\r\n  les accidents par \u00e9chaudement\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:25:15\r\n          ont disparu.\r\n\r\n10:19:34:20  10:19:39:11\r\n-Il ne faut jamais laisser votre b\u00e9b\u00e9\r\n      sans surveillance dans le bain.\r\n\r\n10:19:39:16  10:19:42:09\r\n             Apr\u00e8s, vous pouvez\r\n            utiliser ces si\u00e8ges.\r\n\r\n10:19:42:13  10:19:46:02\r\n     Mais ne laissez jamais\r\n  un enfant seul dans le bain.\r\n\r\n10:19:46:07  10:19:48:17\r\n          -Vaud a pris\r\n    une initiative efficace.\r\n\r\n10:19:48:22  10:19:50:16\r\n      Les nouvelles mamans\r\n\r\n10:19:50:21  10:19:54:18\r\n   re\u00e7oivent toutes la visite \r\n  d'une infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:19:54:23  10:19:57:20\r\n-Un cache-prise,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:19:58:01  10:20:02:15\r\n     -L'infirmi\u00e8re explique\r\ncomment on prend soin d'un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:05:04\r\nmais aussi quel danger le guette.\r\n\r\n10:20:05:09  10:20:08:03\r\n            -Par rapport \u00e0 la chaise,\r\n                       c'est parfait.\r\n\r\n10:20:08:08  10:20:10:17\r\n        Oubliez pas, c'est important.\r\n\r\n10:20:10:22  10:20:13:00\r\n        On a tendance \u00e0 pas le faire.\r\n\r\n10:20:13:05  10:20:15:12\r\n-Pour l'instant, je le fais pas.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:18:01\r\n             -Il faut vraiment penser\r\n\r\n10:20:18:06  10:20:20:21\r\n                 \u00e0 toujours attacher.\r\n\r\n10:20:21:02  10:20:23:15\r\nOn est vraiment ax\u00e9s\r\nsur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:20:23:20  10:20:26:18\r\nOn va prendre tout ce qui peut\r\n\r\n10:20:26:23  10:20:30:09\r\ntoucher aux accidents domestiques.\r\n\r\n10:20:30:13  10:20:35:05\r\n{\\an1}Tout ce qui est en lien\r\navec le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:39:01\r\n     On a un petit d\u00e9pliant\r\nqui les accompagne tout du long,\r\n\r\n10:20:39:06  10:20:43:18\r\n   et sur lequel on se base pour\r\nleur montrer quels sont les risques.\r\n\r\n10:20:48:05  10:20:49:10\r\n                            -Coucou !\r\n\r\n10:20:49:14  10:20:51:15\r\n Ca \u00e9volue tr\u00e8s vite avec Mathis.\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:54:09\r\n    D'abord, il ne bouge pas.\r\n\r\n10:20:54:13  10:20:58:02\r\n         Mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0,\r\n  il y a des dangers de chute.\r\n\r\n10:20:58:07  10:21:01:22\r\nEt maintenant qu'il se tient assis,\r\n\r\n10:21:02:03  10:21:05:16\r\nqu'il marche \u00e0 quatre pattes,\r\n\r\n10:21:05:21  10:21:10:02\r\non se demande quelle est l'\u00e9tape\r\nsuivante de protection.\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:12:20\r\n-L\u00e0, vous avez des caisses.\r\n\r\n10:21:13:01  10:21:18:10\r\nDans un avenir proche,\r\nil va se lever et s'y agripper.\r\n\r\n10:21:18:14  10:21:20:00\r\n        Et il va grimper.\r\n\r\n10:21:20:05  10:21:23:10\r\n     Une fois qu'il est l\u00e0, \r\n    il est facilement l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:21:23:14  10:21:25:20\r\n   Les chaises, c'est pareil.\r\n\r\n10:21:31:01  10:21:35:02\r\n  -Kayla ne vient plus au CHUV\r\n         tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:37:02\r\n-Bonjour, Kayla.\r\n                -Bonjour.\r\n\r\n10:21:37:07  10:21:40:07\r\n-Bonjour, \u00e7a me fait plaisir\r\nde vous revoir.\r\n\r\n10:21:40:11  10:21:42:05\r\n                            -De m\u00eame.\r\n\r\n10:21:42:10  10:21:44:21\r\n-Ca fait deux ans\r\nqu'on l'a op\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:21:45:02  10:21:46:07\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:21:46:11  10:21:48:03\r\n-Et comment elle va ?\r\n\r\n10:21:48:08  10:21:53:11\r\n  -Kayla retrouve avec plaisir le\r\ndocteur qui l'a op\u00e9r\u00e9e: O.Reinberg.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:56:18\r\n-L'oesophage \u00e9tait referm\u00e9.\r\n\r\n10:21:56:23  10:21:59:06\r\nPlus rien ne passait.\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:01:07\r\nIl fallait le remplacer.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:04:11\r\n      Ca reste un accident\r\n       relativement rare.\r\n\r\n10:22:04:16  10:22:09:13\r\nMais malgr\u00e9 tout, parfois,\r\non doit traiter un enfant\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:11:13\r\n   qui a eu le m\u00eame accident.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:13:17\r\n         -Elle est bien ta cicatrice.\r\n\r\n10:22:13:22  10:22:15:18\r\n    -Le Dr Reinberg a soign\u00e9\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:17:12\r\n     des milliers d'enfants.\r\n\r\n10:22:17:17  10:22:21:22\r\nPour lui, chaque victime d'accident\r\n     est une victime de trop.\r\n\r\n10:22:22:03  10:22:24:08\r\nLa pr\u00e9vention est toujours rest\u00e9e\r\n\r\n10:22:24:12  10:22:26:07\r\n     au coeur de son action.\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:30:18\r\n-Une grande partie de ces accidents\r\n       peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.\r\n\r\n10:22:30:23  10:22:32:17\r\nL'accident a une logique.\r\n\r\n10:22:32:22  10:22:36:15\r\nLa compr\u00e9hension des accidents\r\nen r\u00e9duit le nombre.\r\n\r\n10:22:36:20  10:22:38:20\r\n              Voil\u00e0 !\r\n     Kayla inspire et expire\r\n\r\n10:22:39:02  10:22:40:14\r\n                   T'as tout compris.\r\n\r\n10:22:40:19  10:22:43:11\r\n          La pr\u00e9vention\r\n     des accidents d'enfants\r\n\r\n10:22:43:16  10:22:47:20\r\n passe par une volont\u00e9 politique\r\n de savoir ce qu'on veut faire.\r\n\r\n10:22:48:01  10:22:49:11\r\n        Le meilleur moyen\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:51:19\r\nd'\u00eatre efficace,\r\n\r\n10:22:52:00  10:22:55:08\r\nc'est d'avoir au d\u00e9part\r\nun syst\u00e8me qui permette\r\n\r\n10:22:55:12  10:23:00:01\r\nd'enregistrer et d'analyser les\r\nconditions des accidents d'enfants.\r\n\r\n10:23:00:06  10:23:02:12\r\nJ'avais essay\u00e9 de mettre sur pied\r\n\r\n10:23:02:17  10:23:05:17\r\nune banque de donn\u00e9es\r\ndes accidents d'enfants.\r\n\r\n10:23:05:22  10:23:10:00\r\nNous \u00e9tions arriv\u00e9s \u00e0 environ\r\n75'000 accidents d'enfants.\r\n\r\n10:23:10:05  10:23:13:11\r\nMais nous n'avions pas\r\nles moyens de la continuer.\r\n\r\n10:23:13:15  10:23:18:02\r\nPour \u00eatre efficaces, il faut savoir\r\ncomment les accidents arrivent.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:20:17\r\nC'est magnifique, comme elle va.\r\n\r\n10:23:20:22  10:23:22:18\r\nC'est un vrai bonheur.\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:27:15\r\nOn peut consid\u00e9rer qu'il n'y a\r\nplus de raison que \u00e7a change.\r\n\r\n10:23:27:20  10:23:30:07\r\nC'est une petite fille normale.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:31:20\r\n                          -Merci.\r\n\r\n10:23:32:01  10:23:36:12\r\n-On doit toujours recommencer,\r\n\r\n10:23:36:17  10:23:40:20\r\nremettre \u00e0 jour nos connaissances,\r\n\r\n10:23:41:01  10:23:43:20\r\nreprendre les strat\u00e9gies\r\nde pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:23:44:01  10:23:48:11\r\nJ'ai l'habitude de dire qu'il faut\r\nfaire des injections de rappel\r\n\r\n10:23:48:15  10:23:52:21\r\naussi bien aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \r\npolitiques que de la population.\r\n\r\n10:23:53:02  10:23:56:22\r\nIl faut en parler, expliquer \r\nque \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:23:57:03  10:24:03:03\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne dispara\u00eet alors, mais\r\nil r\u00e9appara\u00eet quelques ann\u00e9es apr\u00e8s.\r\n\r\n10:24:03:08  10:24:06:08\r\nC'est un combat qui ne cesse jamais.\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:25:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOVET, Bernard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DOMESTIQUE", "PR\u00c9VENTION DES ACCIDENTS DOMESTIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381104", "title": "M\u00e9nopause : les dessous de la machine \u00e0 vapeurs", "excerpt": "T\u00e9moignages de femmes qui traversent la m\u00e9nopause rythm\u00e9e notamment par les bouff\u00e9es de chaleur. Les com\u00e9diennes Claude-Inga Barbey et Doris Ittig racontent avec humour cette transition o\u00f9 le corps, et la sexualit\u00e9, change et le potentiel de s\u00e9duction diminue. Pour limiter les effets secondaires, certaines femmes utilisent des traitements hormonaux de substitution.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BONVIN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SAMARRA, Ventura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REICHENBACH, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["M\u00c9NOPAUSE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504423346", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Des pi\u00e8ges dans ma maison ?", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502411655", "summary": "Claude-Inga Barbey et Doris Ittig, com\u00e9diennes suisses, parlant de mani\u00e8re humoristique, \u00e0 propos de la m\u00e9nopause.", "id": "1411628"}, {"internalArchiveId": "AA1502411700", "summary": "Reconstitution, femme ayant des bouff\u00e9es de chaleur, transpirant et suant abondamment.", "id": "1411673", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "M\u00c9NOPAUSE", "TRANSPIRATION"]}], "program": {"href": "/programs/35", "id": "35", "name": "36,9\u00b0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NOVET, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DUCRET, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564004", "comment": "Quelques passages RGB , Luma et Composant gamut error. Effet sonore , genre rembobinage \u00e0 TC 10:17:54:10 , effet voulu.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016529", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1409185", "internalArchiveId": "AA1502409190", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-02-11T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535675", "imageURL": "http://www.rts.ch/6535668.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les chevaux de Franches-Montagnes sont \u00e0 l'honneur au centre \u00e9questre national de Berne", "Le DJ biennois Cee-Roo d\u00e9tonne sur la sc\u00e8ne \u00e9lectronique romande et europ\u00e9enne", "Tensions au sujet de la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds (NE): les observations de Rapha\u00e8le Tschoumy", "NE: des sp\u00e9cialistes en arch\u00e9ologie s'envolent pour inspecter 130 villages lacustres immerg\u00e9s", "FR: la traditionnelle sortie hivernale du grand Conseil fribourgeois a eu lieu", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e, l'arm\u00e9e suisse ach\u00e8te des dizaines de b\u00eates de cette race r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9sistante.", "Il joue un joyeux m\u00e9lange de soul et de funk des ann\u00e9es 90, revisit\u00e9 \u00e0 l'aide d'instruments futuristes, le tout sur fond de vid\u00e9o d\u00e9jant\u00e9e.", "A bord d'un dirigeable, ils surveillent la vitesse d'\u00e9rosion de ces vestiges. L'occasion peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir de nouveaux sites.", "Plus 70 d\u00e9put\u00e9s, tous partis confondus, se sont retrouv\u00e9s au sommet de la Berra, l'occasion de resserrer les liens."], "variantIds": ["ece-6390953", "ece-6390387", "ece-6390951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:01:21Z", "subTitles": ["18:59:03:13  18:59:03:16\r\n COULEURS LOCALES DU 11 FEVRIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:03:16  18:59:03:19\r\n COULEURS LOCALES DU 11 FEVRIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:03:19  18:59:07:10\r\n COULEURS LOCALES DU 11 FEVRIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:09:06  18:59:11:21\r\n COULEURS LOCALES DU 11 FEVRIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:12:02  18:59:19:11\r\n...\r\n\r\n18:59:19:16  18:59:24:14\r\n     Un dirigeable a survol\u00e9\r\n       le lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n18:59:24:19  18:59:29:12\r\n   pour surveiller l'\u00e9rosion \r\n  des sites lacustres immerg\u00e9s\r\n\r\n18:59:29:17  18:59:34:04\r\n       et d'en d\u00e9couvrir\r\n     peut-\u00eatre de nouveaux.\r\n\r\n18:59:35:04  18:59:38:11\r\n     Des \u00e9leveurs de la race\r\n     des Franches-Montagnes\r\n\r\n18:59:38:15  18:59:42:10\r\n\u00e9taient au centre national \u00e9questre.\r\n\r\n18:59:42:14  18:59:46:04\r\nUne grande vente a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n18:59:46:09  18:59:50:14\r\n     Les b\u00eates rejoindront\r\nles troupes du train de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n18:59:51:08  18:59:55:11\r\n      Et \"Couleurs locales\"\r\n         vous fera vivre\r\n\r\n18:59:55:15  18:59:59:06\r\nla journ\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois,\r\n\r\n18:59:59:11  19:00:04:15\r\n     qui se sont retrouv\u00e9s \r\n     au sommet de la Berra.\r\n\r\n19:00:05:11  19:00:10:01\r\n       C'est bien de se voir\r\n       dans un autre cadre.\r\n\r\n19:00:13:14  19:00:18:15\r\n-L'ambiance risque d'\u00eatre \u00e9lectrique\r\n    ce soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:22:19\r\n       Une rencontre a lieu \r\n      entre le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:00:23:00  19:00:26:16\r\net la population du haut du canton\r\n\r\n19:00:26:21  19:00:32:07\r\n      pour parler du dossier\r\nde la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:00:32:11  19:00:38:16\r\n     Le gouvernement a annonc\u00e9\r\n ne plus vouloir prendre en charge\r\n\r\n19:00:38:21  19:00:43:17\r\n   les 36 mios de la r\u00e9novation\r\nde l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:00:43:22  19:00:47:22\r\n          Samedi dernier,\r\n 4'000 personnes s'\u00e9taient r\u00e9unies\r\n\r\n19:00:48:02  19:00:51:19\r\n   pour d\u00e9noncer la disparition\r\n     programm\u00e9e de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:00:53:13  19:00:59:04\r\n         Rafa\u00e8le Tschoumy,\r\non attend beaucoup de monde ce soir.\r\n\r\n19:00:59:09  19:01:02:00\r\n    A quoi peut-on s'attendre ?\r\n\r\n19:01:02:00  19:01:06:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:01:06:14  19:01:09:00\r\n       Il y a des policiers\r\n      partout dans la salle.\r\n\r\n19:01:09:03  19:01:13:13\r\n    Ils sont d\u00e9j\u00e0 une dizaine.\r\n    Autour du b\u00e2timent aussi.\r\n\r\n19:01:13:15  19:01:17:07\r\n       C'est inhabituel pour\r\n  une salle de musique classique.\r\n\r\n19:01:17:09  19:01:19:19\r\n          Pour l'instant,\r\n     il n'y a pas grand monde.\r\n\r\n19:01:20:00  19:01:24:02\r\n   Les portes ouvriront bient\u00f4t\r\n            au public.\r\n\r\n19:01:24:07  19:01:26:11\r\n      On s'attend \u00e0 du monde.\r\n\r\n19:01:26:12  19:01:31:00\r\n    C'est protocolaire ensuite.\r\n\r\n19:01:31:02  19:01:35:15\r\n       Alain Ribaux va faire\r\n         une d\u00e9claration.\r\n\r\n19:01:35:17  19:01:40:02\r\n  Apr\u00e8s, ce sera un d\u00e9bat ouvert\r\n         avec le public.\r\n\r\n19:01:40:04  19:01:42:01\r\n   -\u00c0 quoi peut-on s'attendre ?\r\n\r\n19:01:42:06  19:01:44:14\r\n             -\u00c7a peut\r\n    partir dans tous les sens.\r\n\r\n19:01:44:16  19:01:48:21\r\n    Le grand ras-le-bol du haut\r\n          face au canton.\r\n\r\n19:01:48:23  19:01:52:18\r\n  C'est la raison de la pr\u00e9sence\r\n   du gouvernement ici ce soir.\r\n\r\n19:01:52:23  19:01:58:03\r\n      Ce n'est pas un hasard.\r\n         C'est un symbole.\r\n\r\n19:01:58:05  19:02:02:14\r\n Le but est de calmer les esprits.\r\n\r\n19:02:02:16  19:02:05:02\r\n On verra si \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n19:02:05:02  19:02:09:03\r\n    -Merci Rapha\u00e8le, davantage \r\n   d'informations dans le 19:30.\r\n\r\n19:02:09:22  19:02:13:17\r\n      Une voiture a pris feu\r\n  dans le tunnel de Vernier (GE).\r\n\r\n19:02:13:22  19:02:17:11\r\n     Aucun bless\u00e9 \u00e0 signaler\r\n  mais le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.\r\n\r\n19:02:17:16  19:02:21:11\r\nLes secours ont d\u00fb fermer l'autoroute\r\n         dans les deux sens\r\n\r\n19:02:21:15  19:02:23:00\r\n  jusqu'au d\u00e9senfumage du tunnel.\r\n\r\n19:02:24:07  19:02:27:16\r\nVoici les autres actualit\u00e9s du jour\r\n           en Romandie.\r\n\r\n19:02:27:21  19:02:32:07\r\n     On d\u00e9bute avec cette \u00e9tude\r\nsur les stations de moyenne montagne.\r\n\r\n19:02:33:02  19:02:38:00\r\n  Les stations du Jura vaudois\r\nse mobilisent pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:02:38:05  19:02:40:22\r\nSte-Croix-Les Rasses veut devenir\r\n\r\n19:02:41:03  19:02:44:21\r\n   une destination privil\u00e9gi\u00e9e\r\n   du tourisme quatre saisons.\r\n\r\n19:02:45:02  19:02:48:23\r\n   D'ici 2020, elle veut cr\u00e9er\r\n  un centre de sports \u00e9questres\r\n\r\n19:02:49:04  19:02:51:13\r\net d\u00e9velopper son offre mus\u00e9ale.\r\n\r\n19:02:51:18  19:02:56:11\r\nLa station compte aussi investir\r\n   pour un nouveau t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n19:02:58:08  19:03:02:12\r\n Dans le Jura, 33 licenciements\r\n  chez Th\u00e9cla \u00e0 Saint-Ursanne.\r\n\r\n19:03:02:17  19:03:06:23\r\n   L'entreprise qui fabrique\r\ndes composants pour l'automobile\r\n\r\n19:03:07:04  19:03:10:19\r\n         va se s\u00e9parer\r\n  d'un tiers de son personnel.\r\n\r\n19:03:11:00  19:03:14:02\r\n            En cause:\r\n la perte d'un client important.\r\n\r\n19:03:14:07  19:03:16:23\r\nLa consultation avec les syndicats\r\n\r\n19:03:17:04  19:03:20:17\r\n    n'a pas permis de r\u00e9duire\r\n   le nombre de licenciements.\r\n\r\n19:03:21:14  19:03:25:16\r\n      A Collombey avait lieu\r\nle deuxi\u00e8me round des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:03:25:21  19:03:28:09\r\nentre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel,\r\n\r\n19:03:28:13  19:03:31:11\r\n         les syndicats\r\n   et la direction de Tamoil.\r\n\r\n19:03:31:16  19:03:35:08\r\n    L'enjeu: le plan social\r\n de la raffinerie de Collombey.\r\n\r\n19:03:35:23  19:03:38:11\r\nOn veut que Tamoil paie les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:03:38:15  19:03:41:09\r\n      L'ambiance est tendue.\r\n\r\n19:03:42:03  19:03:45:12\r\n Demain, l'\u00e9tat des n\u00e9gociations\r\n          sera d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:03:45:17  19:03:48:08\r\nlors d'une assembl\u00e9e du personnel.\r\n\r\n19:03:48:12  19:03:52:14\r\n  D'autres s\u00e9ances sont pr\u00e9vues\r\n    d\u00e8s la semaine prochaine.\r\n\r\n19:03:56:06  19:04:02:13\r\n  -Un feu s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin\r\ndans la vieille ville de Fribourg.\r\n\r\n19:04:02:18  19:04:08:15\r\n     Une dizaine de personnes\r\n ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:04:08:20  19:04:12:17\r\n Un appartement a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement\r\n     d\u00e9truit par les flammes.\r\n\r\n19:04:13:21  19:04:17:20\r\n     Pour voler en dirigeable\r\n   au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:04:18:01  19:04:21:19\r\n    et photographier les fonds,\r\n    il faut une m\u00e9t\u00e9o optimale,\r\n\r\n19:04:22:00  19:04:22:23\r\n          comme ce matin.\r\n\r\n19:04:23:04  19:04:28:04\r\nDes sp\u00e9cialistes en arch\u00e9ologie ont\r\ninspect\u00e9 les 130 villages immerg\u00e9s,\r\n\r\n19:04:28:09  19:04:31:11\r\n        afin de surveiller\r\n      l'\u00e9rosion des vestiges\r\n\r\n19:04:31:15  19:04:35:14\r\n     et peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir\r\n        de nouveaux sites.\r\n\r\n19:04:40:17  19:04:45:14\r\n   L'occasion ne se pr\u00e9sente \r\n   que quelques jours par an.\r\n\r\n19:04:45:19  19:04:50:20\r\n En saison froide par temps sec,\r\nclair, sans vent, les eaux du lac\r\n\r\n19:04:51:01  19:04:54:15\r\n   sont limpides et permettent\r\n        l'identification\r\n\r\n19:04:54:19  19:04:58:13\r\n     des \u00e9l\u00e9ments immerg\u00e9s\r\n   jusqu'\u00e0 5 m de profondeur.\r\n\r\n19:04:58:18  19:05:02:12\r\n   Le lac de Neuch\u00e2tel compte\r\n    130 villages lacustres,\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:05:11\r\n   et gr\u00e2ce \u00e0 la faible allure\r\n         du dirigeable,\r\n\r\n19:05:05:16  19:05:10:05\r\nchaque photo devient un document \r\n\u00e0 analyser pour les arch\u00e9ologues.\r\n\r\n19:05:11:04  19:05:17:18\r\n En contrastant la photo, on voit\r\n  que l'on a un front d'\u00e9rosion.\r\n\r\n19:05:17:23  19:05:20:22\r\n      Des pieux sont apparus.\r\n\r\n19:05:24:22  19:05:30:10\r\n Des pieux en ch\u00eane qui datent \r\n du n\u00e9olithique, 2'630 av. J-C.\r\n\r\n19:05:33:02  19:05:38:21\r\n   En plong\u00e9e, on ne peut faire\r\n     que de petites surfaces.\r\n\r\n19:05:39:02  19:05:44:20\r\n         Et la visibilit\u00e9\r\n     n'est pas toujours bonne.\r\n\r\n19:05:45:01  19:05:51:08\r\n       Le dirigeable permet\r\n      une vision plus large.\r\n\r\n19:05:54:14  19:05:57:07\r\n    L'objectif est de trouver\r\n          des syst\u00e8mes\r\n\r\n19:05:57:11  19:05:59:21\r\n     pour prot\u00e9ger ces sites\r\n          de l'\u00e9rosion.\r\n\r\n19:06:00:01  19:06:04:02\r\n Mais chaque ann\u00e9e on fait aussi\r\n    de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:06:05:04  19:06:12:01\r\n   Voil\u00e0, c'est une construction\r\n    qui date du XVII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:06:13:14  19:06:20:03\r\nFabien fait partie des rares pilotes\r\n      de dirigeable en Suisse.\r\n\r\n19:06:22:00  19:06:26:09\r\n        A force de voler,\r\n     je fais des observations\r\n\r\n19:06:26:13  19:06:33:15\r\n       que les arch\u00e9ologues\r\n   ne connaissent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:06:33:20  19:06:43:02\r\n    Je me suis rendu compte que\r\nj'avais un point de vue privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:06:47:16  19:06:51:09\r\n  Le proc\u00e9d\u00e9 est aussi utilis\u00e9\r\n   pour \u00e9tudier les vestiges\r\n\r\n19:06:51:13  19:06:55:23\r\ndans les fonds lacustres de Morat,\r\n de Bienne et du lac du Bourget.\r\n\r\n19:06:56:16  19:07:00:03\r\nLes chevaux des Franches-Montagnes\r\n         sont \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:07:00:08  19:07:02:02\r\n   au centre \u00e9questre national.\r\n\r\n19:07:02:07  19:07:06:09\r\n   Chaque ann\u00e9e, l'arm\u00e9e suisse\r\n   ach\u00e8te des dizaines de b\u00eates\r\n\r\n19:07:06:13  19:07:11:10\r\n pour all\u00e9ger le travail \u00e9reintant\r\n       des troupes du train.\r\n\r\n19:07:11:14  19:07:15:13\r\n   Des \u00e9leveurs du Jura viennent\r\n      dans l'espoir de vendre\r\n\r\n19:07:15:18  19:07:19:01\r\n  quelques-uns de leurs chevaux.\r\n\r\n19:07:24:10  19:07:29:18\r\n -Les chevaux d\u00e9filent depuis 09h00\r\nau centre \u00e9questre de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:07:29:23  19:07:33:08\r\n        Pour faire partie\r\n     de la troupe des trains,\r\n\r\n19:07:33:12  19:07:39:00\r\n       ils doivent r\u00e9pondre \r\n      \u00e0 des crit\u00e8res s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:07:39:05  19:07:42:09\r\n            Lesquels ?\r\n\r\n19:07:42:13  19:07:49:04\r\n -D'abord, on ne travaille qu'avec\r\n  la race des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:07:49:09  19:07:53:03\r\n     Les chevaux doivent \u00eatre \r\n    en bonne sant\u00e9 et vaccin\u00e9s.\r\n\r\n19:07:53:08  19:07:56:16\r\n    -Ce ne sont que des m\u00e2les ?\r\n\r\n19:07:56:21  19:08:01:20\r\n         -Que des hongres,\r\n soit des anciens \u00e9talons castr\u00e9s.\r\n\r\n19:08:02:01  19:08:08:11\r\n    On ne veut pas d'accidents\r\n        avec les recrues.\r\n\r\n19:08:08:16  19:08:12:14\r\nOn ne travaille qu'avec des hongres\r\n\r\n19:08:12:19  19:08:17:11\r\n     pour \u00e9viter les probl\u00e8mes\r\n         de comportement.\r\n\r\n19:08:17:15  19:08:20:14\r\n-Il y a aussi un crit\u00e8re de taille ?\r\n\r\n19:08:20:19  19:08:25:21\r\n    -Oui, une taille au garrot\r\n       entre 151 et 158 cm.\r\n\r\n19:08:26:02  19:08:29:19\r\n       -Pensez-vous trouver\r\n       votre bonheur ici ?\r\n\r\n19:08:30:00  19:08:37:12\r\n -Oui, les chevaux sont nombreux,\r\n    de qualit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n19:08:37:18  19:08:41:10\r\n          On va les payer\r\n     entre 7'000 et 8'000 frs,\r\n\r\n19:08:41:14  19:08:43:15\r\n         un tr\u00e8s bon prix.\r\n\r\n19:08:43:20  19:08:51:03\r\nCa donnera du courage aux \u00e9leveurs\r\n   dans ce contexte \u00e9conomique.\r\n\r\n19:08:51:08  19:08:53:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:53:12  19:08:56:05\r\n   Je vous propose d'aller voir\r\n\r\n19:08:56:10  19:09:01:17\r\n       comment se comportent\r\n    ces chevaux sur le terrain.\r\n\r\n19:09:10:16  19:09:14:11\r\n     Depuis la disparition \r\n    de la cavalerie en 1972,\r\n\r\n19:09:14:16  19:09:19:13\r\n   les soldats du train sont la\r\nderni\u00e8re troupe mont\u00e9e de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:09:19:18  19:09:24:15\r\nPour l'int\u00e9grer, il faut avant tout\r\naimer travailler avec les chevaux.\r\n\r\n19:09:25:11  19:09:27:00\r\n         Je suis g\u00e9om\u00e8tre.\r\n\r\n19:09:27:05  19:09:30:06\r\n       Mon p\u00e8re a un \u00e9levage\r\n           sur la C\u00f4te.\r\n\r\n19:09:30:11  19:09:33:04\r\n     Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre au train,\r\n\r\n19:09:33:09  19:09:39:16\r\n     c'est mieux que de courir\r\n    dans la boue avec un fusil.\r\n\r\n19:09:44:11  19:09:48:00\r\n   Etre utile \u00e0 la population\r\n     et capables de passer\r\n\r\n19:09:48:05  19:09:52:12\r\nl\u00e0 o\u00f9 les v\u00e9hicules ne passent pas\r\n      sans faire de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:09:52:16  19:09:57:06\r\nIls sont sans aucun doute la troupe\r\n  la plus \u00e9cologique de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:09:57:20  19:09:59:19\r\n      Ca \u00e9conomise la for\u00eat.\r\n\r\n19:10:00:00  19:10:04:23\r\n      Ca ne fait pas de bruit\r\n       pour la faune aussi.\r\n\r\n19:10:05:22  19:10:10:22\r\nR\u00e9aliser des travaux de d\u00e9bardage,\r\n refaire des chemins d'altitude,\r\n\r\n19:10:11:03  19:10:16:11\r\nmonter du bois pour venir en aide \r\naux habitants des r\u00e9gions isol\u00e9es.\r\n\r\n19:10:16:16  19:10:20:15\r\n  Ce sont leurs missions, mais\r\n  il y en a une moins connue.\r\n\r\n19:10:21:07  19:10:24:14\r\nOn patrouille le long des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:10:24:19  19:10:31:08\r\n   On annonce tout ce que l'on\r\nvoit \u00e0 notre poste de commandement\r\n\r\n19:10:31:12  19:10:35:01\r\n       et c'est retransmis \r\n      aux gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:39:22\r\n   Les troupes du train seront\r\n     touch\u00e9es par la r\u00e9forme\r\n\r\n19:10:40:03  19:10:44:10\r\n de l'arm\u00e9e, qui devra se passer\r\n de 80'000 hommes d'ici \u00e0 2017.\r\n\r\n19:10:44:14  19:10:47:07\r\n    L'unique colonne romande\r\n        sera supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:50:13\r\n   Cons\u00e9quence: les prochains\r\n      Romands int\u00e8greront\r\n\r\n19:10:50:18  19:10:53:04\r\n    l'une des trois colonnes\r\n          al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:10:54:04  19:10:57:12\r\n            -De retour\r\n   au centre \u00e9questre de Berne.\r\n\r\n19:10:57:17  19:11:00:10\r\n         Pascal Schwyzer,\r\n     comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:00:14  19:11:01:13\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:11:01:18  19:11:04:02\r\n       -Vous l'avez vendu ?\r\n         -Oui, 7'500 frs.\r\n\r\n19:11:04:07  19:11:07:07\r\n -Vous venez presque chaque ann\u00e9e,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:11:17\r\n   -L'arm\u00e9e est un bon d\u00e9bouch\u00e9,\r\n et c'est pour maintenir les prix.\r\n\r\n19:11:11:22  19:11:14:12\r\n -Vous \u00eates \u00e9leveur dans le Jura.\r\n\r\n19:11:14:17  19:11:16:01\r\n        C'est une passion ?\r\n\r\n19:11:16:06  19:11:18:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:11:18:05  19:11:21:05\r\n       -Il para\u00eet qu'il est\r\n     de plus en plus difficile\r\n\r\n19:11:21:10  19:11:23:15\r\n d'\u00e9lever des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:11:23:20  19:11:29:13\r\n-Oui, l'infrastructure, les demandes\r\npar rapport aux boxs, \u00e0 l'entretien,\r\n\r\n19:11:29:18  19:11:33:19\r\n          les taxes, etc.\r\n\r\n19:11:34:00  19:11:37:19\r\n           -Vous vendez\r\n     des chevaux \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:11:38:00  19:11:42:05\r\n   c'est aussi un bon d\u00e9bouch\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:42:10  19:11:47:23\r\n              -Oui,\r\nmais l'euro s'est cass\u00e9 la figure,\r\n\r\n19:11:48:04  19:11:55:15\r\net on nous a mis une taxe de douane\r\n     de 30 % sur les hongres.\r\n\r\n19:11:55:20  19:11:57:09\r\n      -Vous allez continuer ?\r\n\r\n19:11:57:13  19:12:01:11\r\n   -Oui, pour l'amour du cheval.\r\n\r\n19:12:01:16  19:12:06:15\r\n     -Merci, et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:07:23  19:12:10:04\r\n          -Merci C\u00e9cile.\r\n\r\n19:12:11:07  19:12:16:06\r\n  C'est la traditionnelle sortie\r\n  du Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n19:12:16:10  19:12:22:10\r\nPlus de 70 d\u00e9put\u00e9s se sont retrouv\u00e9s\r\n      aux sommet de la Berra.\r\n\r\n19:12:25:22  19:12:31:19\r\n      Les VIP de la politique\r\nfribourgeoise sont pass\u00e9s incognito.\r\n\r\n19:12:32:00  19:12:37:02\r\nIls se sont tous donn\u00e9s rendez-vous\r\n      au sommet de la Berra.\r\n\r\n19:12:37:17  19:12:41:14\r\nCa fait toujours plaisir de les voir.\r\n\r\n19:12:41:19  19:12:46:07\r\n  Ils d\u00e9cident des financements,\r\ndonc on a plaisir \u00e0 les accueillir.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:49:23\r\n        On essaie bien s\u00fbr\r\n de les caresser dans le bon sens.\r\n\r\n19:12:50:16  19:12:53:05\r\nIls \u00e9taient plus de 70 participants.\r\n\r\n19:12:55:11  19:12:58:22\r\n  Avec au programme, un slalom.\r\n\r\n19:12:59:15  19:13:01:22\r\n C'est un petit concours interne.\r\n\r\n19:13:02:03  19:13:05:03\r\n    Peut-\u00eatre que les perdants\r\n        payeront un ap\u00e9ro.\r\n\r\n19:13:05:22  19:13:09:06\r\n      -C'est bien de se voir\r\n       dans un autre cadre\r\n\r\n19:13:09:11  19:13:12:05\r\n et puis \u00e7a discute d'autre chose.\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:18:15\r\n     -Mais je pense que c'est \r\n    Nadine Gobet qui va gagner.\r\n\r\n19:13:18:20  19:13:21:12\r\n      Je voterais pour elle.\r\n\r\n19:13:22:18  19:13:26:15\r\nEt bien non, la championne en titre\r\n       s'est faite d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e\r\n\r\n19:13:26:20  19:13:32:03\r\n  par l'ancienne pr\u00e9sidente du\r\nGrand Conseil, Catarina Thalmann.\r\n\r\n19:13:32:18  19:13:39:17\r\n         C'\u00e9tait le d\u00e9fi\r\n      de battre ma coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:49:17\r\n Chez les hommes, le pr\u00e9sident des\r\nlib\u00e9raux-radicaux se classe premier.\r\n\r\n19:13:53:23  19:13:59:01\r\nUn m\u00e9lange de soul et funk revisit\u00e9\r\n\u00e0 l'aide d'instruments futuristes,\r\n\r\n19:13:59:06  19:14:02:20\r\nle tout sur fond de vid\u00e9o d\u00e9jant\u00e9e.\r\n\r\n19:14:03:01  19:14:07:10\r\n  Le DJ biennois Cee-Roo d\u00e9tonne.\r\n\r\n19:14:07:14  19:14:16:01\r\n  Avec son bonnet et ses lunettes\r\n  noires, son talent est reconnu.\r\n\r\n19:14:21:11  19:14:23:13\r\n        -C'est mon studio.\r\n\r\n19:14:23:18  19:14:28:09\r\n  Le deuxi\u00e8me plus grand d'Europe\r\n     apr\u00e8s celui de Balavoine.\r\n\r\n19:14:28:13  19:14:33:23\r\nC'est les machines avec lesquelles\r\n  je compose et je fais du live.\r\n\r\n19:14:34:04  19:14:42:14\r\n...\r\n\r\n19:14:42:19  19:14:45:01\r\n   Bonnet et lunettes noires.\r\n\r\n19:14:45:06  19:14:50:18\r\n    Bienvenue dans l'univers\r\nde Cyril Kaeppeli, alias Cee-Roo.\r\n\r\n19:14:50:23  19:14:56:22\r\n         Un DJ biennois\r\n qui triture le son et l'image.\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:02:23\r\n    La musique se combine bien\r\n     avec ce qui est visuel.\r\n\r\n19:15:03:04  19:15:08:04\r\n    Et \u00e7a emm\u00e8ne le spectateur\r\n     dans un univers magique.\r\n\r\n19:15:08:09  19:15:13:07\r\n  C'est ceux qui m'ont influenc\u00e9.\r\n\r\n19:15:13:11  19:15:17:18\r\n MC Solaar pour ce qu'il raconte,\r\n\r\n19:15:17:23  19:15:22:02\r\n      Patrice pour la fusion\r\n       de plusieurs styles,\r\n\r\n19:15:22:07  19:15:26:22\r\n          et James Brown\r\n   car c'est le dieu du groove.\r\n\r\n19:15:28:20  19:15:31:14\r\n    Un m\u00e9lange qui s'exporte.\r\n\r\n19:15:31:19  19:15:36:04\r\n    Plusieurs dates en Europe\r\n   ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:15:36:09  19:15:40:03\r\n    Et il n'a pas eu besoin \r\n    de bouger de sa chambre.\r\n\r\n19:15:40:21  19:15:43:12\r\n    C'est la force d'Internet.\r\n\r\n19:15:43:17  19:15:48:07\r\n On peut se permettre de diffuser\r\n des choses dans le monde entier.\r\n\r\n19:15:48:11  19:15:52:11\r\n             Ca permet\r\n d'exporter facilement sa musique.\r\n\r\n19:15:52:15  19:15:56:02\r\n            C'est beau.\r\n\r\n19:15:59:13  19:16:03:18\r\n      Mais \u00e7a ne suffit pas\r\n  pour en faire son gagne-pain.\r\n\r\n19:16:03:23  19:16:07:11\r\n        Donc, le samedi,\r\n  Cee-Roo est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:16:08:02  19:16:12:00\r\n     J'ai fait une formation\r\n   de graphiste et de vid\u00e9aste.\r\n\r\n19:16:12:05  19:16:17:10\r\n  Je m'occupe des effets sp\u00e9ciaux\r\n         de \"26 minutes\".\r\n\r\n19:16:17:14  19:16:22:21\r\n    Je fais p\u00e9ter la cath\u00e9drale\r\nde Lausanne, je floute des zizis...\r\n\r\n19:16:26:23  19:16:31:22\r\n Le Biennois a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater\r\nles concerts jusqu'en septembre.\r\n\r\n19:16:32:03  19:16:36:12\r\n   Le temps de mettre au point\r\n  un projet encore plus dingue.\r\n\r\n19:16:37:17  19:16:40:21\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:41:02  19:16:45:05\r\nDans le 19:30, retrouvez un document\r\n       sur les d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:16:45:10  19:16:48:15\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:48:20  19:16:54:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   J.Deffaugt, M.Rais, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T18:59:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410692", "durationSec": 28, "title": "CL TUNNEL INCENDIE_RTS000000474696", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans le tunnel de Vernier sur l'autoroute en direction de Lausanne. Une voiture en feu est \u00e0 l'origine de l'incident, qui cr\u00e9e de fortes perturbations du trafic automobile.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410693", "durationSec": 89, "title": "CL RAQUETTES_RTS000000474593", "excerpt": "Plus de 70 conseillers d'Etat, d\u00e9put\u00e9s, juges et fonctionnaires ont particip\u00e9 \u00e0 une journ\u00e9e de ski au sommet de la Berra dans le canton de Fribourg. Les d\u00e9put\u00e9s Dominique Zamofing, Susanne Aebischer et Katharina Thalmann-Bolz ont particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 la descente en slalom organis\u00e9e pour l'occasion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROCHE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410694", "durationSec": 140, "title": "CL MONTGOLFIERE_RTS000000474651", "excerpt": "Des scientifiques utilisent un ballon dirigeable pour prendre des photos du lac de Neuch\u00e2tel lorsque les fonds lacustres sont le plus visibles. Cela permet notamment aux sp\u00e9cialistes en arch\u00e9ologie d'inspecter les 130 villages lacustres immerg\u00e9s du lac de Neuch\u00e2tel, et de constater la vitesse d'\u00e9rosion de ces vestiges.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["DIRIGEABLE", "ARCH\u00c9OLOGIE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410695", "durationSec": 140, "title": "CL DJ CEE ROO_RTS000000474562", "excerpt": "Portrait du DJ biennois Cee-Roo, alias Cyril Kaeppeli.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502410696", "durationSec": 110, "title": "CL CHEVAUX DECRO_RTS000000474455", "excerpt": "Une 2\u00e8me session de n\u00e9gociations a eu lieu entre la direction de la raffinerie Tamoil et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel pour discuter d'un plan social pour les 238 employ\u00e9es de l'usine valaisanne de Collombey qui se retrouveront sans emploi \u00e0 la fermeture de la raffinerie."}, {"internalArchiveId": "AA1502410697", "durationSec": 30, "title": "CL CHAUX DE FONDS_RTS000000474438", "excerpt": "L'entreprise de comosants pour l'industrie automobile Thecla a annonc\u00e9 le 33 licenciements dans son usine de Saint-Ursanne dans le Jura. Cette diminution du personnel serait provoqu\u00e9e par la perte d'un client important."}, {"internalArchiveId": "AA1502410698", "durationSec": 34, "title": "CL 1102 TI 03 TAMOIL_RTS000000474599", "excerpt": "Les stations de moyenne montagne souhaitent d\u00e9velopper le tourisme \u00e0 l'ann\u00e9e pour pallier au manque de clients durant la saison de ski. La station de Sainte-Croix Les Rasses souhaitet d\u00e9velopper ses infrastructures de ski, cr\u00e9er un centre de sports \u00e9questres et forement d\u00e9velopper son offre culturelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410699", "durationSec": 26, "title": "CL 1102 TI 02 BENTELER LICENCIEMENTS_RTS000000474596"}, {"internalArchiveId": "AA1502410700", "durationSec": 26, "title": "CL 1102 TI 01 MOYENNE MONTAGNE_RTS000000474594", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STE-CROIX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502412220", "summary": "Duplex Berne : itw colonel St\u00e9phane Montavon, chef v\u00e9t\u00e9rinaire arm\u00e9e suisse.", "id": "1412199"}, {"internalArchiveId": "AA1502412221", "summary": "Duplex Berne : itw Pascal Schwyzer, \u00e9leveur de chevaux des Franches-Montagnes.", "id": "1412200"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1567558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016910", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1397128", "internalArchiveId": "AA1412397056", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 223", "publicationDate": "2015-02-11T18:37:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 879, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535651", "imageURL": "http://www.rts.ch/6535650.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "La roue de la chance", "11.02.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6390973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:01:27Z", "webPublicationDate": "2015-02-11T18:50:40Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1567031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT016865", "position": "1"}}, {"id": "1558012", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT016079", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1402120", "internalArchiveId": "AA1501402141", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Imaginez un monde : Donn\u00e9es versus informations", "publicationDate": "2015-02-11T18:05:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535498", "imageURL": "http://www.rts.ch/6534186.image", "alternativeTitle": ["Imaginez un monde : Donn\u00e9es versus informations", "Imaginez un monde : Donn\u00e9es versus informations", "Imaginez un monde\nDonn\u00e9es versus informations", "Le court du jour", "Imaginez un monde\nDonn\u00e9es versus informations"], "alternativeSummary": ["Donn\u00e9es versus informations", "Nous parlons de plus en plus de donn\u00e9es ou \"data\". Traitement des donn\u00e9es, banques de donn\u00e9es sont entr\u00e9s dans le vocabulaire courant. Une \u00e9quipe de l'EPFL d\u00e9veloppe des outils pour que les donn\u00e9es deviennent des informations\ncompr\u00e9hensibles et utilisables.", "Imaginez un monde\nDonn\u00e9es versus informations"], "variantIds": ["ece-6390970", "ece-6390399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:38:12Z", "webPublicationDate": "2015-02-11T17:49:25Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016425", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388166", "internalArchiveId": "AA1411387923", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 723", "publicationDate": "2015-02-11T17:44:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535514", "imageURL": "http://www.rts.ch/6535513.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Eliane vs Virginie, de Saint-Aubin (FR)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6390922", "ece-6390924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:40:17Z", "webPublicationDate": "2015-02-11T17:53:54Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550304", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015362", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1397011", "internalArchiveId": "AA1412396939", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les eaux us\u00e9es", "publicationDate": "2015-02-11T13:55:00Z", "summary": "Des t\u00e9moignages d'enfants de l'\u00e9cole de Morges Ouest, des explications du scientifique Damien Simond, d'un responsable de station d'\u00e9puration (STEP) ainsi que des interventions de l'animatrice Julie Depriet permettent de mieux comprendre le traitement des eaux us\u00e9es.", "durationSec": 720, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6535591", "imageURL": "http://www.rts.ch/6535590.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE", "STATION D'\u00c9PURATION"], "alternativeTitle": ["L'oreille des Kids", "Les eaux us\u00e9es", "Les eaux us\u00e9es", "L'oreille des Kids", "Les eaux us\u00e9es"], "alternativeSummary": ["Les eaux us\u00e9es", "Lorsqu'on se lave les mains, qu'on se douche, ou que nous allons aux toilettes, nous salissons de l'eau qui est rejet\u00e9e dans les \u00e9gouts. Qu'advient-il de cette eau que nous appelons eau us\u00e9e? O\u00f9 va-t-elle? Est-elle rejet\u00e9e dans les lacs et rivi\u00e8res telles quelles ou est-elle nettoy\u00e9e? Et si elle est nettoy\u00e9e, comment proc\u00e9der pour nettoyer de l'eau? Julie, qui remplace Chris dans cet \u00e9pisode d'ODK, va r\u00e9pondre avec l'aide de Damien du ChimiScope de l'UNIGE \u00e0 toutes ces questions et ensemble, ils te font une d\u00e9monstration \u00e9bouriffante de nettoyage d'eau dans le vaiss'ODK!", "Les eaux us\u00e9es", "Lorsqu'on se lave les mains, qu'on se douche, ou que nous allons aux toilettes, nous salissons de l'eau qui est rejet\u00e9e dans les \u00e9gouts. Qu'advient-il de cette eau que nous appelons eau us\u00e9e? O\u00f9 va-t-elle? Est-elle rejet\u00e9e dans les lacs et rivi\u00e8res telles quelles ou est-elle nettoy\u00e9e? Et si elle est nettoy\u00e9e, comment proc\u00e9der pour nettoyer de l'eau? Julie, qui remplace Chris dans cet \u00e9pisode d'ODK, va r\u00e9pondre avec l'aide de Damien du ChimiScope de l'UNIGE \u00e0 toutes ces questions et ensemble, ils te font une d\u00e9monstration \u00e9bouriffante de nettoyage d'eau dans le vaiss'ODK!"], "variantIds": ["ece-6431001", "ece-8535856"], "isOnline": true, "remarks": "En collaboration avec le Scienscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2017-05-23T22:28:10Z", "webPublicationDate": "2015-02-11T18:22:03Z", "program": {"href": "/programs/642", "id": "642", "name": "L'oreille des Kids"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BAUMANN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1555672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016051", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4B266881-70C4-4C3A-811D-0CB3875CFBBC", "internalArchiveId": "4B266881-70C4-4C3A-811D-0CB3875CFBBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le gel des travaux pour son h\u00f4pital, la Chaux-de-Fonds risque en plus de ne jamais voir l'h\u00f4tel judiciaire cantonal qui lui \u00e9tait promis : Commentaire de Ludovic Rocchi avec les interviews d'Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, de Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil neuch\u00e2telois et de Th\u00e9o Huguenin-Elie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois et conseiller communal \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 271, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["canton", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-23T15:54:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois et conseiller communal \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willener, Walter", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil communal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0782F859-B26B-4065-8141-88207CD8E97B", "internalArchiveId": "0782F859-B26B-4065-8141-88207CD8E97B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse : Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. - 2. L'accueil par le monde politique des mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : D\u00e9bat avec Pierre Rusconi, conseiller national UDC. tessinois et Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste. - 3. Commentaire de Christian Favre. - 4. Le point de vue cantonal sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 : Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. - 5. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "1 Un an apr\u00e8s le OUI du peuple \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe \u00e0 la phase d'application. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de mise en \u0153uvre de l'initiative de l'UDC. Un projet similaire a celui annonc\u00e9 en juin: une application stricte. Les \u00e9trangers seront contingent\u00e9s \u00e0 partir de 4 mois de s\u00e9jour. Parall\u00e8lement, le gouvernement a adopt\u00e9 le mandat de n\u00e9gociation sur la libre-circulation des personnes avec l'Union Europ\u00e9enne malgr\u00e9 les signaux n\u00e9gatifs venus de Bruxelles. Enfin, il entend \u00e9galement doper l'employabilit\u00e9 des Suisses avec diverses mesures pour favoriser la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.", "durationSec": 1351, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "libre circulation des personnes", "l\u00e9gislation", "relations internationales", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-24T15:12:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Amarelle, Celsa", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A350046F-B5D6-4B43-BA41-04C4E6148F42", "internalArchiveId": "A350046F-B5D6-4B43-BA41-04C4E6148F42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de C\u00e9lia Houdart, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Gil\" (Ed. P.O.L, 2015)", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Un envo\u00fbtant roman d'initiation. L'auteure fran\u00e7aise suit le parcours d'un jeune prodige. Gil est un jeune pianiste talentueux et, \u00e0 force de travail, il a r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le Conservatoire national \u00e0 Paris. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 pourtant qu'il d\u00e9couvre, presque par hasard, sa v\u00e9ritable vocation: la voix. Aid\u00e9 de professeurs d\u00e9vou\u00e9s qui l'ont tr\u00e8s vite rep\u00e9r\u00e9, il va int\u00e9grer la classe de chant du conservatoire et progresser. De rencontres en rencontres, d'\u00e9tapes en \u00e9tapes, le lecteur suit la lente \u00e9closion de ce g\u00e9nie qui va enflammer les sc\u00e8nes d'op\u00e9ra du monde entier. Comme dans ses livres pr\u00e9c\u00e9dents, \u00ab Les merveilles du monde \u00bb ou \u00ab Carrare \u00bb, C\u00e9lia Houdart excelle \u00e0 suivre les petits d\u00e9tails qui font l'\u00e9volution d'un personnage, les petits hasards qui transforment une vie. Une phrase tout en retenue, un patient travail d'assemblage, une observation discr\u00e8te, le sens de la suggestion, les qualit\u00e9s de l\u2019\u00e9criture de Houdart sont multiples, et s'affirment de livre en livre.", "durationSec": 3359, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:26:29Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:05) [98%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:08) [98%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [55%] :\r\nTout d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nEntre les lignes, entretient aujourd'hui avec C\u00e9lia Houdart, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions POL, 100 titre Gilles c'est une proposition de Sylvie Danette, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [89%] :\r\nNous point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nNous entendrons aujourd'hui une hauteur qui r\u00e9side \u00e0 Paris et qui pourtant conna\u00eet bien la Suisse romande notre coin de pays transpara\u00eet dans certains de ses romans dans un r\u00e9cit initial paru en 2007 les merveilles du monde, C\u00e9lia Houdart donner vie \u00e0 un photographe habitant la ville de Vevey et donner la mort aussi, puisque il faisait dispara\u00eetre son personnage dans les eaux du lac Lehman, la disparition, la tension, d\u00e9taille l'exp\u00e9rimentation du monde par les par les saveurs, c'est tout cela que l'auteur \u00e9voque dans des fictions br\u00e8ves des miniatures \u00e0 la prose fragmentaires comme des \u00e9clats de lumi\u00e8re, parall\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9criture, C\u00e9lia Houdart a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs mises en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, notamment avec la compagnie de ce cargo mais ce matin, bien connu en Suisse romande, elle a elle- m\u00eame \u00e9crit pour le th\u00e9\u00e2tre et pour l'op\u00e9ra est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les nouvelles formes d'expression et l'a con\u00e7u plusieurs plusieurs installations et des performances radiophonique, c'est-\u00e0-dire que son Champ d'investigation artistique est particuli\u00e8rement large, l'artiste a publi\u00e9 r\u00e9cemment 4\u00e8me, roman dont le titre fait r\u00e9f\u00e9rence au personnage qui s'y d\u00e9ploie il s'appelle Gilles, un jeune homme qui se destinait \u00e0 une carri\u00e8re de pianiste et qui d\u00e9couvre au hasard d'une chanson son talent de t\u00e9nors l'histoire d'une voix et d'une vocation pour nous parlerons d'eau nous interdit aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 vous, Sylvie Annette, qui avait rencontr\u00e9 l'auteur \u00e0 Paris bonjour Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [89%] :\r\nBonjour Jean-Marie oui c'est en effet une tr\u00e8s belle histoire que celle de ce jeune prodige qui devient chanteur d'op\u00e9ra Gilles vit dans la grande banlieue parisienne attendri dans un milieu plut\u00f4t modeste, son p\u00e8re est un postier d'origine portugaise, ils vivent seuls tous les 2, parce que la m\u00e8re de Julie s'est enfonc\u00e9 dans la maladie mentale, elle est intern\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, figurez -vous, parce qu'elle \u00e9tait d'origine suisse, elle, est intern\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es alors Gilles est un gar\u00e7on timide qui parle peu, toujours trop bas, mais surtout c'est un pianiste et lorsque le roman d\u00e9bute, il travaille d'arrache-pied son piano pour int\u00e9grer le Conservatoire national \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [77%] :\r\nOui d'arrache main serait dans le cas pr\u00e9cis, l'expression plus appropri\u00e9 que d'arrache-pied, bref, \u00e0 force de travailler ce que Gilles va parfois de parvenir \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [87%] :\r\nIl est m\u00eame re\u00e7u 1er figurez -vous alors des et il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Paris se fait de nouveaux amis, mais les choses ne se passent pas comme pr\u00e9vu parce que, au conservatoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cours de piano, il doit suivre des cours de chant et l\u00e0 son professeur s'aper\u00e7oit qu'il est peut-\u00eatre encore plus dou\u00e9s pour le chant que pour le piano, c'est pas compl\u00e8tement une d\u00e9couverte pour Gilles C\u00e9lia Houdart nous d\u00e9crit une tr\u00e8s jolie sc\u00e8ne initiatique durant l'\u00e9t\u00e9, juste avant l'entr\u00e9e au Conservatoire j'il part en vacances avec un ami et au bord d'une rivi\u00e8re, s'il se met \u00e0 chanter maire populaire qui passe \u00e0 la radio et les 2 gar\u00e7ons sont alors surpris, boulevers\u00e9 par la puissance de la voix de Gilles, ils n'en disent rien comme souvent ce C\u00e9lia Houdart, les personnages ne disent rien, mais on comprend, nous, apr\u00e8s coup, que c'\u00e9tait le le tout d\u00e9but d'un processus qui va conduire, il a abandonn\u00e9 le piano pour le chant, soutenu par ses professeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [88%] :\r\nEt donc, \u00e0 force de soutien et de travail d'arrachement il va devenir le le grand t\u00e9nor compte pr\u00e9senter chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [87%] :\r\nOui ouvrir mais fait mais on va assister, surtout \u00e0 la formation aux efforts parfois aux \u00e9garements au d\u00e9couragement de Gilles parce que c'est bien, roman de formation, roman d'initiation qui a \u00e9crit C\u00e9lia Houdart Gilles doit faire face \u00e0 une si rude \u00e9preuve de choix d'euros non seulement d'opportunit\u00e9s, il va surtout \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9, il va pouvoir compter sur une s\u00e9rie de rencontres des professeurs surtout des mentors qui vont l'aider et le guider et C\u00e9lia Houdart nous conduit dans cette ville avec beaucoup de subtilit\u00e9, comme toujours dans ces livres, rien n'est jamais donn\u00e9 d'embl\u00e9e, rien n'est jamais surligner C\u00e9lia Houdart travailler lors de la suggestion enfin phrase m\u00eame et on va petit \u00e0 petit les Gilles on va d\u00e9couvrir l'avenir qui s'ouvre \u00e0 lui deviner, supposer certaines choses que C\u00e9lia Houdart se garde de d\u00e9voiler trop brusquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nEt donc pour parler de ce roman de formation Sylvie roman intime et suggestif, vous avez rencontr\u00e9 son auteur \u00e0 Paris dans un bel endroit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [86%] :\r\nAh les adore son appartement qui domine toute la ville \u00e0 la tout sur de Paris et au 9\u00e8me \u00e9tage je crois au 10\u00e8me \u00e9tage, donc on voit tout Paris depuis chez elle c'est incroyable suis all\u00e9 la rencontrer, donc celle qui a r\u00e9ussi ce petit bijou litt\u00e9raire, vous allez l'entendre, elle parle comme elle \u00e9crit, j'adore cette voie et la prudence de son propos et lui demand\u00e9 donc pourquoi elle avait eu envie de nous transporter dans cet univers de conservatoire et de cours de 100. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [85%] :\r\nD'abord parce que c'est un milieu qui m'est familier, pour des raisons justement familiale d'abord ma grand- m\u00e8re \u00e9tait pianiste et assistante au Conservatoire de Paris d'un pianiste que Vlado Perlemuter et sa soeur, elle se sa soeur \u00e9tait violoncelliste, elle aussi, professeure assistante de Maurice Gendron violoncelliste fran\u00e7ais et j'ai connu des \u00e9l\u00e8ves de ma grand- m\u00e8re et j'ai vu ces figures d'enseignante de professeurs et je m'\u00e9tais 1er jour de rendre hommage assez ses personnages de l'ombre qui accompagne de jeunes artistes et je trouve que c'\u00e9tait une chose comme \u00e7a qui m'attendait, j'venger j'ai quand m\u00eame des choses en t\u00eate pour des projets comme des dettes vis-\u00e0-vis de personnages ou de fonction de de pr\u00e9sence comme \u00e7a dans le monde, d'autre part par mon m\u00e9tier de d'auteur, on peut dire, librettiste il m'arrive assez souvent, travaille avec des musiciens, tant\u00f4t des musiciens de la musique classique comme des musiciens du par exemple du r\u00e9pertoire baroque ou de la des gens de la musique contemporaine et lors du d'exp\u00e9riences, notamment avec des gens de la musique baroque, il m'est arriv\u00e9 de travailler s'appelle l'atelier des musiciens du Louvre, \u00e0 Grenoble, j'ai accompagn\u00e9 une chef de choeur et chefs d'or qu'est -ce qui s'appelle \u00e9largir d\u00e9lit et qui faisait travailler des chanteurs et j'ai assist\u00e9 \u00e0 cette occasion plusieurs fois de suite \u00e0 des s\u00e9ances de d\u00e9chiffrage de travail de partitions dans cette intimit\u00e9, c'\u00e9tait un pianoforte et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 un casse \u00e0 l'un ou l'autre est un chanteur et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais t\u00e9moin de de moments qui m'ont sembl\u00e9 tr\u00e8s beau parce que d'abord je cette chose du laquelle j'avais jamais assist\u00e9 parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame qui, comment dire, un peu prot\u00e9g\u00e9 ma grand- m\u00e8re, c'\u00e9tait pas public ses cours de donc, c'\u00e9tait un peu fantasmer et l\u00e0 tout d'un coup je me retrouver t\u00e9moin de cette situation de cette relation tr\u00e8s particuli\u00e8re entre un professeur et un \u00e9l\u00e8ve en musique, et particuli\u00e8rement dans l'accompagnement de la voix, et \u00e7a je dois dire que j'ai eu un choc parce que moi, qui m'int\u00e9resse aussi \u00e0 la sculpture, c'est quelque chose comme la sculpture d'un Coran vous l'accompagnement plastique du corps d'un interpr\u00e8te qui le son et le porter et \u00e0 un rapport particulier avec une partition qui comprend de la musique, des notes, et aussi un texte et moi, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, comment dire, on va par l'\u00e9criture, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, mon extr\u00eamement \u00e9mu et le souci de des chanteurs de ce qui s'appelle eux aussi le texte, c'est-\u00e0-dire faire entendre ceux qui sont tout entier au service du texte, c'est aussi une chose qui m'a boulevers\u00e9e, je ne suis qui avait comme des pr\u00e9occupations communes entre ces chanteurs et et ceux qui \u00e9crivent, de fait, en tout cas moi de faire entendre une le texte le le le le le le plus simplement possible, voil\u00e0 que le et de maquiller tout le travail cirque qu'une fois qu'on chante en public, une fois qu'on est au point, tout le travail s'efface dispara\u00eet en tout cas, le public n'est pas cens\u00e9 s'en rendent compte et en tout cas des pr\u00e9occupations du chanteur tout d'un coup, recouper les miennes et tout simplement, j'\u00e9tais boulevers\u00e9 pas d'\u00eatre t\u00e9moin de de \u00e7a, alors ensuite pour pr\u00e9parer ce projet, vous donnez un peu plus syst\u00e9matique enfin ordonn\u00e9 au projet articul\u00e9 au projet, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un ami t\u00e9nor j'avais rencontr\u00e9 d'ailleurs \u00e0 cette \u00e9poque qui est entr\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie de l'Op\u00e9ra Comique de suivent ces cours, donc je me suis mise dans un coin, dans une salle de, de, de, de musique et donc les t\u00e9nors, y travaille avec une une un professeur qui est elle- m\u00eame chanteuse une c'\u00e9tait Sophie marin de Gor\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieux parce que j'ai pu concr\u00e8tement, prendre des notes sur les ces phrases tr\u00e8s particuli\u00e8re, utiliser ce professeur de chant pour pouvoir travailler son \u00e9l\u00e8ve et puis ensuite j'ai suis quelques master classes \u00e0 l'Op\u00e9ra Comique notamment une de Christiane aide \u00e0 Pierre, qui est une grande chanteuse soprano et qui fait travailler \u00e0 perte fran\u00e7ais XIXe et j'\u00e9tais tout \u00e0 fait dans cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, voil\u00e0, j'avais envie de partager cette exp\u00e9rience \u00e0 travers une fiction l'invit\u00e9 dans une fiction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [91%] :\r\nMais on a l'impression que votre travail d'\u00e9crivain c'est toujours \u00eatre \u00e0 la crois\u00e9e de plusieurs disciplines artistiques, parce que c'est quand m\u00eame bizarre, le livre pr\u00e9c\u00e9dent, qui s'appelait Carat, parler d'un travail de sculpteur, il y a eu un livre sur le travail d'un photographe, si je me souviens bien, est -ce que c'est en rapport avec ce travail que vous faites ailleurs effectivement qui est dans l'interdisciplinarit\u00e9, pourquoi vous avez ce travail d'\u00e9crivain qui consiste \u00e0 convoquer les autres disciplines artistiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:12) [88%] :\r\nOui, c'est juste et peut-\u00eatre \u00e9chappe \u00e0 cette logique l\u00e0 o\u00f9 est cet attrait l\u00e0 le patron qui est qui, voil\u00e0 qui \u00e9tait peut-\u00eatre un roman \u00e0 part mais c'est vrai, alors tout d'abord ce que les arts compte beaucoup dans ma vie, je crois qu'il y a quelque chose de l'amateur d'art, s\u00fbrement parce que j'ai, je fr\u00e9quente de pr\u00e8s certaines disciplines artistiques et que ce sont des des exp\u00e9riences \u00e0 la fois singuli\u00e8re et qui peut-\u00eatre \u00e0 certains moments de ma vie, il y a des p\u00e9riodes qui sont plus plac\u00e9e sous le signe de voil\u00e0 de certaines rencontres comme sous influence peut-\u00eatre plus de la photographie \u00e0 mon quand j'\u00e9tais \u00e0 Vevey proche de gratte-ciel Antonini, une photographe qui habitent l\u00e0- bas puisque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire chez elle, C\u00e9lia beaucoup \u00e0 des amiti\u00e9s c'est vrai des rencontre des amiti\u00e9s, des hommages beaucoup des hommages \u00e0 des des rencontres, alors il se trouve que oui des des artistes, des disciplines diff\u00e9rentes mon tour, mais voil\u00e0, ce n'est, tout \u00e7a ce sont des points de d\u00e9part pour des fictions, mais c'est vrai que le en tout cas le destin d'artiste pour moi, c'\u00e9tait quelque chose de familier, l\u00e0 encore, puisque dans ma famille il y a quelque chose de ce on peut dire : je suis une femme mes parents sont marionnettiste, c'est quelque chose comme dans des familles d'artisans de quelque chose qui se transmettrait alors chacun apr\u00e8s s'approprie d\u00e9veloppement soit un art particulier, mais le fait la pratique artistique c'est vrai est une chose dont je parle volontiers parce que \u00e7a mettrait commun et, comme dans une famille de comme des gens du cirque quoi, c'est vrai, c'est une chose comme un artisanat qui s'est transmis de et auquel je suis tr\u00e8s sensible aussi la question de comment on devient soi -m\u00eame, c'est vrai que le le fait de devenir un artiste cette maturation lente, m\u00eame si on peut d\u00e9marrer avec un talent comme Gilles va \u00e9lire ce moment mais en tout cas moi c'est des choses qui m'int\u00e9resse, en contrepoint d'une d'un monde, une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui valorisent. \r\nPeut-\u00eatre des carri\u00e8res un peu fulgurant to Day, une sorte d'efficacit\u00e9 de recherche dans une sorte de grand de promotion soit voil\u00e0, c'est tout l'inverse de la promotion, soit cette lente maturation int\u00e9rieure, c'est beaucoup pour moi un mod\u00e8le aussi pour tout simplement maintenant, bon courage et moi- m\u00eame \u00e0 \u00e0 passer du temps dans l'\u00e9criture parce que je sais c'est qu'on, c'est l'aventure d'une vie, je, je sens bien qu'il ne s'\u00e9tait pas justement une vocation tr\u00e8s pr\u00e9coce, c'est quelque chose qui se d\u00e9veloppe toujours tr\u00e8s tr\u00e8s lentement et qui n'ont beaucoup de patience et de. \r\nAvec soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:35) [83%] :\r\nAlors venons -en ce personnage Gilles effectivement C\u00e9lia Houdart nous avait dit ma grand- m\u00e8re \u00e9tait pianiste et mes parents sont artistes aussi et j'ai par contre ce personnage, c'est pas l'h\u00e9ritier, son p\u00e8re est postier, pourquoi vous avez choisi un musicien chanteur qui ne soit pas un h\u00e9ritier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [87%] :\r\nAlors, parce que justement reporte grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re, elle \u00e9tait fille d'un un chef de gare et c'\u00e9tait une famille de. \r\nVoil\u00e0 des gens qui travaillaient pour les chemins de fer fran\u00e7ais dans le Nord, famille prol\u00e9taire et un jour, un voisin entendu ma grand- m\u00e8re jouer il y a trouv\u00e9 qu'elle avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9, il et ils ont beaucoup soutenu ces gens -l\u00e0, mais donc du coup mes arri\u00e8re- grands- parents pour ma grand- m\u00e8re viennent \u00e9tudier \u00e0 Paris, et du coup, il a pris un poste \u00e0 la gare du Nord pour dire qu'en effet peut-\u00eatre moi je, je, j'h\u00e9rite que de quelque chose comme une filiation mais qui a bien moment o\u00f9 \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de beaucoup de gens autour de moi ont d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a des talents sans forc\u00e9ment \u00eatre c'est ou emb\u00eatant quand il \u00e9tait petit et puis d'autre part, comment dire, j'avais envie que ce soit une famille d'origine immigr\u00e9e de cette r\u00e9gion -l\u00e0 de du c\u00f4t\u00e9 de Tom Rees, o\u00f9 il y a une petite communaut\u00e9 portugaise qui est pr\u00e9sente, comme souvent en France, un je sais que dans la r\u00e9gion parisienne, c'est la 2\u00e8me, r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e portugaise en fait j'ai j'ai j'ai pendant mon enfance, j'ai crois\u00e9 pas mal d'enfants d'immigr\u00e9s portugais et j'avais envie que aussi la culture propre de cette famille d'origine portugaise, porte en elle un r\u00e9pertoire traditionnel qui est celui du fado et qui 10 de fado \u00e0 la maison sans forc\u00e9ment voil\u00e0 les parents soient des gens qui allait au concert : pas du tout et puis voil\u00e0, cette r\u00e9gion parisienne la mais tr\u00e8s famili\u00e8re, c'est celle o\u00f9 habitait mes amis grands- parents chez qui souvent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:16) [79%] :\r\nEt la m\u00e8re de Gilles est folle pourquoi C\u00e9lia Houdart, elle est enferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:21) [90%] :\r\nBah, parce que T\u00e9l c'est artistique, ils ont quelque chose de marginal, on peut dire et j'avais envie, en contrepoint, il y a une autre forme de marginalit\u00e9 d'alt\u00e9rit\u00e9, de rapport au monde un peu Saglier de quelqu'un qui \u00e9coute ou qui parle tout seul, aucun rapport au sont un peu \u00e9trange et je trouvais que c'\u00e9tait comme un pari un peu oui, quelqu'un qui. \r\nD'abord, se rend pas bien compte de ne pas n'a pas de le lien \u00e9vident avec son fils, mais qui, par la musique parce que j'\u00e9tais t\u00e9moin parfois dans la vie de de moments o\u00f9 la musique permettez \u00e0 des \u00eatre de de renouer des Liens ou d'\u00e9tablir des Liens entre des \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui peut-\u00eatre n'avez r\u00eavais pas communiquer autrement je trouvais beaucoup par le chant tout d'un coup cette femme qu'il aime dans une institution donc \u00e0 Gen\u00e8ve s'appelle belle id\u00e9e qui pouvait \u00e9couter son fils pour la 1\u00e8re fois chanter mais \u00e9coutez tout court, on peut dire, l'entendre, donc \u00e7a se passe au grand th\u00e9\u00e2tre et elle entend voil\u00e0 son fils jouer quelque chose se passe alors entre sans forc\u00e9ment se soit nomm\u00e9, mais \u00e7a se passe par le chant par la musique, elle l'entend vraiment quelque chose en elle s'est touch\u00e9 et j'avais envie que \u00e7a je ne jamais arriv\u00e9 de faire un portrait de quelqu'un de Candide d\u00e9rang\u00e9 et puis c'\u00e9tait l'occasion pour moi aussi d'inviter toutes \u00e0 un donc une population comme \u00e7a de d'\u00eatre \u00e0 la fois r\u00eaveur et souffrant un peu en marge d'une ville \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis all\u00e9 faire de rep\u00e9rage \u00e0 Delhi d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9s par ces ces promenades un peu r\u00eaveuse et et garde aussi les 2 \u00e0 la fois en Finlande et de pr\u00e9sence tr\u00e8s \u00e9trange semi- inqui\u00e9tante semi-. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:59) [82%] :\r\nPo\u00e9tique, en tout cas des pr\u00e9sences tr\u00e8s singuli\u00e8re et c'\u00e9tait comme un hommage \u00e0 des. \r\nLa d\u00e9pression sont donc dans la soci\u00e9t\u00e9 ou un peu marge la soci\u00e9t\u00e9 parce que il se trouve qu'il y a quelques ann\u00e9es, quand j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve puis du march\u00e9 aux puces et puis y a quelqu'un de compl\u00e8tement bizarre qui qui passe et puis qui a parl\u00e9 tout \u00e7a, je crois, des amis me dit c'est c'est quelqu'un qui doit sortir de belles id\u00e9es et je savais pas s'appeler belle id\u00e9e, je trouvais \u00e7a s'est pass\u00e9, bouleversant m\u00eame appelle id\u00e9e je m'\u00e9tais dit qu'un jour. \r\nUn roman qui passait \u00e0 Gen\u00e8ve j'aimerais inviter quelqu'un de PID voil\u00e0 pour ce nom aussi je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:36) [81%] :\r\nVoil\u00e0 la rencontre de ce nom et ce lieu de la fonction, ce lieu me me trouble MEG parce qu'il est rest\u00e9 en moi comme une chose : j'avais envie soit \u00e9crit quelque part un jour id\u00e9e puis qui qui et des jambes et qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [89%] :\r\nVous qui nous \u00e9coutez, entre les lignes sur Espace 2 vous \u00eates peut-\u00eatre vous aussi sensible \u00e0 la clart\u00e9, il y a la douceur de la voix de C\u00e9lia Houdart la voie justement son grincer modulation c'est ce qui est au coeur de son 4\u00e8me, roman paru r\u00e9cemment chez POL, il est intitul\u00e9 tout simplement Gilles Gilles comme le pr\u00e9nom du personnage dont on suit le cheminement artistique, lui qui \u00e9tait promis \u00e0 une carri\u00e8re brillante de pianiste, d\u00e9couverte par un apparents hasards de la vie, la tessiture et la la puissance de sa voix de t\u00e9nor, alors apr\u00e8s avoir entendu les propos de l'auteur, il est temps, Sylvie, de faire entendre nos auditeurs un passage tir\u00e9 du roman de C\u00e9lia Houdart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le tout d\u00e9but du roman, s'il a 18 ans, il y a encore pianiste, donc il se rend \u00e0 Paris pour passer le concours d'entr\u00e9e au Conservatoire national et on prend ici me semble en tout cas on prend ici toute la mesure du Style de C\u00e9lia Houdart et surtout qu'on partage l'angoisse de Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [73%] :\r\nLa com\u00e9dienne Adrienne Butty budget r\u00e9el, il nous livre ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:12) [86%] :\r\nAu m\u00e9tro Villiers j'ai senti une tension dans le coup de droit. \r\nRue du Rocher il y a eu des fourmis dans les mains. \r\n\u00e0 l'angle de la rue de Rome il croisa le regard de Fran\u00e7ois, le libraire de la fl\u00fbte de Pan qui r\u00e9organiser les partitions expos\u00e9e dans la vitrine Fran\u00e7ois savait que c'\u00e9tait la p\u00e9riode des concours. \r\nIl adressa \u00e0 un sourire complice. \r\nL'expression que j'ai lu sur ce grand visage tranquille, l'aide \u00e0 retrouver une respiration plus calme et chasse \u00e0 une nouvelle petite douleur qui, \u00e0 l'approche de la rue de Madrid a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lui comprimer le haut de l'abdomen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:52) [85%] :\r\nLes \u00e9preuves se d\u00e9rouler au 1er \u00e9tage du conservatoire Charles Samson les murs \u00e9taient orn\u00e9s de fresques n\u00e9o- classique, les 9 muses autour d'une source d\u00e9core de palmiers et de lauriers avec des nuages s'\u00e9tirer flottant comme disent -ils dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:11) [77%] :\r\nGilles bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [90%] :\r\nUn jeu souple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:17) [82%] :\r\nLes membres du jury, occuper des places aux 2 premiers rangs c\u00f4t\u00e9 droit afin de voir ses mains. \r\nLe visage de Gilles \u00e9tait mobile, passant en quelques secondes de la pure lumi\u00e8re \u00e0 une sorte de nuit. \r\nDe temps en temps, des membres du jury par entre la voix basse. \r\nUn regard curieux venant de plus loin, presque du fond de la salle transperce agir comme une aiguille. \r\n\u00e0 la fin du dernier morceau, il eut un silence. \r\nGilles entendait son coeur battre. \r\nIl y avait de l'eau trouble dans les yeux. \r\nUne voix le remercia. \r\nIl se leva et sortit de la salle, l'air un peu \u00e9gar\u00e9 surtout sans voir son professeur assis dans le public qui lui avait adress\u00e9 un signe appuy\u00e9 de la t\u00eate en guise de f\u00e9licitations. \r\nGilles attendit l'affichage des r\u00e9sultats dans un caf\u00e9 rue de Rome. \r\nIl Vittel grenadine au rouge sur chimique. \r\nIl reste \u00e0 la tout l'apr\u00e8s- midi. \r\nEncore en lui l'\u00e9cho des notes qu'il avait jou\u00e9. \r\nIl \u00e9tait trop fatigu\u00e9 pour rien faire. \r\n\u00e0 18 heures Gilles traversa la rue. \r\nIl marchait avec des jambes de coton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:38) [85%] :\r\nIl fut re\u00e7u 1er nomm\u00e9 au conservatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [88%] :\r\nPour donner suite \u00e0 la prose de C\u00e9lia Houdart, j'ai choisi la 6\u00e8me, variation sur un th\u00e8me de Gabriel Faur\u00e9 interpr\u00e9ter la par Vlado Perlemuter C\u00e9lia Houdart disait en d\u00e9but d'entretien que sa grand- m\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 l'assistante du grand pianiste fran\u00e7ais d'origine polonaise au Conservatoire de Paris, et comme l'auteur semble appr\u00e9cier les hommages, il \u00e9tait tentant de rendre celui -ci dans nos inter- lignes sur espace de C\u00e9lia Houdart a publi\u00e9 r\u00e9cemment un un 4\u00e8me roman intitul\u00e9 Gilles nous en parlons aujourd'hui avec vous, Sylvie Danette, qui avait rencontr\u00e9 l'auteur, \u00e0 Paris, o\u00f9 elle r\u00e9side, gr\u00e2ce \u00e0 la voix de la com\u00e9dienne Adrienne vous Thierry en a pu go\u00fbter \u00e0 cette prose lisse, sans \u00e0-coups d'une grande sobri\u00e9t\u00e9, il n'sobri\u00e9t\u00e9 stylistique qui fait d'ailleurs \u00e9cho \u00e0 la modestie du personnage dont on suit le parcours Gilles est un artiste dou\u00e9, certes, mais toujours travers\u00e9 par le doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [88%] :\r\nOui, mais c'est le propre de tout grand artiste, il me semble, en tout cas c'est c'est vrai, c'est cette modestie de Gilles c'est dans cette modestie de Gilles qu'on devine son talent, j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 parce que finalement j'ai au d\u00e9but du livre est un chanteur qui s'ignorent, il est pianiste et il ne sait pas que sa vocation est ailleurs : ce sont ces professeurs qui l'aident \u00e0 prendre conscience que c'est dans le sens qu'il va pleinement se r\u00e9aliser, j'ai demand\u00e9 \u00e0 C\u00e9lia Houdart, de s'expliquer un peu sur cet aspect -l\u00e0 de la personnalit\u00e9 de Gide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:17) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:17) [85%] :\r\nOui parce Tissinier totalement, en tout cas ici sa si le 1er \u00e9tonn\u00e9 et peut-\u00eatre oui le dernier au courant oui c'est \u00e7a il comme le dernier au courant, \u00e7a, c'est parce que j'ai, j'ai remarqu\u00e9 que, alors j'ai un peu pouss\u00e9 la chose un peu, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme comme \u00e7a, ne pas s'entendre mais d'abord, c'est une chose que j'ai constat\u00e9 c'est des musiciens, c'est pas facile de s'entendre et notamment vocalement on conna\u00eet ce geste des chanteurs qui mettent la main sur le rail pour pour entendre une meilleure restitution de leur propre voix, parfois on est quand m\u00eame mieux \u00e9quip\u00e9s, soit autrui, on va dire pour entendre quelqu'un que la personne qui parle aux qui Chantal m\u00eame bon, \u00e7a c'est une chose, je crois, tr\u00e8s souvent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est l'autre qui vous r\u00e9v\u00e8le \u00e0 vous- m\u00eame et d'autre part, vous avez envie d'un personnage qui est d'abord comme une presque une sorte de handicap avec le d\u00e9j\u00e0 le niveau sonore qui parle tout bas parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9e par des t\u00e9moignages de d'acteurs, notamment comme avec Lonsdale ou ou ce metteur en sc\u00e8ne Roger Blin, qui est, il y a des gens qui, par exemple, Roger Blin il bafouille a \u00e9norm\u00e9ment, mais au moment o\u00f9 il jouait et c'est ce qu'a aussi par exemple de certains acteurs fran\u00e7ais ne ne b\u00e9gaie plus du tout, par exemple, des gens qui b\u00e9gaie dans la vie qui ne fois sur sc\u00e8ne sont dans une clart\u00e9 totale et une une langue compl\u00e8tement d\u00e9lier \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'c'est des trucs qui me fascine compl\u00e8tement o\u00f9 Catherine Deneuve qui parlent trop vite et sa soeur aussi parler trop vite mais c'est devenu presque leur leur charme, leur ce qui les distingue, on en fait quelque chose qu'on adore \u00e0 la fin, alors \u00e7a, voil\u00e0, j'avais envie de rendre hommage aussi assez au com\u00e9dien ou ou Jean de la qui dans la vie comme on dit \u00e0 la ville aurait comme une sorte de probl\u00e8me avec la voix de de particularit\u00e9s et qui, sur sc\u00e8ne, tout d'un coup Sant\u00e9 bruissant alors j'essaie un petit peu \u00e7a dans son enfance et son adolescence avant de savoir qu'il a une voix extraordinaire quelqu'un qui parle plut\u00f4t pas assez fort, voil\u00e0 et qui non seulement a beau temps mais qui va pouvoir trouver du de la puissance parce que quelqu'un va lui faire travailler \u00e7a alors, oui, c'est son meilleur ami pendant en partant en vacances qu'il qu'il entend chanter alors qu'il allume la radio qui tombe sur un sur un tube, voil\u00e0 que tous les 2 connaissent et Gilles se met \u00e0 chanter, souvent des grands timides, \u00e7a peut pas faire des oui comme \u00e7a au cours des moments de grand timide ou quand tout d'un coup un air connu, \u00e0 la radio, chante les gens test de c\u00f4t\u00e9 leurs leur complexe quoi la, la chanson dite populaire, ce report, ce r\u00e9pertoire -l\u00e0 \u00e9tait une chose parfois comme \u00e7a qui qui lib\u00e8re avait des voies qui sont complex\u00e9s ou en retrait ou un peu, je voulais parler un petit peu de \u00e7a, il est pas tout de suite le grand r\u00e9pertoire qui s'invite dans le roman, mais que ce soit \u00e0 travers de la pop, parce que moi j'aime je j'\u00e9tablis pas d'hi\u00e9rarchie entre ces musiques -l\u00e0, j'aime la musique tout court, et parfois c'est avec de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:03) [83%] :\r\nVous nous dites qu'qui parle pas beaucoup, il parle doucement, mais les personnages qui parlent peu sont assez nombreux dans ce livre et dans votre travail, en g\u00e9n\u00e9ral, il ne semble pas, c'est quand m\u00eame frappant de voir qu'effectivement, avec sa m\u00e8re avec son p\u00e8re, il y a pas vraiment de grand dialogue mais aussi avec un ami qui appara\u00eet, il y a beaucoup compte, vous allez nous expliquer \u00e7a amis japonais avec qui travaille au conservatoire et qui part du jour au lendemain, parce qu'il est pr\u00e9cis mais il avait jamais dit autour de lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:29) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a un peu des th\u00e8ses des taciturnes et m\u00eame des m\u00e9lancoliques un dans Stroman mais on peut dire que c'est en contrepoint de ces figures de professeurs qui sont un peu plaider bavard, des gens qui, qui, on peut dire, la compagne de leur parole, ces \u00eatre un peu en retrait mais oui c'est vrai il y a un visage un peu rare comme \u00e7a de de la parole et notamment ce ce Japonais d'abord qui \u00e9tranger et qui est donc il a un rapport aux Fran\u00e7ais particuliers et qui est pris du mal du pays, qui repart \u00e0 Tokyo, mais un peu plus tard, il retrouvera Gilles puisqu'il va se retrouver accompagnateur de Gilles lors d'une tourn\u00e9e au Japon mais oui, \u00e7a fait envie, qui comme \u00e7a, un et un exil\u00e9 n'de dans sa langue et qui, mais qui, par la musique l\u00e0 encore retrouve Gilles, donc ce sont des aides qui ne sont pas forc\u00e9ment dou\u00e9 pour une vie sociale intense et qui, depuis une certaine solitude et a une certaine int\u00e9riorit\u00e9 d\u00e9veloppe comme \u00e7a un Champ ou pianistique ou ou lyrique qui nous parvient et qui qui les relie alors au plus grand nom puisque j'avais envie justementJ. sur l'histoire d'un \u00e9panouissement et d'une carri\u00e8re avec avec des accidents de parcours des difficult\u00e9s dans les relations avec les agents avec la production, et tout \u00e7a, mais que ce soit quand m\u00eame l'histoire justement d'une d'une carri\u00e8re et une carri\u00e8re heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:50) [91%] :\r\nC'est une histoire de rencontres surtout C\u00e9lia Houdart, chaque fois, c'est chaque rencontre qui va le faire passer \u00e0 une autre \u00e9tape et comment vous construisez ce ce livre, je veux dire, vous aviez en t\u00eate d\u00e9j\u00e0 de tous les personnages auxquels il va \u00eatre confront\u00e9 ou pas parce qu'on est quand m\u00eame, on est dans un roman de d'initiation, je crois qu'on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:10) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, roman de formation dans une tradition de Bildu Roman j'ai oui, parfois, une sorte de. \r\nDe galerie de personnages, je sais pas exactement dans quel ordre ils vont arriver \u00e7a 100 des parents, j'avais une id\u00e9e assez pr\u00e9cise quand m\u00eame mais c'est vrai que je laisse ses personnages advenir en moi et \u00e0 mesure que je les d\u00e9cris et que le roman avance j'observe ce qui se passe entre comme si je je les laissais une sorte de, je leur donne une marge de libert\u00e9, j'aime pas trop l'id\u00e9e d'un roman \u00e0 th\u00e8se au sein duquel les personnages serait au service d'un propos qui sera le mien ou comme un peu manipul\u00e9e, j'aime bien avoir le sentiment qui est sans doute un peu une illusion \u00e9videmment mais que, mais qui sont libres, et c'est vrai que je les laisse vivre leur vie un peu mais, dans ma propre imagination qui puissent prendre des notes, parce qu'il se passe des choses, c'est vrai que je suis un peu moi- m\u00eame un peu spectatrice de mon propre imaginaire, donc je je place des h\u00eatre sur cette sc\u00e8ne d'abord un peu vide et puis qu'il se passe des choses, c'est vrai que je suis parfois le t\u00e9moin peut \u00e9tonner de je me rappelle de t\u00eates d'un texte de de ni plut\u00f4t de Giono, qui racontait comment il travaillait il parle un petit peu de de comment des personnages s'tape quand il \u00e9crivait et puis les regarder et puis d\u00e9crivait un bouton, c'est en d\u00e9crivant d'abord un bouton que toute la silhouette, donc c'est vrai qu'on est parfois spectateur un peu \u00e9tonn\u00e9 de tout un monde int\u00e9rieur qui qui vit sa vie et on se met parfois au service de son propre imaginaire c'est vrai que moi j'aime bien comme \u00e7a me cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s un \u00e9tat de d'observation, 2 choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9rieur, parfois un peu \u00e9trange, mais donc je serais un peu la la secr\u00e9taire pr\u00e9cisant quoi mais c'est vrai que tout n'est pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, ce qui est pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, c'est une sorte de cadre d'apparition de tout \u00e7a et puis quelques rendez- vous, alors \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire mais c'est vrai, tr\u00e8s inconscient, je vois des sc\u00e8nes, il y a des sc\u00e8nes qui sont comme des passages oblig\u00e9s comme des \u00e9tapes, je savais que, il y aurait une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:10) [87%] :\r\nAu bord de l'eau qui aurait ses 2 gar\u00e7ons en vacances au bord de l'eau et que quelque chose avec la voix de Gilles \u00e7a serait comme un \u00e9cho, entre les rochers l'os et des choses comme \u00e7a, tr\u00e8s sensuel, tr\u00e8s difficiles \u00e0 je sais pas trop d'o\u00f9 \u00e7a vient, je pense, et des souvenirs moi- m\u00eame de baignade d'\u00e9t\u00e9 de d'\u00e9tats du corps qui sont dans mes souvenirs, et que c'est vrai que l\u00e0 je comme une Pierre d'attente, je sais qu'un moment donn\u00e9, le roman, on passera par l\u00e0, \u00e7a c'est vrai que c'est des choses comme un programme auquel je suis fid\u00e8le parce que j'choses importantes se passe dans ce dans ces \u00e9tapes -l\u00e0, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:47) [88%] :\r\nMais on vous voit de toute fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute du texte qui avance pas moi vous le dit comme \u00e7a, C\u00e9lia Houdart, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression qu'il y a vraiment un travail de de dentelli\u00e8re phrase apr\u00e8s phrase, et j'avoue que je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par vos description description des personnages, \u00e7a va \u00eatre le petit d\u00e9tail effectivement qui fait le personnage que vous venez de nous raconter ses rangs un petit d\u00e9tail ne le professeur de musique qui remet ses bagues \u00e0 la fin de la le\u00e7on tous ceux qui \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:18) [88%] :\r\nJe sais ce que je vois aussi moi dans ma vie, c'est ce que je retiens c'est ces choses qui donne corps \u00e0 la vie pour moi et les choses que je veux partager, c'est-\u00e0-dire que je dessinais beaucoup quand j'\u00e9tais petite je crois que j'aimais beaucoup l'id\u00e9e comme \u00e7a du trait de de dessiner le en quelques traits des contours comme \u00e7a et c'est que j'\u00e9cris un peu comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que les choses que je capte et que je retranscris l\u00e0 encore comment je sais pas, c'est pas un go\u00fbt et, comment dire, pour le d\u00e9taillant, soit c'est c'est vraiment comme une entr\u00e9e pour moi comme un une chose saillante voil\u00e0 des \u00e9clats, des choses qui ont du relief pour moi dans la vie comme du go\u00fbt comme les choses qui ont une saveur, le charme de quelqu'un, c'est souvent comme \u00e7a dans un un \u00e9l\u00e9ment, un geste, une fa\u00e7on de tenir un cendrier ou je crois que ma ma m\u00e9moire fonctionne comme \u00e7a, ma sensibilit\u00e9 fonctionne comme \u00e7a et que c'est aussi ce que j'aime quand je lis donc je j'\u00e9cris aussi, comme je lis, c'est-\u00e0-dire comme c'est la lectrice que je suis et et c'est vrai que ma sensibilit\u00e9 se portent vers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:20) [87%] :\r\nDes auteurs comme Jean Echenoz ou, ou, j'aime beaucoup, j'ai beaucoup aim\u00e9 ira mieux que j'ai d\u00e9couvert assez tardivement et justement gr\u00e2ce \u00e0 des s\u00e9jours en Suisse une litt\u00e9rature tr\u00e8s sensible et tr\u00e8s sensuel et qui arrive \u00e0 \u00e0 \u00eatre grande, sans forc\u00e9ment ambitionner des fresques \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9chelle d'homme quoi je sais pas comment dire, \u00e7a a quelque chose qui, qui, dans l'intimit\u00e9 de pr\u00e9sence va loin dans l'universel et je crois qu'on comment dire j'ai une sorte de confiance dans la litt\u00e9rature, et puis je crois qu'elle peut beaucoup, la r\u00e9alit\u00e9 est f\u00e9conde de choses tr\u00e8s d\u00e9licate qui qui peuvent nous emmener dans des zones assez \u00e9tonnantes ou m\u00e9taphysique ou un peu magique, un peu, mais en \u00e9tant fid\u00e8le \u00e0 sensible qui, comme un point de d\u00e9part bien plus profond. \r\nLa phrase de Val\u00e9ry le le la profondeur chez l'homme, c'est la peau, je crois qu'il y a des choses tr\u00e8s profondes qui se joue \u00e0 la surface de petites choses de, de, de soi-disant d\u00e9tails comme on dit, mais je crois que c'est, c'est presque un mot qui rend pas justice \u00e0 la puissance de choses infimes je pr\u00e9f\u00e9rais le monde film donc c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:32) [92%] :\r\nOn a l'impression, surtout au C\u00e9lia Houdart que vous retenez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:36) [86%] :\r\nOui, ce que vous d\u00e9crivez, voyez tout ce que vous ne livrez au fond oui, alors \u00e7a je sais pas, c'est le lecteur justement qui peut en juger, donc je fais confiance fortement \u00e0 \u00e0 ce qui se passe au moment o\u00f9 le lecteur lit et au moment o\u00f9 le la phrase se d\u00e9plie le chapitre se d\u00e9plie et le livre tout entier dans l'esprit du lecteur, l\u00e0 encore, c'est une forme de d'engagement et de foi dans dans les les plus le pouvoir des mots et des de de mon propre imaginaire comme s'il y avait des choses je poss\u00e8de la retenue mais c'est comme des choses comment puissant c'est-\u00e0-dire que vraiment il y a, il y a des choses qui une de po\u00e9sie et c'est vrai que peut-\u00eatre, c'est des choses qui me guide quand j'\u00e9cris, c'est-\u00e0-dire que je crois que les choses se passent au moment o\u00f9 justement on lit des phrases, tout n'est pas donn\u00e9e par ce que la phrase est est grosse d'autres choses qui adviennent d'abord \u00e0 mesure que le le r\u00e9cit avance pour ce qui est des jeux, des voil\u00e0, moi m\u00eame je compose un peu, il y a des il y a des \u00e9l\u00e9ments qui se r\u00e9v\u00e8le petit \u00e0 petit la la pr\u00e9sence du mythe d'Orph\u00e9e par exemple est une chose qui appara\u00eet petit \u00e0 petit comme des petits signes qui quand on les relier permet une lecture, on va dire plus mythologie comme un second niveau de lecture possible de de Gilles, qui a \u00e0 voir donc avec la figure d'Orph\u00e9e, mais \u00e7a ne se r\u00e9v\u00e8lent que peu \u00e0 peu, et puis si on n'est pas sensible \u00e0 \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s grave, j'ai j'ai pas besoin de toutes surligner aussi parce que j'aime pas les livres qui le font : voil\u00e0, je crois que j'aime pas \u00eatre trop tenu par la main compte au sens o\u00f9 j'aime qu'on fasse un petit peu confiance et que mon propre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:05) [86%] :\r\nImagination que s'inviter au contact de d'un monde romanesque, j'aime pas la litt\u00e9ralit\u00e9, j'aime pas, c'est des choses qui me passionne pas ou qui ne stimule pas forc\u00e9ment quand toutes les donn\u00e9es, voil\u00e0, je crois qu'il faut \u00e9veiller du d\u00e9sir chez le lecteur, en fait, moi c'est \u00e7a que je cherche foncier, c'est-\u00e0-dire que c'est la rencontre de 2 imaginaires, un roman, c'est pas uniquement l'observation de celui de de l'auteur, je sais pas, en tout cas c'est c'est moi une exp\u00e9rience que j'aime en tant que lectrice qui \u00e9veille ma curiosit\u00e9 qui cr\u00e9a une tension quand je lis quand on me montre comment voil\u00e0 quand on soul\u00e8ve un voile et qu'on ne voit qu'une partie d'une sc\u00e8ne, je sais que moi \u00e7a me \u00e7a stimule, \u00e7a me stimule comme lectrice comme spectatrice pass\u00e9 un un rapport au monde qui n'est pas explicatif la chercher le mot mais je crois que c'est \u00e7a, tout n'est pas expliqu\u00e9, n'a pas une une cause pointer du doigt, voil\u00e0, je n'ai pas de grands panneaux indicateurs dans les romans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:35:02) [96%] :\r\nJulie. \r\nFrance on s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:57) [80%] :\r\nPendant 3 ans, Gilles n'est pas de repos. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa formation d'instrumentistes il d\u00e9chiffre est tr\u00e8s vite et mieux que ses camarades chanteurs savoir gagner en amplitude, elle \u00e9tait plus homog\u00e8ne. \r\nLucienne Franck parlait d\u00e9j\u00e0 de lui \u00e0 des agents il y a des directeurs de maisons d'op\u00e9ra, on commence \u00e0 lui proposer de petits r\u00f4les pour les saisons \u00e0 venir. \r\nUn mois avant le concours de sortie Lucienne Franck convoqua dans la pi\u00e8ce encombr\u00e9e de partition et de livres qui lui servait de bureau. \r\nElle portait ses habituelles bracelet, mais elle \u00e9tait plus maquill\u00e9es que d'habitude. \r\nJ'y compris tout de suite que ce rendez- vous avait quelque chose de solennel. \r\nLucienne Franck complimente il est lui parla de l'\u00e9volution de sa voix de la confiance qu'il devait avoir pour le concours elle encouragea pour ses d\u00e9buts dans une carri\u00e8re qui \u00e9tait vraiment fait pour lui. \r\nCependant, lui conseille \u00e0 de ne pas br\u00fbler les \u00e9tapes. \r\nEt lui sugg\u00e9ra d'accepter pendant un an, les petits r\u00f4les qu'on lui proposait en province, la meilleure fa\u00e7on, selon elle, d'apprendre le m\u00e9tier. \r\nPar ailleurs, il voulait bien continuer de le faire travailler l'accompagner dans ses premiers r\u00f4les n'pas plus d'un an. \r\nElle encourage Agile, \u00e0 part faire ensuite sa formation avec un nouveau professeur quelqu'un d'autre. \r\nCes mots peints serre le coeur de Gilles. \r\nElle pensait \u00e0 quelqu'un, un particulier, un professeur qui pensait serait tr\u00e8s inspirant pour lui une personnalit\u00e9 \u00e0 part qu'elle avait connu lorsqu'elle poursuivait ses \u00e9tudes de chant \u00e0 Paris, un chanteur \u00e9cossais qui \u00e9tait reparti vivre \u00e0 Londres, apr\u00e8s une carri\u00e8re \u00e9trangement discr\u00e8te Samuel plus chaude. \r\nL'id\u00e9e de quitter Paris ses amis pour un an d'itin\u00e9rance et de s'installer ensuite pour combien de temps \u00e0 Londres angoissait un peu Gil. \r\nCe soir -l\u00e0 il \u00e9tudia partitions. \r\nJusqu'\u00e0 ce que la fatigue lui ferma les yeux Gilles obtint 3 premiers prix chant op\u00e9ra et op\u00e9ra comique avec dans chaque discipline, la mention tr\u00e8s bien \u00e0 l'unanimit\u00e9 et les f\u00e9licitations du jury. \r\nGilles suivi les conseils de Lucienne Franck il interpr\u00e9ta pendant un an, plusieurs petits r\u00f4les en province Philippe dans le ruban dor\u00e9 de Fran\u00e7ois Girardin \u00e0 l'Op\u00e9ra Th\u00e9\u00e2tre de Besan\u00e7on \u00e0 Scania dans la guerre de Troie d'Andr\u00e9 Barsacq au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Tours, l'Asie, non dans la cabale Carvalho P\u00e9gase, disons de Rome Guy au th\u00e9\u00e2tre Graslin de Nantes. \r\nIl chantait en alternance dans plusieurs productions essayant de tenir avec la m\u00eame aisance le r\u00f4le d'un comploteur et d'un cuisinier d'un enfant et d'un \u00e2ne. \r\nC'est une forme de vertiges, de penser que sa foi appartenait \u00e0 quelques jours d'intervalle, \u00e0 tous ces personnages passant ainsi d'un monde \u00e0 l'autre. \r\nSentir le public dans le noir de la salle, parfois j'il avait l'impression qu'il pouvait presque le toucher, \u00e9tait une exp\u00e9rience \u00e9galement profonde. \r\nLucienne venez parfois \u00e9coutez Gilles. \r\nAvec elle, il revoyait des passages d\u00e9licats, des nuances qu'il n'avait pas trouv\u00e9 avec le r\u00e9p\u00e9titeur et pr\u00e9parer le programme des nouvelles auditions. \r\nL'une des difficult\u00e9s que j'rencontra sur sc\u00e8ne, fut de ne pas d\u00e9pendre constamment des indications du chef. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:53) [86%] :\r\nAu d\u00e9but, il le tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:56) [88%] :\r\nOr, il n'\u00e9tait plus en choriste, attendant que le chef dirige vers lui sa baguette, maintenant ils devaient d\u00e9cider lui- m\u00eame au milieu d'une action du moment le plus opportun pour changer l'axe de son regard et \u00eatre guid\u00e9 dans un phras\u00e9 conna\u00eetre le bon niveau sonore ou s'assurer simplement du Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:47) [88%] :\r\nEncore 2 variations sur un th\u00e8me de for\u00eat, interpr\u00e9t\u00e9e par le pianiste Vlado Perlemuter et cela pour donner une r\u00e9sonance \u00e0 la prose de C\u00e9lia Houdart, l'auteur a publi\u00e9 r\u00e9cemment un 4\u00e8me roman intitul\u00e9 Gil Roman de formation o\u00f9 l'on suit le parcours artistique et d'un jeune homme qui se destin\u00e9s initialement au piano et qui d\u00e9couvre, par un hasard de la vie, sa vraie vocation l'art lyrique, le travail de la voix, il \u00e9tait normal, bien s\u00fbr, le cheminement d'un artiste vers la ma\u00eetrise de son instrument se fait aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'enseignement comme celui que prodigue que cette professeur de chant nomm\u00e9 Lucienne Franck, un personnage plut\u00f4t bienveillant, on l'a entendu que vous avez sans doute imaginer facilement Sylvie gr\u00e2ce aux multiples d\u00e9tails visuels que l'auteur dispense dans son r\u00e9cit et notamment la pr\u00e9sence de ces bracelets qui sans doute font beaucoup de bruit pendant les cours de change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:34) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, on imagine jusqu'au zeste de ce professeur d'entre comme on imagine tr\u00e8s bien d'ailleurs son bureau encombr\u00e9 de partitions o\u00f9 elle fait travailler ses \u00e9l\u00e8ves, \u00e9videmment, c'est ce qui m'int\u00e9resse, \u00e9criture de s'il y a Houdart l'\u00e9criture dont on a parl\u00e9 dans l'interview qui lui permet, avec une grande \u00e9conomie de moyens, de faire du plus petit objet un r\u00e9v\u00e9lateur et parfois on est aussi presque dans l'exp\u00e9rimental avec Houdart m\u00eame par exemple dans des pages tr\u00e8s \u00e9tonnantes o\u00f9 elle retranscrit des le\u00e7ons de alors le lecteur \u00e9videmment d\u00e9couvre seulement les commentaires du professeur et doit imaginer la voix les vocalises de les vocalises de ville et Houdart utilise une sorte d'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale pour nous permettre de vivre la sc\u00e8ne en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:17) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s proche de, de, d'une \u00e9criture th\u00e9\u00e2trale avec des trous, 3 petits points, moi m\u00eame je me je me demandais comment retranscrire ses cours et c'\u00e9tait difficile de l\u00e0 encore par le ce creux de la pr\u00e9sence deJ. dont on devine simplement le chant et on se le raconte et les r\u00e9actions, on n'a que ces esp\u00e8ces de parole voil\u00e0 parfois un peu tyrannique ou en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s dirigiste du professeur qui cherche \u00e0 ce que le le le le chant se d\u00e9veloppent au mieux et dans ce moment p\u00e9dagogique, j'avais oui c'est il y a une tentative de retranscriptions d'ailleurs c'est du texte que je n'arrive pas \u00e0 lire \u00e0 haute voix, parce que c'est fait pour la page c'est-\u00e0-dire j'ai tent\u00e9 comme comme pour une partition mais pour le roman c'est-\u00e0-dire que c'est une exp\u00e9rience d'oralit\u00e9 qui est transcrite sur la page et maintenant c'est vraiment fait pour \u00eatre lu et que c'est pas fait pour r\u00e9duit \u00e0 haute voix, c'est-\u00e0-dire que comme d'abord il y a pas la voix de gypse, \u00e7a n'a pas de sens pour moi de lire \u00e0 haute voix, donc c'est vraiment tout ce travail de du sont retranscrits sur la page, donc c'est vraiment, comment dire, une exp\u00e9rience litt\u00e9raire au sens o\u00f9 on essaie de de rendre compte d'un autre monde qui est pour le coup, celui du son bon apr\u00e8s je, je dois dire qu'il a d\u00e9j\u00e0 toute une histoire de de ces 3 petits points qui chez Sarraute, par exemple, qui est un auteur qui a beaucoup compt\u00e9 sur pour moi c'est qu'est -ce qui se passe dans ces espaces dans ces blancs voil\u00e0, l\u00e0 encore, c'est tout l'imaginaire du lecteur qui est convoqu\u00e9, mais oui, il y a, il y a une pr\u00e9sence en qui est central, puisque c'est celle de Gilles, mais on l'a, on la donne pas, on a juste les paroles qui lui sont adress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:46) [81%] :\r\nAlors parlez -nous un peu du travail de Gilles de son r\u00e9pertoire, parce que vous citer des tas de compositeurs d\u00e9soeuvr\u00e9s, des noms de professeurs, ce que vous avait tout invent\u00e9, moi, je suis all\u00e9 chercher sur internet on disons c'est quand m\u00eame pas croyable que connaissent aucun nom et pour cause, vous les avez invent\u00e9 qu'est -ce qui vous a pris C\u00e9lia Houdart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:03) [85%] :\r\nJe fais tr\u00e8s plaisir, \u00e7a c'est pour moi alors compliments \u00e0 l'aller, pas mal de oui comme \u00e7a de Lecteurs qui sont all\u00e9s chercher ce qui peut dire non, alors d'abord j'ai ce plaisir purement romanesque et moi- m\u00eame comme lectrice adore dans voil\u00e0 dans Balzac chez Gracq cette politique du mot du nom que j'aime aussi beaucoup chez Proust, le plaisir de l'invention des noms de personnages des noms de lieu et d'autre part, je voulais me d\u00e9marquer d'une litt\u00e9rature qui dans le cas de la fiction invites des noms de compositeur connu et qui est forc\u00e9ment \u00e9tablissent une connivence avec un certain public de connaisseurs et peuvent aussi cr\u00e9er une forme d'intimidation avec un public qui ne conna\u00eet pas ce r\u00e9pertoire bon parfois, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau texte en tout cas, j'avais envie de trouver ma mani\u00e8re de cr\u00e9er un monde musical et et puis c'est une fa\u00e7on pour moi de rendre hommage r\u00e9ellement \u00e0 \u00e0 des compositeurs, c'est-\u00e0-dire que j'essaie de trouver par exemple pour la m\u00e9lodie fran\u00e7aise d\u00e9nonce compositeur qui fasse m\u00e9lodies fran\u00e7aises qui sonne 19\u00e8me sans que ce soit parodique, alors c'est \u00e7a qui \u00e9tait important, je voulais pas me moquer de tout \u00e7a, c'\u00e9tait, au contraire, \u00e0 chaque fois des hommages alors parfois c'est c'est des d\u00e9placements surtout ne ne vient pas des choses viennent pas du par, par exemple, le compositeur Amati le compositeur baroque passer le nom d'un luthier d'une famille de luthiers de Cr\u00e9mone tr\u00e8s connue, bon, mais c'est l\u00e0, c'est plus un luthier, c'est un compositeur d'un op\u00e9ra qui s'appelle de gallium bon tout est comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c\u00e9der il y a, il y a des noms chanteurs qui sont par exemple des il y a un acteur allemand jamais plus d'o\u00f9 \u00e7a venait, en fait, moi m\u00eame je vais je je vais voir des listes de de noms d'acteurs qui, suivant comment \u00e7a sonne parce qu'au fond je suis guid\u00e9 principalement par le son, ben je l'invite dans le texte, tout d'un coup \u00e7a devient baryton, on m'a dit que c'\u00e9tait en fait o\u00f9 il y notamment, c'est en fait un acteur de Fassbinder et je je ne savais pas, enfin, j'ai oubli\u00e9 d'o\u00f9 \u00e7a venait et c'est dr\u00f4le comme \u00e7a, il y a des alors, mais la plupart des noms, ils sont sont totalement invent\u00e9es et c'est, j'ai travaill\u00e9 d'oreille, c'est vraiment ai fa\u00e7onn\u00e9 d'oreilles en disant oui, \u00e7a, \u00e7a va faire, \u00e7a va faire baroque, \u00e7a va faire musique fran\u00e7aise contemporaine, voil\u00e0 ce que ce soit parodique mais \u00e0 comme un l\u00e9ger sourire, qui est un hommage en r\u00e9alit\u00e9 mais mais avec une forme de mani\u00e8re un peu fac\u00e9tieuse comme \u00e7a et puis \u00e7a me plaisait de de cr\u00e9er un trouble chez le lecteur qui se demandent s'ils connaissent non l\u00e0 ou pas, voil\u00e0 donc c'est c'est tr\u00e8s important Monstrum en l'air de rien si parfois des choses apr\u00e8s coup, l\u00e0 encore, cette chose du lecteur qui tout d'un coup fait son son propre chemin, j'aime beaucoup savoir \u00e7a que les gens y ont cru et puis moi, j'ai par exemple qui ont cru jusqu'au bout et puis j'ai parl\u00e9 avec une mise \u00e0 bout un malheur, c'est encore mieux et j'aime, je suis content de savoir ce que j'ai oui en effet, pour moi, c'est comme un un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, savoir qu'on a cru \u00e0 tout un monde, et qui en plus jusque dans les noms et de toutes pi\u00e8ces comme comme une magie qui marche voil\u00e0 comme un tour de magie, c'est le plaisir de l'enfant qui a r\u00e9ussi son tour de magie, c'est pour moi, c'est pas de l'orgueil bless\u00e9 il y a ce plaisir -l\u00e0 tout simple de vous avoir un peu embobiner quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:59) [86%] :\r\nBen oui, mais quelle musique vous aviez en t\u00eate, ce qui a Houdart aussi que vous avez particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'op\u00e9ra cesser ce type de musique vous avez honte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:07) [86%] :\r\nAlors je peux en parler parce que \u00e7a me fait plaisir de rendre hommage \u00e0 cette aventure avec Claude Berset le compositeur \u00e0 La Chaux-de-Fonds et Fabrice Leclerc compositeur qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve, travail, ils m'ont pass\u00e9 commande d'un livret qui s'appelle fr\u00e9quence qui est \u00e0 l'origine de ce ce texte apr\u00e8s que j'ai retravaill\u00e9 pour une application, mais c'est surtout et avant tout une aventure op\u00e9ratique contemporaine, alors qu'il s'est donn\u00e9 peu de fois mais qui a \u00e9t\u00e9 une grande aventure lyrique un op\u00e9ra d'chambre parl\u00e9-chant\u00e9 et donc j'ai juste exp\u00e9rience du librettiste puis j'\u00e9cris aussi pour, mais c'\u00e9tait pour Georges Aperghis plus comme critique d'art, enfin, je me suis approch\u00e9 de son monde qui me fascine beaucoup parce que j'ai ador\u00e9 son dernier op\u00e9ra acceptable, temp\u00eate et et avec S\u00e9bastien Roux, compositeur je : je suis l\u00e0 encore, on peut dire libretti sont compos\u00e9s de des pi\u00e8ces sonores, donc j'ai \u00e9t\u00e9 aussi dramaturge pour des musiciens baroques, donc vraiment le la palette est large et c'est vrai que j'ai, j'ai du go\u00fbt pour des musiques, j'ai des go\u00fbts tr\u00e8s \u00e9clectiques : c'est vrai que je suis tr\u00e8s amateur curieuse de musique contemporaine, mais j'ai aussi \u00e9norm\u00e9ment de go\u00fbt pour la la le r\u00e9pertoire dit classique et c'est vrai que j'ai, j'ai une passion tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s tr\u00e8s troublante et je crois que c'est aussi \u00e0 l'origine deJ. je voulais rendre hommage quand j'avais 14 15 ans j'allais -je aller toute seule \u00e0 l'op\u00e9ra, je prenais des places pas ch\u00e8res parfois aveugle, j'ai une passion pour des voix vraiment tr\u00e8s \u00e9trange avaient de la peine \u00e0 en parler, mes camarades qui \u00e9taient pas du tout, c'\u00e9tait pas du tout leur truc et j'allais \u00e9couter des r\u00e9citals, ce que les lundis musicaux de l'Ath\u00e9n\u00e9e parfois ceux qui disent adieu de cantatrice des choses souvent juste, piano et voix et j'enregistr\u00e9 beaucoup c'est cens\u00e9 conserver une \u00e9motion tr\u00e8s particuli\u00e8re, je suis vraiment tomb\u00e9e amoureuse de voix, c'\u00e9tait des des \u00e9mois r\u00e9ellement ensuite, j'ai un peu moins d'op\u00e9ra, mais en me rapprochant de la musique par mon m\u00e9tier, j'ai repens\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, je me dis que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un moment tr\u00e8s fondateur pour ma propre personnalit\u00e9 et je voulais rendre hommage, comme \u00e7a, c'est aussi \u00e0 travers les personnages \u00e9tranges danger qui suivent, Gilles, qui sont des admirateurs un petit peu encombrants et on sait pas si c'est des l'incarnation de ses propres doutes, on sait pas des pr\u00e9sences un peu \u00e9trange comme \u00e7a qui accompagnait juillet Gilles un peu partout et il y a, il y a quelque chose du souvenir comme \u00e7a de moi, moi, c'est mon c\u00f4t\u00e9 fan, jeune femme un peu hyper troubl\u00e9e par des voies au point de suivre les tourn\u00e9es de doter certaines chanteuses et certains chanteurs, je voulais savoir o\u00f9 ils \u00e9taient au mois d\u00e9cembre c'\u00e9tait \u00e0 Sydney ou ou \u00e0 New York 60 a fait c'est vrai que j'ai j'ai, je crois qu'on peut tomber vraiment amoureuse de voir et avec cette chose tr\u00e8s puissante, donc voil\u00e0, moi j'ai un rapport tr\u00e8s fort, c'est \u00e0 l'op\u00e9ra que je suis plus \u00e9mu quand il r\u00e9ussi puisqu'au th\u00e9\u00e2tre et avec le temps \u00e7a se confirme, j'ai, j'ai eu la chance de voir la derni\u00e8re mise en sc\u00e8ne de Ch\u00e9reau avec ce d\u00e9lai travail c'est vrai que \u00e7a m'a procur\u00e9 une \u00e9motion qui ressemble \u00e0 rien d'autre, et la rencontre d'un d'un beau livret de musique et de grands interpr\u00e8tes d'un grand metteur en sc\u00e8ne et d'un chef et d'un quelque chose qui est vraiment, on appelle \u00e7a leur total et et c'est vrai, c'est vrai que l'op\u00e9ra compte c'est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:15) [82%] :\r\n\u00e7a attendez zones je trouve in\u00e9galable in\u00e9gal\u00e9e et et du coup \u00e7a procure des \u00e9motions qui sont assez inou\u00efes arriv\u00e9 plusieurs fois de pleurer \u00e0 l'op\u00e9ra, mais l\u00e0 encore, quand c'est r\u00e9ussi, parce que c'est peut \u00eatre aussi tout ce qui est plus ringard et de de conservateurs en fin de tout \u00e7a, coexistent en ce moment il y a un renouveau gr\u00e2ce au fait, peut-\u00eatre que, il y a moins de moyens dans le monde, l'arriv\u00e9e, \u00c9ric et puis je pense des aspirations de jeunes interpr\u00e8tes, il se trouve qu'il y a des nouvelles tentatives en art lyrique des mises en sc\u00e8ne plus l\u00e9g\u00e8re des tentatives, je trouve que c'est un art qui est, non pas en plein renouveau et qui se porte bien et qui a ses art\u00e8res traitement formidable en ce moment, il est tr\u00e8s beau, de suivre en ce moment le Label parce que il est comment en grande sant\u00e9 je trouve et c'est comme si c'\u00e9tait si surmont\u00e9es avec beaucoup de beaucoup de courage et d'invention ce ce moment de crise en termes de production il y a moins de moyens, mais ce sont pas les id\u00e9es qui manquent et les les talents qui manquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:35) [88%] :\r\nElle ne manque pas de talent, C\u00e9lia Houdart par ses propos, l'auteur t\u00e9moigne d'une belle foi en l'avenir de l'art lyrique, elle qui est aussi librettiste et amatrice de formes nouvelles, cette fois, et cette patience retrouve d'ailleurs dans son dernier roman intitul\u00e9 tout simplement Gil Roman, que vous avez eu la bonne id\u00e9e si vite Annette, de nous faire d\u00e9couvrir, entre les lignes, alors pour conclure, rappelez -nous pourquoi, selon vous, il s'agit d'un petit bijou litt\u00e9raire, ce sont vos termes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:00) [83%] :\r\nOui, un petit bijou litt\u00e9raire effectivement parce que mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, il y a beaucoup de sensualit\u00e9, on n'en a pas beaucoup parl\u00e9 dans l'interview, on a parl\u00e9 du d\u00e9tail r\u00e9v\u00e9lateur, mais c'est souvent par les sens, par une sensation qu'on va d\u00e9couvrir un personnage, une sc\u00e8ne et je trouve qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour sugg\u00e9rer comme \u00e7a pour pour susciter le d\u00e9sir du lecteur et all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour avancer pas \u00e0 pas dans cette vie de Gilles en nous sugg\u00e9rant beaucoup d'chose donc voil\u00e0 cet homme un r\u00e9cit tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9 une je pense que c'\u00e9tait un auteur tr\u00e8s int\u00e9ressant non dont on va entendre de plus en plus parler avec les ann\u00e9es et suis assez fascin\u00e9 par cette romanci\u00e8re artiste ou cet artiste romanci\u00e8re il y en a pas tant que \u00e7a, hein, une esp\u00e8ce d'artistes Top Trades finalement qui convoque d'autres domaines artistiques dans son dans son travail d'\u00e9crivain et puis ce c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rimental mais exp\u00e9rimental, \u00e7a veut pas dire foutraque et n'importe quoi comme \u00e7a peut \u00eatre parfois chez d'autres auteurs et l\u00e0, moi qui suis tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s qui lie toujours mes livres sous forme de livres papier tr\u00e8s je sais pas maintenant rajouter par une cha\u00eene compl\u00e9mentaire, pas du tout, non, non, mais je veux dire, l\u00e0 par exemple quand je lisais, je me surprenez \u00e0 imaginer une version sur tablette de ce livre, qui aurait \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 de musiques choisies par l'auteur, par exemple, et je trouve que le travail de Sia Houdart et il appelle \u00e0 ce type d'exp\u00e9rimentation, elle, qu'elle fait elle- m\u00eame d'ailleurs par ailleurs dans son travail de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:22) [84%] :\r\nC'est une reconstitution qui est faite \u00e0 C\u00e9lia Houdart la transposition pour tablettes de son dernier roman intitul\u00e9 Gilles C\u00e9lia Houdart, roman paru aux \u00e9ditions POL sur du vrai papier pour les vieux Koudougou Sylvie dans la Jean-Fran\u00e7ois, allez bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:37) [67%] :\r\nBel apr\u00e8s- midi avoir voir sombrer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, nous allons nous quitter avec cette rencontre entre musiciens de jazz et baroque les baroqueux c'est les membres de l'atelier des musiciens du Louvre Grenoble avec Mirella un groupe avec lequel C\u00e9lia Houdart a collabor\u00e9 le disait tout \u00e0 l'heure vous interne du jour \u00e9tait propos\u00e9 par Sylvie Danette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:33) [85%] :\r\nEt lecture \u00e9tait assur\u00e9e par Adrienne budget est la diffusion r\u00e9gie Bastien me pla\u00eet \u00e0 Lausanne, Alexandre Lemaire \u00e0 Paris l'assistance \u00e0 la production, Madeleine, merci \u00e0 tous, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, je vous donne rendez- vous demain, apr\u00e8s les infos de 11 heures William Irigoyen vous proposera un entretien avec Vincent Allmend Ross, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions de Minuit, en \u00e9t\u00e9 il est midi sur Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Houdart, C\u00e9lia", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Butty, Adrienne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Houdart, C\u00e9lia", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41C3C3C7-B9B3-4096-AF98-1840B21DD99F", "internalArchiveId": "41C3C3C7-B9B3-4096-AF98-1840B21DD99F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il faut engager plus de femmes et de seniors pour compenser les effets de l'initiative sur l'immigration de masse : Commentaire de Francesca Argiroffo avec les interviews de Yolande, 57 ans et au ch\u00f4mage qui a de la difficult\u00e9 \u00e0 retrouver du travail et de Philippe de Korodi, consultant", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Economiesuisse, l'Union patronale, Avenir Suisse: tous disent que les conditions sont remplies pour cr\u00e9er des milliers d'emplois et donc pallier la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre. Les propositions pleuvent pour les plus de 50 ans, allant de la flexibilisation du temps de travail \u00e0 la r\u00e9vision du deuxi\u00e8me pilier. Mais dans les faits, sur le terrain, c'est une autre histoire.", "durationSec": 255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "travailleur", "ch\u00f4mage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-23T15:43:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Korodi, Philippe de", "role": "consultant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Yolande, 57 ans au ch\u00f4mage", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71FD74F2-FC88-4701-A367-19F130D2963B", "internalArchiveId": "71FD74F2-FC88-4701-A367-19F130D2963B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : L'Afterboum sur OK FM. La chronique m\u00e9dias", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6495867", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-02-11T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-02-11T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6495870", "ece-6495867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T02:31:23Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nMerci, \u00e7a veut dire que je aussi fait et puis la ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [64%] :\r\nLa \u00e0 la r\u00e9parer cette gr\u00e8ve comme \u00e7a peut arriver, aujourd'hui on n'merci Marcel attendez, je voulais une vraie mont\u00e9e Montserrat toute la femme la d\u00e9cision avec vous \u00e9tiez qu'est -ce que la piste avant qui dit donc on peut faire autrement, qui va avec la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [71%] :\r\nPourquoi ils ont fait, dit maintenant c'est plus efficace, mais \u00e7a va pas, oui, tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [80%] :\r\nIl a donn\u00e9 une vision qui est telle cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [66%] :\r\nL'affaire boum sur OK FM avec ta grand- maman Point CH : site de booking, humoriste animation mariage est hant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [66%] :\r\nEt c'est aussi bien de musique ont \u00e9t\u00e9 dans la fermet\u00e9 du dollar avec quelques secondes pour l'autre chronique m\u00e9dias \u00e0 faire le plus \u00e2g\u00e9 de si Carminati, fondateur de la nouvelle cha\u00eene bien oui dire il y a rien \u00e0 voir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [75%] :\r\nChronique m\u00e9dias et doivent Sta\u00ebl avec les boutiques g\u00e9n\u00e9ration ce hier, on se dresser un nouveau projet novateur des voix et TV avec toi -m\u00eame Carminati, 11 jours avant aujourd'hui, le fondateur de cette cha\u00eene, qui se veut avant tout d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Georges masculine un jour \u00e0 tous jours tr\u00e8s critique et leur m\u00e9diatique pour les jeunes 18 30 ans avec une hier sous les titulaires c'est c'\u00e9tait important pour nous de assez \u00e9vident en lan\u00e7ant des collaborateurs et m\u00eame une nouvelle cha\u00eene une nouvelle alternative une nouvelle cha\u00eene alternative alors \u00e7a \u00e0 Wall donc concr\u00e8tement qu'est -ce qu'on va y voir maintenant, bah un peu d'infos, mais pas trop quand on va vraiment sur les nouvelles tendances culturelles sur la soci\u00e9t\u00e9, on avait une capsule humoristique avec nos trublions c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9pisodes mentir de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [72%] :\r\nAlors c'est vrai et c'est vrai qu'il y a du potentiel dans ce projet, notamment la chronique \u00e9conomique en cours pour identifier oui \u00e0 maximiser toutes \u00e9taient action on peut mettre c'est bient\u00f4t la p\u00e9riode fonctions actuelles, je compte bien mettre un petit peu que 13 c'est-\u00e0-dire r\u00e9formes mettrait nos t\u00e9l\u00e9spectateurs de sauver de l'argent dans leur regard de ou dans un PNTL Deutsche par un DJ, pour Lemonchois qu'on peut dire bravo propres dires l'\u00e9chine s'son chapeau que nouvelles et people Sylvie, avoir le temps de se rem\u00e9morer ces projets vont donc le m\u00e9diatique Romand merci Marie d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, surtout, il faut encore trouver encombrante tr\u00e8s tr\u00e8s et tout de suite la derni\u00e8re banque de Martin Solveig sur qui essaiment et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T16:41:29Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93EBC0ED-9208-438A-9496-5BB92D70FF6A", "internalArchiveId": "93EBC0ED-9208-438A-9496-5BB92D70FF6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9partition des nouveaux centres de requ\u00e9rants d'asile se fait attendre et provoque de vives discussions : Commentaire de Pietro Bugnon avec l'interview de Charles Juillard, ministre jurassien des finances", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Les nouveaux centres doivent acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile et d\u00e9charger les cantons. Ces centres g\u00e9r\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration compteront 5'000 places au total et seront r\u00e9partis dans 6 r\u00e9gions avec chaque fois un centre de proc\u00e9dure autour duquel graviteront deux \u00e0 trois petits centres de d\u00e9part. Alors la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons souhaitaient pr\u00e9senter ces nouveaux emplacements \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais plus d'un mois apr\u00e8s le d\u00e9lai pr\u00e9vu aucun site n'a encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9.", "durationSec": 131, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9d\u00e9ralisme", "politique d'asile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-23T15:33:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien: chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49C6239A-5F2D-4C2A-BA95-C9D7DAE039C0", "internalArchiveId": "49C6239A-5F2D-4C2A-BA95-C9D7DAE039C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux vauriens \u00e0 Vaulruz! (3/5)", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Pas de chance pour la Basse-Gruy\u00e8re qui accueille cette semaine nos deux lascars, Philou le Filou et Dujamais S\u00e9rieux. Visite tout d'abord du laboratoire de Christian Demierre, ma\u00eetre-azotier en cuisine mol\u00e9culaire, qui va consid\u00e9rablement congeler le palais \u00e0 Ligron.\r\nOn s'en prend ensuite plein les miches au \"Pain dor\u00e9\" avec le truculent et volubile taulier de la Boulangerie Mauron \u00e0 S\u00e2les. Un \u00e9tablissement g\u00e9n\u00e9reux o\u00f9 servent deux gothiques des champs. Philou en est tout retourn\u00e9. \r\nCa s'emballe ensuite s\u00e9rieux pour terminer en compagnie de Nad\u00e8ge et Cyril Freudiger, tenancier d'un petit bijou de bistronomie pas guind\u00e9 qui r\u00e9gale les papilles par son feu d'artifices de saveurs \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 explosive. Et boum.\r\n\r\n* * Pas de chance pour la Basse-Gruy\u00e8re qui accueille cette semaine nos deux lascars, Philou le Filou et Dujamais S\u00e9rieux. Visite tout d'abord du laboratoire de Christian Demierre, ma\u00eetre-azotier en cuisine mol\u00e9culaire, qui va consid\u00e9rablement congeler le palais \u00e0 Ligron.\r\nOn s'en prend ensuite plein les miches au \"Pain dor\u00e9\" avec le truculent et volubile taulier de la Boulangerie Mauron \u00e0 S\u00e2les. Un \u00e9tablissement g\u00e9n\u00e9reux o\u00f9 servent deux gothiques des champs. Philou en est tout retourn\u00e9. \r\nCa s'emballe ensuite s\u00e9rieux pour terminer en compagnie de Nad\u00e8ge et Cyril Freudiger, tenancier d'un petit bijou de bistronomie pas guind\u00e9 qui r\u00e9gale les papilles par son feu d'artifices de saveurs \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 explosive. Et boum.", "durationSec": 1669, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6496219", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Gruy\u00e8re (district, FR)", "Vaulruz", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["gastronomie"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 11.02.2015", "Deux vauriens \u00e0 Vaulruz! (3/5) / BIL_2015-02-11T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 11.02.2015", "Deux vauriens \u00e0 Vaulruz! (3/5) / BIL_2015-02-11T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Pas de chance pour la Basse-Gruy\u00e8re qui accueille cette semaine nos deux lascars, Philou le Filou et Dujamais S\u00e9rieux. Visite tout d\u2019abord du laboratoire de Christian Demierre, ma\u00eetre-azotier en cuisine mol\u00e9culaire, qui va consid\u00e9rablement congeler le palais \u00e0 Ligron.\nOn s\u2019en prend ensuite plein les miches au \"Pain dor\u00e9\" avec le truculent et volubile taulier de la Boulangerie Mauron \u00e0 S\u00e2les. Un \u00e9tablissement g\u00e9n\u00e9reux o\u00f9 servent deux gothiques des champs. Philou en est tout retourn\u00e9. \n\nCa s\u2019emballe ensuite s\u00e9rieux pour terminer en compagnie de Nad\u00e8ge et Cyril Freudiger, tenancier d\u2019un petit bijou de bistronomie pas guind\u00e9 qui r\u00e9gale les papilles par son feu d\u2019artifices de saveurs \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 explosive. Et boum.", "Pas de chance pour la Basse-Gruy\u00e8re qui accueille cette semaine nos deux lascars, Philou le Filou et Dujamais S\u00e9rieux. Visite tout d\u2019abord du laboratoire de Christian Demierre, ma\u00eetre-azotier en cuisine mol\u00e9culaire, qui va consid\u00e9rablement congeler le palais \u00e0 Ligron.\nOn s\u2019en prend ensuite plein les miches au \"Pain dor\u00e9\" avec le truculent et volubile taulier de la Boulangerie Mauron \u00e0 S\u00e2les. Un \u00e9tablissement g\u00e9n\u00e9reux o\u00f9 servent deux gothiques des champs. Philou en est tout retourn\u00e9. \n\nCa s\u2019emballe ensuite s\u00e9rieux pour terminer en compagnie de Nad\u00e8ge et Cyril Freudiger, tenancier d\u2019un petit bijou de bistronomie pas guind\u00e9 qui r\u00e9gale les papilles par son feu d\u2019artifices de saveurs \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 explosive. Et boum."], "variantIds": ["ece-6496220", "ece-6496219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:56Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nProtection int\u00e9grale Point CH. \r\nPhilippe Ligron et Dujamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [79%] :\r\nBonjour monsieur, dame le village de salle, vous pourriez bien o\u00f9 \u00e7a se trouve, sales, pas du tout non c\u00f4t\u00e9 de vos rues vous voyez -vous c'est vous rue oui oui ben c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, merci, c'est du propre bille en t\u00eate \u00e0 \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [88%] :\r\nSalut d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, on continue cette semaine dans dans le canton de Fribourg et nous sommes aujourd'hui chez la famille Mauron et, plus particuli\u00e8rement, Jean-Louis \u00e0 la boulangerie au Pain dor\u00e9 ou vous faites partie l'app\u00e2t extraordinaire s'appelle sa loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [84%] :\r\nOui, le passe alors une ce n'est pas une invention c'est une \u00e0 un un petit retour en arri\u00e8re, avec tout ce qu'il a eue avec les les produits qui venaient de n'importe o\u00f9 quand vous avez des produits du pays avec des prix des produits pas mauvais mais qui venaient par la Suisse, ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 faire le pas sans loi, ces 15 et vue sur un sachet de viande s\u00e9ch\u00e9e, viande s\u00e9ch\u00e9e d'\u00e9glise en provenance de l'amiante, Chili, Argentine ou Br\u00e9sil c'est pas de la brouille viable, j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Br\u00e9sil, c'est la viande super, mais c'est pas de la viande en \u00e0 c'est l\u00e0 que c'est parti, on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter parce qu'ici on est dans un pays d'\u00e9leveurs, ils ne font pas de bl\u00e9 il y a un paysan qui fait du bl\u00e9 PC mon copain, et puis je savais m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:27) [83%] :\r\nOn s'appelle comment, quand le salut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:29) [77%] :\r\nG\u00e9rald Sud il a ce juste \u00e0 la fronti\u00e8re entre Buster. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [79%] :\r\nEt \u00e7a, et son but l\u00e0, quoi de particulier parce qu'on parlait, vous dites oui, le bl\u00e9, il faut qu'il Vienne ici, oui, mais si le b\u00e9b\u00e9 est identique, c'est quoi la raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [81%] :\r\nLe play bien c'est parce qu'il est cultiv\u00e9 \u00e0 S\u00e2les et \u00e7a change quelque chose, bah si je fais du saluant avec du bl\u00e9 de \u00e7a, donc il a d\u00e9j\u00e0 une sacr\u00e9e particularit\u00e9, je suis peut-\u00eatre le seul boulanger en Suisse qui conna\u00eet personnellement le le paysage qui est qui lui livre, assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [72%] :\r\nOn a vu Emma Vautier oui, on a la avis les parti de mon id\u00e9e ah le copieur s'nous \u00e9coute, on parle, lui, non seulement la 11 juin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [80%] :\r\nTu ce j'aurais aim\u00e9 qu'il y de plus qu'il fasse \u00e7a, mais bon, c'est pas facile pour la la fili\u00e8re parce qu'il faut un moulin Formule tout pr\u00e8s Pierre moulin et qui puisse garder \u00e9tant bl\u00e9 pas c'est pas \u00e9vident, tu as fait une quantit\u00e9 je on a commenc\u00e9 par quelques tonnes de bl\u00e9, mais lui il avait aid\u00e9 le mot, l'Allemagne et de romans moulin de roman, il avait des petits si lors de 12 tonnes alors la premi\u00e8re fois en a mis cet homme de la 2\u00e8me fois en en employ\u00e9 de la 3\u00e8me fois en un employ\u00e9 3 \u00e7a fait 36 tonnes, puis maintenant, on est presque 90 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nEt parce que les mots, le moulin de roman, je le connais parce que j'habite la r\u00e9gion c'est quand m\u00eame une grosse machine l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [85%] :\r\nOn peut, par rapport \u00e0 Granges-Marnand ou Cossonay, oui ce ce ce ce ce ce petit \u00e0 petit, \u00e7a reste encore tout des producteurs qui a dans les villages autour chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:52) [89%] :\r\nAlors Philippe, j'aimerais qu'on y voit plus clair, monsieur Moureaux nous dit : bon, ben, j'ai eu cette id\u00e9e -l\u00e0 en des paquets de viande s\u00e9ch\u00e9e viande des Grisons en provenance de la viande, Br\u00e9sil, Argentine, Chili, qu'en est -il alors ce produit, pourquoi est -ce que c'est la viande des Grisons, si la viande, il y a pas des Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [90%] :\r\nParce que c'est ce voil\u00e0 c'est pas toujours pareil, c'est une histoire de de d'appellation de de si la viande est produite, selon des proc\u00e9d\u00e9s, c'est la bonne voie, si la charcuterie est produite sur place avec les proc\u00e9d\u00e9s de la r\u00e9gion, \u00e7a peut \u00eatre plus \u00e0 abaisser pour eux te diront mais on n'a pas assez d'animaux pour produire suffisamment par rapport \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:26) [87%] :\r\nDe mani\u00e8re Mohamed la vraie viande des Grisons avec la viande des Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [90%] :\r\nAlors c'est un d\u00e9bat qui d\u00e9mocratique qui peut s'engager dans le sens o\u00f9 m\u00eame politique dans le sens o\u00f9 tu peux dire alors soit je produis qu'avec de la viande qui aide et, dans les Grisons donc un \u00e0 beaucoup moins, donc c'est clair que les prix bon augmenter, donc \u00e7a veut dire que tu t'adresse qu'\u00e0 une \u00e9lite sociale et monsieur madame tout le monde ne pourront plus acheter de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [78%] :\r\nNous en pourront maison mangeront moins souvent, mais la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nC'est mon id\u00e9e, mais l\u00e0 il y aura quand m\u00eame une \u00e9norme diff\u00e9rence de prix ou c'est m\u00eame plus en manger moins souvent mais meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [93%] :\r\nLa viande s\u00e9ch\u00e9e du Valais aussi c'est la viande vient pas du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [83%] :\r\nNon, non, je ne sais pas, l\u00e0 je peux pas dire \u00e7a c'est c'est moi, c'est parce que j'ai vu sur la d\u00e9claration que vient, et c'est \u00e7a qui m'a fait le d\u00e9clic, \u00e7a vous a choqu\u00e9, oui, je pense, une langue sans que je trouvais \u00e7a quand m\u00eame un peu sp\u00e9cial, qu'on puisse faire d'amiante, \u00e7a c'est Lille comme exemple \u00e7a l'IGP Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, voil\u00e0 exactement \u00e7a peut comme son 600 Vaudois, la viande, hein, pas beaucoup de de l'du pays, nous dit -on, oui mais est -ce qu'il faut que la lev\u00e9e du sang m\u00e9lang\u00e9 et puis attach\u00e9 et puis fumer g\u00e9n\u00e9reux je crois et puis \u00e7a suffit \u00e7a, moi je ne suis pas tellement alors non mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [85%] :\r\nVous- m\u00eame votre pain : le pain sa loi est compl\u00e8tement sa loi compl\u00e8tement ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [79%] :\r\nAlors, pour finir, cette id\u00e9e d'approvisionnement, vous \u00eates quand m\u00eame dr\u00f4lement tributaire de autres copain parce qu'il suffit qu'mauvaise r\u00e9colte nous saluons sa suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [84%] :\r\nC'est un symbole oui je ne alors est -ce que vous continuiez \u00e0 vendre du pain sa loi en disant pas \u00e0 vos clients que le bl\u00e9 vient d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [81%] :\r\nProbl\u00e8me, c'est que je fais, non mais j'ai eu \u00e0 g\u00e9rer un magasin \u00e0 Ursea et puis bien s\u00fbr, on a d\u00e9pass\u00e9 la demande, comme la viande des Grisons, on a d\u00e9plac\u00e9 la demande et puis, jeudi puisque j'avais magasin Ursea je vais prendre du pain du du bl\u00e9 \u00e0 Granges-Marnand non, il a eu aussi des paysans durcit qui livrait au moulin de preuves, agence qui est aussi un petit moulin \u00e0 province mais il a, il a r\u00e9ussi \u00e0 br\u00fbler, monsieur de retrouvailles dans ce club en allant sur le moulin de roman chercher du bl\u00e9 \u00e0 durcir, tu me garder et puis comme \u00e7a je pouvais faire, j'ai divis\u00e9 le les risques en 2, mais 2 ans \u00e0 suivre germ\u00e9 nous ici, on a \u00e9t\u00e9 de plus, on en a 15 jours de retard dans la dans la r\u00e9colte du bl\u00e9 alors, comme au mois d'ao\u00fbt, chaque ann\u00e9e il y a un petit coup de froid, il peut attendre 15 jours 3 semaines sans germe, \u00e7a, c'est un miracle de la nature, c'est un miracle de la nature tout germer quand on vous c'\u00e9tait germ\u00e9 pleinement de 30 culottes Noblet, on a toujours la rupture on a ramass\u00e9 90 tonnes de bl\u00e9 nickel, donc vous avez la nature avec vous, oui, oui, oui, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [75%] :\r\nEn danger au niveau de l'approvisionnement donc, apparemment, \u00e0 part le coup durcit au m\u00eame pour pas ben \u00e7a va alors qu'une souche du bois, je ne sais pas quel bois vous toucher quels sont touch\u00e9es, sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [88%] :\r\nQuelle serait votre d\u00e9cision si vous aviez plus assez de bl\u00e9, de, de, de salle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [80%] :\r\nAlors ce que vous changeriez l'appellation votre pain non je vous prends changer l'appellation au bord de l'Africom les les mains des Grisons ouvriers votent pas sa loi, mais avec du bl\u00e9, pas de salle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [84%] :\r\nOui, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de de quantit\u00e9 et puis de de livraison, je peux faire passer des paysans, la vidange de myst\u00e8re non ce qui est \u00e0 \u00e0 100 m\u00e8tres du c'est pour \u00e7a, je parlais de Dulles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Laos, un monde paysan d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il est sur le m\u00eame le terre sur la m\u00eame sorte de terre passe par que d'un but, moi je suis pas du originaire du village de salle, je suis arriv\u00e9 il y a 35 dont je, moi je suis du ch\u00e2teau, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 village derri\u00e8re le monde Jublot Le Ch\u00e2telard je me souviens il y avait une f\u00eate de jeunesse, il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a 3 ans, 3 ou 4 ans, oui, oui, oui, mais c'est pas vous, avec qui j'ai termin\u00e9 la soir\u00e9e, je ne crois pas non moi ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [72%] :\r\nMoi je dis, en buvant des Verts oui tu fais C\u00f4te-d'Ivoire, j'avais pas avis une sorte de son r\u00e9volte l'aigle Yaka boulangers de la r\u00e9gion, je ne sais pas, non je crois pas, maintenant il doit essayer \u00c9glise en avance, c'est l'habitude, c'est moi qui lui a suffi Philippe je suis producteur qui donc nous disions oui je ce plus mais c'est tr\u00e8s Agyness pour le plaisir de chaque leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [80%] :\r\nOui, alors moi je suis l\u00e0- bas et puis y a plus des boulangers, j'ai tenu une boulangerie \u00e0 Charm, puis apr\u00e8s j'ai achet\u00e9 ici en 8 ans et l'apprentissage HAT San\u00e9 ah oui, fait le tour, moi je suis du terme, or, mais l\u00e0 c'est Gruy\u00e8re ici ou pas vraiment ce Basse Gruy\u00e8re passe gri\u00e8vement la Guyane c'est encore, l\u00e0 on est : faut pas oublier que dans le m\u00e9lange d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a la championne suisse des vaches, c'est au platanes et c'est Christian, Arno, qui \u00e9tait lui \u00e0 Lausanne il y a pas bien longtemps, il a eu la championne d'Europe, on est dans un pays d'\u00e9levage l\u00e0 pour faire faire du bl\u00e9 a des paysans d'ici, ben, faut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui peut les motiver les paysans pourquoi ils en font passer terroir qui joue pas ces climats ou c'est parce que c'est moins rentable que faire de l'\u00e9levage vos sous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [85%] :\r\nC'est pas beau, c'est pas moins rentable, c'est qu'ils savent pas, c'est un m\u00e9tier, c'est clair, c'est un m\u00e9tier journaliste c'est un m\u00e9tier boulanger \u00e7a m\u00e9tier chacun fait son Mathieu et puis \u00e7a ira bien Philippe arrive \u00e0 faire les 2, un cuisinier et animateur oui mais alors pour \u00e7a s'est un peu anim\u00e9 une cuisine hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [92%] :\r\nBonjour madame, pardonnez -moi de vous d\u00e9ranger, c'est l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la premi\u00e8re, vous avez d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 du pain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [80%] :\r\nCe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 comment votre pain, je l'aime bien Roussely en r\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:03) [58%] :\r\nCe vendeur quelques trains puce l'clandestins mais c'est la \u00e0 tout pour. \r\nQuand on voit les lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:38) [61%] :\r\nChanger comme \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [76%] :\r\nLa famille mourront ou tient le pain dor\u00e9 et c'est \u00e0 \u00e7a le tout pr\u00e8s de vos rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [88%] :\r\nJean-Louis revenons \u00e0 ce sa loi sur sa loi feuille de la de la du bl\u00e9 de salles etc mais au niveau de la recette, il y a une diff\u00e9rence aussi au niveau de la foi ben justement, \u00e7a nous livrer vos secrets bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [85%] :\r\nEt apr\u00e8s que le go\u00fbter, apr\u00e8s il y a pas de secret, parce que c'est du pas et qui est fait mais le la, la, gros probl\u00e8me, c'est qu'au jour d'aujourd'hui, faire du pain \u00e0 la un peu \u00e0 la mani\u00e8re ancienne, c'est-\u00e0-dire avec un le 20 d\u00e9cembre mais tr\u00e8s longtemps avec un nouveau chef, \u00e7a, c'est \u00e7a vient pratiquement plus rentable, hein, vous pouvez plus faire \u00e7a, vous pouvez plus payer des ouvriers attendre pas l\u00e8vres moi je le fais beau quand m\u00eame, ah ben, c'est toute la diff\u00e9rence, alors vous le faites, alors moi je le fais mais ce que vous avez patron oui mais j'ai quand m\u00eame 4 ouvriers qui travaillent, alors il faut les employes entre temps alors justement, c'est un petit peu la ran\u00e7on du succ\u00e8s, ce que j'ai d\u00fb en engager des gens qui ont pas la m\u00eame philosophie du travail, c'est difficile, ils arrivent avec leurs propres id\u00e9es viennent pas de salle alors non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [70%] :\r\nNon, c'est de Granges-Marnand peut-\u00eatre durci leur maison c'est bien autour, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [79%] :\r\nDes Fribourgeois non, non, mais le le gros probl\u00e8me, c'est qu'apr\u00e8s il m'moi- m\u00eame, j'ai d\u00fb r\u00e9apprendre, demandez \u00e0 gauche \u00e0 droite : Alvin, chef, comment faire que l'on m'Madior ne recette de l'vient de Hadewijch finlandaise, on a essay\u00e9, on a fait des essais pendant un mois, moi j'ai perdu je bien des gamins en mettant au point ce sport parce que on essayait \u00e7a jouait pense \u00e9tait trop lever il sur fermentation, faire attention \u00e0 la sur- fermentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [86%] :\r\nRappelons peut-\u00eatre c'est quoi le 20 chefs, c'est de la farine, de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [86%] :\r\nAlors, la farine, de l'eau, moi je mets du Malte liquide, c'est du, c'est du FO vont ou du sucre, de ce que peut il y a peu farouche, mais il faut du sucre et puis apr\u00e8s, ou \u00e7a, puis apr\u00e8s vous attendez un jour. \r\nEt puis, \u00e7a \u00e7a \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bouger un petit peu \u00e0 craqueler envoie et puis le 2\u00e8me jour vous rajoutez un peu d'eau, un peu de farine pour nourrir, faut le nourrir gentiment les bact\u00e9ries viennent, il faut que \u00e7a soit dans la Boulangerie qui a encore des bact\u00e9ries dans l'air pendant plus grosse qu'elle Vienne les a\u00e9robie les champignons de levures naturelles qui sont naturellement dans une boulangerie et qui ne sont pas forc\u00e9ment ailleurs dans une cuisine dans un dans un autre laboratoire, ils sont, moi je vois 15 jours de vacances brillant, le vent et bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [90%] :\r\nMais m\u00eame, m\u00eame, une boulangerie o\u00f9 il y a eu de la levure chimique, on pourrait imaginer qu'il y a des levures de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:48) [79%] :\r\nOui de Lausanne apurer et sont donc partout, mais il y a encore des levures par exemple page que nous, on fait avec la levure de la levure de boulanger laveur de bi\u00e8re comme ils disent la et automatiquement il y a quand m\u00eame ces champignons, c'est des champignons naturel seulement s'\u00e9lever et concentr\u00e9 dans la levure, ils sont d\u00e9j\u00e0 tous cela \u00e0 S\u00e9oul et on lui met dans pas puis sont tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [77%] :\r\nBonjour monsieur, quelles sont vos levure et vos champignons favori. \r\nAlors on les voit pas et ils sont autour de nous et chaque jour on respire des millions de champignons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [85%] :\r\nMonsieur champignon de l'veut envoyer, c'est la peine C\u00e9line alors \u00e7a, il y a les pneumonies naturels qui sont dans la nature, alors ceux -l\u00e0 il faut les capter, et puis apr\u00e8s Orl\u00e9ans les \u00e9l\u00e8ves gentiment dans dans les petites cuves et puis on en fait pendant 4 jours, je leur renouvelle Jean Nouvel, Jean Nouvel, d'abord, on en prend une partie pour ma\u00eetre dans la porte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [82%] :\r\nEt puis se le il y a tout, il y a plein de l\u00e9gendes qui tourne autour de ces levage mais tu vas venir, savoir si elle est tr\u00e8s vieux, le vent et des tr\u00e8s vieux, le vin et mais avant cette question est -ce que ah le vin, il faut longtemps pour qu'il soit vraiment au top il faut il faut quoi 2 semaines 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [85%] :\r\nNon non non non non non, 3, 4 jours, il a plus qu'\u00e0 ce jour, vous avez la base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:01) [85%] :\r\nIl ne sera pas meilleure impression et plus on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [82%] :\r\nOn va vous faire attention, vous portez sur Fairmount parce que pr\u00e9vu, comme on dit, pourri, oui, il pourrait, il y a eu bien h\u00e9 bien liquide alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut le garder au fr\u00e8re et puis on en prend une partie pour mettre dans la dans la pente principal qui vient nourrir la porte, c'est pour \u00e7a que comme quartier \u00e0 vos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la coque, elle a dit qu'elle mettait du vin chef dans la d'une dans la pente, c'est formidable, c'est formidable, mais si vous mettez un levain dans la p\u00e2te, puis goulu, c'est pas le temps de de moment toute la pente parce qu'une porte de 60 litres, vous mettez 10 kilos de loi disant si vous le laissez pas le temps. \r\nTout se m\u00e9langeait puis de refaire d\u00e8s d\u00e9go\u00fbt tous dans le dans des ar\u00f4mes dans la porte, \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a veut dire que c'est quoi, c'est un outil marketing souvent quand on voit pas au levage naturel, j'ai un peu peur de \u00e7a, moi pas, c'est pas, c'est pas le tout, c'est pas, c'est pas du seul devant, c'est une amorce en mai une amorce dans la pente qui va tout envelopper la pente est ferm\u00e9, il faut du temps faut des et des hommes, \u00e7a travaille, il faut que \u00e7a travaille, mais moi je laisse voir Laurent ne tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait la porte le le le matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:18) [79%] :\r\nParce qu'on travaille ensemble de fermentation fait la porte ils m\u00e9langent la pente, on laisse minutes dans la cure apr\u00e8s on l'appelle en bloc, on a 30 minutes, on l'a souffl\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on la replie pour donner du corps au gluten, l\u00e0 on a aussi un gros probl\u00e8me, les nouveaux gloutonne, ils sont trop o\u00f9 sont sont agressifs, voil\u00e0, on n'arrive plus \u00e0 les atteint \u00e0 moi, je me rappelle les premiers \u00e9tats homme autant de sets du tonnes puis il tenait la banque, il est beaucoup plus court allant \u00e9leveur de couper bougeait pas maintenant, si il est trop loin cr\u00e8ve parce qu'il a, il a, il a fini son boulot parce que tu veux, Hamouma \u00e9cr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [84%] :\r\nBonjour MoDem bien en t\u00eate sur la premi\u00e8re pourriez me dire ce que c'est le gluten. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:01) [87%] :\r\nC'est ce qu'on trouve dans dans la farine et dans les \u00c9tat en ce moment il y a toujours cette fa\u00e7on donc pas, mais il y a une proportion plus grande en ce moment et tout le monde devrait ainsi tol\u00e9rant tol\u00e9rant, ce qui fait que ce qui fait tout un commerce parall\u00e8le le gluten attaque mais moi je pense pas \u00e7a justement, j'ai un peu moins mais il faut surtout pas arr\u00eater dans j'ai pas mang\u00e9 et surtout pas, parce que moi, on en mange, plus on est allergique au intol\u00e9rant Patrick Poitevin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [88%] :\r\nLe gluten \u00e0 changer le taux de gluten dans le bl\u00e9 a chang\u00e9, pourquoi, parce qu'on dit, c'est l'industrie agro- alimentaire c'est les moulins, effectivement, il y a beaucoup d'agriculteurs qui am\u00e8nent leur bl\u00e9, on leur dit : votre bl\u00e9 il a pas assez de gluten, etc, mais si les moulins sont comme \u00e7a, c'est parce que le consommateur attend aussi des qui contiennent de plus en plus de gluten mais ce cas pour quelles raisons bah parce que \u00e7a donne une texture diff\u00e9rente le pain aurait plus de croustillant c'est Justin le le gluten permet une structure diff\u00e9rente au Pain en fonction du travail de ce pain pendant la cuisson qui est demand\u00e9e par le consommateur, le moulin lui ce qui l'int\u00e9resse c'est devant sa farine, donc ils vendent la farine qui a un taux de gluten qui comme \u00e7a, mais le probl\u00e8me c'est qu'en faisant \u00e7a, on est all\u00e9 beaucoup plus vite que la nature et le corps humain n'a pas eu \u00e0 mon avis encore le temps de s'adapter \u00e0 des doses massives de gluten comme \u00e7a alors toi moi peut-\u00eatre Jean-Louis, on a un corps qui va assimiler \u00e7a et encore que, mais il y a des gens qui tr\u00e8s rapidement quand m\u00eame des gamins d'ailleurs qui qui deviennent intol\u00e9rant gluten, on n'est pas vraiment allergique, on est intol\u00e9rant, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que on tol\u00e8re le gluten mais \u00e0 petite dose, alors apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est une histoire est ce qu'on revient, on l'avait vu du reste dans bille en t\u00eate, est ce qu'on revient \u00e0 des c\u00e9r\u00e9ales comme l'\u00e9peautre qui contiennent moins de gluten et qui permettent de faire des pains, plus l\u00e9gers, plus faciles \u00e0 dig\u00e9rer parce qu'effectivement le pain quand on l'a mang\u00e9 parfois suivant les gens, on a de la peine, hein, on est un peu ballonn\u00e9 comme on dit ce que j'adore les sandwichs au jambon d'\u00e9peautre, c'est autre chose, \u00e7a d'abord, \u00e7a va l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:53) [78%] :\r\nNon, mais le probl\u00e8me, un Corse gluten, comme vous dites qu'il y a de moins en moins s'est mis par les gens, c'est qu'il n'est pas travailler, il est plus travailler les moins travailler dans le sel et la la la technique de des grands ce il a du beaucoup cass\u00e9 tout le probl\u00e8me, ceci pr\u00e9cuits congel\u00e9s qui voulez la la la la mati\u00e8re mais c'est des millions de baguette, c'est pas bon, alors pour tous mourir du pas et qui n'est pas lev\u00e9, il faut une agglutinent fort et court, tr\u00e8s court et puis c'est ses baguettes pas cuite pile et il les met au fond peut-\u00eatre China. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:26) [86%] :\r\n\u00e7a fera service une fois ou le moi j'ai tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est quand m\u00eame pas bon, ben, c'est justement le r\u00f4le de bille en t\u00eate, c'est aussi d'appuyer l\u00e0- dessus, de parler de ce genre de situation, les gens ne se rendent pas compte que, en achetant, il n'y a pas besoin d'acheter les longues baguettes, hein, parce qu'on est dans la m\u00eame situation, Jean-Louis me contredira si je dis une b\u00eatise, mais avec ces petits pains pr\u00e9cuits qu'on ach\u00e8te qui sont pas plus grands que \u00e7a, c'est bien pour d\u00e9panner comme tu dis, mais il y a des gens qui ont une vie professionnelle qui est tellement intense ou qui ont peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s et qui ach\u00e8tent ce genre de produits et ils ne se rendent pas compte s'ils m'\u00e9coutent vraiment qu'ils ont bien dans leurs oreilles je ne se rendent pas compte qu'ils sont en train d'user peut-\u00eatre leur corps beaucoup plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:00) [80%] :\r\nLa, la, la, la, le produit, le pr\u00e9cuits, c'est pas bon, elle c'est exactement alors dit juste ce que je voulais dire, avec moi, non, mais c'est vrai, et moi je j'accuse a lanc\u00e9 Pain pr\u00e9cuits c'est, c'est quelque chose de terribles parce que la dans la dans la dans cette nouvelle fabrication c'est Petri on th\u00e8se le pain en le fa\u00e7onne on laisse ou un petit peu bah parce qu'il faut et puis on au fond tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:24) [85%] :\r\nMais le gloutonne il la m\u00eame chose dans le pain et qu'il est, d'embl\u00e9e, c'est-\u00e0-dire pratiquement indigeste, tandis que si vous faites une longue fermentation avec un Louvain et qui va commencer d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9 le gluten, ils valent d\u00e9grad\u00e9 dans la pente et une fois cuit, il sera beaucoup plus digeste, parce qu'il sera d\u00e9j\u00e0 un petit peu des d\u00e9grad\u00e9s, mais \u00e7a c'est sur une grande longueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [88%] :\r\nJe voudrais juste par rapport \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 DJ's suite \u00e0 une information parce que c'est super important ce qui ce que Jean-Louis dit quand on dit digeste, ne pensez pas qu'un pain o\u00f9 il y a beaucoup d'air dedans comme c'est pas industriels sont des points qui sont digestion parle de gluten c'est le gluten qui devient indigeste, donc si vous avez envie de savoir si votre pain contient beaucoup de lutter, ne pas beaucoup de gluten, c'est vite vu : je vais \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9ducteur et tr\u00e8s synth\u00e9tique dans ce que je vais vous dire mais si un pain ne passe pas de jour si apr\u00e8s 2 jours il essaie comme du caillou c'est qui contient assez gluten qui sont, qui sont pas agr\u00e9ables \u00e0 manger, qui sont difficiles \u00e0 assimiler dans notre organisme, retournez chez vous, boulanger, retournez chez vous, artisan D\u00e9couvrez ses qui peuvent se conserver 3, 4, 5, 6 jours parfois, et on serait surpris du r\u00e9sultat, c'est vraiment des pins qui gardent leur humidit\u00e9 tr\u00e8s longtemps et qui sont \u00e0 mon avis beaucoup plus confortable, n'a pas besoin d'aller chez le boulanger, tous les jours, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:39) [78%] :\r\nLe le la, \u00e7a on a certains un cas tout va bien et on on entend le voir date l\u00e0 maintenant au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:56) [83%] :\r\nBonjour madame le mythe pas : vous la pr\u00e9f\u00e9rez avec des petits trous, des gros, les grottes couvre \u00e0 dire des gros trous des gros trous, des petits trous aussi. \r\nLe pas sa loi de Jean-Louis Mauron et ce qu'on pourrait le go\u00fbter Jean-Louis ah oui alors la junte au qu'\u00e0 faire \u00e0 fond et qu'on en parle depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:56) [85%] :\r\nCe que je connais des gens qui habitent dans la r\u00e9gion, et ils m'ont dit que ce Pain \u00e9tait excellent, c'est m\u00eame qui nous ont souffl\u00e9 l'adresse Philippe rend une petite photo voil\u00e0 si Philippe notre bien le flash. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:06) [79%] :\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 donc Hillary ah oui et puis \u00e7a, c'est aussi un petit truc en cr\u00e9ant plus de se br\u00fbler avec lui a offert 5 opaque, dit : mais tu sais, tu devrais mettre enM. dessus ou tout ce Bigeard Moreau ah oui, bon, j'ai dit moi \u00e7a va faire un peu Millau nous avons alors j'ai dit non \u00e0 plusieurs encore un autre copain qui tra\u00eene par l\u00e0 travers il y a un pays, je sais qu'il \u00e9tait forgeron, forgeron d'art, comme les appellent, puis je lui dis tu pourrais pas me faire un faire, je t'aime folk puisse dans une heure apr\u00e8s l'arriv\u00e9e, avec \u00e7a, th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:42) [91%] :\r\nComme on dit dans le Jura, c'est vrai que c'est, c'est int\u00e9ressant, mais cette information sur le pain parce qu'\u00e0 priori c'est : il ressemble \u00e0 tous les pains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [85%] :\r\nEnfin, oui, on est sur la m\u00eame plan\u00e8te hein, on n'est pas jug\u00e9 \u00e0 pas de bon de je ne sais pas, oh, je ne peux pas faire appara\u00eetre \u00e0 une forme particuli\u00e8re, j'entends non moi j'ai dit je veux faire un pas bon fabuleux, mais pour tous les jours pour tous les jours, il est, il est quelques centimes de plus parce qu'on bon la farine pour motiver un peu les paysages je donne quelques francs de plus au bl\u00e9 puis moi je paye enfin plus plus cher, et puis je fais beaucoup plus longtemps pour le faire, donc c'est tout \u00e7a, c'est des frais en plus, alors, l'Olme 20 centimes de plus, mais bon c'est pas puis cependant garde combien de temps on sent normalement vous pouvez pas nous ou je fais ce que je dis aux clients mais ouvrez pouvait pas vous avez garder parce qu'il est tellement bon vous le mangez le m\u00eame jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:34) [67%] :\r\nAussi, \u00e0 propos, griller et si voyez un pas un peu plus c'est quoi grain, je suis pas fan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:38) [81%] :\r\nParce que ce train \u00e9tait pas de mais moi c'est ce que je fais, je j'vois qu'il respecte moi fa\u00e7on de proc\u00e9der est ce qu'on peut, moi je suis comme le producteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [90%] :\r\nCe qu'on peut, on va le go\u00fbter mais \u00e9coutez ce que je dis \u00e7a je d\u00e9teste dis pas la d\u00e9gustation, on vous donnera le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [92%] :\r\nLe nom : nos impressions demain matin 9 heures 30 parce que c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:53) [84%] :\r\nNon, on va \u00e9couter maintenant parce que demain on est ailleurs, on \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville avant rue poursuivent les petites fiches Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:03) [81%] :\r\nAlors vous voyez d\u00e9j\u00e0 le fa\u00e7onnage \u00e0 la main, procure c'est c'est trop irr\u00e9gulier dans la mire parce qu'il a et c'est pas, c'est pas un rouleau on on compresse la porte on la roule, tandis que l\u00e0 on a roule mais on va parler rouleaux, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:20) [87%] :\r\nAlors on va go\u00fbter, on va terminer ici Philippe, si tu le veux bien oui, ben oui, c'est les liaisons c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [86%] :\r\nTerminons par ce d\u00e9gustation, c'est vrai qu'il a il a il a bonne allure comme on dit la bonne fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a que je recherchais, parce qu'on a c'est pas une maintenance les l'ami elle toute peut-\u00eatre \u00e9tait trop aussi G\u00e9rard Miquel, mais on nous a dit, dans les ann\u00e9es huitante, vous avez le le le chevalier tu prends pas un pour pas dire ils exigeaient une r\u00e9guli\u00e8rement, jamais, jamais de poids \u00e0 cause de \u00e7a, besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:54) [83%] :\r\nMais des fois se trompe, oui on va terminer sur une note de devrait chevalier Philippe pas un d\u00e9licieux puisque nous avons un nouveau proverbe une nouvelle banni\u00e8re qui est, qui est \u00e0 coeur vaillant rien d'impossible \u00e0 coeur vaillant, rien n'est possible, on se retrouve demain \u00e0 vos rue aux restaurants d'h\u00f4tel de l'\u00eele, merci beaucoup \u00e0 Jean-Louis Moreau dans le pain est tout simplement excellent merci bien, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:16) [93%] :\r\n\u00e0 demain, on vous embrasse demain, promis, on vous fera un bout de notre personnage historique de la semaine, la petite chronique de bille en t\u00eate, mais qu'on oublie tout le temps, enfin bref, on vous embrasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:27) [77%] :\r\nEn t\u00eate, avec regroupe mutuelle et acrobates l'assurance accidents pour enfants protection int\u00e9grale Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:46) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T09:10:10Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-175D638B-AE80-4716-9734-6658EEBFBCEC", "internalArchiveId": "175D638B-AE80-4716-9734-6658EEBFBCEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:43:51-19:44:09 / *", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6496265", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 11.02.2015", "Paradiso / RAP_2015-02-11T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 11.02.2015", "Paradiso / RAP_2015-02-11T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Jimmy Parramore en interview\n- La pop orchestrale de Lydia Ainsworth", "Au programme:\n\n- Jimmy Parramore en interview\n- La pop orchestrale de Lydia Ainsworth"], "variantIds": ["ece-6496266", "ece-6496265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T02:36:27Z", "speechToTexts": ["05.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:09) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, si vous entendez ah non, elle s'est s'est arr\u00eat\u00e9 de jouer, il y avait une violoncelliste qui \u00e9tait en train de jouer un petit instant, qui est en train de se pr\u00e9parer pour le Live, qui aura lieu tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, je recevrai en effet une une artiste canadien qui s'appelle Lydia Ainsworth, qui est accompagn\u00e9 par un batteur et donc une violoncelliste que vous avez failli entendent seulement, elle est tr\u00e8s timide et voulait pas me d\u00e9ranger, tr\u00e8s bien, pas de probl\u00e8me, \u00e7a, \u00e7a sera pour la fin de l'\u00e9mission et puis il y a ce monsieur qui s'appelle Jimmy Paramore, un parcours de vie absolument incroyable, c'est un artiste am\u00e9ricain qui est install\u00e9 en Suisse depuis tr\u00e8s longtemps, qui vient de sortir un album, un album qui \u00e0 lui seul et raconte de larges aspects de de sa vie, Karine bruyamment la rencontrer et c'est assez touchant la musique et est elle- m\u00eame assez assez touchante verrez \u00e7a tout \u00e0 l'heure je ai pas en rajouter, interview tout \u00e0 l'heure de Jimmy Paramore, agr\u00e9ment\u00e9s de commentaires de quelques uns de ses camarades de jeu \u00e0 savoir Sarah Osvaldo musicienne qui a particip\u00e9 \u00e0 l'enregistrement du dernier album de Jimmy Paramore et puis Pascal Auberson, qui est un vieux complice du m\u00eame Jimmy Paramore, donc, de coups de fil \u00e0 ces personnes, histoire d'encadrer un petit peu le portrait de Jimmy Paramore, lui- m\u00eame, voil\u00e0 pour le sommaire de cette \u00e9mission qui est r\u00e9alis\u00e9 par Monsieur Jean-Pascal mage. \r\nJoseph d'Anvers, un nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nSurexpos\u00e9 dans la foule dans le bruit, je suis pas au mieux. \r\nJe fais \u00e7a bient\u00f4t de silencieux, la t\u00eate en feu dans leur elle m'a dit. \r\nKhartoum et Pierre me rassure, me r\u00e9chauffe le calme un peu, je crois m\u00eame un discours je le temps derri\u00e8re moi je ferme les yeux tu toi, elle me dit tr\u00e8s bas. \r\nL'instant fragile s'est pos\u00e9 pr\u00e8s de moi, plus rien ne un geste violent sur un bless\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre reproche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [88%] :\r\nIl s'appelle Joseph d'Anvers et je devrais dire il s'appelle toujours Joseph d'Anvers et il sort un nouvel album, Le 4\u00e8me, qui s'appelle Les matins blanc dont on vient d'\u00e9couter un extrait, \u00e7a s'appelait surexpos\u00e9 bonsoir Sarah Osvaldo. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:32) [74%] :\r\nBonsoir Yann dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a r\u00e9soudrait le violoncelliste membre du du quatuor barbouze de Chez Fior, autrement dit, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le dans le lancer de passerelle entre la musique classique et puis des musiques dites plus populaire, c'est-\u00e0-dire le rock, la chanson fran\u00e7aise et m\u00eame des trucs, on sait m\u00eame pas ce que c'est, vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'enregistrement du nouvel album d'un d'un monsieur qu'on va, qu'on va \u00e9couter en interview dans un instant du nouvel album de Jimmy Paramore, comment s'est pass\u00e9e votre votre travail avec lui par exemple ce qui s'est montr\u00e9 Direct fait ce qu'il s'est montr\u00e9 s\u00fbr de ce qu'il veut compl\u00e8tement au clair ou, au contraire, ce qui est ce qu'il s'est laiss\u00e9 porter. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:06) [83%] :\r\nAlors, en fait, il y a eu une premi\u00e8re mouture ont \u00e7a dans ma pr\u00e9c\u00e9dente enregistrement donc pour son avant- dernier disque 1 ou c'est l\u00e0 o\u00f9 je l'ai rencontr\u00e9 o\u00f9 on la a rencontre avec le quatuor et l\u00e0, il avait demand\u00e9 \u00e0 son poste 6 d\u00e9crire les arrangements pour le quatuor et donc pour ce disque, l\u00e0, il les a \u00e9crit lui- m\u00eame, et donc on s'attendait \u00e0 un plan d'chose et on n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u parce que c'\u00e9tait vraiment des arrangements tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait et avec son humilit\u00e9 assez incroyable et son magnifique accent qui s'excuser presque nous amener les parties sont comme \u00e7a et c'\u00e9tait vraiment une chauss\u00e9e en vraiment d'une d'une s\u00e9ance particuli\u00e8rement joyeuse en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [95%] :\r\nIl est pas on va, on va entendre d\u00e9couvrir son son histoire parce qu'il a fait plein plein plein de choses dans sa vie, je il a eu plusieurs vies, d'ailleurs il est pas il est pas l\u00e0 dans la musique par hasard. \r\nEnfin je veux dire, peut-\u00eatre l'histoire enfin sur sa ligne de peut-\u00eatre amen\u00e9 comme \u00e7a plus de fa\u00e7on un petit peu accidentelle mais il est \u00e0 sa place quand il fait de la musique, il est, il est compl\u00e8tement, il est compl\u00e8tement avec vous. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:10) [86%] :\r\nMais il est compl\u00e8tement avec nous, qui donc \u00e7a coule compl\u00e8tement de sa plume, on sait ce qu'il a \u00e9crit ce cas pour nous aussi c'est bah on parle aussi de ses textes m\u00eal\u00e9s, musique aussi en elles-m\u00eames ou juste c'est tellement \u00e9vident, en fait, je trouve quand on quand on ne quand on l'\u00e9coute, qui moi c'est vrai que, ben je je vais juste parler de la premi\u00e8re anecdote que j'ai avec rythmes vraiment, je me suis dit whaou quel grand monsieur ben d\u00e9j\u00e0 j'habitais au 4\u00e8me \u00e9tage dans le meuble \u00e0 Lausanne et je l'entends qui se on avait rendez- vous donc chez moi pour boire un caf\u00e9 et sonne chez moi, il \u00e9tait absolument pas, il n'\u00e9tait pas du tout essouffl\u00e9 et puis il arrive comme \u00e7a \u00e0 qui j'ai pu, de fil en aiguille, raconte un peu sa vie et une part en fait qu'il \u00e9tait rentr\u00e9 je crois du Liban jusqu'en Suisse, \u00e0 pied, il pr\u00e9voyait, quand c'\u00e9tait encore possible de le faire \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:55) [83%] :\r\nDonc, c'est pas croyable quatre prouve pauvre \u00e9tage dans un immeuble \u00e0 Lausanne qui allait lui faire peur quoi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:59) [100%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [92%] :\r\nIl enregistre \u00e0 l'ancienne o\u00f9 il est au contraire compl\u00e8tement, compl\u00e8tement au fait avec avec les les m\u00e9thodes de travail, je parle m\u00eame pas de technologie. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:10) [98%] :\r\nD'accord, alors ben. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:12) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:12) [86%] :\r\nQuatuor qui travaillons un peu \u00e0 l'ancienne, maintenant la partition, donc du coup, on lui a demand\u00e9 de nous faire des partitions qui \u00e9tait vraiment mais toute faite alors dit parce que je pense que j'y travaille beaucoup plus moderne, avec une modernit\u00e9 que nous par exemple moi j'\u00e9cris \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:28) [82%] :\r\nAh oui \u00e7a existe existait. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:30) [85%] :\r\nEt voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:33) [86%] :\r\nBen, donc on \u00e9tait dans un Studio d'enregistrement, tout ce qu'il a de plus moderne et voil\u00e0, je ne sais pas tellement, qu'est ce que je peux vous dire de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [96%] :\r\nNon mais \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va d'accord non faudrait bon ben tr\u00e8s bien on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [92%] :\r\nOn va d\u00e9couvrir des extraits de cet album sur lequel, je le rappelle, vous avez travaill\u00e9 avec vos vos camarades du quatuor barbouze chez Fiat, album qui s'appelle Cinderella New Wave, un petit peu comme la chanson qu'on va entendre tout de suite, merci beaucoup, Sarah Osvaldo et puis c'est c'est Pascal Auberson autres camarades de Jimmy Paramore qui qui nous parlera un petit peu de de son copain apr\u00e8s cette interview. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:22) [63%] :\r\nBon alors, \u00e7a, ils sont chez boit pas avec esp\u00e8ce de rat et puis au bagne parce que Davos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:35) [75%] :\r\nMoins steelpan froc j'ai h\u00e2te, il nous fait ce qu'a red\u00e9marr\u00e9 au. \r\nG\u00e9rard il a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [71%] :\r\nQui peut recueillir folle, l\u00e0 o\u00f9 l'id\u00e9e, savoir que vu journaliste \u00e0 elle fait allusion et il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [82%] :\r\nAXA et de leur une \u00e0 une, je suis un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [98%] :\r\nJo\u00eblle Stolz chez Atmo de Wanze. \r\nChez toi que je n'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [72%] :\r\nBlair qui, pour l'un ou l'id\u00e9e. \r\nTennis : voir la mer ce que quand m\u00eame parler au r\u00e9gime. \r\n\u00e7a ne de la qui pour laquelle nos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [69%] :\r\nJimmy Paramore, bonjour, bonjour, Marie ai AOC. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:21) [88%] :\r\nAvec \u00e0 mais finalement pour le dire c'est pas, c'est la m\u00eame chose, le CSA bringue, donc de la m\u00eame mani\u00e8re, enfin on vous rencontre Jimmy Pahun mort pour parler de votre carri\u00e8re musicale et notamment de ce nouvel album qui est tout 9 qui s'appelle Cinderella autre Cinderella Any Way The c'est votre dernier album, mais vous le pr\u00e9sentez vraiment comme votre dernier album, comme si, apr\u00e8s, il y a les plus en avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [71%] :\r\nSa seule aider, vous voyez, c'est le commode et le signe de sous tous une chose, qu'en fait c'\u00e9tait la signe de Swann monnaie qui ne connaissaient pas chant du cygne sur c'est une des signes, oui, \u00e7a serait la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:05) [97%] :\r\nPourquoi, pourquoi le chant du cygne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:08) [80%] :\r\nBen je fais pas d'autres, des chansons, je suis fait de temps en temps que je vais continuer \u00e0 fait des chansons mais je vais seul pas fait un nouveau CD, le dernier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:19) [91%] :\r\nOK, on va parler de votre carri\u00e8re et de vous \u00eates ann\u00e9es pass\u00e9es, c'est vrai que vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 aussi productif finalement que durant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, Jimmy Paramore, puisque vous avez sorti 2 albums quasiment coup sur coup le 1er c'\u00e9tait coup de foudre pour Fran\u00e7oise, en 2011 et celui -ci, aujourd'hui, qu'est ce qui a justifi\u00e9 pour vous de les sortir de mani\u00e8re aussi rapide, je pourrais dire, quand on regarde votre votre carri\u00e8re dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:53) [83%] :\r\nBen j'avais pas l'intention de turn de il y a 3 ans, c'est seulement parce que si on avait fait en chanson Fran\u00e7oise que jamais tellement que j'ai voulu que ce soit sur une disque c'est faisable sur les ondes que j'avais fait un CD, c'\u00e9tait cette chanson sur une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus j'ai envie de mausol\u00e9es accompagn\u00e9 avec d'autres chansons que nous vers les d'prud'hommes qui dans le tiroir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:19) [99%] :\r\nC'\u00e9tait pour laisser une trace finalement de de l'amour que vous aviez pour pour Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'unique o\u00f9 les employeurs KO, je l'ai fait, bon, une fois que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de cette chanson, il fallait tout va d'autre chauffante Gervais d'autres chansons qui tra\u00eenent dans le tiroir depuis longtemps, puis j'avais fait quelques nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:42) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:44) [96%] :\r\nEt aujourd'hui, un autre album Cinderella New Wave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [71%] :\r\nBeaucoup de raisons que j'ai fait 7 10 avoir pos\u00e9 qui est Oc\u00e9ane chanson Fran\u00e7ois hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:59) [89%] :\r\nLa sc\u00e8ne, vous y avez pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de votre vie, Jimmy Paramore, c'est pas d'Hom\u00e9court pourquoi c'est pas dans vos cordes ainsi pas dormir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [80%] :\r\nPaul, je sens que ce jeu soit une hausse sen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:14) [94%] :\r\nAujourd'hui, parce que c'est trop tard, vous \u00eates trop \u00e2g\u00e9e, ou m\u00eame avant, c'\u00e9tait pas quelque chose que vous auriez pu faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:21) [68%] :\r\nNon au m\u00eame avant, c'\u00e9tait vraiment pas mes convoque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:25) [97%] :\r\nC'est fou quand m\u00eame que vous disiez \u00e7a parce que quand on regarde le parcours de de votre vie, on voit pas vous craignez quelque chose vous c'\u00e9tait une une peur de monter sur sc\u00e8ne ou m\u00eame pas simplement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [78%] :\r\nNon, c'\u00e9tait certainement c'est c'est quelque chose qui n'est pas d'eau, mais comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:44) [84%] :\r\nC'est qu'est ce qui est dans vos chromosomes alors Jimmy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:47) [69%] :\r\nIl a d\u00e9fait sur vos questions qu'est -ce qu'en tout dans ses chromosomes ben tout vous avez chose conna\u00eet un \u00e9videmment pas exemple, la musique, j'ai les gens. \r\nNos id\u00e9es sur certaines choses, je crois que tout est pr\u00e9vu dans une autre commotion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:09) [95%] :\r\nJ'aime bien, vous dites j'aime en g\u00e9n\u00e9ral les gens c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:14) [85%] :\r\nJe veux aimer les gens, mais si les aime fera ce qu'il faut qu'il fasse un effort peut que je les aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:29) [67%] :\r\nPour Alain Delon et William allergies ou Weichert, qui avait pour la vrai qu'il y a gros neuro- au No\u00ebl cherche preneur d'\u00eatre ou autre. \r\nQui pourra, avec comme la main de francs. \r\nQui se d\u00e9shabille, m\u00eame temps notre sport football donc les soumise \u00e0 EDF sans mais et Lausanne, m\u00eame \u00e0 son neveu somebody fraude aux ann\u00e9es pour tenir sa perte Rudolph leur il en avait unirait la main Ganesh il est -ce qu'au moins ce qui pourra devance Jack le tunnel de Dassault ah, on va me donne envie monsieur et de quand on voit de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:00) [82%] :\r\nJe fais pas des chansons apr\u00e8s des sujets d'un tuyau alit\u00e9. \r\nC'est une chose, en fait, les sujet ce sont toujours des accident\u00e9s. \r\nJe fais toujours la musique. \r\nEt parfois la musique instant les tiroirs, prenons des ann\u00e9es et puis un jour il y a une phrase qui viennent par accident, ce qui se qu'au 33 1 but de cette musique, puis ces paquets. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:29) [90%] :\r\nEt l\u00e0, par exemple, on parle de elle m'appelait Renard c'\u00e9tait quoi la premi\u00e8re \u00e9bauche le 1er mot qui a surgi, c'\u00e9tait le renard il y a beaucoup d'animaux dans vos chansons hein de cet album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:41) [81%] :\r\nBen j'avais une copine qui m'a Marc Nora, \u00e7a vient de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:46) [84%] :\r\nParce qu'il y a de renard et le lapin, on parle de tigres aussi, oui, \u00e7a vient, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est des c'est des m\u00e9taphores finalement de vous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [76%] :\r\nC'est un hasard un hasard que tout \u00e7a s'est trouv\u00e9 au m\u00eame ceux, le m\u00eame, c'est je trouve refuge, c'est pas fait expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:05) [90%] :\r\nAlors, on l'entend, quand vous parlez, Jimmy Paramore, vous n'\u00eates pas de langue maternelle fran\u00e7aise, on l'aura devin\u00e9, hein, vous \u00eates am\u00e9ricain dessus et comment est -ce que vous \u00eates parvenu parce qu'on va en reparler un peu plus profond\u00e9ment tout \u00e0 l'heure mais \u00e0 \u00e9crire des chansons pour pour Pascal Auberson des textes pour Gaston Schieffer dans les ann\u00e9es 70 alors que c'\u00e9tait pas votre langue quand m\u00eame Pascal Auberson, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s pointilleux pointilleux sur le mot sur la musique quelqu'un tr\u00e8s exigeant, il fallait un certain courage finalement pour oser proposer vos textes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:42) [80%] :\r\nVos chansons et je crois que le d\u00e9clic, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'Edward, dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait des chansons de au fait vrai. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il faisait le piano du pauvre et \u00e7a m'a mot j'ai flipp\u00e9 que j'ai essay\u00e9 de de faire les m\u00eames choses en fran\u00e7ais et je faisais du souffert pendant quelques ann\u00e9es et puis peut-\u00eatre le premium tch\u00e8que ce que j'ai fait, qui \u00e9tait un peu oblig\u00e9 nord. \r\nC'\u00e9tait une chanson qui s'appelle et Oprah un animal encore il m'a alors pris bonjour, j'ai fait un texte. \r\nSans la musique, et moi j'arrive pas, si je fais un texte j'arrive pas \u00e0 la m\u00e8re, la musique, c'est toujours mauvais, je fais le contraire au sujet, la musique, d'abord je j'arrive \u00e0 faire une taxe donc j'avais fait un texte blog de Chine oui j'y arriver \u00e0 faire une musique, je croise parce qu'avant je bois puis jeudi, GM sur son hiss\u00e9 ah oui ok il y a oui en mette \u00e7a ou au fond de ne proche de celle blue- jeans sur ces 10 aurait disparu a toujours. \r\nEt un jour ils sont discrets, avec cette chanson, c'\u00e9tait un des premiers que j'ai fait avec Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:06) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s, vous avez continu\u00e9 \u00e0 travailler avec avec Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:10) [73%] :\r\nAvec parce qu'aurait pris avec Gaston, mais de fa\u00e7on de dire de ce travail avec ces 2, tout est diff\u00e9rent, Gaston faisait toujours le mieux c'est qu'avant ils et ce ne cassette et puis donner \u00e7a tous amis, puis on a essay\u00e9 de coller des textes \u00e0 sa musique Pascal, c'\u00e9tait une tr\u00e8s pour lui montrer un Tch\u00e8que, c'\u00e9tait apr\u00e8s il faisait musique de sur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:35) [90%] :\r\nL\u00e0 en en train de parler de musiques de chansons et on pourrait croire que vous avez fait \u00e7a toute votre vie, Jimmy Paramore c'est pas \u00e7a, en fait, votre votre vie vous avez commenc\u00e9 par un tout autre trajet, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Chicago comme on disait : vous dites pas quand vous dites bac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait en 1925 c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 il est n\u00e9 le en ce que, nous, c'est qu'en 1700 sans se faire et je ne dorlote un vieux banjo demeure 925 un vieux Borgia qu'est -ce que le dos, les dans Sharepoint il y a quelqu'un d'autre, qui \u00e9tait n\u00e9 en 1225 10 fois plus d'\u00e9nergie que moi, c'est Pierre Boulez. \r\nChez les joueurs de t\u00e9l\u00e9, il y a quelques jeux du illusions faire c'est-\u00e0-dire je crois que le Nord au ou en. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:33) [89%] :\r\nIncroyable, est ce que vous vous dites \u00e7a, quand vous vous retournez sur votre vie, Jimmy Paramore, est ce que vous vous dites : whaou aussi de ce que vous avez fait quand m\u00eame de ce que vous avez croquer de tous les m\u00e9tiers dont on va parler de la musique de de l'amour est ce que vous dites, wahou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [99%] :\r\nSouvent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:45) [79%] :\r\nMais pour \u00e7a, figure. \r\nQui est ce qu'est : on veut \u00e7a aveugle. \r\nCe que je l'Angleterre en vente dur. \r\nSi je vous crache. \r\nJe souhaite de chaleur froid hier. \r\nJ'ai au Alger aura donnera au ventre. \r\nTennis comme Dominique, c'est se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:11) [93%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a se trouve sur le nouvel album de Jimmy Paramore, un Am\u00e9ricain install\u00e9 en Suisse, un destin incroyable qu'on essaye de r\u00e9sumer : on n'y arrive pas, \u00e9videmment, mais on essaye quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:21) [89%] :\r\nDonc naissance \u00e0 Chicago en 1925 la m\u00eame ann\u00e9e que Pierre Boulez, on s'en souviendra, vos parents, son m\u00e9decin, c'est \u00e7a, de louer les 2 parents sont minimes est -ce que est -ce que forc\u00e9ment pour vous, il faut suivre la voie de de vos parents, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, est ce que vous vous dites que, forc\u00e9ment, vous devez \u00eatre m\u00e9decin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:40) [84%] :\r\nNon il pendant autant je prends celui de faire d'autres choses, soit non ou une Junior \u00e9lectrique c'\u00e9tait quelques id\u00e9es mais pas finir, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de fait m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:54) [96%] :\r\nC'est venu un peu plus tard parce que avant de faire vos \u00e9tudes de m\u00e9decine, vous avez \u00e9t\u00e9 pilote de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:01) [99%] :\r\nFaut que j'explique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:06) [83%] :\r\nPendant le le 2\u00e8me Guerre mondiale or donc je faisais mes seins mon service militaire, j'aurais voulu \u00eatre pilote mais \u00e7a ne va pas marcher, j'\u00e9tais pas accept\u00e9 comme pilote au camp de guerre \u00e9tait finie, je prends \u00e0 l'universit\u00e9 pour faire les \u00e9tudes en haut, \u00e0 Bordeaux, il dit les \u00e9tudes m\u00e9dico- ses cartons avant de commencer l'\u00e9tude de m\u00e9decine, j'ai fait ses cartons quand Stephen il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez guerre de Cor\u00e9e, ce qui m'a donn\u00e9 l'occasion de r\u00e9aliser il y a un vieux voleur d'\u00eatre pilote ce que j'ai fait. \r\n\u00e7a, c'est une ann\u00e9e de entra\u00eenement apr\u00e8s jet\u00e9 en Cor\u00e9e pendant le temps de faire sans mission. \r\nApr\u00e8s, revenu aux \u00c9tats-Unis. \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de surveiller l'id\u00e9e germe bonjour, il avait fait de la m\u00e9decine, revenu au j'avais pens\u00e9 \u00e0 Paris pour j'ai voulu le CA m'a fait transf\u00e9rer dans un tout est pr\u00e9vu pour la France. \r\nOn avait un avion extraordinaire, on avait l'air Krastev un s\u00e9isme sabre un petit bijou au une fois en France, j'ai eu achet\u00e9 la 2 ans et puis apr\u00e8s je suis parti de militaires pour faire de la m\u00e9decine et puis les fait plut\u00f4t \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:35) [87%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 Paris, pourquoi, comment est -ce que vous avez atterri \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:39) [87%] :\r\nC'est que ma m\u00e8re est venue me visiter quand j'\u00e9tais enfant, j'\u00e9tais dans une base d'un Fillon chez de pr\u00e8s de Verdun. \r\nEt puis on a fait un petit tour de hop avec Air et puis un des choses que vous voulez voir, c'\u00e9tait le bon pour oui c'est comme \u00e7a que j'ai vu nos ar\u00e8nes et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t venu alors qu'\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:02) [74%] :\r\n\u00e7a a pas plus pour non les faux cr\u00e8ches car, en ces ann\u00e9es de de. \r\nComment gris que c'est pas bon. \r\nC'est d'un guide. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un froid c'est que revenait la r\u00e9gence en carafe une vedette tout. \r\nEn sc\u00e8ne \u00e9tait 1er sacre je froid il y a des langues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:12) [98%] :\r\nTu peux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:39) [79%] :\r\nEnfin, pour un gars venaient de nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:11) [95%] :\r\nUn lapin pos\u00e9 la chanson qui a d\u00e9clench\u00e9 cet album qui s'appelle Cinderella New Wave Jimmy Paramore \u00e0 l'honneur dans Paradiso Ce soir tellement \u00e0 l'honneur qu'on va parler un petit peu avec Pascal Auberson bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:23) [90%] :\r\nBonsoir, vous le connaissez bien Jimmy Paramore. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:25) [90%] :\r\nMoi, par amour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:34:27) [81%] :\r\nPas un mot, oui c'est vrai, \u00e7a lui va tellement bien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:29) [87%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, je connais bien, je les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:34:33) [84%] :\r\nBon Dieu depuis mon Dieu quelques ann\u00e9es oui, c'\u00e9tait un \u00eatre assez fascinant, au d\u00e9part, je me rappelle j'\u00e9tais, j'\u00e9tais assez jeune et il avait une voiture d\u00e9capotable, il avait plein de filles autour de lui une maison incroyable o\u00f9 il nous invitait, on \u00e9tait assez fascin\u00e9 par ce personnage, il avait une maison, je me rappelle, sur les de Lausanne, o\u00f9 il avait laiss\u00e9 de biblioth\u00e8que \u00e9tait tu vois ce pas biblioth\u00e8que je pousse, on entre dans un esp\u00e8ce de p\u00e8se encore me disait non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [90%] :\r\nSinon, parce que \u00e7a il n'en parlent pas du tout dans l'interview, on a l'impression parce que l\u00e0 vous d\u00e9crivez quelqu'un de tr\u00e8s flamboyant tr\u00e8s voil\u00e0 avec une personnalit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s voyantes et puis quand on l'\u00e9coute comme \u00e7a parler il y a au contraire beaucoup d'humilit\u00e9 discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:16) [92%] :\r\nNon, c'est quelqu'un de tr\u00e8s discret, au fond, l\u00e0 je vous raconte un peu le l'autre face de ce personnage. \r\nIl est discret, il a toujours \u00e9t\u00e9 assez oui au fond assez il avait presque pour moi cette Jekyll et Hyde, il avait ce sens tr\u00e8s raffin\u00e9 de la vie cette esp\u00e8ce presque d'adolescence je dirais par rapport \u00e0, en tout cas au ou aux femmes aussi il \u00e9tait toujours partant et puis autour de lui, il y avait de tout un air un a\u00e9ropage et on finissait souvent dans des soir\u00e9es in\u00e9narrable justement les L\u00e9opards. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:51) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait au piano, c'est une vue de l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s influenc\u00e9 aussi par Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:57) [92%] :\r\nJustement, Pascal Auberson, moi, moi la question vraiment qui me qui me travaille, c'est comment quelqu'un qui, qui est plut\u00f4t justement r\u00e9serv\u00e9 qui qui se met un petit peu en retrait, arrive \u00e0 imposer au sens pas forc\u00e9ment p\u00e9joratif du terme, des textes dans une langue qui n'est pas la sienne et les proposer \u00e0 les offrir \u00e0 quelqu'un comme vous, Pascal Auberson qui justement est tr\u00e8s regardant sur la qualit\u00e9 des textes. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:22) [90%] :\r\nOui, mais je crois qu'il avait cette esp\u00e8ce de parce qu'il \u00e9tait, pas de langue fran\u00e7aise et moi je me rappelle avoir son qu'on appelle, je crois que ces robes de Chine, il y avait toute cette question, ce qui m'a plu dans dans dans son phras\u00e9 dans sa mani\u00e8re de pas dire les choses comme tout le monde et d'\u00eatre toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chose, et avec un sens inn\u00e9 de la de de la m\u00e9lodie un sens inn\u00e9 du du phras\u00e9 assez extraordinaire et je me rappelle quand on a fait aussi Cendrillon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:36:53) [79%] :\r\nJe je suis pas du. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:53) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure o\u00f9 groupe Iran ou le paradis quand il est arriv\u00e9 avec une chanson \u00e9maner du j'ai une chanson qui s'appelle le paradis non avec son accent in\u00e9narrable qu'il a jamais voulu quitter d'ailleurs parce que \u00e7a c'\u00e9tait bon pour les filles. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:37:06) [88%] :\r\nCe qui est toujours d'alors il me dit \u00e9coute \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:10) [81%] :\r\nComme \u00e7a, il y a des fous des folles prenez mon go\u00fbt je dors se tourner pour il dansent sur des clous, \u00e7a a commenc\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:18) [100%] :\r\n\u00e7a sonne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:19) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s, ces \u00e9l\u00e8ves cur\u00e9 peu ses bougies pour sauver ma peau apr\u00e8s une nuit pass\u00e9e dans ton lit, il a du boulot, et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement jolie tellement tellement ouais tellement raffin\u00e9es tellement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de, de, de, un \u00e9rotisme un peu surann\u00e9 que \u00e7a m'a beaucoup plu et puis on oublie de dire, parce qu'il est, il est, il est, il est tr\u00e8s discret l\u00e0- dessus, c'est un grand musicien, c'est un esth\u00e8te, c'est quelqu'un qui conna\u00eet les cordes qui conna\u00eet dans les de boulettes, tout \u00e0 l'heure, il a une culture musicale fantastique mais toujours sans y toucher une donn\u00e9e un texte et, comme il l'a dit tout \u00e0 l'heure, j'ai entendu d'avoir fait bien rire quand il a dit : j'ai vu au versant il a fil\u00e9 il il a pris le texte de la. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:38:02) [65%] :\r\nPas senti et nous en souvenons Meari hein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:38:07) [89%] :\r\nVous en souvenez de \u00e7a, c'est la rencontre, vous vous en souvenez de cette rencontre de Bourg \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:38:11) [88%] :\r\nAlors je me suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:13) [85%] :\r\nSouviens vraiment comme si c'\u00e9tait hier, et c'est vrai qu'apr\u00e8s moi je, je pose laisser des fois tra\u00eener ses textes \u00e0 la lettre, trop puis tout d'un coup il cette fois, il ressortait parce que moi, qui suis quelqu'un qui m'ont dit qu'ils sont quand m\u00eame des chansons assez lourde par moments, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\nBen oui, assez, assez dur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:38:33) [76%] :\r\nOui consistante. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:38:34) [88%] :\r\n\u00e7a a donn\u00e9 \u00e0 mon r\u00e9pertoire quelque chose de tr\u00e8s l\u00e9gers et d'ailleurs cette chanson Cendrillon que je sente toujours j'ai chant\u00e9 avec Maurane \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [89%] :\r\nBen justement, justement, on l'entendra parce que Jimmy Paramore, cette interview \u00e0 la dure un petit peu plus longtemps, moi je me disais qu'on pourra en garder un petit peu pour dimanche pour l'\u00e9mission de dimanche apr\u00e8s- midi entre 16 et 17 heures, donc il y aura une part in\u00e9dite et puis il y aura cette cette version vous avez interpr\u00e9t\u00e9 avec Morano faux nez \u00e0 Lausanne, je sais pas si vous vous en souvenez, en tout cas, Jimmy Paramore s'est d\u00e9brouill\u00e9 pour garder l'enregistrement et il nous l'a pass\u00e9 et et on est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:39:04) [76%] :\r\nSon dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:05) [91%] :\r\nC'est un aussi, on peut dire c'est un un humaniste, c'est pas pour rien qu'il \u00e9tait m\u00e9decin et c'est quelqu'un qui avait aussi une une une grande de l'amiti\u00e9, c'\u00e9tait important, en dehors de ce qu'on faisait et chaque fois qu'on se voit, je l'ai vu derni\u00e8rement, c'\u00e9tait m\u00eame pas assister \u00e0 son enregistrement de Cendrillon, nouvelle version com\u00e9die c'\u00e9tait c'est c'est un \u00eatre tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s doux et magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:34) [87%] :\r\nC'est le sentiment qu'on a eu merci beaucoup Pascal Auberson pour pour avoir rajout\u00e9 un petit peu de de d\u00e9tails sur ce monsieur qui en est assez, assez avare qui aime pas qui parle de lui, juste qu'il faut, et merci d'avoir un petit peu affin\u00e9 le le portrait de Jimmy Paramore et puis il faudra qu'on parle de vous alentours du mois de mai aussi Pascal Auberson, enfin je dis faudra ce sera long. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:52) [95%] :\r\nMais il je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:53) [95%] :\r\nJ'aime beaucoup le titre du nouvel album de Berson qui s'appellera Offshore d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:58) [85%] :\r\nElle toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, et qui arrivera donc on en met on en reparlera avec beaucoup de plaisir, merci beaucoup, parce qu'avec. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:40:03) [98%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t demeurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:06) [90%] :\r\nDes nouvelles de la route, info trafic Air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:10) [91%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve, le tunnel de Vernier est \u00e0 nouveau ouvert en direction de Lausanne toutefois un bouchon subsistent entre pardonnez l'entr\u00e9e sud de la galerie en sens inverse cette fois des ralentissements sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de donn\u00e9 musique Live, ils attendent, ils ont envie de jouer, ils joueront ce soir, il s'appelle Lydia soir\u00e9e elle est accompagn\u00e9e par un batteur et une violoncelliste ils sont ce soir au Romandie \u00e0 Lausanne et ils sont maintenant en face de moi au Studio 15. \r\nLydia Ainsworth merci pour cette premi\u00e8re chanson, il va y en avoir une 2\u00e8me dans un instant s'ce qu'il faut rappeler c'est que vous \u00eates en concert ce soir au Romandie en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e, ce qui fait que vous allez encore un petit peu de temps \u00e0 passer \u00e0 avec nous, bienvenue, bonsoir, vous \u00eates canadienne, vous \u00eates originaire de Toronto et vous avez fait des \u00e9tudes de musique tr\u00e8s s\u00e9rieuse et \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps en fait que vous que vous faites ce qu'on peut quand m\u00eame assimil\u00e9 \u00e0 de la pop pour \u00eatre pour \u00eatre rapide et ce que vous avez l'intention l'impression, pardon d'\u00eatre une une d\u00e9butante, une jeune artiste qui qui d\u00e9marre, qui urbaine sur des musiques feu musique fouillais indiens,S. une ne ouais des 16 oui pff music-hall puisque ce Making pop menu avenue Arbonne Sardona, du fait de la qui B\u00e9ghin avait inavou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:54) [73%] :\r\nNon honor\u00e9s lors depuis Bekkas Avro et \u00e7a a plu et je ne vois pas pourquoi \u00e0 \u00eatre \u00e7a et cela au SPA apr\u00e8s l'Ave Maria, mais ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:06) [90%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 la pop, la pop a toujours fait partie des choses que j'et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:09) [64%] :\r\nIl ya Henda \u00e0 Estoril pr\u00e8s une carr\u00e9ment la hausse teigneuse \u00e0 \u00e0 la Ekranas Touch my Sao Paolo avouez cuit ce ne sans bord cadre Spaeth un entend \u00e0 mar\u00e9e haute, prime-time Turek ne un ou un bio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:26) [86%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 Ottawa \u00e0 Wall ont dit oui au minist\u00e8re Titanium \u00e0 10 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre le le violoncelle, donc il y avait effectivement de travail avec d'autres, d'autres musiciens d'autres des ensembles de cordes et puis quand j'\u00e9tais toute seule avec mon mon violoncelle jouer des choses qu'il avait rien \u00e0 voir avec la formation classique je jouais du Nirvana et ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:42) [65%] :\r\nNdam House avait d'accueil Charles ben \u00e0 gratter tra\u00eener aux-Noeuds analogue C\u00e9line de P\u00e2ques au Xuan au S\u00e9nat une tu vois oui obsc\u00e8ne \u00e0 New Data, \u00e7a m'aide \u00e0 l'arr\u00eat avant No\u00ebl, tu te Quintinie Weyden \u00e0 Nouakchott oui faut et \u00e7a, revenons \u00e0 ce forum ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:58) [89%] :\r\nJe faisais partie d'un orchestre du \u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bonne mais je regardez ce qui se passait et je sentais que c'est quelque chose que je voulais continuer, je voulais \u00e9crire pour le pour le violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:07) [67%] :\r\nIl y a 2 oreilles Anne Da Corinne une The City cristal et qu'on a buzz\u00e9 cha\u00eene en a os\u00e9 \u00e0 Ahaus craint de th\u00e9 qui ne Mika SVOD dans le bain, s'il y a une grosse non oui pulling H\u00e9l\u00e8ne d'Action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:23) [87%] :\r\nVous allez \u00e0 l'universit\u00e9 pour prendre la composition, ce qui m'a un petit peu d\u00e9\u00e7ue, c'est qu'on apprenait beaucoup th\u00e9orie et il y avait pas beaucoup de pratiques en fait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:30) [65%] :\r\nDassault fr Laurent en mode ferme scoring Stoller Dieu comme Prince feu Fernandes souhaite c'est une peur mais que un but : gagner humain Fos et notre ferme ce qu'on ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:41) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 je me suis orient\u00e9 vers le l'\u00e9criture de bandes originales de films, j'ai travaill\u00e9 avec donc avec des cin\u00e9astes, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 utiliser ma voix et \u00e0 la faire figurer dans dans mon travail dans les dans les bandes sont et sont, ils sont venus Georgia The Voice : c'est un choix sur HD c'est pas, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent d'avoir une voix dans un dans une bande originale de film. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:02) [70%] :\r\nEt \u00e0 aux et moi Azam m\u00e8ne assez que ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:06) [97%] :\r\nUn instrument comme un \u00e9l\u00e9ment de texture. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:08) [70%] :\r\nIl y a ce cas ne viennent pas \u00e0 quoi hein, elle Skiatos bennes quoi Kouadio peut \u00e0 femme, enfin il y a actuellement et Charleston c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:20) [93%] :\r\nPour une une \u00e9volution tr\u00e8s progressive depuis mai, journ\u00e9es de mes ann\u00e9es de violoncelle jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, j'ai lu, vous allez me dire si c'est vrai ou pas, que sur votre album qui est sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui s'appelle. \r\n\u00eatre Meril c'est le type de l'album que tout a \u00e9t\u00e9 fait avec des machines, sauf le violoncelle est -ce que c'est vrai, est ce que vous pouvez m'expliquer pourquoi, en supposant que ce soit vrai, d\u00e9j\u00e0, j'ai toujours date au sens \u00eatre qui ne viole en Irlande diable comme Shinzo musique Software et que cette fraude est le les. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:51) [67%] :\r\nEst ce qu'on emmenait cha\u00eene est -ce qu'il peut Abomey mais \u00e0 Berlin, que soit beau, avec au lieu de la houve celui il s', \u00e7a m'a, \u00e7a impose voulurent dan chemin Anna Nova, la dame afin ma ferme ce quoi, c'est un peu ben s'regardez pourrait quoi \u00e0 enfin une chambre ah oui mais que comment brokage tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:12) [83%] :\r\nC'est c'est le cet album, c'est un petit peu comme un un bloc- notes, en fait, voil\u00e0 j'ai j'ai rassembl\u00e9 pas mal de choses et des choses qui proviennent notamment du bon travail avec avec les musiques de films et puis j'tout \u00e7a il y a notamment des des coeurs, il y a enfin, il y a, il y a plein de choses, assez, assez, qu'on retrouve, et avec des provenances diverses en 2 mots : est ce que vous pouvez justement m'expliquer le le le le jeu de mots et la confusion et l'illusion qu'il peut y avoir dans dans le titre de votre album Right from rire et cela avec ta langue Reitzaum rire et caisses de taille sur le vieil album est -ce Intrawest single qu'une fus\u00e9e k\u00e9nyan Kanu explorer une voie de s'ou voisin aux mains douaniers bonne chose de Stars sur le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:52) [62%] :\r\nC'est \u00e7a, monsieur moins de sens comme pi\u00e8ce \u00e0 and having Eden captur\u00e9 c'\u00e9tait Saadia c'est une Magic et demand\u00e9 on en saut a vu tout voil\u00e0 oui miser quand m\u00eame ouais ce Jim d'aspirer Magic s'\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:05) [94%] :\r\n\u00e7a vient, c'est l'une des paroles de ses les paroles de \u00e7a fait partie des paroles d'une des chansons, il s'agit de voir en fait la la magie dans des choses qui sont finalement tr\u00e8s tr\u00e8s ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:15) [55%] :\r\nEt asseoirM. O et ce gymnase furieux Madjigu\u00e8ne Noam, le seul thinking d\u00e9f\u00e9r\u00e9s dans une de nos respect faut un mince acheter un \u00e9tat tr\u00e8s local L\u00f6wen aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:25) [85%] :\r\nC'est un titre qui qui r\u00e9sume l'id\u00e9e bon ma volont\u00e9 en tout cas de de comment dire de voir des des choses de fa\u00e7on un petit peu, un petit peu diff\u00e9rente et de voir la la magie dans des choses qui ont l'air assez ordinaire, est ce que vous y arrivez par les les temps qui courent, et ceci est -ce que c'est facile de voir de la magie autour de soi, h\u00e9sitent Daye ils \u00e9taient, ils \u00e9taient aussi magique, le rendu oui Arthur soit encore. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:48) [69%] :\r\nFrancesco de ces jeunes tu tu Open et intub\u00e9 Opel ne sape. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:53) [89%] :\r\nIl faut, il faut faire le le prendre la d\u00e9cision de d'\u00eatre d'\u00eatre ouverts et d'\u00eatre r\u00e9ceptifs \u00e0 cette magie, l'album s'appelle Reitzaum je sais pas si on trouve en Suisse mais aujourd'hui internet c'est international, donc on doit pouvoir trouver un moyen d'\u00e9couter votre musique, et puis surtout, vous \u00eates ce soir au Romandie \u00e0 Lausanne avec une artiste suisse d'ailleurs qui vit en qui vient d'Angleterre, qui s'appelle Nadine Carina, je crois qu'il est temps, qui est en premi\u00e8re partie de de cette soir\u00e9e et puis surtout, vous \u00eates avec nous, Lydia, une soif avec donc un batteur qui vous accompagne et puis une violoncelliste, ce sera le m\u00eame, ce sera la m\u00eame chose sur sc\u00e8ne quand m\u00eame de \u00e7a aime la s\u00e8che Night agace, ce sera la m\u00eame chose, donc voil\u00e0 avant- premi\u00e8res du concert du roman dit ce soir nous sommes ici au Studio 15 et on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:38) [77%] :\r\nMonique \u00e7a une m\u00eame veut utiliser et demain nous sur le domaine de l'OS soud\u00e9 sur un objet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:26) [92%] :\r\nJ'aime beaucoup cette \u00e9mission parce que moi aussi je d\u00e9couvre des choses et des choses tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s int\u00e9ressante, Lydia Ainsworth, vous venez de l'entendre en Live, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici au Studio quand \u00e7a vient de se terminer et \u00e7a aura fait un sympathique tour de chauffe pour le concert qu'elle doit donner tout \u00e0 l'heure au Romandie \u00e0 Lausanne, autrement dit si vous savez pas quoi faire, c'est peut-\u00eatre une une bonne id\u00e9e que je viens que nous venons de vous donner et puis je vous confirme que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:49) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, mais c'est bien Nadine Carina qui assurera la premi\u00e8re partie de de ce concert, une Suissesse qui est install\u00e9e en Angleterre et qui, voil\u00e0 qui a certainement des choses \u00e0 nous raconter, elle aussi, voil\u00e0 pour cette \u00e9mission qui s'ach\u00e8ve avec une r\u00e9alisation sign\u00e9e Jean Pascal MAJ l'assistant de production, c'est toujours Delphine Garcia merci \u00e0 elle \u00e9galement merci \u00e0 Karine Vuillemot programmatrice musicale et \u00e0 vous d'avoir suivi cette \u00e9mission qui vous donnent rendez- vous demain, m\u00eame heure sur la premi\u00e8re entre 19 heures et 20 heures, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T19:12:23Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477B6C1F-4B0F-4D38-A014-15E4D4816FBD", "internalArchiveId": "477B6C1F-4B0F-4D38-A014-15E4D4816FBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rire est-il un droit de l'homme ? (3/5)", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "* * Le droit d'en rire\r\nEn mati\u00e8re de libert\u00e9 d'expression, l'humour autorise une marge de manoeuvre plus grande. Mais la loi pose des limites pour interdire les messages de haine et d'atteinte \u00e0 la personne. L'avocat Charles Poncet revient sur quelques proc\u00e8s et sur la jurisprudence suisse \u00e0 ce sujet. La censure pr\u00e9ventive n'a pas sa place en Suisse, raison pour laquelle Dieudonn\u00e9 M'bala M'bala a pu donner son spectacle derni\u00e8rement \u00e0 Lausanne et \u00e0 Fontainemelon. A la fin de la repr\u00e9sentation, l'avocat Michel Rossinelli constate que la loi antiraciste n'a pas \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e.", "durationSec": 1569, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6496182", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 11.02.2015", "Rire est-il un droit de l\u2019homme? (3/5) / VAC_2015-02-11T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 11.02.2015", "Rire est-il un droit de l\u2019homme? (3/5) / VAC_2015-02-11T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le droit d'en rire.\nEn mati\u00e8re de libert\u00e9 d\u2019expression, l\u2019humour autorise une marge de man\u0153uvre plus grande. Mais la loi pose des limites pour interdire les messages de haine et d\u2019atteinte \u00e0 la personne. L\u2019avocat Charles Poncet revient sur quelques proc\u00e8s et sur la jurisprudence suisse \u00e0 ce sujet. La censure pr\u00e9ventive n\u2019a pas sa place en Suisse, raison pour laquelle Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala a pu donner son spectacle derni\u00e8rement \u00e0 Lausanne et \u00e0 Fontainemelon. A la fin de la repr\u00e9sentation, l\u2019avocat Michel Rossinelli constate que la loi antiraciste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e.\u00a0", "Le droit d'en rire.\nEn mati\u00e8re de libert\u00e9 d\u2019expression, l\u2019humour autorise une marge de man\u0153uvre plus grande. Mais la loi pose des limites pour interdire les messages de haine et d\u2019atteinte \u00e0 la personne. L\u2019avocat Charles Poncet revient sur quelques proc\u00e8s et sur la jurisprudence suisse \u00e0 ce sujet. La censure pr\u00e9ventive n\u2019a pas sa place en Suisse, raison pour laquelle Dieudonn\u00e9 M\u2019bala M\u2019bala a pu donner son spectacle derni\u00e8rement \u00e0 Lausanne et \u00e0 Fontainemelon. A la fin de la repr\u00e9sentation, l\u2019avocat Michel Rossinelli constate que la loi antiraciste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e.\u00a0"], "variantIds": ["ece-6496183", "ece-6496182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:09:58Z", "speechToTexts": ["01.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nPouvez -vous imaginer une composante concevoir une vie et une soci\u00e9t\u00e9 sans le rire, c'est inconcevable, c'est le droit de l'homme par excellence pour pas le droit de rire et de se moquer d'autrui, c'est un droit sacro-saint les de faux toucher sous aucune sous aucun pr\u00e9texte pour aucune raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\nDakar rire est -il un droit de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, il y a tout juste une semaine, Dieudonn\u00e9 \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 Paris pour apologie du terrorisme \u00e0 la suite des attentats de Paris, il avait \u00e9crit sur son blog qu'il se sentait Charlie Coulibaly Coulibaly, souvenez -vous, c'est le nom de l'homme qui avait froidement ex\u00e9cut\u00e9 une polici\u00e8re, puis 4 personnes dans le supermarch\u00e9 casher de la porte de Vincennes, finalement, le tribunal correctionnel de Paris a requis contre Dieudonn\u00e9 30000 euros d'amende le jugement devrait intervenir dans quelques jours, ce proc\u00e8s risque de r\u00e9activer la pol\u00e9mique qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s l'inculpation du pol\u00e9miste fran\u00e7ais pourquoi la libert\u00e9 de rire de tout, est glorifier dans le cas, Charlie Hebdo et r\u00e9prouv\u00e9 dans le cas de Dieudonn\u00e9, pourquoi l'hebdomadaire satirique, serait -il le symbole d'une libert\u00e9 d'expression sans limite et Dieudonn\u00e9, le symbole de la limite \u00e0 ne pas franchir en mati\u00e8re de rire le 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls avait r\u00e9pondu \u00e0 ces questions en distinguant la libert\u00e9 d'impertinence dont usaient selon lui Charlie Hebdo pour se moquer des religions et les d\u00e9lits que constitue l'antis\u00e9mitisme, l'apologie du terrorisme et le n\u00e9gationnisme dont Dieudonn\u00e9 s'\u00e9tait plusieurs fois rendu coupable alors si Dieudonn\u00e9 n'est pas Charlie, fallait -il pour autant interdire son dernier spectacle, comme l'ont fait r\u00e9cemment en France, plusieurs maires pour trouver des r\u00e9ponses \u00e0 cette interrogation la reporter de vacarme est all\u00e9 voir ce spectacle fin janvier \u00e0 Lausanne, en compagnie de l'avocat Michel Rossellini, mais avant cela, elle avait rencontr\u00e9 Ma\u00eetre Charles Poncet pour \u00e9voquer avec lui les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent la libert\u00e9 d'expression en Suisse, voici le droit d'en rire, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par BrunoC. Ribas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [87%] :\r\nDans le bureau de Jacques pensait son bureau des photos et une caricature de Chapatte, on voit le g\u00e9n\u00e9ral Kadhafi qui dit je tiens ma promesse d\u00e9manteler la Suisse et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, l'avocat Charles Poncet qui a donc d\u00e9fendu Kadhafi. \r\nAlors c'est tout bon comme vous, vous \u00eates mal, avocat de Vigousse, entre autres, peut-\u00eatre, vous avez d\u00e9fendu d'autres humoristes ou d'autres du caricaturiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [85%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9fendu en jamais je me mets \u00e0 votre niveau, mais ce que je voulais \u00eates en train de mettre, je vais m'asseoir mais non, mais j'ai d\u00e9fendu avec lui on a d\u00e9fendu Bernheim quant il avait trait\u00e9 Dieudonn\u00e9 de n\u00e8gre et Dieudonn\u00e9 qui \u00e9videmment revendique le droit de tra\u00eener tout le monde dans la merde, mais quand c'est lui il va d\u00e9poser plainte donc OK. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors, alors, ce que je voulais, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 certaines affaires qui s'\u00e9tait pass\u00e9 justement pour Vigousse il y avait eu une plainte justement qui d\u00e9pose plainte quand une caricature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [90%] :\r\nBah, il y avait un bistrot \u00e0 Fribourg qui s'appelait le caveau de l'ours ou s'il publie un article au vitriol, agr\u00e9ment\u00e9 d'un d'un dessin dans lequel on voyait l'enseigne avec l'ours en tutu n'est -ce pas qui, qui dansait et au fond l'article sugg\u00e9rait assez fortement que un fonctionnaire fribourgeois homosexuel avait autoris\u00e9 la reprise par 2 autres homosexuels uniquement parce qu'on \u00e9tait du m\u00eame monde, si vous me permettez, je passe alors \u00e9videmment c'est pas tous tr\u00e8s dans l'esprit de l'\u00e9poque, donc \u00e7a s'est termin\u00e9e \u00e0 coups de plaintes p\u00e9nales et puis \u00e7a s'est transig\u00e9 Dieu merci pour une bonne partie, puis pour le reste les les jambes Wielgus ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [95%] :\r\nMais comment vous plaidez \u00e7a justement parce que l\u00e0 il y a quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9, on va dire par l'humour et la satire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la Suisse alors la Suisse est un pays compl\u00e8tement constip\u00e9 en mati\u00e8re de libert\u00e9 d'expression, mais je dois dire que les juges sont plut\u00f4t sensibles \u00e0 l'argument selon lequel il ne faut pas tomber \u00e0 coups de gourdin sur un sur un journal de satire, il est admis, vous savez, nous avons par exemple, la tradition des journaux de vendanges pas ou dans lesquels ont dit des choses absolument \u00e9pouvantables et et tout le monde admet que que ce donc je dirais que nous sommes, nous sommes un pays constip\u00e9, nous sommes un pays mesquin en mati\u00e8re de de libert\u00e9 d'expression, mais je trouve que dans cette mesquinerie l\u00e0 le sort r\u00e9serv\u00e9 aux bateleurs saltimbanque et plus t\u00f4t plut\u00f4t lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [95%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est termin\u00e9 cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [89%] :\r\nBen, celle -l\u00e0 s'est termin\u00e9 par un arrangement avec le une transaction avec le fonctionnaire en question auquel nous avons donn\u00e9 acte du fait que que Vigousse n'avait pas entendu mettre en cause son n'honorabilit\u00e9 professionnelle et puis les 2 autres plaignants ont perdu enfin le vide ou Wielgus a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, et d'ailleurs, dans la grande tradition justement de la rigolade le le la semaine suivante, je crois, Vigouroux oui la semaine suivante Vigousse consacrait un article \u00e0 7 acquittement en disant que c'\u00e9tait un Scrabble et que de nouveau des coupables, avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la justice, gr\u00e2ce \u00e0 des avocats marrons, etc, etc, donc on \u00e9tait vraiment dans la dans la tradition satirique qui me r\u00e9jouit, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre dr\u00f4le en Suisse romande et de le rester, nous sommes dans un microcosme, les gens se vexe : c'est difficile, je veux dire Vigousse c'est un journal m\u00e9ritoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [86%] :\r\nMais si un dessin se retrouvent sorti de son contexte du journal et plac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux voil\u00e0, est ce que l\u00e0 du coup hors contexte, il peut y avoir un un jugement qui diff\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [91%] :\r\nAlors, la probl\u00e9matique des r\u00e9seaux sociaux est \u00e9videmment nouvelle en ce sens qu'elle, elle pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique et tout \u00e0 fait, interpellant pour la justice, si vous voulez, on a aboli la censure pr\u00e9alable bien \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des grandes conqu\u00eates de la p\u00e9riode lib\u00e9rale \u00e9t\u00e9 dit la Constitution de 1848 d\u00e9j\u00e0 chez nous, on a aboli la censure pr\u00e9alable, mais on a conserv\u00e9 \u00e0 juste titre des instruments de r\u00e9pression de la calomnie injure que sais -je mais \u00e9videmment sont des instruments con\u00e7us pour des supports traditionnels, c'est-\u00e0-dire pour l'imprimerie, un peu pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision qui dans notre pays sont tellement \u00e0 la mamelle de l'\u00c9tat qu'on les voit mal prendre des audace des audaces inou\u00efe n'est -ce pas donc une probl\u00e9matique qui concerne surtout la presse \u00e9crite, maintenant, aujourd'hui, il y a les r\u00e9seaux sociaux et en principe, ce qu'on diffuse sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est \u00e9videmment soumis aux m\u00eames r\u00e8gles, cette eau soumis au droit commun comme n'importe quoi d'autre, mais \u00e7a pose des probl\u00e8mes de r\u00e9pression qui sont extraordinairement difficile parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 quelque chose par sur Facebook ou sur sur Twitter : quel est le tribunal comp\u00e9tent, o\u00f9 est l'auteur, qui est l'auteur, \u00e0 la limite, voil\u00e0 des questions qui ne manque pas de de complexit\u00e9, cela dit, la diffamation ou l'appel \u00e0 la haine raciale sur les r\u00e9seaux sociaux sont justiciables exactement les m\u00eames tribunaux p\u00e9naux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [88%] :\r\nEst ce qu'il y a des sujets ou des des proc\u00e8s qui ont eu lieu avec des histoires plut\u00f4t religieuse o\u00f9 l\u00e0 il y aurait ce fameux d\u00e9lit de blasph\u00e8me dont on parle, qui n'est pas un d\u00e9lit en Suisse mais enfin est ce qu'il est un d\u00e9lit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors attention, il y a, il y a pas de d\u00e9lit de blasph\u00e8me mais de vilipender le culte d'autrui, \u00e7a peut constituer une atteinte \u00e0 la paix des cultes, il faut donc on est quand m\u00eame la libert\u00e9 et quand m\u00eame relative, sans pr\u00e9judice du fait que, on peut aussi appeler \u00e0 la discrimination au sens de la discrimination raciale, on peut le faire aussi pour des raisons religieuses ou en rapport aux convictions religieuses, donc la libert\u00e9 n'est pas compl\u00e8te mais effectivement, et Dieu merci, nous n'avons pas le d\u00e9lit de blasph\u00e8me et c'est vraiment le d\u00e9lit qu'il ne faut pas avoir dans un ordre juridique lib\u00e9ral parce que le blasph\u00e8me est \u00e9minemment une question de de culture et de civilisation n'est -ce pas, \u00e7a d\u00e9pend, c'est tout \u00e0 fait \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, aujourd'hui, une caricature du proph\u00e8te, est per\u00e7u par de nombreux musulmans \u00e0 tort comme \u00e0 mon avis, comme un blasph\u00e8me, il ne viendrait \u00e0 l'esprit d'aucun catholique de de concevoir qu'une une caricature de J\u00e9sus ou de je ne sais qui fut un blasph\u00e8me, mais il y a vu, il fut un temps o\u00f9 on a si je me souviens bien arracher la langue \u00e9cartel\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 le chevalier de la barre au XVIIIe si\u00e8cle, parce que il ne s'\u00e9tait pas d\u00e9couvert devant une procession et le fait de ne pas enlever son chapeau constituait un blasph\u00e8me, il \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 mort, je ne doute pas que dans quelle dans une g\u00e9n\u00e9ration ou 2 les les descendants des musulmans d'aujourd'hui se demandent pourquoi leurs anc\u00eatre s'ont bien plus exciter autant pour une caricature de Mahomet, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [89%] :\r\nMais est que vous avez \u00e0 participer \u00e0 un proc\u00e8s o\u00f9 il y avait diffamation ou une atteinte \u00e0 la religion \u00e0 l'APD cultes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [89%] :\r\nJe n'ai jamais vu de de proc\u00e9dures instruite en Suisse, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9pression du blasph\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:00) [95%] :\r\nEst ce que le rire est un droit de l'homme, \u00e7a vous semble quelque chose qu'il faudrait inscrire ou au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [91%] :\r\nC'est le droit de l'homme par excellence, pas le droit de rire et de se moquer d'autrui, c'est un droit sacro-saint auquel il ne faut toucher sous aucun pr\u00e9texte et pour aucune raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [94%] :\r\nDroit sacro-saint en m\u00eame temps, voil\u00e0, il faut le d\u00e9fendre alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [91%] :\r\nEh ben il faut il faut le d\u00e9fendre comme tous les autres droits, les libert\u00e9s ne s'use que quand on ne s'en sert pas mais en face, il y en a une qui est qui est vraiment sacro-sainte c'est celle -l\u00e0 : pouvez -vous imaginer une con, pouvez -vous concevoir une vie et une soci\u00e9t\u00e9 sans rire, c'est inconcevable, c'est libert\u00e9 que nous avons probablement un peu tendance \u00e0 consid\u00e9rer comme des acquis et comme des choses intangibles qui font partie du paysage, je crois qu'il faut se rendent compte qu'elles sont, elles sont fragiles, \u00e0 bien des \u00e9gards il faut il faut constamment les d\u00e9fendre et si ce n'est les d\u00e9fendre en tout cas les maintenir et et et les soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:57) [88%] :\r\nLa pol\u00e9mique s'acc\u00e9l\u00e8re autour de Dieudonn\u00e9, en France, la nouvelle est tomb\u00e9e il y a moins d'une heure, conseiller du pape maintient l'interdiction du spectacle apr\u00e8s la d\u00e9cision inverse du tribunal administratif de Nantes le ministre Manuel Valls avait fait appel, d'autant que la censure avec peu de chances de r\u00e9ussir \u00e0 Paris de spectacles jug\u00e9s offensants par les catholiques, conservateurs, ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par la police mais jamais interdit qu'je suis intimement convaincu que Dieudonn\u00e9 n'a aucune mani\u00e8re \u00e0 Monticelli trucs il est antisioniste, le simple fait qu'il d\u00e9cide de changer de spectacles et d'enlever, pr\u00e9cis\u00e9ment, un certain nombre de propos antis\u00e9mites, une sorte de d'aveu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 nous sommes, au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, ce soir, Michel Rossinelli, vous accompagnez vous \u00eates avocat Docteur en droit, il se trouve que ce soir au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu il y a le spectacle de Dieudonn\u00e9 si on vient ici, ce n'est pas pour, on va dire, critiquer le spectacle de Dieudonn\u00e9, mais c'est pour se poser ces questions autour de la libert\u00e9 d'expression alors effectivement si on replace juste donner dans le contexte parce que c'est important de leur dans le contexte, c'est un humoriste \u00e0 la base qui a fait beaucoup de sketchs d'ailleurs \u00e0 l'origine, antiraciste, enfin il y faisait des sketches avec Elie S\u00e9moun justement contre les le communautarisme etc et c'est vrai que depuis les ann\u00e9es 2000 2003, il a, il y a eu pas mal de d\u00e9rapages de propos qualifi\u00e9s d'antis\u00e9mites, il a fait monter le Faurisson sur sc\u00e8ne, donc un n\u00e9gationniste, donc il a un passif, on va dire, Dieudonn\u00e9, mais \u00e7a reste un humoriste qui aujourd'hui est en spectacle, c'est son 3\u00e8me soir \u00e0 Lausanne et c'est ce que j'aimerais qu'on puisse comprendre c'est cette libert\u00e9 d'expression dont on parle, et notamment au sujet de l'humour cette libert\u00e9 d'expression, c'est un droit, elle est, elle est inscrite et en Suisse, elle est largement d\u00e9fendue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:50) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je crois qu'on a un r\u00e9gime assez lib\u00e9rale en mati\u00e8re de libert\u00e9 d'expression parce que sur le principe de libert\u00e9, bon, on peut retrouver dans tous les textes conventionnels \u00e0 peu pr\u00e8s les les m\u00eames formulation des diff\u00e9rences mais en Suisse, on a vraiment une approche lib\u00e9rale qui est due \u00e0 la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a toujours consid\u00e9r\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression est un \u00e9l\u00e9ment fondamental \u00e9tat d\u00e9mocratique et doit permettre des critiques acerbes du propos choquants des opinions qui ne sont pas forc\u00e9ment vrai qui peuvent servir aux d\u00e9bats, c'est donc libert\u00e9 qui est mieux pr\u00e9serv\u00e9e dans d'autres pays, par exemple, la France, la libert\u00e9 d'expression ne peut pas \u00eatre compatible avec la censure pr\u00e9ventive, ce qui veut dire que Dieudonn\u00e9 a eu, a eu beaucoup de spectacles interdit en France de mani\u00e8re pr\u00e9ventive et en Suisse, on consid\u00e8re qu'il y a pas de libert\u00e9 d'expression, l\u00e0 o\u00f9 il y a censure pr\u00e9ventive, mais il y a une censure a posteriori ce n'est pas une censure, c'est une condamnation de propos qui viole la loi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:42) [97%] :\r\nDonc finalement, ici et ailleurs en Suisse on peut pas interdire un spectacle de Dieudonn\u00e9 en pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:48) [88%] :\r\nComment sauf si il pouvait avoir un risque alors public, par exemple, des choses comme \u00e7a, s'il y avait une manifestation des choses que la police pourrait pas contenir \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour d'autres motifs que la libert\u00e9 d'expression, pourraient en effet interdire, comment on peut interdire une manifestation qui risque de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, etc, dans certaines limites, \u00e9tant entendu qu'en principe, dans l'\u00c9tat de droit, la police doit essayer de de permettent qu'une manifestation puisse s'exercer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:12) [90%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire est -ce qu'en Suisse, on peut quand m\u00eame \u00eatre condamn\u00e9 pour la fin, la norme antiraciste existe si on fait l'apologie de la haine raciale, je sais pas si \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, si on incite \u00e0 la haine, on est condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, si vous faites -vous si vous propager des id\u00e9ologies racistes la norme antiraciste prot\u00e8ge contre la race les les attaques contre la compte les tenir compte la religion, c'est les 3 \u00e9l\u00e9ments, donc il y a pas d'autre chose, on peut ne prot\u00e8ge pas, par exemple, compte l'orientation sexuelle, les, les, les attaques sexistes, etc, sont pas prot\u00e9g\u00e9s, c'est donc une norme qui qui une sorte de pass\u00e9 historique, on pense \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 sous le nazisme, on pense \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, que les Noirs aux \u00c9tats-Unis ou en Am\u00e9rique, Afrique du Sud, donc c'est un peu cette qu'on a adopt\u00e9 en Suisse, \u00e0 cause d'une convention internationale pour l'\u00e9limination de toutes les formes de racisme et pour signer cette convention, il fallait avoir ce type de normes mais oui, bien entendu, on peut \u00eatre qu'on il y a beaucoup de condamnations, notamment au plan cantonal parce que on a dit \u00e7a noir o\u00f9 les noirs sont la m\u00e8re de choses comme \u00e7a, excusez -moi, \u00e9videmment, il y a des condamnations, c'est inadmissible, je veux dire, mais au niveau de, de, d'un spectacle comme celui de donn\u00e9es on ne laissera se se faire et ce n'est que si une outrepasse les limites de cet article notamment, ou s'il porte atteinte \u00e0 une personne en particulier, en l'injuriant, en portant atteinte \u00e0 son honneur et sa consid\u00e9ration qui sera poursuivi qui sera condamn\u00e9 ce qu'on peut dire c'est que justice il y a pas eu de poursuites en Suisse contre Monsieur Dieudonn\u00e9 ce qui montre, en tout cas une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente par rapport \u00e0 la France, finalement, le seul arr\u00eat qu'on a dans ce domaine, c'est l'arr\u00eat de tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui, lorsque, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a voulu interdire de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, spectacle de Dieudonn\u00e9 du le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit on ne peut pas faire \u00e7a en Suisse, la libert\u00e9 d'expression doit lui permet de s'exprimer et s'il y a des d\u00e9rapages, on intervient post\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:59) [92%] :\r\nMais l\u00e0, du coup, on va aller voir le spectacle et on va \u00eatre attentif, Michel Rossinelli, \u00e0 savoir si dans les propos dans le spectacle d'humour, il y aurait des atteintes \u00e0 la norme en site antiraciste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:13) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce qu'on va essayer de faire, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s humble quand m\u00eame parce que c'est, c'est pas du tout facile, c'est pas de plus 2 \u00e9gal 4, c'est vraiment tr\u00e8s difficile de voir o\u00f9 est la limite et \u00e7a d\u00e9pend un peu de la sensibilit\u00e9, si vous voulez, il y a souvent des des condamnations au plan cantonal qui ensuite peuvent \u00eatre r\u00e9form\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui dira non, l\u00e0 il y a pas d'atteinte, alors que la cour cantonnera l'a dit oui \u00e0 une atteinte et puis si on va encore \u00e0 Strasbourg, vous aurez peut-\u00eatre une 3\u00e8me opinion donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:37) [89%] :\r\nMais ce qui m'\u00e9tonne, c'est que le juge et regarde pas en fonction du contexte ou des ant\u00e9c\u00e9dents si quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:42) [90%] :\r\nIl va garder en fonction du contexte comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans quelle intention parce que l'intention de genre de d\u00e9lit tr\u00e8s importante bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:49) [96%] :\r\nSi l'intention, c'est de faire de l'humour aussi, c'est de faire du pros\u00e9lytisme ou du militantisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:53) [90%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison c'est exactement \u00e7a, il va devoir faire cette analyse et et ensuite il ira s'il la norme antiraciste doit s'appliquer ou non, \u00e9tant entendu, suce on consid\u00e8re quand m\u00eame que c'est une norme qui limite la libert\u00e9 d'expression, donc il faut l'interpr\u00e9ter de mani\u00e8re restrictive que des minorit\u00e9s ont le droit de dire des choses choquantes m\u00eame des choses pas vraies, des choses d\u00e9plaisantes, etc, et que \u00e7a suffit pas pour \u00eatre attentatoires \u00e0 l'honneur des individus ou \u00e7a porte pas forc\u00e9ment atteinte, le fait de critiquer une une communaut\u00e9 faire une blague compte les juifs Black les musulmans tant que \u00e7a reste dans le domaine de l'humour, c'est possible en Suisse ou de alors que peut-\u00eatre qu'ailleurs \u00e7a ne l'est plus, mais il y a cette limite impos\u00e9e \u00e0 quel moment est -ce qu'on en train d'inciter \u00e0 la haine, \u00e0 quel moment est -ce qu'on en train de de propager des id\u00e9ologies racistes et \u00e7a c'est, c'est le juge qui doit le dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:41) [93%] :\r\nAutre chose, Michel Rossinelli, Daniel Br\u00e9laz a dit : ben finalement le droit suisse ne comprend que le 1er degr\u00e9 ne juge que sur le 1er degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la loi par rapport \u00e0 l'humour, elle regarde quoi ce qui est dit au 1er degr\u00e9 sans voir ce qu'il peut y avoir derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je sais, je ne sais pas s'il a raison de dire \u00e7a, mais je comprends ce qui veut dire si un 2\u00e8me degr\u00e9 clairement reconnaissable par les gens comme \u00e9tant une atteinte, une discrimination insupportable tout \u00e0 mon avis, le juge va aussi consid\u00e9rer 2\u00e8me de mais il y a un grand risque, comme j'ai dit : alors, pour l'exemple de Dieudonn\u00e9 qui est interpell\u00e9 parce qu'il a dit qu'il sentait Charlie Coulibaly la si on ne va pas regarder le 3\u00e8me 4\u00e8me ou 5\u00e8me degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire si on lui pr\u00eate pas des intentions qui sont pas dans le texte : on pourra pas condamn\u00e9, donc je trouve aussi tr\u00e8s dangereux d'aller chercher 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me degr\u00e9 parce que, dira, moi j'ai dit \u00e7a, puis on lui dira oui mais vous avez voulu dire autre chose, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux, c'est pas tr\u00e8s intelligent ce qu'il a dit mais est -ce que c'est une incitation au terrorisme, personnellement je ne crois pas, et je crois que le dire c'est peut-\u00eatre all\u00e9 trop loin, voil\u00e0 donc peu c'est pas malheureux si on en reste au 1er degr\u00e9 si on va pas trop loin dans les degr\u00e9s, parce que si le juge substitut sa propre appr\u00e9ciation de ce qu'on a voulu dire \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 mon avis, on passe tr\u00e8s vite dans de d'un pays o\u00f9 il a libert\u00e9 d'expression garantie, un pays o\u00f9 il ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:59) [86%] :\r\nCe qui est, il y a du monde hein, alors il y a un public, on va dire, m\u00e9langer, on verra qui est dans la salle, plut\u00f4t des hommes quand m\u00eame beaucoup de jeunes, jeunes hommes, c'est aussi des personnes j'imagine qu'qui viennent l\u00e0 aussi parce que c'est interdit, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:13) [89%] :\r\nIl y a beaucoup, un amour de l'interdit de une curiosit\u00e9 qui ne qui na\u00eet de l'interdit, on a toujours vu que quand un livre ou un journal \u00e9tait censur\u00e9 en France dans les grandes p\u00e9riodes du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et du Pompidou l'isthme s\u00e9journent ou se vendait dans tous les pays \u00e9trangers \u00e9norm\u00e9ment avec des r\u00e9\u00e9ditions et tout, parce qu'on veut savoir, \u00e7a rend curieux vous interdisez vous faites de la publicit\u00e9 \u00e0 ce que vous voulez combattre, donc il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s prudent avec ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:49) [79%] :\r\nVous savez la la malformation est une fiction r\u00e9alit\u00e9 il faut toujours des rois, moi j'ai relev\u00e9 des chansons, pourquoi pas, le probl\u00e8me c'est : o\u00f9 se trouve le aujourd'hui vient de poser la question que pour. \r\nJe ne puis si l'Ant\u00e9christ arrive dans le les Chinois arriv\u00e9 sur ce dans la profession, leur et \u00e7a tombe qu'il arrive, le c'est courir les choses, la vie dans 6 mois, les forces ensuite dans la rue. \r\nPrivil\u00e9gi\u00e9, parce que dans votre canton la loi mais aussi des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires donc n'importe quel Bas-du-Fleuve parce qu'un soir de culture Sarov \u00c9lisabeth \u00e7a qu'dehors 52 ans, on n'a pas eu de d'h\u00e9licopt\u00e8re vers l'enfant. \r\nFranchement, ils font ce qu'ils veulent TPI te facture et comme je voulais pas j'facture ne sont plus longs alors du beurre pour faire. \r\nLa Rochelle, je pense qu'on m'avait dit d'. \r\nQue la achat donc financi\u00e8re de ces mesures de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas assur\u00e9e par le candombl\u00e9 par la production d'ailleurs, je devais moi de toute fa\u00e7on \u00e0 faire ce spectacle et quand le producteur David et donc ne pas jouer parce que \u00e7a \u00e0 faire, j'ai dit : moi, je veux dire je gratuitement chez totalement cach\u00e9. \r\nMoi je demande tout \u00e7a le M'habill\u00e9 en novembre donc, si le S\u00e9nat c'est foi on appelait la retour du coeur \u00e0 votre d'arranger alors il y a des gens mardi Arromanches du prison petite si vous prenez Atlantique enfin \u00e7a soit pr\u00e8s je peux supporter tout \u00e7a agissait selon conscience mais si vous voulez, laboratoires et c'\u00e9tait pas particip\u00e9, il y aura une pr\u00e9caution toute fa\u00e7on parce que je fais une version tr\u00e8s \u00e9dulcor\u00e9e mais sur internet, pour vous donner -nous un petit peu, vous allez voir, on parlait du cas de voir le qu'une chose \u00e0 nous dire \u00eatre sinc\u00e8rement merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 Perez fait qu'soit trop mal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:21) [89%] :\r\nAvec vous, on a regard\u00e9 spectacle de Dieudonn\u00e9, par rapport \u00e0 ce qu'on se poser comme question d'incitation \u00e0 la haine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:29) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est difficile \u00e0 dire, j'ai pas compris toutes les allusions parce qu'ils sont qu'un public qui conna\u00eet ses spectacles qui r\u00e9agit, des fois, j'aurais pas r\u00e9agi parce que mais globalement j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait relativement dr\u00f4le relativement vulgaire aussi mais j'ai pas vu de 2 choses qui pourraient entrer dans The en opposition avec les lois helv\u00e9tiques ont en aucun cas non je pense pas, c'est v\u00e9ritablement un spectacle anti- \u00e9tablissement, mais on a des gens qui sont l\u00e0 sont l\u00e0 pour dire tout leur m\u00e9pris des dirigeants des marchands d'armes et tout, il y a une s'il y a une sorte de d'analyse du noir de l'esclavage qui, finalement, il se pr\u00e9sente comme un noir et qui fait partie d'une minorit\u00e9, c'est c'est pas inint\u00e9ressant, bon c'est pas toujours tr\u00e8s fin, il faut bien le dire, mais de l\u00e0 \u00e0 dire que ce spectacle devraient \u00eatre interdits ou personnellement je pense qu'on verra si procureur un autre avis mais, mais, en m\u00eame temps il y avait des des remarques qui sont les les marchands d'armes, etc, qui \u00e9tait pertinente, moi je dirais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:29) [90%] :\r\nS'attaque un petit peu \u00e0 tous les tabous, le tabou de rire du g\u00e9nocide rire enfin du g\u00e9nocide pain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:35) [91%] :\r\nParler du g\u00e9nocide indien dont on parle jamais on peut se demander si la, si la pas quelque part raison de dire qu'il a quand m\u00eame eu un g\u00e9nocide des Indiens le g\u00e9nocide des esclaves, j'ai plus de peine, mais j'ai peut-\u00eatre pas les connaissances historiques pour le dire et \u00e0 mon avis, il a pas parl\u00e9 du du g\u00e9nocide juif, mais je pense qu'il a dit qu'il a fait un spectacle \u00e9dulcor\u00e9e, mais v\u00e9ritablement \u00e7a m\u00e9ritait pas toutefois dans les journaux, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:57) [88%] :\r\nEnfin, il a plusieurs fois dit ai \u00e9dulcor\u00e9 les spectacles il y aura peut-\u00eatre plus sur internet, donc c'est aussi jouer avec un jour je dirais plus qui fait que \u00e7a fait son, enfin c'est une fa\u00e7on de faire son marketing on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:11) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est son fonds de commerce et des j'en dirai plus sur les vid\u00e9os et tout, et peut-\u00eatre qu'il en dit plus sur les voir, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a devient inacceptable, mais il est, il est clair que, d\u00e8s le d\u00e9but du spectacle, on voit des images de de Monsieur Valls, de Monsieur Hollande et qui sont hu\u00e9s par la foule, donc on voit bien, il est l\u00e0 pour dire : regardez, je suis la victime et vous, vous \u00eates en train de me soutenir, c'est vous qui d\u00e9fendez la vraie libert\u00e9 d'expression, moi je pense que la France qui a fait de monsieur de donner ce qu'il est aujourd'hui, et tout \u00e7a, a bien regrettable \u00e0 mon avis, il y a quand m\u00eame des paroles de haine \u00e0 son encontre dans certaines \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision qu'on a vues, qui sont \u00e0 mon avis extr\u00eamement choquante, les propos qu'on a tenu sur lui, il fallait le tuer, etc, c'est assez grave, donc il se pr\u00e9sente comme une victime, peut-\u00eatre qu'il est en partie une victime d'un syst\u00e8me de bien- pensance qui qui peut-\u00eatre all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:11) [88%] :\r\nC'est \u00e0 vous maintenant de r\u00e9agir au reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin sur Dieudonn\u00e9 et les limites de la libert\u00e9 d'expression, appelez -nous 0 58 236 236 0 pour nous donner votre sentiment sur Dieudonn\u00e9, humoriste gonfl\u00e9 ou provocateur irresponsable au-del\u00e0 des \u00e9clats du pol\u00e9miste fran\u00e7ais quelles limites : faudrait -il mettre \u00e0 la libert\u00e9 d'expression des humoristes et des caricaturistes 0 58 236 236 0 vacarme Marius V\u00e9ronique Marti Marine St\u00e9phanie Coudray C\u00e9cile Gu\u00e9rin Bruno demain dans vacarme nous irons explor\u00e9 les ressorts et les limites du dessin humoristique sous d'autres latitudes, rencontre avec le caricaturiste palestino- syrien Hani Abbas aimant Pratt main droite il offrir voir tr\u00e8s les malheurs d'acteurs de la les moines amoncel\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T12:38:41Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D5257A5-3374-416C-B6DF-F48E47D273FD", "internalArchiveId": "6D5257A5-3374-416C-B6DF-F48E47D273FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Roland Buti, \u00e9crivain, r\u00e9compens\u00e9 par le prix \"Le Roman des Romands\" pour son roman \"Le Milieu de l'horizon\" (Editions Zo\u00e9, 2013)", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 3429, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "prix (r\u00e9compense)"], "thematicPersons": ["Buti, Roland"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:43Z", "speechToTexts": ["24.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo avec vous Christine Gonzales bonjour bonjour les cas vous allez bien, pour \u00eatre honn\u00eate, bof bof qui est ce qui se passe votre \u00e9mission l'Assam, important, de l'estomac, vous \u00eates pas tr\u00e8s tr\u00e8s fan des maladies et tous ces trucs, je vais revenir dans sa menace \u00e7a tant l'estomac \u00e7a ne pique que derri\u00e8re la nuque, voyez, c'est parce qu'ils avaient conscience du pouvoir des mots de la force et des images, \u00e0 la fin, vous avez les vous savez si vous savez le le pied qui Picotte c'\u00e9tait qui veut sortir la raison jamais arr\u00eat\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ou pas, mais dans l'eau, \u00e7a reste, \u00e7a explose, des Celtics de la vie, moi je, moi, c'est un peu comme le Roi lion c'est au d\u00e9but quand il chante les girafes qui savent ce que c'est la m\u00eame chose en fait, c'est pas parce que c'est des parasites que c'est dingue, mais c'est beau le Roi Lion oui de Venise devraient faire le m\u00eame avec des parasites avec un vers solitaire, ce serait encore plus puissant que imaginer la sc\u00e8ne o\u00f9 il l\u00e8ve le vers solitaire au d\u00e9but, or, mais c'est pas parce qu'il travaille sur le rocher comme \u00e7a, jeune, qui pr\u00e9voirait la nuit c'est pas qui ach\u00e8terait sous abri sur les conducteurs en je pense personne, je vais vous laisser faire une belle \u00e9mission merci \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nVertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [70%] :\r\nL'fait ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [85%] :\r\nInvit\u00e9 du jour est Roland Buti, son livre, le milieu de l'horizon, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 sortent, il y a presque 2 ans et il fait encore parler de lui, r\u00e9cemment encore, elle remport\u00e9 un prix qui d\u00e9sormais comptant Suisse remonte sur le roman des Romands une sorte de Goncourt des lyc\u00e9ens, version suisse l'\u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 aussi par d'autres prix comme le prix suisse de la litt\u00e9rature, le prix du public de la RTS, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 finaliste du prix M\u00e9dicis \u00e0 un prix qui compte \u00e9norm\u00e9ment en France, ce roman continuent de vivre \u00e9conomie m\u00eame un destin rare, rarissime pour un livre suisse romands sa traduction remporte un succ\u00e8s fulgurant en Allemagne, en Suisse allemande de nouvelles traductions sont en cours, \u00e0 savoir en danois, en italien et m\u00eame une adaptation cin\u00e9matographique est en projet, Roland Buti est notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 puis avec vous Thierry Fischer nous reviendrons sur l'affaire suisse, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nAbsolument scandaleux, HSBC, \u00e7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 ces derniers jours, tout \u00e7a \u00e0 cause du Consortium international des journalistes d'investigation, on a appris tout ces tours de passe- passe de cette fameuse grande banque aussi grande que furent subtil ces tours de passe- passe entre quelques comptes mais qu'est -ce que c'est que cette organisation comment l'a -t-elle travailler 140 journalistes en r\u00e9seau, comment \u00e7a se passe et qui d\u00e9cide de quoi et de la publication de quoi \u00e0 un moment donn\u00e9, alors que les m\u00e9dias sont s\u00e9rieusement concurrence, on va voir tout \u00e7a 17 heures 15 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [87%] :\r\nEt parmi les 140 journalistes qui sera la en Studio avec nous tout \u00e0 l'heure, Rapha\u00ebl votre bonjour, bonjour, et comme tous les mercredis 2\u00e8me partie de Vertigo d\u00e9bat cin\u00e9ma avec quelques sorties importantes, vous parlez de litt\u00e9rature d'adaptation en parler du de l'\u00e9v\u00e9nement du monde, l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, qui est la sortie de l'adaptation cin\u00e9ma de 50 nuances degr\u00e9s voil\u00e0 Sud a laiss\u00e9 un magnifique, on va parler aussi de l'enqu\u00eate, un film qui revient sur l'affaire Clearstream, donc on reste aussi un petit peu dans l'affaire suisse l'X et puis rien \u00e0 voir avec ce dont on a parl\u00e9, le nouveau film Disney en film d'animation plut\u00f4t sympa qui s'appelle les nouveaux h\u00e9ros et vous serez donc entour\u00e9 de Thomas L\u00e9cuyer et Antoine Duplan pour nourrir ce d\u00e9bat, nous parlerons aussi nous rendrons hommage \u00e0 Roger Hanin disparu ce matin 89 ans des suites d'une complication respiratoire donc on soutient \u00e9videmment de son le plus c\u00e9l\u00e8bre Navarro pendant 20 ans, il a occup\u00e9 le petit \u00e9cran, il y a aussi quand m\u00eame tourn\u00e9 beaucoup de films, fait beaucoup de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et des Romands aussi il a fait beaucoup de choses, mais bizarrement on se souvient d'assez peu de choses dans sa carri\u00e8re, merci, bonjour \u00e0 tous, bienvenue avant de rencontrer Roland Buti, on \u00e9coute cette info tant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [98%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur la route qui relie Lausanne Amora car on signale la pr\u00e9sence d'un bloc de Pierre sur la chauss\u00e9e entre Epalinges Dagobert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [89%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [80%] :\r\nEh oui, c'\u00e9tait un petit cours sur la jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [89%] :\r\nBonjour Roland Buti bonjour Roland Buti c'est pas tout \u00e0 fait votre nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [74%] :\r\nNon, c'est mon nom d'\u00e9criture, alors moi j'ai suivi celui -ci puisque je suis l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [84%] :\r\nButi que faire c'est pas vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [82%] :\r\nBah, je sais pas mais c'est quand j'avais publi\u00e9 un tout 1er lire dans les ann\u00e9es 90 que j'avais ce non pas ce qu'on mes copains m'appelaient comme \u00e7a dans la cr\u00e9ation, peut-\u00eatre un peu, voil\u00e0 mon nom puisse trouver effectivement pas mal d'avoir un bon recours un peu comme les dessinateurs de bande dessin\u00e9e qui ont dit non abr\u00e9g\u00e9e, qui sont aussi des pseudonymes de football dessin\u00e9 pareil oui je j'en lis pas mal peu trop enfin Jean lisait beaucoup, comme le narrateur j'en lisais beaucoup quand j'\u00e9tais jeune, notamment parce que, dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait vraiment une grande p\u00e9riode pour la bande dessin\u00e9e, il y avait encore Franquin Goscinny qui \u00e9tait vivant, Herg\u00e9 \u00e9tait encore vivant, donc on attendait l'ann\u00e9e reste Ericsson et Tintin et puis je dois dire que apr\u00e8s Kant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9tudes s\u00e9rieuses, genre des lettres sa terrain j'ai arr\u00eat\u00e9 devant lire \u00e7a, oui, avec un esp\u00e8ce de de mauvaise conscience et puis ensuite, \u00e7a m'est pass\u00e9, puis maintenant j'en j'envie beaucoup mais je pense qu'il est pas le seul \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a, vu le nombre de d'int\u00e9grale et de volume luxueux qui ressort de ces ann\u00e9es, oui, oui, je pense que voil\u00e0 une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 accro c'est vrai \u00e7a quelque part et nostalgie dans l'air aussi et alors c'est un peu une mani\u00e8re de retourner un peu dans les souvenirs d'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [83%] :\r\nNostalgie, il y en a aussi dans votre roman, lorsqu'on \u00e9crit un roman jamais, \u00e9videmment, on peut pr\u00e9dire son succ\u00e8s Metz qu'en \u00e9crivant : celui -ci, c'est votre 3\u00e8me, le milieu de l'horizon, vous aviez l'intuition qu'il prendrait mieux qu'il s\u00e9duirait plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [88%] :\r\nBen en tout cas moi je n'\u00e9tais relativement content compte je l'avais termin\u00e9 j'aime une premi\u00e8res lectrices qui est ma femme qui m'a dit que c'\u00e9tait mieux que ce que j'avais fait avant, lectrice exigeante lectrice exigeante vraiment \u00e0 la pluie, moi je vois tout de suite sur son visage, si \u00e7a va aussi, \u00e7a va pas et mercenaires c'est jamais on fait parce que j'ai l'impression qu'il y a tellement de livres excellents qui passe inaper\u00e7u tellement de mauvais livres qui font un tabac, je pense qu'il y a pas de il y a pas de r\u00e8gles, mais apr\u00e8s avec le recul, parce que moi je, je pense qu'on voit toujours les choses un petit peu avec le le recul, on peut se dire oui, il y a effectivement certains \u00e9l\u00e9ments qui ont d\u00fb s\u00e9duire dans le livre un un un un public un peu plus large. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [85%] :\r\nAlors on va entrer un peu dans Stroman si vous \u00eates d'accord l'an Buti, j'aimerais qu'on parle de de ce magnifique roman qui nous plonge dans l'adolescence de bus 13 en pleine campagne durant l'ann\u00e9e 1976 ann\u00e9e de grande s\u00e9cheresse ann\u00e9e de grand changement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [87%] :\r\nOui, effectivement, moi j'ai pas un grand souvenir de la s\u00e9cheresse, si j'ai un sous la s\u00e9cheresse, mais comme je suis pas fils de paysan, pour moi, c'\u00e9tait plut\u00f4t le bel \u00e9t\u00e9 on \u00e9tait toujours \u00e0 la piscine, mais on en faisant des tourn\u00e9es l\u00e0 pour mon livre, je me suis rendu compte alors l\u00e0 effectivement que dans beaucoup, j'ai beaucoup de personnes y une vraie m\u00e9moire de cette s\u00e9cheresse et notamment dans dans les campagnes et l'arm\u00e9e \u00e0 la con\u00e7u ici par exemple, la radio, sur la cha\u00eene du 22\u00e8me ils avaient retrouv\u00e9 un petit bout d'archive, o\u00f9 il y avait un paysan Vaudois en larmes qui pleurait parce qu'il avait d\u00fb tuer ses vaches ou alors qu'on fait une fois en Valais, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez sympa, il y avait une dame qui m'a dit mais moi l'\u00e9t\u00e9 76 c'\u00e9tait un des plus beaux \u00e9t\u00e9s de ma vie parce que j'ai, j'\u00e9tais fille de paysan, on vivait un petit peu en altitude en avait accueilli une famille de paysans avec le b\u00e9tail, donc c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques qui \u00e9tait mont\u00e9 alors il y avait 2 troupeaux de famille 8 enfants enfin en fait un \u00e9t\u00e9 magnifique pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [88%] :\r\nLivre tr\u00e8s paisible on avec ce gar\u00e7on qui s'appelle Gus dit paisible en tout cas une partie du roman, on partage son quotidien, la lenteur des \u00e9v\u00e9nements, l'importance de la nature, la pr\u00e9sence des animaux, on dit d'un film au cin\u00e9ma, qu'il est film\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant votre roman, il a \u00e9crit \u00e0 hauteur d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [88%] :\r\nOui et non, enfin, parce que moi j'ai pas voulu faire un roman qui o\u00f9 l\u00e0 ce qui va se passer de dramatiques, un peu, c'est quand m\u00eame construit comme une trag\u00e9die soit vu \u00e0 travers l'oeil d'un enfant na\u00eff hein alors en r\u00e9alit\u00e9 c'est un narrateur qui est adulte, on comprend \u00e7a \u00e0 la fin du livre par l'\u00e9pilogue, qui est adulte et puis qui qui raconte son enfance, donc il y a quand m\u00eame pas mal d'endroits o\u00f9 certainement un enfant de 13 ans pouvait pas se dire \u00e7a pouvait pas avoir ce recul, etc, alors c'\u00e9tait l\u00e0 on fait de jouer avec un avec une narration un peu plus complexe o\u00f9 on a l'enfance et soutenir l'enfance mes souvenirs aussi retransform\u00e9 un peu par la par la m\u00e9moire et l'interpr\u00e9tation de la vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [88%] :\r\nJouer avec narration vous aussi un peu avec les Lecteurs, j'ai l'impression Roland Buti lorsque vous nous installer un peu sur un Transat au soleil avec un petit cocktail sucr\u00e9, on voit pas venir d'un coup, c'est d'une violence et un orage que vous faites p\u00e9ter au dessus de la de la t\u00eate mais je crois que dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [88%] :\r\nJe crois que, \u00e0 peine on \u00e9crit l'objectif, c'est de prendre le lecteur par la main et puis de le conduire, exactement, on veut qu'on fasse un roman qu'on fasse un discours ou qu'on fasse une plaidoirie plaidoiries d'avocats, alors dans le roman, et les petites techniques pour \u00e7a ne s'est pas alors on distille des ce qu'on appelle un peu les effets d'annonce des des petits \u00e9l\u00e9ments troublants qui qui font qu'on s'attend \u00e0 a un esp\u00e8ce de suspens, ce quelque chose va arriver doit arriver et je crois que j'ai multipli\u00e9 effectivement \u00e0 premi\u00e8re partie ces ces petits \u00e9l\u00e9ments toutes, en mettant en exergue d'un repr\u00e9sentant de l'art et culture f\u00e9d\u00e9rale qui dans la Gazette de Lausanne, \u00e9crivait en 1976 chaque jour qui passe est un pas dans la catastrophe, donc on sait que c'est une trag\u00e9die \u00e0 la fin qui aura une catastrophe mais effectivement cette j'ai aussi essay\u00e9 de mettre un petit peu d'humour, alors c'est tragique et c'est aussi un peu comique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [76%] :\r\nComme le passage de la vie d'enfants \u00e0 la vie d'adulte, c'est alors ici c'est rigolo il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [87%] :\r\nL'histoire, c'est effectivement le passage pendant s'\u00e9tait un peu rapidement de ce jeune gus de 13 ans, \u00e0 l'\u00e2ge adulte parce qu'il va d\u00e9couvrir que le monde stable autour de lui, c'est-\u00e0-dire papa et maman qui s\u00e8me cette esp\u00e8ce de de Villiers un peu immobiles de la ferme, tout \u00e7a, ben peut-\u00eatre un peu qu'une apparence avec ses ses yeux qui s'ouvrent, va et puis on des catastrophes qui vont arriver en plus durant cet \u00e9t\u00e9, donc une catastrophe inimaginable pour un petit gar\u00e7on pr\u00e9sents qui va faire qui vont faire que, effectivement, on peut dire qu'il va \u00eatre adulte, \u00e0 la fin du livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [91%] :\r\nJe vais vous citer pour que les auditeurs qui n'ont pas encore lu votre roman et votre prose dans les oreilles, je savais que j'avais un avenir parce que c'est le destin de tous les gar\u00e7ons de 13 ans qui quitte l'enfance, j'avais l'\u00e2ge o\u00f9 on est, on est immortel car une vie nous attend, mais cet horizon jusque -l\u00e0 sans r\u00e9alit\u00e9 trop lointain, commenc\u00e9 \u00e0 avoir des contours un peu plus distincts et je me sentais \u00e0 peu pr\u00e8s dans la peau du personnage de bande dessin\u00e9e, que l'on suit de dos et qui avance case apr\u00e8s case vers un paysage qui, \u00e0 mesure qu'il devient moins floue devient moins attrayant, c'est tr\u00e8s visuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [79%] :\r\nOui, moi, je crois, je travaille un petit peu comme \u00e7a visuelle et en fait quand j'\u00e9cris, je vois ce que j'\u00e9cris et les p\u00e8lerins grande frustration, c'\u00e9tait pas savoir dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [76%] :\r\nAlors vous \u00e9crivez oui on d\u00e9crit et Roland Buti, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s nemesis benjamine qu'elle entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:58) [62%] :\r\nEst pas alors demande vraiment lieu de radars, c'est un raisonnement de lundi sur une position il y a mati\u00e8re \u00e0 qui est en train de Washington, puis bon \u00e9l\u00e8ve mes vieux amis, ni l'Irlande, les Lyonnais \u00e7a que depuis peu et je suis r\u00e9partition Mishima maturit\u00e9 et progressivement, les voil\u00e0. \r\nVoil\u00e0 virtuose les l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:28) [78%] :\r\nBenjamine taille Nemesis que vous appr\u00e9ciez Roland Buti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [78%] :\r\nOui, j'\u00e9coute sa maison \u00e9couter beaucoup de musique chez non pas tellement, mais \u00e9vincer la famille \u00e9coute beaucoup de musique et je suis donc une vont se musicalement par l'ultime consentants mais dans une ambiance musicale permanente toutes les nouveaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:44) [89%] :\r\nRoland Buti avec le milieu de l'horizon votre dernier roman, vous avez remport\u00e9 de nombreux prix litt\u00e9raires la reconnaissance ou l'avait eu tout de suite en reconnaissance des critiques, mais aussi du public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:55) [81%] :\r\nPour le livre, oui, oui, assez rapidement, Didier, les premiers \u00e9chos \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s bien, puis ensuite avait il y a eu tous ces prix effectivement, on est sur un petit nuage 1 du coup c'est juste incroyable en r\u00e9alit\u00e9 des prix assez diff\u00e9rents les uns des autres, il y a des prix, le prix f\u00e9d\u00e9ral litt\u00e9rature c'est un prix comment dire de de professionnels presque les prix des lectrices de va et c'est un prix tous les mois, f\u00e9minin et que c'est un jury uniquement f\u00e9minin, le rhume roman des Romands ces jeunes des des gymnasien et puis la RTS, alors l\u00e0 c'est un panel sociologique imagine la Suisse commence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [71%] :\r\nQue tout le monde et m\u00eame aussi ce roman avec ce que \u00e7a non, mais je dis enfin quand on a et on voit jamais au aux moins jeunes, c'est en g\u00e9n\u00e9ral on touche plut\u00f4t une cible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:42) [81%] :\r\nNon, mais je crois que, enfin j'imagine que si le livre permet par ces jeux son contenu qui soit suffisamment aussi ouvert elliptique, par moments, chacun peut se retrouver dedans parce \u00e0 priori \u00e7a peut plaire \u00e0 la Corse, quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:01) [80%] :\r\nJ'ai pas lu un mauvais papiers sur votre marchand mal qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:05) [89%] :\r\nOn a eu un bon peut-\u00eatre, je peux le dire c'est parce que c'est un journal qui appara\u00eet peut-\u00eatre une grande diffusion, mais c'est dans la revue des v\u00e9t\u00e9rinaires Vaudois voil\u00e0 alors celle qui a estim\u00e9 qu'le livre \u00e9tait vraiment un peu sadique vis-\u00e0-vis des animaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:25) [79%] :\r\nC'est vrai que les animaux meurent, voil\u00e0 pour le et on est horrible, c'est donc lui il a ressenti vers un vrai malaise \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [89%] :\r\nBon, qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour vous, non pas cette critique a v\u00e9t\u00e9rinaire, mais le succ\u00e8s de de votre roman dans votre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:41) [83%] :\r\nAh, \u00e7a change, \u00e7a a chang\u00e9 quand m\u00eame dans le fait que, avec chaque prix et puis avec le fait qu'on en parle, on nous invite \u00e0 plein d'endroits, c'est pas pour des lectures pour des rencontres moi j'le roman des Romands la Suisse m\u00eame ne Suisse enti\u00e8re parce que \u00e7a va jusqu'\u00e0 Locarno, allez dans les fesses, oui dans les classes, et puis tout plein de, de, de lecture, de rencontres dans les m\u00e9diath\u00e8ques, librairies, la salsa, c'est vraiment tr\u00e8s oui \u00e7a me pla\u00eet parce que c'est pas de service apr\u00e8s- vente en r\u00e9alit\u00e9 selon la rencontre avec des avec des Lecteurs et puis en r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s comme \u00e7a, tout ce temps j'ai vraiment appris \u00e0 lire mon livre \u00e0 travers l'\u00e9lecteur, dire qu'ils voient des choses auxquelles j'avais pas pens\u00e9 et ils font des analyses pratiquement il y a parfois dans des comit\u00e9s des cercles de lecture, on se retrouve avec une dizaine de surtout les dames, je dirais, d'un certain \u00e2ge, mais qui arrivent avec des avec des feuilles \u00e7a avec une analyse \u00e9crite qui font un vrai travail, donc c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, apr\u00e8s c'est assez lourd \u00e0 la longue, effectivement, parce qu'il y a les festivals, etc, et puis on a l'impression, apr\u00e8s la Inde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:52) [86%] :\r\nUn peu parler toujours la m\u00eame chose, oui, vous avez un peu marre parfois de raconter cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:56) [90%] :\r\nNon, non, non, moi j'en ai pas marre parce que moi je suis dans la vie normale, je suis prof et le profit r\u00e9p\u00e8te il r\u00e9p\u00e8te, mais l\u00e0, c'est vrai, et pour moi c'est c'est pas inutile de r\u00e9p\u00e9ter toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:09) [73%] :\r\nC'est devenu un peu le le seul Business possible, non pour les auteurs, soir\u00e9es lecture c'est c'est un peu le seul moyen, donc de l'argent \u00e0 son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [83%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9, parce que je vis pas de \u00e7a, donc c'est pas la course aux cachets ou aux bourses ou je sais pas quoi, j'ai jamais re\u00e7ue, si vous voulez en sous, de subventions pour \u00e9crire alors \u00e0 \u00e7a, je re\u00e7ois \u00e7a comme des cadeaux m\u00eame comme une reconnaissance plut\u00f4t des gens et c'est pas quelque chose qui est qui est qui et qui est pour nous faire vivre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:39) [88%] :\r\nVous avez gagn\u00e9 5 6 prix avec ce roman, des prix qui varient de 3000 \u00e0 25000 francs suisses donc j'ai bien compris c'est pas pour vous, vous n'en faites pas votre votre principale profession mais mais pour gagner de l'argent, c'est ce que nous explique No\u00ebl revoir la semaine derni\u00e8re au t\u00e9l\u00e9phone lorsqu'elle gagnait le prix de la litt\u00e9rature en Suisse, nous disait que c'\u00e9tait le seul moyen c'est pris en Suisse pour gagner de l'argent avec ses livres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:01) [84%] :\r\nVous avez quel stress vous imaginer parce qu'il faudrait chaque fois vis\u00e9 des prix avec les livres et puis j'ai l'impression que certains de ses plus pas et on peut pas les recevoir chaque ann\u00e9e, non on les re\u00e7oit qu'une fois, donc il faudrait peut-\u00eatre \u00e9migrer dans un autre pays pour obtenir d'autres prix pour \u00e9cumer les prix des terrains et les bourses aussi il y a les bourses sont l\u00e0 mais allez pour \u00e7a va jusqu'\u00e0 un certain \u00e2ge, apr\u00e8s on consid\u00e8re qu'on a un vieil auteur puisqu'on n'est plus trop prometteur, donc on nous coupe aussi les bourses, donc o\u00f9 les les aides dont quand, en r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0, je crois que c'est pas mal aussi, finalement, ne pas \u00eatre \u00e9crivain et puis d'avoir un m\u00e9tier dans la vraie vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a aussi des auteurs quand tous les auteurs ont toujours fait \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9, ils sont toujours une activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9criture, \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, ah non pas du tout, vraiment pas, non, non, non, moi j'ai besoin d'avoir, j'adore enseigner, j'adorais devant des des \u00e9l\u00e8ves et puis si j'passage serait jardinier c'est pas faire un truc mais je peux pas, je ne peux pas imaginer seulement et c'est \u00eatre serait trop stressant et j'ai eu l'impression, donc \u00e7a g\u00eane effectivement commencer la chance que avoir beaucoup de temps pour \u00e9crire serait pour moi une mauvaise chose, j'\u00e9crirai peut-\u00eatre sur le avec l'urgence avec le fait d'avoir peu de temps on un peu qu'on va plut\u00f4t suivant l'essentiel finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:19) [84%] :\r\nVotre \u00e9ditrice chez Zo\u00e9, car les couteaux dit que votre roman conna\u00eet un un succ\u00e8s fulgurant en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:25) [68%] :\r\nAh, je sais pas, que la vie de 5 \u00e0 10 ans fulgurant dit fulgurant, oui, oui, je cite : je sais pas \u00e0 quoi \u00e7a correspond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:30) [84%] :\r\nBen moi j'ai, moi j'ai des \u00e9chos par la maison d'\u00e9dition de Z\u00fcrich qui a publi\u00e9 le livre qui appartient \u00e0 un grand groupe allemand effectivement, donc il est diffus\u00e9 en Autriche et en Allemagne, alors c'est vrai que je comprends pas tellement fin juillet, l'Allemand, mais j'ai re\u00e7u des piles et des piles de recense une fin d'articles dans les journaux et puis sont tr\u00e8s, tr\u00e8s content parce que les grands journaux, c'est de l'\u00c9tat et tout qui a fait une page o\u00f9 le journal peu principal journal devienne dans la ville une heure Zeitung qui, un peu, un des plus grands journaux du monde qui a aussi fait une page alors ensuite c'est parce que voil\u00e0 ce que c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:04) [80%] :\r\nSucc\u00e8s fulgurant le titre maintenant, \u00e7a donne quoi parce firme encore ils sentent c'est qu'on ne sait pas tout, alors on va expliquer un pass\u00e9 un peu, c'est un moratoire, je crois que c'est le soir, la petite bombe de lumi\u00e8re qui un le long de l'horizon, le soleil se couche, comment \u00e7a fonctionne, comment faire pour \u00eatre traduit alors moi je fais rien franchement je suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:24) [79%] :\r\n\u00e0 chercher les trucs simplement m\u00eame avant les prix avant l'imp\u00f4t, 2 mois apr\u00e8s, j'ai eu un Mail du directeur de maison d'\u00e9dition de Z\u00fcrich qui m'a dit, magnifique et qui a achet\u00e9 les droits, m\u00eame avant que les prix, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:40) [89%] :\r\nEn Suisse allemande, on s'int\u00e9resse \u00e0 vous aussi en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [78%] :\r\n\u00e0 la radio en Suisse allemande plusieurs fois et puis il y a dans les journaux si oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, parce que c'est tr\u00e8s difficile, bien s\u00fbr, si une page oui et puis ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, donc je vais aller alors en suisse allemand, je suis all\u00e9 en suisse allemand dans les \u00e9coles et puis je suis je vais festival de Schaffhouse Clarisse et compagnie, oui, il fait l'influencer sur base oui alors je parle en fran\u00e7ais, et puis j'annoncerai d'une traductrice, j'ai tout de suite l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s important pour la tablette comme \u00e7a et puis c'est une actrice ou un acteur allemand qui le texte est vraiment int\u00e9ressant, j'entendais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:16) [83%] :\r\nC'est vrai que c'est c'est pas facile pour les auteurs Suisse romande se faire conna\u00eetre en Suisse allemande est quelque chose d'un peu d'\u00e9trangers non dans cette mais ces difficult\u00e9s il y a une Cuneo, par exemple, il y arrive tr\u00e8s bien, mais c'est vrai que c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:26) [70%] :\r\nIl oui, c'est souvent l'erreur parce qu'en fait, mon nom ce Buti que faire, c'est \u00e7a, donc, et puis et vous \u00eates invit\u00e9s en Allemagne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:34) [86%] :\r\nOui, oui alors moi pour moi mais je vais effectivement un festival en Allemagne 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:40) [85%] :\r\nJ'ai l'impression que la r\u00e9ception l\u00e0- bas est la m\u00eame, la m\u00eame sensibilit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:45) [87%] :\r\nMoi je crois que c'est absolument la m\u00eame chose parce que on on fait moi j'ai avec le recul, je me dis : j'ai \u00e9crit un roman tr\u00e8s Suisse quoi qui parle vraiment la paysannerie qui parle aussi un peu la mythologie quoi de la paysannerie et puis cette transformation dans les ann\u00e9es 70 vers l'industrie du vers le vers l'agriculture industrielle, donc une probl\u00e9matique, bon j'esp\u00e8re un peu universel mais qui a, et aussi \u00e0 quelque part tr\u00e8s suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [81%] :\r\nAutre traduction en danois et en italien, voil\u00e0, je veux dire les thons aussi oui voil\u00e0, puis \u00e7a je pratique, c'est un peu une esp\u00e8ce de boule de neige, quoi, une fois que une traduction d'habitat non voil\u00e0 exactement, donc je sais qu'il y a aussi l'h\u00e9breu, le N\u00e9erlandais qui sont en discussion, je pense comme \u00e7a, incroyable, oui, oui, les brumes, \u00e7a me semble un peu exotique pour qui c'est qui, oui c'est \u00e7a, pour parler de la fin, d\u00e9sir de la paysannerie suisse d'ailleurs qui qui n\u00e9gocient tout \u00e7a, ces histoires de de tr\u00e8s bas je pense Jean-Marc c'est nous tomber dessus comme \u00e7a, non, non, \u00e7a tombe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:44) [89%] :\r\nPas de Suisse et du travail a un nom, c'est du travail en fait ce travail au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration je pense oui et puis au niveau des \u00c9ditions Zo\u00e9 qui font tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur travail, puisque, au fond, vraiment, c'est la meilleure maison d'\u00e9dition en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:59) [89%] :\r\nEt la France \u00e0 ce que la France s'y int\u00e9resser, j'ai vu que vous avez des bons papiers J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:03) [75%] :\r\nApr\u00e8s oui aussi tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 dans le monde litt\u00e9raire non mais je dis : je suis tr\u00e8s heureux, oui, oui, le moment apr\u00e8s quand on tombe de plus nuageux mais pour l'instant, vous pensez qu'on est tomb\u00e9, il en mer parce que c'est tr\u00e8s bien, on va \u00e9couter tout est bien, tout est bien, voil\u00e0 la suite : oui, c'est de s'roman vous imaginez encore d'autres perspectives que c'est pour \u00e7a, oui, vous avez des \u00e9l\u00e8ves, ce qui aura le mieux d'horizon 2 le retour non r\u00e9pond bien \u00e7a comme \u00e7a, pourquoi pas, c'est vrai, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [79%] :\r\nPourrait oui, ils n'ont pas fait il y a pas de question idiote, non mais j'ai forc\u00e9ment quand on aime \u00e9crire, on continue d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:34) [86%] :\r\nMais y aura pas de milieu de raisonnement m\u00eame rencontr\u00e9 un, restez avec nous Roland Bouiti dans quelques instants les informations de Blandine L\u00e9vite qui nous a rejoint en Studio, en attendant je vous propose un peu de musique avec St\u00e9phane Eicher, vous avez St\u00e9phane Eicher, parfait, parfait, tr\u00e8s bien dans ton dos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:47) [73%] :\r\nPouy Tommy Hill point quelle que soit leur quelle que soit la distance, je ne pense pas du tout \u00e0 une cha\u00eene de bonne conscience, je ne vous n'une jolie serait tous tomber tout vient \u00e0 ce quand c'est vrai qu'\u00e0 bien quand m\u00eame aussi dire point de j'aime Net. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:23) [75%] :\r\nSoit non Filidori triche, c'est moi qui crois il y a une vie qui les partis politiques que haut-de-gamme id\u00e9e doit bien rire, il y a 2 mois, je suis j'ai sur la tombe, tant de tout ce que j'ai trouv\u00e9, mais qui \u00e9tait vite mais qui \u00e9tait surtout. \r\nLe grand partout, c'est clair comme tous devenir assassin\u00e9 dans la pas refaites possible et \u00e0 tous les parce \u00e0 l'appel ne pourra plus T\u00e9l sont l'\u00e9cran se sont, et j'ai pas d'enfance. \r\nNon, en fait, dans l'autre chose moi qui peu qui ne oui c'est, voil\u00e0 tout ce que vous dites qu'il va bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:17) [73%] :\r\nCity celle qui Marie John Rome quelque part le temps qui est doubl\u00e9 alors mais en retard, on a tous je crois certaines difficult\u00e9s avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:36) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Eicher. \r\nSt\u00e9phane Eicher oui lui j'insiste dans ton dos St\u00e9phane Eicher qui passera notamment par le Cully Jazz, le 16 avril le festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve le 1er septembre \u00e0 votre \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg le 18 novembre le th\u00e9\u00e2tre du crochetant \u00e0 monter le 19 le lendemain le 20 novembre au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:12) [94%] :\r\nL'info trafic RTS avec le salon des motos du 19 au 22 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:19) [89%] :\r\nIl n'y a plus de danger li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'un bloc de Pierre sur la chauss\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es sur la route qui relie Lausanne Amora entrait pas lingerie Chalet-\u00e0-Gobet le trafic s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre sur les principaux axes du r\u00e9seau routier de Suisse romande pour toute information RTS Point Salvar oblique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:34) [96%] :\r\nTrafic info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:41) [91%] :\r\nRoland Buti notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30, mais pour l'heure, les informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:49) [83%] :\r\nL'avec Easy easyjet la compagnie a\u00e9rienne et ses vols ponctuels de Gen\u00e8ve et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [81%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re sa formation ne sont pr\u00e9sent\u00e9s par Blandine L\u00e9vite bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:00) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap sur le dossier de l'immigration et continue de miser sur une application stricte de l'initiative UDC, il a mis aujourd'hui son projet en consultation L'id\u00e9e r\u00e9introduire des contingents pour tous les \u00e9trangers des 4 mois de s\u00e9jour le mandat pour n\u00e9gocier l'accord de libre circulation des personnes, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 aujourd'hui le processus l\u00e9gislatif intern\u00e9 donc mener parall\u00e8lement aux discussions avec l'Europe, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure lors de la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:29) [91%] :\r\nL'objectif, c'est de ma\u00eetriser mieux la migration et en m\u00eame temps de pr\u00e9server et de d\u00e9velopper la voie bilat\u00e9rale et les d\u00e9fis, c'est une solution \u00e0 La Libre circulation des personnes, c'est le d\u00e9fi fondamental sans une solution \u00e0 la libre- circulation des personnes, on ne peut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me du futur de la voie bilat\u00e9rale et puis le 2\u00e8me d\u00e9fi c'est une solution au cadre institutionnel de l'acc\u00e8s au march\u00e9, parce que sans une solution \u00e0 ce cadre institutionnel, on peut pas d\u00e9velopper et et la voie bilat\u00e9rale \u00e0 l'avenir, avec de nouveaux \u00e9l\u00e9ments concernant la libre circulation des personnes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vraiment d'avis que l'on ne peut r\u00e9gler ce probl\u00e8me que \u00e9tape par \u00e9tape, que dans un processus par \u00e9tapes, donc il faut admettre la s\u00e9curit\u00e9, il faut avoir des nerfs encore plus fort que le franc et puis faut avoir une volont\u00e9 commune, mais on doit passer par l\u00e0, on doit passer par cette phase ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:24) [88%] :\r\nC'est une premi\u00e8re depuis 10 ans, les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration bascule dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:28) [92%] :\r\nL'exercice 2014 c'est termin\u00e9 sur un d\u00e9ficit de 124 millions de francs, alors que c'est un b\u00e9n\u00e9fice qui \u00e9tait attendu en cause une baisse des recettes \u00e0 l'avenir il faudra donc \u00e9conomiser plus d'un 1000000000 de francs, la ministre des finances Eveline une marche longue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:42) [87%] :\r\nEt ce n'est pas une surprise totale pour nous, mais c'est vrai, on a une diminuer selon des revenus des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'ann\u00e9e pass\u00e9e de plus de 2 milliards de francs et ce n'est pas respect\u00e9e, c'est c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:54) [83%] :\r\nOh est -ce que dans un contexte la Suisse peut encore s'offrir la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:01) [87%] :\r\nCe n'est pas la question, si on peut, on doit, c'est absolument n\u00e9cessaire pour avoir une comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises en Suisse, les multinationales, mais aussi les les nationales et c'est absolument n\u00e9cessaire de aller en amour avec cette r\u00e9forme, je suis persuad\u00e9, on ne peut, doit financer cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:22) [88%] :\r\nEvelyne marche vous 9 avec Coralie Claude situation financi\u00e8re tendue \u00e9galement au palais, le Valais qui vite au-dessus de ses moyens en comparaison intercantonale c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'institut Bakbasel, command\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat et qui se base sur les comptes 2011, en moyenne, les co\u00fbts des prestations \u00e9tatiques par habitant sont 2 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que dans les cantons similaires comme Berne Fribourg le gouvernement valaisan veut d\u00e9gager 120 millions suppl\u00e9mentaires par an, mais o\u00f9 les trouver la r\u00e9ponse de Maurice Tornay, ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:52) [88%] :\r\nLe potentiel fiscal qu'il est d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, donc il y a peu de possibilit\u00e9s dans cette direction l\u00e0 il reste l'une ou l'autre niches possibles, mais aujourd'hui nous voulons pas fermer des portes effort donc pas se focaliser essentiellement sur les aspects li\u00e9s au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:07) [86%] :\r\nQuels sont les domaines en comparaison intercantonal ou le Valais vit un petit peu au-dessus de ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:12) [94%] :\r\nAlors il y a des domaines li\u00e9s au fond du sport mais c'est 8 pourcent la la part cantonale il y a m\u00eame des domaines au niveau des transports, hein, il y a l\u00e0 dans les routes des \u00e9l\u00e9ments qui, m\u00eame s'ils prennent en consid\u00e9ration la topographie valaisanne nous laisse \u00e0 penser qu'il y a des ce four qui sont possibles, je rappelle aussi que Bakbasel n'a pas fait la comparaison sur les aspects li\u00e9s aux investissements et nous avons depuis 6 ou 7 ans, des investissements qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, il y aura donc encore dans le domaine des investissements une analyse que l'on va faire \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos services et de l'administration cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:44) [87%] :\r\nMaurice Tornay, interrog\u00e9 par Marie de Giovanola le gouvernement \u00e9tablira d'ici le mois de juin, les domaines dans lesquels des couples doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:51) [89%] :\r\nLe programme d'armement de la Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui demandent 542 millions de francs, notamment pour des dr\u00f4nes isra\u00e9liens l'achat de ces si dr\u00f4le d'exploration non arm\u00e9s, le volet le plus contest\u00e9 du programme, pas de probl\u00e8me, selon le ministre de la d\u00e9fense mais \u00e0 gauche, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es contre cet achat, elles accusent l'\u00c9tat h\u00e9breu de violation des droits de l'homme et d'avoir test\u00e9 le mat\u00e9riel en Cisjordanie, \u00e0 Gaza ou encore au Liban, le sommet de la derni\u00e8re chance pour l'Ukraine doit s'ouvrir \u00e0 Minsk, les dirigeants russes, allemands ukrainiens et fran\u00e7ais doivent s'y retrouver, certains ont fait monter la pression, le pr\u00e9sident ukrainien s'est dit pr\u00eate \u00e0 introduire la loi martiale sur tout le territoire en cas d'\u00e9chec des pourparlers cela introduirait des Couvre-feu la censure, la limitation de la libre circulation, une 1\u00e8re sur le territoire ukrainien, de son c\u00f4t\u00e9, le chef du gouvernement britannique, David Cameron a appel\u00e9 \u00e0 la fermet\u00e9 face \u00e0 la Russie, estimant que l'apaisement ne devait pas r\u00e9compenser la brutalit\u00e9 pour un fichier europ\u00e9en des passagers, le Parlement europ\u00e9en s'est engag\u00e9 \u00e0 tout mettre en oeuvre pour que le registre voit le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, mais ils demandent au gouvernement de garantir une protection suffisante des donn\u00e9es personnelles, cette liste est l'un des principaux instruments souhait\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour lutter contre le terrorisme et m\u00eame si les eurod\u00e9put\u00e9s bloque sa mise en place depuis 2011, il d\u00e9non\u00e7ait justement un manque de protection des donn\u00e9es Navarro c'\u00e9tait lui une stature imposante Warner de gangsters italo- am\u00e9ricain bien nourri, selon les mots d'un de ses biographes, Roger Hanin s'est \u00e9teint aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans 9 ans sa carri\u00e8re de 8 ans sa carri\u00e8re \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des r\u00f4les de costauds dont l'inspecteur Navarro bourru et pugnace mais alg\u00e9ro- Roger un an \u00e9tait aussi le beau-fr\u00e8re de Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:29) [96%] :\r\nEt Vertigo rendra hommage \u00e0 Roger Hanin en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission \u00e0 17 heures 30 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:35) [81%] :\r\nDouce et ensoleill\u00e9e, S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:37) [56%] :\r\nOn pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:37) [94%] :\r\nLe temps restera bien ensoleill\u00e9 demain malgr\u00e9 quelques bancs de brouillards en matin\u00e9e sur le plateau, les temp\u00e9ratures afficheront entre moi si c'est moins 3 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, il fera entre 4 et 7 degr\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi, vendredi, le soleil dominera encore largement mais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont progressivement se faire plus dense, le temps devrait rester sec jusque dans la nuit et temp\u00e9ratures grimperont encore jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s ce week- end, le temps sera le plus souvent nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations plus fr\u00e9quentes le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique et limite pluie neige se trouvera vers 900 m\u00e8tres samedi 1200 m\u00e8tres dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition de Rapha\u00ebl \u00e0 Gauguin \u00e0 la fondation de l'Hermitage beaucoup pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:17) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite en sortant \u00e0 17 heures 30 le rappel des titres, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:20) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:21) [92%] :\r\nVertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:25) [90%] :\r\nL'\u00e9crivain lausannois Roland Buti notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 son roman le milieu de l'horizon vient de remporter le prix des romans des romans, il conna\u00eet un grand succ\u00e8s en Allemagne, nous disions en cours de traduction en italien en danois, bient\u00f4t en h\u00e9breu et si tout va bien, sera port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 l'adaptation de Johan qu'hier, on va en parler, nous parlons \u00e9galement de l'affaire suisse l'dans une chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Thierry Fischer puis entre 17 heures 30 et 18 heures les critiques cin\u00e9ma viendront d\u00e9battre autour de la sortie de 3 films, le tr\u00e8s attendu 50 nuances de Grey l'enqu\u00eate : les nouveaux h\u00e9ros et nous rendrons comme nous le disions, hommage \u00e0 Roger Hanin, bienvenue dans Vertigo si vous nous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:08) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re cin\u00e9ma Roland Buti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:12) [86%] :\r\nOui, j'ai \u00e0 peine \u00e0 imaginer effectivement parce que quant on \u00e9crit, on a effectivement des images dans la t\u00eate, mais ces images, elles sont sont comment dire complexes sont multiples, enfin, sont pas pr\u00e9cises ne sont pas comme \u00e7a plate univoque, donc en r\u00e9alit\u00e9 d'imaginer transposer ce que j'ai eu dans la t\u00eate avec des acteurs de terrain, c'est un truc un peu angoissant, en quoi \u00e7a oui angoissant, parce que \u00e7a peut enfin, on va, moi je pense que les bons des bonnes adaptations de livres au cin\u00e9ma sont celles qui trahissent le plus au fond la livre soit vraiment \u00eatre une adaptation et que le r\u00e9alisateur, il doit mettre son propre temp\u00e9rament, sa propre vision des choses, son propre caract\u00e8re dans dans l'histoire et puis m\u00eame la changer \u00e0 la limite, ou choisir de d'insister sur telle ou telle personnage pas sur telle autre on enlevait etc vous d'accord avec \u00e7a, oui, c'est ce que c'est vrai et l\u00e0, mais maintenant ce qu'il faut vous trahissent la crise oui mais oui voil\u00e0 c'est c'est faux trahir avec les Bleus de l'esprit qui reste donc on, on, on s'engage avec le contrat, il y a une clause comme quoi le r\u00e9alisateur doit rester dans l'esprit du livre, c'est la seule chose qu'on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:37) [94%] :\r\nComment \u00e7a se passe tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a une une bo\u00eete de production qui vient \u00e0 vous, avec une proposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, mais c'est pas moi qui m'en occupe naturellement ensuite c'est les maisons d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:47) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:47) [84%] :\r\nEt la sc\u00e9nariste Joann d'un train, donc de d'adapter votre texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:51) [77%] :\r\nOui, vous \u00eates en contact justement lui laisser la guerre des je pas mettre mon grain de sel ont durement, surtout pas, surtout pas, c'est parce qu'on est enfin salle de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:59) [79%] :\r\nSi les mati\u00e8res jouent salariaux, c'est un m\u00e9tier tout diff\u00e9rent oui en fait moi j'\u00e9tais stup\u00e9fait cl\u00e9 le sc\u00e9nario pour un film, c'est quoi ces quelques pages \u00e0 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s court, donc on peut acheter le script et tout \u00e7a, mais donc s\u00fbrement quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, moi je suis pas je suis cin\u00e9phile comme \u00e7a mais pas pas, c'est pas mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:15) [80%] :\r\nEt depuis que c'est bien concret, vous l'imaginez, en en film alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:19) [82%] :\r\nPas du tout ce qu'on peut pas imaginer je pense effectivement parce que on a dans la t\u00eate, c'est des images complexes et puis on est toujours un peu d\u00e9\u00e7u enfin comme quand on nous racontait des des contes pour nous endormir, Picasso ou faut apprendre ou le Petit Poucet derri\u00e8re l'ogre qui arrive, \u00e7a sent la Chair fra\u00eeche, on imagine comment font les choses et puis on voit la la gravure de Gustave Dor\u00e9, quand je dis oui, c'est joli, c'est bien, mais on est un peu d\u00e9\u00e7u parce que c'est, justement parce tout ce qu'on avait dans la t\u00eate comme dans l'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:48) [76%] :\r\nVous aimez -vous du coup vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e9viter d'aller dans les adaptations du monde et comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:53) [82%] :\r\nNon, mais qui sont excellentes, parce que justement elle il y a l\u00e0 il y a le g\u00e9nie du r\u00e9alisateur qui transpara\u00eet dans l'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:02) [84%] :\r\nOn va parler tout \u00e0 l'heure de, de, de fixer, chef au cin\u00e9ma, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que tous les fans des livres vont aller voir ce ce film est ce que ce qu'ils n'ont pas lu le livre aussi d'autres iront le cin\u00e9ma est quand m\u00eame plus rassembleur que que le livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:17) [79%] :\r\nVoil\u00e0, je suis pas s\u00fbr si on regarde le ce livre- l\u00e0 dont vous parlez que que j'ai pas vu mais il y a eu un succ\u00e8s \u00e9norme, on sait pas si a autant de spectateurs, je pense plus, plus peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:29) [80%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, c'est pour le, l'horizon par l'\u00e2ge qu'on n'a pas du tout l'\u00e9t\u00e9 les mais oui c'est pas, c'est pas la m\u00eame probl\u00e9matique ici chez nous, le cin\u00e9ma pourrait apporter de nouveaux Lecteurs, ah oui c'est \u00e7a, c'est bien pour \u00e7a oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:40) [82%] :\r\nEt vous avez remani\u00e9 votre 2\u00e8me roman lui c'est celui paru en en 2007, pourquoi revenir \u00e0 vos \u00e0 vos anciens parce que d\u00e9sormais il pourrait justement \u00e0 d\u00e9couvrir de nouveaux Lecteurs gr\u00e2ce au milieu, l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:52) [82%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais c'\u00e9tait en fait une depuis quelques ann\u00e9es, l'audition, il pensait en faire en poche, donc ce serait l'occasion, puis j'ai il y a la possibilit\u00e9 incroyable de pouvoir effectivement le retravailler, donc c'est vraiment une nouvelle version, comment vous l'avez retravaill\u00e9 ah ben j'ai j'ai essay\u00e9 d'am\u00e9liorer en le rendant plus punchy et plus efficace, comment on fait \u00e7a, on enl\u00e8ve des personnages pour merci on remaniement c'est un remaniement oui c'est un remaniement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:21) [84%] :\r\nEt comment vous trouvez le le temps d'entreprendre tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9criture, la r\u00e9\u00e9criture la promotion vos soir\u00e9es lecture comme vous nous racontiez tout en n'assurant votre votre profession de l'agence Aroma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:32) [82%] :\r\nProfession comme prof de gymnase pour moi, c'est ce qui a principal c'est il y a d'abord \u00e7a parce que moi je veux bien faire mon m\u00e9tier, absolument, compl\u00e8tement, donc je m'investis vraiment dans mon m\u00e9tier, puisqu'on a un petit peu de temps, on ne sait pas, puis c'est quand m\u00eame 3 romans 20 ans \u00e7a va, c'est pas vous \u00e9crivez quand le soir quel compliment non plus jamais, enfin le matin de mon jour de cong\u00e9, j'ai 2, il faut aussi les personnes dans la maison, parfois, des conditions tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc j'\u00e9cris tr\u00e8s, tr\u00e8s peu en fait et \u00e7a suffit, oui, pourquoi avoir la quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:06) [64%] :\r\nPossible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:07) [82%] :\r\nC'est pas vous y pensez l'la semaine, alors oui je pense parfois, souvent, \u00e7a se construit un peu dans la t\u00eate, effectivement, un peu, oui, mais vous attendez le le le matin o\u00f9 vous \u00eates tranquille chez vous, pourquoi \u00e9crit exactement, oui, que vous inspire alors ses auteurs qui qui pondent un remonte tous les classes de litt\u00e9raire donc je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:23) [84%] :\r\nPlus aucun probl\u00e8me, c'est un m\u00e9tier, c'est une autre image, jeu, mani\u00e8re de voir les choses : moi c'est pas mon fonctionnement je pourrai jamais faire \u00e7a, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:33) [79%] :\r\nEst -ce que votre m\u00e9tier d'enseignant nourrit la la mati\u00e8re de vos romans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:36) [89%] :\r\nOui,P. tout ce qu'on vit ce qu'on \u00e9crit ce soir mais dans ton enfance le travail, la vie de famille, l'actualit\u00e9 on baigne dans dans la vie et puis \u00e0 partir de de Sedan ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir parfois quelques petites phrases qui se tiennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:54) [81%] :\r\n\u00e0 propos d'actualit\u00e9, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'affaire suisse l'X, \u00e7a c'est si \u00e7a vous int\u00e9resse, moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:00) [83%] :\r\nC'est vraiment l'actualit\u00e9, je suis un accroc de l'actualit\u00e9 tous les jours effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:04) [86%] :\r\nBon, tant mieux, alors restez avec nous, on en parle dans quelques instants apr\u00e8s cette chanson 2000 \u00e0 vos postman. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:20) [57%] :\r\nIls d\u00e9battent de battes de spectacle de boogie-woogie parce qu'il, d'une part que de de que d'ici, vous \u00eates -vous Parking \u00e0 l'arrimage d'ailleurs de beaucoup d'\u00e7a fait de ces touristes Toulouse les \u00e0 toute debout c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne soit expliquez -nous, c'est \u00e7a qui nous aider et la petite l'\u00e9tat de Bellamy besoin \u00e7a de dire \u00e7a si les baleines \u00e7a l'enqu\u00eate 14 C\u00e9drika et \u00e7a pour le gri-gri, pas de base. \r\nD'symbolique et qu'on pratique, il n'aurait de de minutes certains \u00e9lecteurs de sant\u00e9 partout, pas de \u00e7a et de prendre des mesures d'\u00e9t\u00e9 mal sur les libert\u00e9s laiss\u00e9es sans ce n'est rien, mais il y a 15 d'ce n'est donc \u00e0 l'\u00c9tat d'je n'ai donc d', l'association de neuroleptiques d'parce que \u00e7a se passe, c'est l'homme d'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:04) [65%] :\r\nLa journ\u00e9e, perte d'une part de risque d'Fiat d'\u00e9normes c'est-\u00e0-dire pourquoi s'Poitiers capable personnalit\u00e9 cette d'interpr\u00e9tation de pointe, je veux dire, donc surtout pas d'ce de ce que derri\u00e8re l'auteur du Persil candidat Alberto conteste, c'est de dire qu'il y a certes pas sur la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:40) [75%] :\r\nPwofitasyon pas vite, beaucoup de plaisir point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:31) [80%] :\r\nPoste man, Melissa Laveaux qu'il sera en concert demain soir \u00e0 la parenth\u00e8se \u00e0 Nyon retrouve maintenant Thierry Fischer pour nous parler de Suisse en compagnie de d'un journaliste, membre de la cellule d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [94%] :\r\nEntre 2006 et 2007180,6 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s dans des paradis fiscaux, avec la complicit\u00e9 de la banque HSBC. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:54) [79%] :\r\nL'ampleur normales les m\u00e9dias du monde entier en bas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:57) [58%] :\r\nIl dit beaucoup point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:00) [88%] :\r\nUne horde journalistes d\u00e9cortiquent les tours de passe- passe de la banque HSBC en Suisse, en faveur notamment des narcotrafiquants 140 journalistes de 40 pays ont \u00e9pluch\u00e9es, analys\u00e9es, recoup\u00e9es 60000 fichiers num\u00e9riques, les r\u00e9v\u00e9lations font les gros titres de la presse depuis le d\u00e9but de la semaine : un immense travail de de triage r\u00e9alis\u00e9e sous l'\u00e9gide du Consortium international des journalistes d'investigation, cela ressemble furieusement \u00e0 un polar une \u00e0 une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 d'ailleurs comme dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 tient Thierry Fischer, pour r\u00e9sumer l'Pillod pr\u00e9c\u00e9dent que vous avez rate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:31) [89%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement, Herv\u00e9 Falciani travaille pour HSBC Gen\u00e8ve entre 2001 et 2008 c'est ing\u00e9nieur franco- italien vole des fichiers informatiques et les transmet aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises et quitte assez vite, il faut le dire le territoire helv\u00e9tique, la France, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9active \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9vasion fiscale, h\u00e9 oui, la France a besoin d'argent et de source gouvernementale fran\u00e7aise des sources gouvernementales fran\u00e7aises transmettent ensuite h\u00e9 bien une partie de ces fichiers au quotidien Le Monde, au regard de la masse d'informations \u00e0 d\u00e9cortiquer le monde se fait aider justement par le Consortium international des journalistes d'investigation, organisation \u00e0 but non lucratif, bas\u00e9e \u00e0 Washington qui met en r\u00e9seau des journalistes r\u00e9partis dans le monde entier aujourd'hui scandale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:17) [85%] :\r\nComment la diffusion des informations \u00e9taient le orchestr\u00e9e, on en parle avec Titus Blattner bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, vous travaillez pour la cellule d'enqu\u00eate interr\u00e9gional du matin dimanche et de la Sonntags \u00e7a et tous 2 quotidiens qui font partie justement de cette fameuse organisation internationale d'investigation, comment \u00e7a marche, comment fait- on pour travailler en en r\u00e9seau 140 journalistes, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:38) [87%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:39) [88%] :\r\nAlors tout d'abord on on a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9, invit\u00e9s \u00e0 travailler sur ce projet, on \u00e9videmment j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9, tout comme Fran\u00e7ois Pilet mon, mon coll\u00e8gue de l'hebdo il y a eu une r\u00e9union qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au mois de septembre \u00e0 Paris, o\u00f9 ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 une cinquantaine de journalistes du monde entier, vraiment, on a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 coordonner un petit peu d\u00e9finir une une date de publication et puis on s'est tous mis au travail, on a coordonn\u00e9, mais on sait qui il faut bien chef un r\u00e9dacteur-en-chef alors pas le Consortium international des journalistes d'investigation met \u00e0 disposition une esp\u00e8ce de de Facebook secret crypt\u00e9 qui qui permet aux diff\u00e9rents participants de cette op\u00e9ration d'\u00e9changer leurs pistes d'\u00e9changer des informations, parce que, au fond, cette ces donn\u00e9es sur HSBC ne sont que le d\u00e9but de quelque chose c'est d\u00e9filent \u00e0 tirer et et ensuite il faut compl\u00e9ter ces informations avec d'autres documents avec des, des, des t\u00e9moignages d'une s\u00e9rie d'ou ou bien des informations qui sont d\u00e9j\u00e0 ailleurs, mais qui sont pas faisant facilement accessibles par exemple depuis la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:53) [80%] :\r\nTitus planer dit 60000 fichiers c'est \u00e9videmment \u00e9norme hein c'est c'est difficile de comprendre ce qu'il y a dedans dedans, c'est quoi, ce sont des, des, des, du des classes au revoir de ce sont des tableaux Excel, les d\u00e9cortiquer d\u00e9chiffre mettre en lien mettre en lien des mails que qu'est -ce qu'il y a l\u00e0 dedans en fait pour parce qu'il faut cr\u00e9er une histoire \u00e0 partir de tout \u00e7a et puis raconter ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:15) [89%] :\r\nAlors Herv\u00e9 Falciani avait \u00e0 l'\u00e9poque, voler toute une s\u00e9rie de bases de donn\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la banque, une \u00e0 une, ensuite il fallait pour reconstituer cette information, il fallait les mettre ensemble et le le Fisc fran\u00e7ais a fait travailler pendant des mois, des sp\u00e9cialistes pour rendre cette information digeste et g\u00e9n\u00e9rer des esp\u00e8ces de fiches par personne des des fiches excelle par personne, et c'est assez fiches l\u00e0 que nous avons eu acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:47) [90%] :\r\nEt comment on d\u00e9cide finalement de ce qui est int\u00e9ressant de ce qu'il n'est pas, vous avez une sorte de pot commun avec ce ce Facebook j'allais dire de l'ombre, on vous \u00e9changez vos donn\u00e9es, raison pour laquelle il y a un article sp\u00e9cifique dans chaque m\u00e9dia alors m\u00eame qu'ils sont tous concurrents mais ont quelque chose en commun. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:05) [90%] :\r\nAlors, la seule chose sur laquelle nous nous mettons d'accord c'est une date de publication : pourquoi une date de publication commune, on nous reproche pas, \u00e7a fait un grand bruit, un grand bruit d'un coup et on nous combat il y a un projet, demain, il faut s'annonce m\u00e9diatique, on nous reproche de mettre en sc\u00e8ne cette c'est cette information en m\u00eame temps \u00e7a, \u00e7a a du sens parce que sinon ce serait la course \u00e0 qui sera le plus rapide et \u00e7a diminuerait la qualit\u00e9 de l'information qu'on est capable de le pr\u00e9senter, voil\u00e0 pourquoi on se met d'accord sur une date de publication commune ensuite chacun en fonction de ses propres crit\u00e8res en fonction des int\u00e9r\u00eats de de de sa r\u00e9gion, ce qu'il va traiter un journaliste \u00e9gyptien va \u00e9videmment commencer par regarder s'il y a des personnalit\u00e9s politiques ou des gens influents de son pays, pareil au chien les Am\u00e9ricains c'est int\u00e9resserons au aux gens qui ne payent peut-\u00eatre pas leurs imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:04) [91%] :\r\nAvantages et inconv\u00e9nients de ce syst\u00e8me, c'est l'avenir 140 journalistes en r\u00e9seau qui travaillent sur des m\u00eames fichiers pour sortir des histoires compl\u00e9mentaire et diff\u00e9rente, selon les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:13) [95%] :\r\nJe pense que dans un monde globalis\u00e9, les journalistes empreint d'autre choix que de faire la m\u00eame chose que ce que font les banquiers ou bien les avocats depuis bien des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:24) [84%] :\r\nEst -ce que l'inconv\u00e9nient c'est pas finalement de r\u00e9v\u00e9ler des parce que ce c'est ce qu'on entend aujourd'hui des informations que l'on appelle faisand\u00e9 c'est c'est des vieilles histoires disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:33) [88%] :\r\nPara\u00eet je crois pas que ces informations soient soient si vieille que \u00e7a et elles ont encore une importance aujourd'hui, certains de ses clients qui \u00e9taient au sein de la banque en 2006 2007 le sont rest\u00e9s jusqu'en 2011, 2012, jusqu'\u00e0 ce que l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation bancaire, gel des avoirs par exemple de de de ces potentats \u00e9trangers, donc c'est un probl\u00e8me qui qui dure et qui n'est pas si vieux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:01) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous cherchiez -vous Titus Plattner a racont\u00e9 quelles informations vous allez chercher pour vos m\u00e9dias vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:07) [92%] :\r\nBon, la 1\u00e8re chose et pour laquelle j'ai presque pris un mois et demi, au fond, c'\u00e9tait d'\u00eatre certain absolument certain que ces donn\u00e9es sont authentiques. \r\nEt comment faire toute leur vie, j'ai par exemple j'ai par exemple obtenu des rapports de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale qui avait analys\u00e9 m\u00eame de son c\u00f4t\u00e9, ces donn\u00e9es j'ai confront\u00e9 ces donn\u00e9es \u00e0 des anciens de la banque, qui connaissait les clients que je leur remettais souvenez pour \u00eatre s\u00fbr que c'\u00e9tait bien les m\u00eames clients, que c'\u00e9tait le bon montant qui avait pas d'erreur, il y a pas que les choses n'avaient pas \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9es etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:45) [91%] :\r\nParce que c'est vrai que ces fichiers, c'est pas un cadeau qui tombe du ciel, vous le dites, il faut tout v\u00e9rifier et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le travail journalistique qu'il faut faire et que chaque r\u00e9daction faire de son c\u00f4t\u00e9, c'est essentiel pour un scandale de cette mesure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:00) [87%] :\r\nExactement, enfin c'est c'est bien s\u00fbr que dans dans ce cas, si c'est c'est c'est essentiel, mais cette grande dans toute d\u00e9marche d'enqu\u00eate, il faut faire \u00e7a, enfin c'est pas diff\u00e9rent des autres situations, la seule chose qui est diff\u00e9rente, c'est qu'on a les moyens, par exemple, de poser des questions \u00e0 un coll\u00e8gue en Allemagne qui sait quant \u00e0 Herv\u00e9 Falciani a a appel\u00e9 le service de renseignement allemands pour leur offrir les donn\u00e9es, etc, et, et moi j'ai pas acc\u00e8s assez \u00e0 ces gens -l\u00e0, Titus Plattner c'est un vrai polar dans lequel vous \u00eates plong\u00e9, c'est une histoire passionnante oui dit elle en dit beaucoup, pas seulement, pas seulement sur ce personnage fantastique mais mais aussi sur sur le monde des banquiers parce que dans dans ces fichiers, on voit les notes des banquiers, comment elle fonctionnait, comment elle parlait des clients etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:52) [90%] :\r\nVous nous parlez, Titus Plattner de merci de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions de de polars, \u00e9videmment, je me retourne vers notre invit\u00e9 du jour Roland Buti, qui est un \u00e9crivain qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, vous, en tant qu'\u00e9crivain, ce genre d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:04) [85%] :\r\nAh ben, c'est effectivement une histoire si on tire toutes les ficelles, j'imagine qu'on essaie de voir les gens qui sont vivants La derri\u00e8re, enfin qui ont dit du parcours d'existence et qui sont l\u00e0- dedans, pourrait faire effectivement l'esp\u00e8ce de roman choral assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:19) [67%] :\r\nEt s'il y a de la mati\u00e8re premi\u00e8re de romanesque \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:22) [84%] :\r\nC'est je crois d\u00e9j\u00e0 ce Falciani enfin qui on pourrait aussi racheter les droits pour le cin\u00e9ma du courrier, l'affaire Clearstream, qui est face aussi va certainement pas manqu\u00e9 quelques ann\u00e9es et moi je suis assez fascin\u00e9 par cette par tous ces effets de la mondialisation dans nos vies, que ce soit pour les lignes depuis longtemps, mais enfin tout devient mondialis\u00e9, pour le meilleur et pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [88%] :\r\nTitus Blatter justement ce que cette mise en sc\u00e8ne, elle vous importe, vous en tant que les journalistes mais aussi raconteur d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:53) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, enfin on on \u00e9crit pour \u00eatre lu, donc il faut faut aussi du suspense, alors il faut des ressorts oh bien entendu ans en principe on essaie d'avoir les de l'information et le suspense et j'esp\u00e8re ne pas d\u00e9cevoir les Lecteurs ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:10) [79%] :\r\nPourquoi est pr\u00e9vue entre le encore la serviette le on a toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, on a pr\u00e9vu 4 pages sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:17) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci infiniment, Titus Plattner 2 d'\u00eatre venus \u00e0 Vertigo nous raconter les dessous de cette affaire Roland Buti quant \u00e0 vous, merci la suite pour vous, c'est quoi, on sait qu'il aura pas mieux l'horizon de \u00e7a, on a bien compris, il y a autre chose en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:32) [80%] :\r\nFaire en quelques ann\u00e9es un nouveau livre dans quelques ann\u00e9es, c'est dans le temps, oui, oui, oui, que ce n'est pas trop de pression, suite \u00e0 ce succ\u00e8s, une pression aucune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:38) [86%] :\r\nJe rappelle donc le milieu de l'horizon est un roman publi\u00e9 chez Zo\u00e9, roman qui conna\u00eet un destin incroyable \u00e0 Rangoun, o\u00f9 l\u00e0, nous vous l'affront raconter aujourd'hui apr\u00e8s une vague de prix, le voil\u00e0 d\u00e9sormais dans les bonnes ventes en Allemagne, en cours de traduction dans diff\u00e9rentes langues, dont le Danois et l'Italien et bient\u00f4t peut-\u00eatre au cin\u00e9ma, grande, grande, grande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:02) [72%] :\r\nEt incroyable destin\u00e9e pour ce roman, voil\u00e0, je crois que je vous dire avoir en sobre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buti, Roland", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A90C2815-7BCA-4C07-B9A5-41EFB8A98CAC", "internalArchiveId": "A90C2815-7BCA-4C07-B9A5-41EFB8A98CAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration de la tour de contr\u00f4le de Solar Impulse \u00e0 Monaco. Reportage", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 1353, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Monaco", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie solaire", "contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien", "avion civil"], "thematicPersons": ["Solar Impulse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-23T11:22:43Z", "speechToTexts": ["23.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nSilvio Dolzan, vous \u00eates donc du c\u00f4t\u00e9 de Monaco ou hier vous avez assist\u00e9 avec d'autres convives comme le prince Albert, \u00e0 l'inauguration du centre de contr\u00f4le de mission de Solar, il peut se il y a peut-\u00eatre des gens qui ne \u00e7a samedi, rien d'autres qui pensent que ce n'est qu'une op\u00e9ration marketing alors vous nous rappelez d'abord ce qu'est cela rime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nEh bien je vais vous \u00eates all\u00e9 c'est un avion, enfin c'est c'est un engin qui volent par ses propres moyens, mais sans carburant c'est l'\u00e9nergie solaire, rien d'autre, hein, ou aux Escales de son tour du monde, il sera jamais ravitailler autrement on \u00e9nergie jamais branch\u00e9 par exemple sur le 220 alors c'est un avion, c'est un grand avion les est plus large qu'un Boeing 747 mais il p\u00e8se \u00e0 peine un peu plus que votre voiture, St\u00e9phane et puis la la puissance de chacun de ses 4 moteurs qui sont bien entendu \u00e9lectrique cette puissance, elle atteint \u00e0 peine celle de de v\u00e9lomoteurs et pourtant ils vole, il va voler durant son tour du monde \u00e0 des altitudes aussi ont entre 10000 m\u00e8tres en pleine journ\u00e9e et 1500 m\u00e8tres en milieu de nuit alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ce sera pas \u00e9vident pour le pilote, ce qui sera seul \u00e0 bord et qui pourra rester enferm\u00e9 dans ce cockpit spartiate jusqu'\u00e0 5 jours et 5 nuits d'affil\u00e9e lors des travers\u00e9es l'oc\u00e9an alors se faire physiologiquement le, la mont\u00e9e de la vraie c'\u00e9tait la descente en une journ\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a use, croyez -moi, alors le pilote bah ce sera soit Bertrand Piccard soit Andr\u00e9 Borschberg, il y aura 12 \u00e9tapes alors l'les \u00e9tapes : un p\u00e8re, l'autre les p\u00e8res en traversera le Pacifique, l'autre l'Atlantique, ce sera un exploit technique et humain, mais qui serait impossible sans le centre qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nOn va retrouver le prince Albert dans un instant mais tout d'abord une info trafic urgente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [83%] :\r\nSelon eux, Roubini info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Bienne Del\u00e9mont, quel que soit votre direction si vous circulez entre Fring Villiers et la Heutte, rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et m\u00eame d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens et sur l'axe Bienne Del\u00e9mont quelque soit votre direction si vous circulez entre Fring Villiers et la tr\u00e8s battez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte \u00e0 la centre de contr\u00f4le de mission de Solar une sin\u00e9cure et donc hier par son altesse le prince Albert de Monaco qui s'est exprim\u00e9 hier en ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [80%] :\r\nC'est un grand plaisir pour moi et entra\u00eeneur : principaut\u00e9 de Monaco, inaugur\u00e9e aujourd'hui, ce centre de de missions de poursuite formidables ici pr\u00e9sent\u00e9 sur la r\u00e9ponse accueillir ce centre de contr\u00f4le selon c'est un jour important pour Monaco pour moi personnellement c'est un sujet pour lequel je me suis mobilis\u00e9e avec confiance, on peut dire si cela peut savoir, bien s\u00fbr, la qu\u00eate d'une \u00e9nergie propre merci capable de faire voler un avion autour du monde, \u00e7a m'a pas mal environnement c'est une \u00e9nergie capable de conqu\u00e9rir le ciel sans ab\u00eemer la t\u00eate et qu'est -ce que le monde entier doit partager ses vues mais \u00e9nergie renouvelable une in\u00e9puisable des cartes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [81%] :\r\nJustement, il y a beaucoup de monde et pas vous, comme journaliste Silvio donc m\u00eame pour entendre le le prince Albert, qui a l'air alors clairement convaincu par ce projet, si Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [87%] :\r\nMais effectivement, si vous me permettez l'expression, je dirais que c'est un c'est un de ses premiers fans Albert II \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aux c\u00f4t\u00e9s de 2 picard et Borschberg lors du du 1er vol du 1er prototype de Solar Impulse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a quelques ann\u00e9es, quand m\u00eame, de plus, le prince l\u00e0 en tant qu'chefs d'\u00c9tat et tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 dans la protection de l'environnement en g\u00e9n\u00e9ral et dans la probl\u00e9matique climatique, en particulier, il a cr\u00e9\u00e9 une fondation qui porte son nom, une fondation dont, \u00e0 titre personnel et c'est cette fondation qui offre les locaux et la logistique au centre de contr\u00f4le en centre- qui va, qui va rester actifs jusqu'\u00e0 la la fin du tour du monde, ce sera vers d\u00e9but ao\u00fbt, alors ce centre justement c'est quoi d\u00e8s aujourd'hui et, enfin, hier, en tout cas, c'\u00e9tait des \u00e9crans en BD dans quelques jours ce sera des \u00e9crans toujours mais avec 30 personnes derri\u00e8re h/24 des personnes qui vont assurer la s\u00e9curit\u00e9 des pilotes et de l'avion et qui surtout sont celles qui vont permettre le succ\u00e8s de la mission, alors \u00e0 la t\u00eate de son de contr\u00f4le, il y a le chef de mission, quelqu'un qui lui aussi est l\u00e0 depuis le d\u00e9but de sonars Raymond Clerc Raymond Clerc qui \u00e9tait pas peu fier, hier, de montrer le centre \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [84%] :\r\nVoil\u00e0 sans il est divis\u00e9 en plusieurs parties, on a une 1\u00e8re partie derri\u00e8re paraphrase, alors qui ce qu'on appelle le flanc clos la salle \u00e0 l'avant qui est en contact Direct avec le pilote qui est une sorte d'une salle assez silencieuse, je dirais, derri\u00e8re la abb\u00e9 clown o\u00f9 il y aller m\u00e9t\u00e9orologue et les minicha\u00eenes qui calcule les vols qu'il surveille la m\u00e9t\u00e9orologie \u00e0 tous et o\u00f9 il y a pas mal de discussions pour l'\u00e9volution de la mission et dans la 3\u00e8me partie \u00e0 notre droite, ici, c'est les contr\u00f4leurs a\u00e9riens, les contr\u00f4leurs rien, ils sont en permanence au t\u00e9l\u00e9phone avec les contr\u00f4les a\u00e9riens autour du monde, il parle sans arr\u00eat, donc on les a mis dans dans un aquarium pour que on puisse travailler tranquillement dans nos analyses dans la Flandre toujours on a diff\u00e9rents postes de travail il y a le poste du directeur de mission \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui il y a le Capcom c'est un terme qui vient de la Nasa, Cap ce communiqu\u00e9 tard celui qui parle aux pilotes, c'est un pilote lui- m\u00eame pilote de ligne pilote militaire \u00e9galement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, on a mis Chenine g\u00e9n\u00e8re chef qui a toutes les donn\u00e9es du vol et sur la la colonne avant sur la rang\u00e9e avant, on a des ing\u00e9nieurs qui contr\u00f4lent les donn\u00e9es de l'avion, qui contr\u00f4le le les communications satellites, on a \u00e9galement un attach\u00e9 de presse dans la fant\u00f4me, un des instruments qu'on utilise beaucoup convoi sur le 2\u00e8me \u00e9cran ici, c'est donc la t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie qui nous provient de l'avion si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, bien s\u00fbr, parce que l'avion en ce moment ne vole pas, mais au \u00e0 gauche, on a tous les instruments principaux camps quand cockpit normal \u00e0 l'horizon artificiel, la vitesse, l'altitude, le Variot ma\u00eetre le compas, ainsi que le tourner penche dans la partie inf\u00e9rieure gauche on a les puissances avec l'\u00e9tat des batteries, des cas de batterie, donc vous savez on a 4 moteurs et 4 modules de batteries la puissance sur les moteurs et le nombre de tours \u00e0 droite, ensuite, on a des \u00e9crans \u00e0 votre droite qui qui qui d\u00e9roule dans le temps pour l'altitude, la vitesse sol l'\u00e9tat des batteries et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [77%] :\r\nDe la charge solaire du moment, mais \u00e9galement on y allez historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0 sujet sur Solar Intel, ce qu'on va juste interrompre un instant pour reprendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [85%] :\r\nL'Euro 2012, info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [89%] :\r\nV\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Bienne Del\u00e9mont, quel que soit votre direction si vous circulez entre Villiers la eux tr\u00e8s battez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Bienne Del\u00e9mont, quel que soit votre direction si vous circulez entre Villiers et la Heutte, rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte, on retrouve dans CQFD Raymond Clerc, chef de mission de Solar une palce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [85%] :\r\nDonc, actuellement, on a le gros de notre \u00e9quipe est encore \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [89%] :\r\nO\u00f9 on pr\u00e9voit de faire le 1er vol si possible \u00e0 la fin de cette semaine ce sera d'abord un vol de comme on dit, de maintenance, apr\u00e8s que l'avion \u00e9tait remont\u00e9, on a encore quelques vols pour valider les nouveaux syst\u00e8mes, entre autres, le syst\u00e8me oxyg\u00e8ne et ensuite on aura des vols d'entra\u00eenement pour Bertrand et Andr\u00e9, il faut qu'il fasse encore 2 ou 3 atterrissages avant de partir pour le tour du monde. \r\nQuand on sera, par exemple sur le Pacifique, on saura en 24 heures sur 24 parce qu'ils vont durer jusqu'\u00e0 120 heures donc on aura des \u00e9quipes de 2 \u00e9quipes qui tournent les m\u00e9t\u00e9orologues \u00e9galement donc les m\u00e9t\u00e9orologues pour vous les pr\u00e9senter bri\u00e8vement, il s'agit de Luc Trulez c'est Wim Detroit c'est de m\u00e9t\u00e9orologue belge Luc tout Lehman, c'\u00e9tait l'un des m\u00e9t\u00e9orologues qui a fait le routage pour Bertrand Piccard lors du tour du monde aquatique dans les Terres, les math\u00e9maticiens sont de la soci\u00e9t\u00e9 Altran est une soci\u00e9t\u00e9 de Consulting Ing\u00e9nieur parce fran\u00e7aise et c'est eux qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des en software, excusez -moi, d\u00e9\u00e7oit les termes en fran\u00e7ais, une application qui int\u00e8gre dans c\u00f4t\u00e9 tout l'avion toutes les cellules solaires de l'avion toutes les performances de l'avion, l'astronomie, c'est-\u00e0-dire que, o\u00f9 qu'on soit sur le la terre, le site de syst\u00e8me conna\u00eet la position du soleil en fonction de la date de la la position et on int\u00e8gre la dans la m\u00e9t\u00e9orologie, ensuite on en demande, on va aller de A \u00e0 B et les calculs commence en tenant compte du vent, du soleil \u00e0 tous et des performances de l'avion pour nous donner un r\u00e9sultat est -ce tout \u00e7a c'est \u00e7a va nous donner un travail qui va tourner peut-\u00eatre 10, 15 fois entre le m\u00e9t\u00e9orologue les math\u00e9maticiens et les contr\u00f4leurs a\u00e9riens parce que ils vont dire attention, l\u00e0 ce pays on ne peut pas passer ici \u00e0 une zone interdite, donc on va devoir affiner la route et on fera un autre vedette du plan de vol toutes les 12 heures donc quant les les pilotes partira pour traverser un oc\u00e9an on lui donnera un plan provisoire pour les 4 5 jours \u00e0 venir, mais toutes les 12 heures on donnera un un homme \u00e9lite, il faut \u00e9videmment qu'on ait les moyens aussi de les transmettre au pilote, c'est beaucoup de pages, un plan de vol, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de pages et il y aura pas une imprimante, donc il aura tout \u00e7a sur son iPad, on est en train de valider aussi avec Andr\u00e9 Bertrand, comment leur faire de leur donner la l'essentiel sans les et leur donner trop de de documentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [94%] :\r\nCQFD 10 heures 16 minutes encore une derni\u00e8re info trafic urgente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [57%] :\r\nL'Europe, un faux Trafic RTL9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [85%] :\r\nPlus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment sur l'axe Bienne Del\u00e9mont entre Villiers et la vedette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [89%] :\r\nSi compromet \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres d'abord les performances de l'avion qui est qui est l\u00e9ger, qui est, qui est pas tr\u00e8s puissant qui va monter lentement, il y a le trafic a\u00e9rien, il y a la m\u00e9t\u00e9o, il y a le soleil, et il y a parfois des zones interdites qu'on peut pas survol\u00e9, vous l'avez dit, et puis en plus il y a, il y a un pilote qu'on peut pas faire rester trop trop trop longtemps quand m\u00eame, tout seul dans cet avion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [91%] :\r\nOui, exactement, donc ce travail on, on, on a l'\u00e9quipe du centre de contr\u00f4le on on est ensemble depuis 2006 depuis 2010, on a fait les vols donc en Europe ensuite vers le Maroc et la travers\u00e9e des Zataz unique qui nous a permis de d\u00e9velopper ces ces syst\u00e8mes, je pense que on a une \u00e9quipe qui est pr\u00eate pour pour assumer sa mission mais c'est effectivement beaucoup de de 2 composantes \u00e0 tenir compte en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a 2 escales en tout cas qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [88%] :\r\nExactement, donc au milieu des \u00c9tats-Unis entre autres parce que l'on veut se donner la chance d'utiliser les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques du du moment et la m\u00eame chose pour la travers\u00e9e de l'Atlantique en direction d'une zone qui va de la France au Maroc o\u00f9 on privil\u00e9gie peut-\u00eatre sa vie, qui ont fait au milieu non pourrait finir \u00e0 Rabat ou \u00e0 Toulouse, ou peut-\u00eatre quand m\u00eame \u00e0 Paris, ceci d\u00e9pendra \u00e9videmment de la situation m\u00e9t\u00e9orologique du moment quand on trouvera une fen\u00eatre ce qu'on a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2014, on a fait le tour du monde en temps r\u00e9el avec les m\u00e9t\u00e9o r\u00e9elle avec des d\u00e9cisions chaque fois oui, on part en validant toutes les 3 heures si oui ou non on avait fait juste, s'il y avait du soleil avec les photos satellites, oui, on a attendu 30 jours sur la comtesse des \u00c9tats-Unis pour trouver une fen\u00eatre pour traverser l'Atlantique, ce qui veut vraiment ce qui montre que \u00e7a sera pas facile de d'avoir un pas timing pr\u00e9cis on esp\u00e8re pouvoir finir ici au mois de GIAT. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [85%] :\r\nVoil\u00e0, effectivement, des gens tr\u00e8s qui serviront, ce centre de de contr\u00f4le Silvio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [85%] :\r\nOui, oui, bien, il y a une des personnes peut-\u00eatre pour l'anecdote qui qui seront l\u00e0 et dont Raymond Clerc n'a pas parl\u00e9, c'est Greg Blatt alors qu'officiellement, oui, il est chef du marketing de Solar Impulse, bon c'est un poste important \u00e0 du marketing faut pour faire tourner la machine et parvenir \u00e0 l'exploit technologique mais il est aussi une sorte d'ambassadeur, en fait, car une fois depuis Solar Impulse par un avion normal, vous l'avez compris il pr\u00e9f\u00e8re voler dans tous les pays, le faire atterrir doit faire survoler des zones interdites, \u00e7a demande va dire a certains un entregent des n\u00e9gociations, voire m\u00eame des appuis quand m\u00eame et Grimblat explique ici comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:12) [81%] :\r\nD'abord, \u00e7a commence avec une part il y a un jeu politique, on a toujours b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de \u00e7a on est invit\u00e9 \u00e0 Bruxelles par le Parlement et comme commissions ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au Maroc par Sa Majest\u00e9 Mohammed VI s'\u00c9tats-Unis on avait le soutien de gouvernement d'Obama avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat d'\u00e9nergie qui est un peu notre parrain, on essaye de r\u00e9pliquer \u00e7a de trouver et il soutient politique et avec beaucoup de succ\u00e8s en \u00e9norm\u00e9ment, c'est le pr\u00e9sident qui nous re\u00e7oit \u00e0 Abou-Dhabi, c'est le gouvernement seul le complexe \u00e0 partir de l\u00e0, l\u00e0, on rend plus t\u00f4t dans l'op\u00e9rationnel, on prend contact avec toutes les 2 d\u00e9partements de l'aviation civile pour discuter comment on am\u00e8ne l'avion exp\u00e9rimental dans ces pays ce que on n'est pas un avion typique, il faut avoir des d\u00e9rogations se passer un bon les autres conditions de vol des a, avec le trafic qui qui sont bien d\u00e9finir avant comment va appara\u00eetre sur la piste avec parce que c'est notre \u00e9quipe qui manipule la l'avion c'est pas facile de voil\u00e0 on arrive avec notre avion, en plus, on a 30 pourcent qui qui va, qui va alors appara\u00eet sur la piste, et apr\u00e8s bon il y a, il y a pas mal des choses techniques \u00e0 utiliser notre satellite c'est notre GoPro permission de fumer du TGV Zaza h\u00e9licopt\u00e8res alors voil\u00e0 et ancien g\u00e9n\u00e9ral c'est pas une personne \u00e7a plusieurs d\u00e9partements plusieurs minist\u00e8res, il faut un peu et qui font en dialogue avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:42) [81%] :\r\nParce qu'alors j'imagine pour faire atterrir par exemple sur la police de New York JFK et vu que l'avion va lentement qu'il il y a pas maniable comme un autre avion il faut il faut carr\u00e9ment arr\u00eater le trafic sur cet a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [82%] :\r\nOui je je vais rebondir l\u00e0- dessus, mais en fait, on a fait New-York en 2013 et il nous avons invit\u00e9 alors on pense que c'est un contrat, mais pour les a\u00e9roports, on a m\u00eame des heures pourcent c'est vraiment des partenaires quand, mais on a des soci\u00e9t\u00e9s commerciales, on est pas en travaillant collaboration, ils aiment bien \u00e7a, il y a une super bonne volont\u00e9 de trouver des solutions, des phrases \u00e0 New-York, effectivement, ils ont pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ils ont arr\u00eat\u00e9 Trafic pendant 20 minutes \u00e0 bord, cet \u00e9tat re\u00e7oit, on trouve des d\u00e9crets non il y a moins Trafic l'Avantage qu'on n'a pas n'pas un probl\u00e8me de p\u00e2tre, on peut faire des circuits et quand c'est le bon moment, OK, on descend et dans ce cas -l\u00e0, c'est apr\u00e8s minuit parce que bon, il a ouvert, mais il y avait quelques votes qu'il fallait arr\u00eater dans la saison, fait la m\u00eame chose \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [83%] :\r\nGreg Blatt, c'est celui qui fait en sorte que politiquement et diplomatiquement que Solar, une police puisse voler et atterrir ou il peut ou il doit et les pilotes alors Silvio Andr\u00e9 Borschberg et Bertrand Piccard ou ne nous en avait pas encore parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [83%] :\r\nBon en tout, qui peut se faut dire que hier, c'\u00e9tait pas vraiment les les vedettes absolues du du jour pourtant, c'est vrai qu'ils tiendront la le r\u00f4le principal, alors imaginez y vont chacun leur tour vivre jusqu'\u00e0 plusieurs jours et nuits ne Stop dans cet habitacle qui est donc pressuris\u00e9, hein, faut le rappeler : ils passeront de 0 m\u00e8tres Adil, puis \u00e0 1500 puis \u00e0 10000 de nouveau 2 fois en 24 heures et les temp\u00e9ratures l'avion vont passer selon vous ils sont de de 30 degr\u00e9s \u00e0 moins 30 degr\u00e9s, il faut il faut supporter quand m\u00eame, ils vont devoir se nourrir, ils vont devoir dormir, ils vont le faire par petites siestes de 20 minutes \u00e0 une dizaine de fois par jour, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 \u00e7a \u00e0 sa salle sur plusieurs jours, \u00e7a a l'air de marcher comme comme d'ailleurs chez ceux qui perdent voiliers de course, sauf que l\u00e0, dans l'avion, ben ils ne pourront pas se dire : j'abandonne, j'arr\u00eate et je me laisse d\u00e9river parce que un avion \u00e7a passe pas avoir surtout ils ont pas vraiment de d'un vrai pilote automatique visant un stabilisateur et un autre pilote une aide pilote qui les r\u00e9veille 6 passe quoi que ce soit pendant leur petite sieste mais mais c'est tout hein, alors j'ai quand m\u00eame demand\u00e9 Andr\u00e9 Borschberg, s'il se sentait pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:01) [84%] :\r\nOn esp\u00e8re qu'on sera pr\u00eat pour l'instant les pas quoi \u00e9norm\u00e9ment aux \u00e0 faire aujourd'hui, c'est vraiment une \u00e9tape qui est, qui a pourtant puisque c'est l'ouverture de notre centre de de contr\u00f4le sans de mission qui va diriger \u00e9videmment l'ensemble du bol pas d\u00e9cider o\u00f9 on va et d\u00e9cider si on donc pour le pilote, c'est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment qui est fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:21) [68%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:22) [83%] :\r\nIl y aura des vols jusqu'\u00e0 100 20 heures de et notamment sur le Pacifique, vous avez jamais fait envoyer aussi aussi long comme on comme vous entrevoyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:32) [91%] :\r\nOn s'est pr\u00e9par\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 mais c'est vrai c'est c'est inconnu, c'est une exploration \u00e7a serait une d\u00e9couverte, donc c'est un petit peu le plaisir de la chose, tirer le plaisir de de de cette aventure alors d'un c\u00f4t\u00e9, on essaye de, d'anticiper tout ce qui peut se passer et puis de l'autre, je crois qu'il faut se pr\u00e9parer \u00e0 \u00eatre flexibles, donc \u00e0 voir les choses \u00e9voluer diff\u00e9remment de ce qu'on a pr\u00e9vu et pouvoir y r\u00e9agir de la bonne mani\u00e8re, donc c'est ce qu'on a fait avec les \u00e9quipes et c'est ce qu'on a fait nous-m\u00eames Bertrand et moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:58) [87%] :\r\nLa pr\u00e9paration votre passion, celle de Bertrand pour nous le rappeler en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:02) [85%] :\r\nOn relaie et les les multiples a d\u00e9j\u00e0 c'est simplement s'imaginer pendant 12 ans \u00e0 s'asseoir dans ce cockpit l\u00e0 et puis d\u00e9marrer cette travers\u00e9e de ses rangs et le moment venu, je pense \u00e0 sera un moment d'\u00e9motion extraordinaires, mais c'est aussi se pr\u00e9parer au pire, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9carter l'anxi\u00e9t\u00e9, hein, de savoir si on peut r\u00e9agir dans les moments difficiles, \u00e9ventuellement utiliser le parachutiste, \u00e7a devient vraiment extr\u00eames et je pense qu'on est en pratique et cela \u00e7a permet justement de beaucoup plus calme, si on aide aux situations qui peut \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de param\u00e8tres diff\u00e9rents, vous avez rencontr\u00e9 la la m\u00e9t\u00e9o le le trafic a\u00e9rien certains endroits quand m\u00eame pas mal les le l'ensoleillement et vont \u00e9ventuellement qu'est -ce qui vous para\u00eet comme \u00e7a \u00e0 froid le le plus le plus al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:49) [68%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:50) [86%] :\r\nJe crois que c'est simplement l'inconnu ah \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 fait de loin puisque on va voler au minimum 5 jours 5 nuits seul pilote \u00e0 bord, donc c'est vraiment quelque chose qui est, qui est, qui est fondamentalement nouveau, donc je crois que \u00e7a, c'est la la la la dimension la plus la plus participer \u00e0 la plus extraordinaire de cette, de cette mission sur la danse, avec d'un c\u00f4t\u00e9 on est pr\u00e9par\u00e9, mais de l'autre, il faut, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9couvrir, vous \u00eates pr\u00eat, \u00e7a se passe compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ce qu'on a imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:18) [83%] :\r\nIl faut une conf\u00e9rence \u00e0 venir, notamment dans les gens qui sont install\u00e9s ici \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:22) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:23) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est qu'conf\u00e9rence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec les ann\u00e9es, mais c'est vrai qu'elle existe, on a une \u00e9quipe qui est qui qui est extraordinairement incertain, je les connais depuis 30 ans ou m\u00eame m\u00eame 40 ans, donc c'est les Liens d'amiti\u00e9 et c'est vraiment des Liens entre personnes et puis on a appris \u00e0 fonctionner, donc s'engager sur ce type de mission sans avoir g\u00e9r\u00e9 cet appui l\u00e0 aussi autant Ivo professionnel qu'au niveau humain, ce serait tr\u00e8s difficile, donc c'est vraiment un maillon extraordinairement fort de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:51) [77%] :\r\nIl faut aussi une confiance aveugle dans dans l'appareil, on va appeler qu'est -ce qu'il a de, de, de diff\u00e9rents rappelez -nous ce qu'il a diff\u00e9rent par rapport au savoir une pulsion ah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:01) [83%] :\r\nIl est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 passer un avion exp\u00e9rimental normalement les avons exp\u00e9rimentaux et volent au-dessus des d\u00e9serts ce n'est un probl\u00e8me, on pose \u00e9ventuellement leur construire un 2\u00e8me si on a eu un grand probl\u00e8me et dans notre cas, on va poser dans les grandes villes, on a survol\u00e9 ses grandes villes, donc il faut qu'il soit tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fiable et \u00e7a d'amener beaucoup de complexit\u00e9 pour qu'on puisse certifier de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et je crois que c'est vraiment ce qui le rend particulier donc on a\u00e9rotrain terminer tout ce processus -l\u00e0, mais c'est pour les ing\u00e9nieurs, c'est vraiment un gros travail, mais c'est aussi une exp\u00e9rience en ce qui va nous servir pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Borschberg, donc c'est lui qui va faire le 1er vol Silvio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [85%] :\r\nAlors Bertrand et lui n'ont pas encore d\u00e9cid\u00e9 ce sera balle au 1er vol pour l'un, et donc le dernier pour l'autre, un des oc\u00e9ans pour l'indexation pour lorsqu'on a dit oui mais hier ils ont franchement donner l'impression que c'\u00e9tait pas leur plus gros souci pour l'instant avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [91%] :\r\nAlors le veulent justement c'est pour quand, et c'est pour ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [88%] :\r\nAlors hier, on nous a indiqu\u00e9 que le d\u00e9collage d'Abou Dhabi \u00e9tait pr\u00e9vue le dimanche 1er mars \u00e0 7 heures du matin, heure locale, dont 4 heures du matin en Suisse alors la 1\u00e8re \u00e9tape sera courte \u00e0 sa courte 12 heures de vol jusqu'\u00e0 Mascate, ensuite, ce seront 2 \u00e9tapes, on a une en Birmanie de Ronchi Chine puis Hawa\u00ef puis la c\u00f4te ouest am\u00e9ricaine ce fameux endroits d\u00e9termin\u00e9s au son des \u00c9tats-Unis, la comtesse, puis la travers\u00e9e de l'Atlantique on une fois jusque Andr\u00e9 l'a dit, jusqu'\u00e0 l'Espagne, le Maroc, voire la France selon les conditions m\u00e9t\u00e9o, puis enfin dernier comme on dit pour le retour \u00e0 Abou Dhabi, arriv\u00e9e pr\u00e9vue allez toute fin juillet tout d\u00e9but ao\u00fbt son doute peut-\u00eatre vous dites sans doute peut-\u00eatre pourquoi vous doutez non absolument pas, mais je sais pas si vous avez entendu Raymond Clerc tout \u00e0 l'heure, qui parlait de qui parlait de de ce vol simul\u00e9 qu'ils ont fait le long dernier temps r\u00e9el avec situation mettez avec d\u00e9part \u00e0 la m\u00eame date et cette attente de 30 jours, sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis pour trouver une fen\u00eatre favorable pour la travers\u00e9e de l'Atlantique, donc voil\u00e0, on va \u00eatre \u00e0 Abou Dhabi le 1er mars mais peut-\u00eatre qu'en Isra\u00ebl, quelques jours avant, bien jouera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [76%] :\r\nApr\u00e8s quoi, l\u00e0, vous voyagez beaucoup, vous avez beaucoup de sens Silvio, c'\u00e9tait pas mal votre m\u00e9tier semble c'est c'est c'est peu et donc on vous retrouve \u00e0 Abou Dhabi effectivement \u00e0 la fin du mois et puis vous \u00eates \u00e0 Monaco et \u00e7a aller de la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:14) [86%] :\r\nAlors hier, et c'est vrai qu'il visait ils est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s chaud quand m\u00eame 15 16 degr\u00e9s mais bon, on n'a pas le temps vraiment d'en profiter, vous savez, m\u00eame si on voyage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:22) [90%] :\r\nEffectivement, c'est du travail, merci beaucoup, Silvio Dolzan la suite du programme dans 4 minutes 7 avec Isabelle Moncada et la m\u00e9nopause lumineux ayant \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec l'autre, voici une nouvelle info trafic. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "collaborateurs de Solar Impulse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EE51BB3-6DD4-48A9-8966-41587FBF6807", "internalArchiveId": "3EE51BB3-6DD4-48A9-8966-41587FBF6807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban (3/5) : Population \u00e0 fragmentation", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es 1980, le Liban est en pleine guerre civile. L'arm\u00e9e syrienne s'est install\u00e9e \u00e0 Beyrouth Ouest. Son but officiel r\u00e9tablir l'ordre entre les factions et les milices, jouer l'arbitre auto-proclam\u00e9. Mais le pays est en proie \u00e0 des luttes d'influences diverses, isra\u00e9liennes, am\u00e9ricaines, palestiniennes, iraniennes. Les Libanais sont partag\u00e9s. Mais ce n'est pas une lutte entre chr\u00e9tiens et musulmans. Et \u00e0 l'origine des difficult\u00e9s libanaises, il y a la trag\u00e9die palestinienne et les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en masse.", "durationSec": 3521, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Liban", "Palestine"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1980", "migration de population", "guerre civile"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-24T07:02:33Z", "speechToTexts": ["24.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [70%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici alors je remercie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [71%] :\r\nToutes les routes sont ferm\u00e9es, nous assi\u00e8gent nous sommes nos avocats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [94%] :\r\nCette semaine, le Liban, il y a au Liban des interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, elles sont multiples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nLe village libanais du sud d\u00e9truit par un bombardement isra\u00e9lien, ces gens du Sud son fils une minorit\u00e9 dans le grand oc\u00e9an de l'Islam sunnite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [93%] :\r\nLe Liban replonge dans la s\u00e9curit\u00e9, on a une situation humanitaire qui est dramatique de la guerre civile \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation, il suffit de gratter une allumette pour faire exploser de nouveau ce pays. \r\nLe pays du chocolat vous sont de plaque tournante o\u00f9 on peut avoir une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de ce qui passe dans toute la rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [97%] :\r\nQui se fait la guerre qui est avec qui qui est contre. \r\nPourquoi des alliances, des fonds tels quels sont les commentaires qu'est ce qui rend la situation si confuse, il y aurait -il un probl\u00e8me de fond, un probl\u00e8me en aplomb et comme par stratification d'autres probl\u00e9matiques qui s'y verraient greff\u00e9, peu importe que la Gr\u00e8ce tienne ou pas, afin que tout se fondent dans le brouillard, afin que plus rien ne soient distincts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:01:42) [84%] :\r\nNotre \u00e9pisode est aujourd'hui intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [88%] :\r\nPopulation \u00e0 fragmentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [90%] :\r\nLiban 1987, cela fait d\u00e9j\u00e0 12 ann\u00e9es de guerre civile, l'arm\u00e9e syrienne s'est install\u00e9e \u00e0 Beyrouth Ouest son but officiel : r\u00e9tablir l'ordre entre les factions et les milices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [90%] :\r\nJouer l'arbitre un arbitre auto- proclam\u00e9 sur le plan politique, le pr\u00e9sident Amine Gemayel arrive en fin de mandat, de nouvelles \u00e9lections se pr\u00e9pare pour l'\u00e9t\u00e9 1988 le Parlement n'a pas encore trouv\u00e9 son successeur, le climat politique est tr\u00e8s tendu, le pr\u00e9sident du Conseil, Rachid Karam\u00e9, assassin\u00e9 le 1er juin 1987 est remplac\u00e9 par le ministre de l'\u00e9ducation, Salim Hoss, la Syrie, Irak et les \u00c9tats-Unis intervient alors dans le choix du candidat, or les Forces libanaises rejette tous les candidats, l'impasse est totale, le g\u00e9n\u00e9ral Aoun et finalement choisi pour former un gouvernement provisoire en attendant l'\u00e9lection d\u00e9finitive d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais le pr\u00e9sident du Conseil C\u00e9line hausse maintient tout de m\u00eame son gouvernement soutenu par la Syrie, il y a donc \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat libanais de gouvernement la mission initiale du g\u00e9n\u00e9ral Aoun, faire \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais en chemin, il bifurque, il prend une nouvelle option la politique d'ind\u00e9pendance et d'int\u00e9grit\u00e9 du Liban, en d'autres termes, se d\u00e9barrasser des journaux ext\u00e9rieur envahissant, ce qui passe par le combat contre les milices et notamment les Forces libanaises qui l'attaque \u00e0 partir de f\u00e9vrier 89. \r\nAoun d\u00e9clare \u00e9galement la guerre aux Syriens par la guerre de lib\u00e9ration. \r\nHammadi et je suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [93%] :\r\nPuis, \u00e0 la fois disponible toutes les fois qu'il faut essayer d'expliquer, parfois d'ailleurs m\u00eame l'inexplicable ou de dire que je n'arrive pas \u00e0 expliquer et irrit\u00e9s par la mani\u00e8re dont l'opinion publique en Occident ressent ce probl\u00e8me avec l'aide bien \u00e9videmment d'une partie de l'\u00e9tablissement politique qui, lui, voit les choses de la mani\u00e8re qui convient le mieux \u00e0 sa propre id\u00e9ologie, le probl\u00e8me du Liban est un probl\u00e8me qui ne date pas d'un mois et demi la trag\u00e9die libanaise, je l'ai v\u00e9cu personnellement puisque il m'est arriv\u00e9, de repr\u00e9senter le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue au Liban, entre autres, pendant l'invasion isra\u00e9lienne avant lorsqu'il y avait des probl\u00e8mes entre Libanais et Palestiniens et cela fait d\u00e9j\u00e0 presque 20 ans que nous vivons un drame qui, en m\u00eame temps fait des victimes que l'on a tendance \u00e0 oublier d\u00e8s que une nouvelle p\u00e9rip\u00e9tie se pr\u00e9sentent dans cette trag\u00e9die, mais il y a eu h\u00e9las des trag\u00e9dies au Liban en 82, bien \u00e9videmment, qui \u00e9tait la plus meurtri\u00e8re, mais avant cela, il y en a eu quelques autres et apr\u00e8s il y a eu des trag\u00e9die libanaise, or le dans le nord du Liban parmi les musulmans, ce que j'essaye de dire tout le temps \u00e0 l'opinion, c'est que il n'y a pas au Liban, un probl\u00e8me que l'on peut r\u00e9duire \u00e0 une sorte de guerre de religion entre d'un c\u00f4t\u00e9 les chr\u00e9tiens et de l'autre les musulmans, les musulmans sont en train de supporter aussi bien la trag\u00e9die que par le le nombre de victimes n'est -ce pas la trag\u00e9die Liban que les probl\u00e8mes politiques du Liban, ils sont autant responsables que les non- musulmans, il y a des musulmans qui se battent avec les chr\u00e9tiens, il y a des chr\u00e9tiens qui font partie du gouvernement dit musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [93%] :\r\nIl y a 2 au Liban des interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, elles sont multiples. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [88%] :\r\nIl n'y a pas que la Syrie il y a Isra\u00ebl, il y a aussi les Iraniens mais ce que l'on oublie tout le temps de dire, c'est que, \u00e0 l'origine de tous, ce probl\u00e8me il y a l'arriv\u00e9e massive des Palestiniens qui sont arriv\u00e9s parce que il n'avait plus le droit de rester chez eux chass\u00e9s d'Isra\u00ebl, chass\u00e9 de de Palestine pour donner leur patrie \u00e0 d'autres \u00e0 des \u00e9trangers ensuite chass\u00e9s de Jordanie enjeu ensuite chass\u00e9s de partout, ils ont trouv\u00e9 refuge au Liban mais ils cr\u00e9er de nouveaux probl\u00e8mes, le Liban est un pays qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur est un pays pauvre qui a peu de moyens, tout d'un coup, il se retrouve avec 400000 \u00e9migr\u00e9s mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9migration directe des Palestiniens, il y a eu en 82 lors de l'invasion isra\u00e9lienne les \u00e9migration de quelques centaines de milliers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [90%] :\r\nDe de de prol\u00e9taires bureau chiites du sud Liban vers ce qu'on appelle aujourd'hui la banlieue sud de Beyrouth, ces gens -l\u00e0 qui n'avaient aucun moyen de survivre sont devenus pratiquement dans leur totalit\u00e9 des miliciens au service de qui paye le plus et qui a pay\u00e9 le plus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici, les Iraniens \u00e0 tous ces probl\u00e8mes sont extr\u00eamement complexe, disons, pour \u00eatre pr\u00e9cis, historiquement \u00e0 l'origine de tout cela il y a le probl\u00e8me palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [89%] :\r\nHammadi et Sid, ancien directeur de la Ligue arabe, septembre 1989. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [92%] :\r\nJ'essaye de parler avec vous, non pas comme un diplomate arabe comme le repr\u00e9sentant de, de, de ce qu'on appelle le consensus arabe mais comme un homme qui essaye de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces probl\u00e8mes, \u00e0 partir de l'int\u00e9rieur est -ce que vous pouvez me dire aujourd'hui qui est l'alli\u00e9 de qui, qui est le protecteur de qui. \r\nIl est \u00e9vident que s'il y avait eu un accord entre l'Union sovi\u00e9tique et les \u00c9tats-Unis, nous aurions pu avancer vers la solution, une solution v\u00e9ritable et d\u00e9finitive de tous les probl\u00e8mes de la r\u00e9gion, mais les alliances changent \u00e0 une telle vitesse que cela devient difficile \u00e0 comprendre, m\u00eame pour un expert, quand on voit par exemple le retour de l'Union sovi\u00e9tique, une sorte de nouvelle alliance avec l'Iran, on peut se poser \u00e9galement des questions leur ce corn\u00e9e par exemple irakien, on sait par ailleurs que l'Union sovi\u00e9tique refuse depuis quelque temps, de vendre des armes \u00e0 la Syrie qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son alli\u00e9 et son prot\u00e9g\u00e9, donc on ne peut plus parler d'alliance comme on en parlait il y a quelques ann\u00e9es, les choses bougent dans le monde, les alliances changent, j'ai la conviction que l'Occident est en train de se r\u00e9former dans un cadre totalement diff\u00e9rent, on ne peut plus dire qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les pays progressistes qui sont du c\u00f4t\u00e9 de l'Union sovi\u00e9tique ou qui peuvent compter sur l'Union sovi\u00e9tique et sur l'Europe de l'Est et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pays lib\u00e9raux qui sont avec l'Am\u00e9rique et vite \u00e9vident que tout cela est en train de changer compl\u00e8tement, et d'ailleurs nous allons assister \u00e0 une sorte de virage, non pas \u00e0 droite mais \u00e0 l'extr\u00eame droite de certains des pays europ\u00e9ens de l'Est, tout cela change beaucoup le syst\u00e8me des alliances, classique et il est indispensable que tout cela soit revue et n\u00e9cessairement corriger d'autant plus que on Orient et particuli\u00e8rement au Liban, les alliances changent \u00e0 une vitesse qui fait que, malheureusement, la dynamique de la m\u00e9diatisation de l'information occidentale ne peut pas suivre et que, elle, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elle s'est d\u00e9finitivement retranch\u00e9e dans un cadre d'explications extr\u00eamement simplificateur, oubliant que par exemple il y a quelques mois, il y avait des combats entre milices musulmanes puis entre milices chiites et que il y a quelques mois aussi les combats \u00e9taient entre milices chr\u00e9tiennes et l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re de Michel Aoun, donc j'essaye de corriger toutes les b\u00eatises qui se disait particuli\u00e8rement par des gens irresponsables et extr\u00eamement dangereux, moi je suis pour le Liban indivisible uni, ind\u00e9pendant, souverain, sans aucune pr\u00e9sence ni non libanaises ni libanaises arm\u00e9e en dehors de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:50) [70%] :\r\nAh, donc pourquoi avoir personnalit\u00e9 et puis et d'\u00e0 la toute activit\u00e9 pr\u00e9texte que certains stress culture comme l'unit\u00e9 d'antibiotiques rapport avec ce que veut dire qu'elle fait d'pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:33) [85%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine le Liban aujourd'hui population en fragmentation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:43) [90%] :\r\nEntre 1975 et 1991 des milliers de vies ont \u00e9t\u00e9 engloutis par le Moloch de la guerre civile, victimes des combats de la crapule et du terrorisme, passons trop rapidement l'\u00e9ponge sur ce long bain de sang, la loi d'amnistie g\u00e9n\u00e9rale du 26 ao\u00fbt 1991 absout les crimes perp\u00e9tr\u00e9s par les milices et groupes arm\u00e9s avant le 28 mars 1991 cette loi qualifi\u00e9e parfois au Liban de lois d'amn\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale avait pour vocation proclam\u00e9 de tourner une nouvelle page \u00e0 la surtout blanchi les seigneurs de la guerre, devenu grand notable de la paix par la gr\u00e2ce des accords de Ta\u00ebf conclu en 1989 entre les diff\u00e9rentes factions sous les auspices syrien. \r\nToutefois, l'article 3 de la loi d'amnistie en exclu l'assassinat ou la tentative d'assassinat de personnalit\u00e9s religieuses ou politiques et de diplomates arabes ou \u00e9trangers. \r\nJustice aurait donc d\u00fb \u00eatre rendu pour les meurtres du leader politique Kamal Joumblatt, tu\u00e9 par balles en 77 de l'ambassadeur de France, Louis Delamarre \u00e0 bord de sa voiture en 80 un grand motif de la R\u00e9publique, le cher Hassan Khaled morts dans l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e en 89, comme le pr\u00e9sident Ren\u00e9 Wade, la m\u00eame ann\u00e9e, au Liban, on assassine beaucoup politiquement Hassan Salam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:15) [86%] :\r\nLa liste des suspects est tr\u00e8s longue parce que la liste des parties locales et r\u00e9gionales qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la paix et la r\u00e9unification Saastal au Liban est longue, par cons\u00e9quent, la liste des suspects est longue, il n'y a pas, \u00e0 mon avis, 2 suspects je serai seulement tent\u00e9 de dire que je vois dans cet assassinat, une dimension plus r\u00e9gional que local, vous savez, au Liban, on parle beaucoup d'extr\u00e9misme de fanatisme et je ne crois pas qu'il y a beaucoup d'extr\u00e9misme le fanatisme, ce qu'il y a au Liban, c'est qu'il y a une soci\u00e9t\u00e9 qui est frapp\u00e9e par 15 ans de guerre avec tout ce que \u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire notamment 50 pourcent d'ch\u00f4mage \u00e7a veut dire \u00e9norm\u00e9ment de, de, de personnes qui ont fait un peu la guerre et qui sont pr\u00eats \u00e0 louer leurs bras en fait il y a une sc\u00e9narisation de d'une bonne partie des miliciens libanais et cette nationalisation, c'est-\u00e0-dire ce passage en l'\u00e9tat de peut-\u00eatre utilis\u00e9 pratiquement pas pour ce qui est, ce soir, Liban, enfin surtout les derni\u00e8res 15 ann\u00e9es de guerre que le Crime ne profitent pas toujours \u00e0 celui qui l'a commis, qu'il a commandit\u00e9, il arrive souvent que les crimes et lieux mais comme personne dans la r\u00e9gion on a un contr\u00f4le exclusif sur l'avenir de Liban qu'il y a une comp\u00e9tition qui continue antisyriens irakiens en syriens et palestiniens se palestiniens et isra\u00e9liens, etc, donc des gens qui sont en rivalit\u00e9 permanente pour le contr\u00f4le sur le Liban, h\u00e9 bien quand il y a cette rivalit\u00e9 le Crime peut avoir \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 au commis par l'une ou l'autre de ces partis, mais en fait, quand elle n'a pas un contr\u00f4le total sur la situation et peut profiter pour profiter \u00e0 d'autres, c'est une esp\u00e8ce de course effr\u00e9n\u00e9e entre des partis qui, si vous voulez, veulent que la comp\u00e9tition continue au Liban veulent que la rivalit\u00e9 qui r\u00e8glent leurs comptes \u00e0 peu de fait \u00e0 beaucoup de frais pour les Libanais, mais \u00e0 peu de frais pour au Liban et une majorit\u00e9 de la population libanaise, certains de ses dirigeants qui veulent au contraire si vous voulez, arriver \u00e0 un compromis, arriv\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 cette esp\u00e8ce de de signer il y a des ex\u00e9cutants qui peuvent ne pas savoir pour qui ils travaillent, \u00e7a va jusqu'\u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:49) [92%] :\r\nUn mois auparavant, en octobre 1989 dans le contexte de la guerre au Liban, la Ligue des \u00c9tats arabes tentent de trouver une solution au conflit qui a d\u00e9but\u00e9 en 75 3 \u00c9tats membres le Maroc, l'Alg\u00e9rie et l'Arabie Saoudite forment un comit\u00e9 tripartite, le 7 janvier 89 afin de tenter une m\u00e9diation entre les acteurs de ce conflit des groupements libanais et la Syrie, le comit\u00e9 tripartite, c'est accepter un plan en 7 points lors d'une r\u00e9union organis\u00e9e en Arabie Saoudite \u00e0 taille Hassan Salam\u00e9 novembre 89. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:30) [90%] :\r\nLes accords de Ta\u00ebf forment un tout, c'est-\u00e0-dire vous avez d'abord un document vous avez ensuite une \u00e9lection et j'avais ensuite un processus pour faire gouverner l'homme et mettre en ex\u00e9cution de documents, nous avions le document, nous avions aussi l'homme, l'homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, parce que le document est remise en cause, moi je ne le pense pas, je crois que l'importance des accords de Ta\u00ebf d\u00e9passe l'\u00e9lection de telle ou l'assassinat \u00e0 l'autre, cette c'est la 1\u00e8re fois que le parlement libanais s'est r\u00e9uni pendant un mois et arrive \u00e0 une solution de compromis, le compromis, c'est de ne contenter personne et c'est bien l'\u00e9vidence que l'accord de Ta\u00ebf, \u00e9tait un compromis car personne n'\u00e9tait vraiment contents de cet accord, mais personne n'a une alternative \u00e0 cet accord, et c'est pourquoi les accords de Ta\u00ebf, m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9s par l'assassinat tout de m\u00eame du pr\u00e9sident qui \u00e9tait cens\u00e9s la mettre en application, h\u00e9 bien les accords de Ta\u00ebf me semble rester la r\u00e9f\u00e9rence, la r\u00e9f\u00e9rence institutionnel de la r\u00e9f\u00e9rence dans les relations entre le Liban et la Syrie pour les mois, voire les ann\u00e9es qui viennent et je ne le vois pas de remplacement possible, je ne vois pas avec quoi on peut la remplacer, je ne vois pas comment on peut r\u00e9unir les Libanais autour de quelque chose d'autre si cela se fait, c'est tant mieux, mais je ne vois pas la possibilit\u00e9 de le remplacer. \r\nVous savez, \u00e0 l'origine le le l'affaire isra\u00e9lo- arabe \u00e9tait vraiment \u00e0 l'origine de l'\u00e9clatement du Liban, vous avez eu une pr\u00e9sence palestinienne d'abord civile importante et puis depuis septembre noir en Jordanie, une bonne partie des Palestiniens qui sont arm\u00e9s au Liban et la centrale palestinienne qui s'est install\u00e9e \u00e0 Beyrouth, ce qui a suscit\u00e9 des repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes souvent extr\u00eamement violentes comme en 78 et en 1982 et le Liban a \u00e9t\u00e9 pris dans la tourmente, moi je suis de ceux qui pensent que, en d\u00e9pit de tout ce qu'on a dit sur le syst\u00e8me politique libanais sur le syst\u00e8me social, etc l'\u00e9clatement qu'il y a eu n'aurait pas pu avoir lieu sans cette n'est -ce pas implication et contre son gr\u00e9 du Liban dans l'affaire isra\u00e9lo- palestinien, ceci dit aujourd'hui avec le soul\u00e8vement dans les territoires palestiniens sous occupation avec ce soul\u00e8vement, si vous voulez le centre gravit\u00e9 des Palestiniens s'est d\u00e9plac\u00e9e de la diaspora palestinienne \u00e0 l'int\u00e9rieur des territoires occup\u00e9s et par cons\u00e9quent le Liban et d'autres pays o\u00f9 il y a une diaspora palestinienne perdent de leur importance pour les Palestiniens, il y a l\u00e0 une chance pour le Liban, une chance \u00e0 saisir, je crois que c'est une des choses qui ont \u00e9t\u00e9 saisis \u00e0 Ta\u00ebf, si les Arabes jusqu'ici n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs dans la recherche de la paix au Liban, c'est aussi parce qu'ils avaient cette esp\u00e8ce de de hantise de coincer les Palestiniens qui sont d\u00e9j\u00e0 coinc\u00e9s sur tous les plans et de le coincer \u00e9galement au Liban, aujourd'hui il y a une hypoth\u00e8que palestiniennes sur le Liban qui est lev\u00e9 depuis le soul\u00e8vement dans les territoires occup\u00e9s soul\u00e8vement qui, pour l'ensemble des Libanais est un signe d'espoir, parce que si les Palestiniens s'occupent de leurs propres affaires c'est s\u00fbr, elle accepte de leur donner un territoire, h\u00e9 bien le si vous voulez le Liban s'est est moins menac\u00e9e, cela ne veut pas dire qu'il n'y a pas encore des partis qui veulent utiliser le conflit isra\u00e9lo- palestinien, maintenant il est tellement isra\u00e9lo- arabe pour essayer de vider leur leur sac, mais, mais si vous voulez au tellement objectif le Liban est moins important qu'il ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 dans cette confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [94%] :\r\nDans cette p\u00e9riode o\u00f9 la guerre froide m\u00eame touchante \u00e0 sa fin, fixe encore les r\u00e8gles dans les esprits, quelles sont les positions des 2 grandes puissances. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:51) [66%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:51) [70%] :\r\nR\u00e9ponse en novembre 89 de races comme \u00e7a la mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:55) [85%] :\r\nLes 2 grandes puissances au Liban pas, contrairement \u00e0 d'autres conflits de par le monde, non pas une position antagoniste Dick c'est-\u00e0-dire que pratiquement, les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique s'entendent sur quelques points essentiels : premi\u00e8rement, la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas jouer voter fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire ils sont contre la partition du Liban et ils sont \u00e0 la fois contre l'annexion du Liban par quiconque de ses voisins, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 important, ils sont d'accord sur l'essentiel : depuis quelques temps, ils sont \u00e9galement la course des choses plus pratiques, notamment sur la c\u00f4te, le et le soutien \u00e0 l'accord de Ta\u00ebf sur le soutien et l'autorit\u00e9 l\u00e9gale libanaises qui serait n\u00e9e du Parlement, donc on touche si vous voulez le projet du g\u00e9n\u00e9ral Aoun et aussi sur une implication plus massive des Arabes dans la solution de l'affaire, c'est-\u00e0-dire les 2 grandes puissances semble vouloir agir comme par procuration et chaque fois que les grandes puissances ext\u00e9rieures vient d'intervenir directement dans dans conflit aussi complexe, d'ordinaire, elle, elle le fait que la gr\u00e8ve sans vous son pouvoir vraiment le le r\u00e9soudre, d'o\u00f9 ce subterfuge de la paix par procuration et l'accord de Ta\u00ebf, si vous voulez \u00eatre un accord, les Arabes, on agit presque procurations de 2 grandes puissances et du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, je rappelle que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est r\u00e9uni sp\u00e9cialement \u00e0 la demande am\u00e9ricaine et avec le soutien sovi\u00e9tique pour dire \u00e0 Ta\u00ebf Alesi -il le comit\u00e9 tripartite arabe a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 4 fois dans cette d\u00e9claration du 15 ao\u00fbt 1989 c'est-\u00e0-dire que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les grandes puissances qu'il manipule dans une certaine mesure, veulent que les arabes eux- m\u00eames c'est implique dans la solution. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:08) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le Liban aujourd'hui population en fragmentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:16) [95%] :\r\nPris dans le feu de l'actualit\u00e9 de la guerre, la pr\u00e9sentation de cette interminable guerre civile au Liban fait tourner en boucle jusqu'\u00e0 l'incompr\u00e9hension, le jeu des alliances et des des alliances qui se tissent et se d\u00e9font les unes apr\u00e8s les autres, en 1991 Georges Corm en revient mettre quelques id\u00e9es en place afin de mieux fixer la perspective. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:41) [92%] :\r\nAvant l'introduction des influences fran\u00e7aises et anglaises de type colonial, c'est un \u00e9tat de transe communautaire, c'est-\u00e0-dire que les princes de la montagne libanaise \u00e9tait de rue sunnite maronite on savait pas tr\u00e8s bien, ils entretenaient une certaine ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0- dessus et et les structures communautaires \u00e9taient des structures purement religieuse qui n'avait rien \u00e0 faire avec le d\u00e9roulement de la vie politique, le Liban \u00e9tait multi- communautaire depuis le 7\u00e8me si\u00e8cle toute l'histoire de cette guerre depuis 1975 et justement le le probl\u00e8me palestinien, le conflit isra\u00e9lo- arabe sur lequel est venu se greffer ensuite le conflit entre l'Irak et l'Iran, tout le monde oublie que par exemple l'int\u00e9grisme islamique est arriv\u00e9 au Liban par le canal iranien avec le Esbola \u00e9tudes l'annexe de l'arm\u00e9e iranienne, tout le monde oublie que le sud du Liban est toujours occup\u00e9 par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et une milice libanaise, qui est une annexe de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et tout le monde oublie que dans le reste du pays, c'est toujours l'arm\u00e9e syrienne qui est l\u00e0, tout le monde oublie que les Fran\u00e7ais, les Anglais, les Italiens sont venus au Liban 82 qu'Isra\u00ebl a envahi le pays en 82 c'est pas pour des questions de chr\u00e9tiens et de musulmans, soyons s\u00e9rieux et chefs de milices sont uniquement des pantins aux ordres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:00) [88%] :\r\nPuissance r\u00e9gionale qui les manipulent, mais le gros des combats ce que j'explique dans les ouvrages, ce ne sont pas des combats en chr\u00e9tiens une musulmans les combats qui n'implique pas d'arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res, ce sont des combats \u00e0 l'int\u00e9rieur des communaut\u00e9s, c'est les grands combats du Esbola mal dans la communaut\u00e9 chiite ont fait une dizaine de milliers de victimes et des destructions et non et les combats \u00e0 l'int\u00e9rieur des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, qui ont commenc\u00e9 d\u00e8s 1978 avec des assassinats spectaculaires collectif pratiqu\u00e9 par la milice des Forces libanaises elles-m\u00eames dans l'orbite isra\u00e9liennes pour mettre au pas les \u00e9l\u00e9ments chr\u00e9tiens qui ne voulait pas d'une politique pro- isra\u00e9lienne et c'est ainsi qu'il a continu\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'on en arrive \u00e0 l'\u00e9quipe et malheureuse du g\u00e9n\u00e9ral Aoun qui essaye de r\u00e9tablir l'\u00c9tat \u00e0 la fois compte les Syriens et compte la milice des Forces libanaises et \u00e9videmment de la pop, non seulement l'a pas laiss\u00e9 faire, mais on l'a d\u00e9nonc\u00e9e comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne chr\u00e9tiens alors que, en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'ils visaient \u00e9tait le r\u00e9tablissement de l'\u00c9tat et c'est pour \u00e7a qu'il avait tellement popularit\u00e9 la destruction de la milice chr\u00e9tienne qui \u00e9tait la milice la plus la plus dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:06) [88%] :\r\nCe que nous appelons la communautarisation de la vie politique est un ph\u00e9nom\u00e8ne moderne qui s'est pass\u00e9 avec l'introduction de l'influence occidentale tr\u00e8s forte dans tout le tiers- monde, il y a au Liban, malheureusement, depuis l'\u00e9poque coloniale des traditions d\u00e9testable de chefs communautaires et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es au 19\u00e8me si\u00e8cle par les puissances coloniales en trop par la France et l'Angleterre qui se dispute et d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9gion et au 19\u00e8me si\u00e8cle, Liban a connu 25 ans de d\u00e9stabilisation dites communautaires qui en r\u00e9alit\u00e9 ne refl\u00e9ter qu'affrontement terrible de la France et de l'Angleterre pour le contr\u00f4le de la fameuse Route des Indes et du Moyen-Orient, et nous avons h\u00e9rit\u00e9 de ce r\u00e9gime, le mandat fran\u00e7ais n'a pas s\u00e9cularis\u00e9, l'\u00c9tat libanais au contraire toute le renforcement des structures communautaires Libanais fait pendant le mandat fran\u00e7ais et ensuite a malheureusement continuer avec l'ind\u00e9pendance, bien que en m\u00eame temps c'est d\u00e9velopper une vie politique tr\u00e8s moderne au Liban comme on le sait, avant 1975 avec il v\u00e9ritable gauche une v\u00e9ritable droite le Liban a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:13) [89%] :\r\nPas par 50 ou 60 grandes familles par rapport \u00e0 l'ensemble des dictatures du tiers-monde je consid\u00e8re que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal, qui plus est, il y avait un r\u00e9gime de libert\u00e9 d'opinion, qui \u00e9tait tout \u00e0 fait absolue entier et c'est quand m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9cieux, or c'est tout aussi qui a vol\u00e9 en \u00e9clats en 1975 pas pour des causes internes parce que, encore une fois, ce sont les causes ext\u00e9rieures qui se qui sont pr\u00e9dominantes, on l'oublie que finalement l'ensemble des pays arabes, s'est d\u00e9barrass\u00e9 sur le Liban, du probl\u00e8me de la confrontation isra\u00e9lo- arabe en disant c'est il n'y a que les fronti\u00e8res libanaises qui reste ouverte \u00e0 l'action palestinienne Liban \u00e9tant le le plus faible et le plus petit des pays arabes voisins d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire et nous avons subi ce que tout le monde oublie depuis 1968 des raids de repr\u00e9sailles de l'aviation isra\u00e9lienne qui ont compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 le pays \u00e9videmment causer des, des, des troubles dans l'opinion publique avec des partisans de d'un contr\u00f4le tr\u00e8s fort des mouvements palestiniens pour ne pas subir les repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes et au contraire de nouveau une gauche qui l'a \u00e9t\u00e9, romantique et r\u00e9volutionnaire et qui voulait l'appui au mouvement palestinien Isra\u00ebl avait parfaitement r\u00e9ussi \u00e0 couper l'opinion publique, ensuite les grilles d'analyses sont venus plaqu\u00e9 un sch\u00e9ma, chr\u00e9tiens, musulmans, les musulmans cens\u00e9es \u00eatre pro- palestiniens les chr\u00e9tiens anti- palestiniens et et c'est tr\u00e8s loufoque, parce que on sait que une tr\u00e8s grande partie de la gauche libanaises pro- palestinienne \u00e9tait chr\u00e9tienne, enfin, il y avait de tout, de m\u00eame qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de musulmans tr\u00e8s conservateurs, qui voyait d'un tr\u00e8s mauvais oeil le d\u00e9veloppement de la pr\u00e9sence palestinienne au Liban et ensuite on va continuer avec le m\u00eame sch\u00e9ma, on a suppos\u00e9 que tous les musulmans \u00e9taient pro- syrien et tous les chr\u00e9tiens \u00e9taient antisyriens bon alors que tout le monde oublie que les premiers \u00e0 se battre contre l'entr\u00e9e de la Syrie au Liban, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des mouvements qu'on qualifie aujourd'hui de musulmans qui beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, on le disait pas encore on disait, c'\u00e9tait le mouvement palestino- progressistes, les combats terribles de la Syrie qui n'\u00e9taient pas le fait des mouvements dit chr\u00e9tiens conservateurs, \u00e0 l'\u00e9poque donc toutes ces grilles d'analyses d'abord d'une paresse intellectuelle tout \u00e0 fait extraordinaire et je crois, du fait que c'\u00e9tait trop pratique pour v\u00e9ritablement masquer les vrais enjeux r\u00e9gionaux qui \u00e9tait le conflit isra\u00e9lo- palestinien, les rivalit\u00e9s de pays arabes entre qui va dominer le Liban troisi\u00e8mement la mont\u00e9e des fondamentalistes religieux, non pas au Liban meilleur qui se soit je dirais qu'il se soit agi aussi de de l'extr\u00e9misme isra\u00e9lien et la mise en place du grand Isra\u00ebl et des politiques, c'est vous qui sont aussi des politiques de promotion d'un Islam \u00e0 la wahhabite de type int\u00e9griste dans l'orbite am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:18) [98%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:28) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le Liban aujourd'hui population en fragmentation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:36) [89%] :\r\nAu Liban, on pointe du doigt les ing\u00e9rences ext\u00e9rieures, proche ou lointaine, grande puissance, une puissance r\u00e9gionale voisins proches au gr\u00e9 de ce que chacun traverse dans sa propre histoire int\u00e9rieure Georges Corm. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:53) [85%] :\r\nEt il y a des dynamiques propres \u00e0 chacun des \u00c9tats de la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire que pour les Isra\u00e9liens, il s'agissait de cr\u00e9er \u00e0 l'\u00c9tat chr\u00e9tien Monsieur Begin, d\u00e8s 1977 a dit : je suis le protecteur des chr\u00e9tiens libanais, le Liban, mais tente. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:07) [88%] :\r\nLe d\u00e9but n'est -ce pas d'un effet domino qui ferait que la r\u00e9gion se se briserait suivant des lignes communautaire parce qu'il y a partout beaucoup de communaut\u00e9s religieuses, pas seulement au Liban, les Syriens ont tu\u00e9 un jeu diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que pour les Syriens qu'fallait qu'il n'y a aucune partie libanaise qui l'emporte sur l'autre pour que la Syrie reste l'arbitre et m\u00eame vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, se pr\u00e9sente comme une puissance g\u00e9rant un conflit purement domestiques et la Syrie a toujours beaucoup insist\u00e9 sur les aspects domestique et sur le fait qu'elle ne cherchait \u00e0 \u00e9craser ni les chr\u00e9tiens ni les musulmans mais Akon au contraire ramener la paix entre chr\u00e9tiens et musulmans, ce qui lui a permis de consolider \u00e9videmment sa domination et de se pr\u00e9senter toujours comme un interlocuteur mod\u00e9r\u00e9 sur le Liban, l'Iran est arriv\u00e9 et a fait a fait \u00e9videmment du Liban une plaque d'expansion tout \u00e0 fait formidables et les otages occidentaux pris par les fesses la Libanais les int\u00e9gristes au service de l'Iran ont \u00e9t\u00e9 d'un rapport fabuleux pour l'Iran qui a pu avoir des armes dans son conflit avec l'Irak etc L Iran \u00e9tant pr\u00e9sentes au Liban, l'Irak a \u00e9prouv\u00e9 le besoin d'y \u00eatre, bien s\u00fbr, d'o\u00f9 on a eu, et beaucoup, beaucoup de conflits ou d'actes de violence qui \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des affrontements irako- iranien sur le sol libanais, vous voyez que tout \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec les probl\u00e8mes domestiques Libanais c'est v\u00e9ritablement les sables mouvement du conflit r\u00e9gional et qui venait du du fait qu'en r\u00e9alit\u00e9, encore une fois, aussi bien russes qu'am\u00e9ricains g\u00e9rer tr\u00e8s mal cette r\u00e9gion du monde n'avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tablir la paix, on y exporter des armements, en veux -tu en voil\u00e0, c'\u00e9tait plus gros march\u00e9s d'armement depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, c'est le Moyen-Orient, on avait beaucoup de mal \u00e0 convaincre l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl o\u00f9 on cherchait pas beaucoup \u00e0 le faire, qui il fallait rende les territoires occup\u00e9s, on voit aujourd'hui, on a laiss\u00e9 des Isra\u00e9liens pour d\u00e9velopper la colonisation et \u00e9videmment le temps faisant chaque fois qu'on leur dit quelque chose, ensuite et \u00e7a fait 25 ans qu'on fait, pourquoi il faut arr\u00eater aujourd'hui et on paye le prix de beaucoup de choses en paye le prix de la d\u00e9claration Balfour en 1917 qui a, qui a voulu l'\u00e9tablissement d'un foyer national juif en Palestine, on paye le prix des accords \u00e7a explique ou qui ont emp\u00each\u00e9 la constitution d'un royaume arabe sous l'\u00e9gide des rats chimiques qui \u00e9tait une famille, les choses ne tombe pas du ciel, les \u00e9volutions, elles ont des racines historiques et le le probl\u00e8me en m\u00e9dias aujourd'hui, refus de la m\u00e9moire et et donc on on essaie, on fait r\u00e9agir les gens \u00e0 leur trip s\u00e9viront sera pro- chr\u00e9tien en promise Ulm en suivant, suivant les tripes de chacun, l'occident, c'est plus de la formation, c'est pas de la nouvelle c'est pas de l'analyse politique, les probl\u00e8mes sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne veut pas les r\u00e9gler, parce que les probl\u00e8mes du Moyen-Orient ne peuvent pas se r\u00e9gler si on ne met pas en application un droit international qui soient de type la\u00efque au Moyen-Orient si on leur application et droit international qui tient compte de la Bible ou du Coran, il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:39) [64%] :\r\nVoici, la voil\u00e0, oui, pourquoi, \u00e0 l'h\u00f4pital point parce que vous restez l\u00e0 inutilement qui on la m\u00eame dans les de la rel\u00e8guent bonjour la au volant comme autant de l'\u00e0 la poitrine, derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:00) [85%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:01) [82%] :\r\nOn a peur de de corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:09) [82%] :\r\nPied \u00e0 pied bien s\u00fbr nous sommes sacrifi\u00e9s, nous ne voulons pas quitter notre maison, tous ceux qui l'ont fait ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:16) [72%] :\r\nVoil\u00e0, oui, parce que jamais il est \u00e9quip\u00e9 d'instabilit\u00e9 comme la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:22) [76%] :\r\nEt m\u00eame si je voulais faire avec elle avec la vieille je trouverai pas de voiture pour nous conduire loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:30) [74%] :\r\nEt rien ne porte mieux, ce n'est pas d'ailleurs par quelle route on pourrait faire oui, toutes les routes sont ferm\u00e9es, ils assi\u00e8gent nous sommes comme un oiseau en cage, celui qui est en prison, lui, fait au moins qui les prisonniers nous savons rien comme prisonniers, ce mot attaquer ou opprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:47) [71%] :\r\nC'\u00e9tait un de ces jeunes oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:01) [78%] :\r\nVoil\u00e0 pour ceux qui souffrent, toute la journ\u00e9e sous les bombardements, je suis Kembo voyez ici, c'est ma maison, je reste avec le voisin supporter cette situation m\u00e9thode 900 nous sommes avec les femmes, donc les Libanais, on n'a jamais vu des fois je dirais pr\u00e9occup\u00e9s par tout le monde non pas je vous en prie, me demander, puis plus rien, il y a peu, un peu fatigu\u00e9 des discussions et \u00e0 dire votre fatigu\u00e9 et je suis malade, se produira finir bient\u00f4t, je peux vous demander \u00e0 vous est ce que je fais moi contexte Tabachnik. \r\nEn p\u00e9trole en pente et voil\u00e0 pour prier si. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:11) [70%] :\r\nC'est vraiment triste et tout \u00e7a, voil\u00e0, savez vous qui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:15) [80%] :\r\nVoil\u00e0, ici, c'est ma maison, voil\u00e0 c'\u00e9tait lui donc depuis 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:16) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le Liban aujourd'hui population en fragmentation plus rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:25) [95%] :\r\nNadine 1992. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:27) [89%] :\r\nDes premi\u00e8res questions qu'on peut se poser c'est de savoir si on se trouve dans une situation d'apr\u00e8s- guerre v\u00e9ritablement ou dans une simple tr\u00eave prolong\u00e9e de plus \u00e0 cet \u00e9gard, il me semble qu'il y a une comparaison qui s'impose, c'est la comparaison entre ce qui se passe depuis 89 90 et ce qui s'est pass\u00e9 en 77 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu une 1\u00e8re fin de guerre 1er apr\u00e8s- guerre et une 1\u00e8re solution syrienne, mais il y a une diff\u00e9rence majeure entre 77 et 90 et et la perte que actuellement c'est que, entre- temps, s'est op\u00e9r\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne essentiel pour l'instant la vie int\u00e9rieure au Liban, c'est la neutralisation des milices et cette neutralisation, on la doit beaucoup au ph\u00e9nom\u00e8ne un \u00e9pisode si vous voulez du g\u00e9n\u00e9ral Aoun je crois que s'il y a eu un aspect qu'on peut qualifier de positif, de l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9pisode l'exp\u00e9rience Haroun s'est en effet que c'est lui qui a commenc\u00e9 un processus de neutralisation des milices et l'int\u00e9r\u00eat, c'est qu'il a commenc\u00e9 par essayer de casser, je dirais, la milice qui r\u00e9gnait dans les zones chr\u00e9tiennes de l'Est, c'est-\u00e0-dire la milice des Forces libanaises de Samir Geagea avec les combats sanglants de 89 puis du printemps 90 et qui ont \u00e9t\u00e9 une blessure extr\u00eamement profond dans les r\u00e9gions chr\u00e9tiennes Est- parce que c'\u00e9tait en effet une guerre civile dans la guerre civile, guerre civile interne aux communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes qui a provoqu\u00e9 un exode massif et sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'exode humain d'exode de capitaux qui a profond\u00e9ment bless\u00e9 les consciences, je crois, mais qui en m\u00eame temps a d\u00e9clencher un processus de d\u00e9cr\u00e9dibilisation totale de la milice de Samir Geagea dans les zones tests, une milice qui exer\u00e7ait il faut dire \u00e0 un poids tout \u00e0 fait lourd aupr\u00e8s des populations depuis tr\u00e8s longtemps et je crois qu'en plus le 2\u00e8me point, c'est que, en lan\u00e7ant le processus qui a conduit aux accords de Ta\u00ebf le g\u00e9n\u00e9ral Aoun, qui a voulu par la internationaliser la crise dans la mesure o\u00f9 sa croisade anti- syrienne de sa guerre de lib\u00e9ration n'avait pas r\u00e9ussi et ne pouvait pas r\u00e9ussir, ils ont voulu internationaliser la crise et ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire, comme souvent, Liban, c'est \u00e0 l'arabis\u00e9s et en fait \u00e0 la Syrie, au terme des accords de Ta\u00ebf mais il s'est lui- m\u00eame pris au pied, \u00e0 l'\u00e2ge, dans la mesure o\u00f9 il a amorc\u00e9 le processus et o\u00f9 il n'a ensuite stopp\u00e9 ou il ne l'a pas reconnu, o\u00f9 il a refus\u00e9 et indirectement, il a pouss\u00e9, Samir Geagea, son adversaire a accept\u00e9 le processus de Ta\u00ebf par le processus de Ta\u00ebf pr\u00e9voyait notamment la dissolution des milices, ce qui fait que je pense que l\u00e0 o\u00f9 a pris au pi\u00e8ge, Agen auront finalement le poussant indirectement \u00e0 s'auto- saborder et on a assist\u00e9 depuis Taef en effet \u00e0 une dissolution des milices, au moins officiellement, alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, \u00e7a veut dire que les milices ont rendu leur mat\u00e9riel lourd, d'une part, soit \u00e0 l'arm\u00e9e libanaise soit l'arm\u00e9e syrienne selon les r\u00e9gions, que 2\u00e8me point les milices se sont et ont \u00e9vacu\u00e9 Beyrouth qu'on appelle le Grand Beyrouth se sont retir\u00e9s, n'ont pas disparu, elles se sont retir\u00e9s dans leurs sanctuaires territoriaux respectif, par exemple, les Forces libanaises aux caisses Rowan le PSP de Kamal Joumblatt dans le Chouf son fief traditionnel et qu'il y a un processus en cours, en plus de r\u00e9int\u00e9gration au moins partielle, des miliciens dans l'arm\u00e9e dans la gendarmerie dans les forces de s\u00e9curit\u00e9 dans l'administration civile etc, dans ce que je crois que ce qu'il faut des rapidement, c'est que l'arm\u00e9e libanaise est traditionnellement une arm\u00e9e de m\u00e9tier, d'une part, c'est-\u00e0-dire \u00e7a n'est pas une arm\u00e9e nationale pas une arm\u00e9e de conscription, d'autre part, c'est une arm\u00e9e traditionnellement tout \u00e0 fait faible qui avait une quinzaine de milliers d'hommes \u00e0 peu pr\u00e9s avant la guerre et qui surtout manqu\u00e9 a toujours manqu\u00e9 cruellement de l\u00e9gitimit\u00e9 nationale pour une raison simple, c'est qu'elle n'a pas d'affronter Isra\u00ebl, ce qui est impardonnable, j'allais dire au Moyen-Orient, c'est une arm\u00e9e en plus, ce qui a \u00e9clat\u00e9 pendant le conflit \u00e0 diverses reprises, sur lequel on va pas revenir selon des clivages confessionnels, donc l'une des t\u00e2ches, c'\u00e9tait apr\u00e8s Ta\u00ebf de reconstruire l'arm\u00e9e sur des bases, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est-\u00e0-dire sous la houlette du g\u00e9n\u00e9ral \u00c9mile la route qui la commande actuellement on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fusion de brigades de confessions diverses en brigade unique, on a ensuite on s'est attach\u00e9 au moment de la de la de la reconqu\u00eate du territoire libanais par l'arm\u00e9e \u00e0 faire d\u00e9ployer l'arm\u00e9e dans des zones diff\u00e9rentes confessions d'de la structure des brigades concern\u00e9s, de fa\u00e7on \u00e0 homog\u00e9n\u00e9iser l'arm\u00e9e et en faire une v\u00e9ritable arm\u00e9e nationale multiconfessionnelle, alors je crois que c'est une t\u00e2che qui a partiellement r\u00e9ussi : on sait que l'arm\u00e9e s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans ce nombre de r\u00e9gions, pas toutes, mais je crois qu'il y a effectivement une reconstruction de l'arm\u00e9e, avec, je le disais une r\u00e9int\u00e9gration partielle d'un certain nombre de miliciens, j'allais dire dans l'arm\u00e9e, certain nombre de milice comme la milice chiite Amal par exemple ont dissous leur appareil militaire depuis Taef et r\u00e9int\u00e8grent leurs miliciens donc dans les structures de l'arm\u00e9e nationale, en revanche, les Forces libanaises donc la milices chr\u00e9tiennes de Samir Geagea n'a que tr\u00e8s partiellement r\u00e9int\u00e9grer ses miliciens dans l'arm\u00e9e, en partie, oui, mais elle n'a pas dissous, ces structures militaires et par exemple, les miliciens des Forces libanaises continuent d'\u00eatre pay\u00e9s, ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant lorsqu'on se trouve dans une situation en effet o\u00f9 la l\u00e9galit\u00e9 restaurer mais on a un gouvernement l\u00e9gal sans l\u00e9gitimit\u00e9, donc l'\u00e9galit\u00e9 sans l\u00e9gitimit\u00e9, c'est quand m\u00eame important \u00e0 noter, pour plusieurs raisons, cette absence de l\u00e9gitimit\u00e9 d'abord effectivement parce que, au terme du processus de TF1 de r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus, qui supposait une modification du syst\u00e8me politique, ceci \u00e9tant, cette modification du syst\u00e8me politique ressemble beaucoup plus \u00e0 un repl\u00e2trage du vieux syst\u00e8me politique libanais qu'\u00e0 de v\u00e9ritables r\u00e9formes d\u00e9mocratiques, on peut prendre quelques exemples, si vous voulez bien, par exemple, on sait qu'on a \u00e9largi le parlement de 99 \u00e0 108 membres pour une raison simple, c'est que la proportion, chr\u00e9tiens, musulmans, qui \u00e9tait de 5 pour les les musulmans, contre 6 pour les chr\u00e9tiens avant Ta\u00ebf et que les tarifs a voulu \u00e9galiser r\u00e9partir r\u00e9\u00e9quilibrer les les pouvoirs communautaires et donc, donc on a r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 aujourd'hui au Parlement au m\u00eame nombre de si\u00e8ges \u00e9gal pour les d\u00e9put\u00e9s musulmans apr\u00e8s d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien, mais ce qu'il faut savoir, c'est que ces d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s dans l'attente des \u00e9lections qui sont en effet maintenant annonc\u00e9e pour juillet 92 les d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par l'ex\u00e9cutif, donc c'est en effet un curieux une curieuse conception de la d\u00e9mocratie, d'autre part repl\u00e2trage parce qu'en effet on a voulu r\u00e9duire les pouvoirs du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce que les maronites au profit du pr\u00e9sident du Conseil, qui est un film aussi sunnite Pardo et du pr\u00e9sident de la chambre qui est un musulman chiite, donc aujourd'hui on a une esp\u00e8ce de direction coll\u00e9giale de tro\u00efka qui, pour la moindre chose \u00e7a va d'une visite en Libye il y a un projet de loi sur les retraites des fonctionnaires, qui est syst\u00e9matiquement de clivage qui ne se r\u00e9unit pas r\u00e9guli\u00e8rement et qui ne tient qu'il \u00e9vite le blocage institutionnel que parce que il y a l'arbitrage et en faire syrienne, je crois qu'en effet le manque de l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement actuel au Liban c'est aussi effectivement le fait qu'il est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre comme comme inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Damas et qu'en effet, Damas, pour l'instant int\u00e9r\u00eat a aussi d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 la fois contr\u00f4ler continuent \u00e0 contr\u00f4ler la carte libanaise \u00e0 geler la situation dans la perspective des n\u00e9gociations qui sont men\u00e9es entre Isra\u00ebl et l'\u00c9tat sahraoui, ceci \u00e9tant l'Iran conserve avec l'aval syrien cet important de souligner une mainmise au Liban, via la ministre du milices du Hezbollah, il faut rappeler que la milice du Hezbollah et la seule qui n'a pas d\u00e9sarm\u00e9, avec \u00e9videmment la caution syrienne apr\u00e8s la dissolution des autres milices, elle est aussi la seule dont les chefs ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, ce qu'on a fait aujourd'hui un gouvernement d'union nationale au Liban qui repr\u00e9sente tous les clans je dirais toutes les confessions et toutes les forces politiques du pays qui est dos\u00e9 jusqu'\u00e0 la caricature pour \u00eatre repr\u00e9sentatif et qui en fait ne parvient pas \u00e0 l'\u00eatre, mais l\u00e0, ce qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9, c'est le Hezbollah, elle n'a pas d\u00e9sarm\u00e9 cette milice continuent \u00e0 se battre au sud et c'est \u00e9videmment une carte beaucoup plus syrienne d'ailleurs qu'iraniennes pour faire pression sur Isra\u00ebl pendant que se d\u00e9roulent les n\u00e9gociations isra\u00e9lo- arabes, si la guerre est finie \u00e0 Beyrouth et dans le reste du pays, elle n'est pas termin\u00e9 dans le sud et que l\u00e0 on reste tributaire des enjeux r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:14) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour la situation en 1992 telle que l'\u00e9voque la chercheuse Nadine mais le Liban n'en a pas fini avec les \u00e9preuves l'instabilit\u00e9 r\u00e9gionale, la guerre civile larv\u00e9e, les assassinats politiques et notamment celui de leur pr\u00e9sident seront au menu de notre prochaine \u00e9pisode intitul\u00e9 avant l'implosion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:11) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal \u00e0 libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie dans le temps et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0207F32-505B-4B53-A98C-64E155E48EEA", "internalArchiveId": "E0207F32-505B-4B53-A98C-64E155E48EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel. Le canton est-il condamn\u00e9 \u00e0 la division entre le Haut et le Bas? : 1. Interview de Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois. - 2. Interview de Fran\u00e7ois Hainard, professeur honoraire de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision du Conseil d'Etat de geler le projet de r\u00e9novation du site hospitalier de la Chaux-de-Fonds a empoisonn\u00e9 la coh\u00e9sion cantonale. Une manifestation s'est d\u00e9roul\u00e9e samedi (07 f\u00e9vrier 2015) dans les montagnes neuch\u00e2teloises et le Conseil d'Etat ira voir la population du haut ce soir pour expliquer ses d\u00e9cisions. ", "durationSec": 475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["r\u00e9gionalisme", "canton"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-24T10:12:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bregnard, Th\u00e9o", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hainard, Fran\u00e7ois", "role": "professeur honoraire de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F61A271-FFDB-4F92-B407-DBD0A221773B", "internalArchiveId": "3F61A271-FFDB-4F92-B407-DBD0A221773B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tensions au sein du canton de Neuch\u00e2tel entre le haut et le bas sur les questions de planification hospitali\u00e8re ont mis au jour les fractures qui existent depuis longtemps : 1. Commentaire de Roger Guignard. - 2. Interview d'Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture. - 3. D\u00e9bat avec Robin Erard, pr\u00e9sident du Haut veut vivre, Andreas Jurt, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil neuch\u00e2telois, qui habite \u00e0 La Chaux-de-fond et travaille \u00e0 Neuch\u00e2tel et Philippe Bender, historien valaisan", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement neuch\u00e2telois in corpore monte \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en haut, pour rencontre la population. Pour calmer le jeu? On verra... pour s'expliquer surtout sur les tensions hospitali\u00e8res qui agitent le haut et le bas depuis des semaines.", "durationSec": 1383, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (ville)", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["crise politique", "r\u00e9gionalisme", "canton"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-30T12:52:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Erard, Robin", "role": "pr\u00e9sident du Haut veut vivre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jurt, Andreas", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Voix diverses", "role": "public pr\u00e9sent au Caf\u00e9 Le Forum", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36BCB5EE-80B2-47D9-868B-D3C76ABF3B1D", "internalArchiveId": "36BCB5EE-80B2-47D9-868B-D3C76ABF3B1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maurice Machoud, pr\u00e9sident du Carnaval de Sion, r\u00e9pond aux questions des Dicodeurs (3/5): qu\u2019appelle-t-on: du b\u00e9tail \"en stabulation\"?", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 402, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Sion", "Valais"], "thematicThemes": ["carnaval"], "thematicPersons": ["Machoud, Maurice"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-12T14:24:18Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Machoud, Maurice", "role": "pr\u00e9sident du Carnaval de Sion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E48DEDDA-32D0-4ABA-8474-8D7AA1B384BB", "internalArchiveId": "E48DEDDA-32D0-4ABA-8474-8D7AA1B384BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Pub. Les ouvre-bo\u00eetes \"Canettes light party\", les restaurants \"P\u00e9dibouffe\"", "publicationDate": "2015-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 96, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6495866", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-02-11T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-02-11T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6495869", "ece-6495866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T12:29:00Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [79%] :\r\nVous recherchez activement une activit\u00e9 g\u00e9niale entre amis, oui, oui \u00e0 fond, une activit\u00e9 qui seraient intellectuelle mais facile quand m\u00eame en ce serait excellent une activit\u00e9 passionnante ouais, bon ben accoucheur de finies les r\u00e9unions de bocaux en plastique et les bougies qui coule et qui pue avec les soir\u00e9es canette Light c'est un d\u00e9luge d'ouvre bo\u00eete \u00e0 d\u00e9couvrir entre amis, en retard, un cristal ou encore de diodes luminescentes Kenneth White Party, c'est l'occasion pour vous \u00e9pater vos amis avec une gamme d'ouvre bo\u00eete Taschen et tendance, un m\u00e9decin qui a ah, je vais pouvoir faire de la Baule, on est dans la main, alors oui, Light, un vrai sens \u00e0 ma vie, oui, il y a des entreprises qui n'a pas tout ce que vous voulez de la guerre, attention, la consommation propose de porter pr\u00e9judice \u00e0 Patrice Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [76%] :\r\nJ'ai monstre enfin ouais moi aussi Taleb radote Plantu va faire comment pour un peu, on fait quoi comme Robert et Michel vous souhaiteriez, mais pourra sont inutilisables, la cha\u00eene de restaurants Peggy Bouchet vous permet en toute discr\u00e9tion, de manger votre menu avec vos pieds gr\u00e2ce \u00e0 notre syst\u00e8me brevet\u00e9 de fourchette technique il y a quand m\u00eame des gars qui r\u00e9fl\u00e9chissent pour faciliter la vie, n'attendez plus, Rendez -vous sur 3 WP. tout au point CH pour d\u00e9couvrir nos menus, ainsi que nous offrent de peinture \u00e0 l'huile ce jeudi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-11T17:00:21Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 15900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer vJnFnZd1v6hKkx6DqX28RxnRg2Hi"}]