[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9500&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3EED07F4-35CA-477C-B184-5D05FCC06754", "internalArchiveId": "3EED07F4-35CA-477C-B184-5D05FCC06754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Le bouton de l'interphone et les compliments", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7051633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-09-17T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-09-17T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7051642", "ece-7051633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T09:36:51Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nIci, c'est-\u00e0-dire une Gloss Magazine Gravereau consensus, il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est vraiment pas Christiane classique et sinon les dessous d'un magasin, ces maladies, ce qui fait qu'il la CGT a lu que la vous oubliez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [63%] :\r\nPedro \u00e0 moi oui, h\u00e9 bien, pour moi, dit bonjour, je suis la plus qui l\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [61%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [82%] :\r\nBureau de la r\u00e9dactrice en chef 8 heures de Madame oui, Pedro, elle a rentrer oui c'est vous plaire, bon, tu as entendu elle va te recevoir mais comme elle a pas encore pris son caf\u00e9, elle risque d'\u00eatre de tr\u00e8s mauvaise humeur alors surtout n'h\u00e9site pas \u00e0 lui faire un compliment, \u00e7a marche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [82%] :\r\nEt c'est un compliment cirque quoi sur ses fringues ou sur ses cheveux pour bon, en m\u00eame temps, aujourd'hui \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 vu faire un compliment sur ses fringues parce qu'elle porte \u00e0 9 Freud tailleur de chemises \u00e0 Cacak au qui la Boudeuse atrocement c'est-\u00e0-dire c'est bien simple outil aussi Goderniaux donc je te donne un truc au moment de lui faire un compliment sur son tailleur regarde juste au-dessus de son \u00e9paule comme \u00e7a, \u00e7a t'\u00e9vitera de faire une vieille sur une moue d\u00e9go\u00fbt\u00e9e Elvira que du feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [79%] :\r\nL\u00e0, oui, la dame de vraiment moi aussi vous donner un conseil, oui, ne laissez pas votre doigt sur le bouton, l'interphone vous parle \u00e0 quelqu'un dans votre bureau, je vous entendais pas beaucoup d'ailleurs un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [62%] :\r\nBon, ben moi j'ai pass\u00e9 plus tard, on peut pas Berbatov pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [81%] :\r\nDavid Haye non une madame, vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi, pour garder votre job laver ma voiture ou tous les toilettes de l'immeuble, elle les 2, la bonne r\u00e9ponse, oui, mais quand j'ai dit que vous ressembliez ainsi condamn\u00e9, c'est une sorte de compliment parce que Pedro, oui pardon je fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [85%] :\r\nBMW. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-17T08:39:56Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1454149", "internalArchiveId": "AA1508454148", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe Eurobasket Lille 2015 - demi-finale : France - Espagne GRAND FORMAT", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 1596, "genres": ["Basket-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/5349937.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial Eurobasketball, 1/2 finale France - Espagne"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial Eurobasketball\n1/2 finale France - Espagne", "En diff\u00e9r\u00e9 de Lille (FRA)."], "variantIds": ["ece-7026755"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:17:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509460422", "durationSec": 9429, "title": "Championnat d'Europe Eurobasket Lille 2015 - demi-finale : France - Espagne", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609531", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020292", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441677", "internalArchiveId": "AA1506441638", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Puce \u00e0 l'Atelier des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "summary": "Iris Jimenez re\u00e7oit ses invit\u00e9s le plasticien performer John Armleder, l'artiste photographe Manon, le galeriste Edward Mitterrand, la com\u00e9dienne Maria Mettral et la musicienne Aliz\u00e9 Oswald \u00e0 l'Atelier des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande. Chacun de ses invit\u00e9s teste une nouveaut\u00e9 culturelle pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et donne son opinion.", "durationSec": 3000, "genres": ["Magazines culturels"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7094695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7063966.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["METTRAL, MARIA"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Bains de Nuit", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "Dans le cadre de la Nuit des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 4 fois l'an, qui avait d\u00e9marr\u00e9 sous l'\u00e9gide du galeriste Edward Mitterrand", "John Armleder, artiste plasticien genevois, avait notamment expos\u00e9 Manon au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 la galerie Ecart", "Maria Mettral pr\u00e9sente son spectacle \"Apparences\" qui se joue sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8ve-Coeur, o\u00f9 elle est accompagn\u00e9e des deux complices du groupe Aliose, Aliz\u00e9 Oswald et Xavier Michel", "Avec le galeriste Edward Mitterrand et les artistes Manon et John Armleder, la chroniqueuse Martine B\u00e9guin fait le point sur les grandes rencontres artistiques telles que la Biennale de Venise ou Art Basel.", "Manon, une tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre photographe et performeuse suisse revient en Suisse romande pour pr\u00e9senter une r\u00e9trospective de son travail", "L'agenda de Linn Levy", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "Invit\u00e9s :\nJohn Armleder\nManon\nEdward Mitterand\nAliz\u00e9 Oswald\nMaria Mettral", "Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "La Puce \u00e0 l\u2019oreille tourne ce soir en pleine Nuit des Bains, un \u00e9v\u00e9nement sous forme de vernissage commun avec des milliers de personnes affluant dans le quartier des Bains de Gen\u00e8ve. Autour de la table, des artistes suisses renomm\u00e9s dans le monde entier et rares en t\u00e9l\u00e9: le plasticien performer John Armleder, l'artiste photographe Manon, le galeriste Edward Mitterrand, petit-neveu de l'ex pr\u00e9sident. Et deux chanteuses sublimant la femme: Maria Mettral et Aliz\u00e9 Oswald du groupe Aliose, ensemble, pendant un mois sur sc\u00e8ne!", "Invit\u00e9s :\nJohn Armleder\nManon\nEdward Mitterand\nAliz\u00e9 Oswald\nMaria Mettral", "Nos deux complices dans la vie et sur sc\u00e8ne, Aliz\u00e9 Oswald et Maria Mettral, d\u00e9couvrent les oeuvres d'artistes confirm\u00e9s expos\u00e9es \u00e0 la galerie Mitterrand + Cramer \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Martine B\u00e9guin nous raconte le parcours de ce grand artiste qui a eu une \u00e9norme influence sur la vie artistique genevoise, des ann\u00e9es 70 \u00e0 nos jours.", "Edward Mitterrand et sa compagne assistent \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition du spectacle, dont la musique a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e pour Maria Mettral par le groupe Aliose, et qui raconte la vie et le parcours d'une femme.", "Comment \u00e9voluent ces march\u00e9s, sont-ils toujours au service des artistes et du public ? Les artistes sont-ils devenus eux-m\u00eames des marchands d'art?", "Aliz\u00e9 Oswald, du groupe Aliose, et Maria Mettral d\u00e9couvrent l'univers sensuel et d\u00e9routant de cette grande artiste, internationalement renomm\u00e9e.", "Les coups de coeur culturels de la semaine.", "Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "Invit\u00e9s :\nJohn Armleder\nManon\nEdward Mitterand\nAliz\u00e9 Oswald\nMaria Mettral", "Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "Invit\u00e9s :\nJohn Armleder\nManon\nEdward Mitterand\nAliz\u00e9 Oswald\nMaria Mettral"], "variantIds": ["ece-6982712", "ece-6982111", "ece-6982685", "ece-6982704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:18:10Z", "webPublicationDate": "2015-09-17T22:22:29Z", "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVARD, Micka\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BEGUIN, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JIMENEZ, Iris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEVY, Linn", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600771", "comment": "Quelques images d'archives de diff\u00e9rend formats. Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019379", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441130", "internalArchiveId": "AA1506441073", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Rubin Kazan ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 8132, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7094268", "imageURL": "http://www.rts.ch/7082925.image", "alternativeTitle": ["Football", "(1) B: Bordeaux - Liverpool (1-1). Les deux principaux adversaires de Sion se neutralisent", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (1-0). 63e minute: grosse occasion russe d'\u00e9galiser", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (1-0). 11e minute: Moussa Konat\u00e9 termine victorieusement une action s\u00e9dunoise", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (1-0). 40e minute: Moussa Konat\u00e9, Assifuah et Carlitos manquent une grosse occasion de porter le score \u00e0 2-0", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (2-1). 82e minute: Edmilson Fernandes d\u00e9borde \u00e0 la ligne de fond et trouve Moussa Konat\u00e9 pour redonner l\u2019avantage aux S\u00e9dunois", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (2-1). L\u2019entra\u00eeneur du FC Sion, Didier Tholot, \u00e0 l'interview", "(1) B: Sion - Rubin Kazan (RUS) (1-1). 65e minute: ce qui devait arriver, arriva, l\u2019\u00e9galisation russe par Kanunnikov", "Football, Ligue Europa UEFA, FC Sion - FC Rubin Kazan, 1re journ\u00e9e, match aller"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nFC Sion - FC Rubin Kazan\n1re journ\u00e9e, match aller", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "En direct de Sion (SUI)."], "variantIds": ["ece-6982738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:17:07Z", "webPublicationDate": "2015-09-17T19:11:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509460328", "durationSec": 9033, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Rubin Kazan", "excerpt": "Beau des 40 m\u00e8tres du footballeur de l'AS Roma Alessandro Florenzi. Sa puissante frappe est venue lober le gardien du FC Barcelone Marc-Andr\u00e9 ter Stegen lors d'un match comptant pour la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509460329", "durationSec": 41, "title": "ENTO 170915 BUT ROMA", "excerpt": "Match nul 1 but \u00e0 1 entre Bordeaux et Liverpool lors d'un match du Groupe B de la phase des groupes de la UEFA Europa League de football.", "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460330", "durationSec": 76, "title": "ENTO 170915 BOR LIV", "excerpt": "Itw footballeur Moussa Konat\u00e9 sur ses 2 buts lors de la victoire du FC Sion 2 buts \u00e0 1 contre Rubin lors d'un match de la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GIRONDINS DE BORDEAUX", "LIVERPOOL"], "sequenceIds": ["1461128"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460331", "durationSec": 128, "title": "ENTO 170915 ITW KONATE", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur FC Sion Didier Tholot sur la victoire du FC Sion 2 buts \u00e0 1 contre Rubin lors d'un match de la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "INTERVIEW"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460332", "durationSec": 85, "title": "ENTO 170915 ITW THOLO 2", "excerpt": "Itw footballeur FC Sion Reto Ziegler sur la victoire du FC Sion 2 buts \u00e0 1 contre Rubin lors d'un match de la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["THOLOT, DIDIER"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460333", "durationSec": 90, "title": "ENTO 170915 ITW ZIEGLER", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur FC Sion Didier Tholot avant le match contre Rubin Kazan comptant pour la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, RETO"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460334", "durationSec": 68, "title": "ENTO 180915 ITW THOLOT", "excerpt": "Itw pr\u00e9sident FC Sion Christian Constantin sur la victoire du FC Sion 2 buts \u00e0 1 contre Rubin lors d'un match de la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["THOLOT, DIDIER"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460335", "durationSec": 169, "title": "FOOT 170515 ITW CONSTANTIN", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu Rubin Kazan sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match du Groupe B de la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460336", "durationSec": 538, "title": "ENTO 170915 HIGH SIO RUB", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["RUBIN KAZAN", "FC SION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509461071", "summary": "Nouveau Stade de Bordeaux : but de Adam Lallana, footballeur Liverpool. But de Jussi\u00ea, footballeur Girondins de Bordeaux.", "id": "1461128", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BORDEAUX"], "visualCorporations": ["GIRONDINS DE BORDEAUX", "LIVERPOOL"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CASTELLA, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019319", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1460481", "internalArchiveId": "AA1509460422", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe Eurobasket Lille 2015 - demi-finale : France - Espagne", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 9429, "genres": ["Basket-ball en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-06T14:54:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454148", "durationSec": 1596, "title": "Championnat d'Europe Eurobasket Lille 2015 - demi-finale : France - Espagne GRAND FORMAT", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1613276", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU043288", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1429756", "internalArchiveId": "AA1505429783", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le chevalier de ventre-\u00e0-terre de Gilles Bachelet", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Montoie de l'Etablissement primaire de Flor\u00e9al pr\u00e9sentent le livre \"La Tarte aux f\u00e9es\" de Micha\u00ebl Escoffier et Kris Di Giacomo.", "durationSec": 300, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7092679", "imageURL": "http://www.rts.ch/7085378.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "alternativeTitle": ["La t\u00eate dans les histoires", "\"Le chevalier de ventre-\u00e0-terre\" de Gilles Bachelet", "Le chevalier de ventre-\u00e0-terre de Gilles Bachelet"], "alternativeSummary": ["Le chevalier de ventre-\u00e0-terre de Gilles Bachelet", "Une plong\u00e9e dans les livres et l'univers des tout-petits en humour et en po\u00e9sie. Dans chaque \u00e9pisode un nouveau titre est \u00e0 d\u00e9couvrir avec les classes enfantines du coll\u00e8ge de Montoie. L'histoire est lue par un com\u00e9dien, racont\u00e9e et comment\u00e9e par les enfants alors que certaines illustrations sont anim\u00e9es.", "Une plong\u00e9e dans les livres et l'univers des tout-petits en humour et en po\u00e9sie. Dans chaque \u00e9pisode un nouveau titre est \u00e0 d\u00e9couvrir avec les classes enfantines du coll\u00e8ge de Montoie. L'histoire est lue par un com\u00e9dien, racont\u00e9e et comment\u00e9e par les enfants alors que certaines illustrations sont anim\u00e9es."], "variantIds": ["ece-6982765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:17:04Z", "webPublicationDate": "2015-09-17T09:59:40Z", "program": {"href": "/programs/901", "id": "901", "name": "La t\u00eate dans les histoires"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "RIEBEN, Izabela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MOSER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616737", "comment": "Mixage de mauvaise qualit\u00e9 + niveau audio trop \u00e9lev\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT021124", "position": "1"}}, {"id": "1615619", "comment": "Pas de footer", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZT020999", "position": "1"}}, {"id": "1589369", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018527", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1460387", "internalArchiveId": "AA1509460328", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Rubin Kazan", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 9033, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-21T15:27:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441073", "durationSec": 8132, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Rubin Kazan ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CASTELLA, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1613210", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZU043266", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1458483", "internalArchiveId": "AA1509458446", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7093116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7093119.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Football/ Ligue des Champions (1e j.): le point sur les principaux r\u00e9sultats de la soir\u00e9e", "L'invit\u00e9 culturel: l'humoriste Arnaud Ducret pr\u00e9sente son spectacle intitul\u00e9 \"Arnaud Ducret vous fait plaisir\"", "VS/ Le Minimag: les vaches se pr\u00e9parent doucement \u00e0 la d\u00e9salpe", "Burkina Faso: un coup d'Etat provoque la destitution du pr\u00e9sident", "Semaine du Go\u00fbt: 19 \u00e9coliers ont rendu visite au chef Benoit Violier \u00e0 Crissier (VD)", "Etats-Unis: le candidat r\u00e9publicain Donald Trump est montr\u00e9 du doigt pour ses propos sexistes", "Investissement de Mikron Agie Charmilles \u00e0 Bienne (BE): entretien avec Erich Fehr, maire de la ville", "Le Conseil des Etats renvoie le projet de fonds routier en commission", "Chili: un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es apr\u00e8s un s\u00e9isme de magnitude 8,3", "12h45"], "alternativeSummary": ["Il passera \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de novembre.", "Elles vont d\u00e9sormais passer les longs mois d'hiver \u00e0 l'int\u00e9rieur.", "Les putschistes ont annonc\u00e9 la dissolution du gouvernement.", "Ces enfants du primaire ont pu d\u00e9couvrir les produits du chef cuisinier.", "La candidate r\u00e9publicaine Carly Fiorina lui a adress\u00e9 une saillie lors du dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.", "Une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e. On d\u00e9nombre pour le moment 8 morts."], "variantIds": ["ece-6982755", "ece-6982139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-21T06:10:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020588\r\nDate de transcription : 21-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:02 > 0:00:03) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:35) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 passer tout de suite le sommaire, la claque des cantons adorer cela \u00e9tats, le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet de fonds routier en commission, l'enjeu, ce sont les 400 kilom\u00e8tres de routes que la Conf\u00e9d\u00e9ration a renonc\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer au r\u00e9seau NAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:36 > 0:01:49) [91%] : \r\nLa bonne nouvelle pour Bienne et sa r\u00e9gion, Georg Fischer investit massivement, il offre \u00e0 sa filiale Micro, un nouveau b\u00e2timent \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de plus de 100 nouveaux emplois, le maire de Bienne r\u00e9agira en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:27) [91%] : \r\nAu moins 8 morts et un 1000000 de d\u00e9plac\u00e9s, le Chili a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e cette nuit par un s\u00e9isme de magnitude 8,3 sur les sc\u00e8nes de de Richter, il a provoqu\u00e9 en tsunami qui a d\u00e9ferl\u00e9 dans plusieurs villes c\u00f4ti\u00e8res, le coup d'envoi de la semaine du go\u00fbt dans toute la Suisse romande l'occasion d'exp\u00e9riences parfois unique, comme pour ses enfants, invit\u00e9 \u00e0 Crissier dans la cuisine du grand chef, Beno\u00eet Violier et nous recevons l'humoriste fran\u00e7ais Arnaud Ducret dans son dernier one-man-show il fait tout chant\u00e9 et dans\u00e9, mim\u00e9 box et prendre des actions et tout \u00e7a, rien que pour vous faire plaisir, c'est d'ailleurs le titre de son spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:44) [92%] : \r\nSauver les 400 kilom\u00e8tres de routes que la Conf\u00e9d\u00e9ration a renonc\u00e9 \u00e0 financer apr\u00e8s le refus de la vignette \u00e0 100 francs : c'est le sens de la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, ce matin, au nom des cantons, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renvoyer le projet de fonds routier en commission, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:45 > 0:03:16) [92%] : \r\nEn principe, le Conseil des \u00c9tats auraient d\u00fb ce matin d\u00e9cider de la fa\u00e7on dont la Conf\u00e9d\u00e9ration va financer \u00e0 l'avenir, les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration un r\u00e9seau dense qu'il faut attendre r\u00e9nov\u00e9 en discussion une augmentation de 4 \u00e0 6 centimes du prix de l'essence et plus d'argent attribu\u00e9 \u00e0 la mais ce matin, la Chambre des cantons est entr\u00e9 en r\u00e9bellion et renvoie le projet \u00e0 sa commission pourquoi h\u00e9 bien parce que 400 kilom\u00e8tres de routes aujourd'hui cantonales ne sont pas inclus dans le projet et l\u00e0 chaque canton presque \u00e0 des dol\u00e9ances \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:26) [90%] : \r\nIl y a une \u00e9galit\u00e9 de traitement dans la mesure o\u00f9 beaucoup de r\u00e9gions moins peupl\u00e9es que les montants neuch\u00e2teloise le canton de Neuch\u00e2tel sont reli\u00e9s depuis fort longtemps au r\u00e9seau des routes nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:26 > 0:03:33) [80%] : \r\nEt c'est \u00e7a un aspect CLS 7 ans Dr\u00f4le de jeu qui se fait sur le dos des cantons AOC 30 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:54) [91%] : \r\nEn principe, l'int\u00e9gration de ces 400 kilom\u00e8tres de routes cantonales dans le r\u00e9seau national aurait d\u00fb \u00eatre financ\u00e9e par l'augmentation du prix de la vignette de 40 \u00e0 100 francs seulement celle-ci a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, fin 2013, malgr\u00e9 cela, les \u00c9tats jouent avec l'id\u00e9e d'une nouvelle tentative de hausse plus modeste, \u00e0 la grande fureur de la chef du d\u00e9partement des Transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:54 > 0:04:05) [88%] : \r\nMais ce \u00e9tait Aubry Cocteau, n'oubliez pas que vous devez aller en votation populaire une votation o\u00f9 vous devez vendre une augmentation de 4 \u00e0 6 centimes du prix de l'essence \u00e0 leur plus une vignette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:08 > 0:04:15) [85%] : \r\nTom et alors en 2018 le fond actuel sera vite, il n'y aura sans doute plus de r\u00e9serve mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:21) [95%] : \r\nUne perspective qui n'a pas fait peur \u00e0 la Chambre du peuple qui a inflig\u00e9 une d\u00e9faite \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:42) [92%] : \r\nJe vous le disais, c'est une bonne nouvelle pour Bienne, la soci\u00e9t\u00e9 Mikron Agie Charmilles va investir plus de 100 millions de francs, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion, entreprise machines-outils veut concentrer ses activit\u00e9s sur un nouveau site de production, plus de 100 emplois seront cr\u00e9\u00e9s dans la foul\u00e9e les premiers coups de pioche du chantier sont pr\u00e9vues l'an prochain avec nous pour en parler, le maire de Bienne Erich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:42 > 0:04:49) [91%] : \r\nFaire bonjour, alors on disait Bonne nouvelle pour Bienne mais surprise tout de m\u00eame le contexte plut\u00f4t difficile pour les industries d'exportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:16) [92%] : \r\nOui, je pense que c'est vraiment une bonne nouvelle pour notre r\u00e9gion, surtout pour la ville de Bienne, des places de travail dans l'industrie peuvent \u00eatre conserv\u00e9s et m\u00eame le nombre augmenter et, surtout, je trouve \u00e7a SIM qui va bien au-del\u00e0 de Bienne et sa r\u00e9gion, c'est le fait que l'industrie productrice confirme le site de production suisse pour de la pour une longue \u00e9ch\u00e9ance et \u00e7a, je pense \u00e0 signal positif tr\u00e8s important qui part aujourd'hui de Mikron Agie Charmilles et de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:16 > 0:05:28) [89%] : \r\nVous parlez de longue \u00e9ch\u00e9ance, on a un groupe international qui, aujourd'hui, croient apparemment au Suisses mais tant mieux pour Bienne mais c'est un groupe dont la strat\u00e9gie d\u00e9passe les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion est-ce que vous craignez des revirements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:30 > 0:05:56) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re que non, surtout que l'une des raisons pourquoi Mikron Agie Charmilles a pris la d\u00e9cision aussit\u00f4t Bienne, c'est que nous avons ici une antenne du The Park 6 de l'innovation et que ils produisent des des produits de haute gamme qui demande, pour \u00eatre comp\u00e9titif sur les march\u00e9s mondiaux, \u00e0 l'avenir de l'innovation, et \u00e7a on va avec le parc d'innovation et le Campus technique l'HES bernoise qui sera r\u00e9alis\u00e9 d'ici 2021, \u00e7a leur donne le socle sur lequel ils peuvent construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:56 > 0:06:02) [95%] : \r\nCar l'image de Bienne, c'est bien s\u00fbr d'abord l'horlogerie, ce qu'il y a une volont\u00e9 de la part de Bienne de diversifier son tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:31) [89%] : \r\nC'est bien s\u00fbr qu'on est fier, notre industrie horlog\u00e8re sans aucun doute, mais depuis toujours les matinales, machine \u00e0 outils ont aussi une tradition dans l'arc jurassien, surtout dans la r\u00e9gion Bienne-Seeland Jura bernois et micro qui fait, qui est une partie de Mikron Agie Charmilles \u00e0 ses racines historiques \u00e0 Bienne effectivement depuis de nombreuses ann\u00e9es, nous essayons de puces diversifier nos activit\u00e9s \u00e9conomiques, pour \u00eatre moins d\u00e9pendant des \u00e9volutions sur les march\u00e9s mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:32) [80%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 d\u00e9faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:34 > 0:06:49) [94%] : \r\nC'est le s\u00e9isme le plus fort enregistr\u00e9 sur la plan\u00e8te, cette ann\u00e9e, 8,3 degr\u00e9s sur l'\u00e9chelle de Richter, la secousse survenue cette nuit au Chili a \u00e9t\u00e9 suivi d'une alerte au tsunami, un 1000000 de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 8 morts que ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:07:19) [93%] : \r\nUne secousse d'une violence inou\u00ef 8,3 sur l'\u00e9chelle de Richter, le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti loin \u00e0 la ronde, dans plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine jusqu'\u00e0 Buenos Aires, situ\u00e9e \u00e0 1400 kilom\u00e8tres de son \u00e9picentre au large du littoral chilien, il \u00e9tait 19 heures 54 heures de Santiago du Chili, pr\u00e8s d'une heure du matin, en Suisse, une vingtaine de r\u00e9pliques parfois tr\u00e8s forte hausse, suivi dans la capitale, des milliers d'habitants se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:20 > 0:07:37) [92%] : \r\nLa vague mais seulement le mouvement a commenc\u00e9 lentement, puis de plus en plus fort, nous \u00e9tions au 2\u00e8me \u00e9tage et nous avons eu tr\u00e8s peur, parce que \u00e7a ne s'arr\u00eatait pas, non pas d'abord les mouvements aller sur les c\u00f4t\u00e9s et puis comme \u00e7a par petits sauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:37 > 0:07:51) [91%] : \r\nCes moyens monture dans l'tout bouge les panneaux, les feux de circulation \u00e0 telle point que j'ai d\u00fb me tenir un poteau parce que j'avais du mal \u00e0 rester debout et ensuite la r\u00e9plique, j'ai d\u00fb prendre un taxi, mais maintenant il y a des embouteillages partout le tremblement de terre d'aujourd'hui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:54 > 0:08:26) [94%] : \r\nUne alerte au tsunami a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour l'ensemble des co\u00fbts du pays mais pas seulement au Nicaragua aussi \u00e0 pr\u00e8s de 4000 kilom\u00e8tres dans l'oc\u00e9an Pacifique, l'\u00eele de P\u00e2ques a suivi, de m\u00eame la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, les autorit\u00e9s chiliennes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation d'un 1000000 de personnes, des dizaines de milliers de foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9coles ont ferm\u00e9, alors que les premi\u00e8res vagues sur la c\u00f4te, inondant des avenues situ\u00e9s le long de l'oc\u00e9an, le gouvernement a lev\u00e9 l'alerte en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:29 > 0:08:42) [94%] : \r\nLe Burkina Faso, th\u00e9\u00e2tre d'un coup d'\u00c9tat militaire apr\u00e8s avoir retenu en otage le pr\u00e9sident par int\u00e9rim durant toute la nuit, les putschistes ont annonc\u00e9 ce matin sa destitution, la dissolution du gouvernement et l'organisation d'\u00e9lections Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:47 > 0:09:14) [94%] : \r\nDes manifestants protestent contre le coup de force du RSP la garde pr\u00e9sidentielle, qui vient de prendre le pouvoir des membres du r\u00e9gime, ont fait irruption dans le palais pr\u00e9sidentiel et arr\u00eater le gouvernement et le pr\u00e9sident de transition Michel CAF ici \u00e0 l'image lors de la passation de pouvoir en Automne dernier, un homme qui devait assurer le retour du pays \u00e0 la d\u00e9mocratie apr\u00e8s 27 ans de pouvoir de Blaise Compaor\u00e9, ce coup d'\u00c9tat survient \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:16 > 0:09:37) [86%] : \r\nAujourd'hui 17 septembre 2015, les forces patriotiques et d\u00e9mocratiques alliance toutes les composantes de la nation est r\u00e9unie au sein du Conseil national pour la d\u00e9mocratie, CNB ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme au r\u00e9gime d\u00e9viant de la transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:38 > 0:09:50) [94%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des putschistes Gilbert l'ancien chef d'\u00c9tat-Major de Blaise Compaor\u00e9, il remplace le pr\u00e9sident et son gouvernement toujours retenus en otage et annonce l'instauration d'un couvre- feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:51 > 0:10:10) [93%] : \r\nPlusieurs milliers de migrants sont entr\u00e9s en Croatie au cours des derni\u00e8res 24 heures selon les chiffres de la Croix-Rouge, suite \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res hongroises entre 4000 et 5000 d'entre eux se trouvait ce matin \u00e0 la gare de Tovar Nick ville croate proche de la fronti\u00e8re serbe dans l'espoir de prendre un train pour sa gr\u00e8ve, les policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:11 > 0:10:12) [93%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:12 > 0:10:27) [93%] : \r\nLes candidats r\u00e9publicains \u00e0 la Maison Blanche, 10 hommes et une femme se sont retrouv\u00e9s hier soir pour le second d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, le favori des sondages donnent est rest\u00e9e au coeur des \u00e9changes ses r\u00e9cents propos sexistes, lui ont valu de violentes attaques C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:28 > 0:10:34) [94%] : \r\nUne ambiance de shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour un d\u00e9bat qui a tr\u00e8s vite tourn\u00e9 autour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:34 > 0:10:46) [86%] : \r\nFavori de Malte Rome favori dans les sondages mais aussi favori \u00e0 abattre pour ses adversaires, la 1\u00e8re attaque vient de Jack Bush qui accuse trompe d'avoir voulu lui faire financer des casinos en Floride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:10:59) [85%] : \r\nDonc garde seul type qui avaient des int\u00e9r\u00eats particuliers, que je connais et qui a essay\u00e9 de me faire changer d'opinion sur quelque chose qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reux, en donnant de l'argent cette tr\u00f4ne il y a chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:59 > 0:11:11) [95%] : \r\nCar le principal enjeu du d\u00e9bat, h\u00e9 bien, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Donald Trump et sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger le pays, interrog\u00e9 sur son positionnement par rapport \u00e0 la Syrie et Vladimir Poutine, la r\u00e9ponse est surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:23) [89%] : \r\nJe lui parlerai, je serai de son c\u00f4t\u00e9, je pense, j'ai peut-\u00eatre tort et dans ce cas, je ferais mieux de m'orienter ailleurs mais je serai aux c\u00f4t\u00e9s des nombreux litt\u00e9raire qui aujourd'hui ne sont pas soutenus par notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:24 > 0:11:40) [88%] : \r\nIl est ensuite question de la misogynie de peu, suite \u00e0 ses r\u00e9cents propos quant au physique de la seule candidate r\u00e9publicaine, jugeant son visage indigne d'une pr\u00e9sidente la riposte fuse avec, je pense que toutes les femmes de ce pays ont clairement entendu ce que Monsieur Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:43 > 0:11:51) [89%] : \r\nEmbarrass\u00e9 de Malte Rome il semble moins confiant qu'\u00e0 son habitude, mais reste malgr\u00e9 tout au centre des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:52 > 0:12:11) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un monument en hommage \u00e0 Nelson Mandela a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin une oeuvre qui vous rappeler \u00e0 la fois des ann\u00e9es de d\u00e9tention du h\u00e9ros de l'apartheid et sa grandeur d'\u00e2me \u00e0 l'origine du projet lanc\u00e9 il y a un an, le Grand Conseil, tous partis confondus, un monument dont la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au jeune artiste Genevois L\u00e9onard 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:13 > 0:12:26) [95%] : \r\n19 \u00e9coliers dans la cuisine de Beno\u00eet Violier \u00e0 Crissier \u00e0 l'occasion de la semaine du go\u00fbt, les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 ans ont pu voir et toucher poissons, viandes et l\u00e9gumes que le chef utilise tous les jours pour \u00e9laborer ses plats, Hugues Buchard, C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:27 > 0:12:46) [94%] : \r\n19 petits chefs en herbe, invit\u00e9 par Beno\u00eet Violier en personne \u00e0 venir d\u00e9couvrir le Saint des saints, sa cuisine de Crissier \u00e0 l'occasion de la semaine du go\u00fbt, la matin\u00e9e commence par la pr\u00e9sentation des produits de saison et, si possible aussi de la r\u00e9gion, une fa\u00e7on de sensibiliser les enfants aux bonnes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:46 > 0:13:07) [81%] : \r\nEn alors d'abord \u00e7a m'a tellement la passion de la cuisine, on a envie de retransmettre tout \u00e7a surtout leur expliquer tout ceux qui doivent savoir en fait sur le, sur les produits, si bien qu'ils vont trouver soldats rwandais produits dans la saison et puis on a fait une petite d\u00e9gustation, ce matin, c'est quand m\u00eame assez dr\u00f4le parce que fait abstraction des groupes qui sont tr\u00e8s simplement Tijuca 40 un jus d'orange, les employes des avec de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:14) [87%] : \r\nUne occasion aussi pour ces \u00e9coliers de regarder et de toucher celui-l\u00e0 l'acte a touch\u00e9, tu crois qu'il est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:19 > 0:13:25) [83%] : \r\nUn point sur moi, j'ai bien manger la truite fum\u00e9e qui a mis \u00e0 l'\u00e9cart l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:38) [85%] : \r\nEt \u00e7a, vous savez ce que c'est le chocolat, les l\u00e9gumes semble avoir la cote quoi que un peu la ratatouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:42 > 0:13:48) [94%] : \r\nLa matin\u00e9e s'est termin\u00e9e par un atelier p\u00e2tisserie, chacun a pu repartir avec un peu tiqu\u00e9 qu'au citron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:49 > 0:14:18) [94%] : \r\nDu sport depuis hier Roger Federer Espagne Wawrinka sont \u00e0 Gen\u00e8ve pour la rencontre de Coupe Davis pr\u00e9vue ce week- end, les 2 joueurs ont repris l'entra\u00eenement dans l'ar\u00e8ne de Palexpo l'\u00e9quipe de Suisse, victorieuse en dernier rencontrent les Pays-Bas en match de barrage le tirage au sort, vient de se terminer et les 2 premiers simples demain verront s'affronter dans l'ordre, Stan Wawrinka et Thiemo de Bakker puis Roger Federer sera oppos\u00e9 \u00e0 Jesse Ota Galung \u00e0 suivre demain donc, d\u00e8s 13 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:20 > 0:14:35) [86%] : \r\nEt pas de vainqueur, mais du spectacle hier soir \u00e0 Rome en Ligue des champions, laissent Roma affrontait le tenant du titre Barcelone, une rencontre qui s'est sold\u00e9e par un but partout, dont l'un sign\u00e9 Florenville qualifi\u00e9 d'exceptionnelle, r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e europ\u00e9enne avec Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:40) [95%] : \r\nLorsque Florenville r\u00e9cup\u00e8re la balle dans son camp, on est \u00e0 1000 lieux d'imaginer la suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:53 > 0:15:06) [94%] : \r\nUn l\u00e9ger rebond une frappe pure de 45 m\u00e8tres qui contraint Barcelone au match nul 1 partout pour la 100\u00e8me rencontre de Lionel Messi une femme on essaie normalement \u00e0 l'entra\u00eenement, alors quand \u00e7a passe en match il y a de quoi \u00eatre sonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:08 > 0:15:21) [87%] : \r\nCo\u00fbt du pied pour Florine dit ce sera ext\u00e9rieur du pied pour dit : le suisse du Bayer Leverkusen, qui ouvrent le score \u00e0 la 4\u00e8me minute de jeu d\u00e9j\u00e0 face aux Russes du b\u00e2ti Borissov, score final 4 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:25 > 0:15:53) [94%] : \r\nThomas M\u00fcller, lui, choisit la frappe enroul\u00e9e \u00e0 l'arr\u00eat pour l'ouverture du score, le Bayern M\u00fcnich s'imposera 3 0 empirer face \u00e0 l'Olympiakos, les Allemands qui ont gagn\u00e9 leurs 6 premiers matches de l'ann\u00e9e, toutes comp\u00e9titions confondues, hier, ce ne fut pas la soir\u00e9e d'Olivier Giroud, de la t\u00eate ou avec les pieds, il n'a pas trouv\u00e9 la faille dans la d\u00e9fense du Dinamo Zagreb avant d'\u00eatre expuls\u00e9 d\u00e9faite demain pour les donneurs qui s'incline tout comme les 2 Manchester hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:54 > 0:16:07) [94%] : \r\nEnfin \u00e0 noter que Sion jouera ce soir en Europa League face aux Russes de Rubin Kazan, le stade de Tourbillon a subi un lifting de 2 millions pour r\u00e9pondre aux normes de l'UEFA 19 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:10 > 0:16:19) [89%] : \r\nNotre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux vaches nous emm\u00e8ne aujourd'hui en Valais, c'est bient\u00f4t le moment de la d\u00e9salpe Lebed se pr\u00e9parent \u00e0 ces longs mois d'hiver \u00e0 l'int\u00e9rieur, Flore Dussey afin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:23 > 0:16:30) [85%] : \r\nLaissons jour approche ce week- end, la plupart des troupeaux regagneront la plaine, c'est bient\u00f4t l'heure de la des Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:33 > 0:16:55) [92%] : \r\nQuant \u00e0 des je pense d\u00e9j\u00e0, dans un 1er temps \u00e0 travers les propri\u00e9taires puisque plus on arrive proche d\u00e9nouement final plus le propri\u00e9taire je pense d\u00e9gage une certaine nervosit\u00e9 dans un 1er temps le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui nous permet de dire qu'on s'approche de la d\u00e9salpe, c'est que, en fait, les vaches repasse une 2\u00e8me fois au m\u00eame endroit pour brouter la avait d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:57 > 0:17:01) [89%] : \r\nIls 110 vaches de l'alpage de Corbi\u00e8res ont connu un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t pro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:02 > 0:17:04) [98%] : \r\nDe la bonne herbe une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:05 > 0:17:18) [85%] : \r\nIl faut dire qu'elles sont choy\u00e9s ces b\u00e2tons dans le m\u00e9tier leur protecteur est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs Berger de la race rangs Florine, un Roumain, qui a fait ses armes dans les alpages, de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:20 > 0:17:27) [83%] : \r\nMieux, c'est la montagne Canal avec les vrais survivants avec les vents qui c'est plus joli, on n'est pas tellement content que nomme d\u00e9sormais on est oblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:30 > 0:17:41) [91%] : \r\nLa pluie ne les d\u00e9range pas, au contraire, elle nettoie la poussi\u00e8re accumul\u00e9e durant la journ\u00e9e, retour \u00e0 l'\u00e9table pour passer la nuit demain profiteront encore de ces derniers jours sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:45 > 0:17:52) [93%] : \r\nCelle-l\u00e0 ne participeront pas \u00e0 la traditionnelle d\u00e9salpe elle se trouve d\u00e9j\u00e0 en condition d'hivernage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:53 > 0:18:10) [81%] : \r\nLe maintenant non en pour l'instant, des b\u00eates qui va aborder l'hiver avec l'appellation anglaise Yves des b\u00eates qui va \u00eatre mis en valeur \u00e0 court d'hiver et qu'on n'a pas emport\u00e9 en d\u00e9part pour certainement l'un des premiers combats fin mars, c'est une marche vraiment qui, tr\u00e8s f\u00e9brile, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mise en cr\u00e8che a beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:11 > 0:18:13) [90%] : \r\nBeaucoup d'espoir sur cette vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:14 > 0:18:26) [84%] : \r\nCertaines cette p\u00e9riode en \u00e9table d'autres, ils ont du caract\u00e8re, les vaches de la race d'H\u00e9rens conditionn\u00e9s durant l'hiver : affronter leurs cong\u00e9n\u00e8res lors des premiers combats du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:39) [90%] : \r\nElles peuvent \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 une \u00e0 l'autre gr\u00e2ce aux sorties hivernales, qui sont quasi quotidiennes pour bon nombre d'animaux d'Arras avec un contact qui pallient le manque de libert\u00e9 ou le manque de p\u00e9riodes o\u00f9 ils ne sont pas attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:40 > 0:18:48) [86%] : \r\nEux aussi sont \u00e0 l'\u00e9table, souvent les oubli\u00e9s, les petits taureaux qui seront les futurs g\u00e9niteurs des reines de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:49 > 0:18:57) [93%] : \r\nArnaud Ducret vous fait plaisir, c'est le titre de son nouveau spectacle, le 3\u00e8me avoir prochainement \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve et l'humoriste fran\u00e7ais votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:57 > 0:19:15) [86%] : \r\nEt c'est vraiment sa vocation \u00e0 \u00eatre plus clair puisqu'il est n\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 36 ans, ce grand gaillard avec un paquet de fait autour de son berceau, celle de du larynx, celle du celle de la com\u00e9die, celle du cin\u00e9ma, de la t\u00e9l\u00e9vision, on vous voit partout, bonjour, bonjour, alors la sc\u00e8ne \u00e7a \u00e0 quelle place dans votre vie, c'est comme le 3\u00e8me, spectacle, c'est encore une place importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:30) [87%] : \r\nC'est aussi une c'est plus qu'important parce que c'est ce que je sais pas quoi, j'ai commenc\u00e9 en fait c'est la sc\u00e8ne et et donc apr\u00e8s cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a c'est mais c'est parce que sur le g\u00e2teau, mais la sc\u00e8ne je reviens toujours \u00e0 savoir ce que c'est, c'est un roman, un rapport Direct avec le public et tout, moi j'Aja j'adore \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:30 > 0:19:38) [85%] : \r\nAlors avant de voir des extraits du spectacle et parler de ce spectacle en particulier avoir commenc\u00e9 reprend tout depuis le d\u00e9but pour faire vraiment connaissance donc au tout d\u00e9but, votre truc, c'est le gospel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:38 > 0:19:56) [80%] : \r\nOui, une com\u00e9die musicale et Gospel, donc j'ai appris, j'ai appris \u00e0 chanter, j'ai appris \u00e0 danser et \u00e7a nous fait une gamme ou une des d\u00e9mo de de gens Gospel non mais c'est aussi, non mais si vous voulez le meilleur opposition du le mais je peux faire j'dormais pas j'adore ma collection quand j'\u00e9tais gamin-l\u00e0 \u00e7a va aussi voil\u00e0 vraiment revenir au gospel je dormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:20:04) [88%] : \r\nJackson, mais le probl\u00e8me c'est quand j'\u00e9tais gamin je ne je n'ai jamais compris ce que Champlain que Jackson comprenaient pas du tout les paroles qui la phrase assez bizarre, donc pour moi, par exemple, des jeans \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:08 > 0:20:18) [67%] : \r\nAston l'il la donc baisser, donc si la maladie le B mais je au dernier pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:18 > 0:20:23) [80%] : \r\nVoil\u00e0, c'est incompr\u00e9hensible, mais en tout cas j'adorais ce sont des conseils pour draguer les fils a toujours un peu marcher \u00e0 que moi comprenait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:25 > 0:20:42) [80%] : \r\nEn fait, bah du coup, \u00e7a me fait permet moyen, m\u00eame si vous avez aussi choriste de Nana Mouskouri entre vous avez la parole parce qu'il y a une importance dans votre vie, parce l\u00e0, vous avez rencontr\u00e9 un peu le votre femme les chor\u00e9graphies beau spectacle voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, mais ce qui est tout \u00e0 Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:20:50) [83%] : \r\nOui, c'est un la CGT dans il y a plein de petits boulots et j'ai \u00e0 la st\u00e8le et donc de la Star Academy chercher quelques choriste et donc je suis, je suis arriv\u00e9, mais enfin c'est pas Nana Mouskouri pour les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:50 > 0:20:52) [66%] : \r\nLe co\u00fbt chacun Mouskouri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:56 > 0:21:18) [83%] : \r\nEn revanche, effectivement, elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans ce ma femme \u00e9tait danseuse dans la \u00e0 la Star Academy et 10 ans plus tard, j'ai fait une colonie juive, une commune musical et j'ai rencontr\u00e9 g\u00e8re rencontr\u00e9 ma femme et donc l\u00e0 on a eu un enfant ensemble, voil\u00e0 donc je sais pas, la chanson c'\u00e9tait quand, quand je suis puisque c'est quand je chante, je sors pas avec toi libert\u00e9 avec ses \u00e9normes lunettes assez v\u00e9randa l\u00e0 devant environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:18 > 0:21:28) [85%] : \r\nAlors cette fois-ci, ben merci beaucoup pour cette d\u00e9monstration va quand m\u00eame fait d\u00e9couvrir le spectacle qui s'appelle Arnaud Ducret vous fait plaisir, vous avez vu que c'est une sorte de seconde nature chez lui et si des extraits qui sont choisis par Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:22:06) [73%] : \r\nBien dans mon corps de retour le dit \u00e0 chaque fois, Sylvie qu'est-ce qu'on est bien en tout cas c'est comme \u00e9tat la mode des tatouages, sans d\u00e9conner, \u00e0 quel moment du fait de accord d'avion juste au-dessus du Fillon c'est bien on vraiment voler c'est et ensuite terminer la Manche Gonalons, lui, l'affaire est ce qu'on appelle une fellation leur promet un geste joins un fusil \u00e0 en sont int\u00e9gr\u00e9es dans son bordel qui vient de pourrir les choses dans un avion \u00e0 que personne ne s'aper\u00e7oit quand 10 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:10 > 0:22:12) [81%] : \r\nSurtout, juste avant de rentrer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:24 > 0:22:28) [80%] : \r\nVous bien dans votre corps, disiez-vous, vous, en fait un usage quasi Athletic sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:28 > 0:22:52) [85%] : \r\nBah, disons que j'avais d\u00e9j\u00e0 moi j'adore le sport et puis surtout j'ai moins le mec qui va de l'envie de faire ce m\u00e9tier, c'est par exemple s'Albert Dupontel qui arrive avec une force comme \u00e7a, donc tout gamin j'ai imit\u00e9 ses sketches et oui je trouve que le minimum pour que les gens payent pour venir voir et l\u00e8ve la t\u00eate parce que \u00e9tais sur sc\u00e8ne qui voil\u00e0 c'est c'est de ceux de la 400 pourcent moi moi j'aime cette \u00e9cole du personnage ou je sais pas, dans le stand-up, moi j'aime, j'aime j'aime, voil\u00e0, me donne \u00e0 fond et pour pour les gens et les emmener dans les, dans les histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:52 > 0:23:01) [83%] : \r\nAlors histoire merci c'est des personnages toute une galerie de personnages plus piqu\u00e9s des vers les uns que les autres, il est ce que certains parfois se sont reconnus ont essay\u00e9 une foule s'appeler ou de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:57) [84%] : \r\nNon, mais j'ai le mec bourr\u00e9 en bo\u00eete de nuit, je fais parce que c'est une phase de minuit 2 heures et 6 heures du matin au \u00e7a c'est des choses que alors le souvent les gens disent c'est du v\u00e9cu, non en observant les autres que je je sais faire le le mec le mec bourr\u00e9, mais apr\u00e8s mon prof de karat\u00e9, j'ai un prof de karat\u00e9 quand j'\u00e9tais gamin, \u00e0 11 ans, je faisais du karat\u00e9 et j'ai ce proche du quartier qui, sur sc\u00e8ne, tire un peu litres \u00e9videmment il n'est pas aussi, hein, mais, mais je vais jouer \u00e0 ma m\u00e8re, tout gamin, je dis mon prof de karat\u00e9 quelquefois ce qui faisait rire des bless\u00e9s d\u00e9bris, j'ai fait ma m\u00e8re elle m'a dit un jour : c'est un spectacle fils mais le dans spectacle je l'\u00e9couter et pour le coup, ce personnage est un petit tube J'ai John breakdown, qui s'appelle ma\u00eetre ma\u00eetre \u00e0 la base et son monde de vous sont vraiment c'est Jean-Jacques tout et en fait j'ai John breakdown dans un centre de g\u00e9riatrie, parce que quand j'\u00e9tais gamin, je sentais dans les maisons de retraite, donc je crois que ce personnage est arriv\u00e9 d'ici et il fait donne des cours de de de des, des cours de danse \u00e0 des des personnes tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e, donc il y a beaucoup de mal \u00e0 parler en d\u00e9ambulateur, qui font des des du h\u00e9ros improbables quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:57 > 0:24:04) [85%] : \r\nEt donc vous suez beaucoup et les gens rient beaucoup et a para\u00eet une femme enceinte qui a perdu les non mais c'est comme \u00e7a dangereux d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:14) [86%] : \r\nExactement ceci \u00e0 la perdu les eaux et revenue parce que je suis venu jouer un an plus tard, il y a un an apr\u00e8s la venue de son fils, elle m'a dit : je vous pr\u00e9sente mon gamin qui avait le m\u00eame visage que moi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:14 > 0:24:20) [70%] : \r\nEn quoi votre humour, \u00e7a vous fait des Arabes, des exotique voulait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:20 > 0:24:29) [85%] : \r\nArnaud Ducret, on va aussi revenir un petit peu sur votre carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 jalons pour une personne qui est tr\u00e8s jeune, 36 anc\u00eatre et donc ce portrait est sign\u00e9 Patrice inerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:38 > 0:24:43) [90%] : \r\nUn gamin de Rouen, presque un double ma\u00eetre mais contrairement aux apparences, 13 ann\u00e9es avec son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:44 > 0:24:46) [73%] : \r\nEt moi j'ai pas Irak et puis j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:47 > 0:24:49) [94%] : \r\nQui s\u00e8me le vent r\u00e9colte au point mort \u00e0 une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:51 > 0:24:57) [86%] : \r\nArnaud Ducret c'est un boxeur de la sc\u00e8ne, qui aime les punchs Line, des allures de Jean-Marie Bigard, mais sans le pipi-caca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:58 > 0:25:01) [81%] : \r\nLa faire ce qu'on appelle une fellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:02 > 0:25:13) [95%] : \r\nVoil\u00e0 plus de 10 ans et d\u00e9barque \u00e0 Paris, son corps en impose, il a de la prestance et surtout il veut r\u00e9ussir il \u00e9courte le cours Florent pour jouer, danser, chanter du gospel et faire du bruit avec sa bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:13 > 0:25:23) [61%] : \r\nQuand du dessin des jouets mais pr\u00e9servatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:28) [92%] : \r\nL'homme cartonne aujourd'hui dans la s\u00e9rie, parents, mode d'emploi, un gros succ\u00e8s sur le prime-time de France 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:25:38) [74%] : \r\nIl a pas voulu nous a \u00e7a \u00e7a va Humour bonhomme, en fait, c'est simple, c'est que le pr\u00e9servatif que je dit qu'on fait \u00e7a, \u00e7a pr\u00e9serve attention pas vous mettre du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:40 > 0:25:43) [87%] : \r\nSi vous aussi vous voulez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:43 > 0:26:07) [93%] : \r\nEt comme tous com\u00e9dien fran\u00e7ais pl\u00e9biscit\u00e9 par le public, il est happ\u00e9 par le cin\u00e9ma, une voix de Lego et puis un nouveau carton avec les profs, plus de 4 millions d'entr\u00e9es en 2013 la suite sorti cette ann\u00e9e fera un peu moins bien mais pas bien grave car Arnaud Ducret est d\u00e9j\u00e0 remont\u00e9 sur le ring mais contrairement aux apparences, le il est loin d'\u00eatre KO tous les jours avec des professionnels de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:08 > 0:26:17) [84%] : \r\nDit pour 2 jours, se tient pour le choix donc il disait Patrick Suhner, \u00e0 une sorte de Jean-Marie Bigard, mais moins pipi-caca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:39) [90%] : \r\nBien, ben oui, \u00e7a me convient moins que j'\u00e9tais gamin, je, je, je, j'adorais Jean-Marie Bigard, je r\u00eavais de, de, de, d'\u00eatre \u00e0 sa place sur sc\u00e8ne, ou tout cas de partager la sc\u00e8ne avec lui donc, Jean-Marie Bigard, Albert Dupontel Gabel Malema donne envie de faire ce m\u00e9tier et plein d'autres encore maintenant, Florence Foresti, les gens que j'admire, donc moi je, je, je, si j'ai le sujet le tiers de la carri\u00e8re de Jean-Marie Bigard ou les autres, je serais tr\u00e8s content, mais c'est plut\u00f4t bien parti donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:39 > 0:26:42) [78%] : \r\nAlain pipi-caca, \u00e7a va, mais les \u00e7a vous aimez beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:27:00) [84%] : \r\nJ'ai fait des b\u00e9b\u00e9s parce que j'ai fait des personnes du 3\u00e8me \u00e2ge dans le sens de rien donc effectivement un moment le prof de danse, dit \u00e0 Madame Pichon qui est l\u00e0 et bien Madame Pichon je vous ai donn\u00e9 chantre le modern-jazz ou la danse de salon pour la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e Madame Busson a r\u00e9pondu tr\u00e8s clairement voil\u00e0 donc je, je, d'accord, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:11) [85%] : \r\nJe me rubrique avec ma bouche et j'aime bien me mais j'aime bien que les gens tout d'un coup, justement, en regardant le corps ou avec un petit sont les emmener \u00e7a les salari\u00e9s voil\u00e0 c'est des petites choses comme \u00e7a que j'aime faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:11 > 0:27:27) [90%] : \r\nOn pr\u00e9f\u00e8re que ce soit avec la bouche, oui \u00e9videmment en fait et donc il y a beaucoup envie n'est pas cool Humour est assez lyc\u00e9e disons parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui s'adresse \u00e0 beaucoup de monde, un maximum de gens possible est-ce que vous avez des limites, vous mettez des limites sur les choses dont on a le droit de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:28 > 0:28:28) [83%] : \r\nBen je mets des limites oui, quelque chose qu'il faudrait entre copains et je ne mettrais pas sur sc\u00e8ne parce que je pense que, bon, je sais pas, je peux pas de nom, mais je sais pas mais on avait seconds fait entre nous, et puis je crois pas vous donner un exemple, mais c'est vrai que je me dis : non, \u00e7a, \u00e7a passera pas mais nous sommes nous ouverts mais parce que c'est, on est entre copains c'est bienveillance pas m\u00e9chant sauf que voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai fait des choses, c'est vrai que j'\u00e9coute aussi le public, c'est public e-mail Hakim et le le le ma\u00eetre, c'est-\u00e0-dire que si tout d'un coup, j'entends trop trop 2 hommes ou 2 ans, \u00e7a veut dire non mais ce que je veux dire c'est : il y a trop de certains spectacle \u00e7a veut dire que, malgr\u00e9 tout, c'est que tu tu vas tu passes un peu dans le vulgaire, \u00e7a va trop loin, donc il faut il faut voil\u00e0, il faut, c'est tout le temps retravailler pour que moi ce que j'ai envie, c'est d'avoir des gens qui rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, d'avoir le maximum de gens qui rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, ce dont j'ai envie, moi avec mon spectacle c'est de plaire au maximum de gens voil\u00e0 et c'est pas brader l'humour dira non, faut surtout pas, je parle de \u00e7a, c'est que je parle de choses qui me font rire, moi d'abord et puis c'\u00e9tait un jeu franc sorte et je travaille avec mes coauteurs et vous mettez en sc\u00e8ne, donc \u00e7a fait, \u00e7a serait un maximum de gens, mais c'est \u00e7a, c'est une vu d'antan, les, les, les chefs de rire devant d'antan, les gens qui qui qui a qui rigolent comme \u00e7a si c'est petit rire, je me dis tiens je vous jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:28 > 0:28:32) [86%] : \r\nDes coauteurs donc un spectacle, \u00e7a s'\u00e9crit en combien de temps un spectacle comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:32 > 0:28:59) [86%] : \r\nEn tout cas, celui-l\u00e0 j'ai celui-ci j'ai travaill\u00e9 3 ans pour pour qu'il soit pour qu'qui sont au niveau o\u00f9 il est l\u00e0 c'est-\u00e0-dire et puis mais je suis content parce que j'ai fait en sorte de travailler longtemps qui se qui soit \u00e0 la hauteur, on va dire, je dis simplement, se met \u00e0 la hauteur de la vitrine t\u00e9l\u00e9visuelle que j'ai maintenant, c'est-\u00e0-dire que c'est toujours bien d'avoir spectacle d'\u00eatre d'\u00eatre, comment dire, expos\u00e9 m\u00e9diatiquement, mais il faut que spectacle, les gens viennent voir se disent ah ouais, c'est bien, donc voil\u00e0, j'ai travaill\u00e9 longtemps pour \u00e7a maintenant de salles seront plus bon je je croise les doigts, c'est pas que \u00e7a va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:59 > 0:29:08) [87%] : \r\nIl y a beaucoup d'humoristes aujourd'hui qui font conna\u00eetre par Internet, vous c'est pas votre cas, vous vous \u00eates fait conna\u00eetre plut\u00f4t parler parler la t\u00e9l\u00e9vision la sc\u00e8ne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:08 > 0:29:28) [86%] : \r\n6 ans, mine de rien, je suis pas, j'\u00e9tais pas pas comme Kiev que je connais bien et tout, il est vraiment dans ce dans ce sens, il a 23 ans je crois, 22 ans qui a c'est vraiment son son cr\u00e9neau, je vois, et ceux qui l'utilisent hyperliens et puis c'est un bosseur, faut surtout pas l'oublier, donc, donc voil\u00e0 c'est c'est leur truc, c'est vrai que moi je suis pas pass\u00e9 par l\u00e0, je veux dire que l\u00e0 o\u00f9 je viens, je vais employer ce que savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:29 > 0:29:36) [82%] : \r\nVous fait partie des derniers Mohicans justement et les gens qui pourront, comme \u00e7a, remplir des salles en 7 ans fait conna\u00eetre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, aujourd'hui c'est plus de l\u00e9gende du Net qui vont arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:30:02) [84%] : \r\nPar le jeu non, je ne sais pas, oui enfin c'est sur que le Net en tout cas, m\u00eame l\u00e0 pour les films, par exemple, compte un un film sur le Net et une une une une importance incroyable c'est maintenant on h\u00e9risson \u00e0 regarder le nombre de clics qui un sur le sur AlloCin\u00e9 tu voil\u00e0 c'est de la cuisine, c'est que \u00e7a va marcher, il y a des pr\u00e9visions qui sont faites par Internet maintenant incroyable donc donc tant mieux, et puis \u00e7a fait surtout on on peut sembler choses sur internet qu'on peut pas se permettre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc j'ai envie de dire tant mieux quoi allons-y quoi si on les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:02 > 0:30:17) [89%] : \r\nOn a entendu beaucoup de votre palette bon malheureusement, bonne fin de personnages ni sauter dans tous les coins, mais est-ce qu'on peut se quitter avec un petit beatbox qui annoncera les dates du spectacle que lorsque l'industrie alors 13 \u00e0 novembre 12 et le 13 novembre 12 \u00e0 Lausanne et 13 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:17 > 0:30:19) [96%] : \r\nParce qu'ils ont investi oui 12 et 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:27 > 0:30:28) [86%] : \r\n13 devant Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:31 > 0:30:38) [75%] : \r\nAlors le lendemain jeudi, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a Arnaud vous pla\u00eet, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:38 > 0:30:41) [79%] : \r\nEt jusqu'\u00e0 payer de sa personne sur sc\u00e8ne s'donne \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:41 > 0:30:47) [87%] : \r\n\u00e7a vous fait plaisir, et donc c'est effectivement, vous l'avez compris les 12 et 13 novembre en Suisse romande, merci beaucoup, merci beaucoup Denis moi c'est moi, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:49 > 0:31:10) [92%] : \r\nEt on disait : semaine du go\u00fbt, et \u00e7a tombe bien, ce soir, Couleurs locales vous parlera saveurs r\u00e9gionales, c'est le 6\u00e8me concours des produits du terroir aura lieu d'ici peu, dans le Jura \u00e0 Courtemelon Plus de 1000 produits 350 producteurs vont concourir, le jury est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pied d'oeuvre pour s\u00e9lectionner les meilleurs fromages de toute la Suisse Rendez-vous ce soir \u00e0 19 heures \u00e0 18 heures pendant 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:12 > 0:31:18) [87%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 par Isra\u00ebl 20 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 ans, mais entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:27 > 0:31:30) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:20 > 0:32:21) [80%] : \r\nEt bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:32 > 0:32:33) [92%] : \r\nEsp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:39 > 0:32:44) [86%] : \r\nAlors, j'aurais pu faire un beau bruitage, ce matin, c'est celui des pompes pleine de flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:48 > 0:32:53) [81%] : \r\n\u00e9coute, j'\u00e9tais tremp\u00e9 GT3 la les les 25 il en scooter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:54 > 0:32:55) [63%] : \r\nTerrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:58 > 0:32:59) [76%] : \r\nTrempe Havas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:01 > 0:33:02) [95%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:03 > 0:33:04) [71%] : \r\nBon en de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:07 > 0:33:18) [90%] : \r\nEn fait, je me suis fait avoir en descendant du scooter, parce que j'avais une monstre accumulation de flotte sur la couverture et puis au moment o\u00f9 je vais me lever, il y a tout qui a coul\u00e9 sur le pantalon, tr\u00e8s classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:23 > 0:33:25) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais content d'avoir des habits de rechange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:25 > 0:33:26) [73%] : \r\nOui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:37 > 0:33:37) [74%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [84%] : \r\n\u00e7a diminue nettement qui ce soir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:44 > 0:33:54) [87%] : \r\nNon mais, l\u00e0, mais pour nous vraiment le je viens de regarder les radars le gros est pass\u00e9, on est derri\u00e8re la maintenance encore des petites pluies derri\u00e8re voil\u00e0 derri\u00e8re \u00e7a peut s'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:55 > 0:33:59) [83%] : \r\nEnfin je j'ai entendu un tr\u00e8s jolie petite histoire c'est comme on dit, va-et-vient en su\u00e9dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:01 > 0:34:02) [98%] : \r\nC'est mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:06 > 0:34:09) [73%] : \r\nJ'ai racont\u00e9 \u00e0 heure \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'appareil aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:21 > 0:34:34) [85%] : \r\nJe vais vous laisser ici, c'est vrai qu'il y a 6 ans, donc il y a le savoir- faire et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:38 > 0:34:41) [75%] : \r\nMais il assez imposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:38:16) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, \u00e7a se confirme, le gros des pr\u00e9cipitations va se d\u00e9caler vers l'est cet apr\u00e8s- midi, mais pour profiter du soleil, il faudra plut\u00f4t miser sur la journ\u00e9e de vendredi, les pluies ont \u00e9t\u00e9 assez intense ce matin sur l'ouest, elles sont arriv\u00e9es avec cette perturbation, son avance a \u00e9t\u00e9 ralenti par la pr\u00e9sence du feu dans les Alpes, mais ce dernier est en train de laisser place \u00e0 un courant de sud- ouest, ce qui va permettre \u00e0 cette perturbation de s'en aller demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons encore dans l'air l\u00e9g\u00e8rement humide instable mais les am\u00e9liorations devraient \u00eatre assez cet apr\u00e8s- midi, peu \u00e0 peu, les pluies devraient diminuer sur l'ouest, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse la vie d'intemp\u00e9ries, donc de fortes pr\u00e9cipitations valable pour ces r\u00e9gions devraient se terminer vers 15 heures et les \u00e9claircies pourront par moment se faufiler entre les averses sur le plateau, le long du Jura, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le pays, le gros de l'activit\u00e9 va donc se d\u00e9caler vers l'Est et les pr\u00e9cipitations les plus importantes sont attendues sur le Tessin sur les Grisons la les orages devraient encore assez fr\u00e9quents, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 2500 m\u00e8tres ce soir, les prix devraient continuer sur le Grison sur le Tessin, voire sur le quart Nord-Est, mais ailleurs on devrait enfin retrouver un temps sec c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas de miracle, nous sommes en train de passer dans le Vert, assez froid, on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, tout juste 18 ans Valais mais il fera quand m\u00eame 20 sur le Tessin 11 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur l'est de la Suisse sur les cr\u00eates des Alpes, la vie de M\u00e9t\u00e9oSuisse de forts vents devraient se terminer vers 18 heures des vents qui vont laisser place \u00e0 un courant de Jorand entre la r\u00e9gion et 3, laquelle al\u00e9manique je rends qui par moments pour \u00eatre assez frais pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, les \u00e9claircies seront de retour sur le plateau autour du d\u00e9ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voire sur un magazine, mais nous serons encore dans l'air un peu humide instable, quelques averses pourront circuler par moments et les pluies tra\u00eene assez volontiers le long des Pr\u00e9alpes sur le nord des Grisons bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, belle am\u00e9lioration en vue encore quelques averses d'instabilit\u00e9 principalement sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est ou bien encore le Tessin mais sur l'ouest, on devrait retrouver un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies devraient gagner du terrain pour les temp\u00e9ratures Petite hausse en vue, le matin, il devra faire entre 10 et 14 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse et 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront nettement plus modestes qu'aujourd'hui des vents qui seront de secteur sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort sur les cr\u00eates des Alpes et qui auront, semble-t-il, de la peine \u00e0 s'installer jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve le face aux petits partis, je vous souhaite de passer une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-17T12:12:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459945", "durationSec": 102, "title": "MI BIO DUCRET 2_RTS000000597714", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du com\u00e9dien et humoriste fran\u00e7ais Arnaud Ducret.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459946", "durationSec": 71, "title": "MI BURKINA FASO_RTS000000597783", "excerpt": "Le Conseil des Etats a refus\u00e9 le projet d'augmentation de 4 \u00e0 6 centimes du prix de l'essence qui devrait permettre de financer \u00e0 l'avenir les routes nationales et le trafic dans les villes. Ce projet, soutenu par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement des Transports Doris Leuthard, est jug\u00e9 incomplet par certains conseillers aux Etats, car selon eux, plus de 400 kilom\u00e8tres de routes ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459947", "durationSec": 99, "title": "MI CE FORTA_RTS000000597786", "excerpt": "Extraits du dernier spectacle de l'humoriste fran\u00e7ais \"Arnaud Ducret vous fait plaisir\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU ROUTIER", "FINANCEMENT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1460047"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459948", "durationSec": 101, "title": "MI CHILI TSUNAMI_RTS000000597788", "excerpt": "A l'alpage de Corbyr, la p\u00e9riode d'estivage pour les vaches de la race d'H\u00e9rens s'ach\u00e8ve gentiment pour le troupeau de l'\u00e9leveur St\u00e9phane Robyr. Mais \u00e0 Orsi\u00e8res, le troupeau de vaches d'H\u00e9rens de l'\u00e9leveur Jacques Pralong ne participeront pas \u00e0 la traditionnelle d\u00e9salpe, car elles se trouvent d\u00e9j\u00e0 en condition d'hivernage dans leur \u00e9table.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459949", "durationSec": 32, "title": "MI CROATIE MIGRANTS 2_RTS000000597637", "excerpt": "Les autorit\u00e9s municipales de la ville de Bienne confirment, en conf\u00e9rence de presse, la construction d'un nouveau site de production de l'entreprise de machines-outils Mikron-Agie-Charmilles et la cr\u00e9ation de plus de 100 emplois."}, {"internalArchiveId": "AA1509459950", "durationSec": 56, "title": "MI EXTRAIT DUCRET_RTS000000597511", "excerpt": "Inauguration \u00e0 Gen\u00e8ve d'un monument en hommage \u00e0 Nelson Mandela r\u00e9alis\u00e9 par le jeune artiste genevois L\u00e9onard de Muralt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "ONE MAN SHOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459951", "durationSec": 96, "title": "MI FOOT CHAMPIONS_RTS000000597737", "excerpt": "Le chef cuisinier du restaurant triplement \u00e9toil\u00e9 de l'H\u00f4tel de Crissier Beno\u00eet Violier a re\u00e7u 19 enfants dans sa cuisine lors de la semaine du go\u00fbt. Apr\u00e8s une pr\u00e9sentation des produits de saison et du terroir, la matin\u00e9e s'est termin\u00e9e par un atelier de p\u00e2tisserie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459952", "durationSec": 150, "title": "MI MAG VS REINES HIVERNAGE_RTS000000597587", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "ORSIERES"], "thematicThemes": ["VACHE", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "ALPAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459953", "durationSec": 28, "title": "MI MIKRON_RTS000000597768"}, {"internalArchiveId": "AA1509459954", "durationSec": 22, "title": "MI MONUMENT MENDELA_RTS000000597743", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459955", "durationSec": 86, "title": "MI TRUMP_RTS000000597792"}, {"internalArchiveId": "AA1509459956", "durationSec": 83, "title": "MI VIOLIER CUISINE_RTS000000597806", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["ANIMATION CULTURELLE", "GO\u00dbT", "CUISINIER", "ENFANT (\u00c2GE)"], "thematicPersons": ["VIOLIER, BENO\u00ceT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509459985", "summary": "S\u00e9ance du Conseil des Etats. Intervention de Didier Berberat, conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois. D\u00e9claration de Brigitte Haeberli-Koller, conseill\u00e8re aux Etats PDC thurgovienne. Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement des Transports, sortant une feuille d'un classeur, avant d'intervenir dans le d\u00e9bat.", "id": "1460047", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460010", "summary": "Duplex Bienne : itw de Erich Fehr, maire de Bienne.", "id": "1460072", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460043", "summary": "Plateau : itw de Arnaud Ducret, com\u00e9dien et humoriste fran\u00e7ais.", "id": "1460105", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020588", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1458484", "internalArchiveId": "AA1509458447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7094070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7094087.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: Fabienne Pambianco revient sur le r\u00f4le du PBD durant l'\u00e9lection", "Tennis/ Coupe Davis: l'engouement pour le barrage contre les Pays-Bas \u00e0 Palexpo semble assez faible", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: coup de projecteur sur les candidatures venant du Jura bernois", "L'entreprise Mikron va investir largement \u00e0 Bienne (BE)", "La patronne de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine Janet Yellen s'appr\u00eate \u00e0 annoncer une hausse des taux directeurs", "Des chercheurs fran\u00e7ais ont mis au point des spermatozo\u00efdes fabriqu\u00e9s in vitro", "Spermatozo\u00efdes in vitro: l'interview du Dr Fabien Murisier, directeur scientifique de Fertas", "L'artiste chinois Ai Weiwei a march\u00e9 pour les migrants \u00e0 Londres", "Vaud est bien plac\u00e9 dans le Top 100 des meilleures start-up de Suisse", "La controverse cro\u00eet en Hongrie concernant les vell\u00e9it\u00e9s de fermeture affich\u00e9es par Viktor Orban", "Le Blick a choisi de confier sa r\u00e9daction \u00e0 des demandeurs d'asile", "Etats-Unis: Donald Trump est la cible de critiques acerbes de la part de ses rivaux r\u00e9publicains", "Comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse: entretien avec l'historien Fran\u00e7ois Gar\u00e7on", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Roger Federer et Stan Wawrinka seront pourtant bien pr\u00e9sents \u00e0 Palexpo.", "350 emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans le canton bernois malgr\u00e9 un secteur des machines affect\u00e9 par le franc fort.", "Cette d\u00e9cision pourrait avoir un impact sur l'\u00e9conomie suisse et la question du franc fort.", "La d\u00e9couverte ouvre des espoirs pour les hommes et les couples infertiles.", "Une exposition londonienne revient sur 20 ans de g\u00e9nie et de provocation.", "Parmi les 10 entreprises les plus prometteuses, 5 sont originaires du canton.", "La grande presse populaire est cependant parfois encline \u00e0 tirer \u00e0 boulets rouges sur les migrants.", "Carly Fiorina, notamment, s'est distingu\u00e9e en d\u00e9voilant le sexisme du milliardaire lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9."], "variantIds": ["ece-6982097", "ece-6982095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:18:08Z", "subTitles": ["19:30:09:10  19:30:15:10\r\n                ...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:23:01\r\n  Une s\u00e9rie de signaux optimistes\r\n    s'allument pour la Suisse.\r\n\r\n19:30:23:06  19:30:26:10\r\n       Cent nouveaux emplois\r\n        sont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Bienne\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:29:01\r\ndans le secteur des machines-outils.\r\n\r\n19:30:29:06  19:30:34:01\r\n  Malgr\u00e9 le franc fort, la Suisse\r\ndevrait \u00e9viter la r\u00e9cession en 2015.\r\n\r\n19:30:36:04  19:30:38:19\r\n       Hasard du calendrier,\r\n        la sortie du livre\r\n\r\n19:30:39:00  19:30:41:23\r\n \"La Suisse, pays le plus heureux\r\n            du monde\".\r\n\r\n19:30:42:04  19:30:48:03\r\n    L'historien Fran\u00e7ois Gar\u00e7on\r\n   fait de notre pays un mod\u00e8le.\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:52:21\r\n     Suite de nos reportages \r\n    sur la route des migrants.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:55:22\r\n La Hongrie suscite les passions.\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:59:18\r\n          Pour les uns,\r\n  son comportement est inhumain.\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:02:09\r\n         Pour les autres,\r\n    elle constitue un rempart.\r\n\r\n19:31:02:18  19:31:06:12\r\n    Sur ce sujet des migrants,\r\nnous \u00e9couterons l'avis d'Ai Weiwei.\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:09:21\r\n      Le provocateur de g\u00e9nie\r\n         expose \u00e0 Londres\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:13:15\r\n et continue de d\u00e9fier le pouvoir\r\n        en place \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:18:00\r\n    Et puis des spermatozo\u00efdes\r\n        obtenus in vitro.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:21:18\r\n     La d\u00e9couverte revendiqu\u00e9e\r\n    par des chercheurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:25:16\r\n        ouvre des espoirs\r\n   pour les couples infertiles.\r\n\r\n19:31:28:05  19:31:33:11\r\n-Hasard du calendrier, un livre sur\r\nle bonheur suisse sort aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:37:11\r\n En avril, une \u00e9tude sur le sujet\r\n   avait fait le tour du monde.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:39:23\r\nLe succ\u00e8s de notre \u00e9conomie fascine,\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:07\r\n       malgr\u00e9 le franc fort\r\n et la persistance des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:09\r\n    Plusieurs signaux positifs\r\n    se sont allum\u00e9s ce jeudi.\r\n\r\n19:31:46:13  19:31:52:11\r\n  Exemple, cette cr\u00e9ation massive\r\n        d'emplois \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:31:54:10  19:31:57:15\r\n           -A Nidau,\r\n  chez Mikron Agie Charmilles,\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:00:08\r\nle carnet de commandes est plein.\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:02:16\r\n  Probl\u00e8me: le manque de place.\r\n\r\n19:32:02:21  19:32:06:04\r\n        La solution passe\r\npar la construction d'un b\u00e2timent\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:09:06\r\n       \u00e0 l'est de Bienne.\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:12:13\r\n    -Ce n'est pas optimal, ici,\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:15:14\r\n     car les machines lourdes\r\n\r\n19:32:15:19  19:32:19:00\r\n     ne peuvent \u00eatre produites\r\n que dans une partie des ateliers.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:24:00\r\n -Si le peuple biennois accepte \r\nla vente du terrain de 23'000 m2,\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:27:15\r\nle site sera op\u00e9rationnel en 2018.\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:30:01\r\n      -C'est formidable que,\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:32:21\r\n   malgr\u00e9 l'\u00e9conomie incertaine,\r\n\r\n19:32:33:02  19:32:36:00\r\nun groupe mondial investisse 100 mios\r\n\r\n19:32:36:05  19:32:38:16\r\n dans une nouvelle usine \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:42:19\r\n       -Autre bonne nouvelle,\r\nune centaine d'emplois seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:46:17\r\n       Pourtant, le secteur\r\nde la machine-outil est \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:50:20\r\n-On parle souvent de d\u00e9localisation,\r\n      de r\u00e9duction d'emplois,\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:53:07\r\n     ici on fait le contraire.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:56:18\r\n       C'est un signe clair\r\n     pour l'industrie suisse.\r\n\r\n19:32:57:15  19:33:01:07\r\n    -Mikron Agie Charmilles\r\n exporte 95 % de sa production,\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:04:04\r\n  dont 40 % dans la zone euro.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:08:16\r\nLe groupe va d\u00e9velopper des machines\r\n   pour l'a\u00e9ronautique notamment.\r\n\r\n19:33:09:03  19:33:11:11\r\n     -Ce secteur est porteur,\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:14:11\r\n son taux de croissance est fort.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:19:05\r\n Il devrait y avoir 30'000 avions \r\n\u00e0 construire ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:21:19\r\nCe sont de tr\u00e8s bonnes perspectives.\r\n\r\n19:33:22:00  19:33:25:02\r\n    On veut aussi se renforcer\r\n         dans le m\u00e9dical,\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:28:22\r\n    secteur avec une cyclicit\u00e9 \r\n   plus faible que l'automobile.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:33:11\r\n-S'engouffrer dans des productions \r\nde niche, c'est visiblement payant.\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:38:12\r\nChez Mikron, le chiffre d'affaires\r\nde l'usinage a doubl\u00e9 en cinq ans.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:16\r\n      -Voil\u00e0 pour ce signal \r\n      encourageant \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:45:05\r\n Il y en a plusieurs aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:19\r\n  La perspective d'une r\u00e9cession\r\n    s'\u00e9loigne, selon le SECO.\r\n\r\n19:33:49:00  19:33:52:13\r\n       On l'avait crainte,\r\n  mais elle devrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:56:03\r\n Et ce classement de l'innovation,\r\n      qui consacre la Suisse\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:59:09\r\n comme grand pays de l'innovation.\r\n\r\n19:33:59:13  19:34:02:13\r\n        Elle serait devant\r\n     le Royaume-Uni, la Su\u00e8de,\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:05:08\r\n  les Pays-Bas et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:10:00\r\nCes classements sont discut\u00e9s, mais\r\nil rejoint celui du World Economic\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:13:13\r\n   Forum qui mettait la Suisse \r\n  en t\u00eate pour la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:19:01\r\n     En parlant d'innovation,\r\nVaud est bien plac\u00e9 dans le top 100\r\n\r\n19:34:19:06  19:34:21:08\r\n des meilleures start-up du pays.\r\n\r\n19:34:21:12  19:34:25:22\r\nParmi les dix entreprises les plus\r\nprometteuses, cinq sont vaudoises.\r\n\r\n19:34:27:12  19:34:32:08\r\n  -Une lumi\u00e8re moins gourmande\r\n    en \u00e9nergie que les LED.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:35:09\r\nCette start-up lausannoise travaille\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:39:08\r\n    avec une fibre optique de\r\n    l'\u00e9paisseur d'un cheveu.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:42:22\r\nUne innovation qui attise l'app\u00e9tit\r\n de grands groupes internationaux\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:45:03\r\n  sur les march\u00e9s de la vision\r\nindustrielle et de l'automobile.\r\n\r\n19:34:45:08  19:34:47:08\r\n          Elle est \u00e9lue\r\n   meilleure start-up du pays.\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:49:23\r\n     -Pour la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:52:12\r\n on va g\u00e9n\u00e9rer un million de frs.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:54:21\r\n      L'ambition est d'avoir\r\n\r\n19:34:55:02  19:34:58:06\r\n         plus de 200 mios\r\nde chiffre d'affaires en cinq ans.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:18\r\nCa demande des volumes de production\r\n  bien plus \u00e9lev\u00e9s qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:05:02\r\n  -5 start-up vaudoises plac\u00e9es\r\n parmi les 10 plus prometteuses.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:09:07\r\n Si le canton se positionne comme\r\nl'un des p\u00f4les les plus dynamiques\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:11:12\r\n    en mati\u00e8re d'innovation,\r\n\r\n19:35:11:17  19:35:15:08\r\nles d\u00e9fis pour s'imposer au niveau\r\n international restent de taille.\r\n\r\n19:35:15:19  19:35:17:18\r\n-Le plus r\u00e9gulier: les financements.\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:20:08\r\n     Avoir acc\u00e8s \u00e0 du capital\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:22:19\r\n      pour de la croissance.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:13\r\nLe recrutement est aussi difficile.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:30:21\r\n       Et le franc est cher.\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:35:07\r\n-Si les secteurs les plus explor\u00e9s\r\n      sont les technologies\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:08\r\n        de l'information\r\n   et des sciences de la vie,\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:43:00\r\n l'\u00e9lectronique n'est pas laiss\u00e9e\r\npour compte comme chez Flyability.\r\n\r\n19:35:43:05  19:35:45:09\r\n        Leur innovation:\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:49:11\r\n un drone capable de se faufiler\r\n   dans des espaces confin\u00e9s.\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:53:00\r\n   -Une belle dynamique se cr\u00e9e\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:55:12\r\n      dans le canton de Vaud\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:58:10\r\n  dans la cr\u00e9ation d'entreprise.\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:07\r\n   Il y a beaucoup de supports,\r\nles grandes \u00e9coles sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:07:02\r\n     -200 start-up naissent \r\n     chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:11:04\r\n    mais seule une trentaine\r\n    est viable 3 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:32:18\r\n-Aujourd'hui, la Suisse sera le pays\r\n     le plus heureux du monde.\r\n\r\n19:36:34:00  19:36:39:03\r\nFran\u00e7ois Gar\u00e7on analyse la formation\r\n             en Suisse.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:43:21\r\n     Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, bonsoir.\r\n\r\n19:36:43:23  19:36:46:04\r\n      L'apprentissage, et la\r\n        d\u00e9centralisation,\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:50:17\r\n c'est vraiment le coeur du g\u00e9nie\r\n             suisse.\r\n\r\n19:36:50:19  19:36:55:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:55:10  19:36:59:21\r\nC'est probablement la pi\u00e8ce centrale.\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:02:13\r\nEt aussi l'ensemble des institutions\r\n            politiques.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:08:15\r\nTous les pays du monde devraient en\r\n              r\u00eaver.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:18:04\r\n -Vous dites des Fran\u00e7ais, souvent\r\n   tr\u00e8s brillants, trop scolaires.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:25:06\r\n-Tout se joue en France \u00e0 15 et 17\r\n               ans.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:31:19\r\n        C'est une calamit\u00e9.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:00\r\n -Au m\u00eame moment o\u00f9 on parle d'une\r\n            r\u00e9cession,\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:41:03\r\n Christine Lagarde disait que tout\r\n      allait bien chez nous.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:46:05\r\n   Comment expliquez-vous cela ?\r\n\r\n19:37:46:07  19:37:52:06\r\n  - Il y a d'abord une tartuferie\r\n             g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:55:21\r\n  chez certaines cat\u00e9gories de la\r\n            population\r\n\r\n19:37:55:23  19:38:00:11\r\nqui accepte mal qu'on les consid\u00e8re\r\n comme \u00e9tant prosp\u00e8re et en bonne\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:06:10\r\n              sant\u00e9.\r\n     Il y a un autre \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:09\r\n Un fond calviniste et luth\u00e9rien.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:13:23\r\n Au lieu de se dire que l'on nous\r\n envie c'est que c'est formidables,\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:20:02\r\nau contraire, il y a une contraction.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:29:04\r\n\u00c0 force de dire \u00e7a, qu'on risque de\r\n susciter soit de la jalousie soit\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:33:18\r\n     l'envie ou la pr\u00e9dation.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:38:08\r\n   -Vous citez de bons auteurs.\r\n\r\n19:38:38:10  19:38:42:22\r\nVous citez aussi Michel Houellebecq.\r\n     Il y a beaucoup d'\u00e9loges.\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:47:12\r\nVous dites cependant que la Suisse\r\n          est ennuyeuse.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:02\r\n            -Oui, non.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:56:16\r\n   Il y a des critiques \u00e0 faire.\r\n\r\n19:38:56:18  19:39:01:06\r\nOn n'arr\u00eate pas de rappeler aussi la\r\n       votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:01:08  19:39:03:09\r\n    Il y a des tas d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0\r\n            critiquer.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:05:19\r\nMais si on compare la Suisse \u00e0 ses\r\n             voisins,\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:11:16\r\npour ne pas parler des pays qui sont\r\n           en d\u00e9sh\u00e9rence,\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:16:06\r\n il faut quand m\u00eame mieux vivre en\r\nSuisse que dans le pays voisin qu'\u00e0\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:20\r\n            la France.\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:25:10\r\n Il y a 120'000 Fran\u00e7ais qui sont\r\n   venus s'\u00e9tablir en Romandie.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:31:11\r\n-Vous faites de votre propre exemple\r\n            un chiffre.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:36:10\r\n- Je gagne 3000 francs suisses par\r\n        mois sur 12 mois.\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:40:09\r\nJ'ai fait un doctorat \u00e0 l'universit\u00e9\r\n             d'Oxford.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:46:11\r\n  Je suis habilit\u00e9 \u00e0 diriger des\r\n           recherches.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:51:01\r\n  J'ai un niveau des publications\r\n\u00e9quivalentes \u00e0 celui que l'on trouve\r\n\r\n19:39:51:03  19:39:54:20\r\n  dans l'ensemble des universit\u00e9s\r\n             suisses.\r\n\r\n19:39:54:22  19:39:59:10\r\nC'est un peuple \u00e0 trois fois et demie\r\nmoins que ce que gagne mon coll\u00e8gue \u00e0\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:02:06\r\n             Gen\u00e8ve.\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:04:20\r\n    -A Berne, la voie semblait\r\n           toute trac\u00e9e\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:14\r\n    pour le futur fonds routier\r\n          baptis\u00e9 FORTA.\r\n\r\n19:40:07:19  19:40:11:01\r\n  Mais les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9\r\n    le dossier en commission,\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:13:12\r\n contre l'avis de Doris Leuthard.\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:17:14\r\n     La question des migrants\r\n         s'invite demain\r\n\r\n19:40:17:19  19:40:20:09\r\ndans le plus grand tirage du pays.\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:23:22\r\n  Le Blick a confi\u00e9 sa r\u00e9daction\r\n    \u00e0 des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:26:09\r\n    La d\u00e9marche est r\u00e9v\u00e9latrice\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:02\r\n     d'une certaine ambigu\u00eft\u00e9\r\n     de la presse populaire.\r\n\r\n19:40:30:07  19:40:33:03\r\nCes journaux sont prompts \u00e0 titrer\r\n   sur la peur de la migration,\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:34:23\r\n       sur des d\u00e9lits commis\r\n        par les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:40:35:04  19:40:37:06\r\nmais enclins aussi \u00e0 la compassion.\r\n\r\n19:40:38:00  19:40:42:00\r\n-Daniel, Saniah, Ismael et d'autres\r\n   r\u00e9fugi\u00e9s se sont vus confier\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:45:06\r\n  l'\u00e9dition du Blick de demain.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:06\r\nLes derniers d\u00e9tails sont peaufin\u00e9s\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:54:04\r\n       -Je veux comme titre:\r\n   \"Les r\u00e9fugi\u00e9s font le Blick\".\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:57:23\r\n  -Kaveh Karimi est journaliste\r\n      au Kurdistan iranien.\r\n\r\n19:40:58:04  19:40:59:16\r\nFuyant services secrets et l'EI,\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:02:20\r\n     il est arriv\u00e9 en Suisse\r\n        il y a 40 jours.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:05:21\r\n-En dix ans de journalisme en Iran,\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:08:06\r\n       je n'ai jamais connu\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:12:19\r\nune telle r\u00e9daction avec une libert\u00e9\r\n       d'exercer son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:41:13:00  19:41:14:15\r\n       Tout est \u00e0 sa place.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:17:15\r\n  -Ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient actifs\r\n        dans les m\u00e9dias\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:20:03\r\n       ou dans la d\u00e9fense \r\n       des droits humains.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:24:07\r\nLe Blick avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une action\r\nde soutien \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:28:22\r\nAvec un lectorat de centre-droite,\r\n      la d\u00e9marche surprend.\r\n\r\n19:41:29:12  19:41:31:12\r\n          -Je me r\u00e9jouis\r\n\r\n19:41:31:17  19:41:34:08\r\n    de d\u00e9couvrir les r\u00e9actions.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:37:23\r\n Elles iront des applaudissements\r\n         \u00e0 l'indignation.\r\n\r\n19:41:38:05  19:41:40:11\r\n    On veut cr\u00e9er de l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:43:02\r\n     On veut toucher les gens.\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:49:00\r\n     Afin qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n          \u00e0 la situation.\r\n\r\n19:41:49:22  19:41:53:16\r\n    -L'op\u00e9ration est in\u00e9dite\r\n       pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:53:21  19:42:00:02\r\n  Ce journaliste tamoul \u00e9tabli\r\n en Suisse a ressorti sa plume.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:04:09\r\n     -Je n'ai plus l'occasion\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:07:09\r\n  d'exercer ce m\u00e9tier en Suisse.\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:09:13\r\n  C'est un job de r\u00eave pour moi.\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:12:14\r\n       Il me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:42:13:01  19:42:16:01\r\n        -Chaque article\r\n     a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9, traduit\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:18:23\r\n    par un journaliste local.\r\n\r\n19:42:19:04  19:42:23:03\r\nDemain, les sourires de ces r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    feront la une du quotidien.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:28:02\r\n   C'est un jour qui trompera\r\n la solitude de leur quotidien.\r\n\r\n19:42:30:01  19:42:33:20\r\n    -7'000 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s\r\n    en Croatie depuis mercredi.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:37:08\r\n       La pr\u00e9sidente demande\r\n    \u00e0 l'arm\u00e9e de se tenir pr\u00eate\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:39:23\r\n\u00e0 prot\u00e9ger les fronti\u00e8res nationales.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:43:01\r\n    Les autorit\u00e9s affirment que\r\n  les capacit\u00e9s d'accueil du pays\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:46:17\r\n    sont satur\u00e9es, tandis que\r\ndes centaines de personnes tentent\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:49:13\r\n   d'\u00e9chapper \u00e0 la surveillance\r\n afin de poursuivre leur p\u00e9riple.\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:55:14\r\n   La suite de notre cheminement\r\n    sur la route des migrants.\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:58:04\r\n La Hongrie va prolonger son mur.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:07\r\nVictor Orban, le Premier ministre,\r\n    revendique cette fermet\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:14\r\n   Il affirme qu'une immigration\r\n            incontr\u00f4l\u00e9e\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:01\r\n menacerait l'identit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:06:06  19:43:11:11\r\n    Ces positions le font aimer\r\n      ou d\u00e9tester en Europe.\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:16:20\r\n    -Un mur plant\u00e9 au milieu\r\nd'un des carrefours de l'Europe.\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:21:13\r\n La fronti\u00e8re sud de la Hongrie\r\nn'est que grillages et barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:18  19:43:25:05\r\n       Au village voisin,\r\non ne parle pas aux journalistes.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:15\r\n     Hors cam\u00e9ra, les propos\r\n   sont hostiles aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:43:28:20  19:43:31:20\r\n De l'aveu du pr\u00eatre du village,\r\n     la qualit\u00e9 de l'accueil\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:34:02\r\n   n'est pas la premi\u00e8re vertu\r\n        de ses ouailles.\r\n\r\n19:43:34:12  19:43:36:03\r\n   -C'est un village tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:43:36:08  19:43:37:19\r\n       Les choses nouvelles\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:39:17\r\n       perturbent les gens.\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:44:00\r\n-L'Eglise hongroise s'est illustr\u00e9e\r\n      par son intransigeance\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:47:04\r\n    en appelant ouvertement\r\n  \u00e0 ne pas aider les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:51:05\r\n Ce pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 l'un des seuls\r\n  \u00e0 critiquer cette politique.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:53:16\r\n     -Il y avait une prudence\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:56:05\r\n  de l'Eglise au niveau national\r\n\r\n19:43:56:10  19:43:58:11\r\n     pour les mesures d'aide.\r\n\r\n19:43:58:16  19:44:00:21\r\n    On a mis du temps \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:44:01:02  19:44:03:20\r\n  Il y a une fid\u00e9lit\u00e9 de l'Eglise\r\n     au gouvernement en place.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:06:23\r\n -Il fait partie de ces Hongrois\r\n\r\n19:44:07:04  19:44:11:04\r\n qui ont choisi de ne pas suivre\r\nles instructions du gouvernement.\r\n\r\n19:44:11:09  19:44:13:12\r\n    Dans la ville de Szeged,\r\n\r\n19:44:13:17  19:44:17:13\r\n   ces volontaires accueillaient\r\ndes centaines de r\u00e9fugi\u00e9s par jour.\r\n\r\n19:44:17:18  19:44:21:00\r\nDepuis la fermeture de la fronti\u00e8re,\r\n    plus aucun r\u00e9fugi\u00e9 n'arrive.\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:24:02\r\n Mais ils tiennent \u00e0 \u00eatre pr\u00eats\r\n    en cas de nouvel afflux.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:14\r\n           -Une barri\u00e8re\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:29:13\r\n   ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:34:04\r\n    Ca va stopper les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        quelques semaines.\r\n\r\n19:44:34:09  19:44:40:11\r\n   Mais la Hongrie doit trouver\r\n       une autre solution.\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:46:18\r\n     -Hier, le gouvernement\r\n     a d\u00e9montr\u00e9 sa fermet\u00e9\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:50:02\r\n       quand des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    ont violemment manifest\u00e9.\r\n\r\n19:44:50:07  19:44:54:13\r\n   Une fermet\u00e9 justifi\u00e9e pour\r\nle porte-parole du gouvernement.\r\n\r\n19:44:54:23  19:44:57:15\r\n     -Nous mettons en pratique\r\n\r\n19:44:57:20  19:45:01:02\r\n        les r\u00e8gles de l'UE.\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:04:11\r\nIl n'est pas possible pour ces gens\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:07:12\r\n   de traverser cette fronti\u00e8re\r\n        comme ils veulent.\r\n\r\n19:45:07:22  19:45:10:00\r\n        -Une intransigeance\r\n\r\n19:45:10:05  19:45:13:07\r\n par souci de l\u00e9galisme europ\u00e9en;\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:15:15\r\ncertains avancent d'autres raisons\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:18:17\r\n         qui se trouvent\r\n au coeur du pouvoir, \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:22:21\r\n         -Le gouvernement\r\n\r\n19:45:23:02  19:45:25:15\r\n     veut tenir un engagement.\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:29:20\r\n  Il disait qu'il allait prot\u00e9ger\r\n   par la force les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:32:11\r\n Il y a aussi une course politique\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:35:03\r\n     entre le parti au pouvoir\r\n       et l'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:39:13\r\nLe gouvernement conservateur d'Orban\r\n       veut montrer sa force.\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:42:11\r\n    -Un pari qui semble gagn\u00e9\r\n           pour Orban.\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:45:13\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s ont presque disparu.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:49:15\r\n   Pour de nombreux Hongrois, \r\n   sa politique est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:45:51:19  19:45:54:13\r\n-Je vous recommande sur notre site\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:57:07\r\n          nos reportages\r\n    sur la route des migrants.\r\n\r\n19:45:58:15  19:46:01:01\r\nDes spermatozo\u00efdes obtenus in vitro.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:04:04\r\n     La d\u00e9couverte revendiqu\u00e9e\r\n    par des chercheurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:07:06\r\n        ouvre des espoirs\r\n   pour les couples infertiles.\r\n\r\n19:46:09:04  19:46:13:07\r\n -Voil\u00e0 un spermatozo\u00efde humain\r\n         cr\u00e9\u00e9 in vitro.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:16:12\r\n     Ca avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait\r\n        pour des souris.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:20:10\r\n      Mais chez des hommes,\r\n ce serait une premi\u00e8re mondiale\r\n\r\n19:46:20:14  19:46:24:18\r\n  d'apr\u00e8s la start-up Kallistem\r\n   qui pr\u00e9sente ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:28:16\r\nLes chercheurs fran\u00e7ais ont pris\r\ndes cellules souches germinales,\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:32:13\r\n  des spermatozo\u00efdes immatures,\r\n     et disent avoir r\u00e9ussi\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:36:09\r\n     \u00e0 porter le processus\r\nde maturation jusqu'\u00e0 son terme.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:40:06\r\n   Cette avanc\u00e9e est un espoir\r\n   pour les hommes infertiles.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:44:04\r\n    Les techniques classiques\r\n   ne pouvaient rien pour eux.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:48:01\r\n     Kallistem parle d'aider\r\n  des jeunes gar\u00e7ons pr\u00e9pub\u00e8res\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:51:10\r\n       qui doivent subir \r\n      des chimioth\u00e9rapies.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:14\r\nEn conservant les cellules immatures\r\net en les faisant maturer plus tard.\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:58:15\r\n         Reste \u00e0 montrer\r\n  que cette technique est s\u00fbre.\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:01:15\r\n       La start-up a donn\u00e9\r\n  peu de d\u00e9tails sur sa m\u00e9thode\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:04:11\r\n        et ses r\u00e9sultats\r\n      n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:08:01\r\n   dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e,\r\n   d'o\u00f9 une certaine m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:13:04\r\n    -Fabien Murisier, bonsoir.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:31:08\r\n  -Tous les hommes qui souffrent\r\n d'infertilit\u00e9, c'est un espoir ?\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:37:20\r\n-Surtout pour les personnes qui n'ont\r\n  pas la capacit\u00e9 de produire leurs\r\n\r\n19:47:37:22  19:47:39:05\r\n      propres spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:43:07\r\nPour les autres qui ont la capacit\u00e9\r\n   d'en produire, m\u00eame pas bons,\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:49:09\r\n   il y a d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9thodes qui\r\n     permettent d'y rem\u00e9dier.\r\n\r\n19:47:51:07  19:47:55:18\r\n-Les techniques actuelles, vous le\r\n  faites chaque jour, vous allez\r\n\r\n19:47:55:20  19:48:00:09\r\n    chercher un spermatozo\u00efde.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:04\r\nL\u00e0, on recr\u00e9e toute la formation du\r\n          spermatozo\u00efde.\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:09:06\r\nIl y a quelque chose de moralement\r\n           vertigineux.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:16:23\r\n -Quand on veut un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix,\r\nil faut penser aux d\u00e9sirs des parents\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:21:15\r\net aux biens de l'enfant en devenir.\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:26:06\r\nSi on \u00e9coute simplement le d\u00e9sir des\r\n parents, il serait pr\u00eat \u00e0 utiliser\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:30:19\r\ntoutes les techniques possibles. Mais\r\n   c'est aux scientifiques et aux\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:35:10\r\n  m\u00e9decins de poser des limites.-\r\n       L'attente est \u00e9norme.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:39:23\r\n    Vous le vivez chaque jour.\r\n\r\n19:48:40:01  19:48:43:04\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:46:19\r\n  Malheureusement, pour certains\r\nd'entre eux qui sont diagnostiqu\u00e9s\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:51:10\r\n comme d\u00e9finitivement infertiles,\r\n         c'est terrible.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:51:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:51:16  19:48:55:23\r\n    -Ai Weiwei cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement\r\n   \u00e0 Londres avec une exposition\r\n\r\n19:48:56:04  19:48:58:15\r\nqui revient sur 20 ans de travail.\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:01:16\r\n    Provocateur de g\u00e9nie, il a\r\ntoujours mani\u00e9 l'effet de surprise,\r\n\r\n19:49:01:21  19:49:04:12\r\n     d'abord contre le r\u00e9gime\r\n        en place \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:07:22\r\n        Il s'engage aussi\r\n    sur l'actualit\u00e9 en Europe,\r\n\r\n19:49:08:03  19:49:10:14\r\n on l'\u00e9coute \u00e9voquer les migrants\r\n et la marche qu'il a organis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:16:12\r\n  -Ai Weiwei est suivi par des\r\nphotographes et des admirateurs.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:19:21\r\n           A Londres\r\n     depuis quelques jours,\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:22:21\r\n       l'artiste retrouve\r\n    ses r\u00e9flexes de militant\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:25:19\r\n     et organise une marche\r\nen solidarit\u00e9 avec les migrants.\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:28:05\r\n   -On ne peut pas \u00eatre en paix\r\n\r\n19:49:28:10  19:49:30:10\r\n  tant que cette situation dure.\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:34:13\r\n  -Vous pensez que les artistes\r\n   devraient plus s'engager ?\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:37:12\r\n    -On essaie de faire partie\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:41:13\r\nsurtout dans ces moments difficiles.\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:50:05\r\n      Oui, on doit s'engager,\r\n     on continuera \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:58:06\r\n-L'artiste Ai Weiwei est \u00e0 l'honneur\r\n     d'une vaste r\u00e9trospective\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:00:13\r\n  \u00e0 l'Acad\u00e9mie Royale des Arts.\r\n\r\n19:50:00:18  19:50:03:17\r\n  Sa pr\u00e9sence est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:09:11\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     on m'a expos\u00e9 cent fois.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:15:21\r\n    Mais c'est la premi\u00e8re fois\r\n   que j'accompagne mes oeuvres.\r\n\r\n19:50:16:18  19:50:19:10\r\n  -Bloqu\u00e9 des ann\u00e9es en Chine,\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:23:07\r\n     Ai Weiwei est surveill\u00e9\r\n         en permanence.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:28:02\r\n        Son art critique\r\n  le syst\u00e8me r\u00e9pressif chinois.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:32:16\r\n    Ces statuettes racontent\r\n  ses 81 jours d'incarc\u00e9ration,\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:36:08\r\navec deux gardes qui ne pouvaient\r\n     lui adresser la parole.\r\n\r\n19:50:36:12  19:50:38:20\r\n  Ai Weiwei d\u00e9range le pouvoir.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:44:00\r\n      Il critique la gestion\r\ndu tremblement de terre du Sichuan.\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:48:21\r\n  Ces barres de fer sont issues\r\ndes immeubles de qualit\u00e9 m\u00e9diocre,\r\n\r\n19:50:49:02  19:50:51:16\r\n     d\u00e9truits par le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:54:21\r\n   Placard\u00e9s au mur, les noms\r\n   des milliers de victimes.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:59:09\r\n     -Les gens le connaissent \r\n    gr\u00e2ce \u00e0 son emprisonnement.\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:03:03\r\n     Mais il faut comprendre\r\n   que derri\u00e8re ces \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:18\r\n        il y a un artiste.\r\n\r\n19:51:06:10  19:51:10:00\r\n-Des oeuvres \u00e0 admirer \u00e0 Londres\r\n     jusqu'au 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:15:01\r\n       La parole d'une femme\r\n       est attendue partout.\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:18:13\r\n          Jeannet Yellen,\r\n la patronne de la Fed va annoncer\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:16\r\n       le rel\u00e8vement ou non\r\n      de son taux directeur.\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:25:08\r\nC'est un facteur cl\u00e9 pour l'\u00e9conomie\r\n    mondiale et pour la Suisse,\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:28:10\r\n     le probl\u00e8me du franc fort\r\n       pourrait s'accentuer.\r\n\r\n19:51:29:11  19:51:33:09\r\n -Une phrase a plong\u00e9 l'\u00e9conomie\r\n   suisse dans l'incertitude,\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:36:00\r\n       le 15 janvier 2015.\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:38:21\r\n   -Le maintien du taux plancher\r\n\r\n19:51:39:02  19:51:43:07\r\n       ne se justifie plus.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:51:06\r\n-Chahut\u00e9 sur les march\u00e9s, le franc\r\nsuisse passe \u00e0 parit\u00e9 avec l'euro\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:55:10\r\navant de revenir autour de 1,05 frs.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:59:01\r\n            Stabilis\u00e9\r\n   vers 1,10 frs pour un euro,\r\n\r\n19:51:59:06  19:52:03:00\r\nc'est un retour au calme relatif.\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:06:00\r\n  -Ca rend la situation difficile\r\n\r\n19:52:06:05  19:52:08:19\r\n    pour beaucoup d'entreprises\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:13:11\r\n     qui prennent des mesures\r\n pour am\u00e9liorer leur productivit\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:15  19:52:16:23\r\n   Mais leurs marges ont baiss\u00e9.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:19\r\n    -La FED pourrait relever\r\n      son taux directeur,\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:25:11\r\n le taux d'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9f\u00e9rence\r\n       pour les cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:28:17\r\nProche de z\u00e9ro depuis six ans pour\r\nsoutenir la croissance am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:52:28:22  19:52:33:11\r\nl'augmenter renforcerait le dollar\r\net indirectement le franc suisse.\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:38:01\r\n  -Le franc suisse va s'affaiblir\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:42:02\r\nmais l'euro peut-\u00eatre plus encore.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:46:01\r\nEt donc le franc suisse s'appr\u00e9cie\r\n      par rapport \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:49:10\r\n   Et si la volatilit\u00e9 augmente\r\n         sur les march\u00e9s,\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:53:11\r\n  la valeur refuge du franc suisse\r\nrevient et \u00e7a le pousse \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:52:54:07  19:52:55:20\r\n   -P.Odier est moins inquiet.\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:59:09\r\n  -Les hausses d'int\u00e9r\u00eat aux USA\r\n\r\n19:52:59:13  19:53:01:09\r\n   les 12 \u00e0 18 mois qui suivent,\r\n\r\n19:53:01:13  19:53:03:12\r\n  sont positifs pour les march\u00e9s.\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:06:03\r\n   -La BNS a annonc\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:10:14\r\n    qu'elle ne changerait pas\r\n       son taux directeur.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:16:02\r\n   -Aux Etats-Unis, Donald Trump\r\n      a trouv\u00e9 \u00e0 qui parler.\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:20:18\r\n   Le candidat, volontiers macho,\r\ns'est vu rembarrer par Carly Fiorina.\r\n\r\n19:53:20:23  19:53:25:16\r\n Le milliardaire a pass\u00e9 un mauvais\r\nmoment, mais reste au centre du jeu.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:30:01\r\n C'est pour cela que les attaques\r\n   se sont concentr\u00e9es sur lui.\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:34:08\r\n      -Dans les sondages,\r\n il domine depuis des semaines.\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:36:06\r\nHier, il \u00e9tait la cible \u00e0 abattre.\r\n\r\n19:53:36:15  19:53:37:21\r\n         -Monsieur Trump,\r\n\r\n19:53:38:02  19:53:39:17\r\n      nous n'avons pas besoin\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:43:09\r\nd'un apprenti \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:46:00\r\n   -Le seul gars que j'ai connu\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:48:11\r\n  avec des int\u00e9r\u00eats particuliers,\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:51:08\r\n qui a tent\u00e9 de me faire changer \r\nd'avis, qui m'a donn\u00e9 de l'argent,\r\n\r\n19:53:51:12  19:53:55:20\r\n        c'est Donald Trump.\r\n\r\n19:53:57:10  19:54:02:01\r\n-Onze pr\u00e9tendants pour un d\u00e9bat \r\n\u00e0 la biblioth\u00e8que Ronald Reagan.\r\n\r\n19:54:02:06  19:54:05:10\r\nLes arguments ont parfois vol\u00e9 bas.\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:08:10\r\n       -Sa mani\u00e8re visc\u00e9rale\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:11:19\r\nd'attaquer les gens sur leur aspect.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:16:05\r\n  Nous devons tous nous inqui\u00e9ter\r\n   d'avoir quelqu'un comme cela\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:19:12\r\nresponsable de l'arsenal nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:23:17\r\n    -Je ne l'ai jamais attaqu\u00e9\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:25:07\r\n          sur son aspect.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:27:23\r\n    Et pourtant il y a mati\u00e8re.\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:32:12\r\n  -Les outsiders, les candidats\r\n  qui rompent avec Washington,\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:38:00\r\nsont Trump, le Dr. Ben Carson ou \r\nCarly Fiorina, ex-patronne de HP.\r\n\r\n19:54:38:05  19:54:41:20\r\n      Mais quand on parle \r\n      Iran, Syrie, Russie,\r\n\r\n19:54:42:01  19:54:44:02\r\nles outsiders sont sur la d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:54:44:18  19:54:48:12\r\n         -J'en saurai plus\r\n  d'ici \u00e0 mon entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n19:54:48:17  19:54:52:06\r\n   -Le pr\u00e9sident doit conna\u00eetre\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:17\r\n  ces sujets d\u00e8s le premier jour.\r\n\r\n19:54:56:07  19:54:58:09\r\n -Les s\u00e9nateurs, les gouverneurs,\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:00:15\r\n   qui repr\u00e9sentent le syst\u00e8me,\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:03:18\r\n       ont tent\u00e9 de montrer\r\n       qu'ils ont un bilan.\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:07:21\r\nIls ont quatre mois pour convaincre\r\n    les \u00e9lecteurs r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:55:08:09  19:55:11:20\r\n     -Si le ph\u00e9nom\u00e8ne Trump\r\n      devait se d\u00e9gonfler,\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:16:18\r\nle d\u00e9bat d'hier soir pourrait avoir\r\nmarqu\u00e9 le d\u00e9but de l'essoufflement.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:21:20\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n   sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:22:01  19:55:24:04\r\n        Aujourd'hui, Berne.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:14\r\n   Parmi les enjeux, les chances\r\n des candidatures du Jura bernois.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:34:12\r\n-Le Jura bernois, une r\u00e9gion coinc\u00e9e\r\n  entre deux cha\u00eenes de montagnes,\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:39:07\r\n     pas totalement bernoise\r\n     sans \u00eatre jurassienne.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:44:06\r\n    Il manque \u00e0 cette r\u00e9gion\r\n      tr\u00e8s industrialis\u00e9e\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:47:23\r\n       une identit\u00e9 forte.\r\n\r\n19:55:48:04  19:55:51:08\r\n       L'id\u00e9e qu'elle soit\r\n       inexistante \u00e0 Berne\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:53:13\r\n inqui\u00e8te l'\u00e9conomie r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:56:16\r\n   -D'un point de vue politique,\r\n      c'est unno man's land.\r\n\r\n19:55:56:21  19:55:58:21\r\n          Pour le reste,\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:01:02\r\n       \u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n19:56:01:07  19:56:03:20\r\n      L'\u00e9conomie fonctionne \r\n     au-del\u00e0 de ces clivages.\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:09:03\r\n Mais quand on parle de probl\u00e8mes,\r\n   ces relais sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:15:00\r\n       -Le monde agricole \r\n      fait le m\u00eame constat.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:18:15\r\n-Je vois mal le conseiller national\r\n            d'Oberland\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:21:12\r\n      d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:25:22\r\nIl ne sait pas les probl\u00e8mes qu'on a.\r\n\r\n19:56:26:03  19:56:31:08\r\n  Je ne dirais pas qu'on est perdu,\r\nmais on a du mal \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:56:31:21  19:56:34:17\r\n-Pour la classe politique, ce si\u00e8ge\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:38:06\r\n      rev\u00eat une importance\r\n  plus symbolique que capitale.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:42:09\r\n     -Lorsqu'il faut d\u00e9fendre\r\n le cheval des Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:56:42:13  19:56:45:07\r\n les \u00e9lus bernois ne le font pas.\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:48:09\r\n     Lorsqu'on doit se battre\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:53:11\r\n pour une ligne de chemin de fer,\r\n les \u00e9lus jurassiens s'engagent.\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:59:13\r\n      Un rapport de proximit\u00e9\r\n        doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:05  19:57:04:11\r\n   -Pour J-P.Graber, compter \r\n   sur le soutien des voisins\r\n\r\n19:57:04:15  19:57:07:03\r\n     n'est pas satisfaisant.\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:09:19\r\n   -Il y a des objets politiques\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:12:15\r\n li\u00e9s aux voies de communication,\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:16:17\r\n   li\u00e9s au soutien \u00e0 l'\u00e9conomie;\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:21:06\r\n domaines pour lesquels un d\u00e9put\u00e9\r\n     peut soutenir sa r\u00e9gion,\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:26:01\r\n    m\u00eame s'il devait s'\u00e9loigner\r\nde la ligne politique de son parti.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:32:01\r\n-Le Jura bernois doit se mobiliser\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:35:23\r\n    s'il souhaite faire \u00e9lire\r\n     l'un des siens \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:41:09\r\n -Fabienne Pambianco, mis \u00e0 part \r\n le sort r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois,\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:07\r\n      l'autre enjeu majeur,\r\n  ce sont les r\u00e9sultats du PBD ?\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:49:16\r\n         - Effectivement.\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:55:18\r\n  Le PBD Bernois va cristalliser\r\n           l'attention.\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:03:19\r\nSon sort est directement li\u00e9 \u00e0 celui\r\n de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline\r\n\r\n19:58:03:21  19:58:05:19\r\n         Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:10:15\r\n  Le canton de Berne est une des\r\n     principales places fortes.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, la moiti\u00e9\r\n    des \u00e9lus PBD sont bernois.\r\n\r\n19:58:16:21  19:58:20:04\r\nCar des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n              de 2011,\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:26:06\r\nle PBD est devenu la troisi\u00e8me force\r\n         du canton de Berne.\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:31:04\r\nMais c'\u00e9tait avant la d\u00e9gringolade\r\n  lors des \u00e9lections cantonales\r\n\r\n19:58:31:06  19:58:35:18\r\n     Bernoise de l'an dernier.\r\n\r\n19:58:35:20  19:58:41:20\r\nUne v\u00e9ritable gifle, moins 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:58:42:23  19:58:47:11\r\nAutant dire que le PBD n'aborde pas\r\n  tr\u00e8s sereinement ces prochaines\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:52:01\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. D'autant plus \r\nque les derniers sondages l'annoncent\r\n\r\n19:58:52:03  19:58:54:10\r\n          en l\u00e9ger recul.\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:56:04\r\n  Une ann\u00e9e apr\u00e8s leurs exploits\r\n         en Coupe Davis,\r\n\r\n19:58:56:09  19:58:59:04\r\n     R.Federer et S.Wawrinka \r\n     sont de retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:00:15  19:59:04:02\r\n-L'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis\r\n        de retour \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:18\r\n    pour un match de barrage\r\n      contre les Pays-Bas.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:15\r\n    Wawrinka ouvrira les feux\r\n        contre de Bakker.\r\n\r\n19:59:09:20  19:59:12:03\r\n Federer affrontera un inconnu.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:16:00\r\n      A Palexpo, on sera loin\r\ndes 18'000 personnes qui ont assist\u00e9\r\n\r\n19:59:16:05  19:59:20:19\r\n \u00e0 la qualification de la Suisse\r\npour la finale de la Coupe Davis.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:20\r\n    Ce match ne suscite gu\u00e8re\r\n         d'enthousiasme.\r\n\r\n19:59:25:01  19:59:28:19\r\n       Sur 9'000 billets, \r\n      7'000 ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n19:59:29:00  19:59:31:03\r\n          Explication.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:35:02\r\n-Il y a moins d'envie que l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:59:35:07  19:59:37:16\r\n   o\u00f9 on jouait une demi-finale,\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:40:09\r\no\u00f9 on essayait de gagner la coupe.\r\n\r\n19:59:40:13  19:59:42:22\r\n    C'est un match de barrage.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:46:20\r\n     On essaye de se maintenir\r\n      dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:59:47:01  19:59:50:11\r\n Les gens se sont habitu\u00e9s au top.\r\n\r\n19:59:50:16  19:59:53:03\r\n Leurs attentes sont plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:59:53:15  19:59:57:19\r\n    -Pour Federer, la formule\r\n de la Coupe Davis est en cause.\r\n\r\n19:59:58:00  20:00:02:05\r\nLes meilleurs joueurs ne veulent pas\r\n se sacrifier pour jouer l'\u00e9preuve.\r\n\r\n20:00:02:17  20:00:05:20\r\n -La Coupe Davis a ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:08:02\r\n          C'est difficile\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:11:11\r\n    pour les meilleurs joueurs\r\n      de jouer tous les ans.\r\n\r\n20:00:11:21  20:00:15:20\r\n -Demain, les champions du monde\r\n   tenteront d'allumer le feu,\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:13\r\n ne serait-ce que pour remercier\r\n   le public qui les a port\u00e9s.\r\n\r\n20:00:20:00  20:00:21:17\r\n         -On a de nouveau\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:24:08\r\n     l'\u00e9quipe de l'an dernier.\r\n\r\n20:00:24:12  20:00:28:17\r\nPour les co\u00e9quipiers et le capitaine,\r\n   \u00e7a fait du bien d'\u00eatre r\u00e9unis.\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:32:23\r\n      -Demain, les Suisses\r\n     joueront une rencontre\r\n\r\n20:00:33:04  20:00:36:10\r\n  qui pourrait \u00eatre la derni\u00e8re\r\n   de Federer en Coupe Davis.\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:41:22\r\n  -C'est un souvenir de coll\u00e8ge \r\n  pour beaucoup, le po\u00e8me d'Hugo\r\n\r\n20:00:42:03  20:00:45:12\r\n    sur la retraite de Russie\r\n  apr\u00e8s le d\u00e9sastre de Napol\u00e9on.\r\n\r\n20:00:45:17  20:00:48:15\r\n      \"Hier la grande arm\u00e9e,\r\n     et maintenant troupeau.\"\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:52:17\r\n  En voici des restes d\u00e9couverts\r\n\u00e0 Francfort plus de 200 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n20:00:52:22  20:00:56:19\r\n      Environ 200 squelettes\r\n    d\u00e9couverts sur un chantier.\r\n\r\n20:00:57:00  20:01:01:08\r\nIls seraient morts en 1813 des suites\r\n   de leurs blessures ou du typhus\r\n\r\n20:01:01:12  20:01:04:03\r\nsur le chemin entre Moscou et Paris.\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:07:06\r\n     Les boutons des uniformes\r\n     ont pu servir d'indices.\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:12:09\r\n          Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:01:12:13  20:01:14:19\r\n   \"Temps pr\u00e9sent\" se consacre\r\n aux internements psychiatriques.\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:17:10\r\n        Demain au journal,\r\n vous retrouverez Marc Allgoewer.\r\n\r\n20:01:17:14  20:01:20:21\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-17T18:22:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509460177", "durationSec": 124, "title": "SO AI WEI WEI_RTS000000597959", "excerpt": "L'acad\u00e9mie Royale des Arts de Londres consacre une vaste r\u00e9trospective \u00e0 l'artiste dissident chinois Ai Weiwei. Ce dernier, tout \u00e0 la fois plasticien, sculpteur et architecte, \u00e9tait pr\u00e9sent pour cet \u00e9v\u00e8nement et il s'est rendu \u00e0 pied \u00e0 l'exposition, suivi d'une foule de photographes et d'admirateurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ARTISTE", "DISSIDENCE", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["AI WEIWEI"], "sequenceIds": ["1461105"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460178", "durationSec": 104, "title": "SO COUPE DAVIS_RTS000000598211", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis est de retour \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve pour disputer un match de barrage contre la modeste \u00e9quipe des Pays Bas. Apr\u00e8s la victoire en finale en 2014, cette rencontre suscite peu d'engouement aupr\u00e8s du public avec seulement 7000 billets vendus sur 9000.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"], "sequenceIds": ["1460410"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460179", "durationSec": 129, "title": "SO ELECTIONS BERNE_RTS000000597931", "excerpt": "Le Jura Bernois est une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique qui pourrait ne compter aucun repr\u00e9sentant au Conseil national lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18102015. Le conseiller national UDC Jean-Pierre Graber qui avait finalement acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Chambre du Peuple le 05012015, comme premier des viennent-ensuite sur la liste UDC, renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FONCTION POLITIQUE", "R\u00c9GION"], "sequenceIds": ["1461140"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460180", "durationSec": 106, "title": "SO FED INTERET_RTS000000598183", "excerpt": "La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (FED) pourrait relever son taux d'int\u00e9r\u00eat avec pour cons\u00e9quence de renforcer la valeur du dollar et celle du franc suisse. Cette politique mon\u00e9taire constituerait une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour les entreprises suisses apr\u00e8s l'annonce de la Banque Nationale Suisse (BNS), le 15.01.2015, de l'abandon du taux plancher entre le franc suisse et l'euro. Mais la BNS reste confiante et a annonc\u00e9 qu'elle ne changerait son taux directeur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TAUX D'INT\u00c9R\u00caT", "FRANC SUISSE", "EURO", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["R\u00c9SERVE F\u00c9D\u00c9RALE AM\u00c9RICAINE", "BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460181", "durationSec": 22, "title": "SO MIGRANTS NEWS_RTS000000598180", "excerpt": "Depuis 3 jours, la fronti\u00e8re sud entre la Hongrie et la Serbie est ferm\u00e9e par un grillage et des barbel\u00e9s afin d'emp\u00eacher le passage des r\u00e9fugi\u00e9s qui veulent se rendre en Allemagne. La politique tr\u00e8s ferme du gouvernement face aux migrants est majoritairement partag\u00e9e par la population civile et par l'Eglise, m\u00eame si certains essaient de r\u00e9sister comme en t\u00e9moignent le pr\u00eatre de Roszke Tamas Liszekai."}, {"internalArchiveId": "AA1509460182", "durationSec": 161, "title": "SO MIGRANTS HONGRIE 2_RTS000000598204", "excerpt": "L'entreprise de machine-outil Mikron Agie Charmilles AG a annonc\u00e9 la construction d'un nouveau b\u00e2timent dans la zone industrielle de Nidau avec la cr\u00e9ation d'une centaine d'emplois. Une tr\u00e8s bonne nouvelle pour l'industrie des machines en Suisse et dans la r\u00e9gion biennoise et ce malgr\u00e9 le franc fort.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE", "BUDAPEST"], "thematicThemes": ["POPULATION CIVILE", "FRONTI\u00c8RE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "PR\u00caTRE", "IMMIGRANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460183", "durationSec": 107, "title": "SO MIKRON 2_RTS000000598155", "excerpt": "Le quotidien suisse al\u00e9manique Blick a invit\u00e9 une quinzaine de r\u00e9fugi\u00e9s, actifs dans les m\u00e9dias ou la d\u00e9fense des doits humains par le pass\u00e9, \u00e0 venir r\u00e9aliser l'\u00e9dition du journal du vendredi 18 septembre 2015. Plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme un journal \u00e0 sensation et de centre droit, le r\u00e9dacteur en chef du Blick Ren\u00e9 Luechinger se r\u00e9jouit de surprendre son lectorat et esp\u00e8re le toucher, mais aussi le faire r\u00e9fl\u00e9chir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NIDAU"], "thematicThemes": ["MACHINE-OUTIL", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "EMPLOI"], "sequenceIds": ["1461019"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460184", "durationSec": 115, "title": "SO REQUERANTS BLICK_RTS000000598258", "excerpt": "Une \u00e9quipe de scientifiques de la start-up lyonnaise Kallistem a annonc\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir en laboratoire des spermatozo\u00efdes humains complets \u00e0 partir les cellules souches germinales. Cette avanc\u00e9e ouvre des perspectives pour le traitement de la st\u00e9rilit\u00e9 masculine. Mais ces r\u00e9sultats n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans une revue scientifique, ce qui remet en cause sa cr\u00e9dibilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "JOURNAL", "JOURNALISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460185", "durationSec": 22, "title": "SO ROUTES_RTS000000598161", "excerpt": "Dans le classement suisse des 100 meilleures start-up, 5 des entreprises les plus prometteuses et les plus innovantes sont vaudoises. Le canton poss\u00e8de un environnement qui favorise le d\u00e9veloppement des jeunes entreprises, comme par exemple LESS SA qui travaille \u00e0 la production d'une lumi\u00e8re plus uniforme gr\u00e2ce \u00e0 de la fibre optique ou le drone sph\u00e9rique invent\u00e9 par la start-up Flyability."}, {"internalArchiveId": "AA1509460186", "durationSec": 25, "title": "SO SOLDATS NAPOLEONIENS 2_RTS000000598056", "excerpt": "C'est dans la biblioth\u00e8que Ronald Reagan de Simi Valley que c'est d\u00e9roul\u00e9 le second d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre les candidats du parti r\u00e9publicain \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Diffus\u00e9 par CNN, il a vu le milliardaire Donald Trump malmen\u00e9 par ses concurrents."}, {"internalArchiveId": "AA1509460187", "durationSec": 64, "title": "SO SPERME_RTS000000598238", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["SPERMATOZO\u00cfDE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CELLULE SOUCHE", "ST\u00c9RILIT\u00c9", "HOMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460188", "durationSec": 113, "title": "SO START UP_RTS000000598175", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "INVENTION (TECHNIQUE)", "DRONE", "FIBRE OPTIQUE", "LUMI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460189", "durationSec": 109, "title": "SO TRUMP 2_RTS000000598260", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "BUSH, JEB"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509460351", "summary": "Palexpo : Equipe suisse de Coupe Davis et \u00e9quipe n\u00e9erlandaise. Itw Stanislas Wawrinka. Stanislas Wawrinka, Roger Federer, Marco Chiudinelli, joueurs de tennis suisse s'entra\u00eenant.", "id": "1460410", "visualThemes": ["COUPE DAVIS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460962", "summary": "Ouvriers travaillant \u00e0 l'int de l'usine de machine-outil de Mikron Agie Charmilles de Nidau. Dans la zone industrielle de Bienne, zone \u00e0 b\u00e2tir avec champs et b\u00e2timent de Swisstennis situ\u00e9s en bordure de l'entreprise Mikron Agie Charmilles, Itw Pascal Boillat, directeur g\u00e9n\u00e9ral machine-outil groupe Georg Fischer. Gros plans sur fabrication d'une pi\u00e8ce m\u00e9tallique. Ext de l'entreprise GF Machining Solutions de Mikron Agie Charmilles AG. \nBienne : Itw de Erich Fehr, maire de Bienne. Conf\u00e9rence de presse avec Pascal Boillat, directeur g\u00e9n\u00e9ral machine-outil groupe Georg Fischer.", "id": "1461019", "visualThemes": ["ZONE \u00c0 B\u00c2TIR", "ZONE INDUSTRIELLE", "MACHINE-OUTIL", "INDUSTRIE DES MACHINES", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["NIDAU", "BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509460980", "summary": "Duplex Paris : itw de Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien et auteur du livre \"La Suisse, pays le plus heureux du Monde\".", "id": "1461037", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461044", "summary": "Duplex Lausanne : itw du docteur Fabien Murisier, directeur scientifique FERTAS", "id": "1461101"}, {"internalArchiveId": "AA1509461048", "summary": "Artiste chinois dissident Ai Weiwei marchant dans les rues de Londres suivi de photographes et d'admirateurs. Itw de Ai Weiwei. Ai Weiwei, tenant son smartphone debout devant le b\u00e2timent de l'Acad\u00e9mie Royale des Arts. Sculptures et installations de l'artiste Ai Weiwei expos\u00e9es \u00e0 l'Acad\u00e9mie Royale des Arts. Conf\u00e9rence de presse de Ai Weiwei. Itw de Adrian Locke, curateur Royal Academy of Arts.", "id": "1461105", "visualThemes": ["ARTISTE", "EXPOSITION D'ART", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["AI WEIWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461083", "summary": "Plan d'ensemble d'un paysage typique du Jura Bernois. Ferme avec vaches. Petite vall\u00e9e avec petite route cantonale et for\u00eats. Grange de la ferme de Bernard Leuenberger, pr\u00e9sident de la Chambre agriculture du Jura Bernois, avec tracteurs et bottes de foin. \nGros plan machine. Ouvrier dans atelier. Itw de Richard Vaucher, pr\u00e9sident de la Chambre \u00e9conomie publique du Jura Bernois.\nBernard Leuenberger chargeant remorque avec des b\u00fbches de bois. Itw  Bernard Leuenberger.\nMaxime Zuber, maire de Moutier, arrivant en gare de Moutier, puis montant escaliers pour arriver sur le quai. Itw Maxime Zuber.\nItw de Jean-Pierre Graber, conseiller national UDC Jura bernois sortant.", "id": "1461140", "visualThemes": ["PAYSAGE AGRAIRE", "FERME", "MAIRE"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS", "MOUTIER"], "visualPersons": ["ZUBER, MAXIME"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612088", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020589", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5D94F145-3B7D-4A74-8ADF-47CA5787F228", "internalArchiveId": "5D94F145-3B7D-4A74-8ADF-47CA5787F228", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale de Brigitte Giraud, \u00e9crivaine, \u00e0 propos de son roman, \"Nous serons des h\u00e9ros\" [Bonus web - non diffus\u00e9 en l'\u00e9tat \u00e0 l'antenne]", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 979, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Portugal"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Giraud, Brigitte"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2015-09-18", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:55Z", "speechToTexts": ["18.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Brigitte Giraud bonjour votre roman publi\u00e9 chez Stock nous secondaire on raconte l'histoire de c'est un un jeune Portugais qui, qui quitte son pays avec sa m\u00e8re sous la dictature de Salazar, ils rejoignent ensemble la banlieue lyonnaise au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et quand on vous lit, Brigitte Giraud \u00e9videmment aujourd'hui, on pense aux Syriens qui et doit fuir leur pays, les Syriens d'aujourd'hui sont ceux qui \u00e9taient les les Portugais en Europe, les Italiens, les espagnols d'hier, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il faut et il y a une un \u00e9l\u00e9ment de comparaison qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, c'est vrai que le le monde entier, peupl\u00e9e de, de, de personnes qui se sont d\u00e9plac\u00e9s un de populations qui ont colonis\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9colonis\u00e9s, etc, qui ont fui des guerres, des conflits ou des famines, mais pour autant je crois quand les Portugais ont ont pour certains sont partis en exil politique pour fuir la dictature, le rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la masse dans le dans la destruction n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait dans dans les m\u00eames proportions Pierre une autre un autre facteur, c'est que ce d\u00e9but des ann\u00e9es 70, nous \u00e9tions encore en Europe pendant les 30 glorieuses et il se trouve qu'il y avait beaucoup de travail \u00e0 \u00e0 proposer et il y a eu d'ailleurs un accord entre de l'\u00c9tat fran\u00e7ais me semble -t-il, et les Les les migrants qui venait du du Portugal et qui pouvait apporter une une main d'oeuvre bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nPourquoi vous \u00eates -vous int\u00e9ress\u00e9 Brigitte Giraud \u00e0 ce destin -l\u00e0 ceux des des Portugais ou des Alg\u00e9riens, des ann\u00e9es 70 qui se retrouvaient dans les banlieues fran\u00e7aises Lyonnaise notamment comme les, les personnages de votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nParce que j'ai v\u00e9cu l'ensemble de mon enfance et de mon adolescence dans une banlieue de Lyon, dans lesquelles vivaient ensemble d\u00e8s les immigr\u00e9s des exil\u00e9s et des rapatri\u00e9s \u00e0 ces 3 termes qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents qu'autre groupe est aujourd'hui sous le le terme de migrants, il me semble que migrants ne dit pas le d\u00e9tail de, de, de, des raisons pour lesquelles les hommes fuient et ont l'espoir d'aller vers d'autres, d'autres Terres et d'autres vies, et c'est vrai qu'au quotidien, il y avait beaucoup de d'enfants avec qui j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole Houdon dans mon quartier, qui venait d'Espagne, d'Italie, du Portugal et puis tr\u00e8s vite les premiers immigr\u00e9s d'Afrique du Nord, et notamment de d'Alg\u00e9rie toutes ces populations semblait vivre assez bien ensemble, mon p\u00e8re allait jouer sur un terrain de boules qui s'appelait lequel au club athl\u00e9tique de la Ligue oranaise donc \u00e7a c'\u00e9tait assez dr\u00f4le qui appara\u00eet dans le journal russe qui appara\u00eet bien s\u00fbr dans le roman, et en m\u00eame temps il y avait sous cette apparence sous cette apparente vie agr\u00e9able en commun, il y avait un mot qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur du roman, me semble -t-il, c'est le mot ratonnade qui appara\u00eet \u00e9galement dans dans le roman, je crois, je ne comprenais pas exactement ce mot \u00e0 l'\u00e9poque mais je comprenais qu'il \u00e9tait porteur de violence terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [83%] :\r\nLa violence s'initient vite dans les destins de chacun, le jeune narrateur de votre roman \u00e7a la premi\u00e8re violent, ce qu'il vit L \u00e0 on lui dans la tristesse dans la souffrance lorsqu'il se souvient du train, par exemple, il en France, nous montions dans le noir et fini l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [94%] :\r\nOui, en fait, il part dans des conditions un petit peu particuli\u00e8re, il y a 8 ans, il fuit avec sa m\u00e8re, des amis d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en France r\u00e9ussissent \u00e0 les faire venir au terme d'un long voyage en train, et cet enfant doit vivre, doit affronter la perte de son p\u00e8re, qui est mort dans les dans les ge\u00f4les de Salazar, officiellement d'une crise d'asthme et comme ce p\u00e8re \u00e9tait docker il d\u00e9chargeait des des bateaux sur le port de Lisbonne cet enfant qui ne comprend pas tout de suite que que son p\u00e8re ne reviendra pas l'imagine pendant presque tout le temps de du livre en train de voguer sur les mers \u00e0 bord d'un bateau en train de de travailler, donc c'est une une m\u00e9taphore qui lui permet de de supporter la violence de la de la l'absence de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [85%] :\r\nEt vous racontez l\u00e0 la volont\u00e9 de de ces immigr\u00e9s de se fondre dans la masse de ne pas s'fait remarquer, ne pas d\u00e9ranger par les Fran\u00e7ais s'int\u00e9grer au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une \u00e9poque, me semble -t-il, o\u00f9 l'int\u00e9gration \u00e9tait peut-\u00eatre quelque chose de plus pas plus de plus facile, mais de plus simple : les facteurs d'int\u00e9gration, on les conna\u00eet, il faut apprendre d'abord la langue OlivierO. apprend cette langue fran\u00e7aise sa m\u00e8re aussi, il faut trouver du travail et puis il faut trouver un autre endroit pour vivre un endroit pour refaire une 2\u00e8me vie si tent\u00e9 que contourner veuve qu'on vient du sud, qu'on a \u00e9t\u00e9 la femme d'un h\u00e9ros de la r\u00e9volution portugaise en l'occurrence un un meneur de, de, de, de, des DDE travailleurs communistes est ce qu'il est est -ce que ce n'est pas trahir que de refaire sa vie, et en l'occurrence elle refait sa vie avec un homme qui s'appelle Max et qui lui est un rapatri\u00e9 d'Alg\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire un pied- noir qui a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9, si on peut dire en France apr\u00e8s l'la d\u00e9colonisation, la garde, a g\u00e9r\u00e9 en 1962. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [83%] :\r\nLe rencontrent, \u00e7a fait sur le regret de leur monde disparu, je vous cite, c'\u00e9tait leur seconde vie comme on disait une seconde chance qu'une m\u00e9moire qui peser lourd. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [92%] :\r\nOui, c'est vraiment \u00e0 livre qui parle aussi de la de la nostalgie du sud, la M\u00e9diterran\u00e9e pour cet homme qui a v\u00e9cu toute sa vie en Alg\u00e9rie et qui en est chass\u00e9, donc en 1962 la ville qui se vivait dehors, toujours en petit homme manches sur la terrasse en train de manger des, des, des, des poissons ou des produits griller sur le sur le barbecue \u00e0 l'ombre d'un figuier voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment le le la m\u00e9moire du sud et puis la cuisine \u00e0 l'huile d'olive pour l'un et l'autre, mais en m\u00eame temps le le sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et le sud de l'oc\u00e9an Atlantique sont pas tout \u00e0 fait le m\u00eame type de vie et donc au d\u00e9but, ils pensent qu'ils vont pouvoir partager une m\u00e9moire commune et puis tr\u00e8s vite, \u00e9videmment le le la la douleur de leur pass\u00e9 vall\u00e9e d'aller rattraper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [91%] :\r\nD'autant plus que les situations sont diff\u00e9rentes, ce qui se passe au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 c'est la r\u00e9volution des oeill\u00e8res 1974 la dictature est renvers\u00e9 par les militaires, et l\u00e0, tout change, pour le le Portugal et cette \u00e9trange sensation pour ces exil\u00e9s de de vivre, hein, un grand moment de l'histoire, mais \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [85%] :\r\nC'est bien le c'est bien le probl\u00e8me, c'est bien l\u00e0 la question que pose le livre ce qu'il y a un chez soi, est ce qu'il y a une place qui nous attendent, o\u00f9 est sa place et une fois que la r\u00e9volution a lieu au Portugal, OlivierO. le jeune gar\u00e7on qui, il y a 14 ans, au moment o\u00f9 l'o\u00f9 la dictature tombe, se pose la question de savoir s'il y va, s'il va y passer l'\u00e9t\u00e9 au plus longtemps, il veut retourner sur les traces de son p\u00e8re, essayer de, de, de voir la prison dans laquelle il a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9, c'est le fort de p\u00e9niches l'au large de au nord, pardon de de Lisbonne et, en m\u00eame temps, la m\u00e8re aimerait venir \u00e9galement mais Max avec qui elle vit ne l'entend pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame fa\u00e7on, pour lui et sa femme doit rester en France et donc c'est un dilemme entre le le le le fils, sa m\u00e8re et ce Mac c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est quelque chose de de difficile, c'est que ce Max en question acceptent mal ce jeune OlivierO. tout simplement aussi parce que ce gar\u00e7on n'est pas aussi viril qu'il qui le souhaiteraient, donc on est quand m\u00eame dans le cadre d'une famille recompos\u00e9e, qui met en sc\u00e8ne des h\u00eatre qui doivent s'apprivoiser, essayer de vivre ensemble et commen\u00e7ait, c'est parfois tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de, de, de vivre et d'accepter le les enfants de de l'autre, surtout dans ce contexte, et l'autre question qui qui qui d\u00e9coule de, de, de la 1\u00e8re c'est pour ces jeunes gar\u00e7ons OlivierO. son ami Ahmed, il rencontre plus tard, est ce qu'ils peuvent se construire dans l'ombre de leur p\u00e8re, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s pr\u00e9sente tr\u00e8s pr\u00e9sent au 13 absente qui revient un petit peu au m\u00eame, donc le livre pose toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [85%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de fant\u00f4mes, il y a ces absents, le p\u00e8re, par exemple, mais aussi le le pays et le pays qu'on id\u00e9alise m\u00eame si y retourne un \u00e9t\u00e9 mais un pays fant\u00f4me, la mer n'\u00e9voquez jamais le le Portugal d'ailleurs votre narrateur explique peut-\u00eatre pensait qu'avec le temps, j'allais oublier, je ne sais pas si elle l'esp\u00e9rait aussi elle le craignait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'au bout d'un moment quand on vit avec l'absence de quelqu'un au compte quand on vit dans l'absence d'un lieu qui vous manque quand on vit avec le manque, on se demande s'il vaut mieux se souvenir oubli\u00e9 \u00e7a, c'est une vraie question : ce qu'il vaut mieux oublier avec l'illusion que finalement le le l'absence de souvenirs fait moins mal ou est -ce qu'il vaut mieux au contraire rester avec ce ce ce cette m\u00e9moire tr\u00e8s chevill\u00e9 au corps, tout en acceptant qu'elle cr\u00e9e en soit une, une brisure ou une une blessure tr\u00e8s visible et c'est vrai que cet \u00e9t\u00e9 au OlivierO. va aller sur les traces de, de, de, de son p\u00e8re et de la vie qu'ils vivaient auparavant au Portugal c'est un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s particulier puisqu'il ne va avoir de cesse de chercher un territoire qui s'efface au fur et \u00e0 mesure qu'il qu'il le faut -il l'oc\u00e9an lui para\u00eet tr\u00e8s lointain, la forteresse dans laquelle il va essayer de retrouver le la pr\u00e9sence de son p\u00e8re se d\u00e9robe, il a besoin de l'escalade et physiquement pour se l'approprier et puis la la ferme de, de, de, o\u00f9 vit sa cousine, Linda, qu'il va retrouver pendant l'\u00e9t\u00e9 est un lieu dans lequel il y allait, pendant l'enfance, mais qui ne va pas lui redonner le le le la, les sensations et les \u00e9motions qu'il avait quand il \u00e9tait enfant, c'est un lieu dans lequel sa sa, sa tante et son oncle cultive les oeillets, les fameuses dont on a eu tant besoin pendant cette r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [82%] :\r\nIl veut aussi toutes enregistr\u00e9 pour pourra compter pour apporter \u00e0 sa m\u00e8re en rentrant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [90%] :\r\nOui, l'enjeu de ce voyage est un enjeu qui est tr\u00e8s \u00e9mouvant, me semble -t-il est est est tr\u00e8s tr\u00e8s forte et tr\u00e8s lourd \u00e0 porter pour pour OlivierO.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [80%] :\r\nQui a d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame ainsi les devait se rendront pas au Portugal durant l'\u00e9t\u00e9, sa m\u00e8re tu choisis, il h\u00e9site entre l'oubli et le souvenir lui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est lui qui a d\u00fb d\u00e9cider, c'est difficile pour un enfant de 14 ou 15 ans, de savoir s'il doit faire ce voyage et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a d\u00e9cid\u00e9 de de faire ce voyage au Portugal pendant cet \u00e9t\u00e9 74, il se dit qu'il va essayer de voir le pays avec les yeux de sa m\u00e8re et qu'il va essayer de revenir avec tout un tas d'images et de sensations tr\u00e8s fortes pour pouvoir, \u00e0 son tour en faire le r\u00e9cit donc il esp\u00e8re qu'au Portugal, on va lui faire le r\u00e9cit de la r\u00e9volution, et que ce r\u00e9cit, il va pouvoir \u00e0 son tour en faire le r\u00e9cit \u00e0 sa m\u00e8re, voil\u00e0 donc il y a plusieurs r\u00e9cits qui qui sont en chasse dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [88%] :\r\nPlusieurs r\u00e9cits plusieurs diff\u00e9rences aussi vous \u00e9voquiez la la question de la virilit\u00e9 \u00e0 propos de ce narrateur Livio votre pr\u00e9c\u00e9dent roman, avoir un corps \u00e9taient consacr\u00e9s au corps de la femme, celui -ci a pour h\u00e9ros un jeune gar\u00e7on qui s'interroge sur la question de la masculinit\u00e9 est ce qu'il y a un lien \u00e0 faire entre c'est ces 2 romans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, il y a un lien \u00e0 faire entre ces 2 romans et presque avec tous les pr\u00e9c\u00e9dents romans parce qu'il me semble que le la question du corps et la question du masculin de la fragilit\u00e9 chez les hommes de la virilit\u00e9 possible ou impossible, est au coeur de mon questionnement d'\u00e9crivain, \u00e7a fait partie des des des th\u00e8mes qui me font \u00e9crire des, des, des livres, voil\u00e0, depuis, depuis tout ce temps, ce qui me para\u00eet tr\u00e8s touchant dans ce dans le personnage de Livio, c'est qu'il a il il est inquiet parce qu'il sent bien que sous les yeux, sous le regard de son beau-p\u00e8re, ils ne sont pas \u00e0 la hauteur, ils ne sont pas ce que ce qu'on appelle \u00eatre un homme et c'est vraiment un livre qui pose cette question : qu'est -ce que c'est que d'\u00eatre un homme qu'est -ce qu'on attend des hommes est -ce qu'un homme a le droit d'\u00eatre fragile dans son corps, dans sa Constitution, dans sa m\u00e9moire et c'est \u00e9galement pour moi un roman qui est l\u00e0, la r\u00e9v\u00e9lation faite de l'homosexualit\u00e9 masculine, c'est quelque chose qui me qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, qui me questionne \u00e9norm\u00e9ment et il va y avoir un un autre adolescent qu'Olivier aux parents contr\u00e9e qui s'appelle Ahmed qui, lui, le fils d'un immigr\u00e9 alg\u00e9rien, dont le p\u00e8re a v\u00e9cu des choses particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e pendant la guerre, mais que je ne r\u00e9v\u00e8le pas et qui est lui aussi \u00e9cras\u00e9 par la force virile de ce p\u00e8re donc est -ce que des gar\u00e7ons peuvent grandir avec des p\u00e8res qu'il est qu'il est, qui les soumettent qui les \u00e9crase et qui les qui les domine, nous serons d'le type de votre roman qu'est -ce qui nous indique que comme piste alors pour moi la piste rejoint \u00e0 la fin du roman, qui ne faut pas r\u00e9v\u00e9ler, je ne ferai pas oui, mais parce qu'elle, elle est, elle est construite tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8rement sur quelques sur un film tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00e9nue, \u00e7a veut dire aussi que ce sont ces 2 adolescents qui vont essayer de vivre une une une vie un peu un peu diff\u00e9rente de celle de leurs de leurs a\u00een\u00e9s vont se permettre d'avoir une amiti\u00e9 amoureuse, \u00e7a veut dire que leur h\u00e9ro\u00efsme, c'est de d'accepter de s'assumer et de cette fa\u00e7on et de franchir un grand pas en avant, par rapport \u00e0 ce qu'ont v\u00e9cu les p\u00e8res, il me semble que l'h\u00e9ro\u00efsme aujourd'hui c'est pas tant \u00eatre un h\u00e9ros de guerre quoi il me semble que les Syriens qui arrivent aujourd'hui et qui fuit la Syrie, ce sont de v\u00e9ritables h\u00e9ros mais peut-\u00eatre au quotidien pour cette femme accepter d'avoir sauv\u00e9 son fils de cette fa\u00e7on de s'\u00eatre sauv\u00e9s dans les 2 sens du terme, et pour ce fils accepter de, de, de, de se voir en homme pas viril, pour moi, c'est un v\u00e9ritable acte d'h\u00e9ro\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [89%] :\r\nDans votre roman, dans ce roman, toutes les diff\u00e9rences sont en place n'ont une origine diff\u00e9rente, un destin diff\u00e9rent une attirance diff\u00e9rente, un corps qui change et et la fragilit\u00e9 toutes ces diff\u00e9rences font na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [90%] :\r\nOuais et puis il y a \u00e0 un animal qui traverse le roman d'un but \u00e0 l'autre, Jean-Charles qui rescap\u00e9 de la d'une temp\u00eate au Portugal que OlivierO. r\u00e9cup\u00e8re le jour o\u00f9 il doit prendre le train, ce chat et le nomme Oc\u00e9ano en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'oc\u00e9an sur lequel le Vogue sans doute son p\u00e8re au moment o\u00f9 il prend la fuite et ce chat va lui aussi avoir un destin plus ou moins tragique, plus ou moins excitante, plus ou moins dans le en tout cas dans la symbolique de ce que vivent les hommes d'un but \u00e0 l'autre de de leur parcours, donc on est dans c'est un roman de la m\u00e9tamorphose en fait hein, comment on passe, on devient enfant puis adolescent Saint-Lys qui parle de la construction de, de, de, de l'identit\u00e9, c'est un livre qui parle de de il y a beaucoup de douceur, me semble -t-il, et beaucoup de, de, de, de fa\u00e7on tr\u00e8s solaire et c'est vraiment la m\u00e9taphore de l'adolescence, puisque l'adolescence est une forme d'exil, il faut renoncer \u00e0 un \u00e9tat 1er qui \u00e9tait l'enfance il faut s'arracher, il faut aller vers l'ailleurs et vers l'ailleurs, c'est dans un autre pays dans un autre langage, c'est le corps qui change, c'est, c'est c'est tout qui change en soir\u00e9e autour de soi, donc finalement c'est un c'est un grand exil qu'il faut accepter de, de, de, voil\u00e0 de franchir et de et d'affronter, nous sommes tous des exil\u00e9s, c'est \u00e7a, peut-\u00eatre que nous sommes tous des h\u00e9ros du quotidien, nous sommes tous des, des, des exil\u00e9s puisque de toute fa\u00e7on, vivre, c'est apprendre \u00e0 perdre d'un but \u00e0 l'autre de l'existence, on perd, on se d\u00e9fait de diff\u00e9rentes couches qui nous qui nous prot\u00e9geait qui qui qui est que nous avions comme des petites carapace qui nous qui nous exposer enfin qui nous prot\u00e9geait du du de la violence du monde au-del\u00e0, au-del\u00e0, incompr\u00e9hension de ce qui se passe autour de nous donc \u00e0 chaque \u00e9tape de de l'existence, il faut enlever une une petite peau et puis accepter de, de, de, de se r\u00e9v\u00e9ler autrement, il me semble oui que nous sommes tous des exil\u00e9s, je pense que c'est assez juste merci Brigitte Giraud merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giraud, Brigitte", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E85BE75F-9E35-4E21-8378-B2929E8F8715", "internalArchiveId": "E85BE75F-9E35-4E21-8378-B2929E8F8715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale d'Olivier Poivre d'Arvor, \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman  \"L'Amour \u00e0 trois\" [Bonus web - non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne]", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 1342, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Poivre d'Arvor, Olivier"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2015-09-17", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:55Z", "speechToTexts": ["17.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour Olivier Poivre d'important bonjour, L\u00e9o est un diplomate, qui se remet \u00e0 peine d'un AVC, il apprend la mort de laine, son amour de jeunesse et d\u00e9cide de repartir sur les traces de son meilleur ami de l'\u00e9poque, Fr\u00e9d\u00e9ric en Guyane, ces 3 -l\u00e0, avait v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 70 une une passion, d'o\u00f9 le titre de votre roman, L'Amour \u00e0 3 un roman qui reconstruit peu \u00e0 peu le pass\u00e9 de ses protagonistes, alors m\u00eame que le narrateur doit affronter des pertes de m\u00e9moire, depuis son AVC et la question de la m\u00e9moire ne cesse de parcourir votre livre, Olivier Poivre d'Arvor, c'est elle qui composent m\u00eame la structure de s'r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui c'est un, c'est un livre qui qui appara\u00eet au fur \u00e0 mesure \u00e0 travers, en effet, des des r\u00e9apparition des refoulements et si j'ai bien r\u00e9sum\u00e9 le sc\u00e9nario en quelque sorte, simplement c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le personnage, parce que lui- m\u00eame se rend atteint de, de, de, d'une forme de paralysie, assez, assez forte et puis d'amn\u00e9sie compl\u00e8te de ce qui s'est pass\u00e9 avant lui d'amn\u00e9sie enterre avec une grande difficult\u00e9 assure des souvenirs du m\u00eame lui- m\u00eame se retrouve quelque part en Guyane dans l'occurrence \u00e0 Cayenne, sans savoir compl\u00e8tement pourquoi il est l\u00e0, et peu \u00e0 peu se souvenir refoul\u00e9 tr\u00e8s fort va revenir et c'est cette histoire en effet d'un amour de de 1er amour quand il avait 15 ans \u00e9tudiant en terminale de philosophie avec sa prof de philo et puis cette amiti\u00e9 un peu ambigu avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nAvec 7 autre camarade de classe qui lui- m\u00eame partagera la vie de cette femme, ils formeront un couple \u00e0 3, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque pouvait para\u00eetre ce qu'on a lu ce qui peut para\u00eetre aujourd'hui encore, encore, certes, mais enfin l'\u00e9poque c'est vrai que la majorit\u00e9 en tout cas en France \u00e9tait loin d'\u00eatre \u00e0 15 ans donc c'est \u00e0 la fois bon le baril d\u00e9roulement d'une d'une d'une histoire forte scandaleuse mais aussi douloureuse qui avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 pendant pendant pr\u00e8s de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [85%] :\r\nQuand on refoule c'est la m\u00e9moire qui ne joue des toiles avait marqu\u00e9 un sujet sans fin dans le fonctionnement de la m\u00e9moire, l'organisation de la m\u00e9moire, la logique ses myst\u00e8res, c'est c'est fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [86%] :\r\nOui, moi j'ai pas j'ai au d\u00e9but je j'ai j'ai voulu en fait, il trouve que depuis un ou 2 ans, je joue vous oublie quelques noms propres et donc je je m'inqui\u00e8te comme tout le monde s'inqui\u00e8te un peu, en effet, dans ce petit \u00e0 la fatigue, petits et autant \u00e0 l'\u00e2ge que \u00e7a, j'ai, et puis on est entour\u00e9 de gens qui nous parle en effet de la Ligue Alzheimer et donc il y a un doute sur la m\u00e9moire, aujourd'hui la douteuse, en plus grand, qu'il faut retenir de plus en plus de de choses parle m\u00eame pas des codes de cartes de cartes bancaires ou d'autres choses comme \u00e7a, mais il y a une obligation de revenir quand m\u00eame chose \u00e0 plein de choses qui nous arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [80%] :\r\nPartout dans tout, et dans le fond la la lib\u00e9ration que la perte de m\u00e9moire repr\u00e9sentait une chose assez formidable, \u00e7a ne pas \u00eatre encombr\u00e9 de toutes ses souvenirs de toute cette de dessous cet appareil du temps et et l'avait laiss\u00e9 en l'occurrence ce soir j'ai travaill\u00e9 avec plusieurs neurologues expliquer comment \u00e7a fonctionnait, les diff\u00e9rents types de m\u00e9moire la m\u00e9moire passag\u00e8re la m\u00e9moire Antero grade r\u00e9trograd\u00e9 donc tout tout \u00e7a m'a vraiment passionn\u00e9 je fait un vrai travail m\u00e9dical et pour rendre cr\u00e9dible l'histoire de ce de de ce diplomate priv\u00e9 de le priver de son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [86%] :\r\nVous parlez de Lib\u00e9ration oubli\u00e9 quelques pans de son pass\u00e9, peut-\u00eatre une opportunit\u00e9, celle de vivre perp\u00e9tuellement dans la projection l'avenir explique votre narrateur et ne pas \u00eatre en permanence entrav\u00e9 par la r\u00e9f\u00e9rence hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nOui, il est, il est d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 50 ans comme comme le sont en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui ont v\u00e9cu 5 d\u00e9cennies charg\u00e9 d'histoire de de parcours de traumatismes d'histoires heureuses, malheureuses d'amour, mais d'autres, et l\u00e0 tout d'un coup, il est cette feuille blanche dont il est le propre scribe propre, \u00e9crivain et il va pouvoir \u00e9crire, \u00e9crire ce qu'il veut et faire ce ce voyage initiatique en remontant ce fleuve le fleuve Maroni qui est un alors le fleuve d\u00e9ment, c'est un \u00e9l\u00e9ment de la m\u00e9moire, c'est un \u00e9l\u00e9ment symbolique danois importante cette remont\u00e9e du fleuve va lui permet de de se souvenir d'une autre remont\u00e9es de fleuve en Normandie de la sc\u00e8ne, en l'occurrence et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [84%] :\r\nEn allant la cherche \u00e0 la recherche de ce de ce gar\u00e7on, on verra, moi la fin \u00e0 toute fin du du roman que je d\u00e9voile pas mais on verra que certes, cette professeur de philosophie, cet amour commun disparu est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 certes cet ami vous verrez manquera \u00e0 l'appel, mais quelqu'un d'autre l'attend quelqu'un d'inattendu, l'attend l\u00e0- bas dans ce visage dans ce village peupl\u00e9 d'Am\u00e9rindiens donc bien une histoire y compris avec des retournements de situation un peu un peu forts comme la m\u00e9moire peut peut peut le parcm\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [86%] :\r\nComme quoi tracer le le pass\u00e9 offre des perspectives d'avenir et puis se souvenir de tout \u00e7a nous emp\u00eachera d'avancer un nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [88%] :\r\nOui, il faut \u00e9videmment il faut il faut oui, d'ailleurs on efface consciemment ou inconsciemment, on sait que, il y a, il y a, il y a beaucoup, mon personnage dans le fond, et puis comme comme tout un chacun \u00e0 \u00e0 une tendance tr\u00e8s naturelle, on n'efface pas une chose c'est que pardon quand vous faites une op\u00e9ration un calcul mental vous souvenez pendant quelques secondes de l'op\u00e9ration, l'addition, la multiplication des divisions, parce qu'il faut il faut souvenir de \u00e7a pour pouvoir pour pouvoir travailler quand vous donne un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous en souvenez, quelques souvent nous quelques minutes, l'eau et puis apr\u00e8s tout \u00e7a s'efface donc le la vie n'est que d\u00e8s qu'un effacement permanent et alors on on retient on on est quelque part dans son cortex un endroit bien pr\u00e9cis, un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui sont des \u00e9l\u00e9ments durable, on apprend \u00e0 \u00e9crire, on apprend \u00e0 marcher, on apprend \u00e0 manger alors \u00e7a c'est c'est des des r\u00e9flexes qui se qui se construisent, qui s'installe durablement, qui peut \u00eatre perdu un jour \u00e9ventuellement et puis on on installe dans la m\u00e9moire aussi des moments saillants des moments forts qui peuvent \u00eatre des choses difficiles parfois percevoir des odeurs, des, des, des, des images fixes comme \u00e7a qui sont un peu isol\u00e9, et donc le cerveau est loin d'avoir encore rendu tout c'est d'avoir expliqu\u00e9 tous ces myst\u00e8res, mais mes plong\u00e9 dans ce travail- l\u00e0 pour un romancier, c'\u00e9tait absolument passionnant parce que le l'\u00e9criture est un travail en effet \u00e0 la fois pour n'est souvent pas la nostalgie s'agit des choses pass\u00e9es mais aussi \u00e0 la reconstitution, \u00e0 travail d'enqu\u00eate et et je me suis trouv\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise au milieu des m\u00e9decins pour, pour, pour travailler sur ce ce personnage de de L\u00e9o Socrate est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l'\u00e9crivain devant sa feuille blanche, c'est une sorte d'amn\u00e9sie qui tout tout reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [88%] :\r\nOui, enfin il est, il est aussi en production, il y a aussi une il est surpris aussi par ce qui va lui arriver, c'est-\u00e0-dire que dans le fond, peu \u00e0 peu le l'\u00e9criture, la page se charge de de d'\u00e9l\u00e9ments qui, qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et qui sont, qui sont la m\u00e9moire des sentiments qui sont, en effet, cette capacit\u00e9 d'\u00e9crire un un paysage ou un ou un personnage elle forc\u00e9ment nourri de ses exp\u00e9riences l\u00e0 et tout \u00e7a n'est pas toujours ma\u00eetris\u00e9, loin, loin, loin de moi l'id\u00e9e que l'on soit d\u00e9but d'un roman capable de de l'\u00e9crire comme \u00e7a et donc il se construit aussi par des petits \u00e9l\u00e9ments qui vont arriver pendant l'\u00e9criture m\u00eame aim\u00e9 en effet la en occurrence le sujet principal, et je voulais le faire de mani\u00e8re ficelle c'est que vraiment l'exercice, en effet, qui consiste \u00e0 se met dans la peau de quelqu'un qui tout d'un coup n'a plus rien, il est l\u00e0, il sait qu'il l\u00e8verait en tout cas ils se voit dans la glace, mais il doit reconstituer son son son son parcours d'un exercice extr\u00eamement int\u00e9ressant, je ne souhaite \u00e0 personne, Alain Veysset et en m\u00eame temps, ce travail est fait, y compris dans les cliniques de r\u00e9\u00e9ducation, c'est assez impressionnant, j'ai pu voir \u00e0 quel point en effet retrouver peu \u00e0 peu, ou pas, ce qui en informatique est un logiciel, ce qui dans la m\u00e9moire est un et et le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\nEt ironie compl\u00e8te ce diplomate se retrouve chef des archives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [87%] :\r\nOui, Serge, je pense qu'il faut, j'ai toujours eu tendance \u00e0 \u00e0, y compris dans des histoires un peu forte un peu dramatique comme \u00e7a, je pense qu'il faut un peu d'\u00e9l\u00e9ments d'\u00e9l\u00e9ments d'humour et et alors non seulement personnage se retrouvent en effet le directeur des archives du Quai d'Orsay, c'est-\u00e0-dire 3 si\u00e8cles de l'histoire diplomatique fran\u00e7aise, mais en plus il a une obsession, c'est de se retrouver, il mise pays potentiel Sainte-Suzanne grade de diplomates en France qui le pizzo tous retrouv\u00e9s dans un couloir au Quai d'Orsay au minist\u00e8re enfin \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ne rien faire et c'est ce qui m'est arriv\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps parce qu'il y a encore tr\u00e8s peu de temps, on va se diriger France Culture et puis du jour lendemain \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 et je me suis retrouv\u00e9 moi- m\u00eame dans la situation de de ce diplomate qui se retrouve au Quai d'Orsay dans ce couloir des ambassadeurs en mission qui doivent \u00e9crire leur propre feuille de route, donc tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement assez assez pr\u00e9monitoire oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [86%] :\r\nHelen est une femme libre, qui a plusieurs amants, c'est un personnage qui incarne peut-\u00eatre une \u00e9poque, celle des ann\u00e9es 70 en tout cas, oui, plus celle des ann\u00e9es 2000 vous Olivier Poivre d'Arvor vous aviez quoi 18 ans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, vous n'imaginez pas complet, cette histoire d'amiti\u00e9 \u00e0 un autre moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [85%] :\r\nNon, parce que c'est vraiment li\u00e9 voulait bien c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 ces ann\u00e9es 70 c'est vraiment ces moments o\u00f9 dans le fond, rien n'\u00e9tait grave, rien n'\u00e9tait possible ni rien n'\u00e9tait impossible, RIM \u00e9tait interdit d'autant plus dans dans les milieux que fr\u00e9quentait qui \u00e9taient des milieux, la philosophie, donc une sorte de libert\u00e9 d'expression, c'est assez grande ou la psychanalyse a fait son travail et et lib\u00e9rer les esprits et les corps et donc cette femme d'abord, je voulais cet cet amour \u00e0 3 cet amour \u00e0 3 soit celui d'une femme avec 2 hommes, c'est toujours, c'est toujours en g\u00e9n\u00e9ral un homme qui a 2 femmes, enfin, c'est souvent comme \u00e7a dans la litt\u00e9rature, en l'occurrence, c'\u00e9tait pas \u00e7a, l'histoire cette femme mais les hommes aimer les jeunes gar\u00e7ons et mais en l'occurrence, ces \u00e9tudiants va m\u00eame ses \u00e9l\u00e8ves en l'occurrence puisque c'\u00e9tait au lyc\u00e9e en terminale et donc faire le portrait d'une femme qui ne soit pas du tout une nymphomane, c'est pas du tout le terme qui soit passionn\u00e9 par la rencontre des hommes et par cette ce d\u00e9sir de collection qui \u00e9tait le sien m\u00eame m'int\u00e9ressait beaucoup parce que c'est ce que j'avais \u00e9prouv\u00e9 jamais \u00e9prouv\u00e9 dans l'histoire que j'ai pu vivre d'ailleurs un peu qui m'a un peu inspir\u00e9 ce sentiment comme \u00e7a d'avoir affaire \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui, qui dominait compl\u00e8tement la situation, moi j'\u00e9tais un pion fascin\u00e9 amoureux et donc cette femme en plus dans le dans le roman, elle est sportive \u00e0 la une passion pour la natation, elle, elle va nager tous les jours \u00e0 la corpulence aller et elle est, elle est en permanence chez elle, nue, elle adore \u00eatre nue et donc j'ai j'ai aim\u00e9 faire ce portrait j'aime toujours faire des portraits des femmes d'ailleurs, c'est c'est un exercice, presque un peu acad\u00e9mique chez moi mais j'ai, je le trouve tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [72%] :\r\nEt \u00e7a a l'air tr\u00e8s simple, cet amour \u00e0 3 \u00e0 l'histoire de L\u00e9o Fr\u00e9d\u00e9ric Yellen, c'est l'amour libre sans drame, sans grande de jalousie ni complication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [85%] :\r\nOui, parce que dans le fond, dans le fond c'est Ren\u00e9 Girard dans dans plusieurs ouvrages qui \u00e9voque, dans le fond le le le d\u00e9sir, il y a rarement de personnes dans une histoire d'amour le le d\u00e9sir et toujours le d\u00e9sir qu'on a pour quelqu'un qui a d\u00e9sir\u00e9 par un autre dans le fond la cet autre l\u00e0 le 3\u00e8me peut-\u00eatre l'amant la ma\u00eetresse ou le compagnon la compagnie enfin une 3\u00e8me personne, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi le p\u00e8re une une 3\u00e8me figure et on d\u00e9sire souvent celle ou celui qui est d\u00e9sir\u00e9 par un autre, et d'ailleurs c'est une c'est valable dans l'amour, mais c'est valable partout et les gens ach\u00e8tent une voiture ou ach\u00e8te un \u00e9quipement d'informatique ou un chef, un stylo basque parce qu'ils ont entendu parler, parce que cet objet l\u00e0 et d\u00e9sir\u00e9e par un par un autre, ou parce que on avait achet\u00e9 une machine \u00e0 caf\u00e9 Nespresso parce qu'un acteur un peu c\u00e9l\u00e8bres vous l'a propos\u00e9, mais donc, vous \u00eates toujours avec quelqu'un qui, l\u00e0, pour vous expliquer la valeur de ces choses -l\u00e0 et donc cet amour \u00e0 3 est simple, en effet, c'est l'\u00e9poque mais \u00e7a peut \u00eatre simple dans le fond, il y a pas de jalousie n'existe qu'\u00e0 un moment o\u00f9 L\u00e9o comprend que il y a une histoire d'amour entre entre entre Fr\u00e9d\u00e9ric et H\u00e9l\u00e8ne mais mais c'est c'est m\u00eame pas nullement jalousie s'tristesse voil\u00e0 c'est c'est c'est le c'est le constat que finalement le jour o\u00f9 Fr\u00e9d\u00e9ric va partir en Guyane, cet amour ne fonctionnera plus, ceux qui marchaient sur 3 sur 3 pi\u00e8ces et, en effet, l'histoire s'arr\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [84%] :\r\nC'est une question d'\u00e9quilibre, un amour \u00e0 3 dans ce triangle finit par ne plus savoir qui \u00e9tait l'imitateur et qui \u00e9tait limit\u00e9, \u00e9crivez -vous, quel \u00e9tait cet autre l\u00e0 parmi nous, 3 dont le d\u00e9sir \u00e9tait d\u00e9sirable, donc c'est un amour \u00e0 3 et quand il ne reste plus que 2, \u00e7a ne fonctionne plus et ce que vous avez v\u00e9cu, Olivier Poivre d'Arvor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [85%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est une histoire qui en fait est est revenu \u00e0 la m\u00e9moire, comme ce personnage sans je passe par l'\u00e9preuve douloureuse avaient essaim\u00e9, c'est une histoire qui qui m'avait profond\u00e9ment heurt\u00e9, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re grande histoire d'amour et donc c'\u00e9tait assez rat\u00e9e pour un d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire d'abord \u00eatre abandonn\u00e9 \u00e0 quitt\u00e9 et puis surtout comprendre que dans le fond c'\u00e9tait pas dans le rapport de la l'autre \u00e7a fonctionnait, mais qui avait toujours un tiers qui avait toujours eu une comparaison et puis un autre, une menace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [86%] :\r\nEt pendant assez longtemps, j'\u00e9tais un peu effray\u00e9s par \u00e7a \u00e0 l'id\u00e9e de l'id\u00e9e que tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s fragile et dans le fond c'est tr\u00e8s fragile, sentiments tr\u00e8s fragile et et et y compris sur un plan de sentiments ne qui compris sur un plan physique, tout \u00e7a, rien n'est garanti jamais et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvant\u00e9 tr\u00e8s longtemps au point de, de, de refouler pendant pr\u00e8s de 40 ans, cette premi\u00e8re histoire d'amour jusqu'\u00e0 ce que, finalement, c'est une des fonctions les vertus de la litt\u00e9rature je puisse je puisse s'en rendre compte avec les moments, les \u00e9motions et les craintes de que que j'avais ressenti \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai retrouv\u00e9 tous toutes ses sensations, assez fortement, c'\u00e9tait un livre qui s'\u00e9crit tr\u00e8s facilement, parce qu'il \u00e9tait vraiment au bout de mes doigts depuis depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:07) [94%] :\r\nC'est vrai que commencer sa vie amoureuse par une histoire \u00e0 Troyes n'a rien d'ordinaire, parce que \u00e7a conditionne du coup aussi son regard sur l'amour sur le lien \u00e0 l'autre pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [86%] :\r\nOui, \u00e7a vous rend d'abord tr\u00e8s indulgent tr\u00e8s indulgent situation situations savourant, pas trop conformiste par rapport en effet \u00e0 3, \u00e9videmment, que le couple a du sens, on parle beaucoup les les psychanalystes commence \u00e0 parler du troupe le 3 personnes mais il y a beaucoup de gens qui vivent de cette mani\u00e8re -l\u00e0, dans le fond qui sont avec quelqu'un, mais en m\u00eame temps il y a quelqu'un d'autre qui est l\u00e0, \u00e7a a exist\u00e9 \u00e0 travers tous les si\u00e8cles \u00e0 venir, ce qui n'est l\u00e0 qu'elle a, pas tr\u00e8s loin d'un statut plus ou moins officiels ou officieux oui sans indulgence, \u00e7a pose des questions, cette cette cette id\u00e9e de couple de le coupler et est \u00e0 la fois formidable parce que c'est une compagnie permanente \u00e7a mais en m\u00eame temps c'est asphyxiant je ne je je le trouve souvent et que l'on a besoin en effet d'espaces de libert\u00e9 et \u00e7a conditionne oui certainement rapport\u00e9 \u00e0 ma ma ma pauvre existence oui, plein de choses, plein de comportement des doutes sur sur ce que repr\u00e9sente la fid\u00e9lit\u00e9 dans le domaine physique ou sexuelle, dans le fond, tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s important, vous n'avez aucune trace qu'il vous reste des fins je crois en tout cas j'affirme \u00e7a je parle pour moi plut\u00f4t et c'est leur pas vous n'est pas trace des contacts physiques, vous avez pu avoir Sophie sont violents, un c'est un viol mais mais et si de vous souvenir de de d'un plaisir physique, il y a 10 ans d'une rencontre de tout \u00e7a, tout \u00e7a s'efface tr\u00e8s vite, donc \u00e7a en dit \u00e0 la fois la, \u00e0 la fois la la beaut\u00e9 mais en m\u00eame temps la la la vanit\u00e9 et puis je dirais pas non pas le peu d'importance, ce qui compte c'est l'instant v\u00e9cu c'est pas forc\u00e9ment en effet la m\u00e9moire de la m\u00e9moire du tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [90%] :\r\nCe qui fait de de votre roman Olivier Poivre d'Arvor, presque un roman d'aventures d'aventures amoureuses en tout cas un roman d'exploration, il y a la m\u00e9moire dont on a parl\u00e9 la m\u00e9moire \u00e0 revisiter puis les territoires comme celui -l\u00e0, la Guyane et puis une fois tout cela accompli l'avenir peut prendre forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:19) [86%] :\r\nOui la Guyane \u00e9tait important parce que la Guyane, c'est un peu pour ceux qui connaissent ce pays d'abord, je vous recommande d'y aller parce que c'est tr\u00e8s beau, c'est beau \u00e7a c'est triste assez dramatique et dans le fond tr\u00e8s souvent l'eau \u00e0 la couleur du ciel le ciel \u00e0 la couleur de l'eau dans une sorte de gris comme \u00e7a tropical avec cette for\u00eat verte qui consid\u00e9rable qui est un territoire absolument gigantesque dans lequel se perdent souvent les jambes et d'ailleurs un livre accompagne pendant toute pendant toute la pendant tout ce roman mon mon narrateur qui s'appelle de Raymond Auffret aventure en Guyane qui est un jeune gar\u00e7on \u00e7a exist\u00e9 dans les 60 50 60 qui est parti l\u00e0- bas et qui a disparu \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans qui s'est perdu dans cette for\u00eat et ce fleuve aussi ce fleuve Maroni ces Am\u00e9rindiens cette population qui est, qui est en train de de dispara\u00eetre, d'\u00eatre tr\u00e8s touch\u00e9e par les extraction aurif\u00e8re il y a, il y a vraiment l\u00e0 un grand drame \u00e9cologique qui s'y passe, tout \u00e7a \u00e9tait un th\u00e9\u00e2tre assez, assez formidable pour pour \u00e9crire pour \u00e9crire cette cette cette histoire \u00e0 la fois comme la for\u00eat c'est le faire, c'est-\u00e0-dire qu'elle sait faire dispara\u00eetre les corps les les mati\u00e8res, puis, en m\u00eame temps la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration permanente et donc l'\u00e9l\u00e9ment v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9l\u00e9ment aquatique \u00e9tait tout \u00e0 fait important : le fleuve \u00e9videmment porte dans dans la mythologie, le fleuve et et et l'objet \u00e0 la fois de du mouvement c'est qui en parler et par de donc, c'est un oui, il y avait l\u00e0 une sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale assez forte pour pour faire vivre cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:53) [93%] :\r\nEt un territoire id\u00e9al pour tourner autour, encore une fois, la m\u00e9moire et l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:57) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'en plus les, les, les, les Guyanais sont comme beaucoup de 2 peuples qui ont \u00e9t\u00e9 asservi colonis\u00e9s dans la recherche d'une m\u00e9moire qui complexe \u00e0 \u00e0 quoi, \u00e0 construire parce que \u00e9tait largement construite par par la colonisation fran\u00e7aise et en m\u00eame temps il y a une autre histoire que celle en effet des Indiens, des Am\u00e9rindiens, il y a un autre histoire qui se croisent, que j'essaie de raconter un peu qui est celle du Br\u00e9sil aussi qui est qui est frontalier, donc de de la Guyane fran\u00e7aise et ces m\u00e9langes par rapport \u00e0 son histoire, un pass\u00e9 et par rapport au pass\u00e9 quelque chose, qui vit dans le fond est impr\u00e9cis, il y a pas d'histoire simple il y a pas d'histoire vraie, y a pas d'histoire, fermer les fronti\u00e8res, tout est tr\u00e8s tout est tr\u00e8s poreuse et et et en l'occurrence, certains \u00e9crivains \u00e9crivent \u00e0 partir de l'histoire, d'autres partis \u00e0 la g\u00e9ographie, moi j'ai toujours aim\u00e9 m\u00e9langer les 2 et donc c'est ce livre qui est d'une histoire sur l'histoire, sur l'histoire, au sens large du terme, du pass\u00e9, la la recomposition du souvenir et aussi un livre \u00e0 ce qui est dans une, dans un territoire qui est que ce territoire de la Guyane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:05) [85%] :\r\nUn roman qui vous ressent qui vous ressemble : livier Poivre d'Arvor on parle d'un narrateur qui est un peu coinc\u00e9 entre pass\u00e9 et avenir, c'est un peu l'\u00e9tat dans lequel vous sentez actuellement moi c'est un en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e9trange parce que c'est vrai que jusqu'\u00e0, jusqu'il y a encore quelques heures, je je dirigeais cette cha\u00eene, France Culture, j'avais un m\u00e9tier et puis l\u00e0, maintenant il faut que j'\u00e9crive madame ma vie et c'est, c'est assez extraordinaire dans le fond, parce que vous chamboule tout change, il faut trouver un travail, il faut voil\u00e0 je, je, je, il y a m\u00e9lange d'appr\u00e9hension et l'excitation \u00e0 l'id\u00e9e de l'une d'une nouvelle histoire, mais il faut faut d\u00e9cider l'\u00e9crire la R\u00e9gis trouve depuis quelques heures, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s le prochain que je vais \u00e9crire donc grande excitation \u00e0 \u00e0 \u00e7a, mais enfin bon, il faut s'il faut se pousser un peu, il faut se lever le matin en se disant, voil\u00e0 un nouveau chapitre nouveau chapitre nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:57) [87%] :\r\nNouveau roman roman \u00e0 \u00e9crire, vous faites une m\u00e9taphore professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:02) [89%] :\r\nNon, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre apr\u00e8s ce ce livre qui est une plong\u00e9e dans, dans, dans l'histoire dans le temps, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9el, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 une utilit\u00e9 fran\u00e7aises ont Jean-Jean n'est pas plus mais dans le fond, je trouve que, \u00e0 diff\u00e9rence peut-\u00eatre des, des, des, des, Zola ou du Balzac, nos auteurs aujourd'hui moi- m\u00eame d'ailleurs, raconte assez peu la r\u00e9alit\u00e9 de ce de, de, de, des pays dans lequel ils vivent donc on parle beaucoup de soi de de toute fiction de plein de choses de ce type -l\u00e0, mais, mais dans le fond, il y a dans l'actualit\u00e9, m\u00eame d'un pays, alors je sais pas pour la Suisse, mais pour la France, ce qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se pr\u00e9pare qui qui peut, qui peut, qui peut faire peur et \u00e7a se passera en 2017 il y a une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et je voudrais raconter tr\u00e8s tr\u00e8s directement comment ne ce pays mon pays qui est un pays qui est fier d'\u00eatre le pays des droits de l'homme a pu mettre, faire na\u00eetre ce sentiment de x\u00e9nophobie et ses 25 pourcent d'\u00e9lecteurs qui aujourd'hui votent pour le Front national, je voudrais raconter sa tr\u00e8s pr\u00e8s, au plus pr\u00e8s, donc je vais partir \u00e0 partir de demain, je suis de de comprendre pourquoi, pourquoi \u00e7a s'est construit comme \u00e7a sous une forme romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [92%] :\r\nVotre suite est en \u00e9criture Olivier Poivre d'Arvor pour l'instant qu'on vous parle en ce moment plus de votre \u00e9viction de la direction de France Culture que votre roman, l'amour \u00e0 3 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [87%] :\r\nComment v\u00e9rifier pour beaucoup de non, non, moi, tout, tout ne va pas dans la mesure o\u00f9 j'ai ador\u00e9 cette cha\u00eene, on a doubl\u00e9 l'audience de sa moments tr\u00e8s fort de, de, de ma vie, donc non, \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me et en plus, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate \u00e9tant diplomate moi- m\u00eame comme ce cher L\u00e9o secr\u00e9taire je me retrouve d\u00e8s demain matin, ambassadeur en mission \u00e0 Paris, charg\u00e9e de ce qu'on appelle l'attractivit\u00e9 culturelle essayant de montrer \u00e0 quel point ce pays justement, \u00e7a c'est l'anti Le Pen et ce pays est attractif, je parle de la France 300000 \u00e9tudiants \u00e9trangers nombreux artistes \u00e9trangers qui viennent en France, donc non je ai pas \u00e0 plaindre et donc \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me qu'on parle aussi la vie, c'est un tout, hein, on est, on \u00e9crit des livres, mais on a des grandes aventures professionnelles et et donc tout \u00e7a va un peu ensemble, merci Olivier Poivre d'Arvor merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poivre d'Arvor, Olivier", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1452373", "internalArchiveId": "AA1508452374", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain  : Rendre accessible le fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les handicap\u00e9s", "publicationDate": "2015-09-17T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 La Ricamarie, Mehdi Yakoubi d\u00e9veloppe un logiciel d'apprentissage du fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les personnes en situation de handicap mental.", "durationSec": 167, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7093856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7089209.image", "thematicGeographicals": ["LOIRE (DEPT.FRANCE)"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "LOGICIEL", "HANDICAP MENTAL", "LANGUE DES SIGNES", "ENSEIGNEMENT DU FRAN\u00c7AIS"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain - NELLY SIGNE AVEC VOUS : Rendre accessible le fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les handicap\u00e9s", "Inventer demain - NELLY SIGNE AVEC VOUS : Rendre accessible le fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les handicap\u00e9s", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nNELLY SIGNE AVEC VOUS : Rendre accessible le fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les handicap\u00e9s", "NELLY SIGNE AVEC VOUS : Rendre accessible le fran\u00e7ais sign\u00e9 pour les handicap\u00e9s"], "variantIds": ["ece-6982730", "ece-6982128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:38:27Z", "webPublicationDate": "2015-09-17T16:30:59Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV TV", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608423", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020183", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1380042", "internalArchiveId": "AA1410379877", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mon cher petit village", "publicationDate": "2015-09-16T23:26:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["T\u00e9l\u00e9films"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-26T00:03:11Z", "program": {"href": "/programs/3", "id": "3", "name": "T\u00e9l\u00e9film"}, "medias": [{"id": "1555389", "comment": "Quelques s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en Fr.\nPas de version sans g\u00e9n\u00e9rique de fin.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT016001", "position": "1"}}, {"id": "1546286", "comment": "En cours de programme quelques s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en fr.\nPas de version sans g\u00e9n\u00e9rique de fin.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014878", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1430174", "internalArchiveId": "AA1505430217", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "publicationDate": "2015-09-16T20:14:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7083280", "imageURL": "http://www.rts.ch/7045220.image", "alternativeTitle": ["Moicandidat.ch", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Moicandidat.ch", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Moicandidat.ch", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Moicandidat.ch", "S\u00e9curit\u00e9 et environnement", "L'autoportrait de C\u00e9line Vara", "L'autoportrait de Sarah Constantin", "Le portrait de Joseph Navratil", "Le duel \"Environnement\"", "L'autoportrait de Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment", "L'autoportrait de L\u00e9onore Porchet", "Le portrait de L\u00e9onore Porchet", "Le d\u00e9fi de L\u00e9onore", "Le duel \"S\u00e9curit\u00e9\"", "Comment \u00e7a marche?", "Ariane Dayer", "Le d\u00e9fit de C\u00e9line", "L'autoportrait de Damiano Lepori", "Claude Frey", "Le portrait de Baptiste M\u00fcller", "Le portrait de C\u00e9line Vara", "L'autoportrait de Joseph Navratil", "Les experts : la s\u00e9curit\u00e9 (1/2)", "Le d\u00e9fi de Joseph", "Les experts : la s\u00e9curit\u00e9 (2/2)", "L'autoportrait de Baptiste M\u00fcller", "L'autoportrait d'Ilan Garcia", "L'autoportrait de Sonia Barbosa", "Le d\u00e9fi de Baptiste", "Comment \u00e7a marche?", "L'autoportrait d'Andy Genoud", "Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio", "Comment \u00e7a marche?", "Comment \u00e7a marche?", "Les experts : l'environnement (2/2)", "Les experts : l'environnement (1/2)", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "\"Oskar, c'est pas une fiotte\""], "alternativeSummary": ["S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Remise en question des accords de Schengen, securiser les nuits lausannoises, garantir la qualit\u00e9 de notre alimentation, tels sont les th\u00e8mes des affrontements de \u00ab moicandidat.ch \u00bb, l'\u00e9mission qui donne la parole \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens suisses. Surprenant, d\u00e9coiffant.", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Remise en question des accords de Schengen, securiser les nuits lausannoises, garantir la qualit\u00e9 de notre alimentation, tels sont les th\u00e8mes des affrontements de \u00ab moicandidat.ch \u00bb, l'\u00e9mission qui donne la parole \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens suisses. Surprenant, d\u00e9coiffant.", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Remise en question des accords de Schengen, securiser les nuits lausannoises, garantir la qualit\u00e9 de notre alimentation, tels sont les th\u00e8mes des affrontements de \u00ab moicandidat.ch \u00bb, l'\u00e9mission qui donne la parole \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens suisses. Surprenant, d\u00e9coiffant.", "S\u00e9curit\u00e9 / Environnement", "Remise en question des accords de Schengen, securiser les nuits lausannoises, garantir la qualit\u00e9 de notre alimentation, tels sont les th\u00e8mes des affrontements de \u00ab moicandidat.ch \u00bb, l'\u00e9mission qui donne la parole \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens suisses. Surprenant, d\u00e9coiffant.", "30 ans, Les Verts", "24 ans, PS", "Baptiste M\u00fcller, PLR vaudois, emm\u00e8ne la verte Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara \u00e0 la rencontre de deux patrons en charge de mobilit\u00e9. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9cologiste, elle choisit de d\u00e9fendre l\u2019agriculture bio et le destin de nos agriculteurs malmen\u00e9s par la lib\u00e9ralisation du prix du lait.", "26 ans, PS", "25 ans, les Verts", "L\u00e9onore Porchet, 26 ans, s\u00e9millante verte vaudoise, affronte un UDC genevois, Joseph Navratil, 29 ans. Sur un th\u00e8me dit \"de s\u00e9curit\u00e9\", la premi\u00e8re tente de convaincre son rival qu'il faut encadrer la f\u00eate et privil\u00e9gier la pr\u00e9vention plut\u00f4t que la r\u00e9pression. Son duelliste genevois d\u00e9fend le dogme de son parti et veut lui d\u00e9montrer que Schengen a favoris\u00e9 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 en Suisse.", "Trois experts, observateurs aguerris de la vie politique suisse, offrent leur analyse apr\u00e8s chacune des prestations des candidats.", "R\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, Ariane Dayer est une observatrice assidue de la vie politique en Suisse.", "25 ans, PDC", "Homme politique retrait\u00e9, Claude Frey peut compter sur son exp\u00e9rience pour juger la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.", "29 ans, UDC", "24 ans, PLR", "25 ans, UDC", "25 ans, PLR", "Comment ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s les candidats?", "26 ans, PDC", "Le com\u00e9dien et humoriste suisse offrira-t-il des analyses s\u00e9rieuses ou d\u00e9cal\u00e9es?", "Quels sont les d\u00e9fis que devront relever les 10 candidats?", "Les candidats devront passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique.", "Remise en question des accords de Schengen, securiser les nuits lausannoises, garantir la qualit\u00e9 de notre alimentation, tels sont les th\u00e8mes des affrontements de \u00ab moicandidat.ch \u00bb, l'\u00e9mission qui donne la parole \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens suisses. Surprenant, d\u00e9coiffant.", "Le jeune candidat UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Joseph Navratil n'a pas sa langue dans la poche. Il d\u00e9finit volontiers son parti politique par des all\u00e9gorismes."], "variantIds": ["ece-6982779", "ece-7009592", "ece-6982741", "ece-6982193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:35:48Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:08  10:00:07:07\r\n    -Si ces jeunes \u00e9taient les\r\ndirigeants de la Suisse de demain ?\r\n\r\n10:00:07:11  10:00:11:13\r\n   Dix candidats aux \u00e9lections\r\n    f\u00e9d\u00e9rales de 24 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n10:00:11:18  10:00:14:01\r\n -A quoi r\u00eave cette g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n10:00:14:06  10:00:17:20\r\n Veut-elle changer quelque chose\r\n     \u00e0 la marche du monde ?\r\n\r\n10:00:18:01  10:00:20:20\r\n-Je ne suis pas d'accord avec vous !\r\n\r\n10:00:21:01  10:00:23:21\r\n    -Pendant trois semaines,\r\n       ils vont d\u00e9battre,\r\n\r\n10:00:24:02  10:00:27:00\r\n     s'affronter par deux,\r\n   confronter leurs solutions\r\n\r\n10:00:27:05  10:00:30:11\r\n         pour l'emploi,\r\n l'immigration, l'environnement.\r\n\r\n10:00:30:15  10:00:34:05\r\n  -Ils confieront leurs doutes,\r\n         leurs espoirs.\r\n\r\n10:00:34:10  10:00:35:16\r\n{\\an1}-J'ai choisi l'UDC\r\n\r\n10:00:35:21  10:00:37:17\r\n{\\an1}pour la virilit\u00e9 du parti.\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:41:19\r\n-Pour les juger, trois personnalit\u00e9s\r\n     passionn\u00e9es de politique.\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:46:03\r\n       -Claude Frey, 72 ans,\r\nancien conseiller national radical.\r\n\r\n10:00:46:08  10:00:50:09\r\n-Ariane Dayer, 51 ans, r\u00e9dactrice\r\n   en chef du Matin Dimanche.\r\n\r\n10:00:50:13  10:00:53:20\r\n{\\an3}                -Virilit\u00e9 du parti ?\r\n      Un jeune dit \u00e7a ? Incroyable !\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:57:07\r\n       -Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio,\r\n       40 ans, humoriste.\r\n\r\n10:00:57:11  10:00:59:15\r\n-Bienvenue dans \"Moi, candidat.ch.\"\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:39:22\r\n{\\an1}Bienvenue dans \"Moi, candidat.ch.\"\r\n\r\n10:01:40:03  10:01:43:00\r\n{\\an1}Emission faite par des jeunes...\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:44:11\r\n{\\an1}Enfin, jeunes...\r\n\r\n10:01:44:15  10:01:47:17\r\n{\\an1}-Le jeunisme n'est pas une maladie.\r\n\r\n10:01:47:22  10:01:51:12\r\n{\\an1}Ils ont de 23 \u00e0 30 ans\r\net sont de jeunes candidats.\r\n\r\n10:01:51:17  10:01:55:11\r\n   Souvent novices en politique,\r\n        ils s'affronteront.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:08\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 nos dix candidats.\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:02:13\r\n{\\an1}-Pas de d\u00e9bat, mais de l'action,\r\ndans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:04:23\r\n{\\an3}        -Ils s'affronteront par deux\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:07:14\r\n pour tenter de vous convaincre.\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:12:19\r\n-Cinq th\u00e8mes: emploi, environnement,\r\n s\u00e9curit\u00e9, immigration et soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:02:13:00  10:02:16:14\r\n{\\an3}                   -D\u00e8s cet instant,\r\n          ils ne se quitteront plus.\r\n\r\n10:02:16:19  10:02:20:02\r\n{\\an3}                   L'un puis l'autre\r\n      vont r\u00e9aliser avec nos \u00e9quipes\r\n\r\n10:02:20:07  10:02:24:11\r\n{\\an3}      un reportage sur une situation\r\n   de la vie r\u00e9elle qui les r\u00e9volte,\r\n\r\n10:02:24:15  10:02:26:18\r\n{\\an1}qu'ils veulent promouvoir,\r\n\r\n10:02:26:23  10:02:28:09\r\n{\\an3}            qui les fait sursauter.\r\n\r\n10:02:28:13  10:02:31:11\r\n{\\an1}Qui va ouvrir les feux\r\npour ce premier duel ?\r\n\r\n10:02:31:15  10:02:33:20\r\n{\\an1}J'ai l'impression que vous savez.\r\n\r\n10:02:34:01  10:02:36:03\r\n{\\an1}-J'appelle une femme de 25 ans,\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:38:11\r\n    membre des Verts vaudois,\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:40:16\r\n qui s'appelle L\u00e9onore Porchet.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:22\r\n        -L\u00e9onore Porchet\r\n aime les arts et les artistes.\r\n\r\n10:02:44:03  10:02:45:12\r\n     A 25 ans, elle termine\r\n\r\n10:02:45:17  10:02:49:16\r\n  des \u00e9tudes de lettres et est \r\n guide b\u00e9n\u00e9vole dans les mus\u00e9es.\r\n\r\n10:02:49:21  10:02:52:19\r\n         Elle mange bio\r\n     et n'a pas de voiture.\r\n\r\n10:02:53:00  10:02:57:18\r\n      Elle aime la nature:\r\n   c'est une Verte tr\u00e8s verte.\r\n\r\n10:02:57:23  10:03:00:04\r\nElle pr\u00e9sente son bilan carbone.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:05:06\r\n  -Je ne mange plus de viande pour\r\n continuer \u00e0 voyager extra-europ\u00e9en.\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:08:23\r\n    -Elle pr\u00e9pare un m\u00e9moire\r\n  sur la BD dans la propagande.\r\n\r\n10:03:09:04  10:03:10:14\r\n         On lui demande,\r\n\r\n10:03:10:19  10:03:16:07\r\nquitte \u00e0 provoquer les f\u00e9ministes:\r\n\"Le charme compte en politique ?\"\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:18:11\r\n{\\an1}-Le charme, c'est inspirer\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:20:18\r\n{\\an1}la confiance, avoir l'air sympa.\r\n\r\n10:03:20:23  10:03:23:11\r\n{\\an1}Je suis contente d'avoir l'air sympa.\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:26:16\r\n-Bonsoir, L\u00e9onore.\r\n                     -Bonsoir.\r\n\r\n10:03:26:21  10:03:29:04\r\n{\\an1}-On ne vous dit pas Mademoiselle.\r\n\r\n10:03:29:09  10:03:33:01\r\n    -Non, car mon statut de personne\r\n                   ne change pas\r\n\r\n10:03:33:06  10:03:35:19\r\n{\\an3} que je sois li\u00e9e \u00e0 un homme ou pas.\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:39:06\r\n-On appelle un homme de 29 ans,\r\n    militant de l'UDC\r\n\r\n10:03:39:11  10:03:40:22\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:41:03  10:03:43:18\r\n{\\an1}Son nom: Joseph Navratil.\r\n\r\n10:03:44:23  10:03:46:07\r\n        -Joseph Navratil\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:50:07\r\naime faire la b\u00eate, c'est un UDC\r\n   \u00e9lev\u00e9 aux hormones m\u00e2les.\r\n\r\n10:03:50:11  10:03:52:15\r\n           Il assume\r\n    avec une rare franchise.\r\n\r\n10:03:52:20  10:03:55:09\r\n{\\an1}-Regardons les figures de l'UDC:\r\n\r\n10:03:55:13  10:03:57:14\r\n{\\an1}qu'on les appr\u00e9cie ou pas,\r\n\r\n10:03:57:19  10:03:59:16\r\n{\\an1}ce sont des figures viriles.\r\n\r\n10:03:59:21  10:04:03:10\r\n{\\an1}Oskar Freysinger, quand je le vois,\r\nje ne me dis pas...\r\n\r\n10:04:03:14  10:04:07:01\r\n     -C'est pas une fiotte ?\r\n-C'est pas une fiotte, ouais.\r\n\r\n10:04:07:06  10:04:11:20\r\n-Mais Joseph Navratil aime aussi\r\n faire l'ange, ardent patriote,\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:17:04\r\n  comme les nouveaux convertis:\r\n  il est de parents \u00e9trangers.\r\n\r\n10:04:17:09  10:04:19:22\r\n     En recherche d'emploi,\r\n         il aime jouer\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:23:17\r\n       avec des r\u00e9f\u00e9rences\r\n   hors de son clan politique.\r\n\r\n10:04:23:22  10:04:27:03\r\n       -Chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e ?\r\n  -\"Hasta siempre, comandante\".\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:29:04\r\n            -Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:04:29:09  10:04:31:02\r\n{\\an3}                -Vous aimez les gags\r\n\r\n10:04:31:07  10:04:32:21\r\nde mauvais go\u00fbt ?\r\n                     -Oui !\r\n\r\n10:04:33:02  10:04:35:15\r\n{\\an3} -Il manque pas un truc \u00e0 Navratil ?\r\n\r\n10:04:35:20  10:04:37:16\r\n              -Un reptile !\r\n\r\n10:04:37:21  10:04:41:19\r\n-Ah, je pensais \u00e0 Navratilova.\r\n         -C'est le suffixe f\u00e9minin\r\n\r\n10:04:42:00  10:04:44:20\r\n{\\an3}dans les langues slaves, mon origine.\r\n\r\n10:04:45:01  10:04:47:12\r\n{\\an3}       -Par votre p\u00e8re, votre m\u00e8re ?\r\n                         -Mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:47:17  10:04:50:18\r\n -De quelle origine exactement ?\r\n                    -Tch\u00e8que.\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:54:11\r\n{\\an3}        -On vous a attribu\u00e9 un sujet\r\n             difficile: la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:04:54:16  10:04:58:02\r\n   -Y a-t-il trop de violence\r\n       dans les villes ?\r\n\r\n10:04:58:07  10:05:00:23\r\n{\\an1}Faut-il plus de r\u00e9pression ?\r\n\r\n10:05:01:04  10:05:05:21\r\n-Une Verte contre un UDC, les id\u00e9es\r\n  vont sans doute s'entrechoquer.\r\n\r\n10:05:06:02  10:05:10:19\r\n      On verra ce que\r\nvous avez r\u00e9alis\u00e9 l'un et l'autre.\r\n\r\n10:05:16:17  10:05:19:22\r\n      L\u00e9onore la f\u00e9ministe\r\n      n'aimera pas pas \u00e7a:\r\n\r\n10:05:20:03  10:05:23:04\r\n      la galanterie impose\r\n   qu'elle passe la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:05:23:09  10:05:24:20\r\n             -On est dans un bar,\r\n\r\n10:05:25:01  10:05:29:18\r\n  et je vous emm\u00e8ne dans les nuits\r\nlausannoises pour parler de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:05:29:23  10:05:34:07\r\n    Faire la f\u00eate est un plaisir,\r\nmais \u00e7a peut devenir aussi un danger.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:38:08\r\n           Il faut mettre un cadre\r\n  pour notre s\u00e9curit\u00e9 et notre sant\u00e9.\r\n\r\n10:05:38:12  10:05:41:15\r\n        -Avant la nuit,\r\n    le jour, la fin du jour.\r\n\r\n10:05:41:20  10:05:43:15\r\n     Joseph retrouve L\u00e9onore\r\n\r\n10:05:43:20  10:05:46:05\r\ndans la vieille ville de Lausanne.\r\n\r\n10:05:46:10  10:05:47:18\r\n{\\an1}-Bonjour, Joseph.\r\n\r\n10:05:47:23  10:05:50:16\r\n{\\an1}Bienvenue ici \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:05:50:21  10:05:55:13\r\n{\\an1}C'est vendredi apr\u00e8s-midi,\r\net on est face au talus du Mudac,\r\n\r\n10:05:55:18  10:06:00:11\r\n{\\an1}le point de d\u00e9part pour ma balade\r\ndans la nuit lausannoise.\r\n\r\n10:06:00:15  10:06:04:06\r\n        -A c\u00f4t\u00e9 du Mus\u00e9e\r\n d'art contemporain, la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:09\r\n      de ces jeunes r\u00e9unis\r\n      anime la controverse\r\n\r\n10:06:07:13  10:06:12:00\r\n  avec le voisinage, lass\u00e9 par le\r\nchahut que d\u00e9gage ce rassemblement.\r\n\r\n10:06:12:05  10:06:14:19\r\n           P\u00e9titions,\r\n  interventions des autorit\u00e9s,\r\n\r\n10:06:15:00  10:06:18:00\r\n       tout s'est arrang\u00e9\r\n dans la rose et verte Lausanne.\r\n\r\n10:06:18:05  10:06:21:16\r\nL\u00e9onore pr\u00e9sente son premier t\u00e9moin.\r\n\r\n10:06:21:21  10:06:26:15\r\n{\\an1}-Adrien fait partie des gymnasiens\r\nqui viennent ici f\u00eater, profiter,\r\n\r\n10:06:26:20  10:06:28:17\r\n{\\an1}passer du bon temps ensemble.\r\n\r\n10:06:28:22  10:06:30:08\r\n          -On se r\u00e9unit\r\n\r\n10:06:30:12  10:06:33:10\r\napr\u00e8s les cours pour d\u00e9compresser.\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:36:10\r\nOn s'amuse, on pr\u00e9pare le week-end.\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:39:07\r\n{\\an3}              -La pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n                    est due \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:42:04\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but,\r\nc'\u00e9tait peut-\u00eatre par peur,\r\n\r\n10:06:42:09  10:06:44:01\r\npar recherche de drogues.\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:45:11\r\n{\\an1}Ils ont fait un tour\r\n\r\n10:06:45:16  10:06:47:05\r\n{\\an1}mais n'ont rien trouv\u00e9.\r\n\r\n10:06:47:10  10:06:52:01\r\n{\\an1}Ici, ce n'est pas un esprit \r\nde beuverie, c'est un ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:06:52:06  10:06:53:20\r\n{\\an1}-Ce parc fait un peu chenis.\r\n\r\n10:06:54:01  10:06:59:11\r\n{\\an1}Il y a des bouteilles,\r\ndes gamins bourr\u00e9s qui comatent.\r\n\r\n10:06:59:15  10:07:03:00\r\n        -Joseph Navratil\r\n  joue \u00e0 l'homme d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:07:03:05  10:07:05:11\r\n       Il donne une le\u00e7on\r\n     sur la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:07:05:16  10:07:07:02\r\n{\\an3}               -La libert\u00e9 de chacun\r\n\r\n10:07:07:07  10:07:10:00\r\n{\\an3}                s'arr\u00eate o\u00f9 commence\r\n                   celle des autres.\r\n\r\n10:07:10:05  10:07:12:17\r\n{\\an3}              Des gens se plaignent:\r\n                trouvez autre chose.\r\n\r\n10:07:12:22  10:07:15:21\r\n{\\an1}-C'est rassurant qu'ils soient l\u00e0.\r\n\r\n10:07:16:02  10:07:18:22\r\n{\\an1}S'ils n'en avaient pas le droit...\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:22:01\r\n{\\an1}Et il y a des propositions,\r\nnotamment de l'UDC,\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:26:05\r\n{\\an1}de fermer des espaces publics\r\n\u00e0 la consommation d'alcool.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:05\r\n{\\an1}Vous iriez juste ailleurs.\r\n\r\n10:07:28:10  10:07:32:06\r\n{\\an3}          -Ca ne ferait que d\u00e9placer\r\n   le probl\u00e8me, qui n'en est pas un.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:37:11\r\n{\\an1}-Si on donne aux gens les moyens\r\nde se responsabiliser, ils le font.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:39:17\r\n{\\an1}Adrien en est un bon exemple.\r\n\r\n10:07:39:22  10:07:43:20\r\n  Beaucoup d'autres gymnasiens \r\n  ont collabor\u00e9 avec la commune\r\n\r\n10:07:44:01  10:07:45:06\r\n{\\an1}et ont discut\u00e9.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:46:19\r\n{\\an1}C'est ce que je pr\u00f4ne\r\n\r\n10:07:47:00  10:07:48:12\r\n{\\an1}avant l'interdiction:\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:51:21\r\n{\\an1}donner les moyens aux gens\r\nde se responsabiliser.\r\n\r\n10:07:52:02  10:07:56:19\r\n -L\u00e9onore invente la f\u00eate durable,\r\ncomme le d\u00e9veloppement du m\u00eame nom.\r\n\r\n10:07:57:00  10:08:01:02\r\n        On fait la f\u00eate,\r\n      mais avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:03:06\r\n{\\an1}-L'image de Verts moralisateurs\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:05:00\r\n{\\an1}nous colle \u00e0 la peau,\r\n\r\n10:08:05:05  10:08:08:02\r\n{\\an1}alors qu'on est des Verts jouisseurs.\r\n\r\n10:08:08:07  10:08:10:17\r\n{\\an1}-Joseph ne laisse rien passer\r\n\r\n10:08:10:22  10:08:14:11\r\net prend la d\u00e9fense des grognons.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:18:11\r\n{\\an3}               -Si vous aviez 70 ans\r\n         et que vous viviez en face,\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:22:06\r\n{\\an3}      peut-\u00eatre que cet attroupement\r\n                      vous g\u00eanerait.\r\n\r\n10:08:22:11  10:08:24:14\r\n{\\an3}        C'est \u00e7a, le vivre ensemble.\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:26:03\r\n     -Justement.\r\n\r\n10:08:26:08  10:08:30:13\r\n{\\an3}         -Chacun se met dans la peau\r\n             de l'autre pour trouver\r\n\r\n10:08:30:18  10:08:32:16\r\n                       un compromis.\r\n-Je vois.\r\n\r\n10:08:32:21  10:08:36:15\r\n{\\an1}Mais justement,\r\nencore plus ce que je disais avant:\r\n\r\n10:08:36:20  10:08:39:21\r\n{\\an1}\u00e9duquer les jeunes,\r\nne pas leur interdire.\r\n\r\n10:08:40:02  10:08:43:17\r\n{\\an1}Sinon, leur g\u00e9n\u00e9ration\r\nsera compl\u00e8tement intol\u00e9rante.\r\n\r\n10:08:43:22  10:08:48:00\r\n{\\an1}Ne saura pas s'occuper d'elle-m\u00eame,\r\nne saura rien faire.\r\n\r\n10:08:48:05  10:08:51:00\r\n{\\an3}             -C'est la premi\u00e8re fois\r\n                   que je viens ici.\r\n\r\n10:08:51:05  10:08:53:07\r\n{\\an3}      Mais je pense que ce qui g\u00eane,\r\n\r\n10:08:53:11  10:08:57:01\r\n{\\an3}      \u00e7a doit \u00eatre cet attroupement,\r\n                cette concentration.\r\n\r\n10:08:57:06  10:08:59:13\r\n{\\an1}Un talus UDC, ce ne serait pas\r\n\r\n10:08:59:18  10:09:02:08\r\n{\\an1}comme \u00e7a, avec des gens vautr\u00e9s,\r\n\r\n10:09:02:12  10:09:05:10\r\ndes bouteilles qui tra\u00eenent,\r\n    des canettes.\r\n\r\n10:09:05:14  10:09:09:01\r\n{\\an1}Ce serait plus organis\u00e9,\r\nil y aurait une table.\r\n\r\n10:09:09:06  10:09:11:02\r\n{\\an1}Il y aurait une structure;\r\n\r\n10:09:11:07  10:09:15:11\r\n{\\an1}peut-\u00eatre pas des lanceurs\r\nde drapeaux, mais plus d'ordre.\r\n\r\n10:09:15:15  10:09:19:22\r\n  -Fin du 1er acte: pour L\u00e9onore,\r\nla s\u00e9curit\u00e9 se joue dans la capacit\u00e9\r\n\r\n10:09:20:03  10:09:23:00\r\n      des pouvoirs publics\r\n       \u00e0 l\u00e2cher du lest.\r\n\r\n10:09:23:05  10:09:26:06\r\nJoseph ne cache pas qu'il s'amuse.\r\n\r\n10:09:26:11  10:09:28:21\r\n      Nos deux concurrents\r\n      commencent \u00e0 peine.\r\n\r\n10:09:29:02  10:09:32:18\r\nL\u00e9onore poursuit la d\u00e9monstration.\r\n\r\n10:09:32:23  10:09:35:11\r\nLes soirs de week-end \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:09:35:16  10:09:38:07\r\n         des jeunes gens\r\n     d\u00e9barquent par milliers\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:40:01\r\n       pour faire la f\u00eate.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:41:11\r\n         Et ils boivent.\r\n\r\n10:09:41:16  10:09:44:09\r\n        Apr\u00e8s avoir connu\r\n       des nuits d'\u00e9meute,\r\n\r\n10:09:44:13  10:09:49:06\r\n Lausanne a lanc\u00e9 une campagne de\r\npr\u00e9vention contre l'abus d'alcool.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:06\r\n Des volontaires comme Steffany\r\n    sillonnent la capitale.\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:55:20\r\n          Voici comment\r\n     elle parle aux f\u00eatards.\r\n\r\n10:09:56:01  10:09:57:17\r\n{\\an1}-Ils ont un objectif\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:01:02\r\n{\\an1}en d\u00e9but de soir\u00e9e, en principe.\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:03:22\r\nL'objectif n'est pas\r\n de finir au CHUV.\r\n\r\n10:10:04:03  10:10:07:16\r\n{\\an1}L'objectif sera,\r\npour un c\u00e9libataire: \"Je veux p\u00e9cho.\"\r\n\r\n10:10:07:21  10:10:11:02\r\n{\\an1}Ou bien passer une bonne\r\nsoir\u00e9e avec ses potes, etc.\r\n\r\n10:10:11:07  10:10:13:12\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est d'atteindre l'objectif.\r\n\r\n10:10:13:17  10:10:19:06\r\n Si le c\u00e9libataire qui a d\u00e9cid\u00e9 de\r\np\u00e9cho, il arrive, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:10:19:11  10:10:20:23\r\n  C'est super.\r\n\r\n10:10:21:04  10:10:24:04\r\n{\\an1}Mais s'il a tellement bu\r\nqu'il n'arrive plus\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:28:03\r\n{\\an1}\u00e0 aborder une fille ou un gar\u00e7on,\r\nson objectif de soir\u00e9e\r\n\r\n10:10:28:08  10:10:29:14\r\n       n'est pas atteint.\r\n\r\n10:10:29:19  10:10:31:03\r\n        Je leur dis pas:\r\n\r\n10:10:31:08  10:10:33:06\r\n{\\an1}\"Tu bois trop ou pas assez.\"\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:36:09\r\n     L'id\u00e9e:\r\nqu'ils poursuivent leur objectif.\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:40:20\r\n -Les pr\u00e9ventionnistes ne tiennent\r\npas un discours moral sur l'alcool,\r\n\r\n10:10:41:01  10:10:42:23\r\nils veulent diminuer les risques.\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:47:22\r\n  Entre L.Porchet, J.Navratil et\r\nSteffany, le d\u00e9bat commence ainsi:\r\n\r\n10:10:48:03  10:10:52:13\r\n\"Le prix de l'alcool est-il trop bas\r\n   et tentant pour la jeunesse ?\"\r\n\r\n10:10:52:18  10:10:55:08\r\n              -On prot\u00e8ge l'\u00e9conomie\r\n                et on ne prend pas\r\n\r\n10:10:55:12  10:10:59:05\r\n              de vraies mesures\r\n          qui prot\u00e8gent les jeunes.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:03:10\r\n        On leur interdit de faire\r\n         la f\u00eate, c'est simple.\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:08:03\r\n{\\an3}     Mais on ne met pas de limite \u00e0\r\nl'alcool, \u00e0 la bi\u00e8re \u00e0 45 centimes.\r\n\r\n10:11:08:08  10:11:10:10\r\n{\\an3}   On ne met pas de limite \u00e0 la pub.\r\n\r\n10:11:10:14  10:11:13:17\r\n{\\an3}            On dit qu'on veut mettre\r\n                de la bi\u00e8re partout,\r\n\r\n10:11:13:22  10:11:16:11\r\n{\\an3}c'est de l'incitation \u00e0 la beuverie.\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:20:13\r\n{\\an1}-Tu parles de l'abaissement\r\ndu prix de l'alcool ?\r\n\r\n10:11:20:18  10:11:25:05\r\n{\\an3}   -C'est la position prise par ton\r\nparti au niveau national, cantonal,\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:26:21\r\n{\\an3}                        et communal.\r\n\r\n10:11:27:02  10:11:30:05\r\n{\\an3}                      Oui, \u00e7a incite\r\n           les jeunes \u00e0 la beuverie.\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:33:12\r\n{\\an3}                  Ca fait des morts,\r\n            c'est le coma \u00e0 75 cts !\r\n\r\n10:11:33:17  10:11:38:09\r\n{\\an3} -Si tu baisses le prix de l'alcool,\r\n               l'acc\u00e8s est facilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:38:13  10:11:41:05\r\n-D\u00e9j\u00e0, le prix est tellement bas !\r\n\r\n10:11:41:10  10:11:44:19\r\n{\\an3}           -Alors pourquoi le rendre\r\n                encore plus facile ?\r\n\r\n10:11:45:00  10:11:46:22\r\n{\\an1}-Il faudrait l'augmenter ?\r\n\r\n10:11:47:03  10:11:49:13\r\n{\\an1}Mais \u00e0 combien\r\nil faudrait l'augmenter\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:51:22\r\n{\\an1}pour qu'il soit inaccessible ?\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:54:02\r\n{\\an3}     -Que proposez-vous aux parents\r\n\r\n10:11:54:07  10:11:56:04\r\n{\\an3}        qui ont leur jeune de 17 ans\r\n\r\n10:11:56:09  10:11:59:18\r\n{\\an3}                qui peut se procurer\r\n         n'importe quel spiritueux ?\r\n\r\n10:11:59:23  10:12:02:11\r\n   -Ca, \u00e7a passe \r\n  par l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:12:03:18  10:12:06:10\r\n{\\an3}                -Mets-toi \u00e0 la place\r\n                 d'un de ces parents\r\n\r\n10:12:06:14  10:12:09:03\r\n            d\u00e9munis face \u00e0 leur gosse\r\n                  dans le coma.\r\n\r\n10:12:09:08  10:12:11:17\r\n{\\an1}-Si on est d\u00e9muni face \u00e0 son gosse,\r\n\r\n10:12:11:22  10:12:14:12\r\n{\\an1}c'est qu'on a rat\u00e9\r\nsa mission de parent.\r\n\r\n10:12:14:17  10:12:16:03\r\n                -Mais, c'est assez...\r\n\r\n10:12:16:08  10:12:19:15\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9responsabilisation\r\ndes parents.\r\n\r\n10:12:19:20  10:12:22:06\r\n -C'est soit la faute aux parents,\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:25:07\r\n        soit \u00e0 la police,\r\n      o\u00f9 est la pr\u00e9vention ?\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:26:19\r\n{\\an1}C'est trop facile !\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:30:01\r\n{\\an3}    -Aucune proposition n'est faite.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:32:18\r\n A ce qu'on avance, on nous dit:\r\n\r\n10:12:32:23  10:12:35:08\r\n\"C'est une restriction des libert\u00e9s.\"\r\n\r\n10:12:35:12  10:12:40:17\r\n{\\an1}-Le Code p\u00e9nal est l\u00e0 pour interdire\r\nce qui doit l'\u00eatre, et \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:12:40:22  10:12:44:12\r\n{\\an3}      -D\u00e8s seize ans, tu as le droit\r\n               de boire de la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:44:17  10:12:47:19\r\n            C'est du libre-arbitre ?\r\n-Il est responsable.\r\n\r\n10:12:48:00  10:12:51:06\r\n{\\an3}                -Tu as cette th\u00e9orie\r\n           pour toutes les drogues ?\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:53:12\r\n -Non, car elles sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:12:53:17  10:12:55:07\r\n{\\an3}            -C'est \u00e7a, la question ?\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:58:07\r\n{\\an3}              Pas la sant\u00e9 publique,\r\n                 la mort de jeunes ?\r\n\r\n10:12:58:11  10:12:59:19\r\n{\\an1}-Tout est li\u00e9.\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:02:03\r\n{\\an1}Du moment qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:13:02:08  10:13:05:02\r\n{\\an1}la consommation de bi\u00e8re\r\nd\u00e8s seize ans,\r\n\r\n10:13:05:07  10:13:07:22\r\n{\\an1}celui qui la consomme\r\nest responsable.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:03\r\n            -Si je d\u00e9cidais,\r\n j'allouerais des moyens cons\u00e9quents\r\n\r\n10:13:12:08  10:13:15:01\r\n{\\an3}                   \u00e0 la pr\u00e9vention,\r\n         et dans un deuxi\u00e8me temps,\r\n\r\n10:13:15:06  10:13:18:02\r\n{\\an3}              je limiterais vraiment\r\n                ces baisses de prix.\r\n\r\n10:13:18:07  10:13:21:02\r\n{\\an3}                       Parce que l\u00e0,\r\n       baisser les prix de l'alcool,\r\n\r\n10:13:21:07  10:13:24:10\r\n{\\an3}                  c'est comme mettre\r\n      un p\u00e9dophile devant une \u00e9cole.\r\n\r\n10:13:24:14  10:13:27:18\r\n                   -Selon moi,\r\n       il faut conserver le plaisir,\r\n\r\n10:13:27:23  10:13:31:19\r\n{\\an3}           et mettre un cadre contre\r\n les dangers: faire de la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:13:32:00  10:13:35:06\r\n                et ne pas inciter\r\n             les jeunes \u00e0 la beuverie\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:38:03\r\n{\\an3} avec des prix ridicules, de la pub.\r\n\r\n10:13:41:19  10:13:44:11\r\n{\\an1}Joseph pouvait dire ce qu'il voulait,\r\n\r\n10:13:44:16  10:13:49:05\r\n{\\an1}sur le terrain, les mesures\r\nqui marchent et prot\u00e8gent les jeunes,\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:51:12\r\n{\\an1}c'est celles que j'ai \u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n10:13:51:17  10:13:57:00\r\n\"All About That Bass\" de M.Trainor\r\n   C'est ma danse de la victoire.\r\n\r\n10:13:57:05  10:13:58:21\r\n...\r\nEst-ce que je peux faire\r\n\r\n10:13:59:02  10:14:00:19\r\n...\r\nautre chose pour vous ?\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:11:12\r\n{\\an1}-Ce qui m'a frapp\u00e9\r\nconcernant les deux: la th\u00e9matique\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:13:17\r\n{\\an1}n'est pas la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:15:04\r\n               c'est la f\u00eate.\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:19:00\r\nLes deux parlent de cadrer la f\u00eate,\r\n        de mettre de l'ordre.\r\n\r\n10:14:19:05  10:14:22:14\r\n   Si on fait la f\u00eate,\r\nc'est pour se d\u00e9sordonner !\r\n\r\n10:14:22:19  10:14:25:11\r\n{\\an3}    C'est une position tr\u00e8s ambig\u00fce.\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:30:03\r\n       -Quand il dit qu'\u00e0 l'UDC,\r\n  la f\u00eate est toujours sous contr\u00f4le,\r\n\r\n10:14:30:08  10:14:32:14\r\n{\\an3}       qu'il aille \u00e0 l'Albisguetli !\r\n\r\n10:14:32:19  10:14:35:10\r\n{\\an3}         Il y a des tables, certes !\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:39:04\r\n{\\an1}-C'est devant chez moi,\r\npour tout vous dire, l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:14:39:09  10:14:44:05\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9: la f\u00eate, quand on\r\nn'est pas dedans, \u00e7a rend grincheux.\r\n\r\n10:14:44:10  10:14:45:17\r\n{\\an1}Je me suis demand\u00e9\r\n\r\n10:14:45:22  10:14:50:16\r\n{\\an1}plusieurs fois si j'appelais\r\nla police, mais ne l'ai jamais fait.\r\n\r\n10:14:50:21  10:14:52:16\r\n{\\an1}Aussi parce que je comptais\r\n\r\n10:14:52:21  10:14:56:12\r\n{\\an1}sur les voisins plus vieux\r\npour appeler \u00e0 ma place.\r\n\r\n10:14:56:17  10:14:59:21\r\n         -L'un et l'autre\r\n     ne touchent pas les gens.\r\n\r\n10:15:00:02  10:15:02:11\r\nVotre exercice impose peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n10:15:02:15  10:15:04:11\r\n       En politique, il me semble,\r\n\r\n10:15:04:15  10:15:07:14\r\n     quand on se dit bonjour,\r\n         faut se toucher.\r\n\r\n10:15:07:19  10:15:12:11\r\n   Il faut cr\u00e9er le lien physique:\r\nla politique n'est pas que th\u00e9orique.\r\n\r\n10:15:12:16  10:15:13:22\r\n        Ils ne le font pas.\r\n\r\n10:15:14:03  10:15:18:07\r\n{\\an3}                   -C'est un travers\r\nqui s'est d\u00e9velopp\u00e9 de plus en plus.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:23:01\r\n{\\an3}On est de moins en moins chaleureux,\r\n           de plus en plus sectaire.\r\n\r\n10:15:23:06  10:15:26:03\r\n{\\an3}        Et l\u00e0, c'est un bel exemple.\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:30:09\r\n           On a id\u00e9es arr\u00eat\u00e9es,\r\net on sait qu'elle n'en d\u00e9mordra pas.\r\n\r\n10:15:30:13  10:15:32:03\r\n          Elle \"tient la v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n10:15:32:08  10:15:36:11\r\n    -Lui, dit: \"Comment peut-on \u00eatre\r\n      d\u00e9muni en tant que parent ?\"\r\n\r\n10:15:36:16  10:15:38:15\r\n       Il dit \u00e7a \u00e0 son \u00e2ge ?\r\n\r\n10:15:38:20  10:15:41:06\r\nS'il veut des voix, il doit r\u00e9aliser\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:44:02\r\n           qu'il insulte\r\n     tous les parents du monde\r\n\r\n10:15:44:07  10:15:48:04\r\n        qui sont tous d\u00e9munis\r\n  face \u00e0 des gosses de dix-sept ans.\r\n\r\n10:15:48:09  10:15:52:20\r\n  S'il veut des voix, il devrait \r\n  mod\u00e9rer sa d\u00e9finition du monde.\r\n\r\n10:15:58:18  10:16:01:06\r\n   -Au tour de Joseph Navratil\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:05:00\r\n        de nous emmener\r\n sur le terrain qu'il a choisi.\r\n\r\n10:16:05:05  10:16:08:14\r\n     Pour parler s\u00e9curit\u00e9, \r\n     ce sera un lieu viril,\r\n\r\n10:16:08:19  10:16:13:03\r\n    pour ne pas dire martial.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:15:23\r\n                     -Nous voici\r\n         devant la douane de Veyrier,\r\n\r\n10:16:16:04  10:16:18:18\r\n{\\an3}qui n'est plus surveill\u00e9e depuis 2009\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:22:08\r\n          avec l'entr\u00e9e de la Suisse\r\n            dans l'espace Schengen.\r\n\r\n10:16:22:12  10:16:26:08\r\n            Depuis, la Suisse est\r\n        devenue un open-bar du crime.\r\n\r\n10:16:26:12  10:16:29:09\r\n-Bienvenue \u00e0 Saint-Gingolph, Suisse.\r\n\r\n10:16:29:13  10:16:32:10\r\n   Ici, les gardes-fronti\u00e8res\r\n         sont de retour\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:35:11\r\n   malgr\u00e9 l'accord de Schengen\r\n            qui ouvre\r\n\r\n10:16:35:16  10:16:36:22\r\n         les fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:16:37:03  10:16:39:06\r\n    Car les commer\u00e7ants, ici,\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:42:20\r\n     ont subi des dizaines\r\n  de cambriolages depuis 2009,\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:46:18\r\n   date de l'entr\u00e9e en vigueur\r\n          de l'accord.\r\n\r\n10:16:46:23  10:16:51:01\r\n     M.Bonnant a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde sept cambriolages en trois ans.\r\n\r\n10:16:51:06  10:16:55:10\r\n{\\an3}          -Toujours la m\u00eame m\u00e9thode:\r\n      ils forcent la porte d'entr\u00e9e,\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:57:19\r\n        chamboulent tout.\r\n\r\n10:16:58:00  10:16:59:19\r\n         Ils cherchent.\r\n\r\n10:17:00:00  10:17:02:13\r\n     Quatre ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s\r\n      et jug\u00e9s en France.\r\n\r\n10:17:02:18  10:17:04:18\r\n                     Mais voil\u00e0 !\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:07:17\r\n{\\an3}     Ils sont jug\u00e9s, ils ressortent.\r\n\r\n10:17:07:22  10:17:09:17\r\n                Et on recommence !\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:14:00\r\n{\\an3}     De toute fa\u00e7on, ils en arr\u00eatent\r\n      quatre, il y en a \u00e0 la pelle !\r\n\r\n10:17:16:03  10:17:19:05\r\n                  -Bonjour, Joseph.\r\n-Bonjour, L\u00e9onore.\r\n\r\n10:17:19:10  10:17:21:00\r\nBienvenue.\r\n                        -Merci.\r\n\r\n10:17:21:05  10:17:24:14\r\n{\\an1}-Je vous invite \u00e0 aller voir\r\nla tenanci\u00e8re du magasin.\r\n\r\n10:17:24:19  10:17:26:00\r\n{\\an1}-Volontiers.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:27:11\r\n            -Bonjour !\r\n           -J.Navratil.\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:29:08\r\n          Madame Porchet.\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:31:12\r\n{\\an1}Je ne comprends pas les raisons\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:33:20\r\n{\\an1}qui la poussent \u00e0 se faire appeler\r\n\r\n10:17:34:01  10:17:35:10\r\n      \"Madame\".\r\n\r\n10:17:35:14  10:17:38:05\r\n    Puisqu'elle est\r\nde facto une demoiselle.\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:40:10\r\n{\\an1}-Je vois qu'il fait attention\r\n\r\n10:17:40:14  10:17:43:00\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre galant: on lui a appris\r\n\r\n10:17:43:05  10:17:45:22\r\ndes mani\u00e8res bourgeoises\r\n   envers les femmes.\r\n\r\n10:17:46:03  10:17:48:01\r\n   -Joseph fait le bourgeois:\r\n\r\n10:17:48:06  10:17:51:17\r\n       entre elle et lui,\r\n  le vouvoiement est de retour.\r\n\r\n10:17:51:22  10:17:54:05\r\n{\\an1}-La fermeture du poste-fronti\u00e8re\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:57:19\r\n{\\an1}a d\u00e9coul\u00e9 de l'entr\u00e9e\r\nde la Suisse dans Schengen.\r\n\r\n10:17:58:00  10:17:59:13\r\n{\\an3}                  -Tout \u00e0 fait, oui.\r\n\r\n10:17:59:18  10:18:02:21\r\n{\\an3}                    Ils ont commenc\u00e9\r\n     par \u00e9liminer de temps en temps,\r\n\r\n10:18:03:02  10:18:04:21\r\n{\\an3}         une nuit oui, une nuit non.\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:06:19\r\n{\\an3}                 Et \u00e0 partir de l\u00e0,\r\n\r\n10:18:07:00  10:18:10:11\r\n{\\an3}          on n'\u00e9tait pas au courant,\r\n              mais les voleurs, oui.\r\n\r\n10:18:10:15  10:18:12:11\r\n{\\an3}        La douane est quand m\u00eame l\u00e0\r\n\r\n10:18:12:15  10:18:13:23\r\n{\\an3}                     pour s\u00e9curiser.\r\n\r\n10:18:14:04  10:18:18:14\r\n{\\an3}                Depuis toute petite,\r\n        mes parents ne fermaient pas\r\n\r\n10:18:18:19  10:18:23:08\r\n{\\an3}            les portes de la maison:\r\n      y a la douane, on risque rien.\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:26:03\r\n{\\an3}  Nous, \u00e7a nous rassure et je pense\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:28:04\r\n{\\an3}       que \u00e7a leur fait un peu peur.\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:32:02\r\n     -L\u00e9onore semble secou\u00e9e\r\n    par ce qu'elle a entendu.\r\n\r\n10:18:32:07  10:18:33:19\r\n      Mais elle se reprend.\r\n\r\n10:18:34:00  10:18:37:02\r\n{\\an1}-Impossible d'accepter\r\nce que vous avez v\u00e9cu\r\n\r\n10:18:37:07  10:18:40:00\r\n{\\an1}et ce que j'esp\u00e8re\r\nque vous ne vivrez plus.\r\n\r\n10:18:40:05  10:18:43:13\r\n{\\an1}Mais Schengen a amen\u00e9\r\nbeaucoup de choses positives\r\n\r\n10:18:43:18  10:18:46:07\r\n{\\an1}pour la s\u00e9curit\u00e9 des gens en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:18:46:11  10:18:49:04\r\n{\\an1}-Mais dites-vous bien\r\nque dans le cas\r\n\r\n10:18:49:09  10:18:52:01\r\n   de criminels transfrontaliers,\r\n\r\n10:18:52:06  10:18:57:08\r\n     lorsqu'ils vont cambrioler\r\nun magasin, ou m\u00eame chez des priv\u00e9s,\r\n\r\n10:18:57:12  10:19:01:22\r\n          il faudra qu'ils retournent\r\n          de l'autre c\u00f4t\u00e9, chez eux,\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:04:14\r\n  et la douane peut les arr\u00eater.\r\n\r\n10:19:04:19  10:19:06:03\r\n{\\an1}-Mais justement,\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:09:12\r\n{\\an1}puisqu'on est rentr\u00e9s dans Schengen,\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:12:12\r\n{\\an1}on acc\u00e8de aux bases de donn\u00e9es\r\ndes polices,\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:15:01\r\n{\\an1}on a une collaboration internationale\r\n\r\n10:19:15:06  10:19:16:16\r\n{\\an1}qui nous permet...\r\n\r\n10:19:16:21  10:19:18:22\r\n -S'il n'y a personne \u00e0 la douane\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:22:15\r\n         lors du retour des criminels\r\n            chez eux, ils passent\r\n\r\n10:19:22:20  10:19:25:01\r\n{\\an3}            tout droit, vous voyez ?\r\n\r\n10:19:25:06  10:19:29:01\r\n    -Juste: un malfrat fich\u00e9\r\n  n'est pas pour autant arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:33:13\r\n   -Quand je sortais de Suisse ou\r\nque je voulais rentrer dans mon pays,\r\n\r\n10:19:33:18  10:19:39:03\r\nje n'ai jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e.\r\n   -Les douaniers ont un bon feeling.\r\n\r\n10:19:39:08  10:19:42:19\r\n     -Ou vraiment,\r\nje ressemble \u00e0 une Suisse.\r\n\r\n10:19:43:00  10:19:46:19\r\n{\\an3}        -Ils ne veulent pas engorger\r\n             les passages douaniers.\r\n\r\n10:19:47:00  10:19:48:12\r\n{\\an1}-Madame porte plainte,\r\n\r\n10:19:48:17  10:19:52:11\r\n{\\an1}\u00e7a devrait \u00eatre stopp\u00e9 avant,\r\nmais elle porte plainte...\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:55:00\r\n{\\an3}            -C'est trop tard, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:55:05  10:20:00:05\r\n-Il faut quand m\u00eame punir ces gens.\r\n    -Mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:20:00:10  10:20:01:21\r\n{\\an1}-Je suis d'accord.\r\n\r\n10:20:02:02  10:20:05:20\r\n          Pour pr\u00e9venir,\r\nil faut des patrouilles de police.\r\n\r\n10:20:06:01  10:20:09:09\r\n{\\an1}Il faut une police de proximit\u00e9,\r\ncomme avec la douane.\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:12:16\r\n{\\an1}La douane, pour vous,\r\nest une police de proximit\u00e9.\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:18:07\r\n{\\an1}Ca ne veut pas dire qu'on doit\r\nr\u00e9tablir les fronti\u00e8res partout.\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:22:22\r\n   Schengen permet aux Suisses\r\nde sortir du pays plus librement.\r\n\r\n10:20:23:03  10:20:27:02\r\n     Dans les cas sp\u00e9cifiques\r\no\u00f9 \u00e7a pose un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:20:27:07  10:20:29:11\r\n on r\u00e9tablit les postes-fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:20:29:15  10:20:31:11\r\n{\\an3}                 -Avec un passeport,\r\n\r\n10:20:31:15  10:20:35:11\r\n       on voyageait aussi !\r\n-Le d\u00e9bat va prendre de la hauteur.\r\n\r\n10:20:35:15  10:20:37:14\r\n   De quoi prot\u00e8ge Schengen ?\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:40:02\r\n{\\an3}                        -Vous parlez\r\n                   de collaboration.\r\n\r\n10:20:40:07  10:20:44:11\r\n{\\an3}     Mais on sait que les fronti\u00e8res\r\n    ext\u00e9rieures de l'espace Schengen\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:46:10\r\n{\\an3}           sont tr\u00e8s mal contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:48:16\r\n           On le voit\r\n   par l'afflux d'immigrants.\r\n\r\n10:20:48:21  10:20:51:17\r\n{\\an1}-Elles ne sont pas mal contr\u00f4l\u00e9es,\r\n\r\n10:20:51:22  10:20:55:05\r\n{\\an1}ils les traversent\r\nau p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n10:20:55:10  10:21:00:01\r\n-Les fronti\u00e8res terrestres entre la \r\nGr\u00e8ce et la Turquie sont perm\u00e9ables.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:02:13\r\n{\\an1}-Ca ne nous touche pas,\r\n\r\n10:21:02:18  10:21:04:21\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Schengen-Dublin.\r\n                           -Si.\r\n\r\n10:21:05:02  10:21:08:07\r\n              Certains arrivent ici.\r\n-Si Dublin est mal appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:12:18\r\n               -Donc y a un probl\u00e8me.\r\n-Faut pas en sortir pour autant.\r\n\r\n10:21:12:23  10:21:15:07\r\n-Le peuple s'est tromp\u00e9,\r\n      a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:18:10\r\n       sur la question\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 dans Schengen.\r\n\r\n10:21:18:14  10:21:21:23\r\n  -Schengen n'a pas fait\r\ndispara\u00eetre les fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:21:22:04  10:21:26:23\r\n{\\an1}Simplement, l'accord a permis\r\nqu'on les traverse plus facilement.\r\n\r\n10:21:27:04  10:21:31:17\r\n{\\an1}-Une Suisse \u00e0 huit millions\r\nd'habitants est d\u00e9j\u00e0 assez remplie.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:34:22\r\n{\\an1}Il ne faudrait plus accepter de gens.\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:38:03\r\n    -D'une fronti\u00e8re gard\u00e9e \r\n    \u00e0 une qui ne l'est plus,\r\n\r\n10:21:38:08  10:21:41:12\r\n         Joseph enfonce\r\n     le clou de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:21:41:17  10:21:44:11\r\n     Nous voici \u00e0 Bourdigny,\r\n         pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:44:15  10:21:46:15\r\n       Une fronti\u00e8re vide.\r\n\r\n10:21:46:20  10:21:48:22\r\n{\\an1}-Ce poste-fronti\u00e8re est d\u00e9sert.\r\n\r\n10:21:49:03  10:21:52:08\r\nOn voit l'ancienne barri\u00e8re\r\n     du poste douanier.\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:56:10\r\n{\\an1}Poste ferm\u00e9 suite \u00e0 l'entr\u00e9e\r\nde la Suisse dans Schengen.\r\n\r\n10:21:56:14  10:22:00:13\r\n Donc v\u00e9ritable passoire,\r\ncomme tu peux le constater.\r\n\r\n10:22:00:18  10:22:03:22\r\n{\\an1}Normalement, nous devions rejoindre\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:05:11\r\n    une patrouille\r\n\r\n10:22:05:15  10:22:10:11\r\n{\\an3}    franco-suisse de la police, mais\r\nils ont annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:22:10:16  10:22:13:13\r\n{\\an1}On avait aussi contact\u00e9\r\nles gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:22:13:18  10:22:18:17\r\n{\\an1}Ils ont aussi annul\u00e9, c'est pourquoi\r\non se retrouve en face \u00e0 face.\r\n\r\n10:22:18:22  10:22:21:06\r\n             -D'accord.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:26:11\r\n{\\an1}-La police a refus\u00e9 de m'accompagner:\r\n\u00e7a pose un probl\u00e8me \u00e0 la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:29:22\r\n          Il y a beaucoup d'anomalies\r\n                depuis l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:22:30:03  10:22:31:18\r\n{\\an1}de la Suisse dans Schengen.\r\n\r\n10:22:31:23  10:22:32:23\r\n         A Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:22:33:04  10:22:35:07\r\n{\\an1}le gros probl\u00e8me est qu'environ\r\n\r\n10:22:35:11  10:22:40:12\r\n{\\an1}150 gardes-fronti\u00e8res travaillent au\r\ncontr\u00f4le des passeports \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:22:40:17  10:22:42:09\r\n{\\an3}                      Et ces gens-l\u00e0\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:44:06\r\n{\\an1}manquent sur le terrain.\r\n\r\n10:22:44:11  10:22:49:02\r\n   -C'est un probl\u00e8me de gestion\r\nde personnel, de comment on utilise\r\n\r\n10:22:49:07  10:22:53:15\r\n        un corps tr\u00e8s bien form\u00e9\r\n   comme celui des gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:57:05\r\n  Il devrait plut\u00f4t \u00eatre utilis\u00e9\r\n\r\n10:22:57:10  10:23:01:09\r\n      pour former ces groupes\r\n  de gardes-fronti\u00e8res itin\u00e9rants\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:03:17\r\n{\\an3}    qui surveillent et qui v\u00e9rifient\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:09:00\r\n qu'il n'y ait ni trafiquants ni \r\ncriminels traversant la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:23:09:05  10:23:10:16\r\n     C'est ce qu'on a vot\u00e9 !\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:14:11\r\n   Tout en gardant les avantages\r\n      ind\u00e9niables de Schengen\r\n\r\n10:23:14:16  10:23:17:03\r\ncomme la mobilit\u00e9 pour les Suisses.\r\n\r\n10:23:17:08  10:23:19:13\r\n{\\an1}-Qui est-ce que\r\ntu mettrais ici ?\r\n\r\n10:23:19:18  10:23:21:15\r\n{\\an3}       -Je ne comprends pas pourquoi\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:26:11\r\n     c'est si important d'avoir\r\ndes gens statiques \u00e0 un seul endroit.\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:31:00\r\n          Une fronti\u00e8re,\r\n  c'est sur tout le long du pays.\r\n\r\n10:23:31:05  10:23:34:00\r\n{\\an1}-Il y a des passages routiers.\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:37:20\r\n{\\an1}C'est plus facile ici\r\nqu'au milieu des champs.\r\n\r\n10:23:38:01  10:23:40:22\r\n{\\an1}Une douane est une douane,\r\npas une fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:23:41:03  10:23:43:00\r\n{\\an3}       -Ni toi ni l'UDC ni quiconque\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:48:18\r\n{\\an3}   ne peut affirmer que r\u00e9tablir les\r\nfronti\u00e8res supprimera les braquages.\r\n\r\n10:23:48:23  10:23:51:12\r\n              Ce serait un mensonge.\r\n-On ne peut pas\r\n\r\n10:23:51:17  10:23:57:21\r\n{\\an1}le promettre, mais en \u00e9tant logique,\r\nil devrait y avoir une diminution.\r\n\r\n10:23:58:02  10:23:59:11\r\n               -Je crois plut\u00f4t\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:05:06\r\n           aux preuves pragmatiques\r\n          qu'\u00e0 la logique politique.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:07:08\r\n         J'ai vot\u00e9 oui pour Schengen\r\n\r\n10:24:07:12  10:24:10:13\r\n               et la mani\u00e8re\r\n       dont elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e:\r\n\r\n10:24:10:18  10:24:15:19\r\nque toute la fronti\u00e8re soit gard\u00e9e\r\n par des patrouilles itin\u00e9rantes.\r\n\r\n10:24:16:00  10:24:19:07\r\n-Mais il y en a tr\u00e8s peu, voire pas.\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:23:02\r\n{\\an3}       -C'est \u00e0 cause de la mauvaise\r\n          utilisation des effectifs.\r\n\r\n10:24:23:07  10:24:27:12\r\n{\\an1}-On n'avait pas ce probl\u00e8me\r\navant Schengen: c'est d\u00fb \u00e0 Schengen.\r\n\r\n10:24:27:17  10:24:32:11\r\n{\\an3} -Simpliste: la mauvaise utilisation\r\n du personnel serait due \u00e0 une r\u00e8gle\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:38:00\r\n{\\an3}        qui n'a que peu de rapport ?\r\n -Si, car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9 par \u00e7a.\r\n\r\n10:24:38:05  10:24:39:19\r\n          -En tant que politiciens,\r\n\r\n10:24:40:00  10:24:44:00\r\n       on a d\u00e9cid\u00e9 de mal utiliser\r\n     l'effectif de gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:24:44:05  10:24:45:10\r\n  -Un monde id\u00e9al:\r\n\r\n10:24:45:14  10:24:47:12\r\n{\\an1}sans fronti\u00e8res ni autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:49:11\r\n{\\an1}-Penser que la fronti\u00e8re\r\n\r\n10:24:49:15  10:24:51:05\r\n{\\an1}va prot\u00e9ger la Suisse...\r\n\r\n10:24:51:10  10:24:54:09\r\n{\\an1}La fronti\u00e8re ferm\u00e9e, ponctuelle,\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:57:02\r\n{\\an1}c'est une solution simpliste.\r\n\r\n10:24:57:07  10:24:59:13\r\n{\\an1}-Je pense que L\u00e9onore est na\u00efve.\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:02:08\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que c'est d\u00fb \u00e0 o\u00f9 elle vit.\r\n\r\n10:25:02:12  10:25:05:17\r\n     Si elle vivait\r\ndans un quartier un peu plus chaud,\r\n\r\n10:25:05:22  10:25:10:20\r\n{\\an1}elle se rendrait compte des r\u00e9alit\u00e9s\r\nque peuvent vivre certains citoyens.\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:15:22\r\n{\\an1}Les gens qui en ont bav\u00e9 sont plus\r\n\u00e0 m\u00eame de donner des conseils.\r\n\r\n10:25:16:03  10:25:17:22\r\n   -Vous en avez bav\u00e9, vous ?\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:22:08\r\n  -Dans ma vie, oui, j'ai eu des\r\n exp\u00e9riences plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n10:25:22:12  10:25:24:12\r\n    -Vous ne dites pas quoi ?\r\n           -Non.\r\n\r\n10:25:28:09  10:25:31:03\r\n{\\an1}-Ce que je garde de lui, ce n'est pas\r\n\r\n10:25:31:08  10:25:34:01\r\n{\\an1}ce qu'il explique, mais qui il est.\r\n\r\n10:25:34:06  10:25:37:08\r\n{\\an1}En \u00e7a, il se rend tr\u00e8s identifiable.\r\n\r\n10:25:37:12  10:25:40:20\r\n     Il choisit ce territoire\r\n    de la douane, il dit tout.\r\n\r\n10:25:41:01  10:25:43:22\r\n           \"Mon sujet,\r\n c'est que trop de gens passent.\"\r\n\r\n10:25:44:03  10:25:48:11\r\n             -C'est LE sujet UDC,\r\n         et il se trouve qu'il arrive\r\n\r\n10:25:48:15  10:25:51:17\r\n{\\an3}                    \u00e0 faire en sorte\r\n           que la candidate f\u00e9minine\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:54:16\r\n{\\an3}     tr\u00e8s souvent, est sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:59:01\r\n -Elle est d'abord empathique avec\r\n la kiosqui\u00e8re, tr\u00e8s politicienne,\r\n\r\n10:25:59:06  10:26:01:13\r\n elle \u00e9coute la dame et son ressenti.\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:04:20\r\n               Elle partage,\r\n      donne quittance de son \u00e9motion.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:07:20\r\n           Mais apr\u00e8s,\r\n   elle repart dans l'id\u00e9ologie\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:09:20\r\n    et n'est plus convaincante.\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:14:03\r\n   Elle ne r\u00e9alise pas qu'il y a\r\n un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:26:14:08  10:26:16:04\r\n   Elle arrive un peu ang\u00e9lique.\r\n\r\n10:26:16:09  10:26:18:05\r\n -Lui, son r\u00e9sultat est atteint.\r\n\r\n10:26:18:10  10:26:21:23\r\n{\\an1}S'il doit toucher les gens\r\nqui pensent comme lui,\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:24:05\r\n{\\an1}il le fait en trente secondes.\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:27:01\r\n              -Selon vous,\r\n        en politique il suffirait\r\n\r\n10:26:27:06  10:26:30:17\r\n  de dire une \u00e2nerie bien d\u00e9finie\r\n       pour que \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:26:30:22  10:26:33:07\r\n        Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:37:15\r\nCe n'est pas parce qu'il est tranch\u00e9\r\n       que \u00e7a va convaincre.\r\n\r\n10:26:37:20  10:26:39:20\r\n{\\an3}        -Dans les diff\u00e9rents partis,\r\n\r\n10:26:40:01  10:26:43:11\r\n{\\an3}                   on vit dans l'\u00e8re\r\n      des terribles simplificateurs.\r\n\r\n10:26:43:16  10:26:45:02\r\n{\\an3}               Dans tous les partis.\r\n\r\n10:26:45:07  10:26:50:01\r\n     -L\u00e0, le simplificateur,\r\n    on le voit tout de suite.\r\n\r\n10:26:50:06  10:26:53:15\r\n{\\an3}                       -Je le trouve\r\n        bien plus myst\u00e9rieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:26:53:20  10:26:55:12\r\n      C'est qui ce gaillard ?\r\n\r\n10:26:55:17  10:26:58:11\r\nJ'ai envie de savoir ce qu'il a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:02:04\r\n{\\an3}                   -On va d\u00e9clencher\r\n           l'enqu\u00eate journalistique.\r\n\r\n10:27:03:09  10:27:06:01\r\n{\\an1}-C'est bien jou\u00e9:\r\nil met l'autre en d\u00e9faut\r\n\r\n10:27:06:06  10:27:10:20\r\n{\\an1}d'avoir v\u00e9cu des choses difficiles\r\npuis ne donne pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:14:03\r\n    -S'il veut faire carri\u00e8re,\r\n          il devra dire.\r\n\r\n10:27:17:14  10:27:23:02\r\n-Nous revoil\u00e0 avec nos dix candidats\r\ndes cinq principaux partis romands.\r\n\r\n10:27:23:07  10:27:25:22\r\n{\\an3}   -Ils sont jeunes, parfois novices\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:28:08\r\n{\\an1}en politique et vont s'affronter\r\n\r\n10:27:28:12  10:27:33:02\r\nsur les grands th\u00e8mes de la campagne.\r\n      Les prochains ?\r\n\r\n10:27:33:07  10:27:35:01\r\n     -J'appelle C\u00e9line Vara,\r\n\r\n10:27:35:06  10:27:39:08\r\n     \u00e9cologiste de Neuch\u00e2tel,\r\n  30 ans, avocate de profession.\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:41:09\r\n    -Son CV est bien rempli.\r\n\r\n10:27:41:13  10:27:44:16\r\n  A la t\u00eate de sa propre \u00e9tude,\r\n         elle est aussi\r\n\r\n10:27:44:21  10:27:48:07\r\n     conseill\u00e8re communale,\r\net elle n'aime pas qu'on le dise,\r\n\r\n10:27:48:11  10:27:51:16\r\n         mais on le dit:\r\n elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Miss Vendanges.\r\n\r\n10:27:51:21  10:27:53:05\r\n     Sa chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e...\r\n\r\n10:27:53:10  10:27:56:08\r\n-Je me pr\u00e9sente, je m'appelle Henri\r\n\r\n10:27:56:14  10:28:01:05\r\nJe voudrais bien r\u00e9ussir ma vie,\r\n          \u00eatre heureux\r\n\r\n10:28:01:10  10:28:06:06\r\n  -R\u00e9ussir sa vie n'emp\u00eache pas\r\nde penser aux autres, \u00e0 la plan\u00e8te\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:08:08\r\net \u00e0 toutes ces sortes de choses.\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:11:00\r\n{\\an1}-L'environnement est un enjeu suisse,\r\n\r\n10:28:11:05  10:28:13:02\r\n{\\an1}mondial, l'enjeu de l'humanit\u00e9\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:14:12\r\n   pour l'avenir.\r\n\r\n10:28:14:17  10:28:15:18\r\n{\\an3}                  -Bonsoir, Me Vara.\r\n\r\n10:28:15:23  10:28:17:19\r\n{\\an3}       Quand on fait de la politique\r\n\r\n10:28:18:00  10:28:20:20\r\n          comme vous,\r\n c'est pour avoir des clients ?\r\n\r\n10:28:21:01  10:28:22:15\r\n{\\an3}          -Non, c'est pas si simple.\r\n\r\n10:28:22:20  10:28:24:13\r\n      -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:27:07\r\n-Ce sont deux choses tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:29:15\r\n        Le professionnel d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:28:29:20  10:28:31:16\r\n  la politique, pour le plaisir.\r\n\r\n10:28:31:21  10:28:35:22\r\n{\\an1}-J'appelle Baptiste Mueller,\r\nlib\u00e9ral-radical vaudois.\r\n\r\n10:28:36:14  10:28:39:12\r\n   -A 24 ans, Baptiste Mueller\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:42:04\r\n     est le \"maillot jeune\"\r\n       de notre \u00e9mission.\r\n\r\n10:28:42:09  10:28:45:01\r\n     Benjamin de l'\u00e9preuve,\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 un titre.\r\n\r\n10:28:45:06  10:28:48:03\r\n        Il n'a pas encore\r\n     son permis de conduire,\r\n\r\n10:28:48:08  10:28:50:14\r\nmais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas de r\u00eaver.\r\n\r\n10:28:50:19  10:28:52:18\r\n{\\an1}-Si j'avais une voiture,\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:54:20\r\n{\\an1}ce serait un cabriolet\r\n\r\n10:28:55:01  10:28:57:22\r\n{\\an1}pour appr\u00e9cier l'air ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:28:58:03  10:28:59:11\r\n       -Employ\u00e9 de banque,\r\n\r\n10:28:59:15  10:29:03:15\r\nil fait aussi de l'improvisation,\r\n     d'o\u00f9 sa bonne r\u00e9partie.\r\n\r\n10:29:03:20  10:29:06:01\r\n   -\"Quelle est votre devise ?\"\r\n\r\n10:29:08:18  10:29:10:03\r\n                  Hmm.\r\n\r\n10:29:12:11  10:29:15:00\r\nJe n'ai pas de devise en particulier.\r\n\r\n10:29:15:05  10:29:16:21\r\n{\\an3}             A part le franc suisse.\r\n\r\n10:29:17:02  10:29:21:20\r\n -Vous ne faites pas non plus de \r\npolitique pour avoir des clients ?\r\n\r\n10:29:22:01  10:29:24:05\r\n   -Non, et je ne suis pas actif\r\n\r\n10:29:24:10  10:29:29:00\r\n         dans le m\u00eame lieu\r\nen politique et professionnellement.\r\n\r\n10:29:29:05  10:29:34:05\r\n Je travaille dans le nord vaudois,\r\net politiquement, je suis sur Morges.\r\n\r\n10:29:34:10  10:29:36:16\r\n-Les radicaux bouffent de l'\u00e9colo ?\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:40:09\r\n{\\an3}        -Si \u00e7a compte dans mes cinq\r\n        fruits et l\u00e9gumes par jour,\r\n\r\n10:29:40:13  10:29:45:15\r\n{\\an1}je veux bien, mais en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nje ne croque pas le premier soir.\r\n\r\n10:29:45:20  10:29:47:08\r\n{\\an1}-Vous deviez pr\u00e9senter\r\n\r\n10:29:47:12  10:29:51:07\r\n une situation, des gens,\r\nleurs peines et leurs r\u00eaves.\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:54:03\r\n     Votre th\u00e8me, c'\u00e9tait ?\r\n           -C'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:29:54:08  10:29:56:05\r\n{\\an3}                    L'environnement.\r\n\r\n10:29:56:10  10:29:58:04\r\n{\\an3}            On n'a pas fait expr\u00e8s !\r\n\r\n10:29:58:09  10:30:01:18\r\n    Vaste affaire: l'\u00e9nergie,\r\n    les centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:30:01:23  10:30:04:23\r\n    La transition \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n          l'agriculture.\r\n\r\n10:30:05:04  10:30:09:09\r\n     C'est \u00e0 peu pr\u00e8s vaste\r\n     comme un champ de bl\u00e9.\r\n\r\n10:30:09:13  10:30:14:00\r\n  Qui sera le plus convaincant ?\r\n-On va regarder.\r\n\r\n10:30:19:22  10:30:22:08\r\n     Se battre sur le front\r\n       de l'environnement\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:25:02\r\n contre une Verte: un challenge.\r\n\r\n10:30:25:07  10:30:28:19\r\n     Baptiste convoque donc\r\n      les symboles forts.\r\n\r\n10:30:29:00  10:30:33:09\r\n    -J'ai choisi de vous parler\r\n de mobilit\u00e9 et d'infrastructures.\r\n\r\n10:30:33:13  10:30:37:09\r\n     Je souhaite que la Suisse\r\n   sorte de sa vision pass\u00e9iste.\r\n\r\n10:30:37:13  10:30:40:10\r\nLa mobilit\u00e9 de demain est multiple.\r\n\r\n10:30:40:14  10:30:45:06\r\nIl faut des infrastructures rail de\r\nqualit\u00e9, et routi\u00e8res performantes,\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:48:08\r\n          de la mobilit\u00e9 douce\r\n       et des transports publics.\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:51:15\r\n   -Pour parler mobilit\u00e9 douce\r\n     et transports publics,\r\n\r\n10:30:51:20  10:30:54:19\r\n     Baptise emm\u00e8ne C\u00e9line \r\n     chez les poids lourds.\r\n\r\n10:30:55:00  10:30:57:01\r\n Le lib\u00e9ral veut parler bouchons\r\n\r\n10:30:57:06  10:30:59:23\r\n         avec un patron\r\n   d'entreprise de transports.\r\n\r\n10:31:00:04  10:31:03:10\r\n         Pour celui-ci,\r\n bouchons \u00e9gal manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:09:06\r\n   Et comme on dit sur la route:\r\nil faut d\u00e9boucher sur des solutions.\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:11:23\r\n{\\an1}-Il y a une dimension \u00e9conomique.\r\n\r\n10:31:12:04  10:31:14:16\r\n{\\an1}Arr\u00eater de perdre de l'argent,\r\n\r\n10:31:14:21  10:31:18:19\r\n{\\an1}arr\u00eater de perdre\r\nde l'\u00e9nergie dans les bouchons.\r\n\r\n10:31:19:00  10:31:20:22\r\n{\\an1}On doit am\u00e9liorer \u00e7a.\r\n\r\n10:31:21:03  10:31:23:06\r\n{\\an1}Et puis une dimension sociale,\r\n\r\n10:31:23:11  10:31:27:08\r\n{\\an1}car le m\u00e9tier de chauffeur\r\nest un m\u00e9tier qui se respecte.\r\n\r\n10:31:27:12  10:31:31:20\r\n{\\an1}Les chauffeurs ont aussi\r\nle droit d'\u00eatre bien consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:31:32:01  10:31:36:05\r\n      -C\u00e9line a le sourire\r\n    en d\u00e9couvrant les lieux.\r\n\r\n10:31:36:10  10:31:40:22\r\nVa-t-elle le garder en entendant\r\n  les arguments de Baptiste ?\r\n\r\n10:31:41:03  10:31:42:16\r\n              -Salut.\r\n  -Hello.\r\n\r\n10:31:42:21  10:31:46:07\r\n-Je te pr\u00e9sente Cl\u00e9ment Friderici;\r\n           C\u00e9line Vara.\r\n\r\n10:31:46:11  10:31:50:04\r\n                 Aujourd'hui,\r\n         vous perdez, avec Friderici,\r\n\r\n10:31:50:09  10:31:53:12\r\n{\\an3}                   beaucoup de temps\r\n              sur la route le matin.\r\n\r\n10:31:53:17  10:31:57:12\r\n    -Chaque jour, on r\u00e9fl\u00e9chit\r\n    en fonction des bouchons.\r\n\r\n10:31:57:17  10:32:00:14\r\nC'est mauvais signe et ce n'est pas\r\n\r\n10:32:00:19  10:32:02:06\r\n{\\an1}une \u00e9conomie pour nous.\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:05:00\r\n{\\an3} Un camion qui est dans un bouchon,\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:08:02\r\nqui s'arr\u00eate et repart,\r\nc'est autant d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:11:03\r\nutilis\u00e9e pour le mettre \r\nen mouvement, l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:11:08  10:32:15:11\r\n    -Pour sortir les politiques\r\nde leurs beaux discours, C.Friderici\r\n\r\n10:32:15:16  10:32:19:13\r\nleur donne un exercice pratique:\r\n      jouer au camionneur\r\n\r\n10:32:19:18  10:32:21:13\r\n     et d\u00e9placer une tonne.\r\n\r\n10:32:21:18  10:32:23:09\r\n{\\an3}         -Mon but: valider avec vous\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:24:21\r\n{\\an3}                 la perte d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:32:25:02  10:32:28:20\r\n{\\an3}          les efforts de nos camions\r\n     quand ils sont dans un bouchon.\r\n\r\n10:32:29:01  10:32:31:05\r\n{\\an3}      Ceux de devant vont s'arr\u00eater:\r\n\r\n10:32:31:10  10:32:34:12\r\n{\\an3}                il faudra s'arr\u00eater,\r\n              repartir pour arriver.\r\n\r\n10:32:34:17  10:32:38:00\r\n       -Je pense qu'il faut\r\n        d\u00e9j\u00e0 le soulever.\r\n\r\n10:32:38:05  10:32:40:14\r\n     Le transpalette grince\r\n\r\n10:32:40:19  10:32:42:14\r\n...\r\n                 Merci de regarder !\r\n\r\n10:32:42:19  10:32:44:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:47:19\r\n{\\an3}         OK, je crois que c'est bon.\r\n\r\n10:32:48:00  10:32:49:23\r\n{\\an1}Alors, on y va ?\r\n\r\n10:32:51:19  10:32:53:03\r\n{\\an1}Allez, chauffeur !\r\n\r\n10:32:53:08  10:32:55:08\r\n Faut regarder devant, un peu !\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:57:05\r\n             Stop !\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:00:19\r\n           C\u00e9line rit\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:02:06\r\n            C'est bon\r\n\r\n10:33:02:16  10:33:05:00\r\n           -Ca repart. \r\n         -Oui... Stop !\r\n\r\n10:33:05:05  10:33:06:18\r\n           C\u00e9line rit\r\n\r\n10:33:06:23  10:33:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:09:15  10:33:10:21\r\n        Musique ironique\r\n\r\n10:33:11:02  10:33:15:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:16:07\r\n         T'as ton permis ?\r\n\r\n10:33:16:11  10:33:18:21\r\n{\\an1}-Pas le permis poids lourds.\r\n\r\n10:33:19:02  10:33:20:13\r\n  -Ah, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:33:23:13  10:33:25:23\r\n          Yeah ! Bravo !\r\n\r\n10:33:26:04  10:33:27:19\r\n{\\an1}Baptiste !\r\n\r\n10:33:28:11  10:33:31:14\r\n-Exercice r\u00e9ussi pour les candidats,\r\n\r\n10:33:31:19  10:33:35:13\r\n       mais il est temps\r\n  de faire avancer les choses.\r\n\r\n10:33:35:18  10:33:40:06\r\n{\\an3}     -Faut s'attaquer \u00e0 ces bouchons\r\n     avec une autoroute \u00e0 six pistes\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:42:11\r\n{\\an3}           entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:33:42:16  10:33:47:02\r\n-Faut f\u00e9liciter celui qui a pens\u00e9 \r\nl'autoroute deux fois trois pistes\r\n\r\n10:33:47:07  10:33:49:11\r\nentre Morges et Lausanne.\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:52:04\r\n Ca a r\u00e9solu pas mal de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:54:23\r\n  Il faut faire \u00e7a\r\nentre Morges et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:33:55:04  10:33:57:02\r\n{\\an1}-Le principe d'\u00e9voquer\r\n\r\n10:33:57:07  10:33:59:11\r\n{\\an1}une autoroute \u00e0 six voies\r\n\r\n10:33:59:15  10:34:03:07\r\n    est quelque chose\r\nque je peux tout juste entendre.\r\n\r\n10:34:03:11  10:34:08:00\r\n{\\an1}Je crois qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\npragmatiquement: on est en Suisse.\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:09:21\r\n{\\an1}On n'est pas au Canada.\r\n\r\n10:34:10:02  10:34:13:14\r\n{\\an1}On a un petit territoire,\r\nil faut l'utiliser au mieux.\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:17:01\r\n{\\an1}Et arr\u00eater de grignoter\r\ndes espaces agricoles,\r\n\r\n10:34:17:06  10:34:20:23\r\n{\\an1}des espaces verts, de vie,\r\npour y mettre des autoroutes.\r\n\r\n10:34:21:04  10:34:23:22\r\n{\\an1}Dans un monde id\u00e9al,\r\nles gens prennent\r\n\r\n10:34:24:03  10:34:28:00\r\n{\\an1}le bon moyen de transport\r\npour l'utilit\u00e9 qu'ils en ont.\r\n\r\n10:34:28:05  10:34:31:19\r\n{\\an1}C'est la pens\u00e9e lib\u00e9rale,\r\nchacun est responsable,\r\n\r\n10:34:32:00  10:34:33:12\r\n{\\an1}fait les bons choix.\r\n\r\n10:34:33:17  10:34:36:01\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne marche pas du tout,\r\n\r\n10:34:36:06  10:34:39:18\r\n      car les gens pourraient\r\n   parfaitement prendre le train\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:42:12\r\n{\\an1}mais non, ils prennent la voiture.\r\n\r\n10:34:42:17  10:34:44:06\r\n       Et font des bouchons.\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:46:02\r\n{\\an1}Dans 75 % des v\u00e9hicules,\r\n\r\n10:34:46:07  10:34:50:01\r\n  il n'y a qu'une personne:\r\nune probl\u00e9matique \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:34:50:06  10:34:52:18\r\n-Beaucoup de gens prennent la voiture\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:57:15\r\n{\\an3}    car ils n'ont pas la possibilit\u00e9\r\n  d'utiliser les transports publics.\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:01:06\r\n        Pour des raisons de cadence,\r\n               de prix, le lieu.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:04:06\r\n{\\an3}                  Depuis un village\r\n            qui n'est pas desservi,\r\n\r\n10:35:04:11  10:35:09:23\r\n{\\an3} il est difficile d'aller travailler\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve sans prendre la voiture.\r\n\r\n10:35:10:04  10:35:15:02\r\n-J'aimerais que ce soit le cas, mais\r\nles chiffres d\u00e9montrent le contraire.\r\n\r\n10:35:15:07  10:35:19:11\r\nLes gens utilisent plus la voiture\r\n   par habitude que par besoin.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:21:17\r\n{\\an1}Si on changeait l'\u00e9tat d'esprit,\r\n\r\n10:35:21:22  10:35:25:09\r\n{\\an1}on r\u00e9duirait de moiti\u00e9\r\nle transport de personnes.\r\n\r\n10:35:25:13  10:35:27:16\r\n{\\an1}-Croire qu'on peut tout faire\r\n\r\n10:35:27:21  10:35:30:06\r\n{\\an1}par le rail et la mobilit\u00e9 douce,\r\n\r\n10:35:30:11  10:35:34:12\r\n{\\an1}c'est un r\u00eave, et ce serait\r\npeut-\u00eatre le monde id\u00e9al des Verts.\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:38:19\r\n  En r\u00e9alit\u00e9, c'est impossible\r\nou alors \u00e0 des co\u00fbts faramineux.\r\n\r\n10:35:39:00  10:35:42:03\r\n  La route est un facteur\r\n  de r\u00e9ussite \u00e9conomique.\r\n\r\n10:35:42:08  10:35:45:08\r\n -Si les gens habitaient proche\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:49:22\r\n{\\an1}de leur travail, on r\u00e9duirait\r\ndrastiquement les trajets inutiles.\r\n\r\n10:35:50:03  10:35:53:11\r\n{\\an1}Notamment les trajets\r\ndes heures de pointe.\r\n\r\n10:35:53:15  10:35:58:08\r\n{\\an3}   -Tu parlais d'un monde id\u00e9al; l\u00e0,\r\n  typiquement, c'est un monde id\u00e9al.\r\n\r\n10:35:58:12  10:36:00:21\r\n{\\an1}-La politique doit tendre \u00e0 l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:36:01:02  10:36:05:19\r\n{\\an3}   -C'est difficile de faire habiter\r\n     les gens l\u00e0 o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:10:19\r\n{\\an3}      Il y a d\u00e9j\u00e0 assez d'incitation\r\n pour habiter proche de son travail.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:12:22\r\n{\\an1}-Pas d'incitation fiscale.\r\n\r\n10:36:13:03  10:36:18:00\r\n     -Nous n'entrerons pas\r\n sur ce terrain-l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:36:19:14  10:36:22:01\r\nLe dada du jeune PLR: l'innovation.\r\n\r\n10:36:22:06  10:36:25:12\r\n       Il en sera question\r\n   pour sa deuxi\u00e8me rencontre.\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:29:14\r\n       Voici Steve Salom,\r\npatron d'Uber en Suisse romande.\r\n\r\n10:36:29:19  10:36:31:13\r\n    Uber est une application\r\n\r\n10:36:31:18  10:36:33:17\r\n  pour commander un chauffeur.\r\n\r\n10:36:33:22  10:36:36:03\r\nAvantage principal pour le client:\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:39:15\r\n      avec Uber, on serait\r\n   s\u00fbr d'avoir une voiture...\r\n\r\n10:36:39:20  10:36:42:16\r\n          Oui, Madame,\r\n    s\u00fbr d'avoir une voiture.\r\n\r\n10:36:42:21  10:36:45:14\r\n          Et la course\r\n    est bien moins co\u00fbteuse.\r\n\r\n10:36:45:19  10:36:52:00\r\nUber a suscit\u00e9 la grogne des taximen\r\n et a beaucoup fait parler de lui.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:53:21\r\n      L\u00e9gal ou pas l\u00e9gal ?\r\n\r\n10:36:54:02  10:36:56:18\r\n{\\an1}-On aimerait un cadre r\u00e8glementaire\r\n\r\n10:36:56:23  10:36:59:04\r\n{\\an1}focalis\u00e9 sur le consommateur\r\n\r\n10:36:59:09  10:37:03:21\r\n{\\an1}et pas sur le protectionnisme,\r\net qui soit adapt\u00e9 \u00e0 notre monde.\r\n\r\n10:37:04:02  10:37:09:01\r\n{\\an1}Pas quelque chose d'une l\u00e9gislation\r\ndatant des ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:12:21\r\n{\\an1}adapt\u00e9 selon la pression\r\nde certains cartels.\r\n\r\n10:37:13:02  10:37:16:08\r\n     -Voil\u00e0 de quoi tomber \r\n    dans le clivage standard\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:18:03\r\n         gauche-droite:\r\n\r\n10:37:18:08  10:37:20:07\r\n  plus d'Etat ou moins d'Etat.\r\n\r\n10:37:20:11  10:37:21:19\r\n       En voiture, C\u00e9line.\r\n\r\n10:37:22:00  10:37:25:18\r\n      -La difficult\u00e9 d'Uber,\r\nle frein des autorit\u00e9s \u00e0 ce mod\u00e8le.\r\n\r\n10:37:25:23  10:37:27:01\r\n       Au lieu d'avoir\r\n\r\n10:37:27:06  10:37:31:07\r\n{\\an3}               une r\u00e9flexion globale\r\n  sur notre mobilit\u00e9 avec chauffeur,\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:36:00\r\non se dit qu'on veut interdire Uber\r\n      car \u00e7a menace les taxis\r\n\r\n10:37:36:05  10:37:38:14\r\n{\\an3}         et \u00e7a fait des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:37:38:19  10:37:42:07\r\n    -On dit souvent que le taxi\r\n      est d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:46:06\r\nIl faut r\u00e9fl\u00e9chir au sens de ce mot\r\n    quand c'est destin\u00e9\r\n\r\n10:37:46:11  10:37:49:15\r\n{\\an3}         aux gens qui ont les moyens\r\n                de s'offrir un taxi:\r\n\r\n10:37:49:20  10:37:52:11\r\n{\\an3}             \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne,\r\n                    c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:37:52:16  10:37:55:18\r\n    Mais \u00e7a devrait \u00eatre\r\n     de service public.\r\n\r\n10:37:55:23  10:37:58:22\r\n{\\an1}-J'imagine que pour les taxis...\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:05:13\r\n{\\an1}La peur des d\u00e9tracteurs d'Uber,\r\nest vou\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:38:05:18  10:38:08:14\r\n{\\an3}  -Non, car le taxi a des avantages.\r\n\r\n10:38:08:19  10:38:11:22\r\n  Ils peuvent utiliser\r\n   les lignes de bus,\r\n\r\n10:38:12:03  10:38:14:10\r\nils ont une centrale de taxis,\r\n\r\n10:38:14:14  10:38:17:13\r\n     ils peuvent attendre\r\n    sur une zone de taxis.\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:20:10\r\n{\\an3}Les taxis craignent l'arriv\u00e9e d'Uber\r\n\r\n10:38:20:14  10:38:23:23\r\n     car il n'y a pas eu\r\nd'innovation depuis vingt ans.\r\n\r\n10:38:24:04  10:38:28:09\r\n{\\an3}                        Aujourd'hui,\r\n    avec le protectionnisme qu'on a,\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:33:04\r\n{\\an3}             il n'y a ni concurrence\r\n      ni am\u00e9lioration de la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:38:33:09  10:38:35:07\r\n{\\an1}-Quel protectionnisme ?\r\n\r\n10:38:35:11  10:38:37:21\r\n{\\an1}Mettre des r\u00e8gles pour que nous\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:41:07\r\n  soyons tous \u00e0 \u00e9galit\u00e9,\r\nc'est du protectionnisme ?\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:42:16\r\n   Je ne crois pas.\r\n\r\n10:38:42:21  10:38:44:22\r\n{\\an1}-Il faut un cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n10:38:45:03  10:38:47:19\r\n{\\an1}mais il faut que ce soit adapt\u00e9\r\n\r\n10:38:48:00  10:38:50:09\r\n{\\an1}aux normes du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:38:50:13  10:38:54:00\r\n{\\an1}-On dit que la concurrence \r\nva faire que ce sera mieux:\r\n\r\n10:38:54:05  10:38:56:04\r\n{\\an1}ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:38:56:09  10:38:58:13\r\n      C'est dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n       du consommateur ?\r\n\r\n10:38:58:18  10:39:00:17\r\n{\\an3}         -Elle lui donne le pouvoir.\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:02:21\r\n{\\an1}-On veut la qualit\u00e9 ou le prix ?\r\n\r\n10:39:03:02  10:39:06:22\r\n  -En laissant le choix,\r\n  on \u00e9largit le spectre\r\n\r\n10:39:07:03  10:39:09:08\r\n et on \u00e9largit la gamme de prix.\r\n\r\n10:39:09:12  10:39:12:17\r\n{\\an1}-Je pense que s'il voulait\r\nme tendre un pi\u00e8ge,\r\n\r\n10:39:12:22  10:39:15:02\r\n{\\an1}il a choisi le mauvais sujet,\r\n\r\n10:39:15:07  10:39:18:11\r\n   car la mobilit\u00e9\r\nest mon sujet de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n10:39:18:15  10:39:19:23\r\n{\\an1}Ca ne veut rien dire:\r\n\r\n10:39:20:04  10:39:24:06\r\n{\\an1}je ne connaissais pas Uber,\r\nc'\u00e9tait une d\u00e9couverte pour moi.\r\n\r\n10:39:24:11  10:39:27:09\r\n   -Fin de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:39:27:13  10:39:31:14\r\n Baptiste et C\u00e9line sont tomb\u00e9s\r\ndans les clivages gauche-droite.\r\n\r\n10:39:31:19  10:39:35:02\r\n        Libre concurrence\r\n       versus plus d'Etat.\r\n\r\n10:39:35:07  10:39:38:11\r\n      Tout \u00e7a ne sonne pas\r\n       tr\u00e8s 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:39:45:16  10:39:48:03\r\n -Ils sont solides tous les deux.\r\n\r\n10:39:48:08  10:39:53:18\r\n Mais tellement qu'ils ressemblent\r\n aux vieux et je me suis ennuy\u00e9e.\r\n\r\n10:39:53:23  10:39:58:12\r\n{\\an1}J'avais l'impression de sentir\r\nson after-shave \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:39:58:17  10:40:00:11\r\n   Mais il est courageux.\r\n\r\n10:40:00:15  10:40:05:22\r\nIl a pris des trucs pas populaires:\r\n les camions et les taxis Uber !\r\n\r\n10:40:06:03  10:40:09:15\r\n-Ce n'est pas courageux, c'est b\u00eate !\r\n         -Non, il ose !\r\n\r\n10:40:09:20  10:40:11:23\r\n{\\an1}-On parle d'environnement !\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:15:06\r\n        -Un PLR doit faire \u00e7a.\r\n-Le sujet de la route !\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:19:15\r\n        Il peut \u00eatre PLR\r\net parler autrement de mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:40:19:20  10:40:24:05\r\n    -Elle se dit sp\u00e9cialiste de la\r\n  mobilit\u00e9 mais ne conna\u00eet pas Uber !\r\n\r\n10:40:24:10  10:40:28:13\r\n     On en met plein les journaux,\r\n   le monde en d\u00e9bat depuis des mois.\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:31:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, parler d'environnement\r\n\r\n10:40:31:14  10:40:37:02\r\n{\\an1}et aborder la question des transports\r\nen parlant de v\u00e9hicules \u00e0 essence !?\r\n\r\n10:40:37:07  10:40:40:04\r\n      Je trouve \u00e7a terrible,\r\n        contreproductif !\r\n\r\n10:40:40:09  10:40:42:03\r\n     Qui va voter pour lui ?\r\n\r\n10:40:42:08  10:40:46:11\r\n{\\an3}    -Il est face au rail, \u00e0 la route\r\n       et aux diff\u00e9rents transports.\r\n\r\n10:40:46:15  10:40:48:13\r\n{\\an3}       Il dit qu'il faut \u00e9quilibrer.\r\n\r\n10:40:48:18  10:40:50:23\r\n{\\an3}   Le rail, oui, mais pas seulement.\r\n\r\n10:40:51:04  10:40:54:05\r\nEt il veut montrer les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:40:54:10  10:40:58:22\r\n   pour une entreprise de camionnage\r\n          avec les bouchons.\r\n\r\n10:40:59:03  10:41:01:06\r\n{\\an3}        Il y a un calcul \u00e9conomique.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:06:08\r\n{\\an3} Quand on reparlera du Gothard, on y\r\n reviendra sur le co\u00fbt des bouchons.\r\n\r\n10:41:06:12  10:41:08:19\r\n{\\an1}-Parce qu'il y a trop de camions\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:13:06\r\n    et trop de voitures,\r\nc'est pour \u00e7a qu'il y a des blocages.\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:15:21\r\n                           -Non !\r\n-Mais bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:41:22:19  10:41:25:18\r\n     -Ah, l'environnement !\r\n\r\n10:41:25:23  10:41:28:07\r\n         Un th\u00e8me cher\r\n    au coeur vert de C\u00e9line.\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:30:07\r\n   Pour d\u00e9stabiliser Baptiste,\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:33:11\r\n           l'urbain,\r\n  elle l'emm\u00e8ne \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:41:33:15  10:41:37:00\r\n-Je vous emm\u00e8ne dans une ferme\r\n    de la Chaux-du-Milieu\r\n\r\n10:41:37:05  10:41:42:04\r\npour parler du probl\u00e8me de la qualit\u00e9\r\n des denr\u00e9es alimentaires en Suisse\r\n\r\n10:41:42:09  10:41:45:02\r\n   et du grignotage\r\ndes surfaces agricoles.\r\n\r\n10:41:45:07  10:41:50:04\r\n  -La Verte neuch\u00e2teloise tient\r\n\u00e0 parler d'agriculture biologique.\r\n\r\n10:41:50:09  10:41:52:21\r\nDirection la ferme d'Eddy Jeanneret.\r\n\r\n10:41:53:02  10:41:55:10\r\nFils et petit-fils d'agriculteurs,\r\n\r\n10:41:55:14  10:41:58:12\r\n     il sait ce qu'il veut,\r\n   o\u00f9 il va et d'o\u00f9 il vient.\r\n\r\n10:41:58:17  10:42:01:15\r\n        Il y a huit ans,\r\n    il passe pour un farfelu\r\n\r\n10:42:01:20  10:42:05:21\r\n   aux yeux de la profession,\r\n quand il se tourne vers le bio.\r\n\r\n10:42:06:02  10:42:07:16\r\n              -Pourquoi le bio ?\r\n\r\n10:42:07:21  10:42:11:04\r\n{\\an3}  Car les produits sont bien vendus.\r\n\r\n10:42:11:09  10:42:14:16\r\n               J'aspire \u00e0 avoir\r\n  toute la production vendue en bio.\r\n\r\n10:42:14:21  10:42:19:17\r\n{\\an3}  Je m'en sors bien, et du coup je me\r\nsens bien, valoris\u00e9 dans mon travail.\r\n\r\n10:42:19:22  10:42:21:11\r\n     -L'agriculteur regrette\r\n\r\n10:42:21:16  10:42:25:11\r\n       que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nn'encourage pas plus le bio suisse.\r\n\r\n10:42:25:15  10:42:30:12\r\n  Au lieu de cela, elle ouvre \r\n les march\u00e9s et les lib\u00e9ralise:\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:33:03\r\n           le revenu\r\n  des paysans suisses diminue.\r\n\r\n10:42:33:08  10:42:35:23\r\n                 -Je me sens insult\u00e9\r\n                par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:42:36:04  10:42:40:10\r\n      On nous l'impose, et c'est nous\r\n    qui assumons ces baisses de prix.\r\n\r\n10:42:40:14  10:42:44:10\r\n  Ils nous donnent des compensations\r\n                par paiement direct:\r\n\r\n10:42:44:14  10:42:46:16\r\n      \u00e7a ne compense jamais la perte.\r\n\r\n10:42:46:21  10:42:53:00\r\n-Avec de bonnes chaussures et pas si\r\nsurpris du choix de son adversaire,\r\n\r\n10:42:53:05  10:42:55:23\r\n             Baptiste\r\nd\u00e9barque en terres neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n10:42:56:04  10:42:59:05\r\n-Bonjour, Baptiste.\r\n                      -Hello, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:42:59:10  10:43:01:08\r\n{\\an1}-Je te pr\u00e9sente E.Jeanneret.\r\n\r\n10:43:01:12  10:43:03:12\r\nBaptiste Mueller.\r\n                           -Enchant\u00e9.\r\n\r\n10:43:03:17  10:43:08:08\r\n{\\an1}Je me suis senti bien accueilli\r\ndans ce poulailler inconnu.\r\n\r\n10:43:08:12  10:43:13:08\r\n    Plus de 2'000 fans\r\n\u00e9taient pr\u00e9sents et s'exclamaient !\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:16:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un cadre exceptionnel.\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:18:04\r\n        Des coqs chantent\r\n\r\n10:43:18:09  10:43:21:14\r\n{\\an1}-Eddy Jeanneret\r\nest l'un des plus grand acteurs\r\n\r\n10:43:21:19  10:43:25:10\r\n{\\an1}de la biodiversit\u00e9 en Suisse:\r\nil est paysan, et surtout,\r\n\r\n10:43:25:14  10:43:27:08\r\n{\\an1}il est paysan bio !\r\n\r\n10:43:27:12  10:43:30:04\r\n{\\an1}-Je n'avais jamais pens\u00e9 au bio.\r\n\r\n10:43:30:09  10:43:35:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plut\u00f4t: il faut que\r\nje fasse tourner mon entreprise\r\n\r\n10:43:35:12  10:43:39:04\r\n{\\an1}de mani\u00e8re un peu meilleure\r\npour assurer une p\u00e9rennit\u00e9.\r\n\r\n10:43:39:09  10:43:41:02\r\n{\\an3}      -Je suis convaincu par le bio.\r\n\r\n10:43:41:07  10:43:43:15\r\n{\\an3}       D\u00e8s que je peux, j'en ach\u00e8te.\r\n\r\n10:43:43:20  10:43:46:08\r\n{\\an3} Les oeufs bio, idem pour la viande.\r\n\r\n10:43:46:12  10:43:50:16\r\n{\\an3}            Et puis, tout ce qui est\r\n           l\u00e9gumes et fruits locaux.\r\n\r\n10:43:50:21  10:43:54:11\r\n   -Je suis contente\r\nque tu partages cette vision-l\u00e0:\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:59:19\r\n{\\an1}ton parti, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\nrefuse d'aider ce type d'agriculture.\r\n\r\n10:44:00:00  10:44:01:21\r\n{\\an3}               -On a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:44:02:02  10:44:05:16\r\n             des paiements directs.\r\n-Pour l'agriculture traditionnelle.\r\n\r\n10:44:05:21  10:44:09:02\r\n{\\an1}L'agriculture bio\r\nn'a pas d'aide sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:44:09:07  10:44:12:20\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel: il y a un fonds\r\n  de 20'000 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:44:13:01  10:44:15:07\r\n{\\an1}Et c'est pour la promotion\r\n\r\n10:44:15:11  10:44:19:03\r\n  des produits bio,\r\nmais pas des exploitations bio.\r\n\r\n10:44:19:08  10:44:21:16\r\n{\\an1}Est-ce que tu penses que l'Etat\r\n\r\n10:44:21:21  10:44:25:14\r\n{\\an1}ne doit pas donner\r\nun input plus fort en faveur du bio ?\r\n\r\n10:44:25:19  10:44:31:01\r\n{\\an3}-Il faut discuter mesure par mesure,\r\n         mais c'est clair que le bio\r\n\r\n10:44:31:06  10:44:33:02\r\n{\\an3}      est le symbole de la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:44:33:07  10:44:35:05\r\n{\\an3}         On doit aller dans ce sens.\r\n\r\n10:44:35:10  10:44:40:07\r\nJe pr\u00f4ne une ouverture sur le march\u00e9\r\n  de l'agriculture, avec une aide\r\n\r\n10:44:40:11  10:44:42:07\r\n{\\an3}        aux paysans pour la qualit\u00e9\r\n\r\n10:44:42:11  10:44:44:23\r\n                et la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n-On est en d\u00e9saccord\r\n\r\n10:44:45:04  10:44:48:18\r\n{\\an1}sur ce sujet de la lib\u00e9ralisation,\r\nla libre concurrence.\r\n\r\n10:44:48:23  10:44:52:03\r\n{\\an1}On le voit dans tous les produits\r\net dans le bio.\r\n\r\n10:44:52:08  10:44:57:06\r\n{\\an1}Il y a l'agriculture traditionnelle,\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficie des paiements directs,\r\n\r\n10:44:57:11  10:45:01:02\r\n     encore un sujet\r\ndont on pourrait largement discuter.\r\n\r\n10:45:01:07  10:45:04:09\r\n{\\an1}Mais clairement, l\u00e0, on parle...\r\n\r\n10:45:04:13  10:45:05:22\r\n             -Ah !\r\n           C\u00e9line rit\r\n\r\n10:45:07:19  10:45:10:12\r\n{\\an1}...\r\n -C'\u00e9tait automatique.\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:13:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:14:03  10:45:15:20\r\n{\\an3}                 -Quelle surprise !\r\n\r\n10:45:16:01  10:45:17:10\r\n          -J'ai oubli\u00e9\r\n\r\n10:45:17:14  10:45:20:12\r\n     d'enlever l'automatisme\r\n       des graines de bl\u00e9.\r\n\r\n10:45:20:17  10:45:24:16\r\n    -Il n'y a pas d'arrosage, apr\u00e8s ?\r\n-Non, non, c'est bon !\r\n\r\n10:45:24:21  10:45:28:11\r\n-Ca, c'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9,\r\n on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n10:45:28:16  10:45:30:13\r\n{\\an1}Attention: ne pas rester\r\n\r\n10:45:30:18  10:45:34:16\r\npr\u00e8s des l\u00e2cheurs de graines\r\n   dans les poulaillers.\r\n\r\n10:45:34:21  10:45:40:03\r\n -Apr\u00e8s ce petit impr\u00e9vu, fini la \r\nrigolade, place \u00e0 la prise de bec !\r\n\r\n10:45:40:08  10:45:43:02\r\n{\\an1}-Un oeuf part \u00e0 48,8 cts chez moi.\r\n\r\n10:45:43:07  10:45:44:12\r\n{\\an1}Pourquoi il arrive,\r\n\r\n10:45:44:17  10:45:47:23\r\n       sur le march\u00e9\r\n  \u00e0 un franc \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n10:45:48:04  10:45:50:20\r\n{\\an3}         -Il y a des interm\u00e9diaires\r\n                        entre-deux.\r\n\r\n10:45:51:01  10:45:52:20\r\n{\\an1}-Pourquoi 50 % du prix ?\r\n\r\n10:45:53:01  10:45:55:09\r\n{\\an3}                      -Dur de savoir\r\n             quel est le prix juste.\r\n\r\n10:45:55:13  10:45:57:01\r\n{\\an1}-Y a une grande marge !\r\n\r\n10:45:57:06  10:46:02:02\r\n{\\an1}Disons que le Suisse veut manger bio:\r\nsi son prix est plus raisonnable,\r\n\r\n10:46:02:07  10:46:04:12\r\n     sur l'\u00e9talage, pourquoi\r\n\r\n10:46:04:17  10:46:07:21\r\n{\\an1}on fait du business pour la qualit\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:08:02  10:46:12:11\r\n Or c'est l\u00e9gitime: chaque \u00eatre\r\n humain a le droit, en Suisse,\r\n\r\n10:46:12:15  10:46:14:21\r\n{\\an1}de manger de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:46:15:02  10:46:16:19\r\n        -C'est le business sur tout:\r\n\r\n10:46:17:00  10:46:21:18\r\n{\\an3}tout investisseur qui prend un risque\r\n    entrepeneurial veut r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n10:46:21:23  10:46:25:14\r\n{\\an3}         Tout comme vous voulez \u00eatre\r\n       r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour votre activit\u00e9.\r\n\r\n10:46:25:19  10:46:28:11\r\n                -L'entrepreneur\r\n        ne prend pas 30 frs l'heure.\r\n\r\n10:46:28:16  10:46:31:08\r\n{\\an1}-Baptiste baigne dans l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n10:46:31:12  10:46:34:01\r\n{\\an1}de la rentabilit\u00e9 \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:46:34:06  10:46:36:08\r\n{\\an1}Je ne peux pas entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:46:36:12  10:46:38:21\r\n{\\an1}-Je suis un lib\u00e9ral par principe:\r\n\r\n10:46:39:02  10:46:42:14\r\n{\\an1}le libre march\u00e9 am\u00e8ne des bienfaits.\r\n\r\n10:46:42:19  10:46:44:17\r\n{\\an1}C'est le meilleur syst\u00e8me\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:48:18\r\n{\\an1}qu'on ait aujourd'hui\r\net je continuerai \u00e0 le d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:46:48:23  10:46:53:05\r\n{\\an1}-Des familles ne peuvent pas\r\nse nourrir avec des produits\r\n\r\n10:46:53:10  10:46:55:11\r\n{\\an1}de qualit\u00e9: ils sont trop chers.\r\n\r\n10:46:55:15  10:46:59:09\r\n{\\an3}        -Un transporteur, un magasin\r\n          ne travaillent pas gratis.\r\n\r\n10:46:59:13  10:47:02:06\r\n       -Un camion qui prend\r\n\r\n10:47:02:11  10:47:06:12\r\n   15'000 oeufs \u00e0 dix centimes,\r\n\r\n10:47:06:17  10:47:08:17\r\n{\\an1}pour le voyage ?\r\n\r\n10:47:08:22  10:47:11:06\r\nCa fait une somme, pour un voyage.\r\n\r\n10:47:11:11  10:47:14:02\r\n{\\an3}   -Cherchez d'autres transporteurs.\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:17:14\r\n-Y a un probl\u00e8me.\r\n    -Y a qu'un seul acteur possible ?\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:19:20\r\n{\\an3}          -Non, il y en a plusieurs.\r\n\r\n10:47:20:01  10:47:22:07\r\n       -Ils ne sont pas concurrents ?\r\n     -Non.\r\n\r\n10:47:22:11  10:47:23:20\r\n{\\an3}              -Dans un libre march\u00e9,\r\n\r\n10:47:24:01  10:47:26:08\r\n{\\an3}       il DOIT y avoir concurrence.\r\n\r\n10:47:26:12  10:47:30:10\r\n-Ca ne marche pas, la concurrence !\r\n                           -Mais si !\r\n\r\n10:47:30:14  10:47:35:21\r\n-C'est le classique discours\r\n    de l'ultra lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:47:36:02  10:47:39:17\r\n    Donc finalement,\r\npas un discours tr\u00e8s surprenant.\r\n\r\n10:47:39:22  10:47:44:22\r\n{\\an1}-C\u00e9line a une aversion par rapport\r\n\u00e0 la concurrence, au libre march\u00e9.\r\n\r\n10:47:45:03  10:47:47:07\r\n{\\an1}Je ne partage pas ce constat.\r\n\r\n10:47:47:11  10:47:50:06\r\n-C\u00e9line veut convaincre Baptiste\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:54:22\r\n que l'affameur de l'agriculture\r\n      est la d\u00e9r\u00e9gulation.\r\n\r\n10:47:55:03  10:47:59:08\r\nElle lui montre les cons\u00e9quences\r\n n\u00e9fastes pour les agriculteurs\r\n\r\n10:47:59:12  10:48:02:11\r\n      de la lib\u00e9ralisation\r\n       du march\u00e9 du lait.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:06\r\n{\\an1}-Avant, dans le march\u00e9 industriel,\r\n\r\n10:48:05:11  10:48:08:11\r\n on \u00e9tait autour de 78 cts\r\n     le litre de lait.\r\n\r\n10:48:08:15  10:48:10:21\r\n{\\an1}Trois mois apr\u00e8s, on est descendus\r\n\r\n10:48:11:02  10:48:13:13\r\n   \u00e0 40-42 centimes le litre.\r\n\r\n10:48:13:18  10:48:19:18\r\n{\\an3}  -Notre commerce devient de plus en\r\nplus transfrontalier, international.\r\n\r\n10:48:19:23  10:48:21:06\r\n{\\an3}                 Ca \u00e9volue comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:21:11  10:48:24:16\r\n{\\an3}              Dans les pays voisins,\r\n             le prix du lait baisse.\r\n\r\n10:48:24:21  10:48:29:14\r\n    -C'est clairement le march\u00e9\r\nlib\u00e9ralis\u00e9, auquel je suis oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:48:29:19  10:48:32:09\r\nEt sur lequel on a moins de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:48:32:13  10:48:37:08\r\n{\\an1}parce que \u00e7a vient de plus loin,\r\nqu'on ne peut pas v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:48:37:12  10:48:42:11\r\n{\\an1}On doit faire confiance\r\naux exportateurs quant \u00e0 l'origine.\r\n\r\n10:48:42:15  10:48:44:18\r\n{\\an1}En Suisse, on sait qui produit.\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:48:01\r\n{\\an3}                      -Vous voudriez\r\n      qu'on n'ach\u00e8te que du Suisse ?\r\n\r\n10:48:48:06  10:48:51:21\r\n        Que le reste soit interdit ?\r\n-Non, mais c'est anormal\r\n\r\n10:48:52:02  10:48:54:22\r\n{\\an1}qu'on traie du lait au prix co\u00fbtant.\r\n\r\n10:48:55:03  10:48:58:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates d'accord de travailler\r\n\r\n10:48:58:14  10:49:01:12\r\n        si \u00e7a vous paye\r\nl'infrastructure sans salaire ?\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:03:20\r\nVous \u00eates d'accord ?\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:49:04:01  10:49:06:20\r\n      -Voil\u00e0,\r\nil n'est pas question de fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:49:07:01  10:49:09:23\r\n{\\an1}C'est se dire\r\nque si on ach\u00e8te le lait suisse,\r\n\r\n10:49:10:04  10:49:12:14\r\n{\\an1}le producteur est pay\u00e9 correctement.\r\n\r\n10:49:12:19  10:49:16:11\r\n{\\an1}Ici, on a besoin d'un revenu\r\nplus \u00e9lev\u00e9 qu'en Europe.\r\n\r\n10:49:16:16  10:49:18:22\r\n{\\an1}Comment faire pour offrir\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:22:12\r\n{\\an1}\u00e0 la production suisse\r\nle revenu n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:49:22:17  10:49:27:12\r\n{\\an1}-Quand le PLR se rendra compte\r\nun jour que \u00e7a ne fonctionne pas ?\r\n\r\n10:49:27:17  10:49:29:18\r\n{\\an1}Ce syst\u00e8me ne fonctionne pas !\r\n\r\n10:49:29:23  10:49:32:10\r\n{\\an1}Il faut une lib\u00e9ralit\u00e9 dans un cadre.\r\n\r\n10:49:32:14  10:49:37:01\r\n{\\an1}L'Etat doit fixer un cadre dans\r\nlequel on a suffisamment de marge.\r\n\r\n10:49:37:06  10:49:40:17\r\n                        -Quel cadre ?\r\n-On l'a enlev\u00e9 pour le lait...\r\n\r\n10:49:40:22  10:49:42:09\r\n{\\an3}                -On l'a pas enlev\u00e9 !\r\n\r\n10:49:42:13  10:49:45:00\r\n{\\an1}-Alors qu'est-ce qui est rest\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:45:05  10:49:47:05\r\n{\\an3}                  -Il y a des normes\r\n                         de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:49:47:10  10:49:50:13\r\n{\\an1}-Dans le march\u00e9;\r\non ne parle pas de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:49:50:18  10:49:52:19\r\n{\\an1}-Non, vraiment, on a enlev\u00e9\r\n\r\n10:49:53:00  10:49:57:20\r\n{\\an1}tous les cadres pour la production\r\net la valorisation du lait.\r\n\r\n10:49:58:01  10:50:00:11\r\n{\\an1}-Elle est dans la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:50:00:16  10:50:04:06\r\n{\\an1}du l\u00e9gislateur d'agir, de se sentir\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:08:19\r\n   institu\u00e9 d'une mission\r\npour fa\u00e7onner la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 son image.\r\n\r\n10:50:09:00  10:50:11:04\r\n{\\an1}Je ne la rejoins pas du tout.\r\n\r\n10:50:11:09  10:50:14:01\r\n{\\an1}-C'est difficile, je pense, pour lui,\r\n\r\n10:50:14:06  10:50:17:03\r\n{\\an1}de tenir t\u00eate et rester solide\r\n\r\n10:50:17:08  10:50:20:08\r\n   face \u00e0 un paysan\r\nqui sait de quoi il parle.\r\n\r\n10:50:20:12  10:50:22:23\r\n{\\an1}Ca sort des tripes, on le voit.\r\n\r\n10:50:23:04  10:50:27:08\r\n{\\an1}Moi, j'en rajoute une couche\r\ncar je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n10:50:27:12  10:50:28:18\r\n     Il a bien tenu !\r\n\r\n10:50:28:23  10:50:32:12\r\n         -Ainsi se cl\u00f4t\r\ncette confrontation un peu vache.\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:35:12\r\nLes candidats n'ont pas fait figure\r\n\r\n10:50:35:17  10:50:37:04\r\n       de poules mouill\u00e9es\r\n\r\n10:50:37:09  10:50:38:17\r\n      et se sont d\u00e9fendus.\r\n\r\n10:50:42:07  10:50:46:00\r\n    -J'ai trouv\u00e9 \u00e0 ce Baptiste\r\n       un sacr\u00e9 sang-froid.\r\n\r\n10:50:46:05  10:50:50:11\r\n   Il d\u00e9barque dans un monde qu'il \r\n  ne conna\u00eet pas, il y a les poules.\r\n\r\n10:50:50:15  10:50:54:09\r\n          Il ne bronche pas\r\nquand les graines lui tombent dessus.\r\n\r\n10:50:54:13  10:50:56:14\r\n  Il a une argumentation solide.\r\n\r\n10:50:56:19  10:51:00:14\r\n         Il semble avoir eu\r\nla doctrine lib\u00e9rale dans le biberon.\r\n\r\n10:51:00:19  10:51:04:05\r\n{\\an3} Il r\u00e9agit bien, il est convaincant.\r\n\r\n10:51:04:10  10:51:06:06\r\n -D'un jeune, on est en droit\r\n\r\n10:51:06:11  10:51:09:22\r\n d'attendre des id\u00e9es jeunes,\r\n      des alternatives.\r\n\r\n10:51:10:03  10:51:12:05\r\n{\\an1}Typiquement, manger autrement,\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:15:14\r\n{\\an1}consommer diff\u00e9remment,\r\nc'est vraiment capital.\r\n\r\n10:51:15:19  10:51:19:12\r\n{\\an1}Et c'est subversif de penser \u00e7a !\r\n\r\n10:51:19:17  10:51:22:01\r\n-Manger bio, ce n'est pas nouveau !\r\n\r\n10:51:22:06  10:51:25:17\r\n      La pr\u00e9sidente du parti\r\n    en parle depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:51:25:22  10:51:28:06\r\n{\\an3}     -Je suis un adepte: la preuve !\r\n\r\n10:51:28:11  10:51:30:16\r\n-Ca va mieux ?\r\n                   -Je me sens mieux.\r\n\r\n10:51:30:21  10:51:33:06\r\n{\\an3}             Mes cheveux repoussent.\r\n\r\n10:51:33:11  10:51:38:22\r\n{\\an1}-Un mot qu'a utilis\u00e9 C\u00e9line, enfin \r\nun jeune qui l'utilise: le plaisir.\r\n\r\n10:51:39:03  10:51:41:19\r\n          \"La politique,\r\n     c'est pour le plaisir !\"\r\n\r\n10:51:42:00  10:51:44:19\r\n          Ca, c'est beau,\r\n    \u00e7a fait du bien \u00e0 entendre.\r\n\r\n10:51:45:00  10:51:47:00\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:51:47:05  10:51:48:13\r\n{\\an1}Ca connote presque\r\n\r\n10:51:48:18  10:51:52:17\r\n{\\an1}\u00e0 quelque chose de futile;\r\n\u00e7a me g\u00eane, pas qu'elle le dise,\r\n\r\n10:51:52:22  10:51:56:14\r\n{\\an1}mais quand c'est connot\u00e9\r\npar de la futilit\u00e9...\r\n\r\n10:51:56:19  10:51:59:11\r\n      Comme sourire,\r\n gaiet\u00e9, joie de vivre...\r\n\r\n10:51:59:16  10:52:01:01\r\n    Pour une fille...\r\n\r\n10:52:01:06  10:52:04:00\r\n              -Le plaisir,\r\n      ce n'est pas de la futilit\u00e9.\r\n\r\n10:52:04:05  10:52:07:05\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\nque \u00e7a peut la desservir.\r\n\r\n10:52:07:10  10:52:09:14\r\n{\\an3}     -L'humoriste est tr\u00e8s s\u00e9rieux !\r\n\r\n10:52:09:19  10:52:11:11\r\n                -Vraiment !\r\n                        -Un peu trop.\r\n\r\n10:52:14:03  10:52:17:23\r\n       -Vous venez de voir\r\n  nos quatre premiers candidats.\r\n\r\n10:52:18:04  10:52:20:15\r\n  Leurs rires, leurs souffrances.\r\n\r\n10:52:20:20  10:52:23:14\r\n{\\an1}-Mais surtout\r\nleurs id\u00e9es et leur volont\u00e9\r\n\r\n10:52:23:19  10:52:26:00\r\n{\\an1}de changer la Suisse, le monde.\r\n\r\n10:52:26:05  10:52:29:05\r\n{\\an3}-La semaine prochaine, quatre autres.\r\n\r\n10:52:29:10  10:52:34:13\r\n  Ils travailleront en duel sur\r\nles grands th\u00e8mes de la campagne.\r\n\r\n10:52:34:18  10:52:36:07\r\n      -Du sang, des larmes.\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:38:11\r\n{\\an1}Je vais pleurer.\r\n\r\n10:52:38:16  10:52:42:14\r\nDes id\u00e9es; la force de conviction\r\n   \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:52:42:19  10:52:44:11\r\n   c'est \"Moi, candidat.ch\".\r\n\r\n10:52:44:16  10:52:47:04\r\nSuivez-nous sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:52:47:09  10:52:48:12\r\n        et sur notre site.\r\n\r\n10:52:48:17  10:52:50:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:52:56:04  10:53:01:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-14T13:17:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509456171", "title": "Moicandidat.ch"}], "program": {"href": "/programs/4464", "id": "4464", "name": "Moicandidat.ch"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Wicht, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Heinimann, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Minder, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Heinimann, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schenk, Natasha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Wicht, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Jean, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Heinimann, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1589690", "comment": "Quelques images N/B , effet voulu. Noirs coll\u00e9s.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018550", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1458260", "internalArchiveId": "AA1509458205", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-09-16T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090985.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: Stan Wawrinka et Timea Bacsinszky ont obtenu le Prix de la Ville de Lausanne", "ZH: les v\u00e9los en bambou font un carton outre-Sarine", "JU: le pont St-Jean \u00e0 St-Ursanne est l\u2019un des monuments les plus visit\u00e9s du canton", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: le Comptoir Suisse ouvre ses portes \u00e0 Lausanne", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Stan a, par la m\u00eame occasion, re\u00e7u le prix du M\u00e9rite cantonal vaudois.", "C'est un Ghan\u00e9en qui a eu cette id\u00e9e de fabriquer ces v\u00e9los uniques au monde.", "Apr\u00e8s la saison touristique, c\u2019est au tour des tailleurs de pierre d\u2019entretenir ce monument de presque 300 ans.", "Pour sa 96e \u00e9dition, des transformations ont eu lieu pour faire face \u00e0 la concurrence."], "variantIds": ["ece-6982769", "ece-6982173", "ece-6982175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:57:58Z", "subTitles": ["18:57:01:00  18:57:18:03\r\n...\r\n\r\n18:57:19:08  18:57:25:04\r\n-Le pont de Saint-Ursanne est l'un \r\ndes sites les plus visit\u00e9s du Jura.\r\n\r\n18:57:25:09  18:57:29:07\r\n        Des travaux pour\r\n     1,5 mio sont en cours.\r\n\r\n18:57:30:14  18:57:34:17\r\n     -La pierre se fissurait,\r\n   il fallait faire ces travaux.\r\n\r\n18:57:35:06  18:57:39:12\r\n-C'est beaucoup de responsabilit\u00e9s,\r\n      mais aussi une fiert\u00e9.\r\n\r\n18:57:39:17  18:57:42:19\r\n       On est tous ensemble,\r\n       c'est un bel esprit.\r\n\r\n18:57:43:08  18:57:48:01\r\n-Ils sont 700 soldats \u00e0 Bure \u00e0 faire\r\n   partie de la brigade blind\u00e9e,\r\n\r\n18:57:48:06  18:57:51:03\r\n        certains pr\u00e9sents\r\n       au Comptoir Suisse.\r\n\r\n18:57:51:08  18:57:54:03\r\n      L'arm\u00e9e est invit\u00e9e \r\n     pour donner du souffle\r\n\r\n18:57:54:08  18:57:57:16\r\n\u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement en perte de vitesse.\r\n\r\n18:57:58:05  18:58:04:03\r\n Personne n'avait encore pens\u00e9 \r\n\u00e0 fabriquer des v\u00e9los en bambou.\r\n\r\n18:58:04:08  18:58:09:02\r\n Un Ghan\u00e9en s'est lanc\u00e9 ce d\u00e9fi\r\n  et fait un carton en Suisse.\r\n\r\n18:58:12:21  18:58:16:06\r\nBienvenue dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:58:16:11  18:58:20:05\r\n     L'\u00e9motion de T.Bacsinszky\r\n          et S.Wawrinka,\r\n\r\n18:58:20:10  18:58:24:15\r\n     qui se sont vus remettre\r\n le Prix de la Ville de Lausanne.\r\n\r\n18:58:24:20  18:58:29:21\r\n      S.Wawrinka a aussi re\u00e7u\r\nle prix du M\u00e9rite cantonal vaudois.\r\n\r\n18:58:32:00  18:58:37:00\r\n-Ils ont tap\u00e9 leurs premi\u00e8res balles\r\n     dans le m\u00eame club \u00e0 Vidy,\r\n\r\n18:58:37:05  18:58:40:04\r\nsont n\u00e9s tous les deux \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:58:42:03  18:58:48:00\r\n   -C'est un honneur de recevoir\r\n    ce prix aux c\u00f4t\u00e9s de Stan,\r\n\r\n18:58:48:05  18:58:52:08\r\n        qui est quelqu'un\r\n    sur qui je prends exemple.\r\n\r\n18:58:52:17  18:58:56:16\r\n   -On s'est connus tout jeunes.\r\n\r\n18:58:56:21  18:59:02:17\r\nEt voir qu'on brille dans les grands\r\n   tournois, c'est exceptionnel.\r\n\r\n18:59:03:03  18:59:07:16\r\n -Les deux sportifs se partagent\r\n  les 25'000 francs de ce prix,\r\n\r\n18:59:07:20  18:59:12:10\r\n    la plus haute distinction de\r\nla Ville, remise tous les trois ans.\r\n\r\n18:59:12:14  18:59:18:21\r\nLa municipalit\u00e9 avait fait ce choix\r\n   avant leurs exploits \u00e0 Paris.\r\n\r\n18:59:19:18  18:59:23:23\r\n          -Leur carri\u00e8re\r\n    m\u00e9ritait largement ce prix.\r\n\r\n18:59:24:04  18:59:28:03\r\n          Ca a \u00e9t\u00e9 sublim\u00e9\r\npar leurs r\u00e9sultats de Roland-Garros.\r\n\r\n18:59:28:16  18:59:33:12\r\n -C'est devant le Conseil d'Etat\r\n     que le num\u00e9ro 4 mondial\r\n\r\n18:59:33:17  18:59:37:05\r\n     s'est aussi vu remettre\r\n   le M\u00e9rite cantonal vaudois.\r\n\r\n18:59:37:14  18:59:39:08\r\n     -On a besoin de mod\u00e8les,\r\n\r\n18:59:39:12  18:59:43:07\r\n   de gens qui tirent les jeunes\r\n     dans les clubs sportifs.\r\n\r\n18:59:44:00  18:59:46:01\r\n   -Qu'est-ce qu'on ressent ?\r\n\r\n18:59:46:06  18:59:48:15\r\n     -De la fiert\u00e9, beaucoup.\r\n\r\n18:59:49:01  18:59:53:11\r\n -Timea et Stan rejoignent ainsi\r\n       Jean-Villars Gilles\r\n\r\n18:59:53:15  18:59:56:17\r\n      ou Patrick Aebischer\r\n    sur la liste des laur\u00e9ats\r\n\r\n18:59:56:22  18:59:59:04\r\ndu Prix de la Ville de Lausanne.\r\n\r\n18:59:59:20  19:00:02:14\r\n-Une journ\u00e9e remplie pour S.Wawrinka\r\n\r\n19:00:02:19  19:00:06:21\r\n   qui retrouvait avec R.Federer\r\n    le public suisse \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:07:02  19:00:11:08\r\n Plusieurs centaines de supporters\r\n      avaient r\u00e9pondu pr\u00e9sent\r\n\r\n19:00:11:12  19:00:15:05\r\n     pour voir les deux hommes\r\n\r\n19:00:15:09  19:00:22:11\r\n     ainsi que M.Chiudinelli \r\n     frapper quelques balles.\r\n\r\n19:00:26:12  19:00:32:04\r\n  Le braqueur le plus recherch\u00e9 \r\n du Canada a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:32:09  19:00:36:13\r\nCe Franco-Am\u00e9ricain \u00e9tait recherch\u00e9\r\n\r\n19:00:36:18  19:00:42:10\r\n         pour avoir braqu\u00e9\r\n       22 banques au Canada.\r\n\r\n19:00:42:14  19:00:47:08\r\n    Il risque la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n19:00:50:02  19:00:53:19\r\nVoici les autres nouvelles du jour.\r\n\r\n19:00:55:23  19:01:00:23\r\n   -Ce micocoulier centenaire\r\n    a fait une chute de 5 m\r\n\r\n19:01:01:04  19:01:06:00\r\n   pour atterrir dans le parc\r\n     des Bastions ce matin.\r\n\r\n19:01:06:05  19:01:11:05\r\n    Aucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer,\r\n  ni de gros d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:01:11:10  19:01:17:20\r\n  Les services de la Ville ont d\u00fb\r\nd\u00e9barrasser de 7 \u00e0 9 tonnes de bois.\r\n\r\n19:01:18:00  19:01:24:11\r\nD'autres arbres affaiblis sur cette\r\n promenade avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattus.\r\n\r\n19:01:24:16  19:01:28:20\r\n    Le sort des autres arbres\r\nsera d\u00e9termin\u00e9 par des expertises.\r\n\r\n19:01:30:06  19:01:35:07\r\n -Sur le golf de Pont-la-Ville,\r\n    bient\u00f4t un spa, un h\u00f4tel\r\n\r\n19:01:35:11  19:01:40:04\r\n  et des appartements de luxe,\r\npour un co\u00fbt de 300 mios de frs.\r\n\r\n19:01:40:09  19:01:45:06\r\n Le but est d'attirer en Gruy\u00e8re\r\n      une client\u00e8le ais\u00e9e.\r\n\r\n19:01:46:04  19:01:51:12\r\n       -Une client\u00e8le suisse\r\n        et internationale,\r\n\r\n19:01:51:17  19:01:56:17\r\n  puisqu'avec les grandes \u00e9coles,\r\n   on a un potentiel important.\r\n\r\n19:01:57:04  19:02:02:14\r\n     -Le complexe pourrait\r\n   ouvrir ses portes en 2021.\r\n\r\n19:02:04:17  19:02:08:22\r\n        -Une biblioth\u00e8que\r\n    100 % mobile et num\u00e9rique\r\n\r\n19:02:09:03  19:02:13:13\r\n    pour reconqu\u00e9rir le coeur\r\n     des lecteurs genevois.\r\n\r\n19:02:13:18  19:02:15:19\r\nEt pour attirer les plus jeunes,\r\n\r\n19:02:16:00  19:02:19:00\r\n       les biblioth\u00e9caires\r\n    misent sur les jeux vid\u00e9o\r\n\r\n19:02:19:05  19:02:21:03\r\n  mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n19:02:21:14  19:02:24:21\r\n     -On fait des s\u00e9lections,\r\n     on oriente pour montrer\r\n\r\n19:02:25:02  19:02:31:16\r\n      qu'il y a d'autres jeux\r\n      que des jeux violents.\r\n\r\n19:02:32:17  19:02:36:00\r\n-Des platines sont aussi disponibles\r\n\r\n19:02:36:05  19:02:39:04\r\npour d\u00e9couvrir les 700'000 albums\r\n        de la collection.\r\n\r\n19:02:44:20  19:02:51:20\r\n   -Marc Vuilleumier quittera l'an\r\nprochain la Municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:02:52:01  19:02:56:13\r\n      Il veut passe le t\u00e9moin\r\n \u00e0 la rel\u00e8ve de son parti, le POP.\r\n\r\n19:02:58:13  19:03:03:16\r\n  A Saint-Ursanne, des tailleurs\r\n    de pierre sont \u00e0 l'oeuvre\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:07:03\r\n pour r\u00e9nover le pont Saint-Jean,\r\n\r\n19:03:07:08  19:03:10:15\r\n         un monument vieux\r\n     de pr\u00e8s de trois si\u00e8cles.\r\n\r\n19:03:12:17  19:03:18:02\r\n    -C'est l'un des monuments\r\n    les plus visit\u00e9s du Jura.\r\n\r\n19:03:18:07  19:03:22:05\r\n Le pont Saint-Jean est la porte\r\n   d'entr\u00e9e de Saint-Ursanne.\r\n\r\n19:03:22:10  19:03:26:01\r\n     Du haut de ses 300 ans,\r\n      l'\u00e9difice fatiguait.\r\n\r\n19:03:26:06  19:03:31:04\r\n          Les ouvriers\r\nont donc remplac\u00e9 les touristes.\r\n\r\n19:03:32:06  19:03:35:03\r\n-On contr\u00f4le les anciennes pierres.\r\n\r\n19:03:35:08  19:03:38:13\r\nSi elles sont bonnes, on les laisse.\r\n\r\n19:03:38:18  19:03:40:10\r\n      Sinon, on les remplace.\r\n\r\n19:03:40:19  19:03:45:11\r\n     -Le chantier, un challenge\r\ntechnique, est pilot\u00e9 par le canton.\r\n\r\n19:03:45:15  19:03:49:07\r\n        Pour la commune,\r\nces travaux sont un soulagement.\r\n\r\n19:03:51:07  19:03:55:11\r\n    -Ca fait plusieurs ann\u00e9es\r\n que le projet est en discussion.\r\n\r\n19:03:55:15  19:04:00:02\r\n      C'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9, \r\n      la pierre se fissurait.\r\n\r\n19:04:01:09  19:04:04:06\r\n-C'est aussi un mal pour un bien.\r\n\r\n19:04:04:11  19:04:08:11\r\n     Car pour les touristes,\r\n    ce chantier est d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:15:12\r\n           -Un peu oui,\r\n je m'attendais \u00e0 un truc mignon.\r\n\r\n19:04:15:17  19:04:19:11\r\n        Mais c'est marrant\r\n       de voir des travaux.\r\n\r\n19:04:20:02  19:04:24:20\r\n-D'ordinaire tr\u00f4ne ici une statue\r\n    de saint Jean N\u00e9pomuc\u00e8ne.\r\n\r\n19:04:25:01  19:04:29:02\r\n    Mais depuis les travaux,\r\n      il s'est volatilis\u00e9.\r\n\r\n19:04:29:14  19:04:33:06\r\n    -On l'a bien mis \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:04:33:11  19:04:39:14\r\nIl aura une petite cure de jouvence \r\npour qu'il retrouve sa magnificence.\r\n\r\n19:04:40:01  19:04:43:15\r\n      -Le pont retrouvera\r\n  son apparence dans deux ans,\r\n\r\n19:04:43:20  19:04:46:09\r\n pour un co\u00fbt d'1,5 mio de frs.\r\n\r\n19:04:46:13  19:04:51:15\r\n L'Etat jurassien envisage m\u00eame\r\n de c\u00e9der le pont \u00e0 la commune.\r\n\r\n19:04:52:17  19:04:57:16\r\n  -A Lausanne, le Comptoir Suisse\r\n    a ouvert sa 96\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:04:57:21  19:05:07:01\r\n  Il y a toujours le traditionnel\r\n  concours des animaux d'\u00e9levage.\r\n\r\n19:05:07:06  19:05:11:03\r\n       On rejoint sur place\r\n        Julien Von Roten.\r\n\r\n19:05:12:03  19:05:16:14\r\n  -Nous sommes au Comptoir Suisse\r\n    avec notre premier invit\u00e9.\r\n\r\n19:05:16:18  19:05:19:11\r\n        M. Fardel, bonjour.\r\n\r\n19:05:19:15  19:05:20:13\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:05:20:18  19:05:23:01\r\n-Que se passe-t-il derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n19:05:23:06  19:05:27:00\r\n         -C'est le sommet\r\n    de l'attente des \u00e9leveurs.\r\n\r\n19:05:27:05  19:05:32:13\r\n    On d\u00e9signe les championnes,\r\net parmi elles la grande championne.\r\n\r\n19:05:32:18  19:05:35:04\r\n  -C'est un concours de beaut\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:35:09  19:05:38:05\r\n         -C'est quasiment\r\n      un concours de beaut\u00e9,\r\n\r\n19:05:38:10  19:05:41:18\r\n           mais le juge\r\n     a son gabarit dans l'oeil\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:47:22\r\net il passe dans son oeil le gabarit\r\nde la vache qui lui pla\u00eet le mieux.\r\n\r\n19:05:48:03  19:05:51:12\r\n    -Les vaches sont pr\u00e9par\u00e9es\r\n         depuis ce matin.\r\n\r\n19:05:51:17  19:05:54:06\r\n Des sp\u00e9cialistes ne font que \u00e7a.\r\n\r\n19:05:54:11  19:05:58:08\r\n   -Elles ne sont pas pr\u00e9par\u00e9es\r\n         depuis ce matin.\r\n\r\n19:05:58:12  19:06:02:17\r\nC'est depuis un mois que l'\u00e9leveur\r\n     tourne autour de sa b\u00eate\r\n\r\n19:06:02:22  19:06:08:05\r\n             pour voir\r\n   si elle a des chances ou non.\r\n\r\n19:06:08:10  19:06:13:08\r\n       La plupart des b\u00eates\r\nont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans d'autres expos.\r\n\r\n19:06:13:12  19:06:16:12\r\n L'\u00e9leveur sait \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n19:06:16:17  19:06:20:00\r\n  -Qu'est-ce qu'une belle vache ?\r\n\r\n19:06:20:05  19:06:23:21\r\n       -C'est quelque chose\r\n    qui fait vibrer l'\u00e9leveur.\r\n\r\n19:06:24:02  19:06:28:05\r\n       C'est une vache qui\r\n est bien plant\u00e9e sur ses pattes,\r\n\r\n19:06:28:10  19:06:33:00\r\n        avec un pie coll\u00e9\r\n    sous le ventre, tr\u00e8s haut.\r\n\r\n19:06:33:05  19:06:36:17\r\n     On peut comparer la vache\r\n         \u00e0 la jeune fille.\r\n\r\n19:06:36:22  19:06:43:02\r\nC'est un peu macho, ce que je dis,\r\n     mais les juges le font.\r\n\r\n19:06:43:07  19:06:47:04\r\n          Et ici, il y a\r\n      un peu la m\u00eame approche\r\n\r\n19:06:47:09  19:06:51:08\r\n  que dans les concours de beaut\u00e9\r\n        comme Miss Suisse.\r\n\r\n19:06:51:12  19:06:56:11\r\n-C'est important, pour votre fili\u00e8re,\r\n        d'\u00eatre au Comptoir ?\r\n\r\n19:06:56:15  19:07:00:06\r\n         -C'est important\r\n       d'\u00eatre de nouveau l\u00e0.\r\n\r\n19:07:00:11  19:07:05:11\r\n    Il y a eu 10 ans d'absence.\r\n\r\n19:07:05:16  19:07:09:09\r\n    Et vu les infrastructures\r\n  du Comptoir, c'\u00e9tait le moment\r\n\r\n19:07:09:13  19:07:12:01\r\nd'utiliser de belles infrastructures.\r\n\r\n19:07:12:06  19:07:14:13\r\n  Le contexte n'est pas terrible,\r\n\r\n19:07:14:18  19:07:18:17\r\ncar les \u00e9leveurs ont des difficult\u00e9s\r\n       avec le prix du lait.\r\n\r\n19:07:18:22  19:07:21:01\r\n  Mais malgr\u00e9 \u00e7a, les convaincus,\r\n\r\n19:07:21:06  19:07:25:08\r\n  les gens qui ont de la passion\r\n  pour l'\u00e9levage, sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:07:25:12  19:07:26:18\r\n        -Merci, M. Fardel.\r\n\r\n19:07:26:23  19:07:31:05\r\n Cette ann\u00e9e, au Comptoir Suisse,\r\n  l'arm\u00e9e est aussi \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:07:31:10  19:07:35:08\r\navec la brigade blind\u00e9e num\u00e9ro une.\r\n\r\n19:07:35:12  19:07:39:07\r\n      -Une brigade blind\u00e9e,\r\nc'est d'abord des chars d'assaut.\r\n\r\n19:07:39:11  19:07:43:06\r\n      Ils avancent souvent\r\n    par deux, quatre ou six.\r\n\r\n19:07:43:21  19:07:48:09\r\n   Une brigade blind\u00e9e, ce sont\r\naussi des soldats, des grenadiers.\r\n\r\n19:07:48:22  19:07:52:08\r\n-La mitrailleuse fait plus de 7 kg.\r\n\r\n19:07:52:12  19:07:58:08\r\n     Le gilet fait d\u00e9j\u00e0 10 kg,\r\n     sans les plaques de 8 kg.\r\n\r\n19:07:58:12  19:08:03:06\r\n   En plus, avec les munitions,\r\n       j'ai 40 kg en plus.\r\n\r\n19:08:05:09  19:08:07:10\r\n -Sur la place d'armes de Bure,\r\n\r\n19:08:07:14  19:08:10:08\r\n      ils sont 700 \u00e0 jouer\r\n      \u00e0 la guerre urbaine.\r\n\r\n19:08:10:20  19:08:15:01\r\n-C'est beaucoup de responsabilit\u00e9s,\r\n          et une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:08:15:06  19:08:18:10\r\n     On entre dans une caste,\r\n      on est tous ensemble.\r\n\r\n19:08:18:14  19:08:19:21\r\n       C'est un bel esprit.\r\n\r\n19:08:20:07  19:08:23:14\r\n   -A 1 km de l\u00e0, une centrale\r\n     d'engagement high-tech.\r\n\r\n19:08:23:19  19:08:26:07\r\n          Les exercices\r\n     sont suivis sur \u00e9crans.\r\n\r\n19:08:26:16  19:08:30:13\r\n  -Le rouge, c'est l'adversaire,\r\n   qui est dans le b\u00e2timent 13.\r\n\r\n19:08:30:18  19:08:34:15\r\n   La compagnie est actuellement\r\n    dans la maison 18, 7 et 19.\r\n\r\n19:08:34:20  19:08:38:00\r\n       Ils arrivent le long\r\n    de la route de Porrentruy.\r\n\r\n19:08:38:10  19:08:40:09\r\n  -Pas question de se planquer.\r\n\r\n19:08:40:13  19:08:43:18\r\n     Le terrain d'exercice \r\n     est truff\u00e9 de cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:08:44:09  19:08:47:13\r\n        -On a des antennes\r\n      qui couvrent l'endroit.\r\n\r\n19:08:47:18  19:08:53:11\r\n    Et des \u00e9quipements GPS pour\r\n les soldats et sur les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:08:53:16  19:08:58:03\r\nEt on a encore 32 maisons \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n19:08:58:12  19:09:01:15\r\n-Retour dans le village reconstitu\u00e9.\r\n\r\n19:09:01:20  19:09:05:07\r\n   Les grenadiers continuent \r\n   de \"nettoyer les maisons\",\r\n\r\n19:09:05:11  19:09:07:06\r\n         dans le jargon.\r\n\r\n19:09:07:15  19:09:13:11\r\n -On les met dans des situations \r\nqui expriment une certaine r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:09:13:15  19:09:18:06\r\n   telle qu'on pourrait l'avoir\r\n   en dehors de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:09:18:11  19:09:21:04\r\nOn est au temps des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:09:21:09  19:09:24:22\r\n     Tous nos soldats savent\r\n  ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n19:09:25:03  19:09:29:14\r\n  Il y a quand m\u00eame une certaine \r\n vigilance dans la t\u00eate de chacun.\r\n\r\n19:09:30:00  19:09:33:18\r\n-Entre technologie et engagement,\r\n     ce qui frappe le plus,\r\n\r\n19:09:33:23  19:09:36:19\r\n  c'est la professionnalisation\r\n           de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:09:37:07  19:09:42:10\r\n    -A votre \u00e9poque, on allait\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e et on buvait des verres.\r\n\r\n19:09:42:14  19:09:47:19\r\n   Maintenant, comme commandant,\r\n   je veux que ma troupe bosse,\r\n\r\n19:09:48:00  19:09:53:02\r\n et qu'ils sachent ce qu'ils font\r\n     et pourquoi ils le font.\r\n\r\n19:09:53:18  19:09:56:11\r\n     -J'ai du plaisir \u00e0 venir.\r\n\r\n19:09:56:15  19:09:59:06\r\n   Je retrouve des bons copains.\r\n\r\n19:09:59:11  19:10:01:17\r\n  Ca fait plaisir \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:10:01:22  19:10:04:19\r\n           Il fait beau,\r\n    on voit des beaux paysages.\r\n\r\n19:10:05:06  19:10:08:03\r\n        -Quand la fiction\r\n       rejoint la r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n19:10:08:08  19:10:10:11\r\ndes blind\u00e9s d\u00e9barquent en ville.\r\n\r\n19:10:10:15  19:10:12:02\r\n      Stupeur \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n19:10:12:07  19:10:14:11\r\n    M\u00eame pas, juste l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:10:14:16  19:10:17:08\r\n      de l'invit\u00e9 officiel\r\n      du Comptoir Suisse:\r\n\r\n19:10:17:12  19:10:19:14\r\n      la brigade blind\u00e9e 1.\r\n\r\n19:10:21:11  19:10:23:09\r\n       -M. Zurcher, bonjour.\r\n\r\n19:10:23:13  19:10:28:16\r\n    Avoir l'arm\u00e9e comme invit\u00e9e,\r\nc'est la nouvelle recette miracle ?\r\n\r\n19:10:28:21  19:10:32:09\r\n  -Ce n'est pas la seule recette,\r\n        mais c'en est une.\r\n\r\n19:10:32:13  19:10:37:07\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la partie agricole, il y a\r\n   aussi le Mexique, la brigade 1\r\n\r\n19:10:37:11  19:10:41:21\r\n   qui sont des h\u00f4tes d'honneur.\r\n\r\n19:10:42:02  19:10:45:11\r\n      Ca permet d'offrir plus\r\n        pour les visiteurs.\r\n\r\n19:10:45:16  19:10:47:11\r\n   -Autre nouveaut\u00e9: les dates.\r\n\r\n19:10:47:15  19:10:49:05\r\n      Pourquoi avoir chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:49:10  19:10:54:04\r\n-On a chang\u00e9 les dates, car on est\r\n dans le groupe des trois salons:\r\n\r\n19:10:54:09  19:10:56:12\r\n     \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 Zurich et ici.\r\n\r\n19:10:56:17  19:10:59:09\r\nOn \u00e9tait cal\u00e9 sur le m\u00eame week-end.\r\n\r\n19:10:59:13  19:11:03:05\r\n     Et certaines animations\r\n  circulent sur les trois sites.\r\n\r\n19:11:03:10  19:11:05:20\r\n    -La concurrence est grande,\r\n\r\n19:11:06:01  19:11:09:06\r\n     avec la foire du Valais,\r\n     les Automnales \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:12:10\r\n        La foire du Valais\r\n     attire 220'000 personnes,\r\n\r\n19:11:12:14  19:11:14:01\r\n      deux fois plus qu'ici.\r\n\r\n19:11:14:06  19:11:15:23\r\n    Comment vous l'expliquez ?\r\n\r\n19:11:16:04  19:11:19:08\r\n   -Ils ont fait un bon travail\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:11:19:12  19:11:23:17\r\n Ils ont trouv\u00e9 une bonne formule\r\n   qui est bien pour le Valais.\r\n\r\n19:11:23:22  19:11:26:00\r\n  A nous de faire le m\u00eame chemin.\r\n\r\n19:11:26:05  19:11:30:06\r\n Je me suis engag\u00e9 depuis deux ans\r\n     et on a fait un bon bout.\r\n\r\n19:11:30:11  19:11:35:10\r\n -Les gens se d\u00e9placent encore dans\r\ndes foires pour acheter leur canap\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:35:13  19:11:39:11\r\n         -Apparemment oui,\r\n car les foires existent toujours.\r\n\r\n19:11:39:16  19:11:43:21\r\nA l'\u00e9poque, il n'y avait pas Internet\r\n      et les grandes surfaces.\r\n\r\n19:11:44:02  19:11:47:17\r\n   C'\u00e9tait le centre commercial\r\n     unique pendant 10 jours.\r\n\r\n19:11:47:22  19:11:48:22\r\n           Ca a chang\u00e9.\r\n\r\n19:11:49:03  19:11:50:21\r\n   On vient plus pour s'amuser.\r\n\r\n19:11:51:02  19:11:54:03\r\n   Certains viennent uniquement\r\n         pour les achats.\r\n\r\n19:11:54:08  19:11:59:02\r\n On doit offrir une offre compl\u00e8te\r\npour donner du monde aux exposants.\r\n\r\n19:11:59:07  19:12:01:02\r\n   -Merci, bon comptoir \u00e0 vous.\r\n\r\n19:12:01:07  19:12:05:11\r\n      Et Sandra, n'h\u00e9sitez pas\r\n\u00e0 venir voir d\u00e9filer de belles b\u00eates.\r\n\r\n19:12:06:11  19:12:07:21\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:12:08:02  19:12:11:23\r\n      Un Ghan\u00e9en a eu l'id\u00e9e\r\n de fabriquer des v\u00e9los en bambou.\r\n\r\n19:12:12:04  19:12:14:09\r\n   Ils font un carton en Suisse.\r\n\r\n19:12:14:13  19:12:18:20\r\n        Reportage \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:12:21:23  19:12:25:12\r\n     -Nous sommes au Ghana.\r\n\r\n19:12:25:17  19:12:29:15\r\n       Ibrahim a fabriqu\u00e9\r\n       ce v\u00e9lo en bambou,\r\n\r\n19:12:29:20  19:12:32:09\r\nun bois tr\u00e8s l\u00e9ger et tr\u00e8s robuste,\r\n\r\n19:12:32:13  19:12:35:22\r\n   qui peut servir \u00e0 fabriquer\r\n      des cadres des v\u00e9los.\r\n\r\n19:12:36:03  19:12:40:00\r\n Il s'est lanc\u00e9 dans ce commerce\r\n et livre dans le monde entier.\r\n\r\n19:12:40:05  19:12:44:11\r\n       Le voil\u00e0 en Suisse,\r\n dans la circulation zurichoise.\r\n\r\n19:12:44:16  19:12:47:14\r\nIl est venu avec une mission claire.\r\n\r\n19:12:48:07  19:12:52:02\r\n    -C'est 10 fois plus solide\r\n     que les v\u00e9los en m\u00e9tal.\r\n\r\n19:12:52:07  19:12:54:07\r\n      En plus, il est \u00e9colo.\r\n\r\n19:12:54:11  19:12:58:20\r\n            J'aimerais\r\n   que tout le monde l'utilise.\r\n\r\n19:13:00:10  19:13:04:14\r\n    -Ses v\u00e9los sont expos\u00e9s \r\n   dans ce magasin de Zurich.\r\n\r\n19:13:04:19  19:13:08:17\r\n      Ibrahim vient montrer\r\n  comment assembler ces bambous\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:13:08\r\n pour en faire un cadre solide.\r\n\r\n19:13:16:22  19:13:21:05\r\nSon secret pour les faire tenir:\r\n      de la fibre v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n19:13:21:10  19:13:24:21\r\n     m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 de la r\u00e9sine\r\n          artificielle.\r\n\r\n19:13:25:02  19:13:27:22\r\n Pour commercialiser les v\u00e9los,\r\n\r\n19:13:28:03  19:13:32:11\r\n       il envoie du Ghana\r\nles morceaux taill\u00e9s et pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:13:32:16  19:13:35:22\r\n     Severin et son associ\u00e9\r\n        montent l'engin.\r\n\r\n19:13:36:09  19:13:39:11\r\n  -On a vu un reportage sur lui.\r\n\r\n19:13:39:16  19:13:42:21\r\n On s'est dit qu'on en voulait un.\r\n\r\n19:13:43:02  19:13:50:05\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 trouver sur Internet\r\n      le contact d'Ibrahim.\r\n\r\n19:13:52:15  19:13:56:09\r\n    -Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 vendre\r\n       onze de ces v\u00e9los.\r\n\r\n19:13:56:13  19:13:59:12\r\nNeufs, entre 2'000 et 5'000 frs.\r\n\r\n19:13:59:17  19:14:03:19\r\n Ibrahim touche environ 300 frs.\r\n\r\n19:14:08:14  19:14:11:20\r\n      C'est l'heure du test\r\n        grandeur nature:\r\n\r\n19:14:12:01  19:14:14:18\r\n   rouler en ville de Zurich.\r\n\r\n19:14:17:09  19:14:21:11\r\n    -Ici, vous avez des routes\r\n    seulement pour les v\u00e9los.\r\n\r\n19:14:21:16  19:14:25:17\r\n     Ca n'existe pas au Ghana.\r\n\r\n19:14:25:22  19:14:31:04\r\n       Mon v\u00e9lo est parfait\r\n     pour votre environnement.\r\n\r\n19:14:35:22  19:14:37:18\r\n  -Il ne perd pas une occasion\r\n\r\n19:14:37:23  19:14:42:18\r\nde vanter les m\u00e9rites de son v\u00e9lo\r\n      \u00e0 de futurs clients.\r\n\r\n19:14:42:23  19:14:46:16\r\n    Il a \u00e9tudi\u00e9 le marketing.\r\n\r\n19:14:47:04  19:14:52:17\r\n  -Ce sont des fibres naturelles,\r\n      des fibres de plantes.\r\n\r\n19:14:52:22  19:14:54:11\r\n         C'est tr\u00e8s l\u00e9ger.\r\n\r\n19:14:55:14  19:14:57:22\r\n    Les Suisses aiment ce v\u00e9lo.\r\n\r\n19:14:58:03  19:15:02:00\r\n          Je veux donner\r\n   envie aux gens de l'acheter.\r\n\r\n19:15:02:19  19:15:07:20\r\n   -Mais il faut que le v\u00e9lo\r\n soit capable de tenir la pluie\r\n\r\n19:15:08:01  19:15:11:04\r\n   et les terrains accident\u00e9s.\r\n\r\n19:15:11:09  19:15:15:11\r\n Ibrahim passe son dernier test\r\n        dans une for\u00eat.\r\n\r\n19:15:16:01  19:15:19:06\r\n     -Tu penses que ton v\u00e9lo\r\n        a pass\u00e9 le test ?\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:05\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n19:15:23:10  19:15:28:07\r\n       Il peut \u00eatre utilis\u00e9\r\n     sur tous les continents.\r\n\r\n19:15:28:15  19:15:32:17\r\n-Demain, il sera de retour au Ghana\r\n\r\n19:15:32:22  19:15:37:19\r\n pour r\u00e9colter d'autres bambous\r\n   pour de futurs commandes.\r\n\r\n19:15:39:11  19:15:41:18\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:15:41:23  19:15:44:10\r\n  Demain dans \"Couleurs locales\",\r\n\r\n19:15:44:14  19:15:47:21\r\n     le 6\u00e8me Concours suisse \r\n     des produits du terroir,\r\n\r\n19:15:48:02  19:15:52:17\r\n       qui aura lieu bient\u00f4t\r\n        \u00e0 Courtemelon (JU).\r\n\r\n19:15:52:21  19:15:57:01\r\n     Nous avons suivi le jury.\r\n\r\n19:15:58:23  19:16:00:23\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:01:04  19:16:05:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, M.Rais, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-16T17:43:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459716", "durationSec": 198, "title": "FRIGO CL VELOBAMBU PAD_RTS000000543361", "excerpt": "Ibrahim Djam Nyampong est jeune homme ghan\u00e9en qui fabrique des v\u00e9los en bambou \u00e0 Accra. Ses v\u00e9los sont d\u00e9j\u00e0 en vente \u00e0 Zurich en Suisse o\u00f9 le fabricant est venu montr\u00e9 comment assembl\u00e9 ce v\u00e9lo \u00e9cologique. Itw de Severin Roesli, vendeur de v\u00e9lo.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ACCRA", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459717", "durationSec": 172, "title": "FRIGO CL BLINDES VD PAD_RTS000000595184", "excerpt": "La brigade blind\u00e9e num\u00e9ro 1 est invit\u00e9e d'honneur du Comptoir Suisse. Les soldats de cette brigade ont effectu\u00e9 un exercice militaire de simulation de guerre urbaine sur la place d'armes de Bure.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BURE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "EXERCICE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1461658"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459718", "durationSec": 102, "title": "CL PONT SAINT URSANNE_RTS000000591692", "excerpt": "Travaux de r\u00e9novation du pont St-Jean \u00e0 St-Ursanne dans le canton du Jura. La r\u00e9novation de ce monument tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des touristes n\u00e9cessite des tailleurs de pierre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE"], "thematicThemes": ["PONT", "RESTAURATION DES MONUMENTS"], "sequenceIds": ["1461648"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459719", "durationSec": 89, "title": "CL MERITE TENNIS_RTS000000597118", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise du Prix de la Ville de Lausanne aux joueurs de tennis vaudois Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka. Ce dernier a \u00e9galement re\u00e7u le m\u00e9rite cantonal vaudois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1461640"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459720", "durationSec": 31, "title": "CL COUPE DAVIS ECOLIERS_RTS000000597164", "excerpt": "Face \u00e0 la baisse des lecteurs, la biblioth\u00e8que municipale de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'innover avec le bus mobith\u00e8que qui propose une large offre culturelle num\u00e9rique allant de la musique aux jeux vid\u00e9os. Itw V\u00e9ronique Purro, directrice des Biblioth\u00e8ques Municipales de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1509459721", "durationSec": 37, "title": "CL 1609 TI 03 MOBITECH GE_RTS000000597102", "excerpt": "Le Golf de Pont-la-ville en Gruy\u00e8re dans le canton de Fribourg met en l'enqu\u00eate la 1\u00e8re \u00e9tape d'un vaste complexe d'appartements de luxe, avec un restaurant gastronomique et un spa. Itw de Martine Mueller, directrice marketing Golf Resort La Gruy\u00e8re.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459722", "durationSec": 34, "title": "CL 1609 TI 02 GOLF PONT LA VILLE FR_RTS000000597101", "excerpt": "La chute d'un arbre centenaire, un micocoulier de Provence, sur le mur des R\u00e9formateurs dans le parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas fait de bless\u00e9 ni de d\u00e9g\u00e2ts importants. Les pompiers ont s\u00e9curis\u00e9 les lieux.", "thematicGeographicals": ["PONT-LA-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459723", "durationSec": 34, "title": "CL 1609 TI 01 MUR REFORMATEUR GE_RTS000000597097", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509461598", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de remise du Prix de Lausanne \u00e0 Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka, joueurs de tennis vaudois, par Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne. \nR\u00e9action Timea Bacsinszky. R\u00e9action Stan Wawrinka. \nItw Daniel Br\u00e9laz. \nConseillers d'Etat vaudois assistant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. C\u00e9r\u00e9monie de remise du prix du m\u00e9rite cantonal vaudois \u00e0 Stan Wawrinka par Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge du d\u00e9partement des sports. Itw Philippe Leuba. R\u00e9action Isabelle Wawrinka, m\u00e8re de Stan.", "id": "1461640", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461606", "summary": "Ouvriers et tailleurs de pierre travaillant \u00e0 la r\u00e9novation du pont St-Jean. \nItw Andr\u00e9 Vuille, responsable du travail de la pierre.\nItw Albert Piquerez, maire de Clos du Doubs. \nR\u00e9action touriste. \nItw Nicolas Ma\u00eetre, conseiller communal du Clos du Doubs.", "id": "1461648", "visualThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS", "PONT"], "visualGeographicals": ["ST-URSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461613", "summary": "Duplex Comptoir Suisse \u00e0 Lausanne : itw Pierre-Andr\u00e9 Fardel, g\u00e9rant des f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9levage.", "id": "1461655"}, {"internalArchiveId": "AA1509461616", "summary": "Place d'armes : \nItw Marius Heimberg, grenadier. Soldats effectuant exercice de gu\u00e9rilla urbaine dans le village exercice. Itw capitaine Benjamin Massy, commandant de compagnie. \nCentrale d'engagement avec salle de contr\u00f4le et \u00e9crans. Itw adjudant Ludovic Monteiro, enseignant sp\u00e9cialis\u00e9. \nCam\u00e9ras de g\u00e9olocalisation et \u00e9quipement technologique. \nItw brigadier Yvon Langel, commandant brigade blind\u00e9e 1. \nChars d'assaut en mouvement. \nBlind\u00e9s arrivant \u00e0 Lausanne.", "id": "1461658", "visualThemes": ["CHAR D'ASSAUT", "EXERCICE MILITAIRE", "SOLDAT"], "visualGeographicals": ["BURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461802", "summary": "Duplex Comptoir Suisse Lausanne : itw Ren\u00e9 Zurcher, directeur du Comptoir Suisse.", "id": "1461844"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611981", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020583", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443060", "internalArchiveId": "AA1507443021", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 333", "publicationDate": "2015-09-16T18:33:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090930", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090923.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "16.09.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6982201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:58:03Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T17:32:34Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1601856", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019581", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1446293", "internalArchiveId": "AA1507446274", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le sommeil (Solar Impulse 2)", "publicationDate": "2015-09-16T14:14:00Z", "summary": "Des t\u00e9moignages d'enfants de l'\u00e9cole primaire des petites fontaines, des explications de la scientifique Aur\u00e9lia Weber et du sp\u00e9cialiste Bertrand Piccard ainsi que des interventions de l'animateur Christian Baumann permettent de mieux comprendre le sommeil.", "durationSec": 720, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090852.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE", "SOMMEIL"], "alternativeTitle": ["L'oreille des Kids", "Le sommeil (Solar Impulse 2)", "Le sommeil (Solar Impulse 2)"], "alternativeSummary": ["Le sommeil (Solar Impulse 2)", "Durant leur tentative de tour du monde en avion solaire, les pilotes de Solar Impulse 2, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg ne peuvent se permettre de dormir plus de 20 minutes d'affil\u00e9e. Comment l'homme peut-il rester \u00e9veill\u00e9 plusieurs jours et plusieurs nuits? Aur\u00e9lia du ScienScope de l'UNIGE va nous d\u00e9voiler les secrets du sommeil en analysant le cerveau de Chris d'ODK pendant qu'il dort! Bertrand Piccard quant \u00e0 lui va nous expliquer comment il fait pour rester aux commandes de son avion sans dormir.", "Durant leur tentative de tour du monde en avion solaire, les pilotes de Solar Impulse 2, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg ne peuvent se permettre de dormir plus de 20 minutes d'affil\u00e9e. Comment l'homme peut-il rester \u00e9veill\u00e9 plusieurs jours et plusieurs nuits? Aur\u00e9lia du ScienScope de l'UNIGE va nous d\u00e9voiler les secrets du sommeil en analysant le cerveau de Chris d'ODK pendant qu'il dort! Bertrand Piccard quant \u00e0 lui va nous expliquer comment il fait pour rester aux commandes de son avion sans dormir."], "variantIds": ["ece-6982794"], "isOnline": true, "remarks": "En collaboration avec le PhysiScope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:37:56Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T17:07:54Z", "program": {"href": "/programs/642", "id": "642", "name": "L'oreille des Kids"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BAUMANN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1604599", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019912", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1378500", "internalArchiveId": "AA1409378321", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Challenge : Tricking", "publicationDate": "2015-09-16T13:42:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le sp\u00e9cialiste du tricking Roger Bosshard tente de r\u00e9aliser l'une des figures les plus difficiles de la discipline : le cork swing, une s\u00e9rie de 5 pirouettes enchain\u00e9es. Roger Bosshard est aid\u00e9 par son ami Kay Kysela. Le tricking est un sport qui m\u00e9lange sports de combat, acrobaties, gymnastique et break dance.", "durationSec": 1658, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090849", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090842.image", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["SPORT DE COMBAT ET DE D\u00c9FENSE", "BREAKDANCE", "GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : Tricking", "Tricking"], "alternativeSummary": ["Tricking", "Le tricking est un sport peu connu, m\u00e9lange de sport de combat, d'acrobatie, de gymnastique et de break dance. Roger Bosshard tente de r\u00e9aliser l'une des figures les plus difficiles: le Cork Swing, une s\u00e9rie de 5 pirouettes enchain\u00e9es.", "Le tricking est un sport peu connu, m\u00e9lange de sport de combat, d'acrobatie, de gymnastique et de break dance. Roger Bosshard tente de r\u00e9aliser l'une des figures les plus difficiles: le Cork Swing, une s\u00e9rie de 5 pirouettes enchain\u00e9es."], "variantIds": ["ece-6982797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:06:21Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1548308", "comment": "Nombreuses s\u00e9quences pixellis\u00e9es voulues faisant partie du ''concept de l'\u00e9mission''...\nFlou de 10:03:01:01 \u00e0 10:03:03:22 concept..", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT015143", "position": "1"}}, {"id": "1545545", "comment": "remplac\u00e9 par le ZT015143", "isColor": false, "version": 1, "medium": {"id": "ZT014804", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442401", "internalArchiveId": "AA1506442362", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parti pirate", "publicationDate": "2015-09-16T13:24:00Z", "summary": "Cynthia Gani s'entretient avec son invit\u00e9 Guillaume Saouli, candidat vaudois du Parti pirate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015, \u00e0 propos du programme politique de ce parti politique.", "durationSec": 300, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090783.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PARTI PIRATE"], "alternativeTitle": ["Face aux (petits) Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Parti pirate", "Face aux (petits) Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Parti pirate", "Parti pirate"], "alternativeSummary": ["Parti pirate", "Parti pirate"], "variantIds": ["ece-6982801", "ece-6982216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:37:40Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T16:35:36Z", "program": {"href": "/programs/4494", "id": "4494", "name": "Face aux (petits) Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601285", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019480", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1426901", "internalArchiveId": "AA1504426902", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00e9mission 60", "publicationDate": "2015-09-16T10:42:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sentateur Olivier P\u00e9riat a pour mission d'expliquer l'arriv\u00e9e des arts martiaux dans les films d'action occidentaux. Sous forme de sketchs et en s'aidant d'extraits de films, il explicite cette th\u00e9matique.", "durationSec": 497, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090049.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE CIN\u00c9MA", "ARTS MARTIAUX"], "alternativeTitle": ["Mission : cin\u00e9", "Quand la police se met au kung-fu", "Mission : cin\u00e9", "Quand la police se met au kung-fu", "Quand la police se met au kung-fu", "Mission : cin\u00e9"], "alternativeSummary": ["Quand la police se met au kung-fu", "M\u00e8re-Grand envoie l'Agent P dans un film policier pour d\u00e9couvrir pourquoi l'inpecteur fait du kung-fu au lieu de se bagarrer comme tout le monde.", "Quand la police se met au kung-fu", "M\u00e8re-Grand envoie l'Agent P dans un film policier pour d\u00e9couvrir pourquoi l'inpecteur fait du kung-fu au lieu de se bagarrer comme tout le monde.", "M\u00e8re-Grand envoie l'Agent P dans un film policier pour d\u00e9couvrir pourquoi l'inpecteur fait du kung-fu au lieu de se bagarrer comme tout le monde.", "Quand la police se met au kung-fu"], "variantIds": ["ece-7593240", "ece-6982813", "ece-7164870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:44:18Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T11:32:54Z", "program": {"href": "/programs/692", "id": "692", "name": "Mission : cin\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERIAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1586444", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018268", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CEE28957-A0DE-4813-B535-0FB16DB9E604", "internalArchiveId": "CEE28957-A0DE-4813-B535-0FB16DB9E604", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir de la SSR et de son mandat de service public d\u00e9battu par Pietro Supino, pr\u00e9sident du groupe de presse Tamedia et Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR : Interview de Pietro Supino, \u00e0 l'issue du d\u00e9bat", "publicationDate": "2015-09-16T00:00:00Z", "summary": "Le groupe parlementaire M\u00e9dias et Communication a invit\u00e9 Roger de Weck et Pietro Supino \u00e0 d\u00e9battre du mandat de service public. C'\u00e9tait le premier d\u00e9bat r\u00e9unissant \u00e9diteur priv\u00e9 et la SSR depuis la votation sur la loi LRTV, le 14 juin 2015.", "durationSec": 408, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "l\u00e9gislation", "mass m\u00e9dia", "service public"], "thematicPersons": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-02T14:25:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Supino, Pietro", "role": "pr\u00e9sident du groupe de presse Tamedia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5001A427-974A-4C17-8E1C-873C9EAF4361", "internalArchiveId": "5001A427-974A-4C17-8E1C-873C9EAF4361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Lamb\", Christophe Chassol", "publicationDate": "2015-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 428, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7048710", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Chassol, Christophe"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2015-09-16T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2015-09-16T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7048718", "ece-7048710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T09:04:34Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [69%] :\r\nSi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [69%] :\r\nOui, non, mais non, c'est que vraiment pas \u00e0 cette bande originale non donc bande originale bon originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [88%] :\r\nAujourd'hui, on ne parle pas d'un grand blogbuster hollywoodien dans lequel Brad Pitt, Johnny Depp autre gravure de mode pour quadra, quinqua est engag\u00e9e pour mieux vendre un sc\u00e9nario aux rebondissements alambiqu\u00e9e, le tout agr\u00e9ment\u00e9 d'une musique grandiloquente, \u00e9crite par un compositeur au nom ronflant qui n'osent plus prendre de risques, depuis qu'il s'\u00e9tait essay\u00e9 un film d'auteur ouzbek n'y a pas rapport\u00e9 un kopeck. \r\nAujourd'hui, on parle d'un film \u00e9thiopien r\u00e9alis\u00e9 par Yared est jou\u00e9e par un petit bonhomme et dans la musique est compos\u00e9e par un artiste peu connu mais de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [61%] :\r\nPour tomber, oui, mais on n'a plus pas plus parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nC'est le nom de ce film, comprenez New en anglais car il est question d'un agneau d'histoire d'Ephra\u00efm un petit mec de 9 ans qui vit avec Sunny son petit agneau dans les tiers dans la terre \u00e9thiopienne, un jour, c'est le drame : sa maman meurt de la famine alors papa l'envoie avec sa brebis chez des parents \u00e9loign\u00e9s, mais tr\u00e8s vite, Ephra\u00efm a le mal du pays et son oncle lui ordonne d'abattre son agneau pour une f\u00eate \u00e0 venir, il va monter un stratag\u00e8me pour sauver Johnny est retourn\u00e9 chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [98%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [86%] :\r\nCe film, c'est l'occasion de parler du musicien qui est derri\u00e8re la bande originale, un artiste peu connu qui s'appelle Christophe Cha seul dit chat, seul un surdou\u00e9 qui rentre au conservatoire \u00e0 4 ans pour n'en ressortir que 16 ans plus tard, chasse \u00e0 l'\u00c9tat mec \u00e0 part un inclassable qui joue sur 2 tableaux : la musique et la vid\u00e9o \u00e0 ses d\u00e9buts, il compose le th\u00e8me musical du logo Gaumont, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un signe plus tard il fera les arrangements de narco- de diff\u00e9rentes s\u00e9ries pour la t\u00e9l\u00e9vision et du film notre jour viendra, de Romain Gavras qu'en parall\u00e8le, tourne avec son piano pour Phoenix ou encore S\u00e9bastien Tellier clairement donn\u00e9, il se dit : et pourquoi pas moi chat seul va penser \u00e0 sa pomme et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient vraiment int\u00e9ressant parce qu'il ne va pas se contenter de cr\u00e9er un album Studio en faisant comme tout le monde non je voulais dire, il n'est pas comme les autres, sa seule va cr\u00e9er d\u00e8s les ultras score un concept qui est pas totalement nouveau, mais qui a modernis\u00e9 avec la vid\u00e9o, en gros, il choisit un lieu, une destination avec une forte empreinte musicale comme l'Inde ou la Nouvelle Orl\u00e9ans il y va s'impr\u00e8gnent de l'atmosph\u00e8re tourne des vid\u00e9os r\u00e9cup\u00e8re des extraits de films locaux et se sert de tous ces sons comme d'un mat\u00e9riau musical, exemple avec son projet il n'diamorphine journ\u00e9e entre Calcutta et B\u00e9nar\u00e8s en 2012, il m\u00e9lange son image musiques traditionnelles et comptent pour personnel comme sur ce Rivers o\u00f9 l'on entend un Indien chanter au bord de l'eau au 1er plan avec une compo qui se rajouter un petit gamin qui s'amuse \u00e0 c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [60%] :\r\nEt l\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, et puis qu'on a \u00e9t\u00e9, on a vu la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [65%] :\r\nLa r\u00e9ponse \u00e7a ouais oui madame et \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [88%] :\r\n\u00e7a donne des albums tr\u00e8s complet depuis de 30 titres et puis va reproduire ce proc\u00e9d\u00e9 pour La Nouvelle-Orl\u00e9ans et pour Dixon, l'album de ses sons ultra score le dernier sous forme d'hommage \u00e0 sa terre natale, la Martinique, c'est donc en tant que sp\u00e9cialiste musical de l'ailleurs qu'il a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 pour composer la bande originale de qui se d\u00e9roule en \u00c9thiopie dont on \u00e9coute un extrait Magic Hall. \r\nMonde, une sorte de chasse seul sur la bande originale de \u00e9dit\u00e9 le 25 septembre prochain par le Label Trica, le film est sorti aujourd'hui au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-16T07:46:49Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33C8F07E-F03C-4DA5-976C-7E5E2D586C5D", "internalArchiveId": "33C8F07E-F03C-4DA5-976C-7E5E2D586C5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une famille, un village : Interview de Nicolas Rouge, membre du conseil municipal de la commune de Giez", "publicationDate": "2015-09-16T00:00:00Z", "summary": "Toutes les communes poss\u00e8dent des b\u00e2timents. En Suisse, il y a 2400 communes, encore plus de villages, \u00e7a fait 10'000 personnes int\u00e9gr\u00e9es. L'int\u00e9gration est beaucoup plus rapide car les r\u00e9fugi\u00e9s sont dilu\u00e9s dans la population. Quand ils sont dans des centres d'accueil, ils sont tous ensemble, donc ils n'apprennent pas la langue, ils restent entre eux. Et les abris PC, il en a fait beaucoup quand il \u00e9tait \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est humide, il n'y a pas de place et c'est stressant.", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Syrie", "Irak"], "thematicThemes": ["commune", "r\u00e9fugi\u00e9", "int\u00e9gration sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T16:26:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouge, Nicolas", "role": "membre du conseil municipal de la commune de Giez", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-861CAC8A-C7DB-4EFA-B07F-0EFC4739CF4A", "internalArchiveId": "861CAC8A-C7DB-4EFA-B07F-0EFC4739CF4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Elisabeth II, reine d'Angleterre, \u00e0 propos de sa long\u00e9vit\u00e9", "publicationDate": "2015-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7048726", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["long\u00e9vit\u00e9"], "thematicPersons": ["Elisabeth II"], "alternativeTitle": ["The Queen", "The Queen / SUPER_2015-09-16T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "The Queen / SUPER_2015-09-16T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7048733", "ece-7048726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T15:38:30Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAujourd'hui, nous allons f\u00eater un anniversaire, celui de la reine Elizabeth II d'Angleterre, \u00c9lisabeth 2 qui a donc f\u00eat\u00e9 hier ses 63 ans de r\u00e8gne sur le tr\u00f4ne, une femme qui aura vu d\u00e9filer une flop\u00e9e d'hommes politiques et d'\u00e9v\u00e9nements historiques, alors quel est donc le secret de la long\u00e9vit\u00e9 d'Elizabeth II d'Angleterre pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Kampala \u00e0 sa rencontre dans le fameux palais de Buckinghamshire Palace \u00e9tat o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [76%] :\r\n\u00c9milie Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, dans la salle du tr\u00f4ne de \u00c9lisabeth II donc le TER en compagnie de sa seigneurie imp\u00e9rial, sa majest\u00e9 devant laquelle je m'il y a bonjour votre Seigneurie imp\u00e9riale de l'empire britannique left, voire pas de sanctionner ou maire de ne suit pas digne de votre grandeur majestueuse que tu \u00e9cris l'omelette quoi d'accord mais pas bien au fait, comment dois -je vous appeler un enterrement \u00e0 Papeete, ou encore, quand ce n'est pas tr\u00e8s bien jamais, je voudrais en fait pas tricher et puis moi, mais attendez, voil\u00e0, voil\u00e0 qui. \r\nBen enfin votre Majest\u00e9, vous fumez un joint : ouais, moi pas, j'attends le \u00e7a \u00e7a en pleine journ\u00e9e, d\u00e9tenu par confortable sur les probl\u00e8mes tout P\u00e9kin c'est c'est c'est compl\u00e8tement dingue, donc vous \u00eates pas non, non, non, jamais, je voudrais j'ai lu que la marijuana faisait tomber les membres des gens qui national dans la typologie il mais dites -moi, \u00c9lisabeth II d'Angleterre il par cette maudite rock c'est quoi le secret de votre long\u00e9vit\u00e9 \u00e7a fait savoir essayer alors il y a pour acheter et, oui, oui \u00c9lisabeth, quel est votre secret de long\u00e9vit\u00e9 ce test avec donc votre Majest\u00e9, enfin 90 pays j'ai j'aurai peur toi de nous taper des jeunes, alors oui, non mais c'est pas \u00e7a, mais enfin je reviens ailleurs, je crois bien que tu me pla\u00eet beaucoup, hein, il faut Resort il a ici il y a notamment d'avec hors norme, arr\u00eat\u00e9 et qui avait, non, non, non, non, un rapport du parti au cours actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [76%] :\r\nLa la la la, quelle petite nature ce Willy, vous devriez \u00eatre que la reine vous consid\u00e8rent encore comme un petit gendarme vous avez 75 ans, un esp\u00e8ce d'ingrats et t\u00e2chez d'\u00eatre un peu \u00e0 la hauteur : 1 la r\u00e9putation de la RTS est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [72%] :\r\n\u00e9videmment oui, la femme point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-16T15:18:31Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-320DF359-C585-4D9B-A2C6-247467B50525", "internalArchiveId": "320DF359-C585-4D9B-A2C6-247467B50525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : R\u00e2ma et la d\u00e9mone Taraka ", "publicationDate": "2015-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 146, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7048715", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["hindouisme", "mythologie"], "alternativeTitle": ["R\u00e2ma et la d\u00e9mone", "R\u00e2ma et la d\u00e9mone / OTWO_2015-09-16T10:50:00_la-grosse-mytho", "R\u00e2ma et la d\u00e9mone / OTWO_2015-09-16T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7048722", "ece-7048715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T12:23:16Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nBarack un peu chang\u00e9 d'apparence et m\u00eame devenir arrive, c'est le souhait. \r\nLa d\u00e9mone s'amuse \u00e0 jeter de la pause hier sur les 3 hommes pour les aveugles et \u00e0 leur lancer de grosses pierres pour les \u00e9craser. \r\nC'est quelque chose, plus de la rame bande son art et ferme les yeux pour tenter de localiser la cr\u00e9ature qu'apr\u00e8s le son. \r\n\u00e0 nouveau visible la d\u00e9mone vient de percer de bras mais sous le regard \u00e9bahi de Ramallah, les membres de moi pourcent en un instant. \r\nRedevient visible de d\u00e9cider coudre avec ce jeu mortel insolent, on voit sur Rama le rocher. \r\n\u00e7a m'a r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9viter et sans perdre une seconde sans parler nouvelles fl\u00e8ches puis toujours en saison des sons, ils tirent \u00e0 l'aveugle de toutes ses forces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [74%] :\r\nSarah Kane est plus qu'un service que il y agonisant par terre qui va tant\u00f4t pouss\u00e9 son dernier soupir qu'est -ce que je vous disais, la nouveaut\u00e9 de biom\u00e9canique, c'est-\u00e0-dire demain. \r\nAussi de monter plus de rumeurs de Moroni aux r\u00e9seaux donc plus doux, mais dans l'objet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [65%] :\r\nEt maintenant c'est TI pas beau, \u00e7a, je vois un qui est \u00e0 la source \u00e7a pas si donc je crois au invit\u00e9 de quoi paniquer et a servi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-16T08:55:39Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 9500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer D4zGnAsb5Wv28ITIAltbDJOfs6KB"}]