[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14100&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1412426", "internalArchiveId": "AA1502412447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 268", "publicationDate": "2015-04-15T18:38:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705253", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705247.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "La roue de la chance", "15.04.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6587805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:48:38Z", "webPublicationDate": "2015-04-15T17:07:12Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570582", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017265", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1411925", "internalArchiveId": "AA1502411946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 768", "publicationDate": "2015-04-15T17:44:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705242", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705236.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "K\u00e9vin vs Sabrina, d'Eysins (VD)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6587765", "ece-6587767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:02:44Z", "webPublicationDate": "2015-04-15T17:05:55Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1570111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017200", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417344", "internalArchiveId": "AA1503417381", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?", "publicationDate": "2015-04-15T16:49:00Z", "summary": "Des t\u00e9moignages d'enfants de l'\u00e9cole Terre lune de Neyruz, des explications du scientifique Jo\u00ebl Tuberosa et du sp\u00e9cialiste Christos Karageorgos ainsi que des interventions de l'animateur Christian Baumann permettent de mieux comprendre la cryog\u00e9nisation.", "durationSec": 720, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705212", "imageURL": "http://www.rts.ch/6707388.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "NEYRUZ"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE"], "alternativeTitle": ["L'oreille des Kids", "Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?", "Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?", "L'oreille des Kids", "Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?"], "alternativeSummary": ["Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?", "Lorsque certaines personnes tombent gravement malades, elles se font congeler en attendant d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9es quand la m\u00e9decine trouvera un rem\u00e8de pour les soigner. Dans les films, on endort les astronautes dans de la glace afin de passer le temps plus vite durant les voyages interstellaires. Cette forme de cong\u00e9lation se nomme la cryog\u00e9nisation. Cette technique existe-t-elle vraiment et quelles sont ses utilisations? Chris d'ODK et Jo\u00ebl du BioScope vont sans doute refroidir les ardeurs de certains dans cet \u00e9pisode d'ODK!", "Peut-on se r\u00e9veiller apr\u00e8s une cong\u00e9lation?", "Lorsque certaines personnes tombent gravement malades, elles se font congeler en attendant d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9es quand la m\u00e9decine trouvera un rem\u00e8de pour les soigner. Dans les films, on endort les astronautes dans de la glace afin de passer le temps plus vite durant les voyages interstellaires. Cette forme de cong\u00e9lation se nomme la cryog\u00e9nisation. Cette technique existe-t-elle vraiment et quelles sont ses utilisations? Chris d'ODK et Jo\u00ebl du BioScope vont sans doute refroidir les ardeurs de certains dans cet \u00e9pisode d'ODK!"], "variantIds": ["ece-6624655", "ece-8645899"], "isOnline": true, "remarks": "En collaboration avec le Scienscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:49:24Z", "webPublicationDate": "2015-04-15T16:52:48Z", "program": {"href": "/programs/642", "id": "642", "name": "L'oreille des Kids"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BAUMANN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1575953", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017609", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1401930", "internalArchiveId": "AA1501401948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LIRE DELIRE - MAKING OF - LIVRE \"DOSSIER OCEAN\" PAR ECOLE SECONDAIRE NEUVEVILLE - 15.04.15", "publicationDate": "2015-04-15T13:59:00Z", "summary": "Making of du clip de pr\u00e9sentation du livre \"Dossier Oc\u00e9an\" de l'\u00e9crivaine Claudine Aubrun, jou\u00e9 et mis en sc\u00e8ne par les \u00e9l\u00e8ves de la classe de Pierre Lugrin de l'\u00e9cole secondaire de La Neuveville.", "durationSec": 1080, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6672266", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705117.image", "thematicGeographicals": ["NEUVEVILLE, LA"], "alternativeTitle": ["Lire D\u00e9lire", "BE - Ecole secondaire de La Neuveville - making of du clip", "\"Dossier Oc\u00e9an\" de Claudine Aubrun vu par une classe de La Neuveville (BE)", "La Neuveville (BE)", "Lire D\u00e9lire", "La Neuveville (BE)", "Lire D\u00e9lire", "La Neuveville (BE)"], "alternativeSummary": ["La Neuveville (BE)", "Vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par les \u00e9l\u00e8ves.", "Dans cette \u00e9mission, la classe de Pierre Lugrin de l'Ecole secondaire de La Neuveville dans le canton de Berne travaille sur le livre \"Dossier Oc\u00e9an\" en r\u00e9alisant un clip vid\u00e9o.\nNous suivons les \u00e9l\u00e8ves dans les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cr\u00e9ation de leur clip: comment fait-on pour avoir un bon son ou quelle musique ajouter pour transmettre un maximum d\u2019\u00e9motions? Les \u00e9l\u00e8ves sont aussi invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer sur le livre et ses probl\u00e9matiques.", "La Neuveville (BE)", "La Neuveville (BE)"], "variantIds": ["ece-6624662", "ece-6629593", "ece-6608699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:03:31Z", "webPublicationDate": "2015-04-02T09:24:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503418567", "title": "Clip-Clean-La-Neuveville"}], "program": {"href": "/programs/81", "id": "81", "name": "Lire D\u00e9lire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "COCHARD-ROULIER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JARRELL, Sam", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JARRELL, Sam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOSSON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALFONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MOSER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016388", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1396722", "internalArchiveId": "AA1412396646", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 32 - S\u00e9rie 4 : L'erreur est humaine - Transports publics, transports dangereux ? - 70 ans de lutte contre les maladies", "publicationDate": "2015-04-15T13:31:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705288", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705282.image", "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 32", "Emission 32"], "alternativeSummary": ["Emission 32", "L'erreur est humaine - Transports publics, transports dangereux ? - 70 ans de lutte contre les maladies"], "variantIds": ["ece-6589583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:01:24Z", "webPublicationDate": "2015-04-15T17:12:00Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1555472", "comment": "Quelques images d'archives N/B et couleur.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016014", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E1CA9840-43B6-4F89-B1B1-148DBBD0C7C3", "internalArchiveId": "E1CA9840-43B6-4F89-B1B1-148DBBD0C7C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, en visite d'Etat en Suisse a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Berne : 1. Commentaire de Pietro Bugnon avec extraits des d\u00e9clarations de Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9sident fran\u00e7ais. - 2. Interview de Christophe Barbier, journaliste, directeur de la r\u00e9daction de L'Express, magazine d'actualit\u00e9 hebdomadaire fran\u00e7ais et de Bernard-Henri L\u00e9vy, \u00e9crivain, \u00e9diteur et philosophe fran\u00e7ais", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 accueilli par un bain de foule \u00e0 son arriv\u00e9e dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, ce mercredi. La visite d'Etat se d\u00e9roule dans un climat apais\u00e9, apr\u00e8s les relations tr\u00e8s crisp\u00e9es de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il sera question d'\u00e9cologie, d'\u00e9conomie et de formation professionnelle, un mod\u00e8le d'excellence, selon les termes de l'Elys\u00e9e. ", "durationSec": 1065, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "relations internationales", "accord international", "r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-14T12:45:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hollande, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9vy, Bernard-Henri", "role": "\u00e9crivain, \u00e9diteur et philosophe fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "journaliste, directeur de la r\u00e9daction de L'Express, magazine d'actualit\u00e9 hebdomadaire fran\u00e7ais ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EF43C7D-9E96-4A28-BC84-E2D2A637CC4E", "internalArchiveId": "5EF43C7D-9E96-4A28-BC84-E2D2A637CC4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Egopusher au Cully Jazz Festival\r\n- Lisa Simone au Cully Jazz Festival\r\n- Un premier album pour Yellow Dogs\r\n\r\n* Infotrafic: 19:30:47-19:31:00 / * Au programme:\r\n- Egopusher au Cully Jazz Festival\r\n- Lisa Simone au Cully Jazz Festival\r\n- Un premier album pour Yellow Dogs", "durationSec": 3367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6668452", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 15.04.2015", "Paradiso / RAP_2015-04-15T19:04:15_radio-paradiso", "Lisa Simone au Cully Jazz Festival / RAP_2015-04-15T19:04:00_Asset00_11:05:21", "Egopusher au Cully Jazz Festival / RAP_2015-04-15T19:04:00_Asset01_11:05:22", "Paradiso du 15.04.2015", "Paradiso / RAP_2015-04-15T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Egopusher au Cully Jazz Festival\n- Lisa Simone au Cully Jazz Festival\n- Un premier album pour Yellow Dogs", "Arnaud Robert re\u00e7oit la chanteuse Lisa Simone en direct du Cully Jazz Festival 2015.\n\nCette chanteuse au parcours insolite a attendu 52 ans avant d\u2019enregistrer ses propres compositions. Fille de la c\u00e9l\u00e8bre diva et activiste Nina Simone, Lisa Simone d\u00e9livre avec All is Well un album personnel et abouti. [Source: Cully Jazz Festival]", "Diffusion de l'interview du groupe Egopusher r\u00e9alis\u00e9e samedi 11 avril 2015 au Cully Jazz Festival.\n\nEgopusher, un nom insolite pour un duo qui l'est tout autant. Spontan\u00e9it\u00e9 et libert\u00e9 sont les mots d'ordre d\u2019egopusher o\u00f9 le violon hargneux et po\u00e9tique de Tobias Preisig se m\u00eale au beat subtil d'Alessandro Giannelli. [Source: Cully Jazz Festival].", "Au programme:\n\n- Egopusher au Cully Jazz Festival\n- Lisa Simone au Cully Jazz Festival\n- Un premier album pour Yellow Dogs"], "variantIds": ["ece-6668453", "ece-6668452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T17:51:13Z", "speechToTexts": ["05.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:08) [93%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:09) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nBonsoir, nous sommes ici, enfin, je me trouve en tout cas, ici au Studio 15 avec Pierre Rosa, notamment avec l'Yellow Dogs, ce qu'on retrouvera tout \u00e0 l'heure, mais on a des c\u00e2bles \u00e9lectriques qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s long, qui nous permettront de nous connecter au Cully Jazz Festival, o\u00f9 se trouve l\u00e0- bas \u00e0 l'autre bout du fil, Arnaud Robert, dont on n'a pas eu de nouvelles depuis longtemps, c'est donc avec un grand plaisir que je retrouverai pour lui confier les cl\u00e9s de la maison pendant une petite vingtaine de minutes en tout cas, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 convenu, j'esp\u00e8re qu'il va pas d\u00e9border Soissons sinon on coupe le robinet Arnaud Robert, qui se trouve \u00e0 cuit pour rencontrer et nous fait rencontrer lisa Simone, qui est la fille de Nina Simone, mais qui est sans doute pas que la fille de Nina Simone qui est \u00e9galement une actrice, une actrice, une artiste \u00e0 part enti\u00e8re et elle est \u00e0 l'affiche ce soir du Cully Jazz Festival, nous y serons nous l'\u00e9voquons ce festival \u00e0 plusieurs reprises, puisque le Yellow Dog, ce que je recevrai un petit peu plus tard seront \u00e9galement en concert cuit et ce sera pour samedi et puis, si on a un petit peu de temps mais on va essayer de faire en sorte que, qu'on en est, ce sont les 2 musiciens de egopusher qu'on \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure, et eux ils \u00e9taient accueillis, c'\u00e9tait ce week- end, je crois que c'\u00e9tait samedi que \u00e7a s'est pass\u00e9 que je lisais, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission qui d\u00e9marre avec une proposition musicale de Karine, vous connaissez le monsieur vous connaissez peut-\u00eatre pas la chanson et c'est normal, c'est quasiment un in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [84%] :\r\nDans ce, dans le dos et \u00e7a me c'est. \r\nEt parlant mais vous voulez droit \u00e7a m'. \r\nLes \u00e9leveurs qui glisse sur des esquisses c'est beau \u00e0 tomber. \r\nVainqueur qui passe \u00e0 la victoire de sa montre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [93%] :\r\n\u00e7a s'appelle les lendemains qui tue, c'est une vieille chanson de Bashung et si je me disais que si on conna\u00eet un petit peu sa carri\u00e8re lorsqu'on \u00e9coute la voix, on \u00e9coute les arrangements, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s si la p\u00e9riode, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque de l'album osez Jos\u00e9phine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sous une autre forme dans une int\u00e9grale qui est paru il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a revient ce morceau dans la forme qu'on vient d'entendre sur une une version r\u00e9\u00e9dit\u00e9e r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 de l'album osez Jos\u00e9phine donc Bashung pour ouvrir cette cette \u00e9mission et puis et puis cuit donc nous filons pour retrouver Arnaud Robert est -ce que \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [91%] :\r\nBonsoir mais bonsoir Yann Zitouni ou est -ce que vous \u00eates, je ne vois pas, je suis toujours tout pr\u00e8s de vous, de toute fa\u00e7on, je suis avec lisa Simone et c'est bien mieux qu'avec vous, bonsoir lisa Simone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [90%] :\r\nElle sera ce soir sur la sc\u00e8ne du Cully Jazz Festival, juste apr\u00e8s le trio du de cha\u00eenes maestro il y aura \u00e9galement Guillaume Perret \u00e0 19 heures 30 le saxophoniste extraordinaire, mais on est tr\u00e8s heureux d'\u00eatre avec lisa Simone comment vous d\u00e9crire d'abord il faut dire que vous parlez fran\u00e7ais oui je vous parler les langues et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de parler fran\u00e7ais avec vous, vous vous vous parlez fran\u00e7ais parce que vous vivez en France, vous vivez dans la maison m\u00eame o\u00f9 votre m\u00e8re vivait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:32) [80%] :\r\nOui, Nina Simone, ceux de de la France et je suis tr\u00e8s heureuse l\u00e0- bas car oui bonsoir Carry-le-Rouet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [93%] :\r\nAlors je sais pas si on nous \u00e9coute apr\u00e8s Le Mans \u00e0 Carry-le-Rouet mais on donnera l'adresse pour le pour le Podcast vous vivez non seulement dans la m\u00eame maison, dans la m\u00eame chambre vous dormez que Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [83%] :\r\nLagac\u00e9 continuer de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [85%] :\r\nC'est exactement le testament se perp\u00e9tue, est ce que c'est, est -ce que c'est compliqu\u00e9, ce qu'il y a des fant\u00f4mes dans cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:03) [82%] :\r\nPas maintenant, je fais beaucoup, mais de Christian dans ma vie, et avec le mal- \u00eatre \u00e0 Sion, je suis plus heureuse et beaucoup en prime une main toute la souffrance dans votre coeur oui de pays m\u00eame arr\u00eate et c'est le moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [90%] :\r\nIl y a plus de souffrance dans mon coeur, on est \u00e0 peine un an, Jo\u00ebl, que du bonheur et de la vie quoi, c'est vrai, on a l'impression que vous avez v\u00e9cu 100 vies lisa Simone vous \u00eates n\u00e9 dans un moment tr\u00e8s particulier de la vie de votre m\u00e8re o\u00f9 elle travaillait \u00e9norm\u00e9ment, non seulement elle travaille \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est normal pour une grande artiste mais elle voyageait \u00e9norm\u00e9ment, elle avait un app\u00e9tit de voyage colossal, ce qui fait que vous vous retrouviez soit au Lib\u00e9ria, soit aux \u00c9tats-Unis soit dans un lyc\u00e9e en Suisse, vous avez pass\u00e9 quelques ann\u00e9es en Suisse, j'ai l'impression m\u00eame que les ann\u00e9es, le Suisse, vous vous \u00eates \u00e9chapp\u00e9 d'Afrique alors qu'elle vous proposait de vivre apr\u00e8s le Lib\u00e9ria au S\u00e9n\u00e9gal, vous avez dit non, non, je veux un peu de repos dans ma vie et je vais aller en Suisse et vous qui avez dit \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [72%] :\r\nVous connaissez marquant l'histoire tr\u00e8s bien, il y a un raft exprimer mais une vous savez ce que la ce disque en anglais plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [75%] :\r\nPour moi, a \u00e9t\u00e9 de la pointe, tu l\u00e8ves Labhiri Herman mourir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [85%] :\r\nJe ne voulais pas quitter le Lib\u00e9ria, les for\u00eats Delcourt, bon c'\u00e9tait avant le coup d'\u00c9tat Turgot tout S\u00e9n\u00e9gal Fresco et je voulais pas aller \u00e0 l'\u00e9cole au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [62%] :\r\nM\u00eame avait le poste \u00e9tait \u00e0 petite ou comme tu souhaites semaine un Weissberg oui ah bon etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [88%] :\r\nEt quand ma m\u00e8re m'a propos\u00e9 d'aller vivre en Suisse, alors j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9ablement surprise, j'\u00e9tais enthousiasm\u00e9 pourquoi la Suisse vous enthousiasmer alors qu'on a l'impression que le Lib\u00e9ria, c'\u00e9tait beaucoup plus Fun qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [84%] :\r\nMoi, je, je connais pas mais peut-\u00eatre j'adore le monde souhaite s'\u00e9l\u00e8ve je ne connais pas mais je j'allais \u00e0 Alice et s'appelle l\u00e2chait \u00e9migr\u00e9 \u00e0 \u00e0 Lausanne et c'\u00e9tait une bonne ann\u00e9e dans dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [91%] :\r\nC'\u00e9tait du repos Simmental pour vous, tout \u00e0 coup vous vous retrouviez un peu \u00e0 l'\u00e9cart aussi de votre m\u00e8re vous avez toutes fa\u00e7on grandi avec des parents avec votre p\u00e8re avec des, des, des, des grands- parents, vous avez \u00e9t\u00e9 ballott\u00e9 v\u00e9ritablement transport\u00e9 d'un monde \u00e0 l'autre, toute votre vie, arriv\u00e9 en Suisse c'\u00e9tait presque le 1er repos de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [87%] :\r\nVoir ce l\u00e9ger ah je suis tr\u00e8s heureuse, tr\u00e8s s\u00e9rieuse, on vient ici comme \u00e7a surtout comme \u00e7a vous \u00eates heureuse de revenir ensuite ouais oui, apr\u00e8s 30 ans, et en fait, ce soir, j'ai une amie et elle, elle elle venir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [83%] :\r\nAstuce celui fera \u00e7a fait 35 ans que vous ne l'avez pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [68%] :\r\nSouhaitons une CCI tiendrait un oui l'\u00e9tat 2 sera en ce sens \u00e0 fumer, mais il est l\u00e0 Madame V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [89%] :\r\nAlors, on va dire, ce n'est pas forc\u00e9ment lisa Simone mais Nina Simone a v\u00e9cu aussi en Suisse, elle a inscrit une part de sa vie et pas forc\u00e9ment d'ailleurs les ann\u00e9es les plus heureuses, mais elle a inscrit une partie de sa vie en Suisse \u00e9videmment la trace la plus m\u00e9morable que l'on garde ses suisse, c'est sa pr\u00e9sence au Montreux Jazz Festival 1976 c'est bon \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:49) [92%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [65%] :\r\nOui, cit\u00e9s Zoumana riche. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:10:55) [91%] :\r\nTout me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [60%] :\r\nStreaming zone russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [85%] :\r\nBP je skiais soit, mais Nina Simone a, l\u00e0, il y a une petite discussion sur la dette, vous vous dites lisa Simone, que ce n'est pas en 1976 \u00e0 Montreux c'est \u00e0 Montreux, bien s\u00fbr, mais pas 1976 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:02) [92%] :\r\nC'est quoi, c'est peut-\u00eatre les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [85%] :\r\nAlors le disque mon hein vous savez parce que sur le disque, c'est marqu\u00e9 1976 vous aviez 13 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et vous viviez justement suisse, est ce que vous aviez assist\u00e9 au concert de Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:17) [75%] :\r\nLe le le sang chanson avait budget ce qui a sem\u00e9 mais B selon radio, c'est devenu un grand tube sur la radio, les moyennes, les ann\u00e9es 90 de 80. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [87%] :\r\nAu milieu des ann\u00e9es 80 a compris la publicit\u00e9 pour Chanel et l\u00e0 c'est une nouvelle Ren\u00e9, c'est une sorte de renaissance pour elle ce morceau devient extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre mais vous j'en 1976 ans, est ce que vous avez assist\u00e9 \u00e0 certains des concerts de de Nina Simone \u00e0 Montreux, est ce que vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:48) [81%] :\r\n\u00e0 l'eau, Awa sont j'\u00e9tais pas l\u00e0 mais j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, mais si des vous viviez \u00e0 quai, \u00e0 quelques pas d'ici peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:57) [89%] :\r\nJ'ai voulu passer ce morceau parce que ce morceau habituer famille. \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour vous, c'est-\u00e0-dire que vous, vous avez longtemps h\u00e9sit\u00e9 finalement \u00e0 suivre le le le chemin de votre m\u00e8re \u00e0 devenir musicienne vous- m\u00eame vous MV m\u00eame \u00e9t\u00e9 militaire dans une base pour la l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans une base allemande et puis alors vous commencez \u00e0 chanter malgr\u00e9 tout parce qu'il y a beaucoup de chance dans votre vie de toute fa\u00e7on, vous vous retrouvez dans un bar et vous chantez ce morceau l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:28) [82%] :\r\nOui, je, je, je ne peux pas rappeler exactement le chanson je, je, choix faire avec le le le le bonhomme \u00e0 l'appui un an mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:37) [72%] :\r\nRayonne vers de 20 rouge je d\u00e9cid\u00e9 faire quelque chose avec lui et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:43) [80%] :\r\nBeaucoup de gens parler \u00e0 peu pr\u00e8s 7 morceaux et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [89%] :\r\nLes gens connaissaient ce morceau dans le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:50) [71%] :\r\nAlors non after \u00e0 Essen, apr\u00e8s que j'ai chant\u00e9 tout le monde parlait de de votre interpr\u00e9tation \u00e0 du Nord indemnes Pippo bulgare quand on est \u00e0 ce que fera wanted tout signe d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [95%] :\r\nEt les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 m'appeler d'autres musiciens pour me demander de chanter avec est -ce que c'\u00e9tait lourd pour vous que ce soit par un morceau de Nina Simone, que vous obteniez une reconnaissance c'est rapide non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:15) [77%] :\r\nS\u00e9natoriales : les ma m\u00e8re, je suis le deuil uniquement personne dans le monde attel\u00e9, Nina Simone, ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:24) [93%] :\r\nEt c'est dr\u00f4le parce que votre nom sur votre passeport, c'est le nom de, enfin je sais pas si maintenant vous avez chang\u00e9 l\u00e9galement, mais vous vous portez le nom de votre p\u00e8re et vous avez donc choisi de vous appeler lisa Simone oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:37) [93%] :\r\nParce que je suis la fille de remerciements et c'est n\u00e9cessaire en fait. \r\nJ'adore le nom merci mon et \u00e0 Wanted CEO Farlow me faute Staps est -ce que vous allez suivre c'est et quand j'\u00e9tais dans le Mail a \u00e9t\u00e9 et et je fais je je ferme Choisel commence chanter, j'ai d\u00e9cid\u00e9 en somme en ce moment en cette moment tu tu es que veut m\u00eame les c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:04) [92%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prendre le nom de lisa Simone alors \u00e9videmment apr\u00e8s vous confie pers\u00e9v\u00e9rer dans le Champ mais beaucoup dans la com\u00e9die musicale beaucoup de com\u00e9dies musicales un peu partout dans une dont une \u00e9norme com\u00e9die musicale de Disney A\u00efda. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:20) [80%] :\r\nA\u00efda et aussi went je suis avec le cast original ou lundi qui et encore j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [83%] :\r\nOui, aujourd'hui, oui, mais, mais, \u00e9t\u00e9 assez important parce que, vous obtenez un prix parce que, \u00e9galement, vous obtenez un award pour se pour cette com\u00e9die musicale votre m\u00e8re vous entends chanter le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:38) [91%] :\r\nOui, ma m\u00e8re, ma m\u00e8re vient -elle venir lui a en fait la derni\u00e8re fois, j'ai vu ma m\u00e8re \u00e7a c'est quand elle vient \u00e0 New York, vous me voyez A\u00efda dans A\u00efda c'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e 2001. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [89%] :\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2003, donc derni\u00e8re derni\u00e8re fois que vous la voyez, c'est quand elle vient vous entende sur sc\u00e8ne, passage de passer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:01) [95%] :\r\nElle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re de moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, il y avait pas de rivalit\u00e9 elle sentait pas que vous \u00e9tiez en train de, de prendre sa succession de voler son elle \u00e9tait elle \u00e9tait heureuse pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:11) [82%] :\r\nOui, absolument, elle, elle m'avait dit un journ\u00e9e j'attends pour toi, marcher sur le tapis rose sur le petit papyrus oui et je suis tr\u00e8s fier de toi \u00e0 mon mari, il m'avait dit chaque fois : je suis sur sc\u00e8ne parce qu'ils ont toujours ensemble, mon mari et ma m\u00e8re, elle est, elle est tr\u00e8s, il y a beaucoup attention j'cette s'le roi en r\u00e9ussi oui oui j'le VTT aucun cadres se dresse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:40) [89%] :\r\nLisa tout le monde regardait la regardez l\u00e0 comme elle est belle, elle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re de moi lisa Simone, alors on aurait pu se dire que finalement, vous faites votre nom dans le monde des com\u00e9dies musicales, vous \u00eates une excellente chanteuse de gospel \u00e9galement, mais en 2008, vous d\u00e9cidez de enregistr\u00e9 votre 1er album ouais, \u00e9trangement, c'est Simone Anne Simone vous chanter les chansons de votre m\u00e8re, oui mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:06) [85%] :\r\nPourquoi pas, si je suis la fille et pour moi, le 1er foire ma premi\u00e8re album c'est automatique, c'est long hommage de ma m\u00e8re et hommage de tous les chansons de ma vie, par exemple, les 2 ans mais mais les Fr\u00e8res et mais sur les sanctions, les chansons de ma m\u00e8re et c'\u00e9tait une grand exp\u00e9rience pour moi surtout, j'ai fait les chansons toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:34) [87%] :\r\nVous avez avait arrang\u00e9, vous les avez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:37) [75%] :\r\nOui, avec la m\u00eame Big Ben, c'\u00e9tait en Direct et le 1er chanson le 1er voix sur bon c'\u00e9tait le voix de ma m\u00e8re, je veux pr\u00e9senter ma fille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:49) [78%] :\r\n\u00e7a c'est sera de vous avez utilis\u00e9 un enregistrement de votre oui oui exactement, via cher sans chanson \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:55) [75%] :\r\nBelle Miossec font l'avance ma m\u00e8re jouait le piano et j'y suis chanter le chanson, en Direct de Ireland Irlande oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:07) [93%] :\r\nLisa Simone, on \u00e9coute un extrait de votre 2\u00e8me, album qui est sorti il y a quelques quelques mois et cela c'est une composition dont on parlera apr\u00e8s, parce que les paroles ont beaucoup de sens, c'est le Tchad demi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:21) [80%] :\r\nLe Tchad, c'est une chanson de ma m\u00e8re \u00e0 tout sur ma m\u00e8re, mon moi- m\u00eame pour ma m\u00e8re et quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:31) [82%] :\r\nOui, elle a aussi un th\u00e8me de lire lui ouais. \r\nOui, et l'est jaloux hein. \r\n\u00e7a, oui, oui, un Charles Doux pareil. \r\n\u00e7a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:43) [77%] :\r\nLa pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:48) [86%] :\r\nJ'ai oui comme peintre en 2 et \u00e7a c'est. \r\nMais oui. \r\nMais, et un chef, c'\u00e9tait quoi, et fort de de quoi. \r\nLa t\u00eate pays que louer flanc Jazz ce non. \r\nOui, Amal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:54) [76%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:06) [99%] :\r\nDe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:08) [93%] :\r\nLa guitare d'Herv\u00e9 semble extraordinaire guitariste s\u00e9n\u00e9galais qui sera ce soir sur la sc\u00e8ne du QI Jazz Festival avec lisa Simone qui est avec nous en \u00e9couter ce morceau lisa Simone, qui est tr\u00e8s fort quand on \u00e9coute notamment les paroles le morceau s'appelle l'enfant en moins et vous vous adressez r\u00e9ellement \u00e0 votre m\u00e8re encore qu'est ce que vous dites, pour les gens qui n'ont pas compris les textes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:35) [76%] :\r\nC'est le m\u00eame ici, mais mon House quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune Freud folle Seven ISF malade les 7 premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie \u00e0 stocker au PS, je tiens une guerre voil\u00e0 c'est, c'est treize gouverne \u00e0 chaque bonne qui s'occupait de moi de 16 b\u00e9casse maman d'Awasa Ouistreham parce que ma m\u00e8re travaillait vous voyagez tout le temps de First. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:58) [80%] :\r\nMarie News of my Life \u00e0 oui m\u00eame maman de liver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [93%] :\r\nEt donc les 9 premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie, je me souviens seulement de ma m\u00e8re, qui partait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:06) [76%] :\r\nOui, un saut dans le dans le ex- parole dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:12) [76%] :\r\nAnd You have tu \u00e9tais ma vie invite famille l'Afftac preuve m\u00e9daille d'Insight et cette fois que tu partais une partie de moi, mourait \u00e0 l'int\u00e9rieur, Tchad, mais c'\u00e9tait en quoi est -ce et l'enfant moins continuent de pleurer pour toi son archives seconde fois God et maintenant elle est partie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:32) [90%] :\r\nEt vous lui \u00e0 cette chanson, elle est assez ancienne, elle date de il il y a 20 ans, et vous lui avez chant\u00e9, vous lui avez fait \u00e9couter cette chanson Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:41) [68%] :\r\nEt m\u00eame de de Charles, mais o\u00f9 on enseigne tu veux ah on un une vedette 5 chic Wright. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [80%] :\r\nQuand je la apprend fois du et chant\u00e9 cette chanson LCF fondrait en larmes chinoises \u00e0 prendre j'avec elle, elle s'excusait beaucoup \u00e0 la fois au sujet de beaucoup de choses \u00e0 \u00e9t\u00e9 autre date de mon syst\u00e8me pourrait PingPing Rosberg Bouygues a mais je lui ai dit que la chose la plus importante, c'est qu'on y avait surv\u00e9cu vers un de chez hausse de de date chic et j'ai compris et je lui ai dit que j'avais compris qu'elle avait fait le mieux qu'elle pouvait les \u00e9l\u00e8ves devaient \u00eatre s'il plaide peut-\u00eatre sans Nolan vous pouvez -vous h\u00e9 oui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s \u00e7a, elle a \u00e9cout\u00e9 cette chanson encore et encore, vous me disiez pendant, pendant qu'on \u00e9coute qu'elle dans sa play-list, il y avait, Bob Marley, il y avait Franck Sinatra et il y avait aussi votre remarque Myriam Makeba, bien s\u00fbr, et votre morceau lisa Simone de Thierry aimer vous allez bien s\u00fbr chant\u00e9 ce morceau ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:35) [82%] :\r\nAh oui, absolument, est ce que vous allez chanter un morceau de Nina \u00e9galement, oui, oui, mais bien s\u00fbr sharks chaud chaque cancer, je suis le lac ici et il nous faut -il appeler grattoirs et c'est mon plaisir chanter les chansons de ma m\u00e8re et le morceau N4 Noah garde Life, c'est un tr\u00e8s beau morceau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [87%] :\r\nMerci beaucoup lisa Simone dans Paradiso on viendra \u00e9videmment vous \u00e9coutez ce soir au Cully Jazz Festival Yann Zitouni est ce que vous \u00eates toujours mais j'\u00e9coute attentivement, vous croyez quoi d'abord j'ai de l'\u00e9ducation, et en plus c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 votre tant mieux parce qu'on se rendra compte, vous savez, \u00e0 distance, et c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, dites -lui : je sais pas si elle m'entend, mais effectivement vous avez raison, le morceau qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e9tait vraiment tr\u00e8s touchant, voil\u00e0, h\u00e9 bien, je lui dirais : elle est en train de partir, c'est rat\u00e9, c'est vrai lisa Simone, il disait que le morceau \u00e9tait absolument magnifique, le morceau qu'on vient d'\u00e9couter le chat et d'aimer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:27) [99%] :\r\nMais c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [88%] :\r\nAlors vous aurez -vous ben je vous la souhaite tr\u00e8s bonne \u00e9galement cuit puis nous on va continuer \u00e0 parler du Cully j'ose m\u00eame si on n'y est pas, m\u00eame si on revient ici au Studio 15 avec les Yellow Dogs qui se pr\u00e9pare \u00e0 jouer dans un petit instant il se perd parce qu'ils ne sont pas du tout stress\u00e9s et puis egopusher qui qui \u00e9tait au Cully Jazz y a quelques jours et qui, qu'on entendra tout \u00e0 l'heure dans Paradiso puisque je les ai rencontr\u00e9s \u00e0 cette occasion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [89%] :\r\nAvant cela, ben il y a la ville et les r\u00e9alit\u00e9s du du bitume et je vous en parle tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:56) [88%] :\r\nInfo trafic RTS en Valais de forts ralentissements reste signal\u00e9s sur la route cantonale entre Vouvry et les et vous \u00eates, et cela en direction d'\u00c9vian et des d\u00e9parts, jeudi 16 avril Paradiso sp\u00e9cial Montreux Jazz avec l'\u00e9quipe de programmation vient nous parler musique qui vient nous raconter la programmation forc\u00e9ment et puis en 2\u00e8me partie de Paradiso, nous serons avec un artiste qui sera \u00e0 l'affiche cette ann\u00e9e qui est venu proposera un choc \u00e7a un mini- concert Sud pr\u00e9f\u00e8re c'est qui m'a dit non, on ne peut pas donner son nom parce que c'est quelqu'un qui ne veut pas donner son nom, qui veut nous faire la surprise et puis tout ce que je peux vous dire c'est que ce sera bien, parce que sinon il serait pas l\u00e0 Paradiso sp\u00e9cial Montreux Jazz jeudi 16 avril 19 heures 20 heures et le Montreux Jazz cette ann\u00e9e, c'est du 3 au 18 juillet bien s\u00fbr qu'on y sera. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:46) [95%] :\r\nEgopusher on s'est d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9, mais je voudrais quand m\u00eame qu'on reparle un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:53) [84%] :\r\nYellow Dogs, allez, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 vous de jouer, parce qu'on s'est m\u00e9lang\u00e9 les pinceaux, moi je vous propose, d\u00e9sol\u00e9, hein, c'est un petit peu \u00e0 l'arrache Yellow Dogs en concert en concert en petit choc AS ici aussi, le 15. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:19) [68%] :\r\nRevers gagnant du. \r\nVers quel. \r\nBon dessin dans et tr\u00e8s tu as gob\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour tiraill\u00e9. \r\nVotre en a fait voir de toutes les douleurs. \r\nAutre on a fait toutes les couleurs. \r\nElle, c'est pas assez ce dans mon heure Roger, ai je n'bien peur du rayon. \r\nBonne \u00e9toile pour moi. \r\nJe dois au bac. \r\nAllez, c'est en ont pas inquiet filer tout vous avez tromp\u00e9 non parce que Crillon. \r\nTu tu es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:58) [59%] :\r\nVers quel crayon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:02) [88%] :\r\nTu tu. \r\nRobert quel triomphe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:19) [94%] :\r\nDe rien, j'ai fait tout ce que j'ai pu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:24) [78%] :\r\nMais tu as parti avec tout, mais tout n'est pas venu de bonheur Kalfayan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:49) [88%] :\r\nJ'aime bien parce qu'il a tellement p\u00e9naliser plus laquelle \u00e9teindre c'est le stress mais \u00e7a va aller mieux, \u00e7a va aller mieux, venez, rejoignez -moi il y en a 2 qui ont gagn\u00e9 au tirage au sort pour l'interview, il s'appelle il se pr\u00e9nomme Nicolas et Thierry et il me rejoignent ici bonsoir messieurs le Yellow Dogs un sont sont au Studio 15 bonsoir, \u00e7a va, oui, oui, \u00e7a va, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 la premi\u00e8re il y a une avoir une 2\u00e8me ayant une 2\u00e8me oui, non, une 2\u00e8me oui mais \u00e7a, \u00e7a va, vous \u00eates content de vous voyez c'est c'est \u00e7a s'est pass\u00e9 comme vous voulez, donc c'est du blues, hein, je crois qu'il a pas pas grand chose, argumenter par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a pas vraiment de de d'ambigu\u00eft\u00e9, blues, rock, blues, rock, \u00e7a on va le voir tout \u00e0 l'heure pour la 2\u00e8me, qui sont un petit peu diff\u00e9rente, vous \u00eates tomb\u00e9 dedans quand vous \u00e9tiez tout petit o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation tardive. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:36) [88%] :\r\nBen moi c'est depuis tout petit, mon p\u00e8re, du gospel et puis j'ai toujours baign\u00e9 dans la musique, manger du gospel oui et chanter et puis orgue Hammond avec un groupe de la r\u00e9gion qui s'appelait les Compagnons du Jourdain \u00e0 l'\u00e9poque, oui, et puis voil\u00e0 quoi, je suis toujours tomb\u00e9e dans ce stade musique plus blues, gospel, forc\u00e9ment \u00e7a sa place quelques quelques rep\u00e8res, on va dire exact \u00e0 la maison, c'\u00e9tait \u00e7a, et tous les jours quoi non pas tous les joue un autre chose aussi, mais je pense que \u00e7a, \u00e7a s'incruste un peu dans notre cerveau quoi et puis voil\u00e0, Thierry pareil. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:10) [89%] :\r\nDonc avons moi c'\u00e9tait plut\u00f4t alors pas trop une famille de musiciens, mais j'\u00e9tais plut\u00f4t Bercy dans la musique des Beatles plut\u00f4t Beatles que Stone. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:21) [84%] :\r\nLes bases, les bases quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coute ce qu'il faut quoi voil\u00e0 c'est voil\u00e0 et puis c'est, c'est c'est toujours quelque chose que j'appr\u00e9cie \u00e0 fond, c'est tellement un groupe qui a fait des des choses autant dans dans le mixage dans la composition dans la production, c'est, c'est, ils ont m\u00eame fait un petit peu de blues m\u00eame fait du mal, plus on a fait un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:42) [86%] :\r\nLe blues des groupes de blues en Inde des, des, des centaines, et c'est pas \u00e9vident de r\u00e9ussir cette musique en apparence tr\u00e8s simple, moi ce que j'ai aim\u00e9 chez vous en vous \u00e9coutant ce que sexe, sexe, o\u00f9 se trouve \u00e7a il y a un groupe qui est, voil\u00e0 qui est assez efficace mais tr\u00e8s efficace, qu'est ce qu'il faut pour que \u00e7a marche comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:01) [83%] :\r\nJe pense qu'il faut fermer les yeux puis conna\u00eetre 4 ou 5 No\u00ebls seulement et puis puis jouer du ces notes l\u00e0 peut-\u00eatre c'est je sais pas, le jazz, c'est : c'est beaucoup plus un vocabulaire beaucoup plus compliqu\u00e9, et puis peut-\u00eatre avec vous, \u00eatre plus de lettres exactement pile, y a que 4 \u00e0 5 notes et puis pourrait y en a qu'il r\u00e9ussissent et puis d'autres qui qui les font mais pas aussi bien, \u00e7a c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:24) [87%] :\r\nMais c'est l'amiti\u00e9, l'amiti\u00e9, la, la, la, je dirais, la proximit\u00e9 entre l'osmose d'un groupe fait beaucoup, nous on est pas depuis pr\u00e8s de 10 ans maintenant on tourne dans des, dans des bars, on a fait beaucoup de choses des bonnes et des moins bonnes, mais c'est les les moins bonnes choses qui font que la soude voil\u00e0 pif mais \u00e7a plut\u00f4t meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:47) [86%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, c'est l'histoire du blues qui qui se r\u00e9p\u00e8te en fait voil\u00e0 de gal\u00e8re, de choses \u00e0 risques heureux et puis dans les m\u00eame en 2015, sur les bords du Liban, c'est pareil, c'est la m\u00eame histoire, toutes proportions gard\u00e9es, forc\u00e9ment, on trouve quand on fait cette musique, on trouve facilement des endroits o\u00f9 jouer en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:03) [80%] :\r\nAlors c'est difficile, c'est vraiment difficile en fait partie des des des diff\u00e9rents clubs de Suisse ont surtout ne le plus proche inquiet le qui le Chablais 12 Connection, on va faire un petit peu, tuant parle j'blues Connection aura la donc en fait partie de cette association qui est, qui est toute r\u00e9cente, en fait, et. \r\nVoil\u00e0 dans dans la Suisse, il en existe d'autres, il existe une la Frauenfeld-Nyon, une autre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:30) [88%] :\r\n\u00e7a vous essayez de vous regrouper entre musiciens de blues pour essayer de, de trouver des plans pour essayer de non lisa forc\u00e9ment pas du tout comme \u00e7a, alors c'est quoi cette connexion, alors cette. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:37) [85%] :\r\nCollectionne, c'est plut\u00f4t une association encore qu'en fait on on est devenu membre, puis on a juste voulu participer \u00e0 leurs projets, parce qu'on fait partie de, on fait partie de cette voix et cette voix, h\u00e9 ben on va dire et puis on aimerait justement soutenir ce ce ce ces choses l\u00e0, on a justement on n'est pas plus que dans, mais pour trouver des concerts, effectivement, \u00e7a dure et on va dire dans les dans les dans qu'est ce qu'on fait, nous on fait surtout des bars, en fait, on fait des des d\u00e9faites, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:06) [84%] :\r\nQue vous dit le juge Maryam quand m\u00eame qui marche \u00e0 tous les coups quand on \u00e9coute \u00e7a, c'est bien jou\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral le public qui suit quoi ah oui, on a un peu marre de voil\u00e0, oui, \u00e7a c'est universel et pourtant \u00e7a c'est c'est difficile de trouver des des plans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:17) [85%] :\r\nOui, c'est difficile de trouver des plans ouais parce qu'on f\u00eate qui c'est, c'est souvent des clubs o\u00f9 il faut envoyer de la promo, il faut, il faut \u00eatre l\u00e0 et puis ben ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous avez fait un CD avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:28) [85%] :\r\nJe m'ont trop 3 l\u00e0 et puis, c'est pour \u00e7a, entre autres, on voulait surtout faire des compositions passe beaucoup nous de de personnes demandaient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de d\u00e9composition \u00e0 nous et puis voil\u00e0 on s'il y a 2 ans, \u00e7a dit on va, on va le faire, et puis on se on s'est jet\u00e9 dans le dans cette t\u00e2che et puis me voil\u00e0 aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:48) [87%] :\r\nEt il y a votre nom \u00e9crit en en \u00e9norme Yellow Dogs ont continu\u00e9 \u00e0 \u00e9changer de 3 mots tout \u00e0 l'heure vous on repart sur la 2\u00e8me chanson volontiers, juste histoire de prouver, comme vous le disiez que c'est pas que du blues qui a aussi effectivement du rock et que l'on va rarement sans l'autre, Yellow Dogs, l'album est sorti il y a le Dogs de bain d'point com, \u00e7a c'est pour le site web. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:33) [74%] :\r\nMais Dieu que beaucoup et que face \u00e0 ce \u00e0 accompagner cette semaine You bon sang joue d'un foyer, on n'en fait pas \u00e0 accumuler et, m\u00eame s'il y a une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:12) [64%] :\r\nComplet use plus aucun. \r\nCoralie c'est un bruit mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:20) [81%] :\r\nSt\u00e9phane, vous voyez qui peut se plier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:48) [68%] :\r\nTout au bout, les enfants ah oui \u00e7a se humour d'abord autre ce ce ch\u00e8que il s'on arr\u00eate Cheikh jouissent d'un vote, mais comme d'autres pas bafouer les r\u00e9volt\u00e9s de moutons \u00e0 accumul\u00e9, s'il est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:25) [72%] :\r\nPour les simplismes apr\u00e8s une surprise. \r\nCoralie ouais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:34) [73%] :\r\nPasse un tube ce lieu chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:19) [76%] :\r\nJ'peut-\u00eatre \u00e0 Cheikh Twist et beau ou pop, pop, mais un peu boud\u00e9 Alta Bonnet ce ce pays qui appelle et elle s'est il surveiller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [87%] :\r\nYellow Dogs a retrouv\u00e9 au c'est Okawa, c'est \u00e7a que vous jouez, ce samedi a accueilli un mot quand m\u00eame avant, parce que je peux pas vous laisser partir son sang, vous avez parl\u00e9 du du, du, du nom du groupe Yellow Dogs les chiens jaunes, \u00e7a c'est la traduction litt\u00e9rale, mais il y a un bout d'histoire de la de des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:13) [85%] :\r\nDerri\u00e8re tout \u00e7a, exactement Yellow Dog c'est vraiment un nom qui fait partie du blues dans les premiers enregistrements de blues, on parle beaucoup de Dogs de Yale aux taxes et c'\u00e9tait le surnom que donner des des \u00c9douard qui travaillent dans ces champs de coton voyait ses trains passer devant leurs yeux et je pense les initiales du train c'\u00e9tait de Yazoo ta donc YB et c'\u00e9tait le nom, la, la compagnie de la contraint, tr\u00e8s exactement, donc voil\u00e0 Yellow Dogs, ils ont gard\u00e9 les initiales et puis ils ont, ils ont, ils ont voil\u00e0 ils ont d\u00e9clin\u00e9, \u00e7a je pense oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:45) [86%] :\r\nIl y a un magnifique train ils ressemblaient \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, je pense, c'est pas je les propri\u00e9taire grosses locomotives \u00e0 vapeur qui qui traverse les \u00c9tats-Unis, on se croirait dans un Western avec un soleil couchant magnifique et le Dax et le type de votre 1er album avec des compositions personnelles avec \u00e7a et l\u00e0, c'est le voil\u00e0 ont franchi le pas, voil\u00e0 exactement, on se demande comment \u00e7a va \u00eatre quand \u00e7a va \u00eatre re\u00e7u, mais ce qu'on a entendu je crois que \u00e7a, \u00e7a tourne pas mal et puis c'est surtout, enfin, c'est tr\u00e8s important, la fa\u00e7on de jouer, mais cette ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on en a parl\u00e9 et \u00e7a tourne plut\u00f4t pas mal, donc ce samedi au cas a accueilli, c'est un caveau et puis d'autres dates \u00e0 retrouver sur Yellow Dogs de bain d'point com exactement, on a oubli\u00e9 un truc, je crois pas f\u00e9licitations pour vous, costumes de sc\u00e8ne \u00e0 Bercy, je crois que c'\u00e9tait pour moi, j'ai vu qu'ils \u00e9taient entour\u00e9s de photographes, des copains qui viennent prendre des photos et c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u synergie pour terminer Yellow Dogs, merci beaucoup, bonne route \u00e0 Bercy vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:37) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Zizou. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:38) [92%] :\r\nEgopusher on s'est d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9, mais je voudrais quand m\u00eame qu'on reparle un petit peu de l'id\u00e9e de d\u00e9part il y a un batteur et un violoniste normalement sur le papier, quand on regarde \u00e7a en dit non, \u00e7a ne marchera jamais et c'est peut-\u00eatre parce que on se dit que \u00e7a ne marchera jamais, peut-\u00eatre que c'est pour \u00e7a que vous avez dit : on va essayer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:53) [86%] :\r\nOui, exactement, \u00e7a c'est un c'est un grand c'est une c'est une difficult\u00e9 de faire \u00e7a, c'est c'est hyper bien parce que fait une r\u00e9duction la musique alors c'est c'est pas on prend pas une guitare, une passe et une batterie comme tous les autres ont fait vraiment et j'ai envie de faire, lui c'est correct, toi, qu'est ce qu'on peut faire, alors on a une patrie, un violon et apr\u00e8s on a dit OK, il faut quand m\u00eame avoir du la basse et on s'est achet\u00e9 un petit pas sant\u00e9 qui joue avec les pieds, et apr\u00e8s on a dit, apr\u00e8s quelques r\u00e9p\u00e9tant lundi ah il manque des harmonies, alors lui, il a dit : ok je prends McIvor avec alors comme \u00e7a, c'est r\u00e9cent Salon le qui leur et c'est vrai, c'est assez r\u00e9cent, ouais, alors on est devenu un groupe complet maire qu'endure. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:40) [82%] :\r\nD'accord, vous trichez un petit peu ou pas, avec des machines, c'est \u00e7a, ah oui, bien s\u00fbr, et faut faut profiter, on \u00e9tait parti \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re je pense quasiment, c'\u00e9tait il y a eu, oui en ut. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:52) [91%] :\r\nOuais, c'est il y a 6 mois, il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:56) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il avait donc ce ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lectrique tr\u00e8s avec beaucoup d'\u00e9nergie, que \u00e7a soit la batterie que \u00e7a soit le violon, \u00e7a vous va comme description, vous \u00eates en train de vous regarder, il y a quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9nergie dans egopusher \u00e7a, pas \u00e7a va changer, non \u00e7a, pas chang\u00e9 \u00e7a, c'est l'\u00e9nergie qui fait notre musique, il y a pas beaucoup de chansons d'amour de slow de sa part, non, non, pas du tout, non, mais on rigole mais est -ce que \u00e7a serait possible justement parce que la difficult\u00e9, \u00e7a serait de faire quelque chose de diff\u00e9rent, quelque chose de d'impr\u00e9vus et ce qu'il a de plus impr\u00e9vu chez egopusher en ce moment, c'est peut-\u00eatre justement la douceur. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:35) [84%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, on fait ce soir, on va jouer pour la premi\u00e8re fois un morceau qui est assez doux qui commence assez dou\u00e9 qui devient tr\u00e8s, mais, mais doucement l'lentement aussi, alors c'est un peut-\u00eatre un petit premi\u00e8res ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:15) [91%] :\r\nQuand on s'\u00e9tait crois\u00e9s egopusher Arias, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, on vous aviez dit que l'album, c'\u00e9tait pas important que c'\u00e9tait en tout cas, c'\u00e9tait pas le moment parce que vous \u00e9tiez trop jeune en tant que groupe, parce que vous \u00e9tiez en train de d\u00e9couvrir vous- m\u00eame quelque chose que vous ne connaissiez pas comme si vous entrez dans une for\u00eat, un peu, un peu impressionnante et vous aviez envie de de savoir o\u00f9 vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 avant de graver quelque chose qui va rester. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:42) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais on est un, on s'est dit quand m\u00eame un morceau, il \u00e9tait pr\u00eat pourraient \u00eatre enregistr\u00e9s, on est all\u00e9 au Soudan, on le fait que un morceau et c'\u00e9tait une super bonne exp\u00e9rience et je crois cet \u00e9t\u00e9, on va comm\u00e9morer registre et quelques, quelques morceaux qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis la derni\u00e8re fois vous \u00eates vous connaissez mieux l'endroit o\u00f9 vous \u00eates, non c'est, on s'est dit qu'on va faire son concert \u00e0 volont\u00e9, enregistr\u00e9 et l\u00e0 on est, on est arriv\u00e9 un peu, environ 50 concerts, et on est pr\u00eat quoi on se sont pr\u00eats pour pour enregistrer et l'id\u00e9e des d\u00e9pister, peut-\u00eatre un peu un peu fou de faire quand son cancer, mais pourrait ainsi d\u00e8s qu'on est pr\u00eat, il faut -il fois la\u00efc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:25) [89%] :\r\nPour enregistrer, mais par rapport au je trouve la difficult\u00e9 aussi c'est d'enregistrer une musique, donc il y a enregistr\u00e9, \u00e7a veut dire qu'elle est, elle ne bouge plus, c'est comme une photo quand on photographie quelque chose qui bouge, la voil\u00e0 on arr\u00eate le mouvement c'est de, de, de photographier une musique qui bouge tout le temps, m\u00eame quand vous \u00eates sur sc\u00e8ne, il y a pas de concerts qui se ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:44) [91%] :\r\nOui, mais c'est c'est exactement \u00e7a, mais sur sc\u00e8ne, on peut rue ouvrir la musique, puis ensuite il y a beaucoup d'improvisation aussi m\u00eame si c'est dans un cadre quand m\u00eame tr\u00e8s bien organis\u00e9s un peu pop mais le il y a, il y a, il y a beaucoup d'improvisation et bien s\u00fbr sur un disque, on peut pas montrer \u00e7a, mais c'\u00e9tait quand c'est un truc du moment, et apr\u00e8s on joue une semaine apr\u00e8s, c'est un autre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:09) [81%] :\r\nNon alors montre l'autre moment et c'est un peu \u00e7a. \r\nEgopusher vous venez de parler d'une d'une chanson que vous venez d'enregistrer, je ne l'ai pas encore \u00e9cout\u00e9 parce que vous venez de me donner le CD, donc c'est c'est vous qui allez faire mon travail, comment on peut d\u00e9crire cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:42) [81%] :\r\nPour cette esp\u00e8ce et je je sais ce que je sais c'est c'est tr\u00e8s rythmique, c'est un peu cin\u00e9matique je pense c'est toi \u00e9coutez, non, non, non, non, \u00e7a c'est vrai, elle est tr\u00e8s courte, il para\u00eet, oui, et l\u00e0 c'est 2 minutes 48 secondes mais comment vous avez fait pour faire une chanson minutes 48 c'est pas possible, oui c'est vrai on a voil\u00e0 le Hip-Hop, c'est la peur, vous voulez faire la Halde la single pop pour les rat\u00e9s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:16) [89%] :\r\nMais c'est rat\u00e9, non en fait, le le morceauM. on a fait de on fait souvent des James au dans notre Studio, alors on enregistre tout et apr\u00e8s on regarde ce qui ce qui nous pla\u00eet et l\u00e0 le truc, c'est vraiment 2 minutes 48 secondes c'est on a vraiment improvis\u00e9 \u00e7a, alors on a reconstruit le petit moment et \u00e7a nous a beaucoup plu, et l\u00e0 c'est un morceau \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:53) [88%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une batterie, un violon, un petit peu d'\u00e9lectronique et beaucoup de talent, il s'appelle Ego Pusher et ils \u00e9taient le week- end dernier au Cully Jazz Festival au cuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:25) [93%] :\r\nJason va en parler encore un petit moment, 3 secondes pour vous signaler, vous rappelez peut-\u00eatre le concert de FM La\u00ebtitia aura lieu apr\u00e8s- demain vendredi a cuit et pour ce concert en particulier, on a des places \u00e0 vous offrir, vous savez comment \u00e7a marche depuis quelques jours, Paradiso At RTS Point CH c'est l'adresse Mail \u00e0 laquelle vous devez nous envoyer un petit message et en croisant les doigts pour \u00eatre parmi les premiers pour qu'on puisse vous offrir les des billets donc pour ce concert, suite et fin de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:17) [59%] :\r\nVoil\u00e0 vous l'Open Bouba, elle vous que puisqu'un on est opaline puisque est -ce que les Grammy vous manquez de c'est Mac et ma guitare. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:52:56) [75%] :\r\nAucun mais du maman o\u00f9 comme dit au coeur du moment. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:07) [68%] :\r\nC'est mon cas \u00e0 la tra\u00eene quelques notes si bouquin c'est mon copain, puisque que tout ces bouquins pas puisque l'un mais quand m\u00eame, vous manquez c'est du PC ou Mac, qui m'a tout v\u00e9cu vous manquez pas. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:47) [62%] :\r\nComme du maman ou comme comme maman ougandais \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:32) [89%] :\r\nUn nouvel album sorti il y a quelques mois, c'est leur 5\u00e8me pour le corps, a Jazz ben d'album qui s'appelle pachtou africains et sur lequel on retrouve cette tr\u00e8s belle reprise d'une chanson qui qui \u00e9tait sorti il y a 30 ans, l'air de rien en 1900, du milieu des ann\u00e9es 80, une chanson de Taurus Tour\u00e9 Kounda qui s'appelait labrador et qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait fait tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, on se quitte l\u00e0- dessus, merci \u00e0 Pierre Rosanvallon qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e9galement \u00e0 Delphine Garcia, assistante de production et puis et puis, retrouvons -nous demain ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:02) [81%] :\r\nParadiso avec le Mag cahier culturel du quotidien Le Courrier la premi\u00e8re 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-15T18:13:17Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71ECD4EC-8FFF-4F7D-967B-7019A8FB16A0", "internalArchiveId": "71ECD4EC-8FFF-4F7D-967B-7019A8FB16A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A qui appartiennent les semences ? (3/5)", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "* * Par moins vingt degr\u00e9s\r\nLa banque de g\u00e8nes nationale d'Agroscope de Changins est plus que centenaire. La plus ancienne r\u00e9f\u00e9rence \u00e9voquant la collecte de vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales encore pr\u00e9sentes dans cette v\u00e9n\u00e9rable institution date de 1900. Aujourd'hui, ce conservatoire garde pr\u00e9cieusement pr\u00e8s de 12 000 vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales, plantes potag\u00e8res et fourrag\u00e8res, soja et vigne. Dans quel but ?", "durationSec": 1527, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6668377", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.04.2015", "A qui appartiennent les semences\u00a0? (3/5) / VAC_2015-04-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.04.2015", "A qui appartiennent les semences\u00a0? (3/5) / VAC_2015-04-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Par moins vingt degr\u00e9s.\nLa banque de g\u00e8nes nationale d\u2019Agroscope de Changins est plus que centenaire. La plus ancienne r\u00e9f\u00e9rence \u00e9voquant la collecte de vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales encore pr\u00e9sentes dans cette v\u00e9n\u00e9rable institution date de 1900.\nAujourd\u2019hui, ce conservatoire garde pr\u00e9cieusement pr\u00e8s de 12 000 vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales, plantes potag\u00e8res et fourrag\u00e8res, soja et vigne. Dans quel but?", "Par moins vingt degr\u00e9s.\nLa banque de g\u00e8nes nationale d\u2019Agroscope de Changins est plus que centenaire. La plus ancienne r\u00e9f\u00e9rence \u00e9voquant la collecte de vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales encore pr\u00e9sentes dans cette v\u00e9n\u00e9rable institution date de 1900.\nAujourd\u2019hui, ce conservatoire garde pr\u00e9cieusement pr\u00e8s de 12 000 vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales, plantes potag\u00e8res et fourrag\u00e8res, soja et vigne. Dans quel but?"], "variantIds": ["ece-6668378", "ece-6668377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T12:02:10Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [84%] :\r\nC'est un probl\u00e8me qui appara\u00eet, il y a une maladie qui vient ou toute est vraiment mort apr\u00e8s apr\u00e8s on donne, trouver des autres solutions puis l\u00e0, on est peut-\u00eatre nouveau content qu'il y a une banque de g\u00e8nes, o\u00f9 on peut fouiller ces communes un petit tr\u00e9sor, on peut aller chercher, qu'est ce qu'on trouve encore la haine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [86%] :\r\nOuais, vainqueur \u00e0 qui appartiennent les semences Marc juteuses V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, il existe depuis 2008 sur une \u00eele, tout au nord de l'Europe pour Spitzberg au-del\u00e0 du cercle polaire Arctique un site souterrain un bunker \u00e0 120 m\u00e8tres de profondeur, pris dans le permafrost \u00e0 une temp\u00e9rature entre moins 20 et moins 30 degr\u00e9s ce lieu c'est la r\u00e9serve mondiale de semences du Svalbard un projet du Fonds international pour la diversit\u00e9 des plantes de culture qui vise \u00e0 pr\u00e9server les vari\u00e9t\u00e9s le plus grand nombre de vari\u00e9t\u00e9s mondial \u00e0 long voire tr\u00e8s long terme, une banque internationale de semences, une arche de No\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale, bon nombre de graines Suisse ils sont conserv\u00e9s, une s\u00e9curit\u00e9 de plus car nos semences sont d\u00e9j\u00e0 garder au chaud ou plut\u00f4t au frais depuis plus de 100 ans dans la Banque nationale de g\u00e8nes d'Agroscope \u00e0 Changins 12000 vari\u00e9t\u00e9s de v\u00e9g\u00e9taux et sommeil visite avec la directrice du lieu b\u00e9ate, chercheur et un de ses collaborateurs Cyrill Schneuwly n'voici par moins 20 degr\u00e9s, un reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel motel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, vous \u00eates dans le local dans lequel on trie d\u00e9cemment sans les p\u00e8se et on les s\u00e8che aussi a le le s\u00e9choir qui est un peu la pi\u00e8ce centrale de la pi\u00e8ce ici, donc on sent s\u00e9chage \u00e0 basse temp\u00e9rature \u00e0 23 degr\u00e9s et l\u00e0 pour le moment, ce sont des bl\u00e9s qui sont s\u00e9ch\u00e9s en attente d'\u00eatre mis au cong\u00e9lateur. \r\nEt l\u00e0, ils doivent s\u00e9cher 20 jours et apr\u00e8s on les on les met dans des sachets en aluminium, je vous en sortir. \r\nSacha aluminium comme \u00e7a avec l'\u00e9tiquette dessus : le num\u00e9ro d'accession, l'esp\u00e8ce et puis le nom de la vari\u00e9t\u00e9, la date de r\u00e9colte aussi et donc \u00e7a va \u00eatre soud\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette machine et puis ensuite mis au cong\u00e9 l\u00e0. \r\nMais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie de vos t\u00e2ches oui oui. \r\n\u00e7a c'est apr\u00e8s les r\u00e9coltes, une fois qu'on a, on a tri\u00e9 battu peser puis conditionner les semences pour le frigo ben apr\u00e8s on fait s\u00e9cher la derni\u00e8re partie pour cong\u00e9lateur c'est c'est la derni\u00e8re \u00e9tape. \r\nAvant le stockage d\u00e9finitif parce que th\u00e9oriquement s'Kyoto cong\u00e9lateurs doit y rester, c'est vraiment la sauvegarde une sauvegarde de secours, un bac si on veut bien de la de la banque de semences, normalement on n'utilise que ce qui est au frigo dernier recours, on utilise qui au cong\u00e9lateur, c'est-\u00e0-dire c'est ce qui est au frigo en germes plus ou si on a plus de au frigo, on va chercher au cong\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [95%] :\r\nEn tout, il y a combien de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [82%] :\r\nD'esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [76%] :\r\n45 diff\u00e9rentes c'est esp\u00e8ce en l\u00e9gumes en l\u00e9gumes et puis apr\u00e8s, au niveau des c\u00e9r\u00e9ales en a d\u00e9j\u00e0, bl\u00e9, orge c'est Aguila Obs critique c'est les principales de la morale. \r\nEt puis apr\u00e8s, pour le bl\u00e9, on n'a plus que 5000 vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:32) [95%] :\r\nPour les l\u00e9gumes 700. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [72%] :\r\nTrait\u00e9 cale 800 or aussi s\u00e9vices 700 Avon, on vient de mettre en \u00e0 40 45, c'est que l'on a tr\u00e8s peu, on a une septantaine et puis qu'est ce qui est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [83%] :\r\nLe coach, ce qu'on a pas mal \u00e0 l'ISF, les ap\u00f4tres, on a je crois 3000 ans c'est juste 2002. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:56) [81%] :\r\nJamais de son pied au niveau \u00e9peautre on une collection unique au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [90%] :\r\nEt \u00e7a \u00e9volue et comment ces derni\u00e8res ann\u00e9es en augmentation ou c'est un chiffre qui stagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:07) [89%] :\r\nNon, en en augmentant, surtout en l\u00e9gumes, on a pu reprendre pas mal, \u00e7a \u00e7a augment\u00e9 un peu pr\u00e8s de 200 ces derni\u00e8res 2 ans pour les billets, on ajoute chaque ann\u00e9e un peu pr\u00e8s 150 qui viennent des s\u00e9lections qui font ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:27) [92%] :\r\nOn a aussi mis les les soja on a commenc\u00e9, parce qu'il y a une s\u00e9lection de soja ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps par rapport aux nombres d'esp\u00e8ces et de vari\u00e9t\u00e9s qu'on trouve au niveau mondial, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu, moi j'ai lu qu'il y avait 60000 esp\u00e8ces de champignons et plantes consid\u00e9r\u00e9es comme consommable sur toute la plan\u00e8te et cette mine qui \u00e9tait cultiv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [84%] :\r\nOui, alors nous c'est les plantes cultiv\u00e9es qu'on a ici le Pinot tributaire, c'est vraiment qu'on doit sauvegarder le Patrimoine suisse, \u00e7a c'est notre t\u00e2che \u00e0 la 1\u00e8re et on n'est pas ici pour sauvegarder le Patrimoine mondial, \u00e7a c'est pas notre t\u00e2che, mais nous, c'est les plantes cultiv\u00e9es qu'on a ici et puis pour \u00e7a, je trouve qu'on repr\u00e9sente quand m\u00eame bien le Patrimoine suisse ces plantes que tu veux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [99%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a refl\u00e8te le Patrimoine d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [90%] :\r\nLa s\u00e9lection des bl\u00e9s a commenc\u00e9 en 1900 et depuis ce moment -l\u00e0, le 1er geste qu'ils ont fait c'\u00e9tait qui sont all\u00e9s chercher les les vari\u00e9t\u00e9s locales dans les champs des paysans quand vous dites les les s\u00e9lectionneurs de bl\u00e9. \r\nIls ont commenc\u00e9 en 1900, c'\u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 Lausanne appel\u00e9 Montcalm l\u00e0 il aujourd'hui le CHUV au d\u00e9but sont avait juste une s\u00e9lection, ils ont choisi les meilleurs types qu'ils ont trouv\u00e9 dans ces populations et puis c'est type on les encore aujourd'hui dans la banque, Taschen, \u00e7a c'\u00e9tait la base de la banque de semences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [87%] :\r\nIls avaient quel monde instinct mandats de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:53) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait nourrir le peuple, hein, c'est de mettre \u00e0 disposition aux paysans des des meilleurs type \u00e9tait meilleur vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a a pas emp\u00each\u00e9 beaucoup de pertes en 1900, il y avait 200 sortes local de bl\u00e9. \r\nAujourd'hui il y en a 10 fois moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [84%] :\r\nOn essaie encore toujours ici dans la banque, seulement \u00e7a, on a, on a assez 200 vari\u00e9t\u00e9s locales qui se trouvait \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont, ils sont chez nous dans la banque de semences, hein, si on voudrait qu'on pourrait les remettre en Champ, mais je pense qu'il y a personne qui est int\u00e9ress\u00e9e de remettre tous ces 200 vari\u00e9t\u00e9s locales, on chante, on a toujours chaque ann\u00e9e des demandes pour des vari\u00e9t\u00e9s anciennes. \r\nMais \u00e7a va \u00eatre utilis\u00e9 pour faire des produits de niche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [93%] :\r\nEn quelle ann\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e cette banque de g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:48) [82%] :\r\nJe pense que c'est on parle toujours de 1906 et maintenant 1800 non non tous ces si ses 1900 0 1, alors \u00e7a je peux pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [81%] :\r\nC'est au tour des ann\u00e9es 1900, oui c'est \u00e7a, pourquoi est p\u00e9riode la. \r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 eu peur de perdre un savoir et un savoir- faire qui, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 c'\u00e9tait pour d'autres objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [96%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait pour am\u00e9liorer le rendement des vari\u00e9t\u00e9s, c'\u00e9tait le 1er but parce qu'il fallait nourrir le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [74%] :\r\nTermine une p\u00e9riode o\u00f9 la Suisse se d\u00e9velopper, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [96%] :\r\nOui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 le bruit qu'on entend sont des lampes, des lampes UV, qui sont allum\u00e9s la luminosit\u00e9 est trop faible, dehors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [83%] :\r\nC'est le cas, parce qu'il y a du brouillard ou des nuages bas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [86%] :\r\nExactement, et donc l\u00e0 ce sont des des semis qui sont en train de pousser et en attente d'\u00eatre mis dehors, l\u00e0, par exemple, ce sont des des plans de de IVH on voit pointer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [73%] :\r\nLe Lidec oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [78%] :\r\nLa je c'est \u00e7a a plusieurs noms Larba magie notamment, c'est une herbe condiment qui est plus beaucoup utilis\u00e9, quoique encore par l'industrie dans certains celle aromatis\u00e9e, il la met encore \u00e7a a un petit go\u00fbt de c\u00e9leri un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [83%] :\r\nEt le semi, en fait, c'est l'\u00e9tape apr\u00e8s la semences. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc quand on d\u00e9cide de multiplier une accession. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [92%] :\r\nDonc accession, on le rappelle, c'est un lot de graines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0, exactement, que ce soit parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e il y a longtemps, ou parce qu'il reste peu de semences ou pour un tas d'autres crit\u00e8res, elle peut entrer dans dans le programme de de semis de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 typiquement dans apprend du frigo et on la met dans d'abord dans ces plaques avec du terreau et une fois que les les plantes sorte on les met individuellement dans ces dans ces matrices. \r\nVoil\u00e0 de fleurs, c'est encore quelques machines que j'ai j'ai ce Telesse principalement le motoculteur l\u00e0 \u00e7a c'est une st\u00e9rilit\u00e9 2 \u00e0 vapeur qui nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9e g\u00e9n\u00e9reusement par la ville de Nyon st\u00e9riliser 4 couches d'or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [91%] :\r\nEst ce que vous avez pas les moyens de vous en achetez une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:17) [87%] :\r\nNon, donc clairement non et puis non, parce que c'est des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [87%] :\r\nCes ces grosses machines co\u00fbteuses et disons que chaque il y a eu plusieurs de ces machines, que ce soit Changins ou ailleurs dans Agroscope au bout d'un moment, les personnes qui les utilisent, sont partis \u00e0 la retraite, c'est toujours un peu le m\u00eame cas de figure, et ces machines apr\u00e8s son titre utilis\u00e9 et comme il faut les entretenir r\u00e9guli\u00e8rement que c'est assez cher quand plus utilis\u00e9, elles sont g\u00e9n\u00e9ralement soit vendus soit soit d\u00e9mantel\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [90%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs fois en fait que on sent qu'il y a des limites au niveau du du fonctionnement de la banque limite financi\u00e8res limite au niveau du personnel dans dans le mat\u00e9riel aussi, \u00e7a signifie que, il y a de banque que le nom. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [90%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s difficile, c'est une question aussi politique, c'est pas nous qui faisons la politique nous on fait le mieux avec ce qu'on a c'est toujours qu'on pourrait toujours faire mieux encore faire plus de, par exemple, l\u00e0 on peut assurer ais\u00e9ment, je veux dire la multiplication pour que ce qui est dans la banque de g\u00e8nes reste fiables mais si on voudrait faire plus \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [89%] :\r\nIl faudrait plus de personnel, et puis l\u00e0, dans le cadre politiquement ou sources trouve aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile, on pourrait faire beaucoup plus, voil\u00e0 ce qui manque aujourd'hui puisqu'on devrait renforcer dans le futur, c'est les descriptions de tout ce qu'on a dans la banque de g\u00e8nes en tout on en a plus que 10000 diff\u00e9rentes accessions si on veut que \u00e7a soit utilis\u00e9 plus et il faudrait mieux d\u00e9crire et puis pourcent on a clairement pour le moment, pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame un enjeu tr\u00e8s important la conservation des esp\u00e8ces \u00e0 l'\u00e9poque du plan Wahlen donc pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, il y avait une volont\u00e9 d'extension des cultures, il y avait une vraie volont\u00e9 de d\u00e9velopper l'agriculture grosso modo c'\u00e9tait dire que la Suisse devait \u00eatre autonome du point de vue de sa production agricole ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas, mais il y avait en tout cas cette volont\u00e9 -l\u00e0 aujourd'hui, on est plus dans cette perspective -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:20) [88%] :\r\nNon, si vous regardez, l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment de, de, de nourrir le peuple a le le plan va aujourd'hui, on peut tout import\u00e9s il y a aujourd'hui des initiatives voil\u00e0 pour augmenter de nouveau l'autosuffisance en Suisse \u00e0 mais on n'est pas \u00e7a c'est des questions \u00e9conomiques aussi, hein, et aujourd'hui on a assez d'argent, surtout en Suisse on peut tous import\u00e9s. \r\nSans se pr\u00e9occuper, voil\u00e0, c'est dans les pays o\u00f9 on a import\u00e9 ces choses \u00e0 ce ils ont assez \u00e0 manger un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [93%] :\r\nQuand on voit la politique men\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 il \u00e9tait clairement a admis que pour augmenter les revenus, la productivit\u00e9 et la comp\u00e9titivit\u00e9 dans l'agriculture, il fallait des bases solides, que seuls les scientifiques pouvaient fournir le scientifique, c'est ce qui est bon pour la population, et plus le paysan qui, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration avait plant\u00e9 et cultiver ses propres plante ses propres semences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [86%] :\r\nMoi je trouve qu'il faut les 2, c'est les paysans qui a fourni la base, hein, c'est eux qui ont maintenu par exemple tous ces vari\u00e9t\u00e9s locales jusqu'\u00e0 ce qu'on veut dire le scientifique et le il est arriv\u00e9, hein, et puis apr\u00e8s c'est de nouveau le l'exploitant ou le paysan qui va r\u00e9utiliser la semence, le paysan, il va peut-\u00eatre aussi venir avec des besoins, il va dire : voil\u00e0, moi, moi il me faut une vari\u00e9t\u00e9s qui supportent plus le sec hein, puis voil\u00e0 le scientifique qui va travailler dessus, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:45) [91%] :\r\nCe qui est impressionnant, c'est que un organisme comme le v\u00f4tre, la banque de g\u00e8nes nationale n'a pas emp\u00each\u00e9 une appropriation de certaines semences de certaines esp\u00e8ces par des grandes firmes internationales, il y a trois entreprise Monsanto, Dupont et c'est une junte hein qui ont la main mise sur plus de 50 pourcent du march\u00e9 mondial des semences, \u00e7a signifie que, un organisme f\u00e9d\u00e9ral comme cela, donc un du domaine public n'a pas pu s'opposer \u00e0 cette privatisation des semences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on se bat, qu'il reste une une s\u00e9lection ici \u00e0 Agroscope, c'est exactement pour ces raisons -l\u00e0, parce que si un plus \u00e7a tout est privatis\u00e9, et puis apr\u00e8s, \u00e7a va dans dans les mains de ces 3 fiable, que vous avez cit\u00e9s et puis le le paysan la a plus choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [92%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est-\u00e0-dire que vous vous semences, elles sont dans des frigos, elles sont dans des cong\u00e9lateurs, elles sont pas sur le march\u00e9, le paysan, il peut pas venir toquer \u00e0 votre porte, et puis dire : j'ai besoin de telle ou telle semences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:47) [87%] :\r\nOn n'est pas un commerce de semences, mais si un paysan qui vient, les donn\u00e9es volontiers de retour ces anciennes vari\u00e9t\u00e9s long Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:54) [89%] :\r\nL\u00e0 on en est, 3 entreprises qui domine 50 pourcent du march\u00e9 mondial des semences, il y a une concentration du secteur, \u00e7a n'arr\u00eate pas d'augmenter, on peut imaginer que demain ces entreprises soit accapar\u00e9 tellement de part du march\u00e9 des semences que la banque de g\u00e8nes nationale ne devienne qu'un mus\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on va se dire oui, c'\u00e9tait bon, t'en souviens et avait elle \u00e9t\u00e9 l'vari\u00e9t\u00e9s, et puis apr\u00e8s, qu'est -ce qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [85%] :\r\nBah, je peux vous dire, il y avait un autre exemple, hein, c'est en en am\u00e9ricain, ils avaient le grand probl\u00e8me de ce ou qui est non non non, enfin une maladie assez virulente, ils ont trouv\u00e9 qu'il avait une vari\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait r\u00e9sistant \u00e0 cette maladie, ils ont fait des recherches visant trouver, hein, \u00e7a sort d'une d'une s\u00e9lection qu'on a fait avec une vari\u00e9t\u00e9s locales suisse. \r\nIls sont revenus en Suisse, ils ont trouv\u00e9 la laquelle c'\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent demander ce que vous avez des autres vari\u00e9t\u00e9s locales on a envoy\u00e9 70 autres vari\u00e9t\u00e9s locales suisse qui venait des qui sont ainsi que de Lucerne, on les a envoy\u00e9s l\u00e0- bas et puis y en a 40 o\u00f9 ils ont pu constater qui poss\u00e8dent ce g\u00e8ne de r\u00e9sistance, apr\u00e8s ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire la s\u00e9lection sur ces vari\u00e9t\u00e9s locales qui sont ici en Suisse, c'est c'est un mot en exemple, c'est un probl\u00e8me qui appara\u00eet, il y a une maladie qui vient ou toute est vraiment mort apr\u00e8s. \r\nApr\u00e8s on donne, trouver des autres solutions l\u00e0 est peut-\u00eatre nouveau content qu'il y a une banque de g\u00e8nes, o\u00f9 on peut fouiller ces communes un petit tr\u00e9sor o\u00f9 on peut aller chercher, qu'est ce qu'on trouve encore la non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:34) [88%] :\r\n\u00e7a signifie qu'en fait les semences qui sont conserv\u00e9es ici ne sont pas forc\u00e9ment destin\u00e9s au pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:40) [90%] :\r\nOn a des bases de donn\u00e9es europ\u00e9ennes on met aussi nos accession toutes les informations qui ont avec et puis apr\u00e8s, s'cherche quelque chose, ils vont chercher plus loin puis ils viennent chez nous. \r\nMais nous, on peut aussi aller dans des autres \u00e9pici\u00e8re a du mat\u00e9riel qui nous int\u00e9resse, ce qu'on peut aussi commander des mat\u00e9riaux chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:02) [90%] :\r\nCe sont des \u00e9changes bien un crit\u00e8re financier, c'est-\u00e0-dire on les vend, ou bien on se les \u00e9change on se les donne les semences. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:08) [64%] :\r\nOn se les donne c'est semences ouais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [99%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:13) [99%] :\r\nC'est un principe de base au niveau mondial, je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [91%] :\r\nSi vous \u00eates \u00e0 court d'argent ici pour mener \u00e0 bien d'ambitieux projets pourquoi vous ne les vaut pas vous semences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [86%] :\r\nAlors il y a convention conf\u00e8re au niveau mondial et la Convention de la diversit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Rio, que la Suisse, elle a aussi sign\u00e9 2 ou 3 ans plus tard et puis l\u00e0 dedans c'est ancrer le principe qu'on assure un acc\u00e8s libre c'est pas \u00e9crit et que \u00e7a doit \u00eatre gratuite mais avec notre semences le peu, ce qu'on donne, on pourrait pas financer un grand projet de nos ambitions qu'on vient d'Iran, de d\u00e9crire toutes les bl\u00e9s Raymond tr\u00e8s minutieuse qui sont dans la \u00e7a \u00e7a suffirait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:59) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps la Suisse fait partie de Luc peuvent l'Union internationale pour la protection des obtentions v\u00e9g\u00e9tales et l\u00e0 il y a un march\u00e9 juteux, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on doit acheter les semences, l\u00e0 il y a de l'argent qui circule cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:12) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait autre chose, hein, l\u00e0, je veux dire les les instituts o\u00f9 les les semenciers, ils ont travaill\u00e9, ils ont fait un grand travail, par exemple, pour sortir un bl\u00e9 il faut 15 \u00e0 20 ans beaucoup de moyens qui sont investis avant et puis apr\u00e8s vous elle aussi vendre quelque chose pour avoir de nouveau quelque chose pour continuer \u00e0 faire leur travail, bon ils arr\u00eateront \u00e0 faire leur travail, donc c'est vraiment pas ce mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:42) [89%] :\r\nC'est, c'est justement pour \u00e7a que la en tout cas pour les l\u00e9gumes toutes les vari\u00e9t\u00e9s qui sont \u00e0 la banque de g\u00e8nes ne sont plus sur le commerce, c'est que si il n'vari\u00e9t\u00e9s seul commerce qui est r\u00e9pertori\u00e9 dans banque de jeunes on va automatiquement renvoy\u00e9 les gens vers le un vendeur parce qu'on ne doit pas faire de la concurrence d\u00e9loyale d\u00e9j\u00e0 mais on n'a pas le droit de vendre les semences qu'on a la banque de jeunes si on veut bien, elle est prot\u00e9g\u00e9e par la Constitution suisse qui veut qu'on prot\u00e8ge le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des semences, mais il y a aucun b\u00e9n\u00e9fice financier qui en a d\u00e9gag\u00e9 c'est c'est pour \u00e7a aussi je pense quelque part qu'il y a peu de moyens, si on veut bien, qui sont mis \u00e0 disposition de la Banque de jeunes, je veux dire on n'est pas non plus bricoler avec 3 bouts de bois, et puis il y a un bout de ficelle sont ce soir tr\u00e8s bien pour faire notre travail, mais les ambitions de la banque de g\u00e8nes sont limit\u00e9s, de fait, c'est qu'on sauve notre principale t\u00e2che c'est la conservation du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique aujourd'hui en tout cas maintenant dans le futur, peut-\u00eatre que cette t\u00e2che va \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s ailleurs en 1900 la t\u00e2che principale : la banque de semences, c'\u00e9tait d'aider la s\u00e9lection aujourd'hui c'est plus notre t\u00e2che principale c'est vraiment conserver le mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ou cultiv\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [92%] :\r\nMais \u00e7a, c'est int\u00e9ressant parce que quelque part tout ce qui pouvait \u00eatre profitable, a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au secteur priv\u00e9 et puis ce qui n'est pas rentable donc conserver des esp\u00e8ces, on les mettra \u00e0 disposition demain de qui \u00e7a int\u00e9ressera mais n'emp\u00eache que \u00e7a, c'est le domaine public qui fait cela, sans que \u00e7a rapporte d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:18) [88%] :\r\nAlors je sais pas combien de fois on aura dit volont\u00e9 politique aujourd'hui, mais toutes les \u00e9volutions qui sont li\u00e9es \u00e0 un institut f\u00e9d\u00e9ral sont de fait d\u00e9coule de volont\u00e9 politique et si vous voulez donner un fort pouvoir \u00e0 l'\u00c9tat pour avoir une banque de jeunes qui a des ambitions autres que simplement la conservation de semences et des volont\u00e9s Yann du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 et c'est aussi une volont\u00e9 internationale d'avoir laiss\u00e9 ses grandes firmes prendre un essor consid\u00e9rable de leur avoir permis de monopoliser autant de vari\u00e9t\u00e9s, maintenant, c'est mon avis personnel, moi je suis tr\u00e8s heureux de pouvoir travailler avec ces anciennes vari\u00e9t\u00e9s de pouvoir contribuer \u00e0 leur conservation parce qu'on a vu que les les raisons de disparition d'une vari\u00e9t\u00e9s sont multiples, principalement en ce qui concerne les l\u00e9gumes, hein, c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes de mode aussi par exemple la courge veux qui est aussi une vieille vari\u00e9t\u00e9, on la trouve en vente en l\u00e9gumes va il y a eu un effet de mode, on s'est dit : tiens, \u00e7a fait des des soupes, des des velout\u00e9s agr\u00e9able \u00e0 manger, on a fait une pub qui a march\u00e9 et que \u00e7a fonctionne, donc les gens ach\u00e8teront ou tant qui d\u00e9cideront que \u00e7a apportera suffisamment cette vari\u00e9t\u00e9 sera cultiv\u00e9 et du jour au lendemain, elle sera supprim\u00e9e parce qu'elle sera plus rentable et apr\u00e8s petit-\u00e0-petit s'vari\u00e9t\u00e9s sera plus en vente en semences non plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [89%] :\r\nC'est et juste pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir bien compris c'est justement au moment o\u00f9 un l\u00e9gume n'est plus \u00e0 la mode que vous vous entrer en action, c'est-\u00e0-dire que cette courge butter note qui en ce moment et et surtout les \u00e9tals si elle venait \u00e0 dispara\u00eetre, les graines finirait ici \u00e0 Changins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement pour les l\u00e9gumes d'ailleurs les les causes de la disparition de vari\u00e9t\u00e9s sont assez multiples, c'est-\u00e0-dire que des semenciers propose une vari\u00e9t\u00e9 dans leur catalogue puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, l'enl\u00e8ve, mais sans pr\u00e9venir personne et si de notre c\u00f4t\u00e9, on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez r\u00e9actif pour pour avoir connaissance que de vari\u00e9t\u00e9s allait \u00eatre et de la prendre chez nous, elle peut tr\u00e8s bien dispara\u00eetre compl\u00e8tement la circulation, quoi, et qu'on n'a pas dans la bande de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [94%] :\r\nAlors maintenant, si vous voulez, on peut aller voir le cong\u00e9lateur. \r\nCela, c'est une antichambre du cong\u00e9lateur, on est \u00e0 moins 5 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s, puis voil\u00e0 il y a quelques cas qui attendent d'\u00eatre rang\u00e9e avec les sachets en m\u00eal\u00e9e minium dont on a parl\u00e9 avant. \r\nEt l\u00e0. \r\nLa collection se trouve ici \u00e0 mon avance. \r\nEt donc l\u00e0 je ne peut \u00eatre ni oui, la collection de bl\u00e9 c'est. \r\nCe de 118 caisses \u00e7a prend tout tout ce compact successives. \r\nEt puis, ici, il y a, il y a, il y a aussi la collection d'orge l\u00e0 et puis du bl\u00e9 afghans, donc \u00e7a c'est 55 bl\u00e9. \r\nQui viennent d'Afghanistan, qui ont \u00e9t\u00e9 transmises ici par un membre du CICR, je crois, j'ai plus de taille exactement \u00e7a fait : ils ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, l\u00e0 il y a 20 ans puis \u00e7a fait longtemps qu'ils sont cong\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:43) [97%] :\r\nParce que c'est un pays en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0, par souci de conservation de du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:01) [92%] :\r\n0 58 236 236 0 pour laisser votre message d\u00e8s maintenant, \u00eates -vous inquiet pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de la Suisse et le politique doit -il agir selon vous pour limiter la privatisation des semences, votre avis nous int\u00e9resse alors appelez -nous d\u00e8s maintenant et laisser votre message au 0 58 236 236 0 vacarme Marc juteuses V\u00e9ronique Marti Marine mon St\u00e9phanie Coudray, Christophe Canut Jean-Daniel Mottet et demain nous donnerons la parole \u00e0 l'un des plus grands semenciers du monde. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:38) [89%] :\r\nAujourd'hui, on est attaqu\u00e9, c'est pas seulement Monsanto, mais c'est des semenciers, on n'a pas une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne image et c'est \u00e0 nous aussi de montrer que ce que l'on fait communiquer ne va pas \u00e0 l'encontre de la biodiversit\u00e9, il compte travailler extr\u00eamement tous ensemble pour une agriculture durable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:02) [94%] :\r\n\u00e0 pas feutr\u00e9s, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d'ici l\u00e0, je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi qui se poursuit tout de suite avec \u00c9milie Gasc et passag\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-15T11:41:31Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477DAA71-64F9-4BC2-B76D-FF94B6DDC8CE", "internalArchiveId": "477DAA71-64F9-4BC2-B76D-FF94B6DDC8CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les programmes de Radio France reprennent apr\u00e8s un mois de gr\u00e8ve : Commentaire d'Ariane Hasler et interview de Christophe Barbier, journaliste, directeur de la r\u00e9daction du journal L'Express", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "radio"], "thematicPersons": ["Radio France"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-14T12:41:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "journaliste, directeur de la r\u00e9daction du journal L'Express", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8C863FE-E224-478B-A017-D3FD6FDE3A16", "internalArchiveId": "C8C863FE-E224-478B-A017-D3FD6FDE3A16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s cinq ans d'enqu\u00eate, la Commission europ\u00e9eenne s'attaque enfin aux pratiques de Google : Interview de Pascal Perri, \u00e9conomiste et auteur de \"Google, un ami qui ne vous veut pas que du bien \" (Ed. Anne Carri\u00e8re, 2013) et commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "Il aura fallu cinq ans d'enqu\u00eate pour que la Commission europ\u00e9enne passe \u00e0 la confrontation avec Google et s'attaque aux pratiques du g\u00e9ant de Mountain View dans le domaine des moteurs de recherche. L'\u00e9v\u00e9nement est historique: c\u2019est la premi\u00e8re fois dans son histoire que Google est reconnu coupable d\u2019avoir enfreint la loi antitrust.", "durationSec": 369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "monopole", "moteur de recherche"], "thematicPersons": ["Google"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-14T12:10:26Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 vendre : Val\u00e9rie AOM Sylvie d'Alzheimer, il aura fallu 5 ans, 5 ans d'enqu\u00eate pour que la Commission europ\u00e9enne passe \u00e0 la confrontation avec Google, Bruxelles s'attaque aux pratiques du g\u00e9ant du Net, dans le domaine des moteurs de recherche, c'est la 1\u00e8re fois d'ailleurs de son histoire que Google est accus\u00e9 d'abus de position dominante, mais la Commission europ\u00e9enne a -t-elle les moyens de ses ambitions, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 Pascal Perri \u00e9conomiste consultant en strat\u00e9gie low-cost, directeur du cabinet PNC, il est aussi l'auteur d'un livre sans concession contre Google, paru en 2013 ce qui s'appelle un ami qui ne vous veut pas que du bien, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [90%] :\r\nCe qui fait peur aujourd'hui \u00e0 Google, c'est bien s\u00fbr le proc\u00e8s \u00e9ventuel qui est fait dans l'opinion publique mais aussi la sanction financi\u00e8re on parle de quelques milliards de dollars et assez rapidement la Commission europ\u00e9enne pourrait obliger Google \u00e0 changer ses m\u00e9thodes d'approche avec ses concurrents, notamment avec les entreprises qui sont des entreprises de l'I commerce des purs players ou d'autres d'ailleurs, et qui souhaite avoir un acc\u00e8s \u00e9quitable qui ne demandent pas de privil\u00e8ge d'ailleurs hein mais qui souhaite avoir un acc\u00e8s \u00e9quitable par rapport aux services de Google par rapport aux services maison, donc oui, je pense que la commission a les moyens de ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [89%] :\r\nImpact m\u00e9diatique, dites -vous, au risque de sanctions, possibilit\u00e9 de changer un peu le mod\u00e8le de Google est -ce que c'est une remise au pas temporaire ou d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [88%] :\r\n\u00e0 Jette une question compliqu\u00e9e que vous posez l\u00e0 parce que nous sommes en face d'entreprises qui sont tr\u00e8s puissantes, ce sont des entreprises am\u00e9ricaines et je vous renvoie \u00e0 la d\u00e9claration qui a fait Obama il y a maintenant un mois, qui disait en substance : vous passez votre temps en Europe a emp\u00eacher la r\u00e9ussite des entreprises am\u00e9ricaines qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, donc l'de vilain petit canard Est- ce que les Europ\u00e9ens pourront imposer durablement un changement, je pense qu'il y a un souci, il y a un changement de mod\u00e8le \u00e9videmment les les r\u00e8gles de concurrence s'appliqueront de fa\u00e7on diff\u00e9rente est -ce que pour autant il faudra des piq\u00fbres de rappel, je pense que oui, aussi, nous sommes en phase d'entreprises qui sont un peu cannibale, alors c'est vrai que c'est un service qui est tr\u00e8s valoris\u00e9 qui est pr\u00e9sum\u00e9 gratuit qui pla\u00eet beaucoup aux consommateurs, mais en m\u00eame temps on peut pas accepter si vous voulez l'id\u00e9e que la valeur captur\u00e9 irait dormir dans des paradis fiscaux aux Bermudes, par exemple, qui nous resterait nous \u00e0 financer le ch\u00f4mage induit par la pr\u00e9sence de ces grands op\u00e9rateurs et et donc c'est un vrai probl\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [87%] :\r\nSelon vous, Pascal Perri et cet ami qui nous rend service, mais qui surtout nous nous rendons service qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [89%] :\r\nOui, j'ai dit en substance que si le service est gratuit, c'est que vous \u00eates le service ben oui on rend service \u00e0 Google puisque \u00e0 chaque fois que vous naviguez sur Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [79%] :\r\nCommunique des donn\u00e9es 0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [87%] :\r\nEmpreinte oui vous dites qui vous \u00eates ce que vous faites ce que vous achetez, quels sont vous habitudes de consommation, tout \u00e7a c'est strat\u00e9gique cet s'appelle la connaissance du consommateur et la connaissance des consommateurs, c'est la cl\u00e9 du commerce si vous voulez, quand, quand on a tous ces \u00e9l\u00e9ments avec les autres, les concurrents ne les ont pas ben on a l'Avantage d'essayer, donc je dis oui, finalement, c'est nous qui en bon service \u00e0 cette entreprise, donc il reste malgr\u00e9 tout une entreprise intelligente et Agile, si vous voulez, faut pas faire le proc\u00e8s de Google en disant que c'est l'incarnation du diable, mais je crois simplement qu'il faut rappeler cette entreprise \u00e0 des r\u00e8gles de concurrence normale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nLes consommateurs toutefois ben vous l'avez dit un pl\u00e9biscite Google \u00e7a nous rend service, Google a \u00e9clips\u00e9 ses concurrents AltaVista ou Yahoo, mais simplement parce que c'\u00e9tait plus efficace, pourquoi est -ce qu'il faudrait aujourd'hui revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [91%] :\r\nNon, moi je suis le 1er \u00e0 dire que Google est une entreprise efficace, c'est une entreprise vertueuse de ce point de vue qui n'est pas une entreprise de la rente qui r\u00e9investit ses profits pour \u00eatre sans cesse plus Agile, plus intelligente, mais le fait d'\u00eatre le le meilleur sur le march\u00e9 ne donne pas pour autant l'autorisation \u00e0 violer la loi, donc je dis effectivement Google est une tr\u00e8s belle entreprise, qui un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, je pense par exemple \u00e0 tous les chercheurs, les \u00e9tudiants, on peut travailler chez soi le soir \u00e0 11 heures chercher de la documentation, ce qu'on n'aurait pas fait sans aller \u00e0 la biblioth\u00e8que universitaire, il y a ne serait -ce que 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [66%] :\r\nMais effectivement la fin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [94%] :\r\nProgr\u00e8s mais mais ce progr\u00e8s ne donne pas tous les droits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nVous pr\u00e9conisez, vous, une s\u00e9paration des activit\u00e9s de Google entre le moteur de recherche et les services commerciaux, \u00e0 votre avis, la Commission va se diriger vers cette solution -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [91%] :\r\nC'est la plus la plus probable, oui, effectivement, il s'agit pas d\u00e9manteler Google, voyez, l\u00e0 encore, les mots ont un sens, quoi, on utilise des mots l\u00e0 le Champ lexical c'est c'est tout de suite la guerre etc le d\u00e9mant\u00e8lement j'pas du tout de \u00e7a, Google restera ce qu'elle est une entreprise priv\u00e9e, elle continuera d'offrir les m\u00eames services, simplement je crois qu'il faut s\u00e9parer quand il faut faire en sorte que toutes les entreprises qui veulent avoir acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cran pour vendre des produits ou des services puissent y avoir acc\u00e8s dans des conditions \u00e9gales aux produits et aux services maison, c'est tout ce que les acteurs de l'I commerce en Europe, souhaite qu'il s'agit d'ailleurs aussi de nos confr\u00e8res de la presse, des acteurs du commerce dans le domaine de la vente d'objets de la vente de services de produits touristiques, c'est simplement avoir un acc\u00e8s \u00e9gal aux produits maison, donc voyez, il s'agit pas d\u00e9monter Google je pas de faire tomber Google, il s'agit simplement de pouvoir utiliser cette facilit\u00e9 essentielle pour acc\u00e9der au consommateur final, dans des conditions normales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Pascal Perri, \u00e9conomiste, auteur d'un ouvrage sans concession sur Google, un ami qui ne vous veut pas que du bien et Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs cette longue saga de Google nous rappelle une autre affaire, la fameuse affaire Microsoft. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [91%] :\r\nEt \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s long feuilleton qui commence en 1990 lorsque les autorit\u00e9s de la concurrence am\u00e9ricaine ouvre une enqu\u00eate sur la domination du syst\u00e8me d'exploitation Windows Microsoft signera un accord de bonne conduite, mais avec les ann\u00e9es, et face \u00e0 la concurrence, le groupe de Bill Gates se mettent \u00e0 vendre Windows 95 avec le navigateur Explorer ce qu'il devra ensuite cess\u00e9, bon je vous passe tous les d\u00e9tails de la proc\u00e9dure, retenons tout de m\u00eame une date charni\u00e8re, d\u00e9cembre 1998 petit signal enfin, petit rappel ah c'\u00e9tait pas que Google n'a que 7 mois d'existence, Microsoft est alors attaquer sur le seul Europ\u00e9en apr\u00e8s une d\u00e9cennie de rebondissements, Microsoft aura vers\u00e9 un total de plus de 2 1000000000 d'euros d'amende sur le vieux continent, un record, record \u00e0 battre peut-\u00eatre par Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [99%] :\r\n\u00e0 18 heures 31 ans. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perri, Pascal", "role": "\u00e9conomiste et auteur de \"Google, un ami qui ne vous veut pas que du bien \" (Ed. Anne Carri\u00e8re, 2013)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26251689-021F-47BE-9163-B47033DA2498", "internalArchiveId": "26251689-021F-47BE-9163-B47033DA2498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Aude Seigne, \u00e9crivaine et voyageuse, \u00e0 l'occasion de la sortie de son ouvrage \"Les Neiges de Damas\" (Ed. Zo\u00e9)", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 3335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "voyage"], "thematicPersons": ["Seigne, Aude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:51:46Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nEntre nous, dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, c'est une tr\u00e8s jeune \u00e9crivaine et grande voyageuse que nous recevons, aujourd'hui, elle aime les civilisations anciennes et les voyages lointains, elle signe les neiges de Damas aux \u00e9ditions Zo\u00e9 Hauts-de-Seine bonjour, vous \u00eates notre invit\u00e9 aujourd'hui, j'ai ce roman entre les mains un roman tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s complexe, aussi au niveau de l'\u00e9criture, j'aimerais savoir qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de de l'\u00e9crire, apr\u00e8s coup, on fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s en 2011 et le projet principal, c'\u00e9tait d'\u00e9crire sur mon s\u00e9jour en Syrie que j'avais fait donc en 2008 le projet s'est trouv\u00e9 en fait complexifi\u00e9 par par le fait que que la guerre est arriv\u00e9e en Syrie, que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment mon envie d'en parler \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait au contraire plut\u00f4t l'envie de t\u00e9moigner d'une s\u00e9rie d'avant et puis voil\u00e0 dix d\u00e9f\u00e9rents qui sont venus se rajouter, comme le fait de parler de l'Antiquit\u00e9 des civilisations que j'avais \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nEt donc vous avez vous avez \u00e9vit\u00e9 cet \u00e9cueil de parler de la guerre, malgr\u00e9 le fait que le livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 apr\u00e8s 2008 regardez c'\u00e9tait puret\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [89%] :\r\nC'est oui, alors, un ami m'a dit en 2007 en 2012, qui ne veut pas parler de la s\u00e9rie, comme s'il se passait pas qui s'y passe et je trouvais que oui, je pouvais \u00e9viter sujet c'est : c'est le choix du du romancier plut\u00f4t du puisque l'essayiste, mais c'est vrai que \u00e7a m'a touch\u00e9 et j'ai eu envie, c'est une des des complexit\u00e9s du livre en fait de d\u00e9doubler les personnages qui \u00e9taient environ 2008 en en parlant \u00e0 la 3\u00e8me et \u00e0 la premi\u00e8re personne, parce que la premi\u00e8re personne permettait de r\u00e9fl\u00e9chir justement sur cette distance, sur ce qui a chang\u00e9 dans le pays depuis le s\u00e9jour de 2008 et donc de parler un petit peu de de ce qui se passe, sans pour autant se prononcer politiquement, o\u00f9 il y a du point de vue de la saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\nUne des choses que vous relevez dans certains articles, c'est que vous ne sentiez rien, c'est-\u00e0-dire qu'en 2008, probablement comme les habitants comme nous tous, mais vous sentiez rien dans le pays, qui laissait entrevoir ce qu'il allait se passer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est ce qui m'a, ce qui m'a beau \u00eatre beaucoup \u00e9tonn\u00e9, c'est que, alors, moi, d'une part je, je, je n'ai pas vu de de signes annonciateurs mais je connaissais mal ce pays par contact avec des gens qui allaient depuis 10 ou 20 ans, qui parlait la langue avec des amis sur place et qui \u00e9tait plut\u00f4t bien plac\u00e9, disons pour pour parler de ce qui se passait et c'est s\u00fbr que que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une dictature, mais qu'il y avait pas de en tout cas pas des signes que \u00e7a allait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer si je puis dire autant et dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [85%] :\r\nAlors vous, vous \u00eates dans un, vous \u00eates all\u00e9 dans un contexte, on va dire d'arch\u00e9ologues peu de de et vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas, un quotidien assez, comment on va dire r\u00e9gulier vos vos leviers le matin, vous allez \u00e0 votre endroit de travail qui \u00e9tait le mus\u00e9e enfin m\u00eame Les dessous le mus\u00e9e de Damas et dans ce quotidien en fait vous avez saisi votre Damas vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, et alors c'est r\u00e9gulier, c'est un bon mot, parce que c'est, c'est moi je j'\u00e9tais longtemps disons obs\u00e9d\u00e9 par le mot g\u00e9om\u00e9trique, parce que je trouve qu'il y avait vraiment une ligne, il faut une forme jamais Tricky qui se dessinait entre le le lieu o\u00f9 je j'\u00e9tais h\u00e9berg\u00e9 et le mus\u00e9e o\u00f9 travaillais et c'\u00e9tait quasiment le seul trajet que je faisais dans Damas tous les jours, ce qui fait \u00e9videmment que j'ai pas vu grand- chose, mais au moment de l'\u00e9criture, je me suis dit on peut aussi trouver int\u00e9ressant le fait de justement de n'avoir rien vu de vivre quotidien exactement, d'avoir un quotidien l\u00e0- bas, c'\u00e9tait ce que je trouvais en m\u00eame temps, frustrant parce que je voyais pas autre chose, mais aussi tr\u00e8s exaltant parce que je me disait voil\u00e0 je suis l\u00e0 pour travailler \u00e0 Damas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [84%] :\r\nVoil\u00e0 comme n'importe qui, comme quelqu'un qui vit l\u00e0- bas, de toute fa\u00e7on, et qui travaillent, vous faites un d\u00e9placement aussi \u00e0 un certain moment, dont vous, vous vous d\u00e9placez dans le pays o\u00f9 il a alors certains allaient aller, voil\u00e0 qui est une ville c\u00e9l\u00e8bre et l\u00e0 aussi vous \u00eates d\u00e9placer normalement avec votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est un petit peu plus c'est moi qui ai insist\u00e9 parce que le reste de l'\u00e9quipe avait d\u00e9j\u00e0 connaissait d\u00e9j\u00e0, Alep, on avait quelques jours de libres qui sont pr\u00e9sent\u00e9es et puis bon, voil\u00e0, comme vous l'ai dit, j'aime voyager, donc pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impensable d'\u00eatre en Syrie pendant tout ce temps et de rester \u00e0 Damas m\u00eame, donc on a pass\u00e9 quelques jours \u00e0 Alep et l\u00e0 c'\u00e9tait plus, c'\u00e9tait plut\u00f4t des visites touristiques, enfin j'ai vu les la citadelle les grands qu'il faut avoir vu \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [89%] :\r\nAlors vous, vous travaillez sur la civilisation, mais termine donc sur une une histoire de la Syrie, tr\u00e8s ancienne, avant m\u00eame que la Syrie soit la Syrie o\u00f9 s'appelle la s\u00e9rie et en m\u00eame temps vous vivez dans un quotidien, comment vous pourriez le d\u00e9finir ce quotidien en Syrie qu'est -ce que pour eux, comment vous mangiez, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment qu'est -ce que vous avez saisies comment \u00e9taient les jeunes dans la rue, les gens comme vous parce que vous \u00e9tiez tr\u00e8s jeune, vous aviez 23 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [88%] :\r\nOui 23 ans, \u00e7a fait beaucoup de questions et je vous rappelle, \u00e7a c'est s\u00fbr, que d'un point de vue, je dirais chronologique et une esp\u00e8ce de de contrastes qui des fois c'est perturbant, entre le fait que on \u00e9tait l\u00e0- bas pour \u00e9tudier des objets qui ont des milliers d'ann\u00e9es, pense d'ici, j'ai pas les \u00e9tudier aujourd'hui sera encore l\u00e0 demain c'est pas c'\u00e9tait pas, si on avait par la suite, c'est oui c'est c'est dramatique de dire \u00e7a maintenant mais oui c'est c'est pas s\u00fbr et puis et puis malgr\u00e9 sa il faut vivre au quotidien, il faut se nourrir dormir bien pour travailler, et des fois Lens je me je me moque un tout petit peu de ce groupe, elle avait qui jetaient parce que on a l'impression qu'ils sont tellement passionn\u00e9s qu'en fait, les questions de manger, dormir, c'est c'est tr\u00e8s secondaire, c'est, c'est comme si on vivait, physiquement, concr\u00e8tement dans dans le pass\u00e9, qu'on est, on est habit\u00e9 par \u00e7a pendant l'oublie ses propres besoins, vous aviez un dans les bars quand m\u00eame rencontr\u00e9 oui on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 par mais c'\u00e9tait tr\u00e8s donc j'\u00e9tais principalement avec 2 personnes, on est quand m\u00eame plut\u00f4t aller dans des des restaurants, soit des restaurants fran\u00e7ais, soit des des grands restaurants o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une certaine, un certain degr\u00e9 l\u00e0 une certaine classe de la soci\u00e9t\u00e9 qui va Langendorf restaurants, les Bleus, idem pour les bars et puis oui, on mangeait le kebab le falafel dans la rue, des fois, en sortant du mus\u00e9e mais on enfin moi en tout cas, j'ai eu globalement tr\u00e8s peu de contacts avec des Syriens et depuis vous \u00eates retourn\u00e9 non non je suis et j'ai donc pass\u00e9 le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2008 l\u00e0- bas et je sais que l'\u00e9quipe avec qui j'\u00e9tais retourn\u00e9 quelquefois jusqu'\u00e0 2011 mais pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est rest\u00e9 cette ce souvenir -l\u00e0, qui est confront\u00e9 avec ce que comme tout le monde vous voyez aux infos ce qu'on a plut\u00f4t jou\u00e9 depuis, vous avez vraiment de perception du pays tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une perception comment dire personnelle d'un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [89%] :\r\nQui est r\u00e9volu, maintenant, et ensuite, comme nous, je vais dire \u00e0 nos auditeurs que dans votre votre roman, il y a 3 niveaux, il y a ce niveau de temps vient de parler, qui moi m'a passionn\u00e9e, \u00e9videmment parce qu'on \u00e9voque un Damas homme qui pour l'instant n'est plus du tout le m\u00eame, il y a votre histoire personnelle, parce que vous \u00eates \u00e0 un moment charni\u00e8re de votre vie pour moi vous passer un peu de de la grande adolescence \u00e0 l'\u00e2ge adulte comme comme femme, comme aux professionnels et il y a une histoire qui a 1000 700 ans avant J\u00e9sus-Christ et je vous laisse vous a c'est la fiction, en fait, la part de fiction, vous avez cr\u00e9\u00e9 imagin\u00e9 un personnage du temps des Sum\u00e9riens, enfin qui est ce p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [89%] :\r\nAlors ce qui s'est pass\u00e9, c'est que pour moi il y avait effectivement mon s\u00e9jour mon histoire personnelle au centre et puis plus j'avan\u00e7ais dans ce projet, moi au Centre parce que pour moi \u00e7a n'a pas de sens que je parle de moi, enfin c'est pas int\u00e9ressant pour acteur donc toute Touret si introspectif n'a de sens que si une dimension universelle o\u00f9 on peut, on peut en crise il rectifiait exactement les les situer les uns par rapport aux autres et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 que le le disons la le sch\u00e9ma de d'illusions, puis de d\u00e9sillusions qui qui traverse la vie du personnage de mon personnage \u00e0 l'\u00e9poque de Damas, il va se r\u00e9p\u00e9ter en tout cas chez 2 autres personnages pour qu'a un esp\u00e8ce de trio donc y a j'ai effectivement invent\u00e9 un personnage qui qui \u00e9voluent dans l'Antiquit\u00e9 en 1770 avant J\u00e9sus-Christ dans une ville qui s'appelait Marie et qui passe par les m\u00eames \u00e9tapes, c'est-\u00e0-dire que je me suis demand\u00e9 qu'est -ce qu'on a vraiment qu'est -ce qu'on peut avoir en commun qu'un personnage tout aussi \u00e9loign\u00e9 dans le temps et dans l'espace, donc c'\u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s jubilatoire d'inventer ce personnage parce que, parce que c'est aussi longtemps et d'un autre c\u00f4t\u00e9, justement, j'ai pas trouv\u00e9 beaucoup de points communs, si ce n'est le le les besoins physiologiques, enfin je veux dire, manger, dormir, utiliser son sens et puis peut-\u00eatre que je me suis dit ce que nous ressentons comme des d\u00e9ceptions, des d\u00e9sillusions, \u00e7a existait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc j'ai cr\u00e9\u00e9 ce personnage qui passe par les m\u00eames \u00e9tapes et puis aussi le personnage du professeur de l'\u00e9tudiante qui dans les ann\u00e9es 80, travaillaient en Irak sur des chantiers arch\u00e9ologiques et qui, lui aussi, passe par, par ces moments de de douter de difficult\u00e9s personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [90%] :\r\nIl y a un autre point commun avec ce personnage au Bahram oui comme vous avez cr\u00e9\u00e9, vous le dites \u00e0 un certain moment c'est que lui ne sait pas non plus que ce qu'il admire le plus, le palais royal et tout \u00e7a va \u00eatre d\u00e9truit, comme vous- m\u00eame en \u00e9tant en Syrie, vous avez pas du tout senti que cataclysme allait arriver confond sent pas bon m\u00eame si on est sur place, on ne peut pas imaginer parce qu'on pourrait se poser cette question tous les jours nous aussi ici qu'est -ce qui va se passer dans 6 mois, est -ce qu'on sera encore au b\u00e9n\u00e9fice des libert\u00e9s auxquelles on est, et \u00e7a je pense que c'est \u00e0 travers l'histoire toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est quelque chose que je trouve assez fascinant en fait parce qu'on a, on a tr\u00e8s peu de points communs avec la vie des gens de c'\u00e9tait pas qui est n\u00e9anmoins c'est \u00e9norme comme point commun que de dire on sait pas ce qui va arriver, en fait, ce palais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, enfin voil\u00e0, personne n'est on a tous le m\u00eame degr\u00e9 de de doute et de m\u00e9connaissance de ce qui peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [86%] :\r\nComment vous avez ma\u00eetris\u00e9 au niveau de l'\u00e9criture, ces 3 niveaux enfin 3 histoires qui s'entra\u00eenent entrem\u00ealent alors je peux imaginer que le quotidien Damas, vous aviez peut-\u00eatre pris des notes donc vous aviez 3 rep\u00e8res mais en fait, qui a un bon rythme entre ces diff\u00e9rents niveaux d'\u00e9criture, comment vous avez ma\u00eetris\u00e9 gr\u00e2ce aussi au coup\u00e9 coll\u00e9 qu'on peut faire c'est ordinateurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:26) [88%] :\r\nMa m\u00e9thode, c'est un petit peu \u00e0 la un copier/coller red\u00e9couper un peu exp\u00e9rimental puisque j'avais \u00e9norm\u00e9ment de fragments bout 2 ans de travail j'avais que des fragments de de ces diff\u00e9rents personnages qui qui allait pas ensemble et puis en fait la plus grande partie du travail c'\u00e9tait de me dire comment jamais si diff\u00e9rent d'histoire ensemble et en fait on est arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 j'ai d\u00fb tout oubli\u00e9 tout mettre de c\u00f4t\u00e9 pour recommencer en en pensant d'abord \u00e0 la structure et la mani\u00e8re d'imbriquer ces 3 p\u00e9riodes : ces 3 personnages, et une fois que \u00e7a s'\u00e9tait fix\u00e9, j'ai tout recommenc\u00e9 la l'\u00e9criture aller assez vite parce que je, je savais ce que je voulais faire et sous quelle forme, je voulais le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nAlors je rappelle le titre de de ce roman autre sign\u00e9 donc par votre vous \u00eates notre invit\u00e9 les neiges de Damas, un parcours d'une \u00e9crivaine et d'une voyageuse \u00e7a va \u00eatre juste apr\u00e8s cette premi\u00e8re chanson dans l'\u00e9mission, bienvenue \u00e0 tous sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [86%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [72%] :\r\nDe tous les mesures qui peut \u00eatre nous dit que c'est jusque l'autre pour tout, qu'elle nous Leclerc j'sur que conif\u00e8res \u00e0 la journ\u00e9e \u00e0 l'ordre du jour de soleil sur le Tour, on dit depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es des heures de plus \u00e0 c'est Terol ou g\u00e9rer ce soir sur une m\u00e8re tous 2 par num\u00e9ro 2 jours on sent mauvais temps, il y aurait tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:02) [86%] :\r\nBenjamin Biolay sur la premi\u00e8re, on nous sommes en compagnie de Hauts-de-Seine c'est votre choix, un de vos choix musicaux c'est nul ou Benjamin Biolay, de 2001, il avait une voix beaucoup plus plus haute qu'aujourd'hui la une voix beaucoup plus bas, jeune oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [92%] :\r\nC'est vrai que je il y a peu de je connais peu de chose en musique contemporaine et il y a peu de chanteurs dont je pourrais dire que vraiment j'aime beaucoup ce qu'ils font, mais lui en fait partie et particuli\u00e8rement cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [92%] :\r\nEt vous vous rappelez quand vous avez d\u00e9couvert cette chanson dans de votre vie, vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:30) [92%] :\r\nJe sais que, que c'est un ami qui m'a fait d\u00e9couvrir, je sais plus, \u00e7a devait \u00eatre fin du du coll\u00e8ge d\u00e9but l'universit\u00e9 je sais plus, mais voil\u00e0 il y a, il y a l\u00e0, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s bien \u00e9crit, il y a un il y a une il y a, comme dans la musique classique pour moi \u00e0 la fois de la beaut\u00e9 de la tristesse en m\u00eame temps et je trouve que c'est rare et voil\u00e0, j'aime vraiment beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [80%] :\r\nDites, hommage \u00e0 Benjamin Biolay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [83%] :\r\nOn marche sur une petite Diderot direction sur l'axe c'est relativement magnifique, il est quand m\u00eame tr\u00e8s beau ce jet d'eau de Gen\u00e8ve en tr\u00e8s beau dire, il est, il est magnifique, a aussi un jet d'eau \u00e0 Z\u00fcrich, mais il y a un an oui et un tout petit mais il est vraiment minuscule, il faut le il faut le chercher \u00e0 la loupe. \r\n\u00e7a qui fonde sagement une villa a pour l'instant, c'est beaucoup de b\u00e9ton, hein, une source malien, l\u00e0 il y a AZEO PCF, c'est-\u00e0-dire ceux qui prennent pas humain, il y a quelques arbres devant nous mais non mais non mais c'est vrai que c'est quand on vient comme \u00e7a, de ce matin, j'\u00e9tais \u00e0 Z\u00fcrich quand on arrive comme \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'on est un peu un peu en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:38) [85%] :\r\nAlors, je m'appelle Adrien je viens de Union et je vais effectivement savourer le temps des petits jeunes tentant mais c'est vrai que c'est un lieu je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Gen\u00e8ve, de ce qu'il a tout ce c\u00f4t\u00e9 justement o\u00f9, ind\u00e9pendamment de qui on est, on peut se retrouver ici, enfin, on peut \u00eatre banquiers, on peut \u00eatre en je sais pas, la pens\u00e9e, le type de travailleurs et puis se trouver ici tr\u00e8s populaire et puis du coup, beaucoup de gens se croisent en fait que j'aime beaucoup les bonnes avec \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas forc\u00e9ment facile, trouver un endroit si calme que \u00e7a se reposer, se prendre le temps, ce qui est devenu, ce qui est rare, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 ou ou finalement Gen\u00e8ve est une ville qui en comparaison de en tout cas ce que c'est une ville qui bouge quand m\u00eame beaucoup, mais \u00e7a, \u00e7a l'art int\u00e9ressantes aussi mais \u00e7a la rend aussi assez fatiguant, je crois, c'\u00e9tait prendre le temps pour souffler un peu plus de d'avoir une vision plus en dehors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:34) [86%] :\r\nVous connaissez les Bains de Pimkie au oui oui, merci, vous y allez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\nJ'y vais, parfois, mais c'est pas forc\u00e9ment mon lieu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mon lieu de pr\u00e9dilection en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:44) [91%] :\r\nTout \u00e7a pour vous dire que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y a quand m\u00eame 30 ans bien dans quelle famille de voir arriver au monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:56) [88%] :\r\nAlors moi, j'ai, j'aime mon p\u00e8re donc m\u00e9decin ma m\u00e8re infirmi\u00e8re et puis j'ai 2 fr\u00e8res et soeurs, donc je suis assez proche, moi je suis l'a\u00een\u00e9, donc 7 5 enfants, alors on est on est on est 3 enfants de mon p\u00e8re et ma m\u00e8re, ma mon p\u00e8re encore 2 filles, puisque c'\u00e9tait son 2\u00e8me mariage, donc j'ai encore 2 2 demi- soeurs et puis je veux dire que les 5 on est vraiment, je le trouve tr\u00e8s bien, enfin, on est vraiment, on s'entend bien, on fait tous des choses chouettes et chacun dans un domaine diff\u00e9rent mais en m\u00eame temps avec la capacit\u00e9 de de comprendre ce que font les autres et et \u00e7a vraiment tr\u00e8s pour moi, les fr\u00e8res et soeurs, c'est vraiment quelque chose de merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:31) [80%] :\r\nVous \u00eates o\u00f9, dans la fratrie au milieu la moi je suis l'a\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:35) [80%] :\r\nDe de du 2\u00e8me mariage en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:38) [97%] :\r\nEt vous vous rappelez quand vous \u00e9tiez quand vous \u00e9tiez petite fille \u00e7a veut dire que vous avez \u00e9t\u00e9 enfant unique pendant un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:44) [87%] :\r\nOui, mais on a assez rapproch\u00e9 les 3, on a les 3 en 5 ans et puis j'ai beaucoup jou\u00e9 avec mon fr\u00e8re et ma soeur, j'ai j'ai j'ai plut\u00f4t jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 10 12 ans des souvenirs tr\u00e8s heureux de ouais de jeu de d'activit\u00e9, bon, j'\u00e9tais en plus tr\u00e8s scolaire donc bien l'\u00e9cole \u00e7a ne posait pas de probl\u00e8me de de rentrer, j'ai plaisir \u00e0 faire mes devoirs \u00e0 faire du sport, c'est un vrai alors entendre \u00e7a aujourd'hui, ouais, ben c'est un peu des fois je me dis peut-\u00eatre que \u00e7a cache quelque chose Masset, voil\u00e0, j'ai vraiment un souvenir du d'une belle enfance du nouvel enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [89%] :\r\nEt vous \u00e9tiez plut\u00f4t une une petite fille, une jeune fille comment dire dynamique ou plut\u00f4t sage, qui voulait plaire \u00e0 ses parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:27) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais les 2 je crois sage et dynamique, enfin j'\u00e9tais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ind\u00e9pendant, donc sportive voil\u00e0 oui je faisais du sport, de la musique, moi j'ai aussi c'est vraiment une chance parce que j'ai aussi eu c'\u00e9tait du cas on a donc d'un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame assez strict avec pas mal de r\u00e8gles etc mais avec, j'ai fait du sport, de la musique, j'avais on me donnait le choix, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:51) [93%] :\r\nQui de vos parents et m\u00eame voyager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:54) [90%] :\r\nAlors ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est qu'on a fait un grand voyage en famille quand j'\u00e9tais petite, mais on, on, on n'en faisait pas sp\u00e9cialement plus que \u00e7a, on allait beaucoup en montagne plut\u00f4t et les 2, donc ils ont divorc\u00e9 quand j'avais France 12 ans et les 2 pas mal voyag\u00e9 depuis mai, selon des mod\u00e8les diff\u00e9rents et qui sont, pas le mien, c'est-\u00e0-dire que l'un est tr\u00e8s aventurier performance montagnes etc \u00e0 l'autre plut\u00f4t s\u00e9jour o\u00f9 l'inclusive voil\u00e0, moi je me suis dans aucun de ces 2 mod\u00e8les, m\u00eame si je les ai je les appr\u00e9cie ponctuellement aussi mais il y a je pense la fibre l'envie de voyager un peu chez tout le monde, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:38) [89%] :\r\nD'accord, est ce qu'il y avait un personnage dans la famille, dans votre enfance, qui avait une importance particuli\u00e8re au qui autre chose qui vous permettait de voir d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:48) [92%] :\r\nJe dirais peut-\u00eatre pas dans l'enfance, mais depuis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 proche de ma grand- m\u00e8re maternelle paternelle et puis puis voil\u00e0 on a DLA 90 ans cette ann\u00e9e, on a des discussions vraiment que c'est un mod\u00e8le d'ouverture et de 90 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:06) [82%] :\r\nOui je vous entends la on la f\u00e9licite si on vit \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve aussi et autrement vous vous alliez, vous aviez un Chalet comme tout le monde, vous avez en alerte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:17) [91%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 presque tout le week- end jusqu'\u00e0 mes 12 13 ans justement dans un petit hameau qui s'appelle vie ch\u00e8re en Valais qui est au-dessus de l'id\u00e9e donc dans la vall\u00e9e du Saint-Bernard, donc oui, on allait vraiment vous avez vraiment beaucoup de montagne dans les march\u00e9s, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:33) [85%] :\r\nC'est un Chalet un peu isol\u00e9, j'ai une somme que vous sachiez vous avez li\u00e9es lutter pour arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:37) [88%] :\r\nOui, alors maintenant, on a beaucoup r\u00e2l\u00e9, les fr\u00e8res mon fr\u00e8re, ma soeur et moi, parce que voil\u00e0, des fois, quand on est enfant, on veut rester jouer avec ses copains de l'\u00e9cole pendant le week- end mais maintenant ben \u00e7a aussi c'est des excellents souvenirs parce que \u00e7a, \u00e7a nous a permis de faire des choses que que je pense pas que j'aurais fait par moi- m\u00eame, plus tard, par exemple, comme par exemple, voil\u00e0, toutes ces, toutes ces marches, apprendre \u00e0 et c'est un peu une obligation, mais, mais, voil\u00e0, j'en garde j'en garde un bon souvenir, puis en tant qu'enfant on avait en fait finalement tout ce village pour nous parce qu'il avait jamais personne le week- end, donc voil\u00e0, on s'en vend toutes sortes de jeux c'\u00e9tait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:14) [92%] :\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9criture, hein, c'est un moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:17) [85%] :\r\nOui, j'ai demand\u00e9, je crois, c'\u00e9tait 1er, disons, une machine \u00e0 \u00e9crire une vieille machine \u00e0 \u00e9crire, alors elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait plut\u00f4t moderne, moins bien, mais, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une machine \u00e0 \u00e9crire, parce que voil\u00e0 je, je m'\u00e9tais dit j'avais j'avais plusieurs quand on est petit, on a qu'est -ce que tu veux faire plus tard j'avais plusieurs id\u00e9es et l'une d'elles, stage va \u00eatre \u00e9crivain, il y avait aussi astronaute ou posti\u00e8re mais enfin factrice mais mais je voulais \u00e9crire et par contre je me j'ai re\u00e7u cette machine \u00e0 \u00e9crire, je me suis rendu compte que j'avais rien \u00e0 raconter, et je me suis dit mais je suis trop je suis trop jeune, j'avais conscience que j'avais rien v\u00e9cu et que jamais racont\u00e9 par contre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:52) [84%] :\r\nMais les premi\u00e8res choses que vous avez \u00e9crite quand vous dire, c'est s'il y a eu une p\u00e9riode comme \u00e7a on peut en France adolescence, vous y \u00eates mis \u00e0 et que le stylo et que vous avez oubli\u00e9 d'un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:02) [90%] :\r\nSi, alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t des po\u00e8mes, \u00e7a \u00e7a a pendant longtemps \u00e9t\u00e9 des po\u00e8mes et quelques petites nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [85%] :\r\nVous le savez par coeur les po\u00e8mes non non pas vous faire estimait la po\u00e9sie va partir, je pense pas que les je les citerai comme \u00e7a, Hauts-de-Seine, vous signez, Les Neiges de Damas aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:04) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Chopin, s'il faut encore le dire, Valls pour piano et c'est fait nouveau qui est au piano, c'est votre choix aussi Hauts-de-Seine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:12) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que je parlais tout \u00e0 l'heure de de ma grand- m\u00e8re qui j'ai une tr\u00e8s bonne relation, c'est aussi une tr\u00e8s bonne pianiste, elle m'avait quand j'\u00e9tais petite, emmener \u00e0 une audition pour que je d\u00e9couvre un peu diff\u00e9rents instruments et j'avais eu le le Coup de foot pour un clavecin qu'elle m'a dit : bon, bah, la situation du clavecin il faut apprend le piano et bon, il y avait, pour diff\u00e9rentes raisons, je ai pas eu vraiment le droit de faire du piano pendant longtemps que j'ai fait 10 ans de fl\u00fbte j'aimais pas \u00e7a, mais j'ai quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame accroch\u00e9 10 ans et puis ben quand m\u00eame, j'avais une une formation suffisante pour prendre par moi- m\u00eame, donc je me suis quand m\u00eame mis au piano par la suite et puis c'est vrai que Chopin \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9, ce qui me ce qui, m\u00eame le plus en fait, c'est enfin, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en tout cas le le 1er oui, un de mes premi\u00e8res connaissances classique que je que j'\u00e9coute en boucle au moins 4 5 versions de cette valse chez moi vous la jouer je j'en joue, plus j'ai j'avais dont un tr\u00e8s beau piano que j'ai transport\u00e9 de mon 1er Studio \u00e0 ma premi\u00e8re colocation, etc, puis au bout d'un moment, je me suis dit enfin je aime de moins en moins, il y a toujours entre les \u00e9tudes, le travail, les voyages, l'\u00e9criture, vraiment beaucoup, je me suis dit ben je j'aurais une autre vie pour \u00e7a, vous \u00eates une pianiste contrari\u00e9e, un peu, un petit peu mais j'ai j'ai, je garde un grand comment dire une grande enfin une grande affinit\u00e9 ou un grand b\u00eatement ou grand plaisir \u00e0 \u00e9couter cet instrument, enfin, je me sens des affinit\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:46) [78%] :\r\nJ'appelle, j'avais bug, comme on dit que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais j'\u00e9tais attraper. \r\nJ'ai fait. \r\nDes petits tours en Europe chaque fois que les les vacances du coll\u00e8ge ou universit\u00e9 me le permettait, j'ai fait la la Finlande, j'ai fait la Laponie, je suis all\u00e9 au Sahara, je suis all\u00e9 \u00e0 2 reprises en Yougoslavie, en Gr\u00e8ce, en Turquie et puis en 53 je suis parti en direction de l'Inde, j'avais commenc\u00e9 un doctorat en lettres et pour lequel un doctorat d'histoire pour lequel j'avais besoin de papier qui se trouve aux archives de Pondich\u00e9ry et comme je n'avais pas les moyens d'aller comme \u00e7a directement en annexe, n'avait pas envie que demander une bourse, je suis parti par le chemin des \u00e9coliers Yougoslavie d'abord bonjour trouvait d'anciennes amours, c'est un pays qui, normalement, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, j'\u00e9tais parti avec un tr\u00e8s bon ami un peintres avec lequel nous avons fait le plus clair de ce 1er voyage, j'ai continu\u00e9 chez arriv\u00e9 en Inde et pour m'apercevoir que les papiers qui m'int\u00e9ressait \u00e9tait entre- temps retourner en France parce que la r\u00e9trocession d\u00e9contract\u00e9 survenu et que ses papiers se trouvait au minist\u00e8re de la marine, alors je suis all\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Pondich\u00e9ry, voir les, les, les archives l'archiviste \u00e9tait rest\u00e9 c'\u00e9tait une vieille demoiselle \u00e0 cheveux poivre et sel tout \u00e0 fait un personnage de Jules Verne, charmante, qui m'a montr\u00e9 ses rayons vides dans le d\u00e9sordre, la, la, il y avait le journal du cur\u00e9 tamoul il y avait la correspondance de Desjardins les \u00eatre de type etc, j'ai regard\u00e9 \u00e7a avec bonhomie et \u00e0 ce moment -l\u00e0 m'en fichais compl\u00e8tement l'id\u00e9e d'un doctorat \u00e9tait la chose au monde qui n'\u00e9tait devenue la plus \u00e9trang\u00e8re, j'ai \u00e9t\u00e9 pris par cette ville de voyage qui qui m'apporter beaucoup et je n'avais pas du tout envie de dire, d'y renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:33) [88%] :\r\nVous avez bien s\u00fbr reconnu ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:35) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que j'ai eu, j'ai plut\u00f4t j'ai plut\u00f4t entendu plus \u00e2g\u00e9s avec un un timbre plus marqu\u00e9, mais j'ai reconnu Nicolas Bouvier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:42) [90%] :\r\nEt qui a commenc\u00e9, un peu comme vous, finalement voyager comme \u00e7a assez jeunes pendant les vacances qu'est -ce qui a d\u00e9clench\u00e9 chez vous, vous aviez peut-\u00eatre cet amour du voyage, mais vous avez fait un voyage qui vous a donn\u00e9 le d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [87%] :\r\nIl y a eu un voyage d\u00e9clic qui se fait en Gr\u00e8ce \u00e0 15 ans alors souvent on a l'impression que je suis partie toute seule \u00e0 15 ans ce qui, pas du tout le cas, c'est un un camp organis\u00e9 par le le CTV c'est quoi, c'est plus la protestant de vacances qui organise pas mal de Caen, dont des camps itin\u00e9rants, donc je partirai avec une amie, on une vingtaine d'ados, je crois, et 3, 4 moniteurs et puis c'\u00e9tait itin\u00e9rant, donc on cr\u00e9e, on a pris le train jusqu'en Italie et puis les ferries, puis on allait d'\u00eeles en \u00eeles dans les Cyclades et voil\u00e0 je je me je me rappelle vraiment fortement de ce moment o\u00f9 je me suis r\u00e9veill\u00e9e sur le Ferry \u00e0 avoir dormi par terre et des gens qui passaient qui marche partie moi qui \u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9videmment pas du tout la mani\u00e8re que j'avais voyag\u00e9 que mes parents et puis d'avoir vu la mer magnifique d\u00e9j\u00e0 grand soleil \u00e0 6 heures du matin puis c'est en juillet et m\u00e9dias, mais en fait il a il il y a de toute autre mani\u00e8re de vivre que que celle que moi, je connais, et puis d'avoir \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par cette id\u00e9e qu'on pouvait vivre de de 1000 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, et et voil\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 depuis fin \u00e7a m'a accompagn\u00e9 depuis puisque j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de plus voyager, il va autant que possible \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:09) [87%] :\r\nVous lisiez d\u00e9j\u00e0 Nicolas Bouvier vous connaissiez ce voyageur et d'autres voies d'autres voyageurs suisses d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:15) [88%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 15 ans non je lisais, j'ai, je lisais pas mal mais pas je, j'avais pas connaissance en fait de ce seul la belle litt\u00e9rature de voyage ou \u00e9crivain voyageur je savais m\u00eame pas que \u00e7a existait, \u00e7a c'est je crois vers 18 ans qu'une preuve du coll\u00e8ge, une prof de fran\u00e7ais nous affaiblir le poisson scorpion et il fallait un auteur roman dans la s\u00e9lection des auteurs qu'on \u00e9tudiait pour le, pour passer la mature et l\u00e0 alors que certains professeurs prenait plut\u00f4t Raimu est certes un petit peu plus qui, envie de, de sortir des sentiers battus on va dire s'choisissait Bouvier d'autres auteurs et j'ai d\u00e9couvert \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 elle, en fait, et c'\u00e9tait vraiment j'ai, je crois que j'ai rien compris en fait \u00e0 la premi\u00e8re lecture, c'\u00e9tait vraiment je sais je sais m\u00eame pas en le r\u00e9alisant qu'est -ce qui a pu marquer comme \u00e7a, mais, mais \u00e7a m'a scotch\u00e9, vu que j'ai lu tout ce qu'il avait \u00e9crit pendant l'ann\u00e9e qui a suivi, et puis \u00e7a m'a aussi ouvert vers justement vers ce monde des \u00e9crivains voyageurs qu'on aime le Label ou pas, il y a entre autres un de ses livres la la la, le \u00e9chapp\u00e9 belle \u00e9loge de quelques P\u00e9r\u00e9grins o\u00f9 il parle d'autres voyageurs, et \u00e7a, \u00e7a m'a men\u00e9 vers d'autres lectures vers d'autres des Oeuvres et puis voil\u00e0, je me sentais cette parent\u00e9 tout \u00e0 coup, avec avec ses grands All\u00e8gre avec un bapt\u00eame disons avec ses grands noms parce que je, je me voyais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:41) [91%] :\r\nActive tout de suite, pas du tout, alors quel a \u00e9t\u00e9 votre 1er choix quand vous avez fait un voyage apr\u00e8s le voyage en Gr\u00e8ce par vous- m\u00eames d\u00e9cid\u00e9 par vous, je crois qu'\u00e0 assez jeunes, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 voyager quand m\u00eame \u00e0 la fin du coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:55) [89%] :\r\nPas du du lyc\u00e9e j'avais j'avais d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans j'avais une amie avec qui on avait dit, d\u00e8s qu'on passe la Mathieu donc dans 4 ans, on va en Australie, on aurait pu ne pas le faire parce qu'en 4 ans \u00e0 cette l\u00e0 il se passe beaucoup de choses mais on l'a fait, et c'\u00e9tait vraiment repartir \u00e0 19 ans 2 mois en Australie, c'est vraiment le r\u00eave enfin \u00e7a reste une des p\u00e9riodes les plus les plus heureuses, on continue comme \u00e7a que j'ai eu compl\u00e8tement libre et gratuit, c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:22) [93%] :\r\nEt ensuite, il y a eu d'autres voyages d\u00e9couvertes comme \u00e7a dans dans les pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [88%] :\r\nOui, j'ai, j'ai pris une ann\u00e9e sabbatique entre le que j'ai le coll\u00e8ge et l'universit\u00e9, et notamment pour faire un tour d'Europe qui a dur\u00e9 exactement 100 jours quand m\u00eame 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s un peu, voil\u00e0 ce que 3 et donc en partie avec des amis en partie seul surtout sur la fin, j'\u00e9tais pendant plusieurs semaines, seuls, donc l\u00e0, je suis mont\u00e9 jusqu'au Cap Nord en Norv\u00e8ge redescendu sur la Finlande et la Russie et l'Ukraine travers\u00e9e en bateau jusqu'\u00e0 la Bulgarie et puis revenu par les pays l\u00e0 jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, encore un mois et demi, quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:02) [87%] :\r\nC'\u00e9tait important de faire presque tous par voie de terre voit mais pas par avion, vous avez fait des beaux par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:08) [81%] :\r\nNon, j'ai tout fait par, par voie de terre Paris Indus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:12) [82%] :\r\nBateau du coup parce que \u00e7a c'est le vrai voyage de de votre point de vue ou parce vous aviez tout \u00e7a, ou encore de l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:17) [87%] :\r\nJe, je, j'avais pas encore peur de l'avion \u00e0 la PAC, mais il y a une une une expression de Bouvier qui m'avait beaucoup frapp\u00e9, c'\u00e9tait la continuit\u00e9 Continental et parce que, \u00e9videmment, que j'\u00e9tais plus jeune c'\u00e9tait quasiment chaque fois l'avion pour pour aller l\u00e0, on voit pas le territoire et c'est vrai que cette actualit\u00e9 ouais on l\u00e0 on la voit pas de paysage de de religion de l'architecture, enfin toutes ces donn\u00e9es que quand on voyage en quand on reste sur la Terre, on passe une fronti\u00e8re, on on voit ce qui change en fait oui, m\u00eame la charge quand les gens voient la cuisine tout changer, \u00e7a nous pr\u00e9parons fait oui, et je, je, j'aimais vraiment beaucoup \u00e7a, jamais l'id\u00e9e de de prendre mon temps parce qu'en fait, je suis parti sans savoir exactement la date de retour sans savoir si vraiment j'\u00e9tais inscrite \u00e0 l'universit\u00e9, mais j'allais commencer ou pas avec beaucoup de, de confiance et de on verra ce qui se passe et c'est c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux je j'ai pas retrouv\u00e9 \u00e7a souvent par la suite, parce que d'avoir autant de de possibilit\u00e9s ouvertes devant soi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:19) [90%] :\r\nC'est rare, c'est un moment de la vie, oui c'est, c'est la vie, vous aviez, vous prenez des notes \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 sur vos voyages sur vos impressions et tout le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:27) [82%] :\r\nQuand j'ai j'ai eu, je pense que comme petite fille j'ai un journal, un moment, un journal intime pique je ai juste continuer et puis devenait journal de voyage parce que j'\u00e9tais en voyage mais je continue \u00e0 \u00eatre not\u00e9 des en pression d\u00e8s maintenant, je sais plus concis, je note beaucoup plus d'effet, on a dormi l\u00e0 d\u00e8s ses pompes, c'est plus des notes pour me rappeler vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:49) [93%] :\r\nEt peut-\u00eatre qu'aujourd'hui, malgr\u00e9 tout, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a pourrait devenir un livre et donc on on regarde d\u00e9j\u00e0 aussi un peu diff\u00e9remment, mais pour nos propres impressions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:59) [90%] :\r\nOui, mais je sais pas pourquoi je m'abstienne des fois me dire je n'\u00e9crirai rien sur ce voyage pour avec une esp\u00e8ce de de fili\u00e8res vertes et il y a un voil\u00e0 en tout cas c'est vraiment les vacances et puis en fait souvent, \u00e7a me donne envie d'\u00e9crire quand m\u00eame sur le voyage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:14) [93%] :\r\nAlors sur Damas, en tout cas vous avez de Damas aux \u00e9ditions Zo\u00e9 c'est sign\u00e9 Aude Seigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [69%] :\r\nMadame Val\u00e9rie donner mon les militaires de l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:20) [77%] :\r\nJe pense sinc\u00e8rement avoir r\u00e9gl\u00e9 cas septembre incessantes mont\u00e9es, pourquoi je pense comme j'avais \u00e9crit certainement que j'\u00e9tais gu\u00e9rie n'toujours pas r\u00e9ellement pris conscience des d\u00e9g\u00e2ts. \r\nMais la de bourse que talentueux, non moi ce tire encore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:44) [89%] :\r\nJe serais rest\u00e9 sage comme une image cl\u00e9. \r\nJe de croire que j'ai la hache, je me disais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:12) [81%] :\r\nMerci Catherine Nay parce ici, tout ceci est bel et, bien s\u00fbr, m\u00eame apr\u00e8s le plus puissant qu'il y a encore l'empreinte tes mains de donc, quand je me regarde dans la m\u00e9lasse et que je revois ma t\u00eate d'enfant ma t\u00eate, j'ai beau essayer du ma\u00eetre, je ne vois rien attirant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:37) [76%] :\r\nJe serai comme une image moi dis. \r\nC'est c'est tellement que j'ai la rage tellement diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:08) [83%] :\r\nLa cage est Ioana inquiets sur la premi\u00e8re, c'est une artiste genevoise comme notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:21) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9crivait essentiellement sur l'argile donc le mat\u00e9riau dont est FM m\u00eame le seul m\u00eame de la M\u00e9sopotamie, \u00e9videmment, il faut une argile de bonne qualit\u00e9 qui pass\u00e9 beaucoup de temps, la travailler, mais c'est un mat\u00e9riau qu'on trouve partout, qui ne co\u00fbte rien et qui, en plus, c'est avec un tout petit peu de chance presque indestructibles il pas soumis \u00e0 l'eau et il restera pendant des si\u00e8cles, et s'il est cuit, il est quasiment structures comme une brique, du coup, il ne restait beaucoup plus originaux de la litt\u00e9rature et de dire le ministre assure sum\u00e9rienne tous les documents \u00e9crits ou 3\u00e8me 2\u00e8me mill\u00e9naire nous adresser beaucoup plus que d'originaux grecs ou latins, on a vraiment des taxes tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits textes au jour le jour m\u00eame o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sont rest\u00e9s peu pr\u00e9par\u00e9s ont souvent ils ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es ou bien s\u00fbr, mais, mais on a une quantit\u00e9 consid\u00e9rable de de documentation original, on n'a pas les textes retransmis pendant un si\u00e8cle par des moines, on a texte qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par le scribe l'\u00e9l\u00e8ve souvent, le petit gar\u00e7on sum\u00e9rien bien. \r\nTout, c'est une chance, mais rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:25) [86%] :\r\nUne archive de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse qui vous a frapp\u00e9 Hauts-de-Seine vous reconnaissez ce personnage oui, il est dans mon livre, oui on sait on redit son nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:37) [81%] :\r\nBah, je sais pas si je veux dire son nom parce que je le donne un autre nom dans le livre, \u00e0 dessein, mais c'est le professeur avec les j'en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:45) [86%] :\r\nAntoine Cavigneaux oui tout \u00e0 fait d'accord qui arch\u00e9ologue qui aussi passionn\u00e9 que vous pas cette civilisation et qui nous fait comprendre la valeur de ces petites tablettes qui vous occupez tant dans votre livre et on se demande pourquoi elle passe autant de temps \u00e0 les nettoyer \u00e0 les d\u00e9chiffrer et l\u00e0 on comprend, c'est le geste m\u00eame qui qui reste aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:03) [88%] :\r\nOui, et comme il l'explique dans cette archive c'est vrai que les textes grecs ou latins, on a, il parle peut-\u00eatre en en substance de, de, de, de domaines plus noble, il y a plus de plus de textes litt\u00e9raires, etc et puis les taxes, mais cette famille en c'est beaucoup du pragmatique l'administratif et en fait, \u00e7a peut avoir la moins int\u00e9ressants, comme \u00e7a, puis on d\u00e9duit \u00e9norm\u00e9ment d'chose de c'est un moment, je les appelle des tickets de caisse dans le livre parce que en fait c'est \u00e7a, c'est la trace de ce qui s'ach\u00e8te ce qui souvent ce qui se consomme et du coup ce qui existe, ce qui est courant au contraire rare dans cette civilisation donc c'est c'est extr\u00eamement instructif et c'est, c'est, on apprend aussi beaucoup choses de la r\u00e9p\u00e9tition de Daniel marchandise qui voil\u00e0 si elle r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, c'est qu'elle est la plus courante et puis par exemple c'est une un oiseau qui appara\u00eet comme un un objet changer dans une transaction et \u00e7a c'est beaucoup plus rare, donc on apprend en fait voil\u00e0, comme il disait, il y en a des dizaines de milliers sur un seul site, donc il faut de la patience, une tablette en soi, \u00e7a peut avoir l'air presque bon il y en a des d'autres qui existent, donc pourquoi celle -l\u00e0 mais elle parle en fait aussi dans leur ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:18) [92%] :\r\nAlors qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier la civilisation m\u00e9sopotamienne vous aviez \u00e9tudi\u00e9 le grec, le latin, ce qui est un peu plus r\u00e9cent et l\u00e0, vous \u00eates encore plus loin dans le temps, qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 dans cette civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:30) [89%] :\r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait justement le fait d'aller plus loin dans le temps et dans le j\u00e9suite entre \u00e9tudiantes continuelle grec j'jamais vraiment beaucoup faire de l'\u00e9gyptologie et puis finalement j'ai \u00e9tudi\u00e9 la M\u00e9sopotamie alors parce que c'est vrai que ce professeur, enfin, c'est en utilisant les mots, c'est la plus vieille \u00e9criture du monde, apr\u00e8s tout, \u00e7a m'a vraiment frapp\u00e9 comme \u00e0 15 ans l'id\u00e9e que tout \u00e0 coup on pouvait vivre autrement, enfin c'est \u00e7a fait partie de ces moments charni\u00e8res, un peu, en tout cas, ces phrases dont on souvient et je me suis dit mais en fait c'est \u00e7a, moi, c'est l'\u00e9criture qui me qui me qui m'int\u00e9resse aussi dans le dans le geste dans la lecture jamais lire, le grec, par exemple un tr\u00e8s bel alphabet et puis j'avais envie de voil\u00e0, de remonter \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:16) [84%] :\r\n\u00e0 la source, \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9criture un peu ce ce qui, de ce que nous ce qui nous reste de ce qui nous est parvenue oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:21) [92%] :\r\nEt puis c'est aussi une forme de de voyage, je m'en suis rendu compte par la suite parce que c'est il y a rien de plus dans le temps, de plus de plus radicalement diff\u00e9rent, \u00e0 nous de nous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:32) [83%] :\r\nEt puis quand on voyage, vu que la Terre est ronde, on s'\u00e9loigne tr\u00e8s loin mais en sait l'Ohio se rapproche du point dont parti oui mais dans le temps c'est lin\u00e9aire, donc on tout cas le sentiment qu'on va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:43) [83%] :\r\nOui, et puis l\u00e0, \u00e7a s'appelle : Si les assembl\u00e9es otaniennes mais c'est un domaine tr\u00e8s large en fait qui recouvrait plusieurs mill\u00e9naires plusieurs civilisations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:51) [91%] :\r\nVous vous dites d'ailleurs dans dans une terre vue que vous aimez ce geste de l'\u00e9criture, ce geste physique presque comme on peut l'imaginer, parce que ces \u00e9critures sont plus physique que la n\u00f4tre, presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:01) [90%] :\r\nMais on on sait presque, on a l'impression qu'ils sont de moins en moins physique puisque, au d\u00e9part, il fallait mettre vraiment instiller dans l'argile, puis la personne voil\u00e0 et puis maintenant, bah on est plut\u00f4t sur des touches ou voir sur directement sur un \u00e9cran, donc, mais j'aime aussi le geste de, de, de taper sur l'ordinateur par exemple vraiment ce oui cet accompagnement physique de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:25) [85%] :\r\nOui, et vous disiez aussi et c'est vrai, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir, et \u00e7a, c'est clair, un mot, un mot qui sont des signes puisse vouloir dire la m\u00eame chose dans la t\u00eate de tels que Jean quelques c'est signes qui repr\u00e9sente un mot alors dans la dans l'\u00e9criture cun\u00e9iforme, c'est encore plus fort parce que pour nous c'est juste signes oui et et \u00e7a voulait dire la m\u00eame chose que tout le monde, arriv\u00e9 \u00e0 des codes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:45) [93%] :\r\nOui, parce que c'est un c'est un code, l'\u00e9criture, la langue est un cadeau, donc \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, mais c'est vrai que, il y a un c\u00f4t\u00e9 vous tracer des lettres en fait c'est une une ligne qui prend une certaine forme et puis, et puis \u00e7a permet \u00e0 tout le monde d'identifier qu'on parle du m\u00eame objet, donc il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez oui \u00e9tonnant l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:05) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez aussi seul \u00e9l\u00e8ve comme vous le d\u00e9crivez dans le livre en civilisation les Open m\u00e9sopotamienne pour certains courriers c'est vraiment presque du v\u00e9cu et ce que vous racontez, vous voyez, tranche donc vous avez un lien assez particulier avec le professeur forc\u00e9ment oui puisque vous pas des dizaines d'\u00e9l\u00e8ves non et vous vous \u00eates pas dit mais je suis bien original prix oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:28) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a jamais vraiment d\u00e9rang\u00e9 mais mais jamais oui c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait une situation privil\u00e9gi\u00e9e, je disais -je retrouver des amis, j'ai eu mon cours de, de diptyque acadienne qui a donc l'art des des Dessau, pardon, de quoi tu parles, mais moi j'aimerais voil\u00e0 j'\u00e7a vous \u00e7a, j'allais dire qu'on faisait un court pour vous non, alors l\u00e0 il y avait des il y avait des diff\u00e9rents degr\u00e9s qui \u00e9taient rassembl\u00e9s pour ses cours et puis, et puis des des auditeurs aussi des gens qui venaient chaque ann\u00e9e sur les cours qui \u00e9taient pas des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [86%] :\r\nEt vous avez fini \u00e0 combien, parce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 que dans toutes les universit\u00e9s beaucoup commenc\u00e9 peu finissent jusqu'\u00e0 l'armature ou enfin jusqu'\u00e0 la de ce qu'on Munster et vous vous \u00e9tiez combien de d'\u00e9tudiants \u00e0 finir cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:13) [88%] :\r\nMoi, je, je sais pas mais je sais qu'il y en a plus maintenant, \u00e7a \u00e7a en type augmente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:17) [78%] :\r\nCes ordre vous \u00e9tiez quoi 10 ans j'\u00e9tais toute seule quand vous \u00e9tiez toute seule tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:30) [88%] :\r\nNous connaissons maintenant gr\u00e2ce \u00e0 des publications r\u00e9centes, la divination babylonienne, un peu avant, Hammourabi et nous sommes, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s de constater quand c'\u00e9tait pas que la l'astrologie exister traite \u00e9taient tr\u00e8s rudimentaires encore mais d'autres pratiques divinatoires \u00e9tait au contraire en plein essor et pleinement d\u00e9velopp\u00e9e d\u00e8s 2000 avant notre \u00e8re et en particulier les patos copie, c'est-\u00e0-dire la consultation des entrailles de l'animal sacrifi\u00e9 en vue de conna\u00eetre l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:05) [74%] :\r\nComme aux risques les vrais temp\u00e9rer cette consultation des entrailles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:10) [83%] :\r\nIls op\u00e9raient de fa\u00e7on combien ils \u00e9taient consult\u00e9s sur un point pr\u00e9cis, on leur demander une r\u00e9ponse au sujet d'une question qu'on leur poser ferais -je la guerre prendrait je X comme ministre ou ou des questions d'ordre tout \u00e0 fait priv\u00e9e me marierai je ou ne m'arrive pas d'autre part on pouvait interroger la dure pour voir s'il y avait des menaces dans l'air, la premi\u00e8re consultation \u00e9tait tout \u00e0 fait syst\u00e9matique on posait une question, odieux, et puis on a on examiner tous les int\u00e9rieurs de l'animal, en mettant les signes positifs d'un c\u00f4t\u00e9 les signes n\u00e9gatifs de l'autre, on faisait une seule, une seule balle j'ai briques et m\u00eame il y avait des signes qui se combinent et qui emp\u00each\u00e9, enfin il y a, c'\u00e9tait horriblement compliqu\u00e9, il y a l\u00e0 un calcul horriblement compliqu\u00e9 et puis on tir\u00e9 une r\u00e9ponse h\u00e9las cette r\u00e9ponse \u00e9tait ou affirmative ou n\u00e9gative, et elle pouvait l'\u00eatre de fa\u00e7on qui a, de fa\u00e7on cat\u00e9gorique de fa\u00e7on absolue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:16) [84%] :\r\nDonc de nouveau une un centre d'archives de la FTC Jean-Loup Gu\u00e9rold qui \u00e9tait conservateur au mus\u00e9e du Louvre dans la partie m\u00e9sopotamienne peut-\u00eatre voulait pas connu mais est -ce que vous avez connu c'est m\u00e9thode de divination. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:29) [92%] :\r\nOh oui, oui, j'en ai, j'en ai entendu parler, j'ai pas \u00e9tudi\u00e9 particuli\u00e8rement cette pratique -l\u00e0 mais je crois que c'est assez courant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:38) [88%] :\r\nAlors je me suis dit en faisant un repris rapprochement avec ce sont que votre pratique de divination, c'\u00e9tait les listes parce que nous avons droit \u00e0 des listes dans ce livre qui surgissent \u00e0 un certain moment qu'au d\u00e9but, mais qu'est -ce que cela est \u00e0 prendre en compte que non, c'est en fait pour mettre un peu d'ordre dans tout \u00e7a, alors vous avez les les 7 merveilles du monde, les dauphins vous aimez les listes qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous salissent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:05) [89%] :\r\nAlors, peut dire d\u00e9j\u00e0 ce que \u00e7a repr\u00e9sente dans le livre parce que la liste en fait une, une des plus vieilles forme litt\u00e9raire puisque j'ai d\u00e9couvert justement d'\u00e9tudiant les civilisations m\u00e9sopotamienne qu'ils utilisaient beaucoup de listes et \u00e7a me \u00e7a m'a fait rire parce que moi- m\u00eame j'en utilisant au quotidien, comme beaucoup de gens et je trouve que c'est une forme tr\u00e8s contemporaine, parce que c'est bref et concis, on ne dans un monde tr\u00e8s rapide, etc, et je me suis rendu compte que \u00e7a, \u00e7a se pr\u00eatait bien \u00e0 ce livre- l\u00e0 parce qu'il y avait des passages que j'ai envie de raconter, presque sous forme de liste par exemple, voil\u00e0 je je pensais, bon, cette ville de Damas qu'est -ce que j'en retiens Jaja avais de 3 \u00e9l\u00e9ments qui me qui me revenait, c'\u00e9tait pas des phrases comme \u00e7a m'arrive d'avoir, mais vraiment des Allemands sous forme de liste et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 de d'assumer \u00e7a et d'en faire vraiment une partie du livre qui a effectivement des endroits o\u00f9 le texte sans sortiront et puis on a une liste donc \u00e7a fait des listes, il y a une ou 2 listes de l'Antiquit\u00e9, puis des listes qui font partie du du livre enfin ill\u00e9gaux, dit d'ailleurs litt\u00e9raire et puis mais simplement c'est sous forme de liste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:17) [90%] :\r\nAlors, vous dites que finalement le monde semble plus simple sous forme de liste et donc c'est aussi un moyen peu th\u00e9rapeutiques de fixer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:27) [93%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire dans la liste, a aussi une une illusion de l'ordre qu'on a le contr\u00f4le sur les choses que le monde, et et voil\u00e0 \u00e9videmment dans plusieurs dimensions Dodin continue discontinue, alors que la liste, c'est tr\u00e8s clair, c'est une liste d'\u00e9l\u00e9ments les en-dessous des autres et puis il y a aussi quelque chose d'assez d'un peu ironique aussi dans l'utilisation de ces listes parce que, parce que c'est une illusion de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:51) [87%] :\r\nOui mais au fond, quand on lit, il d\u00e9gage aussi quelque chose de il y en a une, vers la fin, j'avais not\u00e9 le ou, ou, c'est presque Nice voil\u00e0 de shopping, une liste de shopping Asma Al-Assad tels qu'avait constitu\u00e9 par 2 Guardian mais que, \u00e0 travers une liste comme \u00e7a, ce qui n'est pas sur la liste, on le, on le pressent, en passer toute une vie, qu'on pourrait d\u00e9duire d'une liste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:15) [89%] :\r\nOui exactement, alors les listes, elles sont en g\u00e9n\u00e9ral pas l\u00e0 en elle- m\u00eame, mais en \u00e9cho avec l'ensemble du livre et l\u00e0 en l'occurrence, parle de d'Asma El-Assad le la l'\u00e9tudiante s'interroge sur sur cette femme qui a une femme brillante qui, en quoi est -ce qu'elle soutient son mari, etc, et puis elle tombe sur cette liste en fait qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par par les journaux, il y a quelques ann\u00e9es, une liste de shopping de No\u00ebl dans un contexte de guerre enfin quelque chose de terriblement cruel l\u00e0 dedans et puis, et puis en m\u00eame temps voil\u00e0 est -ce qu'elle s'interroge sur cette femme qui sait ce que \u00e7a peut ne rien lui faire demande de dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [91%] :\r\nEt vous l'avez rajout\u00e9 tardivement par rapport au moment o\u00f9 vous avez \u00e9crit le livre, oui, oui, oui, cette et encore plus tardivement par rapport \u00e0 2008, vous y \u00e9tiez oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:04) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un D, un des derniers ajouts je dirais avec l'arch\u00e9ologie qui est que j'ai rajout\u00e9 finalement j'avais pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu de parler autant des tablettes cun\u00e9iformes mais il y a une forme d'humour aussi \u00e0 parler de ce milieu que peu de gens connaissent permanente que le livre est sorti, je me rends compte que \u00e7a int\u00e9resse pas les gens et oui c'est venir petit peu temp\u00e9rer le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s entre spect il fait des fois un peu lourd du livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:30) [89%] :\r\nEt puis, peut-\u00eatre un peu dans le regard sur la sur Damas oui de certains voil\u00e0 oui un coup vous avez rajout\u00e9 comme \u00e7a des des petits points exactement du rythme qui donne de d'inciter tout \u00e0 fait, \u00e0 part la M\u00e9sopotamie et les livres qui peut-\u00eatre ne vous font pas vivre dans votre vie de tous les jours qu'est -ce que vous faites pour gagner votre vie, Hauts-de-Seine, je je suis administrateur administratrice de Signy Vanackere qui est une chor\u00e9graphe genevoise d'origine belge, mais je crois que vous avez aussi travaill\u00e9 longuement sur le web, et je me disais : vous travaillez sur une tablette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:00) [93%] :\r\nOui, j'ai travaill\u00e9 dans le dans le domaine la r\u00e9daction web et des r\u00e9seaux des r\u00e9seaux sociaux pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:05) [92%] :\r\nOui, mais le mot tablette qu'on utilise \u00e7a, \u00e7a vous fait penser aux tablettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:10) [89%] :\r\nBen c'est, c'est, en fait, je me suis rendu compte qu'en l'utilisant, maintenant on pense tablettes num\u00e9riques etc et et c'est normal parce que c'est des mots de notre quotidien maintenant, mais pour moi, ben \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9 les tablettes cun\u00e9iformes, donc si c'est quelqu'un que je connais peu j'entame la conversation sans savoir, sans sans me rappeler que j'ai bien pr\u00e9cis\u00e9 et je trouvais cette analogie, assez, assez heureux en fait assez int\u00e9ressante, parce que ces 2 m\u00e9dias qui permettent d'\u00e9crire des app\u00e2ts compl\u00e8tement, compl\u00e8tement \u00e9loign\u00e9 \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:44) [97%] :\r\nAlors, ce livre a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, les neiges de Damas, vous avez d'autres projets d'\u00e9criture, vous allez nous emmener ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:52) [90%] :\r\nJ'ai, j'ai d'autres projets, mais comme ce livre- l\u00e0, ils prendront du temps, donc ils nous emm\u00e8neront sans doute ailleurs, et en m\u00eame temps je trouve que c'est important de parler enfin disons qu'une des, une des fonctions que peut avoir un auteur, c'est parler de du monde de son \u00e9poque, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:09) [77%] :\r\nVous vous quittez le vous quittez le pass\u00e9 vous quittez 3 m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:13) [91%] :\r\nParlant du pass\u00e9, j'ai impression de parler de cette \u00e9poque aussi, donc, en tout cas ce que j'essaie de le faire, et l\u00e0 je pense que \u00e7a ira encore plus dans ce sens -l\u00e0 et encore plus dans le sens de la fiction et dans le sens d'une \u00e9criture adapt\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque aussi donc qui leur avoir une certaine efficacit\u00e9 mais qui \u00e7a veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre b\u00e2cl\u00e9 enfin je pense qu'il faut trouver cette cette cette concision extr\u00eamement construite en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:40) [91%] :\r\nEt le voyage, c'est toujours une passion ou \u00e7a s'est un peu calm\u00e9 avec la trentaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:45) [91%] :\r\n\u00e7a s'est un peu calm\u00e9, il y a un moment d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste une passion, mais je, je peux plus je veux plus en fait voyager autant que j'ai pu le faire avant d'aller en Syrie, par exemple je encore 3 mois avant, j'\u00e9tais en Inde fin voil\u00e0 et \u00e7a fait trop en fait maintenant, je suis beaucoup plus touch\u00e9s par les choses que je vois, et donc j'ai besoin de plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:05) [90%] :\r\nPour les \u00e9cole pour d\u00e9canter exactement, il y aura quand m\u00eame un voyage bient\u00f4t oui oui, il y a un voyage de 2 mois aux \u00c9tats-Unis cet \u00e9t\u00e9, dont je m'en r\u00e9jouis beaucoup avec le m\u00eame regard pr\u00e9cis de l'arch\u00e9ologue qui va chercher les d\u00e9tails sur les tablettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:18) [87%] :\r\nBen mon regard, j'arrive pas \u00e0 m'en d\u00e9faire donc je pense qu'il \u00e7a l\u00e0 il va rester, oui, il va aller dans ce sens -l\u00e0, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:25) [89%] :\r\nAlors je je redis le titre de votre roman les de Damas, c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9 et vous en avez \u00e9crit un autre pour le redire le titre chronique de l'accident, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait de vos premiers voyages et c'\u00e9tait sous la forme d'un roman ou sous une forme plus c'\u00e9tait des chroniques de voyage mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:40) [81%] :\r\nPlut\u00f4t association d'id\u00e9es voyage po\u00e9tique, etc, en 2011, mais c'est aussi aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:46) [79%] :\r\nIl y aura un 3\u00e8me imp\u00f4t voyage alors odyss\u00e9e merci. \r\nYvon roulant \u00e9tant cet apr\u00e8s- midi Yves, elle a choisi la musique Monique Orthez il est notre assistante de production et d'ann\u00e9es sur l'homme s'occupe de notre site Internet 2 mois demain nous recevons Fran\u00e7oise Jacquet, pr\u00e9sident du Club alpin et juste apr\u00e8s les infos tours en Patagonie, au bout du monde, avec Madeleine caboche il est 15 heures sur la premi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi, avoue rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seigne, Aude", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBC77404-153A-4C78-BF52-AD26A78F68E4", "internalArchiveId": "FBC77404-153A-4C78-BF52-AD26A78F68E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Insultomator", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6668111", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-04-15T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-04-15T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6668114", "ece-6668111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T17:30:47Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nOn dit que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a oui, \u00e7a nous non seulement les bonjour, oui tout ce qui fait au de l'espace, une fois de plus, oui, donc oui parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [79%] :\r\nBienvenue pour une nouvelle moche d'insultes hommes adorent le jeu auquel cas s'occupe d'insultant maintenant r\u00e9aliser vos lettres, vos griefs pour demain de bref ici pas de fichier, on ne fait pas dans la 2 h\u00f4tels aujourd'hui c'est Albertine de Grenelle qui vient de nous lire sa lettre, donc l\u00e0 je lis mon truc, c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et ensuite c'est d'aider l'insulte tomates hors du jour qui va s'occuper de votre texte d'accord alors unique r\u00e9gies immobili\u00e8res je suis expos\u00e9 depuis quelque temps dans mon logique a des odeurs f\u00e9tides during de chats sur mon paillasson et je suspecte mes voisins de palier, \u00e0 savoir la famille certaines de me provoquer cette situation m'est devenu insupportable, merci de faire le n\u00e9cessaire \u00e0 texto donc pour Albertine, c'est le moment d'appeler d'aider notre Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [69%] :\r\nSalut la gu\u00eape alors avec un chiffre pour l'insulte aux mains th\u00e9orisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [76%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que c'est bien votre \u00e9mission parce que l\u00e0 je ne peux plus un drogu\u00e9 de seul champion aucun ou des 2 parents alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [69%] :\r\nEt les partis proches du bercail \u00e7a fait maintenant un Torrent qui stalinien de bien des encaissant puis poser son bouillant de avait cess\u00e9 d'autres, c'est ce que l'UMP bourbier Madec du coiffeur l\u00e0 qui cherche \u00e0 Brisbane avions un joli jardin, enfin, \u00e9chec alors les p\u00e8re votre cela rejaillit sur orbite leur foutre une brass\u00e9e de Dieu aura 500 amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [85%] :\r\nMais dis donc d'aider, c'est la forme Albertine \u00e7a vous plaire, car c'est vrai que c'est assez bluffant bah bravo D\u00e9d\u00e9 \u00e9vident et j'ai une annonce de rencontre sur Publicitas vous faites aussi l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [61%] :\r\nOn que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, si nous voulons les cantons. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-15T15:39:31Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6DF7B2C-87F0-4F68-A039-7ECB9F4D4874", "internalArchiveId": "E6DF7B2C-87F0-4F68-A039-7ECB9F4D4874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la d\u00e9couverte des \u00e9chelles (7/8): l'\u00e9chelle de Glasgow, qui mesure l'\u00e9tat de conscience", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 400, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me de mesure", "m\u00e9decine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-08T11:14:26Z", "speechToTexts": ["08.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nCQFD : c'est la 1\u00e8re, tout se passe \u00e0 une autre \u00e9chelle d\u00e9sormais avant- dernier num\u00e9ro de notre s\u00e9rie Pascal sur les \u00e9chelle ces \u00e9chelles qui mesurent le monde qui nous entoure et aujourd'hui Silvio Dolzan quelle \u00e9chelles Elio oui pardon, excusez -moi, sur la anti moment d'absence d'accord d'un parc finalement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [84%] :\r\nTombe bien puisque je vais vous parler d'une \u00e9chelle qui s'appelle l'\u00e9chelle de Glasgow, qui mesure l'\u00e9tat de conscience \u00e0 elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 70 par messieurs this d\u00e8s il Internet qui \u00e9taient tous 2 m\u00e9decins \u00e0 l'Institut de neurologie de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [76%] :\r\nPlus de Glasgow, voil\u00e0 c'est tout \u00e7a qu'on la voit les jeunes avec James, je vois que vous suivez, j'ai un \u00e9tat de conscience assez proche du haut de leur m\u00e8re, qui \u00e9tait une fois dans quelle mesure effectivement c'\u00e9tait sur le gazole et l'\u00e9tat de conscience qu'est -ce que \u00e7a signifie alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [85%] :\r\nL'\u00e9chelle la technique d'investigation qui qui va avec, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans l'id\u00e9e d'aider un m\u00e9decin urgentiste \u00e0 d\u00e9terminer quelle est la profondeur du coma dans lequel se trouve un patient qu'il re\u00e7oit, apr\u00e8s un traumatisme cr\u00e2nien grave principalement hein, en connaissant la gravit\u00e9 de ce coma le m\u00e9decin pourra choisir une strat\u00e9gie le but final dans un 1er temps \u00e9tant \u00e9videmment de maintenir les fonctions vitales, alors il y a 3 crit\u00e8res qui sont utilis\u00e9s pour l'\u00e9valuation, l'ouverture des yeux de la r\u00e9ponse verbale et 3 la r\u00e9ponse motrice en d'autres termes, on stimule le patient, de fa\u00e7on \u00e0 lui faire ouvrir les yeux \u00e0 dire quelque chose, elle a boug\u00e9 quoi ou \u00e0 bouger ou \u00e0 avoue et \u00e0 bouger hein si, quoi qu'on fasse, il ne r\u00e9agit pas, bah, il obtient la note enfin dans chacun des des crit\u00e8res donc il note totale de 3, ce qui correspond \u00e0 un coma profond, voire \u00e0 la mort, oui, jusqu'\u00e0 6 de Goma et dit justement, profond de 7 \u00e0 9 stands comme \u00e0 lourd entre 10 et 14 ans, parle de comas l\u00e9gers ou de somnolence et \u00e0 15 c'est long droit o\u00f9 nous sommes tous les 3 maintenant, donc on obtient maximale, note maximale de 5 dans les 3 crit\u00e8res, on est en \u00e9tat de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nPlus la note est \u00e9lev\u00e9e, mieux c'est, donc l\u00e0 on peut dire que dans les 15 il y a bien s\u00fbr et comment est -ce qu'on on va stimuler le patient va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [81%] :\r\nPar la parole et o\u00f9 le toucher ainsi le patient ne r\u00e9agit pas, mais on teste alors sa r\u00e9action \u00e0 la douleur, sans lui faire mal \u00e0 causer des liaisons mais par exemple, en exer\u00e7ant une pression sur un ou sur le sternum par exemple, alors je vais vous donner un exemple parce qu'AXA devrait alors imaginons le m\u00e9decin demande aux patients d'ouvrir les yeux, le patient ouvre les yeux, passion et ne le fait pas, de fa\u00e7on spontan\u00e9e, pas les lieux de fa\u00e7on spontan\u00e9e, le m\u00e9decin ensuite pose une question aux patients \u00e0 celui -ci r\u00e9pond mais r\u00e9pond de toute fa\u00e7on confuse, voire compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 interne, le m\u00e9decin lui tout jeunes gens mais lui demande d'\u00e9viter de Vittel, j'esp\u00e8re tirer la jambe, elle passion parvient \u00e0 bouger \u00e0 fl\u00e9chir la agent mais pas vraiment \u00e9viter toucher, dans ce cas -l\u00e0, il va obtenir 3 dans chacun des crit\u00e8res donc un total 9 9 can do Karim en soit un mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [77%] :\r\nIl y a un voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bien bien bas quand bien bien bas, je vais peut-\u00eatre vous dire une b\u00eatise Silvio, mais si le patient est mieux, ben il pourra pas r\u00e9pondre, h\u00e9 ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [85%] :\r\nEt c'est de de loin pas une b\u00eatise parce qu'effectivement \u00e7a arrive et c'est pr\u00e9vu, il y a des corrections dans l'\u00e9chelle et puis il y a un autre cas particulier aussi celui des enfants, il y a une \u00e9chelle de Glasgow sp\u00e9cial qui leur est destin\u00e9, mais bon, malgr\u00e9 tout, c'\u00e9tait \u00e9chelle ne r\u00e9sout pas tous ne donne pas toutes les r\u00e9ponses \u00e0 toutes les questions, d'autant qu'il faut aller vite en cas d'urgence, hein, parce que l'\u00c9tat n'a pas, si on peut rapidement, rapidement s'aggraver alors elle donne \u00e9videmment des r\u00e9ponses peu clair dans un un coma profond, puisqu'elle ne prend en compte que des r\u00e9ponses motrices, donc s'il commet profonde encore \u00e0 l'heure donc, en 1982 on s'est mis \u00e0 examiner en parall\u00e8le les r\u00e9flexes du tronc c\u00e9r\u00e9bral, cette double \u00e9chelle de d\u00e9sormais \u00eatre appel\u00e9 \u00e9chelle de Glasgow, Li\u00e8ge, elle am\u00e9liore consid\u00e9rablement diagnostic, on craint de traumatismes cr\u00e2niens graves, en fait, si vous voulez, on rajoute un crit\u00e8re \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle de Glasgow not\u00e9s de 0 \u00e0 5 un crit\u00e8re qui est bas\u00e9 sur une dune sur des mouvements r\u00e9flexes cette fois -ci du corps et non plus des mouvements volontaires comme avant, un exemple \u00e0 nouveau on va on va obtenir 3 si la pupille du patient se contractent lorsqu'on \u00e9claire l'homme devant oui mais on va obtenir le seul r\u00e9flexe qu'on qu'on arrive \u00e0 faire fonctionner chez le patient et la diminution de la fr\u00e9quence cardiaque lorsqu'on presse sur les yeux quand on est couch\u00e9 dans nos sur les lieux et l\u00e9g\u00e8re diminution du la fr\u00e9quence cardiaque, donc l'\u00e9chelle de Glasgow Li\u00e8ge va donc de 3 \u00e0 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [80%] :\r\nTech or, vous avez parl\u00e9 aussi de r\u00e9action \u00e0 la douleur, tout \u00e0 l'heure, Silvio mais c'est \u00e9chelle n'est pas fait pour mesure la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [83%] :\r\nNon, et pour \u00e7a, on va passer aux du jour et je profite de la pr\u00e9sence de St\u00e9phane Delettre qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi sera plus facile, oui, il y aller avec ce test : ce qui va \u00eatre et pour une fois, tr\u00e8s court, si je vous fais \u00e7a St\u00e9phane donc je vous touche l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [78%] :\r\nLe mois suivant le \u00e7a vous fait mal, non si cette fois, je fais quand m\u00eame sa terre je vous passe un savon bon maintenant si je vous en point de la poche du comme \u00e7a \u00e0 la v\u00e9los Mallorca, je vais vous dire : je vais vous dire effectivement \u00e0 la m\u00eame chose que je viens de vous faire un 1er vous dormez allez IVG oui franchement divas m\u00eame pas mal maintenant, bah oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, il fait 100 qui permet au \u00e0 quoi bon merci St\u00e9phane nous pr\u00eat\u00e9 au jeu, vous saviez pas du tout ce qui vous \u00e7a va devoir quand il arrive, il va y avoir des marques, c'est-\u00e0-dire chez vous, chez Sylvie oui bonjour, je ne sais, bon, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre un peu bizarre Silvio vous leur en voulez -vous vous allez commencer ou un constat simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [86%] :\r\nMais qui complique quand m\u00eame pas mal les choses puisqu'on parle de la douleur, parce que cette douleur, c'est une donn\u00e9e tr\u00e8s largement subjective, il a eu tr\u00e8s mal quand j'ai j'tordu la lui tendu la et vous partirez ou environnementaux, \u00e9videmment, parce que si on se casse tous les 2, St\u00e9phane, le doigt dans une porte, vous allez peut-\u00eatre ressentir une douleur plus importante que moi oui, vice versa, c'est donc en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, le patient lui- m\u00eame qui doit d\u00e9terminer l'intensit\u00e9 de la douleur qu'il ressent alors il existe plusieurs \u00e9chelle dans les \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs dans dans CQFD \u00e0 la petite r\u00e9glette on a ce qui, \u00e0 quel point on a mal ou alors des \u00e9chelles verbal on on propose au patient des adjectifs comme faible, mod\u00e9r\u00e9, intense, etc, etc, oui, et il existe aussi des \u00e9chelles plus complexe pour les les cas de douleurs chroniques et si le patient n'est pas en \u00e9tat d'\u00e9valuer lui- m\u00eame sa douleur, voil\u00e0 une fois de plus dans le cas d'un petit enfant ou une personne en faible \u00e9tat de conscience \u00e0 la hausse, il existe qu'est -ce que vous quelques \u00e9chelle sp\u00e9cifique qui se basera sur les la r\u00e9action du patient \u00e0 des stimuli mais tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s empirique, y en a beaucoup, on a encore discuter avec notre invit\u00e9 d'hier ici et c'est vrai que au voil\u00e0 c'est c'est c'est empirique, il faut aller vite et on ne sait pas vraiment aussi et si c'est \u00e7a ou pas, l'\u00e9chelle de demain Silvio sera -t-elle empirique, elle aussi, ouais partiellement quand m\u00eame on a d\u00e9but\u00e9 cette s\u00e9rie, il y a 2 semaines, la maintenant avec le calcul, la force du vent \u00e0 l'\u00e9chelle de Beaufort, on va la terminer avec les vents les plus violents se des tornades et des cyclones tropicaux et les 2 \u00e9chelle qui leur sont associ\u00e9s respective Manley celle Foujita celle de Simpson, des vents violents demain et un peu de douceur pour tout de suite. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F60137F-766F-4E58-B0C1-6CE0FBC0EF71", "internalArchiveId": "7F60137F-766F-4E58-B0C1-6CE0FBC0EF71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Anne Br\u00e9cart, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"La Femme provisoire\" (Ed. Zo\u00e9, 2015)", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "Un fant\u00f4me du pass\u00e9 surgit qui propulse la narratrice dans sa vie berlinoise et dans une \u00e9poque o\u00f9 elle n\u2019\u00e9tait qu\u2019une tr\u00e8s jeune traductrice. Pass\u00e9-pr\u00e9sent, rapports hommes-femmes, filiation, Anne Br\u00e9cart continue d\u2019explorer les th\u00e8mes qui font de son \u00e9criture une \u0153uvre. La narratrice croyait Berlin, avant la chute du mur, et sa m\u00e9moire recouverts par la neige de cet hiver d\u2019il y a trente ans. Mais on n\u2019oublie jamais rien, semble nous rappeler Anne Br\u00e9cart. Ce que confirme Valentin qui, un jour de printemps, frappe \u00e0 la porte de celle qui fut, l\u2019espace de quelques mois, comme une m\u00e8re pour le petit qu\u2019il \u00e9tait. Le regard de Valentin relie la femme d\u2019hier \u00e0 la femme d\u2019aujourd\u2019hui et les deux \u00e9trang\u00e8res  vont (re)faire connaissance en se rem\u00e9morant l\u2019histoire commune qui les a fa\u00e7onn\u00e9es. Histoire d\u2019amour mais aussi d\u2019abandon, de perte et d\u2019oubli, histoire d\u2019une lib\u00e9ration et d\u2019une culpabilit\u00e9 \u00e9touff\u00e9e o\u00f9 les absents hantent sans en avoir l\u2019air la vie des vivants.", "durationSec": 3371, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Br\u00e9cart, Anne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-04T09:16:56Z", "speechToTexts": ["04.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nEh bien voil\u00e0, nous sommes en Direct sur Espace 2 nous aurions ador\u00e9 faire r\u00e9sonner dans nos inter- lignes l'indicatif, il n'est pas l\u00e0 alors \u00e0 moi sans musique, sans indicatif de vous saluer, chers auditeurs et de vous dire qu'aujourd'hui avec Annick fait nous recevons Anne Br\u00e9cart, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9 son titre La Femme provisoire d\u00e9couvrir dans la vitrine d'un libraire, un nouveau livre d'Anne Br\u00e9cart, constitue toujours un petit \u00e9v\u00e9nement dans l'auteur se fera depuis la parution de son 1er opus en 1997 les ann\u00e9es de verre, notre invit\u00e9, a publi\u00e9 5 ouvrages, c'est dire le soin qu'elle apporte \u00e0 l'\u00e9laboration de ces textes depuis ses plus jeunes ann\u00e9es Anne Br\u00e9cart baigne dans un univers bilingue, issu d'une famille romande donc francophone et l'a pass\u00e9 son enfance et son adolescence \u00e0 Z\u00fcrich avant de commencer des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve allemands et philosophie, discipline qu'elle enseigne dans un coll\u00e8ge, je ne vois son territoire d'\u00e9criture et celui de l'intime et du pass\u00e9, un pass\u00e9 souvent accord\u00e9e au f\u00e9minin singulier, car sa parole intime et port\u00e9 par des narratrice dans l'identit\u00e9 fluctue au gr\u00e9 de leurs prises de parole apr\u00e8s la lenteur de l'aube, paru il y a 3 ans Anne Br\u00e9cart publie donc un 5\u00e8me, roman dont le titre t\u00e9moigne, je crois, une fois encore, d'un rapport au temps qui lui est tr\u00e8s personnel, la femme provisoire, un livre que vous avez aim\u00e9 Annick sur et que vous avez souhait\u00e9 accorder au pr\u00e9sent dans nos inter- miens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [89%] :\r\nOui, vous disiez Jean-Marie F\u00e9lix le temps, le temps n'efface pas tout, c'est ce que semble nous dire encore une fois, Anne Br\u00e9cart, \u00e0 travers une narratrice jamais nomm\u00e9 Anne Br\u00e9cart je crois non, voil\u00e0, jamais nomm\u00e9 une narratrice que ses souvenirs brusquement ranimer projette dans le Berlin des ann\u00e9es 80 et nous allons suivre une jeune femme devenue m\u00e8re provisoire d'un tout petit enfant, le temps que s'\u00e9coule quelques saisons et qui arrive le moment de la d\u00e9cision, quelle voie peut-\u00eatre aussi comme une trahison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nBonjour Anne Br\u00e9cart bonjour la derni\u00e8re fois que nous nous sommes crois\u00e9s autour de ce micro dans nos inter- c'\u00e9tait en 2012 pour saluer saluer la lenteur de l'Aube et enfin d'entretien, je me souviens que vous nous disiez que vous \u00e9tiez en train d'amasser de la mati\u00e8re litt\u00e9raire au quotidien pour un prochain livre est -ce que cette femme provisoire est le fruit de votre longue collecte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [85%] :\r\nAlors, pas du tout, non, non, oui, c'est en fait la fin provisoire, c'est un livre que j'ai \u00e9crit en 4. \r\n18 heures sera donc juste apr\u00e8s la sortie de de des ann\u00e9es de verre oui et 1er roman oui apr\u00e8s le 1er roman et en fait, voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai \u00e9crit ce ce livre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 la 3\u00e8me personne et, h\u00e9 bien je pense que je suis me souvient plus tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9, mais en tout cas j'ai envoy\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9diteurs et analyse aussi et en fait, voil\u00e0 \u00e7a ne \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas plu et puis moi je continue \u00e0 trouver que le enfin, j'ai pass\u00e9 \u00e0 autre chose en disant bah c'est pas grave et et apr\u00e8s je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [83%] :\r\nJe je continue \u00e0 me dire que finalement cette il y avait beaucoup de choses dans, dans, dans, dans ce terme dans cette histoire et que j'avais envie de revenir l\u00e0- dessus et donc j'ai reprise il y a une ann\u00e9e et j'ai r\u00e9\u00e9crit le toute \u00e0 la 1\u00e8re personne donc une totale r\u00e9\u00e9criture oui parce qu'en fait, toute fa\u00e7on, j'avais plus les fichiers, donc il \u00e9tait, pas question de retravailler \u00e7a sur sur ordinateur avec du coll\u00e9 ou de quoi que ce soit, donc j'ai vraiment copi\u00e9, si vous voulez le texte que j'avais sous les yeux et modifi\u00e9es, au fur et \u00e0 mesure que je retape est en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [88%] :\r\nC'est un exercice tr\u00e8s \u00e9trange en exercice d'\u00e9criture de de faire appel uniquement \u00e0 sa m\u00e9moire, un texte que vous avez \u00e9crit il y a plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9trange, je suis absolument, donc du coup j'ai j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la forme parce que j'\u00e9tais moins dedans moins engag\u00e9 \u00e9motivement dans ce texte et donc j'ai plus travaill\u00e9 sur la forme et de mani\u00e8re plus ext\u00e9rieure, d'une certaine mani\u00e8re, enfin plus oui vraiment sur la forme, le rythme tout \u00e7a et il y avait certaines images que je retrouve avec bonheur et qui me voil\u00e0, et puis d'autre chose que j'ai \u00e9limin\u00e9 d'autres choses que j'ai ajout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [90%] :\r\nJe souris pas Anne Br\u00e9cart parce que je me souviens d'un article de notre consoeur \u00c9l\u00e9onore Sulser qui disait qu'il s'agissait de votre livre le plus abouti et c'est un de vos tout premiers livres retravailler voil\u00e0 int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a oui, c'\u00e9tait oui mais peut-\u00eatre que cette distance justement que j'avais fait que j'ai eu l'apport pour retravailler le lire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a qui, et c'est \u00e7a qui a donn\u00e9 le sentiment qu's'\u00e9taient abouti quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [90%] :\r\nVous citiez tout \u00e0 l'heure, les ann\u00e9es de faire votre 1er roman publi\u00e9 en 1997 avant ce roman que vous avez publi\u00e9 lorsque vous aviez 37 ans, quelle \u00e9tait votre pratique d'\u00e9criture d\u00e9j\u00e0 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [87%] :\r\nAlors compl\u00e8tement est en f\u00eate depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, au quotidien, journal notation etc et puis disons que j'avais un sentiment un peu de presque un peu de 11. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [85%] :\r\nTous de de sentiment de malaise par rapport \u00e0 cette pratique tellement asocial et je pense que j'ai eu besoin, moment de donner une forme aussi, on va dire social ah \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'ai besoin de publier donc \u00e7a veut dire qu'il a fait un effort, on va dire suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 ma pratique d'\u00e9criture au quotidien qui m'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour que \u00e7a puisse parler \u00e0 d'autres quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nVous avez, vous \u00eates totalement bilingue Anne Br\u00e9cart je l'ai dit en introduction, vous avez v\u00e9cu pour premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, mais dans une famille francophone, vous avez \u00e9t\u00e9 traductrice, notamment pour les \u00e9ditions Zo\u00e9, vous n'avez jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e9crire directement en allemand, c'est une langue d'\u00e9criture aussi pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [86%] :\r\nAlors pour moi, l'allemand, c'est la langue de culture, donc on sait que c'est en allemand, j'ai appris \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire en allemand, donc pour moi c'est la langue : la langue maternelle aussi non pas vraiment parce que j'ai pas mes parents \u00e9taient francophones, donc je parlais le fran\u00e7ais \u00e0 la maison, mais \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai tout de suite parl\u00e9 l\u00e0 mais vous ne parlez que le fran\u00e7ais \u00e0 la maison, oui, enfin je pense parler surtout de sabir infernale avec des le mot donc l'Allemand \u00e9tait la langue de la sociabilit\u00e9 voil\u00e0 exactement, oui, la sociabilit\u00e9 et de la culture, parce que j'ai d\u00e9couvert les livres \u00e0 travers non pas fran\u00e7ais mais l'Allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nMais aujourd'hui, \u00e9crire en allemand, c'est une chose envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [87%] :\r\nAlors bah, j'ai essay\u00e9, en fait, avant donc de publier les ann\u00e9es de verre et \u00e7a donne, enfin c'\u00e9tait pas satisfaisant, j'\u00e9tais pas \u00e0 l'aise, disons je pense que j'ai, j'adore l'allemand, j'aime beaucoup parler l'allemand, mais j'ai perdu 7. \r\nComment dire \u00e7a, cette familiarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [85%] :\r\nAlors la fin provisoire \u00e9tait \u00e9crit en fran\u00e7ais, on y revient, je reviens \u00e0 vous Anik et dites -nous un peu plus sur cette femme que le titre annonce provisoire et sur le climat du livre d'Anne Br\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [91%] :\r\nTout commence par une rencontre des retrouvailles, mais sans doute le mot est trop fort pour d\u00e9finir ce face \u00e0 face entre la narratrice jamais nomm\u00e9, donc, et Valentin qui d\u00e9barquent devant sa porte, valise \u00e0 la main, Valentin \u00e0 31 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, elle a la cinquantaine et elle a \u00e9t\u00e9, elle fut pendant une ann\u00e9e comme une m\u00e8re pour lui, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les souvenirs surgissent, il y a 30 ans, la narratrice \u00e9tait une jeune traductrice boursi\u00e8re qui d\u00e9couvrait Berlin s'\u00e9tait avant la chute du mur \u00e9trang\u00e8re dans la ville, la jeune femme rencontre alors un autre \u00e9tranger, tout se passe tr\u00e8s vite et tr\u00e8s naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [89%] :\r\nJ'ai su tout de suite ce qu'ils voulaient. \r\nIl voulait \u00eatre dans les draps, il ne voulait plus ni parler ni d\u00e9fendre quoi que ce soit, ils voulaient s'\u00e9tendre \u00e9pouser le silence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [96%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [83%] :\r\nMais pas seul. \r\nIl ce repos luth\u00e9riens ti\u00e8de et obscur que parfois les hommes des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [90%] :\r\nL'amant est d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re d'un tout petit enfant, un enfant qui a quelques mois, et tous les 3 s'installe dans un grand appartement au fur et \u00e0 mesure que l'homme semble se d\u00e9tacher les Liens entre la jeune femme et le b\u00e9b\u00e9 se resserre, femme et m\u00e8re provisoire qui se laisse glisser dans une histoire qu'elle n'a pas choisi et dont elle devient la prisonni\u00e8re, pass\u00e9 et pr\u00e9sent, on l'a dit, rapports hommes/femmes domination filiation absence, il est aussi question d'un avortement, voici quelques-uns des th\u00e8mes qui traversent Anne Br\u00e9cart ce r\u00e9cit comme il traverse peut-\u00eatre l'avortement au mois comme il traverse tout votre tous vos autres romans lorsque nous vous avons re\u00e7u la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait donc en 2012 pour la la lenteur de l'eau nous avons bonne m\u00e9moire avec Jean-Marie F\u00e9lix, vous nous aviez dit vous nous aviez promis d'\u00e9crire, je ne sais pas, d'ailleurs, pourquoi cette promesse d'\u00e9crire au pr\u00e9sent rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:51) [83%] :\r\nOui nous visiblement alors effectivement il y avait la promesse \u00e9crire repr\u00e9sente \u00e0 ce que ben en fait parce que Am\u00e9lie plus m'avait dit tu devrais vraiment essayer d'\u00e9crire au pr\u00e9sent, bon \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, tr\u00e8s mauvaise motivation mais ceux qui sont, mais c'est une attention, une bonne r\u00e9solution peut-\u00eatre voil\u00e0 exactement et puis et je n'ai, je sais, je pense aussi qu'il avait raison parce que, en fait, \u00e9crit au pr\u00e9sent, sa force aussi oui sa force en fait \u00e0 rendre mon personnage plus acteur et je sais pas, voil\u00e0, je pense que ou plus plus plus actif en fait parce que c'est vrai que dans les autres livres \u00e0 mon mon avis, les personnages sont plus des personnages f\u00e9minins sont enfin d\u00e9plor\u00e9 la la narratrice est toujours une observatrice qui est plus ou moins engag\u00e9e en fait dans la dans une relation, mais elle est quand m\u00eame plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tonique, l\u00e0 vraiment, le pivot de l'action, elle est observatrice d'elle- m\u00eame, oui, vous dites dans les autres livres non dans celui dont celui -l\u00e0, oui, donc elle est dans dans ce sens -l\u00e0, c'est r\u00e9ussi donc enfin oui, j'ai j'ai accompli ma promesse d'encens que voil\u00e0 j'ai donn\u00e9 une, mais disons que quelque chose de plus actif \u00e0 mon personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [89%] :\r\nOui, surtout vers vers la fin, parce que quand je sais qu'elle se laisse votre narratrice, elles se laissent glisser dans une histoire au fond qui lui est impos\u00e9 la on retrouve un peu vos pour vos personnages ont d\u00e9calage qui ne se saisisse pas des choses mais elle finira \u00e0 la fin, \u00e7a je l'ai pas dit malheur disons l\u00e0 elle va prendre une oui je l'ai dit et elle va prendre une d\u00e9cision, une d\u00e9cision qui n'appartient qu'\u00e0 elle, en la mati\u00e8re, donc elle est elle est active, mais si vous passez du pr\u00e9sent entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9, c'est aussi parce que vous parlez de de l'intime et de la m\u00e9moire, dans ce cas -l\u00e0, il faut bien plonger en soi est plong\u00e9e dans le pass\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:38) [87%] :\r\nOui, en tout cas, il faut avoir de point de vue, alors peut-\u00eatre qu'on peut avoir de point de vue dans le pr\u00e9sent, mais c'est s\u00fbr que, il faut avoir ce faut \u00e9tablir disons un dialogue interne entre entre soi et soi quoi, \u00e7a c'est s\u00fbr que, alors, bon, moi j'ai trouv\u00e9 pour l'instant ce d\u00e9calage temporel, il y a peut-\u00eatre d'autres mani\u00e8res de, de, de, de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [84%] :\r\nJe comprends tout \u00e0 fait la l'allusion ou plut\u00f4t la la promesse qu'Am\u00e9lie Plume \u00e0 essayer de vous extorquer mais je pense qu'elle a elle a tort, enfin, parce que vous n'\u00e9crivez pas comme Am\u00e9lie Plume alors Am\u00e9lie Plume pour les auditeurs c'est un auditeur alors qu'il se saisit des choses du genre est excellente, voil\u00e0, j'ai dit quoi auditeur je n'Egidio de Motorola qui ont d\u00fb tr\u00e8s vite, \u00e7a lui arrive, c'est voil\u00e0 qui qui prend les choses \u00e0 bras le corps, qui a des avis tr\u00e8s tranch\u00e9s et qu'il est dit dans ces dans ses romans, vous y allez tr\u00e8s diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:29) [81%] :\r\nOui, sans doute, on peut pas on peut oui, mais c'est quand m\u00eame ce ce ce qu'elle m'a dit comment \u00e7a vous avez r\u00e9fl\u00e9chi, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir et je oui visiblement, j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9 quelque chose de juste dans ce qu'elle a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [89%] :\r\nEt d'ailleurs, votre votre h\u00e9ro\u00efnes votre narratrice est d'accord aussi, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, elle se pose des questions sur elle- m\u00eame et elle se dit, mais est -ce que les femmes sont quand m\u00eame oblig\u00e9s comme \u00e7a de subir ce qu'on veut leur faire faire, voil\u00e0 on a reparlera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [82%] :\r\nEh bien on va permettre \u00e0 nos auditeurs, nos auditrices et peut-\u00eatre un des plumes br\u00e9cart d'entrer dans le territoire intime de votre livre, en leur proposant lecture un 1er passage de la Femme provisoire en voici donc les pages initial port\u00e9 par la voix de la com\u00e9dienne Rita gay. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:12) [96%] :\r\nIl est venu me rendre visite au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:16) [98%] :\r\nCela faisait pr\u00e8s de 30 ans que je n'avais pas vu. \r\nTellement de temps avait pass\u00e9 que je n'aurais pas reconnue, s'il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l'improviste, aussi, je l'avais crois\u00e9 dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:28) [93%] :\r\nMais il s'est annonc\u00e9 par courriel et c'est ainsi que ce matin en ouvrant la porte d'entr\u00e9e, je me retrouve face \u00e0 un jeune homme d'une trentaine d'ann\u00e9es. \r\nAu d\u00e9but, je n'arrive pas \u00e0 s\u00e9parer sa silhouette inconnue de cette lumi\u00e8re dinguerie tendre baignant dans le jardin. \r\nDans le cadre de la porte ouverte, je le vois se d\u00e9couper devant les jeunes feuilles de il porte des jeans et un blouson bleu marine. \r\n\u00e9trangement, j'ai de la difficult\u00e9 \u00e0 le regarder dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:59) [87%] :\r\nNous nous installons sur le banc en bois, d'o\u00f9 l'on voit le massif du Mont- Blanc et la for\u00eat en contrebas, recouverte d'une brume verte, les bourgeons viennent d'\u00e9clore et les premi\u00e8res feuilles se d\u00e9ploie lentement et silencieusement j'entends comment elle se d'effroi s'dans le silence qui s'est install\u00e9e entre Valentin et moi. \r\nMaintenant que nous sommes assis, je peux sans crainte, regardez attentivement son profil, \u00e0 part les yeux, le regard que je pourrais reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:30) [87%] :\r\nC'est un n'a rien \u00e0 voir avec l'enfant, dont je me suis occup\u00e9 il y a si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:36) [89%] :\r\nIl se laisse observer sans rien dire, sans sourire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:40) [99%] :\r\nAvec une sorte de recueillement. \r\nVous \u00eates arriv\u00e9e aujourd'hui du Nicaragua. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:46) [93%] :\r\nNon, je suis arriv\u00e9 hier je me suis repos\u00e9 avant de venir te voir c'est \u00e9trange \u00e9tait reconnaissante reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:54) [94%] :\r\nSa familiarit\u00e9 me prend \u00e0 revers. \r\nJe suis surprise de ce tutoiement et aussi qu'il a gard\u00e9 des souvenirs de cette \u00e9poque, mais sans doute et j'aimerais changer que lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:06) [88%] :\r\nJe comprends maintenant pourquoi les gens qui se retrouvent apr\u00e8s de longues ann\u00e9es d'absence, se serrent dans les bras, ce face \u00e0 face est difficile, j'aimerais pleurer laisser remonter les \u00e9motions, mais en m\u00eame temps je suis comme t\u00e9tanis\u00e9 par la pr\u00e9sence de cet \u00e9tranger, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, alors que si j'avais pu sentir sa chaleur, l'odeur de sa peau, Jaur\u00e8s \u00e9tait capable de me laisser aller le visage enfoui dans la veste qu'il portait malgr\u00e9 la douceur de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:38) [93%] :\r\nJe vais te montrer ta chambre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:41) [90%] :\r\nJe me raccroche \u00e0 des choses pratiques pour surmonter ce l\u00e9cher passivement qui me donne la naus\u00e9e, comme si j'\u00e9tais sur un bateau qui tangue, cela ne permet de laisser de c\u00f4t\u00e9 toutes les questions que je devrais sans doute lui poser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [78%] :\r\nMais il reste assis m\u00e9ditatif regarde autour de lui ne regarde me sourit, pour la 1\u00e8re fois. \r\nJ'admire sa souplesse, son calme une tourterelle roucoule le vent passe dans les branches encore nue du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [94%] :\r\nJe me l\u00e8ve pour me d\u00e9gourdir les jambes et aussi pour surmonter mon malaise, j'ai envie de sentir sa main dans la mienne, comme si cela devait le rendre plus je lui dit en souriant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [89%] :\r\nOn per\u00e7oit bien dans ce passage, Anne Br\u00e9cart, la concordance entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9 pr\u00e9sent donc \u00e0 Gen\u00e8ve est pass\u00e9 \u00e0 Berlin Est relat\u00e9e par votre narratrice cette femme qui prend la parole Anik en parler tout \u00e0 l'heure n'est pas nomm\u00e9 jamais mais, contrairement \u00e0 d'autres narratrice de vos romans pr\u00e9c\u00e9dents, pourquoi ce ce flou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:03) [87%] :\r\nMais enfin, absence d'identit\u00e9 oui c'est \u00e7a, c'est pas vraiment un flou, c'est plut\u00f4t une absence parce que j'ai jamais, \u00e0 aucun moment \u00e9prouv\u00e9 le besoin de, de, de la nommer puisque l'enfant l'appellent maman et que les dialogues qui sont rapport\u00e9s sond\u00e9, souvent des dialogues en fait indirectement o\u00f9 il y a pas besoin v\u00e9ritablement que cette femme soit nomm\u00e9 et puis bon, apr\u00e8s, c'est un probl\u00e8me personnel, je j'ai beaucoup de difficult\u00e9s avec les pr\u00e9noms donc Valentin et Javier, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup me demander pourquoi c'est un probl\u00e8me personnel, alors je sais pas, j'ai beaucoup de peine \u00e0 trouver des pr\u00e9noms qui me qui me plaise quoi, je veux dire pour mes, mes personnages, donc si je peux m'\u00e9viter d'dans les t\u00eates de liste attiser oui c'est \u00e7a, oui, non mais peut-\u00eatre tout simplement un c\u00f4t\u00e9 on va dire oui, je sais pas pourquoi c'est untel probl\u00e8me Anik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:50) [93%] :\r\nRaison pour laquelle vous utilisez parfois le m\u00eame pr\u00e9nom pour diff\u00e9rents personnages qui n'ont rien \u00e0 voir les uns avec les autres dans le livre \u00e0 l'autre, par exemple, Anna. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:57) [85%] :\r\nPar exemple, oui, oui, oui, mais l\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait par hasard, enfin c'est quand m\u00eame la m\u00eame narratrice soit par hasard aussi qu'ananas, c'est pass\u00e9 proche, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:06) [88%] :\r\nAvec le rachat exact, y a -t-il des choses qui se font par hasard chez vous Anne Br\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:12) [88%] :\r\nBen je sais pas, non je pense pas, pas vraiment par hasard, mais c'est vrai qu'oui, c'est vrai que je travaille beaucoup, j'essaye de travailler de mani\u00e8re entre guillemets, \u00e7a fait un peu bizarre \u00e7a un peu compostage mais c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a c'est j'essaie vraiment de, de, de faire grandir les textes lentement qui m\u00fbrissent et que donc oui sainement totalement quand j'\u00e9cris en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:37) [86%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:39) [84%] :\r\nMais ils m\u00fbrissent aussi \u00e0 votre insu, ces textes visiblement oui sans que vous soyez forc\u00e9ment active exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:46) [89%] :\r\nAnti- vous fonctionnez comme votre narratrice parce que, lorsque le dialogue est amorc\u00e9, bon, on sent bien, il n'est pas tr\u00e8s facile, on dit des petites choses parce qu'on ne sait pas vraiment quoi dire comment se comporter et c'est un mot maman justement que Javier, un peu, pardon et que Valentin va va murmurer donc le petit enfant devenu grand, qu'il va murmurer et d\u00e9clencher ainsi chez la narratrice le surgissement de des souvenirs, les mots ont parfois autant de pouvoir que les que les corps que les odeurs que les sons je pense \u00e9videmment comme petite Madeleine de Proust est -ce que cela vous arrive \u00e9galement d'entendre quelque chose de voir quelque chose qui qui d\u00e9clench\u00e9 vous l'\u00e9criture par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:26) [76%] :\r\nOu de go\u00fbter quelque chose oui trop stable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:28) [88%] :\r\nPas vraiment, non je je crois que vous prouve je sais pas comment il a fait, mais c'est pas tellement c'est effectivement plut\u00f4t les mots enfin c'est plut\u00f4t quand je commence quand m\u00eame \u00e0 \u00e9crire, c'est plut\u00f4t parce que il y a une musique int\u00e9rieure donc faite de mots mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [83%] :\r\nQuand m\u00eame plut\u00f4t musical que que quelque chose de plus intellectuel, on va dire et c'est \u00e0 partir de, de, de, de ce flux qui est l\u00e0, que je commence \u00e0 \u00e9crire et c'est dans ce flux aussi que je trouve les images et a aussi cette id\u00e9e de que le pass\u00e9 ne se livre jamais, \u00e9videmment, telle qu'elle et qu'on le revisiter qu'on aurait travaill\u00e9 pour le changement modifie oui d'une certaine mani\u00e8re, on le, on le dig\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:11) [83%] :\r\nC'est c'est r\u00e9current dans dans votre oeuvre, Anne Br\u00e9cart, le, le pass\u00e9 est enfoui souvent, mais il est toujours l\u00e0, il suffit l\u00e0, d'un mot ou peut-\u00eatre quelqu'un qui toque \u00e0 la porte et qui provoquent une une r\u00e9action, on n'oublie pas, on n'oublie jamais et votre narratrice dit ce mot pass\u00e9 le dire en lui- m\u00eame, alors l\u00e0, je suis pas s\u00fbr d'avoir tr\u00e8s bien compris qu'est ce qu'il dit ce non moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:32) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait une image en fait, c'est-\u00e0-dire que je disais que quand c'est pass\u00e9, c'est comme on quand on est dans un train o\u00f9 on voit le paysage qui passe m\u00eame savait pas voil\u00e0, on passe mais \u00e7a demeure le peut-\u00eatre oui et puis surtout le paysage et reste donc en fait, enfin voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un peu biscornu comme comme id\u00e9e, mais donc vous \u00eates d'train de regarder par la fen\u00eatre, vous vous dites : tiens, quel beau paysage et le paysage d\u00e9file mais au fond, m\u00eame si vous \u00eates plus l\u00e0- bas, le paysage, il est toujours l\u00e0, donc pour moi le le pass\u00e9, c'est un peu comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qui est l\u00e0 de mani\u00e8re permanente et m\u00eame si on quitte le pass\u00e9 parce qu'on oublie parce que on a d'autres choses \u00e0 penser parce que ceci, parce que \u00e7a, il reste l\u00e0 comme le paysage Kim, bien que le train est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:12) [83%] :\r\nComme une image qui reste en m\u00e9moire l\u00e0 19 des sonorit\u00e9s des odeurs, voil\u00e0 qui reste de mani\u00e8re r\u00e9elle quoi c'est pas et qui, parfois, il faut aller les rechercher quand m\u00eame ces images oui ces sonorit\u00e9s oui, c'est un travail la m\u00e9moire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s \u00e7a se visite, \u00e7a se modifie \u00e9videmment, mais \u00e7a ne \u00e7a ne dispara\u00eet pas, quoi, c'est un peu l'impossible oubli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:34) [84%] :\r\nJe vais faire mon ami Mike Am\u00e9lie Plume, la famille, de nouveau, je vous propose, \u00e0 la Br\u00e9cart de situer le moment pr\u00e9sent concr\u00e8tement votre narratrice sera d'accord avec nous le concret parfois utile aux pratiques quand l'intime peinent \u00e0 se dire que sont -ils devenus pour que les auditeurs qui ne vous ont pas encore lu comprenne bien, il y a l\u00e0 un jeune homme d'notre enfant, un jeune homme \u00e0 l'homme jeune je dirais 32 donner voil\u00e0 31 31 ans, puisque, au fond, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 avec elle pendant cette sa 1\u00e8re ann\u00e9e et elle la cinquantaine que sont -ils devenus l'un et l'autre se sont -ils perdus de vue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:08) [85%] :\r\nEh ben oui, et donc alors je vais peut-\u00eatre parler de la fin du roman 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:13) [71%] :\r\nEh bien \u00e7a vous demander \u00e7a dont on doit parler de la fin, la Maison de la paix, \u00e7a donne un \u00e9clairage sur pas vue pendant 30 ans, voil\u00e0, ce sont ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [82%] :\r\nParis, en fait, quant l'enfant avait un an et se sont pas vus pendant 30 ans, et chacun a vaqu\u00e9 \u00e0 ses occupations, si j'ose dire, alors c'est vrai que, par exemple, la narratrice pas tr\u00e8s clair et j'ai pas voulu disons savoir ou faire savoir s'il avait eu des enfants si elle avait une autre relation enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [88%] :\r\nSi on n'a aucune id\u00e9e, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est une chose, elle a l'air et elle est tr\u00e8s contente d'avoir mont\u00e9 un Baden breakfast voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [79%] :\r\nElle, c'est une femme, on va dire que je veux ind\u00e9pendante donc dans ce sens -l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'elle a ce beiden breakfast tr\u00e8s fier effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve oui avec vue sur vous pensez pas mal, oui, c'est \u00e7a le pays alors qu'il reste ah oui et puis Valentin donc Vallon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:03) [86%] :\r\nPas lui, alors \u00e7a c'\u00e9tait plus clair pour moi, donc il a, il a retrouv\u00e9 sa vraie m\u00e8re il est retourn\u00e9 vivre dans le pays de son p\u00e8re, qui est ce qui est Cuba, en l'occurrence, puis apr\u00e8s il a peut-\u00eatre voyager un peu en Am\u00e9rique latine notamment pour faire des \u00e9tudes et en fait, il revient parce que d'une part pour des raisons peut-\u00eatre b\u00eatement matin enfin, mat\u00e9riel, quoi, il a envie de reprend des \u00e9tudes et, d'autre part parce qu'il a envie de retrouver cette femme que donc c'est un peu les 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:34) [79%] :\r\nM\u00e8re de substitution exactement, oui, il y a maintenant que nous avons, je crois, bien camp\u00e9 le climat intimiste que vous avez \u00e0 votre livre Br\u00e9cart on va en tourner quelques pages \u00e9coutez \u00e0 nouveau passage de la Femme provisoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:48) [87%] :\r\nOui, c'est encore au d\u00e9but donc Valentin s'est install\u00e9e dans le beiden breakfast et la cohabitation a commenc\u00e9 et le r\u00e9cit, lui aussi, peut prendre corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:57) [80%] :\r\nRita gay nous livre ses textes en lecture, je regarde Valentin qui mange de bon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [70%] :\r\nAfrique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:04) [98%] :\r\nJe sais maintenant qu'il est venu pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9 il y a 30 ans. \r\nMais comment pourrais -je lui expliquer ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Berlin dans le silence et le d\u00e9sarroi, cela me para\u00eet une vie si lointaine, si \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:21) [99%] :\r\nComme si ce n'\u00e9tait pas la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:24) [92%] :\r\nNe s'\u00e9tait pas tromp\u00e9 en venant me voir et en m'appelant maman. \r\nComment vais -je m'expliquer que pour moi, \u00e9tait arriv\u00e9 ce moment o\u00f9 on se portent comme un fardeau inutile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:37) [94%] :\r\nIl me semblait que tout autour de moi s'\u00e9tendait le vide qui, loin d'\u00eatre l\u00e9ger. \r\nMais qu'est devenue un point. \r\nJ'avais l'impression que je devais me d\u00e9poser moi- m\u00eame que j'\u00e9tais enferm\u00e9 dans cette insignifiance que donne la jeunesse. \r\nComment pourrais -je expliquer \u00e0 Valentin dans la lumi\u00e8re 12 de ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:59) [81%] :\r\nCette ville, roi des durs, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:03) [90%] :\r\nBerlin semblait s'\u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la rigueur de l'hiver, les rues et les fa\u00e7ades rappelait sans cesse qu'il fallait r\u00e9sister \u00e0 l'obscurit\u00e9 au froid le manque semblait \u00eatre inscrit dans le d\u00e9nuement des maisons dans les visages ferm\u00e9 que je croisais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:21) [92%] :\r\nJe pensais att\u00e9nuer ma solitude en tenant compagnie \u00e0 Javier et je r\u00e9pondais \u00e0 son appel, comme en \u00e9cho. \r\nNous nous retrouvions maintenant tous les samedis et par courrier dans les rues pendant des heures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:35) [91%] :\r\nUn jour, je lui avais propos\u00e9 de venir chez moi pour manger et pour la 1\u00e8re fois de mon s\u00e9jour avais arrang\u00e9 l'appartement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:44) [84%] :\r\nJ'avais fait un feu joyeux mis la table jamais depuis que j'\u00e9tais arriv\u00e9 ici les pi\u00e8ces n'avait eu l'air aussi vivant et chaleureuse, je m'\u00e9tais dit ah oui. \r\nC'est comme \u00e7a quand un lieu est habit\u00e9e. \r\nCe soir -l\u00e0, il a racont\u00e9 plus d'histoire que d'habitude mais sans parler de lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:08) [92%] :\r\n\u00e0 la fin du repas, il s'est lev\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 se coucher sur mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:13) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:14) [98%] :\r\nEt comme si c'\u00e9tait la chose la plus naturelle du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:17) [97%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:18) [87%] :\r\nIl m'a tir\u00e9 contre lui et, en effet, c'\u00e9tait la chose la plus naturelle du monde, de se retrouver ainsi tout contre son corps sec et chaud serrer dans ses bras comme dans un abri ou momentan\u00e9ment l'hiver ne pourrait plus matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [90%] :\r\nNos corps se sont rejoints, peau contre peau et je me suis laiss\u00e9 prendre dans cette douceur, cette chaleur envelopp\u00e9s dans les cocons successifs de ses bras du lit et de l'appartement, tout d'un coup de l'armure qui m'avaient encercl\u00e9 pendant ces jours de solitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:56) [90%] :\r\nJe me suis moi- m\u00eame non dans la rivi\u00e8re, mais dans ces tomes, j'avais l'impression de tomber en lui comme dans un puits, j'attendais de toucher le fond d'arriver en bas mais je continu\u00e9 de tomber suspendu dans une apesanteur \u00e0 la fois heureuse et inqui\u00e9tant. \r\nJavier faisaient l'amour comme il faisait tout avec cette lenteur un peu distraite qui aurait pu passer aussi bien pour de la froideur que pour de la douceur. \r\nEntre nous, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 question d'amour, ni lui ni moi n'avions \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 Javier me rejoignez tous les soirs comme un chat affam\u00e9 d'avoir trop rod\u00e9 par les rues il montait les escaliers, ce n'est \u00e0 la porte sans dire d'o\u00f9 il venait ni o\u00f9 il allait repartir le matin venu. \r\nIl avait entrepos\u00e9 sa valise \u00e0 la cuisine de temps \u00e0 autre, il en tirait un v\u00eatement un livre dont il disait de pages avant de sombrer dans un profond sommeil. \r\nJe me sentais \u00e9trangement bien dans cette relation provisoire parfois l'amour tient lieu de connaissance mais entre nous, ce n'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:12) [90%] :\r\nNous \u00e9tions 2 \u00e9nigmes autant pour nous-m\u00eames que l'un pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:41) [90%] :\r\nVous aurez sans doute reconnu Anne Br\u00e9cart le\u00e7on si reconnaissable de Miles Davis, ici en dialogue avec le saxophone de Wayne Shorter et le piano, de faire, j'ai fait ce choix parce que mal Zevi c'est une des rares r\u00e9f\u00e9rences musicales cit\u00e9 dans votre livre, il me semblait que la la consonance \u00e9tait assez raccord avec la musique de Beaumont, ce livre, c'est votre 5\u00e8me, roman publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 La Femme provisoire, la narratrice, on le rappelle, est une femme d'\u00e2ge m\u00fbr qui 30 ans auparavant, alors qu'elle r\u00e9sidait \u00e0 Berlin Est, a connu un homme nomm\u00e9 Javier, cet homme avait un petit gar\u00e7on de quelques mois pour lequel, par la force des choses, la narratrice a \u00e9t\u00e9 une m\u00e8re de substitution, le r\u00e9cit se passe \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve, au moment o\u00f9 la narratrice retrouve le petit gar\u00e7on devenu adulte, on devine alors qu'elle \u00e9tait : quel doit \u00eatre son trouble et nous feuilletons la fin provisoire entre les lignes sur Espace 2 avec choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:31) [88%] :\r\nCe r\u00e9cit est contemporain, puisqu'elle parle de sa m\u00e9moire au moment o\u00f9 elle rencontre Valentin je me demande Anne Br\u00e9cart dans quelle mesure elles se parlait \u00e0 elle- m\u00eame, ou est -ce qu'elle construisait ou reconstruisait ce r\u00e9cit aussi pour Valentin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:49) [86%] :\r\nAlors je pense qu'il y a les 2, donc en fait dans le passage que vous avez du tout \u00e0 l'heure, on voit bien qu'elle adapte difficult\u00e9s \u00e0 expliquer ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 avec elle est emprunt\u00e9 en tout cas \u00e0 dire de mani\u00e8re directe \u00e0 Valentin voil\u00e0, je me sentais comme \u00e7a, ce qui \u00e9tait enfin bref la la rive pas lui parler, donc c'est s\u00fbr qu'il y a quelque chose de, de l'ordre de de l'\u00e9vitement dans les dans, dans, dans l'\u00e9criture, on va dire et dans 2 ou l'\u00e9vocation int\u00e9rieure, elle, elle, elle ne lui parle pas ou pas tout en disant, en tout cas, oui, les rares moments comme \u00e7a o\u00f9 o\u00f9 aller, raconte vraiment quelque chose, recherche des t\u00e9moignages de des photos etc de l'\u00e9poque mais mais en fait c'est pas effectivement \u00e7a qui constituent le gros de de de du r\u00e9cit, c'est un r\u00e9cit qui reste et parce que les choses n'arrivent pas \u00e0 se dire, de mani\u00e8re directe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:37) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a aussi qu'on a cette impression de silence aussi se parlent, effectivement, il y a des dialogues de temps en temps, mais ce qu'on retire ce que le lecteur entend, c'est le silence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:45) [79%] :\r\nOui, je veux dire que je pense que bah voil\u00e0 j'en disant d'en tout cas pour moi dans ce cas de figure, c'est pas possible, \u00e7a \u00e7a pas, \u00e7a me paraissait pas possible que hier un un dialogue Direct, quoi, o\u00f9 elle l'arr\u00eat d\u00e9ball\u00e9 en quelque sorte l'intimit\u00e9 aussi entre entre Javier et par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:08) [85%] :\r\n\u00e0 propos de silence, car vous avez remarqu\u00e9 comme Rita gai votre lectrice aujourd'hui \u00e0 les respecter, c'est silences, \u00e7a fait partie apparemment de votre prose, quel effet \u00e7a vous fait juste parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'entendre ces textes dits par une voix ext\u00e9rieures \u00e0 la v\u00f4tre, comment vous recevez ces ces lectures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:25) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Direct bah, tout, tout est l\u00e0, je l'ai entendu en fait parce que elle r\u00e9p\u00e9tait, \u00e7a m'a j'ai j'ai failli pleurer, donc, pour vous dire que \u00e7a me fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:33) [69%] :\r\nOui, des faits, h\u00e9 bien, nous restons la panique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:38) [84%] :\r\nLa narratrice, je le disais tout \u00e0 l'heure, glisse dans une histoire qui lui semble \u00eatre impos\u00e9, la voil\u00e0 dans les bras d'un homme, elle ne dit pas : non, elle est attir\u00e9e, c'est s\u00fbr, mais elle sent d\u00e9j\u00e0 que c'est provisoire, au fond, elle fait ce qui lui dit de faire, vous le dites, mieux que moi Anne Br\u00e9cart mais voil\u00e0, oui, oui pardon je je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:00) [80%] :\r\nFaut que \u00e7a soit que \u00e7a enfin je rajoute juste que pour moi, ce qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s important, c'est de montrer que, disons, a choisi cet homme, mais aussi parce que, elle, disons l'hiver est l\u00e0, il fait froid, enfin, elle est pas c'est pas, c'est pas un choix, on va dire tr\u00e8s personnel ou tr\u00e8s positif, elle lls elle glisse aussi l\u00e0, donc c'est pas un choix tr\u00e8s amoureux disons oui ou, disons, peut-\u00eatre c'est une un un manque g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t qu'un amour positif le par d\u00e9pit ou par d\u00e9faut, elle est choisie parce qu'elle a pas envie d'\u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:33) [90%] :\r\nEt elle se pose des questions sur la condition f\u00e9minine, tout de m\u00eame, elle demande mais elle s'est dit : mais quelle est la destin\u00e9e universelle des femmes est de vivre avec un homme et de faire des enfants, vous dites aussi mieux que moi, mais \u00e7a c'est une question que vous aviez envie de traiter dans ce livre, la place de la femme, son autonomie, sa libert\u00e9, enfin la d\u00e9finition par les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:56) [89%] :\r\nOuais, ben je crois que l\u00e0 on peut peut-\u00eatre justement on va parler de de de l'avortement, c'est-\u00e0-dire c'est une femme donc avorter alors c'est vrai que je voulais pas m'appesantir l\u00e0- dessus dans le texte mais \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame important, donc elle a clairement dit qu'elle ne voulait pas d'enfant et puis tout d'un coup, il y a quelque chose qui la rattrape alors est -ce que c'est de l'or du biologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:17) [89%] :\r\nOu est -ce que c'est de l'ordre de l'\u00e9ducation est -ce que c'est l'heure de depuis de c'est pas d'un mythe parce que c'est la f\u00e9minit\u00e9 mais enfin visiblement et \u00e0 quelque chose, o\u00f9 elle est oblig\u00e9e de se positionner par rapport au fait d'avoir ou ne pas avoir d'enfants, et \u00e7a c'est vrai que c'est quelque chose que je pense qu'il est vrai que moi personnellement j'ai ressenti comme une grande injustice au d\u00e9part parce que il y avait cette question quand j'avais 20 ans de est -ce que oui ou non, je vais avoir des enfants et bon j'en ai eu finalement et on va dire, \u00e0 l'arriv\u00e9e, je, je, j'ai l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande chance, mais j'ai, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, enfin, disons -le, \u00e7a refl\u00e8te certainement ce que j'ai v\u00e9cu personnellement c'est c'est c'c'\u00e9tait d'injonction du corps ou de l'\u00e9ducation ne sait pas, m\u00eame si on veut pas d'enfant, finalement, on doit quand m\u00eame se positionner par rapport \u00e0 cette question, de savoir et des, des, des femmes qui ont fait tr\u00e8s clairement le choix de ne pas avoir d'enfant, \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose qui est, qui est l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:16) [86%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que vous n'aviez pas envie de de faire de cette femme quinquag\u00e9naire, une femme avec enfants, voire petits-enfants pour ne pas r\u00e9gler pour ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui doit rester ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:26) [93%] :\r\nPas effectivement j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais c'est probablement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:29) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant aussi c'est donc elle a subi un avortement, elle va rencontrer un petit enfant, alors \u00e9videmment la question se pose aussi, y a -t-il des regrets que je fais de de cet enfant qui \u00e9tait en moi et pourtant ce petit fant\u00f4me, je vais l'appeler comme \u00e7a, parce que dans votre \u00e9criture, il y a des fant\u00f4mes qui surgissent parfois ils ont exist\u00e9 parfois comme je sais pas comment l'appelait d'ailleurs parce que si on avorte, la visite est son enfant ou pas bon, \u00e7a c'est une autre question, mais elle est habit\u00e9e par un petit fant\u00f4me et cette ce n'est pas agressif, il y a une certaine douceur danse, j'allais pas dire dans cet avortement mais dans ce ce souvenir dans le rapport qu'elle entretient avec son petit fant\u00f4me oui c'est juste, vous l'avez -vous \u00e9crit comme je l'ai le oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:12) [85%] :\r\nSeulement, et puis mais je vais, je vais prendre le la question peut-\u00eatre par un autre boucher par le bouche justement de l'avortement, c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai lu en fait l'\u00e9v\u00e9nement de Anne Yernaux donc il parle de son appartement comme de quelque chose d'h\u00e9ro\u00efque et elle elle voil\u00e0 pour elle, elle a surmont\u00e9 justement la condition f\u00e9minine biologique implacable, c'est un acte de lib\u00e9ration et quand j'ai lu \u00e7a, je me suis dit parce que, effectivement, j'ai aussi v\u00e9cu un appartement, je me suis dit mais non se pas, pas du tout \u00e7a, c'est pas du tout du tout \u00e7a et donc \u00e7a c'est \u00e9videmment c'est pas un manifeste, c'est clair, mais pour moi c'c'est quand m\u00eame le le coup d'envoi du livre c'est c'est c'est tout d'un coup de se rendent compte que on peut pas faire n'importe quoi avec son corps quoi et que les gens qui le qui avortent, ils ne font pas ni de ga\u00eet\u00e9 de coeur ni de, voil\u00e0 que c'est, c'est un choix qui est grave qui et puis qui vous marque quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:06) [94%] :\r\nContrairement \u00e0 Annie Ernaux votre narratrice ne revendique rien par l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:10) [78%] :\r\nNon, puisque j'avais les dents dans un pays o\u00f9 c'est possible de le faire, donc fait un avortement fait clandestins oui, donc \u00e7a c'est c'est un acte effectivement f\u00e9ministe de lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:22) [81%] :\r\nQuant \u00e0 l'avortement n'est plus clandestins, c'est plus il y a plus, il n'y a plus d'engagement en fait par rapport \u00e0 \u00e7a, enfin politique mais par contre je pense que le langage mon intime et et diff\u00e9rent de ce qu'on pense \u00e0 dire que des anti- avortement disent jouit mais finalement tout le monde \u00e0 faire \u00e7a, mais je crois que c'est pas vrai du tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:42) [87%] :\r\nOui, je pense \u00e0 la richesse de votre \u00e9criture Anne Br\u00e9cart je n'aurais jamais os\u00e9 parler de votre livre, de la mani\u00e8re dont vous en parlez parce que cette \u00e9criture tellement forte et Jean-Marie disait tr\u00e8s bien au d\u00e9but d'\u00e9mission, quelle est l'atmosph\u00e8re cette atmosph\u00e8re -l\u00e0 voulait vous la d\u00e9crivez en termes contemporains choisis dans une conversation, le roman donne toute autre chose, comment faites -vous la diff\u00e9rence entre cette \u00e9criture d'atmosph\u00e8re cette distance que l'on sent ce c\u00f4t\u00e9 un peu oui des d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re de suspension \u00e9vanescent, je sais pas, les choses sont pas compl\u00e8tement la en tous cas la lecture quand vous en parlez, elles sont extr\u00eamement concr\u00e8tes, vous qui avez quelle est cette diff\u00e9rence comment travaillez -vous cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:29) [84%] :\r\nPour moi, il n'a aucune en fait oui, non mais moi je la travaille pas en tant que telle, cette diff\u00e9rence, je sais pas quelque chose de voulu c\u00e9der Gault tombe dit oui beaucoup de sinon c'est beaucoup de solitude fait tout \u00e7a, je dis ah bon oui donc c'est vraiment le je pense que c'est vraiment la voix int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:46) [88%] :\r\nQuand vous dites c'est une \u00e9criture organique, c'est c'est assez juste, oui on a ses droits absolument on va retourner \u00e0 la voix int\u00e9rieure mais pour s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur car j'aimerais \u00e9voquer les les lieux qui ont, comme toujours chez vous, Anne Br\u00e9cart, comme les objets d'ailleurs de l'importance, ce passage que nous allons entendre offrant regard sur Berlin, vous disiez Berlin- Est, effectivement, donc on est dans les ann\u00e9es, nous sommes dans les ann\u00e9es 80 le mur s\u00e9pare toujours la ville en 2 blocs, la narratrice vit \u00e0 l'Est et le max dont il va \u00eatre question, donc, nous allons faire la connaissance tient une librairie qui est pour la narratrice comme un point de chute et d'ancrage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:25) [95%] :\r\nBerlin aussi \u00e9tait entre la m\u00e9moire et l'oubli ne voulant pas se rappeler son pass\u00e9 sans pourtant r\u00e9ussir \u00e0 oublier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:36) [96%] :\r\nPour les communistes, il allait de soi que la vie maintenant \u00e9tait plus juste et meilleure \u00e0 tous \u00e9gards. \r\nPour ceux qui se souvenait d'avant, il allait de soi qu'ils avaient perdu, ce qui rendait la vie digne d'\u00eatre v\u00e9cue. \r\nJ'avais l'impression que les gens autour de moi, \u00e9viter d'aborder ces sujets. \r\nCe que je connaissais \u00e9tait comme Max. \r\nIl s'est am\u00e9nag\u00e9 une vie supportable entre le r\u00eave et l'oubli \u00e9tait fier de survivre. \r\nJamais Marx ne m'a parl\u00e9 du monde d'avant et encore moins de ce qu'il avait vu pendant la guerre alors qu'il \u00e9tait adolescent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:15) [84%] :\r\nSans doute moins parce qu'ils ne faisait pas confiance que parce que la r\u00e9alit\u00e9 ne pouvaient \u00eatre dites trop complexe, trop contradictoires pour \u00eatre mise en mon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:26) [94%] :\r\nIl sentait que je comprenais cette difficult\u00e9 que moi non plus je ne pouvais pas parler de ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9, c'est ce qui nous reliait quand j'\u00e9tais assise dans le grand fauteuil \u00e0 l'ombre des livres, une seule fois il m'avait parl\u00e9 du pass\u00e9 comme \u00e7a, de but en blanc se tenant debout devant moi dans la lumi\u00e8re de l'ampoule nue. \r\nNous n'\u00e9tions pas nombreux \u00e0 lire la pas. \r\nMais nous allons tout \u00e7a la biblioth\u00e8que emprunter des livres, parce que c'est une mani\u00e8re de nous envoyer des messages qui \u00e9chappait \u00e0 nos gardiens. \r\nNous n'avions pas de crayons et de toute fa\u00e7on tout annotation \u00e9tait interdite auraient \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:14) [78%] :\r\nNous effa\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:16) [93%] :\r\nNous devenions de plus en plus transparent. \r\nJe suppose que c'\u00e9tait le but. \r\nDe plus en plus inconsistant. \r\nNous faisions les m\u00eames cauchemars et m\u00eame r\u00eave dans notre transparence non de l'Union un seul corps en tout cas avec ceux dans lesquels nous pouvions avoir confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:36) [83%] :\r\nOn n'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:37) [92%] :\r\nMais les voleurs et les d\u00e9lateurs aussi faisait les m\u00eames r\u00eaves. \r\nSauf qu'il cherchait \u00e0 se donner plus d'importance, a regagn\u00e9 un peu d'\u00e9paisseur en caftan ou en volant. \r\nAlors les livres nous permettait de communiquer entre nous, nous soulignons de l'ongle des passages qui disait ce que nous avions \u00e0 dire : c'est une mani\u00e8re de nous raconter sans avoir recours \u00e0 nos propres mots et sans jamais nous faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:23) [85%] :\r\nIl est intriguant ce personnage Max votre personnage, Anne Br\u00e9cart, il a notamment rapport olives tr\u00e8s particulier, quelque part dans un autre passage votre narratrice m\u00eame apr\u00e8s avoir les avoir apr\u00e8s les avoir vendues Max a besoin d'avoir des nouvelles des livres qui \u00e9taient, dans, dans sa sa librairie donc le budget livres \u00e0 quelque chose de presque sacr\u00e9 pour lui et on se dit \u00e0 l'\u00e9coute de ce passage si que cela est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 son pass\u00e9, qu'on devine sombrer et entrav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:50) [85%] :\r\nAbsolument, oui, c'est aussi un un double- disait donc d'une certaine mani\u00e8re, de la narratrice puisque, bon \u00e9l\u00e8ve, traductrice, mais c'est s\u00fbr qu'elle aime aussi livrer, c'est une mani\u00e8re en fait de rendre palpable c'est amour enfin oui et de donner une image par rapport \u00e0 cet amour d\u00e9livr\u00e9 qu'est -ce qui peut enfin comment cet amour peut nous prot\u00e9ger en fait et donc Max est un personnage invent\u00e9 et largement inspir\u00e9 en fait de d'une visite que j'ai fait dans une prison pour une cha\u00eene vous donc \u00e0 Berlin, on peut visiter les anciennes une une des anciennes prisons et \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de la Stasi et ces visites sont guid\u00e9es par des anciens prisonniers, donc c'est Max cette saison, ce guide qui nous a parl\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:38) [88%] :\r\nEt l'amour des livres vous il vous prot\u00e8ge en tant qu'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:42) [84%] :\r\nBen probablement oui, j'ai jamais essay\u00e9 de vivre sans donc je sais pas mais oui bien s\u00fbr, les mots, c'est comme un cocon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:49) [83%] :\r\nMais l'objet livre lui- m\u00eame, qui ne parle pas que des mots, oui, oui, j'entends bien, oui, absolument, j'ai besoin du corps des livres, c'est pas de de d'\u00e9criture organique tout \u00e0 l'heure, oui, on y a besoin de la pr\u00e9sence de la et c'est pour \u00e7a qu'on les lire sur tablette, par exemple, c'est pas du tout la m\u00eame chose, on est bien d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:07) [91%] :\r\nIl y a des r\u00e9sonances on entend dans dans ce r\u00e9cit la reine, la narratrice est donc une jeune traductrice, vous aviez envie \u00e0 travers elle de voir les mots dans cette ville le la 4\u00e8me de couverture le dit joliment une jeune traductrice arpentent la ville en du mot juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:29) [87%] :\r\nBen oui, c'est effectivement c'est aussi un double comme de la narratrice est aussi un double de moi et et je pense que cette qu\u00eate du mot juste, mais l\u00e0 aussi, j'avais besoin d'une image en fait parce qu'elle marche beaucoup dans la ville et, finalement, je trouve qu'il y a pas de grande diff\u00e9rence entre cet arpentage int\u00e9rieur qu'on fait quand on cherche les mots et et l'arpente la marche disons r\u00e9el de du corps \u00e0 travers c'est finalement par exemple chercher le mot juste, ou Owusu, se promener dans la rue, \u00e7a, \u00e7a laisse pas de traces, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:06) [94%] :\r\nEt et la ville est importante, bien s\u00fbr, elle entre en \u00e9cho avec ce que vit la narratrice, la narratrice en rend compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:14) [79%] :\r\nOui alors d'c'est vrai que la ville est s\u00e9par\u00e9 en 2, la narratrice est s\u00e9par\u00e9 en 2, aussi, d'une certaine mani\u00e8re, mais \u00e7a aussi je mens sur rendu compte que apr\u00e8s coup qu'il avait une une concordance profonde moi je, ce qui n'a pas m'int\u00e9ressait dans Berlin c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:26) [85%] :\r\nMais j'ai j'ai j'adore cette ville j'ai j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 beaucoup, j'ai \u00e9t\u00e9 disons la visiter, quant il y avait encore le mur et je trouvais que c'\u00e9tait une une ville extraordinaire parce que le temps \u00e9tait il y a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc \u00e7a c'est \u00e7a qui m'avait plu \u00e0 l'\u00e9poque et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:46) [72%] :\r\nDonc la concordance des temps, il y est forc\u00e9 la oui exactement, on est que au pr\u00e9sent au coeur au pass\u00e9, c'est m\u00eame l'\u00e2ge concordance, oui, une fusion entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9 \u00e0 la exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:55) [87%] :\r\nCette jeune traductrice a obtenu une bourse et elle a pour mission de traduire le livre d'un \u00e9crivain connu d'un \u00e9crivain c\u00e9l\u00e8bre cet \u00e9crivain, vous lui avait donn\u00e9 le nom d'Elfriede Wolf, alors bien s\u00fbr on pense \u00e0 Elfriede Jelinek et pour vol faisait Christa Wolf un de 2 auteurs que vous admirez oui absolument, enfin que j'ai, vous n'avez pas traduit, mais qui n'est absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:18) [83%] :\r\nFait alors l\u00e0 aussi il s'agit d'une fusion entre 2 auteurs qui qui devient auteur fictif oui : un seul 2 auteurs qui en deviendrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:28) [89%] :\r\nEt qui va, qui va admirer le travail de de la narratrice qui elle va peu \u00e0 peu laiss\u00e9 tomber ce travail, j'aimerais que vous nous disiez, 2 mots de Javier, cet homme, on n'en a rien dit, cet homme qu'elle rencontre, a -t-il une v\u00e9ritable place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:44) [87%] :\r\nBen en tout cas, c'est lui qui fait quand m\u00eame le lien entre l'enfant et elle donc bien s\u00fbr qu'il a une place tr\u00e8s importante alors peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:50) [76%] :\r\nQuelqu'un lui d\u00e9l\u00e8gue l'enfant, il est bon l'enfant oui, mais je pense qu'il s'en va, lui, presque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:54) [92%] :\r\nBen oui, peut-\u00eatre, qui s'efface, mais peut-\u00eatre que, disons que c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment sa volont\u00e9 \u00e0 lui, on va dire \u00e7a comme \u00e7a et que c'est peut-\u00eatre elle qui finalement prend justement de plus en plus de placer et repousse un petit peu hors du nid entre guillemets familiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:12) [82%] :\r\nEt puisqu'on parle d'enfants, on va \u00e9couter un dernier passage tir\u00e9 de la femme provisoire passage que vous avez choisi unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:18) [85%] :\r\nOui, alors la narratrice vit dans un grand appartement berlinois, j'insiste sur le grand parce que on sent toute l'atmosph\u00e8re de Berlin et de ses vastes appartements la et mal chauff\u00e9 et match vous fait certainement ben oui, d'o\u00f9 les bras \u00e0 l'importance des bras aussi, elle vit avec Javier, un peu, car l'amant souvent absents ou peut-\u00eatre parce qu'elle le elle le repousse, elle se retrouve donc de plus en plus souvent seules avec les enfants, l'enfant et les Liens deviennent tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:48) [89%] :\r\nChaque matin, d\u00e8s que je l'entendais pleurer, j'allais dans la chambre d'enfant, je le prenais dans mes bras et \u00e9taient devant le grand miroir au-dessus de la chemin\u00e9e. \r\nNous regardions notre reflet avec un certain \u00e9tonnement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:05) [88%] :\r\nMoi, de me voir en m\u00e8re attentive, pourtant son enfant lui de me voir si proche, sans savoir vraiment qui j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:13) [89%] :\r\n\u00e0 ce moment, j'imaginais encore qu'il ne se souviendrait pas de cette p\u00e9riode de sa vie qui l'oublierait le Grand appartement vide et la lumi\u00e8re laiteuse de l'hiver, pourtant, s'il \u00e9tait venu me voir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:27) [82%] :\r\nC'est qu'il n'avait pas oubli\u00e9 ces journ\u00e9es \u00e9taient donc rester en lui mais comment. \r\nEn nous regardant dans le miroir, j'ai souri \u00e0 comme si j'allais \u00eatre prise en photo, apr\u00e8s un moment Valentin cela c'est de ce jeu et se mettait \u00e0 regarder ailleurs, alors je m'approchais de ce qu'il me montrer d'un doigt autoritaire et nous d\u00e9couvrions ensemble telle ombre telle fen\u00eatre s'\u00e9taient des d\u00e9tails infimes qui attir\u00e9 son attention et que je ne remarque m\u00eame pas, mais en y regardant de plus pr\u00e8s, je constate qu'il y avait l\u00e0 une t\u00e2che de lumi\u00e8re ou un reflet qui bougeait imperceptiblement une ombre qui s'agitait et qui dans tout, c'est espace avait \u00e9veill\u00e9 sa curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:19) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais la gardienne de s\u00e9jour et de ses nuits, je ne savais pas contre quoi je devais le d\u00e9fendre, alors j'essayais de donner un aspect confortable et rassurant au vide qui nous entourait ce n'\u00e9tait pas facile, j'avais peu de moyens, la seule chose que je pouvais faire \u00e9tait de ranger son lit balay\u00e9 les 2 pi\u00e8ces o\u00f9 nous vivions laver ses habits dans le lavabo de l'immense salle de bain d\u00e9cr\u00e9pite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:46) [93%] :\r\nSans m'en rendre compte, je cherchais faire de notre campement quelque chose de normal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:53) [94%] :\r\nMais puisque je n'avais jamais \u00e9lev\u00e9 d'enfants, je n'avais qu'une tr\u00e8s vague id\u00e9e de cette normalit\u00e9 qui flottait devant moi comme un mirage. \r\nLa propret\u00e9 me paraissait quelque chose d'important la nourriture aussi ainsi que les Jeux, j'imaginais que toutes ces journ\u00e9es devaient \u00eatre baign\u00e9 d'une lumi\u00e8re chaude, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 nous imposer des horaires fixes. \r\nJ'avais d\u00fb entendre dire que c'est important que les enfants d\u00e9veloppent des habitudes, je m'astreignent \u00e0 faire son petit lit avant midi \u00e0 lui donner un bain avant qu'il aille se coucher \u00e0 le faire manger et dormir \u00e0 des heures r\u00e9guli\u00e8res. \r\nMais je n'\u00e9tais pas s\u00fbr que tous ces gestes qui me paraissait si anodins soient suffisants pour le mettre \u00e0 l'abri de la menace, donc je le sentais entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:45) [89%] :\r\nC'est un passage tendres et intenses de votre roman Anne Br\u00e9cart cette sc\u00e8ne entre une m\u00e8re provisoire et un enfant qui n'est pas le sien, et dont elle s'occupe pourtant avec amour et d\u00e9votion, m\u00e8re de substitution provisoire m\u00e9m\u00e8re quand m\u00eame et c'est vrai que les les rapports de filiation, la transmission d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, c'est un th\u00e8me qu'on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans vos romans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:06) [85%] :\r\nOui mais voil\u00e0, j'ai j'ai j'ai beaucoup insist\u00e9 sur la transmission sans sans mot justement enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:16) [85%] :\r\nUn peu une contradiction, d'\u00e9crire un livre sur une relation comme \u00e7a entre un enfant qui parle pas bah, une femme qui peut pas parler \u00e0 quelqu'un qui parle pas quoi, et de mettre tout \u00e7a fait donc y a strictement pas dialoguer \u00e9videmment et et d'essayer de dauphins, c'\u00e9tait difficile de parler de cette relation sans paroles, \u00e0 travers des mots voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:36) [85%] :\r\nTrouver le mot juste pour avoir exprim\u00e9 une relation sans voil\u00e0 c'est une gageure oui et sans que \u00e7a c'est Anne mi\u00e8vre, sans que \u00e7a soit rose c'est pas rose du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:50) [92%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est une relation qui est d\u00fb au hasard, plus qu'\u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, c'est vrai que vous nous disiez quelques mois est -ce que l\u00e0 aussi il y a une r\u00e9flexion de votre part sur ce type de de filiation qui n'est pas Direct qui n'est pas g\u00e9n\u00e9tique, hein, parce que le geste de cette femme, on va pas tout dire de de la faim, il y a quand m\u00eame comme un secret qui planent Nelvana rendra sa m\u00e8re d'une certaine enfin d'une mani\u00e8re certaine d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:17) [68%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:17) [91%] :\r\nBen oui, c'est c'est s\u00fbr que c'est une question quand m\u00eame qui qui qui fait avancer le texte aussi qu'est -ce que c'est avoir un enfant est -ce que c'est le porter, etc, ou bien est -ce que c'est \u00e9tablir des Liens au quotidien avec lui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:33) [93%] :\r\nQuestion \u00e9thique au coeur de l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:35) [99%] :\r\nMais vous n'avez pas envie de de donner une r\u00e9ponse ferme et d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:39) [87%] :\r\nNon, mais moi je sais que ce que c'est, pour moi, mais je peux pas d\u00e9finitive, en tout cas pas mais pour moi c'est c'est effectivement le le geste au quotidien, il y en a m\u00eame sans qu'il y a pas d'autres relations possibles parce que il y a un moment o\u00f9 la narratrice imagine justement que la vraie m\u00e8re rencontre son fils \u00e0 10 ans plus tard, ou 20 ans plus tard, sans l'avoir jamais revu parce qu'il est pas le cas, mais ce qui est c'est une imagination dit et vous passerez conna\u00eetre et \u00e7a fait quand m\u00eame bizarre, donc en fait c'est pas parce qu'on a port\u00e9 un enfant si on le voit pas pendant 30 ans, c'est s\u00fbr qu'on va pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:11) [94%] :\r\nMais ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que la narratrice regarde le visage de cet enfant et dans le visage de cet enfant, elle voit les traits de sa m\u00e8re, la m\u00e8re de l'enfant et l\u00e0 je me suis dit tiens je j'ai \u00e9prouv\u00e9 comme une esp\u00e8ce de, de, de malaise en ne peut jamais \u00eatre la m\u00e8re d'un enfant qui n'est pas le sien, parce qu'il y aura toujours quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:33) [82%] :\r\nEn fait, la s'est dit plut\u00f4t d'encens que elle finalement elle elle elle va puisqu'elle aime l'enfant, elle, elle aime aussi la m\u00e8re peut pas ne pas aimer la mer son geste va \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, c'est \u00e7a qui va la pousser bon d'une d'abord \u00e0 fantasmer la m\u00e8re et apr\u00e8s, \u00e0 faire ce qu'elle a \u00e0 faire c\u00e9der, rendant l'enfant \u00e0 la m\u00e8re, mais, mais moi je pense quand m\u00eame que oui, je peux enfin on aime un enfant qui n'est pas le sien, probablement autrement que que vos enfants propre mais peut-\u00eatre qu'on est mieux parce que d\u00e8s le d\u00e9part, on comprend qu'il n'est pas \u00e0 nous quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:06) [84%] :\r\nEt Valentin reviendra, 30 ans plus tard, cette femme qui l'a \u00e9lev\u00e9e ou qu'il a aim\u00e9 pendant quelques mois, vous parliez de s\u00e9paration en 2, il \u00e9tait, il \u00e9tait tous Valentin L Max Berlin, on arrive \u00e0 une unit\u00e9 \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:25) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, je crois pas non, oui, j'aime la pression, non mais c'est pas grave, en fait, la s\u00e9paration c'est \u00e7a peut \u00eatre une richesse, enfin je veux dire, cette s\u00e9paration de c'est peut-\u00eatre justement peut s'av\u00e9rer puisqu'il annonce d'identit\u00e9, comment dire, bien trouv\u00e9 : voil\u00e0 la oui et de retrouver le l'unit\u00e9 je crois pas du tout du tout que c'est une c'est une qu\u00eate de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:49) [83%] :\r\nBeaucoup d'ann\u00e9es ont pass\u00e9, entre le d\u00e9but de l'\u00e9criture de ce livre je dis beaucoup parce que j'ai plus en t\u00eate, le nombre d'ann\u00e9es, h\u00e9 oui, puis l'ach\u00e8vement, c'est-\u00e0-dire le retravaille, il a beaucoup chang\u00e9 dans dans les dans votre regard sur ces th\u00e8mes -l\u00e0, tout le monde peut nous faire un un exercice o\u00f9 la ville de de voil\u00e0 mais on \u00e9volue la m\u00e9moire transforme mais la vie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:10) [91%] :\r\nEn fait non, ah non, mais sur ce th\u00e8me, enfin sur sur sur ce livre La, je vais pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:17) [84%] :\r\nTellement et pourtant vous n'\u00eates pas la m\u00eame aujourd'hui que celle que vous \u00e9tiez en 1997 avait pas voudrait qu'il a pas les m\u00eames non plus non, mais je me suis retrouv\u00e9 dans beaucoup d'chose Quick. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:28) [74%] :\r\nJ'avais \u00e9crit \u00e7a c'\u00e9tait poker je me et je j'ai plut\u00f4t enlev\u00e9, enfin oui c'est quand m\u00eame enlev\u00e9 des choses mais je peux rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:36) [91%] :\r\nMerci, Anne Br\u00e9cart, d'avoir pass\u00e9 cette heure entre nos lignes on revient par l\u00e0 o\u00f9 nous avons commenc\u00e9 r\u00e9pondrez -vous enfin \u00e0 cette injonction d'Am\u00e9lie Plume \u00e0 \u00e9crire un roman compl\u00e8tement pr\u00e9sent puisque ce sera le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:48) [81%] :\r\nOui, oui, en tout cas c'est c'est \u00e7a c'est c'est mon horizon je vers je, je, j'essaye, j'essaye, mais j'arrive pas, donc voil\u00e0, vous avez le prochain \u00e9chec oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:57) [93%] :\r\nOn en parle dans 3 ans voil\u00e0 tr\u00e8s bien, merci infiniment d'\u00eatre venu nous voir, entre les lignes, vous \u00eates l'auteur de La Femme provisoire, un livre paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9 soucieux de passer un bel apr\u00e8s- midi. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait aujourd'hui par Anik les lectures \u00e9tait assur\u00e9e Paris diffusion r\u00e9agit Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard assistance \u00e0 la production, Madeleine, tr\u00e8s cher, merci \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous, production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission, l'adresse, je vous la rappelle RTS Point CH barre oblique, entre les lignes entre les lignes, en un seul mot, demain jeudi, d'apr\u00e8s les informations de 11 heures avec Catherine Fabert, nous recevrons le jeune \u00e9crivain fran\u00e7ais Fran\u00e7ois-Henri d\u00e9sirable, auteur d'un 2\u00e8me, roman paru chez Gallimard son titre Evarist. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Br\u00e9cart, Anne", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9cart, Anne", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gay, Rita", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-520466F3-6E63-47E6-B967-CDB19E6CA59E", "internalArchiveId": "520466F3-6E63-47E6-B967-CDB19E6CA59E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les trag\u00e9dies de l'immigration en M\u00e9diterran\u00e9e mettent en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne d'\u00e9laborer une politique commune d'immigration : Correspondance de Romain Clivaz et interview de Flavio Di Giacomo, porte-parole en Italie pour l'Organisation Internationale pour les migrations (OIM)", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "\u00c9laborer une politique commune semble relever de la mission impossible dans le climat actuel.", "durationSec": 500, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["immigration clandestine", "politique d'asile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-14T12:07:25Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di Giacomo, Flavio", "role": "porte-parole en Italie pour l'Organisation Internationale pour les migrations (OIM)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5A9DCED-9FC7-42D0-82E1-730DE248702E", "internalArchiveId": "B5A9DCED-9FC7-42D0-82E1-730DE248702E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 californienne Uber est somm\u00e9e de cesser ses activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve : Interview de Sylvain Dejan, \u00e9conomiste, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9conomie du partage et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de la Rochelle", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 californienne Uber est somm\u00e9e de cesser ses activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. L'Etat a r\u00e9pondu aux exigences des chauffeurs de taxi traditionnels, qui accusent Uber de concurrence d\u00e9loyale. On le rappelle, Uber fonctionne avec une application, sur t\u00e9l\u00e9phone mobile, qui met en relation des individus et des chauffeurs pr\u00eats \u00e0 les transporter pour un prix mod\u00e9r\u00e9.", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["taxi", "\u00e9conomie collaborative", "concurrence d\u00e9loyale"], "thematicPersons": ["Uber (Taxis)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-14T12:15:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dejan, Sylvain", "role": "\u00e9conomiste, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9conomie du partage et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de la Rochelle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1423605", "internalArchiveId": "AA1504423624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6704356", "imageURL": "http://www.rts.ch/6704343.image", "backgrounds": ["Fukushima Japon, ext de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima et de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.", "La Rochelle France, la fr\u00e9gate l'Hermione quitte le port de la Rochelle pour rejoindre les USA.", "Berne Suisse, visite officielle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande en Suisse pour deux jours."], "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Zoug: l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la firme Sika a tourn\u00e9 au dialogue de sourds", "Annonce de fusion Nokia/Alcatel-Lucent: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "Italie: le sud de la p\u00e9ninsule est confront\u00e9 \u00e0 un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s", "Football/Ligue des Champions: les 1/4 de finale restent incertains", "Visite de Fran\u00e7ois Hollande: le point sur les pr\u00e9paratifs avec Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "Les anciens abattoirs de Saint-Imier (BE) reprennent du service le temps d'un spectacle", "Fukushima: une op\u00e9ration in\u00e9dite est mise en place pour d\u00e9manteler la centrale", "Le 12h45", "Minimag: \u00e0 Fribourg, SOS Futures mamans tend la main aux m\u00e8res dans le besoin", "Rubrique sant\u00e9: le professeur Stephan Harbarth, infectiologue, \u00e9voque la r\u00e9sistance aux antibiotiques", "Le mythique bateau \"L'Hermione\" de La Fayette pour une nouvelle travers\u00e9e", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["La direction et le conseil d'administration s'opposent au projet du priopri\u00e9taire principal de vendre son capital au groupe fran\u00e7ais Saint-Gobain.", "Selon les survivants d'un naufrage, ils pourraient \u00eatre 400 migrants \u00e0 avoir perdu la vie en M\u00e9diterrann\u00e9e dans leur tentative pour joindre l'Europe.", "Les matchs aller entre la Juventus et Monaco d'un c\u00f4t\u00e9 et entre l'Atletico Madrid et le Real Madrid de l'autre, laissent planer le doute.", "La compagnie professionnelle \"Utopik Familly\" investit les lieux pour parler dictature.", "Tepco tente depuis quelques temps de retirer le combustible des r\u00e9acteurs les plus endommag\u00e9s.", "C'est un mouvement fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 qui fait notamment don de v\u00eatements, jouets et nourriture.", "Peu de nouveaux antibiotiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et les souches bact\u00e9riennes r\u00e9sistantes ont prolif\u00e9r\u00e9.", "Apr\u00e8s 16 ans de travaux, la r\u00e9plique de la fr\u00e9gate qui avait conduit La Fayette aux Etats-Unis appareille depuis La Rochelle, en France."], "variantIds": ["ece-6587820", "ece-6589643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T11:37:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017988\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:08 > 0:00:09) [79%] : \r\nBon, il a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:34) [66%] : \r\nEt tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:21) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:37) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande sera re\u00e7u dans une heure avec les honneurs militaires par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore la visite d'\u00c9tat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera l'occasion d'aborder plusieurs th\u00e8mes sensibles dont les cons\u00e9quences du 9 f\u00e9vrier nous rejoindrons dans un instant, Pierre-Olivier Volet Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:38 > 0:01:53) [94%] : \r\nCe nouveau drame en M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 400 migrants disparus dans le naufrage d'une embarcation de fortune dimanche estimation par des survivants d\u00e9barqu\u00e9 hier en Italie depuis le d\u00e9but du mois, la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re provoque un nouvel afflux de refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:06) [93%] : \r\nLa naissance d'un nouveau g\u00e9ant dans le domaine des t\u00e9l\u00e9communications, les 2 anciens concurrents Nokia et Alcatel Lucent fusionnent, la nouvelle entit\u00e9 sera bas\u00e9e en Finlande et pilot\u00e9e par les actuels dirigeants de Nokia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:37) [88%] : \r\nLe th\u00e9\u00e2tre aux abattoirs \u00e0 Saint-Imier, la compagnie Utopik Family a investi les locaux d\u00e9sert\u00e9s depuis 20 ans au programme, une pi\u00e8ce politique absurde sur la question, dictature et nous recevons le professeur St\u00e9phane barbares infectiologue, sp\u00e9cialiste des r\u00e9sistances aux antibiotiques pour \u00e9voquer une \u00e9volution qui peut inqui\u00e9ter la difficult\u00e9 \u00e0 trouver de nouveaux antibiotiques, d'une part, la prolif\u00e9ration de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes, d'autre part, au point que Bruxelles se mobilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:03:04) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande est attendu \u00e0 Berne, vers 14 heures pour cette cette visite d'\u00c9tat, qualifi\u00e9 d'historique, 17 ans apr\u00e8s Jacques Chirac, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera accueilli tout \u00e0 l'heure sur la place de la cath\u00e9drale par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et avec les honneurs militaires, coup d'envoi d'une visite qui doit durer 2 jours, et qui doit le conduire \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi \u00e0 Lausanne, Pierre-Olivier Volet, la place de la cath\u00e9drale, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez enlev\u00e9 autour de vous, tout est pr\u00eat pour accueillir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:54) [93%] : \r\nOui, il faut dire qu'il y a comme un air de f\u00eate ce matin \u00e0 Berne avec ce beau ciel bleu, bien s\u00fbr, les drapeaux qui ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9es partout au centre ville, des fleurs de-ci de-l\u00e0 et puis ici, place de la cath\u00e9drale, o\u00f9 tout est pr\u00eat pour accueillir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais des policiers passaient l'endroit au peigne fin, il y a quelques instants encore tout est maintenant boucl\u00e9 l'avion de Fran\u00e7ois Hollande devrait se poser dans une heure \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'a\u00e9roport de Berne Belp il se rendra ensuite ici o\u00f9 il sera accueilli sur ce tapis rouge par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et une visite d'\u00c9tat, c'est quelque chose d'extr\u00eamement protocole et il y aura ensuite les hymnes nationaux, une revue de troupes les honneurs militaires, comme on dit, et puis tout le monde se rendra \u00e0 pied \u00e0 travers la ville de Berne \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville o\u00f9 seront prononc\u00e9s les discours officiels et puis dans la soir\u00e9e, visite d'\u00c9tat oblige, il y aura aussi un d\u00eener de gala en l'honneur du pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui sera donn\u00e9 ici \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:03:58) [96%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le c\u00e9r\u00e9monial mais sur le fond : quel est l'enjeu de cette visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:36) [92%] : \r\nParadoxalement, une visite d'\u00c9tat, c'est l'habitat plus importante que l'on puisse faire dans un pays mais c'est peut-\u00eatre celle o\u00f9 on se parle le moins, au fond, c'est une visite de courtoisie pour resserrer des loups, des des Liens bien plus qu'une v\u00e9ritable visite de travail, on fait avancer les dossiers, cela dit, des entretiens sont pr\u00e9vus auront lieu cet apr\u00e8s- midi, on y fera le tour d'horizon des dossiers en cours, et selon nos informations, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations Mario Gattiker fera partie de la d\u00e9l\u00e9gation, il assistera ces entretiens, c'est le signe qu'on y parlera libre circulation apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier, c'est en tout cas, probablement le th\u00e8me le plus important, celui qui int\u00e9resse le plus, la Suisse aujourd'hui dans ses discussions avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:47) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre-Olivier et puis bien s\u00fbr nous y serons un \u00e9v\u00e9nement que vous pourrez vivre en Direct sur rtsinfo et en continu et sur le web, avec \u00e9galement un suivi minute par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:05:05) [93%] : \r\nIl pourrait \u00eatre 400 migrants \u00e0 avoir perdu la vie en M\u00e9diterran\u00e9e dans leurs tentatives de joindre l'Europe selon les survivants du naufrage qui sont parvenus hier en Italie depuis le d\u00e9but du mois, le sud de la p\u00e9ninsule est confront\u00e9e \u00e0 un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s Petter Bernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:06:29) [92%] : \r\nCombien reste-t-il de survivants, combien de migrants retourneront-t-il chez eux dans un cercueil, il serait jusqu'\u00e0 400 400 migrants qui auraient disparu dimanche dans un naufrage en M\u00e9diterran\u00e9e d'apr\u00e8s des t\u00e9moignages recueillis par des ONG, une centaine de survivants amen\u00e9 ici \u00e0 Alain P. 12 \u00e0 certifie que ces migrants sont bien d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et qu'il y aurait de nombreux jeunes parmi les victimes, ce nouveau drame devrait porter \u00e0 plus de 900 le nombre de morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en M\u00e9diterran\u00e9e, contre 47 pendant la m\u00eame p\u00e9riode en 2014 la l'alarme migrants a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e en Italie ou rien que ce week- end, les garde- c\u00f4tes ont sauv\u00e9 6500 personnes entass\u00e9es dans une quarantaine de bateaux, le ministre de l'Int\u00e9rieur cherche justement en urgence des places d'h\u00e9bergement pour ces nouveaux arrivants, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate politique \u00e0 quelques semaines d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales, la Ligue du Nord demande purement et simplement aux autorit\u00e9s de dire non \u00e0 chaque nouvelle arriv\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et en raison du chaos r\u00e9gnant en Libye des migrants originaires en particulier de Syrie s'efforce de gagner l'Europe par tous les moyens jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes pourraient d\u00e9barquer cette ann\u00e9e et dire que la vaste op\u00e9ration italienne de secours Mar\u00e9e Nostrum acc\u00e9der depuis peu la place \u00e0 Triton, un programme europ\u00e9en de contr\u00f4le des fronti\u00e8res, nettement moins ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:30 > 0:06:59) [93%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le finlandais Nokia, de l'autre, le franco- am\u00e9ricain Alcatel- Lucent et demain un nouveau g\u00e9ant des \u00e9quipements en t\u00e9l\u00e9communications et 2 anciens concurrents ont annonc\u00e9 ce matin leur fusion dans une nouvelle entit\u00e9 qui conservera le nom de Nokia et sera bas\u00e9e en Finlande, les autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore avaliser cette fusion alors Nicolas Ross\u00e9 avec Nokia, on pense toujours T\u00e9l\u00e9foot tout de suite, t\u00e9l\u00e9phonie mobile, l\u00e0 on parle de d'\u00e9quipementiers en t\u00e9l\u00e9communications de quoi on parle en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:08:51) [90%] : \r\nAlors, les \u00e9quipementiers un joueur r\u00f4le crucial, ce sont eux qui installe les antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, ce sont eux aussi qui s'occupent du r\u00e9seau fixe la fibre optique, le r\u00e9seau en cuivre aussi et ses \u00e9quipementiers, aujourd'hui ce sont 2 principaux on a les Chinois de Wahid c\u00f4t\u00e9 les Su\u00e9dois de Ericsson qui dominent le march\u00e9 et Alcatel Lucent et Nokia ensembles arriveront au niveau des du leader Mondiaux d'o\u00f9 cette fusion alors pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi, cette ann\u00e9e, cette alliance parce qu'aujourd'hui le r\u00e9seau le du de les raisons explose, le trafic de donn\u00e9es explose, le trafic de donn\u00e9es c'est quoi avec votre smartphone vous quand vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision, vous envoyez des photos, vous allez sur Internet \u00e0 domicile, \u00e9galement sur votre ordinateur vous consulter des sites Internet, vous consommez de la vid\u00e9o, vous t\u00e9l\u00e9charger des films, on estime qu'aujourd'hui le trafic de donn\u00e9es fait plus que doubler chaque ann\u00e9e aujourd'hui au niveau des r\u00e9seaux, on a l\u00e0 des r\u00e9seaux 4G pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile si vous faites un test avec votre smartphone vous arrivez \u00e0 des d\u00e9bits peut-\u00eatre de 50 m\u00e9ga si tout va bien avec la nouvelle norme de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, la 5 G qui se profile dans quelques ann\u00e9es, on arrivera \u00e0 1000 fois plus, alors \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9risoire, mais pourquoi c'est important parce qu'on se dirige vers un monde d'objets connect\u00e9s et aussi de voitures autonomes avec la 5, j'ai les voitures autonomes arriveront \u00e0 r\u00e9agir beaucoup plus vite qu'aujourd'hui ce qui, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 est cruciale alors le leader mondial qui s'appelle ou Hawa\u00ef qui n'est pas une simple entreprise chinoise qui se contente de copier les entreprises occidentales ou Hawa\u00ef occupe aujourd'hui plus de 70000 ing\u00e9nieurs qui travaillent sur la 5 G, Alcatel Lucent et Nokia ensembles et esp\u00e8re pouvoir, il y avait rivalis\u00e9 avec vous, Hawa\u00ef et avec Ericsson sur ce march\u00e9 prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:09:14) [95%] : \r\nMerci beaucoup pour cet \u00e9clairage Nicolas et puis sachez encore que la Commission europ\u00e9enne accuse Google d'abus de position dominante, elle estime que le g\u00e9ant am\u00e9ricain de la recherche sur Internet favorise son propre service de comparaison de prix Google est menac\u00e9 d'une amende 6 milliards de dollars, une enqu\u00eate a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ouverte sur Andro\u00efd, le syst\u00e8me d'exploitation pour terminaux mobiles de Google entorse \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:09:34) [93%] : \r\nLe dialogue de sourds, hier soir \u00e0 Baar dans le canton de que lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la firme Sika c'est l'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 qui est en jeu, pour m\u00e9moire, la direction et le conseil d'administration s'opposent au projet du propri\u00e9taire principal de vendre son capital au groupe fran\u00e7ais Saint-Gobain, l'affaire devrait se r\u00e9gler devant les tribunaux, mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:36 > 0:09:50) [96%] : \r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour la direction de Sika, le conseil d'administration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par les actionnaires minoritaires, ce vote pl\u00e9biscite le combat men\u00e9 par les administrateurs et la direction pour assurer l'ind\u00e9pendance du groupe actif dans les sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:09:58) [93%] : \r\nFace \u00e0 cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est exceptionnel dans l'histoire de Sika, il en va de l'avenir du groupe et de ses 17000 employ\u00e9es, rien de moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:59 > 0:10:26) [93%] : \r\nSon combat : la direction le m\u00eame contre la strat\u00e9gie de la famille h\u00e9riti\u00e8re, l'actionnaire principal de Sika, en d\u00e9cembre dernier, l'annonce de son intention de vendre sa part au g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain cr\u00e9\u00e9 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, seulement 16 pourcent du du capital actions mais 52 pourcent des des droits de vote, soit la majorit\u00e9, la famille Burkard Schenker c\u00e9derait ainsi le contr\u00f4le de ce fleuron de l'industrie suisse aux Fran\u00e7ais rapidement la direction va s'opposer \u00e0 cette transaction qu'elle juge contraire aux int\u00e9r\u00eats de Sika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:27 > 0:10:41) [85%] : \r\nLe nouveau actionnaire et l'A7 propres buts strat\u00e9giques qui peuvent vous peuvent ne pas \u00eatre en conflit avec les buts de de Sika, c'est pas possible, alors je peux pas prendre cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:41 > 0:10:56) [95%] : \r\nEn 5 mois, les 2 camps vont multiplier les actions juridiques idem lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour rester en place, le conseil d'administration a us\u00e9 d'une clause permettant de plafonner le droit de vote de l'actionnaire majoritaire \u00e0 5 pourcent la la famille h\u00e9riti\u00e8re \u00e9tait ainsi d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa majorit\u00e9 de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:56 > 0:11:06) [83%] : \r\nMieux : Loft : nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre pour voir si la limitation du droit de vote est l\u00e9gitime, nous allons analyser les strat\u00e9gies possibles pour l'heure, la vente de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:11) [95%] : \r\nA donc bloqu\u00e9 par un statu quo, mais une longue bataille juridique va d\u00e9sormais se poursuivre devant les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:23) [96%] : \r\nImage d'un atterrissage mouvement\u00e9, celui d'un avion de la Japan Airlines hier soir \u00e0 l'a\u00e9roport d'Hiroshima, juste avant l'atterrissage, l'appareil a heurt\u00e9 de plein fouet une antenne de communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:23 > 0:11:38) [94%] : \r\nQuestion situ\u00e9 \u00e0 300 m\u00e8tres du tarmac l'A321 ensuite d\u00e9rap\u00e9 sur plusieurs centaines de m\u00e8tres avant de finir sa course dans l'herbe, l'ensemble des 73 passagers et des 8 membres d'\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les toboggans de s\u00e9curit\u00e9 27 personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:40 > 0:11:59) [93%] : \r\nEt toujours au Japon cette fois Fukushima, 3 jours apr\u00e8s la diffusion des images de l'int\u00e9rieur du r\u00e9acteur 1 o\u00f9 r\u00e8gne une radioactivit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal Tepco tente depuis quelque temps, de retirer le combustible des r\u00e9acteurs les plus endommag\u00e9s, l'op\u00e9ration est in\u00e9dite et surtout extr\u00eamement d\u00e9licate pour mener \u00e0 bien le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale, reportage Georges Gard\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:37) [87%] : \r\nLe site nucl\u00e9aire de Fukushima est un immense chantier industriel des ennuis surviennent toujours Fuites au d\u00e9part d'un chantier, mais le site est s\u00e9curis\u00e9 par 7000 ouvriers, c'\u00e9tait que la radioactivit\u00e9 a beaucoup baiss\u00e9, mais il nous faut encore porter un masque une combinaison et de dessous des manches longues pour limiter l'Exposition de la peau, la gestion des eaux radioactives stock\u00e9e dans un millier de r\u00e9servoirs restent sans fond se les eaux de refroidissement des r\u00e9acteurs, des rivi\u00e8res souterraines passant de toute cette eau une fois nettoy\u00e9s devrait \u00eatre rejet\u00e9e dans l'oc\u00e9an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:39 > 0:12:46) [82%] : \r\nEt on nous autres, \u00e0 terme, nous voulons stocker que de l'eau compl\u00e8tement trait\u00e9s pour ma\u00eetriser la pollution de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:48 > 0:13:12) [91%] : \r\nTepco pr\u00e9pare le retrait du combustible des r\u00e9acteurs 1 \u00e0 3 ils ont subi une fusion de leur coeur, leurs 150 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une s\u00e9rie d'explosions, la radioactivit\u00e9 reste trop \u00e9lev\u00e9 pour s'en approcher, devant le b\u00e2timent du r\u00e9acteur num\u00e9ro 1, Tepco a test\u00e9 un dispositif de localisation du combustible fondu par des rayons cosmiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:27) [95%] : \r\nDes flux de particules permettent de produire une image de la pr\u00e9sence du combustible dans le r\u00e9acteur, celui de la piscine a pu \u00eatre localis\u00e9, mais pas le combustible du coeur m\u00eame du r\u00e9acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:29) [76%] : \r\n30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:30 > 0:13:55) [82%] : \r\nLe r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 je trouve derri\u00e8re la radioactivit\u00e9 13\u00e8me personne ne sait exactement o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 le beurre fondu du r\u00e9acteur comme le pense \u00e9tait plus bas, plus inqui\u00e9tant, a-t-il travers\u00e9 lan\u00e7ant attendez du r\u00e9acteur r\u00e9duirait de 3 r\u00e9acteurs d\u00e9grad\u00e9 pourrait prendre entre 20 et 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:03) [92%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat pour retirer le combustible des r\u00e9acteurs, nous devons encore d\u00e9velopper les technologies n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:04 > 0:14:16) [94%] : \r\nAutour des b\u00e2timents des r\u00e9acteurs, Tepco, la construction d'un mur de glace pour stopper les arriv\u00e9es d'eau souterraine contamin\u00e9e vers l'oc\u00e9an, l'implantation de cette tuyauterie de cong\u00e9lation est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:19 > 0:14:26) [90%] : \r\nTout est \u00e0 inventer, \u00e0 Fukushima pour r\u00e9soudre un accident plus complexe que ceux de Tchernobyl ou de Three malin, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:30 > 0:14:48) [87%] : \r\nUne image d'un autre si\u00e8cle apr\u00e8s 16 ans de travaux, la r\u00e9plique de la fr\u00e9gate qui avait conduit faille aux \u00c9tats-Unis appareil cet apr\u00e8s- midi, depuis La Rochelle, en France, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement d'une poign\u00e9e de passionn\u00e9s l'Hermione, c'est son nom, voguera vers les c\u00f4tes am\u00e9ricaine avec plus de 50 matelot volontaire Tamara Vic Markac vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:51 > 0:15:08) [88%] : \r\nElle s'appelle l'Hermione et elle nous vient du pass\u00e9 pour voguer vers les Am\u00e9riques, un d\u00e9fi contemporain qui respecte l'authenticit\u00e9 des fr\u00e9gate du XVIIIe si\u00e8cle 2000 m2 de voilure in\u00e9l\u00e9gante coques en ch\u00eane avec \u00e0 son bord 80 membres d'\u00e9quipage, dont une grande part de matelots volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:19) [73%] : \r\nC'\u00e9tait extraordinaire, confirme jamais navigu\u00e9 qui sont pas excellent matelot Cap-hornier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:21 > 0:15:47) [91%] : \r\nL'Hermione une r\u00e9plique historique, un symbole de libert\u00e9 et d'espoir, la fr\u00e9gate d'origine avait conduit le marquis fran\u00e7ais Lafayette aux \u00c9tats-Unis en 1780 alors que les Am\u00e9ricains luttaient pour leur ind\u00e9pendance contre les Britanniques, 200 ans plus tard, des passionn\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de rendre hommage \u00e0 cette histoire, il aura fallu plus de 16 ans de travaux pour voir l'Hermione sur les flots, une belle qu'il a fallu apprivoiser soigner \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:48 > 0:15:54) [74%] : \r\nElle est rentr\u00e9e \u00e0 amnistie peu d\u00e9coiff\u00e9 de son essai l\u00e0 et l\u00e0, on essaye de lui refaire une petite beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:55 > 0:15:59) [83%] : \r\nIl n'rien d'appr\u00eat\u00e9 qui a pu rencontrer son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:11) [66%] : \r\nC'est fabuleux, vous \u00eates tr\u00e8s sympa et avoir de la voix 24 repartent c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:13 > 0:16:18) [94%] : \r\nUn d\u00e9part pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s plusieurs escales l'Hermione est attendue cet \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:25 > 0:16:38) [91%] : \r\nEn sport, les quarts de finale de la Ligue des champions de football entre la Juventus de Turin et Monaco, d'une part et la technique, Atletico Madrid et le Real Madrid, d'autre part, reste incertain, apr\u00e8s les matches aller d'hier soir, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:53) [88%] : \r\nOn a jou\u00e9 \u00e0 guichet ferm\u00e9, hier soir, \u00e0 Turin, les supporters de l'ail ouvert ont eu peur \u00e0 la 10\u00e8me minute Carrasco de Monaco Tir mais bouffonne est attentif, c'\u00e9tait une grosse occasion pour les Mon\u00e9gasques, qui se sont montr\u00e9s tr\u00e8s courageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:56 > 0:17:10) [88%] : \r\nRussell but dans cette partie 57\u00e8me minute un bon ballon de Pirlo faute ou pas faute car Mario plaide non coupable Morata est rest\u00e9 au sol, on va revoir, difficile de se faire une vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:12 > 0:17:35) [88%] : \r\nCavallo certes fait tr\u00e9bucher Morata monsieur mission rajoute ce n\u00e9anmoins penalty c'est Vidal qui ne tremble pas, score final Juventus bat Monaco 1 \u00e0 0, les 2 \u00e9quipes se retrouveront dans une semaine, c'est un \u00e9cart minimal, rien ne dit que les Mon\u00e9gasques ne pourront pas r\u00e9agir au match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:57) [87%] : \r\nMadrid, le duel entre l'Atlantique pour Real c'est termin\u00e9 par an, match nul 0 \u00e0 0 une grosse occasion en 1\u00e8re mi- temps pour qui \u00e9choue face \u00e0 au Black, 0 \u00e0 0 les joueurs Ramos Casillas ou encore Torres se retrouveront dans une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:00 > 0:18:19) [95%] : \r\nEt puis en tennis Stan Wawrinka s'est facilement qualifi\u00e9 ce matin pour les huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo en battant l'argentin Juan Monaco 6 1 6 4, tenant du titre, le Vaudois n'a pas connu d'alerte, m\u00eame si le 2\u00e8me set a \u00e9t\u00e9 plus serr\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi verra l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer contre le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:22 > 0:18:43) [91%] : \r\nD\u00e9couvrir \u00e0 la fois la g\u00e9ographie mais aussi l'histoire et les coutumes locales en un clin d'oeil, le tout depuis le sommet d'une cath\u00e9drale \u00e0 Fribourg, un panorama explicatif a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au sommet du beffroi de Saint-Nicolas et panneaux destin\u00e9s aux quelque 20000 visiteurs de l'\u00e9difice ont compos\u00e9 de photographies annot\u00e9es de dessins de l'artiste fribourgeois Fr\u00e9d\u00e9ric et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:46 > 0:19:01) [94%] : \r\n3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux associations caritatives romande reste \u00e0 Fribourg SOS futures mamans comme son nom l'indique, tend la main aux jeunes m\u00e8res dans le besoin, mouvement fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 qui fait notamment dons de v\u00eatements de jouets et de nourriture, le reportage est sign\u00e9 Nicolas marin dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:02 > 0:19:03) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:03 > 0:19:08) [97%] : \r\nUn b\u00e9b\u00e9, puis 2, parfois 3 enfants et pas toujours de quoi subvenir \u00e0 leurs besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:08 > 0:19:14) [78%] : \r\nJ'ai march\u00e9 quand m\u00eame assez jeune peut d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'Allemagne a pris son papa est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:14 > 0:19:19) [96%] : \r\nDans le canton de Fribourg SOS futures mamans est l\u00e0 pour aider ces familles en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:19 > 0:19:34) [87%] : \r\nIl est intervenu quand m\u00eame d\u00e9marr\u00e9 de Vancouver, il y aura donc jusque l\u00e0 \u00e7a va diffuser, c'est toujours difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:35 > 0:19:37) [95%] : \r\nDes conseils, mais aussi une aide mat\u00e9rielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:37 > 0:19:50) [81%] : \r\nCe qui nous aide \u00e9norm\u00e9ment nous d\u00e9panne de d'alimentation, il nous donne des bons, et c'est \u00e7a qui nous fait venir toujours estim\u00e9 encore o\u00f9 on a des difficult\u00e9s sont l\u00e0 pour nous d\u00e9panner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:51 > 0:19:53) [75%] : \r\nUn beau sac : voil\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:53 > 0:20:03) [95%] : \r\nPour la centaine de b\u00e9n\u00e9voles des moments forts, comme cette jeune femme enceinte dont le compagnon \u00e9tait en prison et qu'il n'avait personne pour l'amener \u00e0 l'h\u00f4pital, Marianne Descloux se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:03 > 0:20:18) [84%] : \r\nUn souvenir magnifique j'avais assist\u00e9 \u00e0 l'accouchement de de cette date de cette maman et \u00e0 la naissance de ce b\u00e9b\u00e9 qui par la suite l'demand\u00e9 d'\u00eatre marraine pour cette petite fille, enfin, petite fille maintenant qui est grand qu'\u00e0 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:19 > 0:20:24) [96%] : \r\nMais rien ne serait possible non plus sans les parents qui font don du mat\u00e9riel dont ils n'ont plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:25 > 0:20:30) [71%] : \r\nOui, mais ils sont complets avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:30 > 0:20:36) [98%] : \r\nChaque ann\u00e9e l'association fribourgeoise re\u00e7oit plus de 500000 francs de dons et les gens dans le besoin ne manquent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:49) [90%] : \r\nQue ce soit \u00e0 la suite de la perte d'un travail d'une rupture familiale ou encore d'une heureuse surprise, survenant avant que les aides qu'il soient totalement termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:49 > 0:20:58) [95%] : \r\nUn combat de plus de 4 d\u00e9cennies c'est Conrad Cl\u00e9ment qui a fond\u00e9 l'association en 1974 en constatant la d\u00e9tresse d'une jeune m\u00e8re abandonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:58 > 0:21:10) [84%] : \r\nElle a eu un b\u00e9b\u00e9, elle a fait un gros p\u00e9ch\u00e9, alors c'est un acte d'amour, et on ne soyons r\u00e9alistes et il fallait faire quelque chose, mais j'aurais jamais imagin\u00e9 monter un mouvement pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:10 > 0:21:19) [94%] : \r\nAujourd'hui des antennes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans d'autres cantons et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger des structures ind\u00e9pendantes mais r\u00e9unis autour d'un m\u00eame id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:28) [77%] : \r\nJ'admire la femme et effort font plus de ce qu'on nous les gars, on peut faire du mal, mais si on un objet de la force physique, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, la force morale et femmes sont 100, 100 fois sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:29 > 0:21:34) [98%] : \r\n\u00e0 Fribourg, plus d'un millier de femmes b\u00e9n\u00e9ficient chaque ann\u00e9e de l'aide de SOS futures mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:36 > 0:21:54) [94%] : \r\nIl est question d'antibiotiques dans notre chronique sant\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 quelques ann\u00e9es maintenant que le fameux message les antibiotiques c'est pas automatique semble avoir pass\u00e9, pourtant aujourd'hui la situation est difficile, peu de nouveaux antibiotiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, c'est derni\u00e8res ann\u00e9es et les souches bact\u00e9riennes r\u00e9sistantes aux antibiotiques, elles ont prolif\u00e9r\u00e9 punchy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:54 > 0:22:51) [89%] : \r\nOui et justement, on essaie de cr\u00e9er un mouvement m\u00eame europ\u00e9en, mondial, pour essayer de trouver de nouveaux antibiotiques cette ce dont on va parler aujourd'hui mais avant tout, j'aurais juste voulu pr\u00e9ciser 2 3 petites choses parce qu'on parle d'antibiotiques, les antibiotiques Agn\u00e8s, sa lutte conte quoi les bact\u00e9ries, les bact\u00e9ries et pas les virus, vous savez, la diff\u00e9rence, bact\u00e9ries, de virus et bact\u00e9ries ce sont tous les 2 des microbes, les virus, ces tout petits, les bact\u00e9ries, un peu plus grosses, \u00e7a commence \u00e0 le savoir et puis ensuite il faut encore pr\u00e9ciser une autre chose sexuelle, les bact\u00e9ries qui r\u00e9sistent, c'est pas notre corps qui r\u00e9siste sur les bact\u00e9ries et on peut tr\u00e8s bien \u00eatre porteur sain de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes, par exemple dans notre intestin et se porter comme un charme, voil\u00e0, c'est dit, c'est ce qu'il fallait dire avant de commencer cette chronique bonjour St\u00e9phane Achbar Tokyo alors vous vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9, vous \u00eates infectiologue, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9sistance aux bact\u00e9ries ici au \u00e0 j'ai trouv\u00e9 de nouveaux antibiotiques, les \u00c9tats-Unis, l'Europe se mobilise, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un des programmes, un Europ\u00e9en pour trouver de nouveaux antibiotiques, on n'a pas le choix, on doit trouver de nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:46) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, on voit que, il y a une augmentation de la r\u00e9sistance dans le monde entier ici, bien s\u00fbr, \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut peut-\u00eatre pas dramatiser mais il y a des infections en ville, o\u00f9 on a plus d'antibiotiques disponibles pour donner par comprim\u00e9, par exemple, c'est-\u00e0-dire que les patients qui ont certaines infections, il doit venir \u00e0 l'h\u00f4pital pour se faire traiter par des antibiotiques par voie intraveineuse, par exemple, et si on n'en trouve pas ah oui, \u00e7a veut dire la la question c'est qu'est-ce qui va se passer dans dans les prochains 20 30 ans alors ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, je voudrais pas maintenant dessin\u00e9 un tableau compl\u00e8tement apocalyptique c'est pas dramatique, mais c'est tout \u00e0 fait possible que \u00e7a va compliquer notre m\u00e9decine moderne en ce moment, par exemple, si vous allez aux assujettis \u00e0 peu pr\u00e8s 20 25 pourcent des des patients que le soir, des antibiotiques, une bonne partie re\u00e7oive vraiment parce que c'est justifi\u00e9, et l\u00e0 on peut dire, dans 20 30 ans, si on a des probl\u00e8mes de r\u00e9sistance antibiotique il y aura plus de complications et peut-\u00eatre m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s qui sont attribuables assistance antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:46 > 0:24:02) [84%] : \r\nSi on prend la base v\u00e9ritablement va voir ensemble comment un antibiotiques tuent une bact\u00e9rie on a classifi\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s en 4 m\u00e9thodes un grosso-modo, on va aller voir ensemble il y a des images qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es, donc la 1\u00e8re m\u00e9thode c'est l'antibiotique qu'est-ce qui va faire \u00e9vacuer, il va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:18) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors il y a le le m\u00e9canisme qui est le plus fr\u00e9quent, et qui est le plus utilis\u00e9, c'est que l'antibiotique arrive et casse la paroi et la la bact\u00e9rie explose, elle explose, elle est tu\u00e9 plus ou moins elle est morte apr\u00e8s il y a d'autres m\u00e9canismes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:18 > 0:24:24) [87%] : \r\nPar exemple, \u00e0 l'int\u00e9rieur, on le voit ici il peu il va tuer la bact\u00e9rie \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 la machine, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:24 > 0:24:47) [89%] : \r\nC'est un peu plus compliqu\u00e9 il il s'attaque aux structures vitales de la bact\u00e9rie et l\u00e0 l'antibiotique soit tu\u00e9 la bact\u00e9rie, soit il peut inhiber, il peut paralyser la croissance, la reproduction et l\u00e0 aussi, la bact\u00e9rie qui a bien s\u00fbr toujours l'id\u00e9e de se reproduire, elle est paralys\u00e9e, elle arrive plus \u00e0 s'prolif\u00e9rer et finalement l'infection est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:47 > 0:24:48) [98%] : \r\nLa 3\u00e8me m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:25:13) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait alors la 3\u00e8me m\u00e9thode elle a utilis\u00e9 moins fr\u00e9quemment, c'est que, on essaye de de neutraliser la virulence, c'est-\u00e0-dire que les bact\u00e9ries, ils ont certains facteurs de virulence et dans ce cas-l\u00e0, avec certains antibiotiques ou d'autres mol\u00e9cules, on peut soi-disant \u00e9rotique, j'ai beaucoup aim\u00e9 les rendent plus faible et prot\u00e9ger l'\u00eatre humain contre le les les effets n\u00e9fastes virulente de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:13 > 0:25:18) [81%] : \r\nEt la derni\u00e8re, la \u00e7a c'est assez sympa, la derni\u00e8re, c'est en fait les bact\u00e9ries entre elles discutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:18 > 0:25:40) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, l'Am\u00e9ricain s'est affaiss\u00e9, comme si on essayait de, de, de couper les les fil conducteur entre les bact\u00e9ries, c'est un m\u00e9canisme qui est beaucoup moins utilis\u00e9, mais on est en train de l'explorer plus en plus pour justement arriver \u00e0 les bloquer et s'ils arrivent plus \u00e0 communiquer, l\u00e0 aussi il y a un probl\u00e8me surtout de prolif\u00e9ration de virulence et l\u00e0 il devient beaucoup moins dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:40 > 0:26:08) [90%] : \r\n\u00e7a fait 15 20 ans un que vous travaillez sur ce sujet de la r\u00e9sistance aux bact\u00e9ries est-ce que vous saviez qu'en 1965 on parlait d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9sistance aux bact\u00e9ries, on a retrouv\u00e9 ici des archives d'une \u00e9mission qui s'appelle les progr\u00e8s de la m\u00e9decine et vous allez le voir, c'\u00e9tait une \u00e9mission qui \u00e9tait sp\u00e9cialement destin\u00e9 aux maladies v\u00e9n\u00e9riennes, on y parle de diff\u00e9rentes bact\u00e9ries au d\u00e9but de l'interview, les bact\u00e9ries qui provoque la chaude pisse la blennorragie hein et la syphilis, je vous propose d'\u00e9couter \u00e7a attentivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [89%] : \r\nUne autre question qu'on se pose en public, notamment \u00e0 l'\u00e9gard des antibiotiques qu'est-ce que c'est tr\u00e8s bien fragile et le coq, nous avons vu tout \u00e0 l'heure, il ne s'habitue pas progressivement \u00e0 la p\u00e9nicilline, en somme, r\u00e9sistant, il n'y a aucune r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:26 > 0:26:53) [91%] : \r\nLes traits vis-\u00e0-vis de la p\u00e9nicilline, il n'en est pas de m\u00eame du donc de l'argent de la blennorragie et l\u00e0 nous avons vu des r\u00e9sistances vis-\u00e0-vis des diverses antibiotiques qui nous ont oblig\u00e9 \u00e0 modifier plusieurs fois au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le traitement mais de toute fa\u00e7on nous avons quand m\u00eame \u00e0 l'heure actuelle des antibiotiques qui nous permettent de parfaitement ma\u00eetriser une infection blennorragie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:53 > 0:26:56) [79%] : \r\nLes images, on aurait bon mais pourtant vous font r\u00e9agir un Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:56 > 0:27:10) [89%] : \r\nC'est incroyable envoie \u00e0 quel point le monde des microbes et impr\u00e9visible, parce que l\u00e0, en 2015 la syphilis se traite toujours avec la p\u00e9nicilline, tandis que pour le je serais beaucoup moins optimiste parce que l\u00e0, en ce moment, on a vraiment des gros probl\u00e8mes de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:10 > 0:27:14) [95%] : \r\nAlors justement on cherche de nouveaux antibiotiques est-ce qu'on trouve, on est sur le point de trouver des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:14 > 0:27:25) [90%] : \r\nAlors disons il y a un peu plus d'espoir, c'est ces derniers \u00e0 3 5 ans on a d\u00e9couvert plus d'antibiotiques, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des cousins, des mol\u00e9cules, des substances qu'on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 depuis 60 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:25 > 0:27:27) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'elles vont devenir plus facilement r\u00e9sistante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:27 > 0:27:47) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que par exemple \u00e0 un des m\u00e9dicaments o\u00f9 on a le plus d'espoir, actuellement c'est une si vous voulez une super augmentant parce que le beaucoup de gens Suisse connaissent l'Augmentin l\u00e0, on a ce qu'aux enfants pr\u00e8s satisfait par exemple, \u00e7a veut dire le super Augmentin qui arrive bient\u00f4t sur le march\u00e9 en Europe c'est c'est des bonnes nouvelles, mais on risque d'avoir des pneus, des probl\u00e8mes de r\u00e9sistance aussi dans les prochains 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:47 > 0:27:52) [90%] : \r\nIl y a pas des nouvelles attaques, on trouve pas des nouveaux des nouvelles choses pour pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:52 > 0:28:14) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, il y a plus de recherches fondamentales aussi pour essaie vraiment de trouver des nouvelles cibles pour compl\u00e8tement chang\u00e9 de de point d'attaques contre les antibiotiques contre les bact\u00e9ries mais l\u00e0, on est encore plut\u00f4t dans des phases de recherches fondamentales, c'est assez \u00e9l\u00e9gant CD-DVD de de des approches tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais pour l'instant, il faut attendre 7 ans, 8 ans pour que \u00e7a arrive vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:14 > 0:28:28) [89%] : \r\nDe en face donc l\u00e0 pour l'instant, c'est dans le laboratoire, on n'a pas encore test\u00e9 \u00e7a sur les patients, merci beaucoup de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur le sujet, \u00e9videmment, si vous voulez plus de renseignements sur les antibiotiques, je vous propose de d\u00e9couvrir le dossier de RTS d\u00e9couverte consacr\u00e9 aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:28 > 0:28:45) [89%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, apr\u00e8s 20 ans de sommeil, les anciens abattoirs de Saint-Imier reprennent du service pour accueillir du th\u00e9\u00e2tre, la compagnie professionnelle Utopik Family investi les lieux pour parler dictature de celles impos\u00e9es par les \u00c9tats \u00e0 celles qui s'installe dans la famille Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:54 > 0:29:06) [82%] : \r\nPas de fond noir ni de rideaux et des cas blanche et un d\u00e9cor en carton, la compagnie Utopik Family pr\u00e9sente jusqu'\u00e0 dimanche, une cr\u00e9ation dans un espace in\u00e9dit, les anciens abattoirs de Saint-Imier se laisser c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:06 > 0:29:25) [81%] : \r\nEt pas par les yeux par les accroches monde- l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et il y a beaucoup de faire beaucoup de pierres de pour cette ambiance nous a nourri aussi beaucoup avec des \u00e9tait et \u00e0 avancer sur une c\u00f4t\u00e9 aussi l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:29 > 0:29:34) [87%] : \r\nLa pi\u00e8ce s'appelle dictature, on comprend donc que d'anciens abattoirs lui conviennent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:35 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est une pi\u00e8ce qui est po\u00e9tico- absurdes, d\u00e9cal\u00e9es L-l\u00e0 offrent de grands moments d'\u00e9motion, tout comme des petits clins d'oeil, notamment en ce qui concerne les relations familiales et des luttes de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:49 > 0:30:04) [81%] : \r\nOn vous raconter que la toutes les s'est vu qu'une soci\u00e9t\u00e9, la famille, il y a d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre quelque chose qui est li\u00e9e \u00e0 la dictature de et soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:05 > 0:30:10) [80%] : \r\nTant\u00f4t comiques, tant\u00f4t dramatiques, la pi\u00e8ce est n\u00e9 de cette ce com\u00e9dien suisse, tous professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:11 > 0:30:20) [92%] : \r\nPour nous, c'est important de de montrer qu'il se passe des choses ici qu'il est possible de cr\u00e9er dans le Jura bernois et d'apporter un ensuite nous cr\u00e9ation ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:20 > 0:30:29) [88%] : \r\nApr\u00e8s Saint-Imier Dictator pourrait s'exporter la troupe Utopik Family l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 plusieurs reprises pour d'anciennes productions notamment \u00e0 Ha\u00efti et au Nicaragua.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:31 > 0:30:58) [90%] : \r\nEt ce soir, \u00e0 l'occasion de l'ouverture du 43\u00e8me Salon international des inventions de Gen\u00e8ve Couleurs locales nous pr\u00e9sente un homme qui a vou\u00e9 sa vie \u00e0 la qu\u00eate de l'eau la plus pure, le Vaudois j'ai ne compte plus les m\u00e9daill\u00e9s des distinctions, il pr\u00e9sente cette ann\u00e9e son dernier n\u00e9 une premi\u00e8res mondiales \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange dit voix ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:07 > 0:31:11) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:21 > 0:32:22) [81%] : \r\nIl y a un an, sant\u00e9, la salle unisexe, qui s'\u00e9tait vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc \u00e7a c'est utile pas dire bonjour, mais effectivement \u00e7a va Anita, il y a, il y a des gens qui vont venir, il avait dit Vincent oui, Salut, bonjour, \u00e7a va ouais titre mais j'ai pens\u00e9 \u00e0 toi y musique affluence moi je peux aller courir sur les cours, oui, c'est parfait, oui, oui, je suis all\u00e9 courir dit qui j'ai pens\u00e9 \u00e0 toi, j'ai fait des super \u00e9tirements 20 pas mal du tout, bon ben voil\u00e0 Amiens Gervais propos\u00e9, j'ai dit \u00e0 Vincent ce n'est possible que ces messieurs dames, ce n'est tout \u00e0 gauche, comme \u00e7a, moi je les vois pas g\u00e9nial appel\u00e9 comme \u00e7a, ouais, super bon petit et c'est bon, d\u00e9j\u00e0, enfin voil\u00e0, bonjour, monsieur, bonsoir messieurs, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:34 > 0:32:37) [80%] : \r\nBonjour maintenant-ce que vous et puisqu'on y reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:44 > 0:33:11) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une d\u00e9gradation, donc est attendue pour cette fin de semaine, la bonne nouvelle c'est que les am\u00e9liorations se profile d\u00e9j\u00e0 pour lundi, ceci \u00e0 cause de l'anticyclone qui est en train de se d\u00e9caler en direction de l'ce qui va permettre en cas la perturbation actuellement sur l'Espagne, de nous toucher vendredi parall\u00e8lement de l'air froid est en train d'arriver depuis le Nord-Est, on va se retrouver pr\u00e9cis\u00e9ment sous la jonction des 2, r\u00e9sultat des courses en temps pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:11 > 0:33:30) [81%] : \r\nEst-t-elle pas d'avoir au pouvoir, \u00e7a ne porte en fait d'avoir du c'est sa marque, vous avez toujours on sait pas \u00e0 qui on s'adresse, qui la je sais voil\u00e0 oui, ce sont les bonnes cartes oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:32 > 0:33:46) [81%] : \r\nDonc nous ne sentons si durant la nuit demain tangue justement tr\u00e8s sur le nord- ouest le Valais non et puis au fil des heures, ils vont s'accumuler ces pays si tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:46 > 0:34:03) [78%] : \r\nEnsemble de r\u00e9gions \u00e0 moins que, comme tu le sens plus jusque que je regarde instruction mon texte j'arrive qu'est-ce qu'on disait ah oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:10 > 0:34:43) [85%] : \r\nEt puis il faut \u00e7a tombait tr\u00e8s aussi l'\u00e9cran noms ou pas, parce qu'en fait c'est c'est de voir qui me qui me trouble beaucoup des d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 c'est clair mais non mais c'est bon tranquille bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une d\u00e9gradation est attendue pour cette fin de semaine, la bonne nouvelle c'est que les am\u00e9liorations se dessine d\u00e9j\u00e0 pour lundi, ceci \u00e0 cause de l'anticyclone qui est en train de c\u00e9der ayant une d\u00e9gradation est attendue pour c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:51 > 0:34:54) [96%] : \r\nBon \u00e0 part \u00e7a je je je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:55 > 0:37:58) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, \u00e7a se confirme une d\u00e9gradation est attendue pour cette fin de semaine, la bonne nouvelle c'est que des am\u00e9liorations semble d\u00e9j\u00e0 se dessiner pour lundi, ceci \u00e0 cause de l'anticyclone qui est en train de se d\u00e9caler en direction de l'Est, ce qui va permettre donc \u00e0 cette perturbation de remonter dans un courant de sud- ouest et de nous toucher vendredi et puis parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, de l'air froid est en train d'arriver depuis le Nord-Est, r\u00e9sultat des courses, on va se retrouver pr\u00e9cis\u00e9ment sous la jonction des 2, ce qui va donc se traduire par un temps pluvieux dans une atmosph\u00e8re plus fra\u00eeche, selon Olivier que l'oubli de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, le temps sera ensoleill\u00e9 \u00e0 souhait avec tout au plus quelques voiles nuageux ici ou l\u00e0 par le sud- ouest, ces passages nuageux vont s'intensifier durant la nuit, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles sont largement au-dessus des normes de saison estivale en Valais jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s 25 au sud des Alpes 21 \u00e0 1000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, l'isotherme du 0 degr\u00e9s ce perch\u00e9 \u00e0 3200 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest faible en montagne et le long du Jura et puis en r\u00e9gion de plaine, juste quelques brises locales \u00e0 signaler demain matin les passages nuageux vont devenir de plus en plus compacts, \u00e0 partir de l'ouest encore de belles \u00e9claircies on aller et sur les Alpes orientales et puis au fil des heures ces passages nuageux vont s'accumuler CP Sir s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions, des \u00e9claircies devraient encore \u00eatre de la partie on valait et le temps devrait rester sec, nous dit-on \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse encore vendredi apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s sur le plateau, c'est en Valais l'apr\u00e8s- midi, un poil moins qu'aujourd'hui, par manque d'ensoleillement bien s\u00fbr jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais 23 au sud des Alpes 18 ann\u00e9es ma\u00eetre isotherme du 0 degr\u00e9s \u00e7a baisse \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de sud- ouest qui se renforce, quelque peu en montagne et qui se l\u00e8ve sur le plateau qui pourront souffler donc jusqu'\u00e0 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, vous savez tout dans quelques instants, toute une histoire, excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-15T11:27:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504425035", "durationSec": 41, "title": "MI AVION ASIANA_RTS000000510022", "excerpt": "Un panorama explicatif a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au sommet de la cath\u00e9drale de St-Nicolas \u00e0 destination des visiteurs ou touristes qui viennent dans la ville fribourgeoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425036", "durationSec": 29, "title": "MI CLOCHER_RTS000000510101", "excerpt": "Victoire de la Juventus de Turin, qui a battu l'AS Monaco sur le score de 1 \u00e0 0 lors du match aller comptant pour les quarts de finale de la Ligue des champions de football.\nMatch nul entre l'Atletico Madrid et le Real Madrid, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 \u00e0 l'issue du match aller comptant pour les quarts de finale de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CATH\u00c9DRALE", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425037", "durationSec": 16, "title": "MI DECOUVERTE_RTS000000510084", "excerpt": "La compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 japonaise Tokyo Electric Power (TEPCO) tente de retirer le combustible des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires les plus endommag\u00e9s. L'op\u00e9ration est in\u00e9dite et d\u00e9licate pour mener \u00e0 bien le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire."}, {"internalArchiveId": "AA1504425038", "durationSec": 45, "title": "MI EXTRAIT PROGRES MEDECINE 2_RTS000000510010", "excerpt": "La r\u00e9plique de la fr\u00e9gate qui a conduit La Fayette aux USA, l'Hermione, a quitt\u00e9 le port de La Rochelle, en France,  pour rejoindre les USA et cela gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement d'une \u00e9quipe de passionn\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1504425039", "durationSec": 82, "title": "MI FOOT CHAMPION LEAGUE_RTS000000510094", "excerpt": "Visite officielle d'Etat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande en Suisse pour deux jours. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore accueillera son h\u00f4te. Les discussions porteront notamment sur les \u00e9changes \u00e9conomiques, l'\u00e9cologie et l'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ATLETICO MADRID", "REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN", "AS MONACO"], "sequenceIds": ["1425395"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425040", "durationSec": 152, "title": "MI FUKUSHIMA DRAFT_RTS000000509998", "excerpt": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Sika s'est termin\u00e9e sur un statu quo entre l'actionnaire principal et le conseil d'administration, oppos\u00e9 \u00e0 la reprise de l'entreprise par le fran\u00e7ais Saint-Gobain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1425105"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425041", "durationSec": 20, "title": "MI GOOGLE_RTS000000510117", "excerpt": "L'association fribourgeoise \"SOS futures mamans\" aide les mamans dans le besoin en faisant des dons de v\u00eatements, de jouets et de nourriture aux jeunes m\u00e8res dans un quotidien difficile."}, {"internalArchiveId": "AA1504425042", "durationSec": 97, "title": "MI HERMION_RTS000000510103", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Argentin Juan Monaco sur le score de 6-1, 6-4 au 2e tour du tournoi de tennis Masters 1000 de Monte-Carlo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROCHELLE, LA"], "thematicThemes": ["VOILIER"], "sequenceIds": ["1425111"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425043", "durationSec": 30, "title": "MI HOLLANDE_RTS000000510128", "excerpt": "La troupe de th\u00e9\u00e2tre \"Utopik Family\" pr\u00e9sente une cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale in\u00e9dite dans les anciens abattoirs de la ville.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425044", "durationSec": 85, "title": "MI LAMPEDUSA_RTS000000510058", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425045", "durationSec": 25, "title": "MI NOKIA 2_RTS000000510075"}, {"internalArchiveId": "AA1504425046", "durationSec": 99, "title": "MI SIKA_RTS000000510079", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAAR (ZG)"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["SIKA"], "sequenceIds": ["1425068"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425047", "durationSec": 154, "title": "MI SOS MAMANS_RTS000000509965", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "M\u00c8RE", "BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1425121"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425048", "durationSec": 19, "title": "MI TENNIS WAWRINKA_RTS000000510106", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "sequenceIds": ["1425406"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425049", "durationSec": 106, "title": "MI THEATRE INTER_RTS000000510123", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE", "TROUPE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1425126"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1504425061", "summary": "Plateau : itw Stephan Harbarth, professeur infectiologue sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9sistance aux antibiotiques.", "id": "1425040"}, {"internalArchiveId": "AA1504425089", "summary": "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise Sika. Extrait discours de Paul Haelg, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Sika. Ext du b\u00e2timent de l'entreprise Sika. Zoom avant sur le logo Saint-Gobain. Itw Paul Haelg, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Sika. Itw Urs Burkard, repr\u00e9sentant de la famille h\u00e9riti\u00e8re Burkard-Schenker.", "id": "1425068", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BAAR (ZG)"], "visualCorporations": ["SIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425126", "summary": "Ext du site de la centrale nucl\u00e9aire. Ouvriers en combinaisons entrant dans un bus. Itw Akira Ono, directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima. Ouvriers en combinaisons se dirigeant vers le r\u00e9acteur 1 de la centrale nucl\u00e9aire. Tuyaux.", "id": "1425105", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "R\u00c9ACTEUR NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["FUKUSHIMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425132", "summary": "Vues a\u00e9riennes de la fr\u00e9gate l'Hermione voguant. Itw Yann Cariou, commandant de l'Hermione. L'Hermione \u00e0 quai. Still de La Fayette. Membres d'\u00e9quipage nettoyant la fr\u00e9gate l'Hermione. Itw Nicolas Masse, matelot. Habitants saluant le d\u00e9part de la fr\u00e9gate du port.", "id": "1425111", "visualThemes": ["VOILIER"], "visualGeographicals": ["ROCHELLE, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425142", "summary": "Poup\u00e9es dans un petit lit. Itw anonyme de jeunes mamans. B\u00e9n\u00e9voles triant des habits. Itw Marianne Descloux, b\u00e9n\u00e9vole de SOS futures mamans. Femme arrivant \u00e0 l'association et offrant des jouets. Itw Pierre Monferini, directeur de l'association fribourgeoise SOS futures mamans. B\u00e9n\u00e9voles triant des habits. Itw  Conrad Cl\u00e9ment, fondateur de SOS futures mamans.", "id": "1425121", "visualThemes": ["BIENFAISANCE", "JOUET", "V\u00caTEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425147", "summary": "Troupe de th\u00e9\u00e2tre \"Utopik Family\" jouant sur sc\u00e8ne. Ext des abattoirs. Int des abattoirs. Itw Stefan Lochau, metteur en sc\u00e8ne. Itw Claudia Nuara, com\u00e9dienne.", "id": "1425126", "visualThemes": ["TROUPE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425396", "summary": "Turin, stade Juventus : arr\u00eat de Gianluigi Buffon, gardien de but Juventus de Turin. But sur penalty marqu\u00e9 par Arturo Vidal, footballeur de la Juventus de Turin, face \u00e0 l'AS Monaco.\nMadrid, stade Vicente Calderon : occasion de but de Gareth Bale, footballeur du Real Madrid.", "id": "1425395", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURIN", "MADRID"], "visualCorporations": ["ATLETICO MADRID", "JUVENTUS DE TURIN", "AS MONACO", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425407", "summary": "Balle de match remport\u00e9e par Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, face \u00e0 Juan Monaco, joueur de tennis argentin.", "id": "1425406", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1581978", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017988", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425258", "internalArchiveId": "AA1504425259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "summary": "1er jour de la visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, au cours de laquelle il a \u00e9t\u00e9 accueilli par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga avant de participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe.", "durationSec": 6280, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "backgrounds": ["Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande.", "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande."], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "DIPLOMATIE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-20T11:29:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504425116", "durationSec": 160, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : hymnes nationaux", "excerpt": "Lors de sa visite officielle en Suisse, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9cout\u00e9 l'hymne national fran\u00e7ais jou\u00e9 en son honneur aux c\u00f4t\u00e9s de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425115", "durationSec": 29, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 Berne du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande pour une visite officielle en Suisse de 2 jours. Il a \u00e9t\u00e9 accueilli par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425144", "durationSec": 229, "title": "Welcome Hollande", "excerpt": "Arriv\u00e9 \u00e0 Berne pour une visite officielle, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 accueilli par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la place du Palais f\u00e9d\u00e9ral avant de s'autoriser un bain de foule et de se pr\u00eater \u00e0 la tradition des selfies avec les membres du public.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "UER", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425162", "durationSec": 64, "title": "SO SOUVENIRS SONORE_RTS000000510367", "excerpt": "En visite officielle en Suisse de deux jours, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9chang\u00e9 des souvenirs familiaux personnels avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des souvenirs personnels en lien avec la France lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe. \"Mon p\u00e8re aimait la Suisse et j'ai pass\u00e9 de nombreuses vacances \u00e0 Ouchy. Je connais bien votre pays\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425164", "durationSec": 160, "title": "SO JOURNEE_RTS000000510474", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle d'Etat en Suisse pour deux jours, s'est promen\u00e9 dans les rues de la capitale et a serr\u00e9 de nombreuses mains sur son passage. Il a \u00e9galement pos\u00e9 pour des photographies ou selfies improvis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s d'habitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425165", "durationSec": 33, "title": "SO HISTORIQUE SONORE 2_RTS000000510312", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle de deux jours en Suisse, a rappel\u00e9 la particularit\u00e9 de la Suisse lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 que \"La Suisse est un \u00e9tat d'esprit\". \"C'est le pays de la tol\u00e9rance, de l'exigence et de la libert\u00e9\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425169", "durationSec": 34, "title": "SO FISCALITE SONORE_RTS000000510369", "excerpt": "En visite officielle en Suisse pour deux jours, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9voqu\u00e9 la question de la fiscalit\u00e9 entre la France et la Suisse lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a \u00e9voqu\u00e9 la simplification de la proc\u00e9dure dans l'\u00e9change sur demande de renseignements fiscaux entre les deux pays. \"Cette question est d\u00e9sormais derri\u00e8re nous\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425170", "durationSec": 26, "title": "SO EUROPE SONORE_RTS000000510371", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle en Suisse pour deux jours, a \u00e9voqu\u00e9 la question de l'Europe et de l'immigration lors de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 son arriv\u00e9e. \"Vous \u00eates europ\u00e9en mais \u00e0 la fa\u00e7on suisse, avec ind\u00e9pendance\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425224", "durationSec": 134, "title": "Hollande Presser", "excerpt": "En visite officielle en Suisse, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a affirm\u00e9 que la Suisse avait respect\u00e9 les exigences de l'UE en mati\u00e8re de coop\u00e9ration sur les questions bancaires.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "UER", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425264", "durationSec": 189, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : discours de Francois Hollande extraits", "excerpt": "Discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande au 1er jour de sa visite officielle en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425266", "durationSec": 46, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : Blague de Simonetta Sommaruga durant conf\u00e9rence de presse", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse conjointe de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande lors du 1er jour de la visite officielle en Suisse de ce dernier. Simonetta Sommaruga a notamment plaisant\u00e9 \u00e0 propos de la finale de la Coupe Davis de tennis 2014 entre la France et la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "VISITE OFFICIELLE", "COUPE DAVIS", "CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425265", "durationSec": 197, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : Discours de Simonetta Sommaruga extraits", "excerpt": "Extraits du discours de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga lors de l'arriv\u00e9e en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. Celui-ci est en visite officielle en Suisse pour 2 jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425268", "durationSec": 53, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : La Suisse et la libre circulation des personnes", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse conjointe de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande lors du 1er jour de la visite officielle en Suisse de ce dernier. Simonetta Sommaruga a notamment \u00e9voqu\u00e9 la libre circulation des personnes, probl\u00e9matique dans les relations entre la Suisse et l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425267", "durationSec": 98, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : Fran\u00e7ois Hollande et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse conjointe de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande lors du 1er jour de la visite officielle en Suisse de ce dernier. Fran\u00e7ois Hollande a notamment \u00e9voqu\u00e9 la probl\u00e9matique des travailleurs frontaliers en Suisse et exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis de programmes de certains partis politiques qui revendiquent la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CHEF D'ETAT", "FRONTALIER"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425269", "durationSec": 530, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : Discours de Simonetta Sommaruga int\u00e9gral", "excerpt": "Discours de bienvenue de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga lors du 1er jour de la visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "DISCOURS", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425270", "durationSec": 52, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : La France et l'UE", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse conjointe de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande lors de la visite officielle en Suisse de ce dernier. Fran\u00e7ois Hollande a notamment d\u00e9clar\u00e9 que la France \u00e9tait l'amie de la Suisse dans les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'UE en mati\u00e8re de la libre circulation des personnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425271", "durationSec": 768, "title": "Visite officielle en Suisse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande : Discours de Fran\u00e7ois Hollande int\u00e9gral", "excerpt": "Discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande lors de son arriv\u00e9e en Suisse pour une visite officielle de 2 jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1584312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018142", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425246", "internalArchiveId": "AA1504425247", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions UEFA 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : Paris St-Germain - FC Barcelone", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 11573, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-25T14:34:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410170", "durationSec": 10694, "title": "Ligue des Champions 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : Paris St-Germain - FC Barcelone -  ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CARREL, DAMIEN", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1584278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU032564", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1410169", "internalArchiveId": "AA1502410170", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : Paris St-Germain - FC Barcelone -  ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 10694, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705604", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705687.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Paris Saint-Germain - Barcelone, 1/4 de finale, match aller", "1/4, Porto - Bayern Munich (1-0): Ricardo Quaresma ouvre le score depuis le point de penalty", "1/4, Porto - Bayern Munich (3-1): Martinez permet au FC Porto de creuser l\u2019\u00e9cart", "1/4, Porto - Bayern Munich (2-0): Ricardo Quaresma vole le ballon et double la mise", "1/4, Paris Saint-Germain - Barcelone (0-1): Neymar ouvre la marque sur une passe d\u00e9cisive de Messi", "1/4, Porto - Bayern Munich (2-1): Thiago Alc\u00e1ntara r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart sur une passe d\u00e9cisive de Boateng"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nParis Saint-Germain - Barcelone\n1/4 de finale, match aller", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions"], "variantIds": ["ece-6589626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:24Z", "webPublicationDate": "2015-04-15T19:00:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504425247", "durationSec": 11573, "title": "Ligue des Champions UEFA 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : Paris St-Germain - FC Barcelone", "excerpt": "Moments forts en musique du match entre le FC Porto et le Bayern Munich comptant pour les quarts de finale aller de la Ligue des Champions.", "remarks": "Highlights", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425248", "durationSec": 11559, "title": "Ligue des Champions 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : FC Porto - Bayern Munich", "excerpt": "Portrait du footballeur du Paris St-Germain Thiago Silva \u00e0 base d'archives du Magazine de la Ligue des Champions.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425249", "durationSec": 32, "title": "ENTO 150415 CITY BARCA", "excerpt": "Victoire du FC Barcelone qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Paris St-Germain au terme d'un match comptant pour les quarts de finale aller de la Ligue des Champions."}, {"internalArchiveId": "AA1504425250", "durationSec": 70, "title": "ENTO 150415 CLIP FIN", "excerpt": "Victoire du FC Porto qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Bayern Munich au terme d'un match comptant pour les quarts de finale aller de la Ligue des Champions."}, {"internalArchiveId": "AA1504425251", "durationSec": 246, "title": "ENTO 150415 FOOT THIAGO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425252", "durationSec": 622, "title": "ENTO 150415 HIGH PSG BAR", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425253", "durationSec": 35, "title": "ENTO 150415 PC PSG CHELSEA"}, {"internalArchiveId": "AA1504425254", "durationSec": 46, "title": "ENTO 150415 PORTO  BAYERN", "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BAYERN MUNICH", "FC PORTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425255", "durationSec": 64, "title": "ENTO 150415 RETOUR PSG BAR"}, {"internalArchiveId": "AA1504425256", "durationSec": 28, "title": "ENTO 150415 STAT 1ER MT"}, {"internalArchiveId": "AA1504425257", "durationSec": 35, "title": "ENTO 150415 TORRES"}, {"internalArchiveId": "AA1504425258", "durationSec": 44, "title": "ENTO 150515 FAUTE BAYERN"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509462027", "summary": "Stade de Dragao.\nPlan fixe sur l'entra\u00eeneur du FC Porto Julien Lopetegui.\nLongs extraits du match opposant le Bayern Munich au FC Porto.\nTir et but marqu\u00e9 sur penalty par le footballeur portugais Ricardo Quaresma.\nTir et but marqu\u00e9 par Ricardo Quaresma.\nTir et but marqu\u00e9 par le footballeur du Bayern Munich Thiago Alcantara.\nTir et but marqu\u00e9 par le Portugais Jackson Martinez.", "id": "1462063", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "FC PORTO"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CARREL, DAMIEN", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1568350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017018", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425247", "internalArchiveId": "AA1504425248", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : FC Porto - Bayern Munich", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 11559, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-17T13:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410170", "durationSec": 10694, "title": "Ligue des Champions 2014 - 2015 - Quarts de finale aller : Paris St-Germain - FC Barcelone -  ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "CARREL, DAMIEN", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1584279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU032565", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1423604", "internalArchiveId": "AA1504423623", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6705446", "imageURL": "http://www.rts.ch/6705455.image", "backgrounds": ["Berne Suisse, visite officielle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande en Suisse re\u00e7u par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga.", "Berne Suisse, visite officielle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande en Suisse pour deux jours.", "Plateau, le journaliste pr\u00e9sentateur Darius Rochebin se maquillant lui-m\u00eame avant l'antenne."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Naufrage en Italie: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont, depuis Rome", "Les billets pour la finale de la coupe Suisse de football s'arrachent", "Simonetta Sommaruga et Fran\u00e7ois Hollande se sont promen\u00e9s dans les rues de Berne", "Tennis / Monte-Carlo: Stan Wawrinka et Roger Federer se sont qualifi\u00e9s pour les 8e de finale", "Visite Fran\u00e7ois Hollande: les pr\u00e9cisions de Pierre Olivier Volet, depuis Berne 1/2", "La venue de Hollande rappelle la situation tr\u00e8s particuli\u00e8re des Fran\u00e7ais en Suisse", "En Suisse, les retrait\u00e9s ne se r\u00e9partissent pas de mani\u00e8re \u00e9gale", "Le drame des migrations est une actualit\u00e9 omnipr\u00e9sente", "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais semblent s'entendre", "Le risque du cancer du poumon augmente pour les femmes", "Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9bute sa visite d'Etat en Suisse", "La Commission europ\u00e9enne s'attaque au mastodonte Google", "Visite Fran\u00e7ois Hollande: les pr\u00e9cisions de Pierre Olivier Volet, depuis Berne 2/2", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Ils se vendent d\u00e9j\u00e0 trois fois le prix officiel sur Internet.", "Tout \u00e9tait fait dans cette premi\u00e8re journ\u00e9e pour afficher un lien d'amiti\u00e9.", "Ils repr\u00e9sentent une vaste communaut\u00e9, la plus importante hors de l'Hexagone.", "L'annuaire statistiques des villes suisses montre des \u00e9carts flagrants.", "Selon de nombreux t\u00e9moignages, 400 migrants ont disparu en M\u00e9diterrann\u00e9e.", "Tous deux sont socialistes, tous deux ont partag\u00e9 des moments importants.", "Il concurrence m\u00eame de fa\u00e7on dramatique le risque mortel de cancer du sein.", "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rappelle la dimension historique de  l'exception Suisse.", "L'Europe suspecte un abus de position dominante, une amende pourrait se chiffrer en milliards."], "variantIds": ["ece-6587777", "ece-6587775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:31:52Z", "subTitles": ["19:30:00:17  19:30:18:00\r\n...\r\n\r\n19:30:18:05  19:30:20:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:10  19:30:23:14\r\n         L'image du jour,\r\n  celle de F.Hollande en Suisse.\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:28:17\r\n      L'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit\r\n     depuis J.Chirac en 1998.\r\n\r\n19:30:28:22  19:30:36:18\r\n      Bain de foule bernois \r\n     et souvenirs personnels.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:41:03\r\n        S.Sommaruga \u00e9voque\r\n      sa grand-m\u00e8re fran\u00e7aise\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:45:08\r\n           et F.Hollande\r\n ses vacances d'enfant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:48:08\r\nIl y a aussi les dossiers politiques.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:54:19\r\n    Parmi les points sensibles,\r\nle conflit fiscal et l'immigration.\r\n\r\n19:30:55:00  19:31:02:09\r\n       Et F.Hollande admet\r\n   la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:11:09\r\n       Google est-il devenu\r\n trop puissant et monopolistique ?\r\n\r\n19:31:11:13  19:31:16:10\r\n La Commission europ\u00e9enne suspecte\r\n  un abus de position dominante.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:22:20\r\n            Une amende\r\npourrait se chiffrer en milliards.\r\n\r\n19:31:23:09  19:31:31:02\r\n   Le risque du cancer du poumon\r\n     augmente pour les femmes.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:36:22\r\n      Drame en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:37:00  19:31:39:00\r\n  400 migrants auraient disparu.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:42:22\r\n   Le risque du cancer du poumon\r\n     augmente pour les femmes.\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:46:05\r\n  Il concurrence le risque mortel\r\n        du cancer du sein.\r\n\r\n19:31:46:10  19:31:47:20\r\n    C'est l'effet du tabagisme.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:51:07\r\n        Puis, les billets\r\n    s'arrachent pour la finale\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:58:13\r\n de la Coupe de Suisse de football\r\nqui opposera Sion \u00e0 B\u00e2le le 7 juin.\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:04:19\r\n \"La Suisse est un pays europ\u00e9en,\r\n     mais \u00e0 la fa\u00e7on suisse.\"\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:09:11\r\nF.Hollande d\u00e9bute sa visite d'Etat\r\n        par cette formule.\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:12:01\r\n  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rappelle\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:11\r\n      la dimension historique\r\n        de cette exception.\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:19:09\r\n     Notre sort d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rent\r\n    lors de la derni\u00e8re guerre,\r\n\r\n19:32:19:13  19:32:22:17\r\nla Suisse pays du refuge et du CICR.\r\n\r\n19:32:22:22  19:32:26:00\r\n     Je vous propose d'\u00e9couter\r\n       ces quelques phrases.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:28:22\r\n       -Pour nous, Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:31:17\r\nla Suisse, c'est un \u00e9tat d'esprit,\r\n\r\n19:32:31:22  19:32:36:04\r\n        c'est la tol\u00e9rance,\r\nc'est l'exigence, c'est la libert\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:39:03\r\nJe sais ce qu'a repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse\r\n\r\n19:32:39:08  19:32:44:07\r\npour la g\u00e9n\u00e9ration qui avait connu\r\n   la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:47:16\r\n     Pour beaucoup d'opprim\u00e9s,\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:19\r\n   la Suisse \u00e9tait le seul lieu\r\n   o\u00f9 il \u00e9tait possible d'aller\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:58:03\r\n         pour sauver sa vie\r\net pour y \u00eatre accueilli et prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:12:13\r\n       -P-O.Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:12:13  19:33:18:13\r\n Beaucoup de sujets qui f\u00e2chent ont\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s, notamment la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:27:03\r\n      -On a dit qu'on entrait\r\n      dans une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:34:12\r\nLes f\u00e2cheries li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9\r\n     appartiennent au pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:38:00  19:33:43:15\r\n  Avec les Fran\u00e7ais, c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:48:05\r\n    C'est un pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n      socialiste qui le dit.\r\n\r\n19:33:48:07  19:33:54:07\r\n       \u00c0 Berne, \u00e7a soulage.\r\n\r\n19:33:55:03  19:33:58:06\r\nCes probl\u00e8mes ont bloqu\u00e9 toute autre\r\n   discussion avec les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:00:02\r\n       -En mati\u00e8re fiscale,\r\n\r\n19:34:00:07  19:34:02:01\r\n    l'\u00e9change de renseignements\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:04:00\r\n   sur demande a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:05  19:34:08:14\r\n Les requ\u00eates de l'administration\r\n   fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:13:05\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a men\u00e9\r\n        un travail obstin\u00e9.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:20:07\r\n  Vous faites en sorte de supprimer\r\nun certain nombre de r\u00e9gimes fiscaux.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:24:21\r\n      Je salue la conviction\r\n      des autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:28:02\r\n          Cette question\r\n      est donc derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:34:31:14  19:34:36:11\r\n    -S.Sommaruga et F.Hollande se\r\nsont promen\u00e9s dans les rues de Berne.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:40:18\r\n  Beaucoup de poign\u00e9es de mains,\r\n       beaucoup de selfies.\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:49:08\r\n          Tout \u00e9tait fait\r\n  pour afficher un lien d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:34:54:16  19:34:57:09\r\n            -Un avion\r\n   de la R\u00e9publique fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:00:04\r\n au-dessus des Alpes bernoises.\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:02:07\r\n     Apr\u00e8s 17 ans d'attente,\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:06:05\r\n      un pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nfoule \u00e0 nouveau le sol helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:19\r\n          Face \u00e0 lui,\r\nSimonetta Sommaruga l'accueille.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:12:13\r\n  Trois bises au lieu de deux.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:17:06\r\n Accompagn\u00e9 de trois ministres \r\n et de deux secr\u00e9taires d'Etat,\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:23:17\r\n       le pr\u00e9sident entame\r\n    une visite de deux jours.\r\n\r\n19:35:23:22  19:35:27:17\r\n     En ville, tout est pr\u00eat\r\n       pour l'accueillir.\r\n\r\n19:35:27:22  19:35:32:22\r\nL'arm\u00e9e et la fanfare militaire sont\r\n d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats depuis plusieurs heures\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:38:07\r\n  et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral attend\r\n dans une ambiance printani\u00e8re.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:43:15\r\nQuand la voiture officielle arrive,\r\nla fanfare fait retentir sa m\u00e9lodie.\r\n\r\n19:35:43:20  19:35:47:11\r\n        M\u00eame si certains\r\n      se connaissent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:50:08\r\n   -Merci pour cette invitation.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:55:13\r\n        -C'est un plaisir,\r\n vous faites venir le beau temps.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:59:19\r\n   -Le protocole est parfait.\r\n\r\n19:36:00:00  19:36:04:14\r\n A une exception, ici \u00e0 droite,\r\n    un soldat tombe \u00e0 terre.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:08:02\r\nEvanoui, apr\u00e8s des heures au soleil.\r\n\r\n19:36:08:07  19:36:14:14\r\n       La foule se presse\r\n  pour apercevoir le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:21:11\r\n Certains r\u00e9clament un autographe\r\nmais le selfie est plus \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:36:24:02  19:36:26:18\r\n       Retour au s\u00e9rieux\r\n  pour les discours officiels.\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:30:02\r\n        Et l\u00e0, F.Hollande\r\n  c\u00e9l\u00e8bre l'harmonie retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:32:17\r\n    -Nos deux pays ne sont pas\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:34:07\r\n         que des voisins,\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:41:06\r\n      ce sont aussi des amis,\r\nli\u00e9s par l'histoire, la g\u00e9ographie,\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:44:16\r\n         par des valeurs.\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:49:16\r\n-Quant au dossier fiscal, il assure\r\n   que la France est satisfaite.\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:52:06\r\n-Cette question est derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:55:10\r\n     -La visite se poursuit\r\n       loin des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:36:55:14  19:36:59:05\r\nLes d\u00e9l\u00e9gations parlent a\u00e9roport \r\nde Mulhouse, question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:00:16\r\n     Mais le plus important,\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:03:03\r\n    c'est que dossier fiscal\r\n        c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:15  19:37:05:09\r\n   -Je crois que cette question\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:07:02\r\n    est r\u00e9gl\u00e9e et bien r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:37:07:13  19:37:09:10\r\n-Quant au discours de F.Hollande,\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:00\r\n          il est pass\u00e9\r\n  dans le registre de l'\u00e9loge.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:05\r\n    -La Suisse est une \u00e9conomie\r\n\r\n19:37:14:10  19:37:15:17\r\n       \u00e0 l'\u00e9chelle du monde.\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:20:03\r\n   Avec une industrie brillante \r\n   et des technologies avanc\u00e9es.\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:24:06\r\n       -Ce soir F.Hollande\r\net son \u00e9quipe partageront un repas\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:26:09\r\n  avec le gouvernement suisse.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:30:01\r\n    Pour r\u00e9apprendre ce que\r\n  les deux pays avaient oubli\u00e9\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:31:19\r\n     entretenir leur amiti\u00e9.\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:47:14\r\n           -On a \u00e9voqu\u00e9\r\n     le dossier fiscal d\u00e9min\u00e9.\r\n\r\n19:37:47:19  19:37:52:15\r\n   Fran\u00e7ois Hollande a reconnu \r\n  la particularit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:54:13\r\n       -Vous \u00eates europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:56:06\r\n      mais \u00e0 la fa\u00e7on suisse.\r\n\r\n19:37:56:11  19:37:59:04\r\n           C'est-\u00e0-dire\r\n  avec les principes de l'Europe,\r\n\r\n19:37:59:09  19:38:02:07\r\n     les valeurs de l'Europe,\r\n      le projet de l'Europe.\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:05:13\r\n         Mais \u00e9galement,\r\n  vous l'\u00eates avec ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:08:16\r\n           C'est-\u00e0-dire\r\nque vous voulez d\u00e9finir les formes\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:00\r\navec lesquelles vous serez europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:11:05  19:38:12:12\r\n       Je respecte ce choix.\r\n\r\n19:38:13:14  19:38:20:15\r\n            -P-O.Volet.\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:26:14\r\n      C'est le grand dossier.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:31:05\r\n      -Fran\u00e7ois Hollande dit\r\n que nous sommes voisins et amis.\r\n\r\n19:38:31:07  19:38:37:07\r\n   Nous devons donc nous parler.\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:48:16\r\n       Mme Sommaruga pr\u00e9cise\r\n qu'aucune promesse n'a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n19:38:48:21  19:38:54:00\r\n    Les 150 000 frontaliers qui\r\ntraversent chaque jour la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:58:01\r\n       sont une bonne raison\r\n     de s'asseoir \u00e0 une table.\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:02:16\r\n           Pour entamer\r\n   une proc\u00e9dure de discussion.\r\n\r\n19:39:02:21  19:39:08:03\r\n  \u00c7a rejoint ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\r\n au d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:39:08:08  19:39:13:01\r\n-La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n19:39:13:06  19:39:15:06\r\n    sont les deux socialistes.\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:19:11\r\n         Ils ont partag\u00e9\r\n      des moments importants\r\n\r\n19:39:19:16  19:39:27:03\r\n      comme la grande marche\r\n      du 11 janvier \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:39:33:08  19:39:37:08\r\n      -Mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re\r\n       a \u00e9migr\u00e9 en Normandie\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:38:23\r\n          o\u00f9 il a \u00e9tabli\r\n\r\n19:39:39:04  19:39:41:22\r\n    une manufacture de broderie\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:48:01\r\n et o\u00f9 il a \u00e9pous\u00e9 une Fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:52:11\r\n        C'est ainsi que j'ai\r\nune grand-m\u00e8re qui est n\u00e9e en France.\r\n\r\n19:39:52:16  19:39:59:11\r\nLors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n la famille s'est enfuie en Suisse.\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:07:11\r\n      Cette histoire d\u00e9montre\r\n     l'importance des voisins.\r\n\r\n19:40:07:16  19:40:10:09\r\n  Ils s'entraident dans le besoin\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:04\r\n    et s'ouvrent de meilleures\r\n    perspectives \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:17:11\r\n-Mon p\u00e8re m'emmenait, ma m\u00e8re aussi,\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:19:08\r\n       mais mon p\u00e8re surtout\r\n\r\n19:40:19:12  19:40:21:12\r\n   \u00e9tait amoureux de la Suisse.\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:24:13\r\n         Pour des raisons\r\n     qui n'avaient rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:27:05\r\n          avec je ne sais\r\n      quelles consid\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:28:09\r\n       Il aimait la Suisse.\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:19\r\n            J'ai pass\u00e9\r\n  de nombreuses vacances \u00e0 Ouchy.\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:34:15\r\nEt il m'emmenait partout en Suisse.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:39:06\r\n-La pr\u00e9sence de F.Hollande en Suisse\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:43:10\r\nrappelle la situation particuli\u00e8re\r\n     des Fran\u00e7ais de Suisse.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:45:06\r\n    C'est une vaste communaut\u00e9.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:48:03\r\n    Elle est en premi\u00e8re ligne\r\n          pour ressentir\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:52:05\r\n   les sentiments franco-suisses\r\n        parfois aigre-doux.\r\n\r\n19:40:54:05  19:40:59:23\r\n  -Ils sont quelques centaines,\r\n  venus saluer leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:06:10\r\n           Une poign\u00e9e\r\n    de ces Fran\u00e7ais de Suisse\r\n\r\n19:41:06:14  19:41:10:23\r\n    dont le nombre a explos\u00e9\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:19:01\r\nL'immigration fran\u00e7aise d\u00e9passait\r\n les 110'000 personnes en 2013.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:24:05\r\n       J.Forget repr\u00e9sente\r\n       ces nouveaux venus.\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:29:03\r\n  Une population de travailleurs\r\nqualifi\u00e9s qui manquent \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:29:15  19:41:33:07\r\n     -On va peut-\u00eatre ajouter\r\n        une spectroscopie.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:37:02\r\n    -Arriv\u00e9 il y a sept ans, \r\n    il est m\u00e9decin radiologue\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:40:17\r\n     et m\u00e8ne des recherches\r\n    sur le cerveau \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:41:40:22  19:41:43:09\r\nPour lui, la visite de F.Hollande\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:46:16\r\n       est un signal fort\r\n  pour les Fran\u00e7ais de Suisse,\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:49:09\r\nune communaut\u00e9 souvent critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:53:12\r\n-Une visite d'Etat peut contribuer\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:58:07\r\n\u00e0 aplanir ce genre d'id\u00e9es re\u00e7ues.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:02:08\r\nMais il faut aussi mettre en valeur\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:08:11\r\n     les profils des Fran\u00e7ais\r\n      dont on ne parle pas.\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:12:23\r\n    Quand il n'est pas question\r\n          d'exil fiscal.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:23:12\r\n        Ce sont des talents\r\nqui sont venus ici pour se r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:29:23\r\n   -O.Dupont, ancien directeur\r\n    de Louis Vuitton Europe,\r\n\r\n19:42:30:03  19:42:34:00\r\ndirige une entreprise de voyages.\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:38:12\r\nIl y a cinq ans, il a fait le pas\r\n      de la naturalisation.\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:40:17\r\n  En comptant les binationaux,\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:45:02\r\n le nombre de Fran\u00e7ais en Suisse\r\n        atteint 167'000.\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:48:19\r\n   -Le pas de la naturalisation,\r\n\r\n19:42:49:00  19:42:51:10\r\n     c'\u00e9tait de se reconna\u00eetre\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:54:11\r\n     dans les valeurs suisses.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:59:15\r\n     Nos enfants sont n\u00e9s ici.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:05\r\n    Nos racines devenaient donc\r\n       des doubles racines.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:08:16\r\n  Et la volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le\r\n  dans la vie politique locale.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:11:17\r\n-Ce soir, le coeur bat c\u00f4t\u00e9 France.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:14:22\r\n      Le temps d'une visite\r\n     attendue depuis 17 ans.\r\n\r\n19:43:20:02  19:43:24:10\r\n  -A l'occasion de sa conf\u00e9rence\r\n  de presse \u00e0 Berne, F.Hollande\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:28:04\r\n    s'est exprim\u00e9 sur la fusion\r\n      entre Nokia et Alcatel.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:32:20\r\n        Il y est favorable\r\n si l'emploi est garanti en France\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:36:05\r\net que la recherche est augment\u00e9e.\r\n\r\n19:43:37:15  19:43:40:20\r\nLa Suisse versera 1,7 mio de dollars\r\n\r\n19:43:41:01  19:43:44:08\r\n      au mari de la victime\r\n  d'un accident provoqu\u00e9 en 2011\r\n\r\n19:43:44:12  19:43:47:18\r\n         par un chauffeur\r\n de notre ambassade \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:12\r\n       Le conducteur \u00e9tait\r\n l'ancien domestique d'H.Kadhafi.\r\n\r\n19:43:52:17  19:44:00:23\r\n      L'\u00e9poux de l'Am\u00e9ricaine\r\n   demandait 10 mios de dollars.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:06:22\r\n     La Commission europ\u00e9enne\r\n       s'attaque \u00e0 Google.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:12:15\r\n      Le moteur de recherche \r\n      est devenu omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:44:12:20  19:44:17:10\r\n  Google peut vous placer en t\u00eate\r\n ou vous plonger dans les tr\u00e9fonds\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:20:18\r\n           du classement\r\n  par un changement d'algorithme.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:26:03\r\n        L'Europe suspecte\r\n  un abus de position dominante.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:32:20\r\n-Pour s'acheter un v\u00e9lo \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:36:18\r\n    le r\u00e9flexe, c'est souvent\r\n      la recherche Google.\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:40:12\r\n          Sur la page,\r\ndes r\u00e9sultats bien mis en avant.\r\n\r\n19:44:40:17  19:44:43:15\r\n     Ils n'ont rien \u00e0 voir\r\n avec des offres de fabricants.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:47:19\r\n     C'est Google Shopping,\r\nle comparateur de prix de Google.\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:50:16\r\n         A chaque clic,\r\n   le site gagne de l'argent.\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:54:11\r\n     Google repr\u00e9sente 90 %\r\n de la recherche dans le monde.\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:58:06\r\n Utiliser cette place de leader\r\n   pour avantager une marque\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:02:20\r\nest un abus de position dominante,\r\n selon la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:06:00\r\n      -Lorsqu'un consommateur\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:05\r\nfait une recherche en vue d'un achat\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:16:19\r\nsur Google, le comparateur de prix\r\nappara\u00eet au sommet des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:17:00  19:45:27:19\r\n        Cette mise en avant\r\n        est irrespectueuse.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:13\r\n      -Cinq ans d'enqu\u00eate\r\n    et une proc\u00e9dure lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:11\r\n      Un changement de ton\r\n      de la part de l'UE,\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:11\r\nqui avait voulu n\u00e9gocier, en vain.\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:43:02\r\n    -Le message est politique.\r\n\r\n19:45:43:07  19:45:45:07\r\n      Le r\u00e9gulateur europ\u00e9en\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:50:00\r\n  dit \u00e0 Google de faire attention\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:54:11\r\n          lorsqu'il agit\r\n    sur le territoire europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:58:09\r\n        La vision de l'Etat\r\n  de ce qui est acceptable ou non\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:05:02\r\n    est celle de la Commission.\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:09:00\r\n-L'UE ouvre une seconde enqu\u00eate.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:15:11\r\nLe syst\u00e8me d'exploitation Android\r\n    est aussi remis en cause.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:19:05\r\n     Google y a pr\u00e9install\u00e9\r\n       ses applications.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:22\r\n       La Commission veut que\r\nles pratiques commerciales changent.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:07\r\n   -Il est important de trouver\r\n      de nouvelles r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:31:21\r\nIl faut des principes qui puissent\r\n\r\n19:46:32:02  19:46:34:04\r\n \u00eatre encore valables \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:39:09\r\n     et pas seulement demander\r\n \u00e0 Google de modifier l'affichage.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:42:15\r\n         -Google risque\r\n     6 mias de frs d'amende.\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:48:00\r\n    Le g\u00e9ant am\u00e9ricain consid\u00e8re\r\nces accusations \"loin de la v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:52:11\r\n      Il devra y r\u00e9pondre \r\n     dans les dix semaines.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:58:13\r\n   -A Francfort, une militante \r\n   s'est ru\u00e9e sur Mario Draghi,\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:01:22\r\n           le pr\u00e9sident\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:02:03  19:47:07:01\r\n  Elle a fait voler des feuilles\r\nen parlant de dictature de la BCE.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:13:12\r\n    Le patron de la BCE a jou\u00e9 \r\n   la carte del'understatement.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:19:07\r\n            Il n'a fait\r\n   aucune allusion \u00e0 l'incident.\r\n\r\n19:47:21:06  19:47:23:21\r\nLes Swiss Press Photo ont \u00e9t\u00e9 remis\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:27:19\r\n         par la fondation\r\nReinhardt von Graffenried, \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:31:08\r\n           Voici l'image\r\n   qui re\u00e7oit le prix principal.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:33:20\r\n    Elle est sign\u00e9e Y.Genevay.\r\n\r\n19:47:34:01  19:47:39:06\r\n    Il avait fait le portrait\r\n  d'une famille fuyant la Syrie.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:07\r\n        Cette photo ram\u00e8ne\r\n    une actualit\u00e9 omnipr\u00e9sente:\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:46:05\r\n     le drame des migrations.\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:49:07\r\n         En M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n     400 migrants ont disparu.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:54:04\r\n     Des humanitaires d\u00e9noncent\r\nl'incurie des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:47:55:20  19:47:58:11\r\n     -Que sont-ils devenus ?\r\n\r\n19:47:58:15  19:48:02:18\r\n    Le myst\u00e8re demeure entier\r\n   sur le sort de 400 migrants\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:06:11\r\n  qui avaient tent\u00e9 leur chance\r\n     sur cette embarcation.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:10:21\r\n    Les garde-c\u00f4tes ont sauv\u00e9\r\n150 personnes et rep\u00each\u00e9 9 corps.\r\n\r\n19:48:11:02  19:48:14:18\r\n     Selon les survivants, \r\n     400 autres malheureux,\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:18:09\r\n    dont de nombreux jeunes,\r\n     se trouvaient \u00e0 bord.\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:23:06\r\n   Ce drame porte \u00e0 plus de 900\r\nle nombre de morts en M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:17\r\n         depuis d\u00e9but 2015,\r\ncontre 47 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2014.\r\n\r\n19:48:27:22  19:48:33:07\r\nEn Italie, rien que ce week-end,\r\n   les garde-c\u00f4tes ont sauv\u00e9\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:16\r\n        6'500 personnes\r\ndans une quarantaine de bateaux.\r\n\r\n19:48:37:22  19:48:44:21\r\nLes structures d'accueil n'arrivent\r\n  plus \u00e0 faire face \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:47:17\r\n    -J'ai compris la souffrance\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:50:06\r\n       qu'ils ont d\u00fb endurer\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:52:16\r\n         pour arriver ici.\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:55:07\r\n       Surtout les mineurs.\r\n\r\n19:48:55:11  19:49:01:18\r\nJ'esp\u00e8re que l'Europe se rende compte\r\n  rapidement de ce que nous vivons.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:08:12\r\n     -L'op\u00e9ration italienne \r\n    de secours \"Mare Nostrum\"\r\n\r\n19:49:08:17  19:49:11:02\r\n   a c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 \"Triton\",\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:16:22\r\nun programme europ\u00e9en de contr\u00f4le\r\n des fronti\u00e8res moins ambitieux.\r\n\r\n19:49:17:11  19:49:19:17\r\n    -L'op\u00e9ration \"Mare Nostrum\"\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:23:00\r\n     n'a jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e.\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:28:11\r\n  -En raison du chaos en Libye,\r\nles migrants originaires de Syrie\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:32:04\r\n   tentent de gagner l'Europe\r\n      par tous les moyens.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:37:09\r\nUn million de personnes pourraient\r\n   d\u00e9barquer en Italie en 2015.\r\n\r\n19:49:39:23  19:49:47:02\r\n        -V.Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:55:10\r\n    Il y a ce qui est v\u00e9rifi\u00e9\r\n  et ce qui ne l'est pas encore.\r\n\r\n19:49:55:11  19:50:00:20\r\n       -C'est tr\u00e8s difficile\r\n   de savoir ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:06:22\r\n Apparemment, l'accident a eu lieu\r\n   au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:24:09\r\n     Les garde-c\u00f4tes italiens\r\n ont du mal \u00e0 approcher ces c\u00f4tes.\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:37:21\r\n   Les Libyens ont tir\u00e9 en l'air\r\n    pour intimider les gardes,\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:44:13\r\n   et pour r\u00e9cup\u00e9rer le bateau.\r\n\r\n19:50:44:15  19:50:50:15\r\n Les personnes qui arrivent sont \r\n dans des conditions d\u00e9plorables.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:56:19\r\n Elles ont pass\u00e9 des mois enferm\u00e9es\r\ndans une usine de sardines en Libye.\r\n\r\n19:50:56:21  19:51:01:04\r\n  On s'attend \u00e0 d'autres arriv\u00e9es\r\n   dans les jours qui viennent.\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:04:15\r\n     -En Suisse, les retrait\u00e9s\r\n      ne se r\u00e9partissent pas\r\n\r\n19:51:04:20  19:51:07:05\r\nde mani\u00e8re \u00e9gale sur le territoire.\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:10:05\r\n        Il y a des villes\r\n     plus \u00e2g\u00e9es que d'autres.\r\n\r\n19:51:10:10  19:51:15:02\r\n          Record \u00e0 Riehen\r\n      avec 27 % de retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:19:03\r\n        A l'autre extr\u00eame,\r\n    Gland avec seulement 10 %.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:27:06\r\n-En 2030, un quart de la population\r\n    suisse aura plus de 64 ans.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:07\r\n  Quatre communes y sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:34:22\r\n    A Riehen, Muri bei Bern,\r\n      Chiasso et Zollikon,\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:38:12\r\n     un quart des habitants \r\n     est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:43:21\r\nGland affiche le taux le plus bas.\r\n\r\n19:51:47:12  19:51:49:11\r\n     -Les communes comme Gland\r\n\r\n19:51:49:15  19:51:53:15\r\nobservent un tr\u00e8s fort d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:51:53:20  19:52:00:14\r\n       de leur parc immobilier\r\net une migration de personnes jeunes.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:04:15\r\n          -Les jeunes\r\n   ne chassent pas les vieux,\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:14\r\n ils diluent leur concentration.\r\n\r\n19:52:08:03  19:52:11:16\r\n       -La structure par \u00e2ge\r\n    d'une population s'explique\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:16:08\r\n   par le dynamisme \u00e9conomique\r\net par les nouvelles constructions\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:22:09\r\n   qui offrent des opportunit\u00e9s\r\n     saisies par des jeunes.\r\n\r\n19:52:22:21  19:52:26:10\r\n    -La majorit\u00e9 des seniors\r\n      vit dans les villes,\r\n\r\n19:52:26:14  19:52:31:05\r\nmais elles sont moins pr\u00e9sentes \r\ndans les grandes agglom\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:31:10  19:52:33:23\r\n Avec des disparit\u00e9s r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:52:34:04  19:52:39:10\r\n B\u00e2le compte 20 % de retrait\u00e9s,\r\n   contre 15,4 % \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:44:04\r\n    Ces disparit\u00e9s doivent \u00eatre\r\nprises en compte par les politiques.\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:47:23\r\n     Les villes comme Riehen\r\n         nous permettent\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:51:09\r\n de nous projeter dans le futur.\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:54:12\r\n      2030, ce n'est plus \r\n     de la science-fiction.\r\n\r\n19:52:55:17  19:52:59:17\r\n  -Le risque du cancer du poumon\r\n    augmente pour les femmes.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:03:14\r\n  Il concurrence le risque mortel\r\n        du cancer du sein.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:08:08\r\n       C'est en particulier \r\n       l'effet du tabagisme.\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:15:22\r\n         -Mich\u00e8le a eu\r\n   un cancer du sein en 1997.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:19:10\r\nGu\u00e9rie, elle a repris la cigarette.\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:22:17\r\nLes statistiques l'interpellent.\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:25:14\r\n   -J'ai perdu beaucoup de gens\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:27:22\r\n     \u00e0 cause de la cigarette.\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:30:18\r\n         Mais je continue.\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:32:18\r\n          C'est d\u00e9lirant.\r\n\r\n19:53:33:08  19:53:38:02\r\n      -Comme une addiction\r\n install\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:53:40:10  19:53:43:11\r\n     -La premi\u00e8re, j'ai vomi,\r\n        je me suis cach\u00e9e.\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:47:02\r\nLa deuxi\u00e8me, j'ai fum\u00e9 r\u00e9ellement.\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:52:15\r\n   C'\u00e9tait histoire de montrer \r\n   que ce geste rendait grande.\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:56:16\r\n  -Grande, belle et \u00e9mancip\u00e9e,\r\n       mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n19:53:56:21  19:54:01:13\r\n       Cette sp\u00e9cialiste\r\ndes cancers du sein et du poumon\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:16\r\n   tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:54:06:09  19:54:12:19\r\n  -On avait parl\u00e9 de l'augmentation\r\nde la mortalit\u00e9 par cancer du poumon.\r\n\r\n19:54:13:08  19:54:16:04\r\nLe cancer du poumon gagne la partie.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:18:08\r\n     La baisse de la mortalit\u00e9\r\n\r\n19:54:18:12  19:54:20:16\r\n  gagn\u00e9e pour le cancer du sein,\r\n\r\n19:54:20:21  19:54:23:04\r\n tous ces b\u00e9n\u00e9fices sont dilapid\u00e9s\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:26:12\r\n  par cette \u00e9pid\u00e9mie de mortalit\u00e9\r\n       par cancer du poumon.\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:30:19\r\n    -30 % des femmes fument,\r\ntrois fois plus qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n19:54:31:00  19:54:33:23\r\n        Chez les hommes,\r\n      la mortalit\u00e9 baisse.\r\n\r\n19:54:34:04  19:54:36:06\r\n  Chez les femmes, elle grimpe.\r\n\r\n19:54:36:19  19:54:38:23\r\n       -On a de plus en plus\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:43:11\r\n  de patients jeunes, de femmes.\r\n\r\n19:54:43:16  19:54:49:03\r\n   Elles fument avec conviction,\r\n         plus intens\u00e9ment.\r\n\r\n19:54:49:08  19:54:53:06\r\n          Elles arr\u00eatent\r\n  plus difficilement qu'un homme.\r\n\r\n19:54:53:17  19:54:59:22\r\n-Cette professeure soigne certaines\r\npatientes depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:00:10  19:55:02:02\r\n          -Ca va mieux ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:11\r\n    -Vous nous avez fait peur.\r\n         -Oui, tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:55:05:15  19:55:08:04\r\n        -Ca aurait \u00e9t\u00e9 bien\r\n        d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n19:55:08:09  19:55:09:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:15:06\r\n         -Vous aviez pu ?\r\n  -Oui, j'ai pu, j'ai recommenc\u00e9.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:13\r\n      -Vous vous sentez pr\u00eate\r\n      \u00e0 vous battre encore ?\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:19:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:22:01\r\n      -Le cancer du poumon\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:27:09\r\n est la deuxi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s\r\n  par cancer chez les femmes.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:33:01\r\n   -Pour la femme, plus de 85 %\r\n\r\n19:55:33:06  19:55:35:02\r\n       des cancers du poumon\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:38:04\r\n         sont attribuables\r\n       \u00e0 un tabagisme actif.\r\n\r\n19:55:38:17  19:55:41:18\r\n           -Ce cancer,\r\n m\u00eame s'il est diagnostiqu\u00e9 t\u00f4t,\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:44:19\r\n       tue plus s\u00fbrement\r\n     que le cancer du sein.\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:49:23\r\n D'o\u00f9 de mauvaises perspectives \r\n pour les dix prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:53:19\r\n    -Le probl\u00e8me, aujourd'hui,\r\n\r\n19:55:54:00  19:55:55:13\r\n      ce sont les substances\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:59:10\r\n        qui sont ajout\u00e9es\r\n    pour favoriser l'addiction\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:04:04\r\n     et celles pour favoriser\r\n le plaisir au moment o\u00f9 on fume.\r\n\r\n19:56:04:17  19:56:06:15\r\n      -Reste la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:10:02\r\n       Rappeler que fumer\r\n     est un plaisir qui tue.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:15:17\r\n    -Les billets pour la finale\r\n de la Coupe de Suisse de football\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:19:00\r\nqui opposera Sion \u00e0 B\u00e2le s'arrachent.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:23:11\r\nEn cause: le petit nombre de places\r\n     accord\u00e9es aux Valaisans.\r\n\r\n19:56:25:21  19:56:29:03\r\n -Longue file d'attente \u00e0 Sion,\r\n         il y a 4 ans,\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:31:04\r\n  lors de la vente des billets\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:34:12\r\n    avant la douzi\u00e8me finale\r\n     de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:40:07\r\nCette ann\u00e9e, il y a moiti\u00e9 moins \r\nde billets \u00e0 disposition, 13'500.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:11\r\n     Le march\u00e9 noir flambe.\r\n\r\n19:56:44:03  19:56:46:14\r\n  -Il n'y a d\u00e9j\u00e0 plus de billets.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:50:20\r\n      J'aurais aim\u00e9, mais...\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:10\r\n    -On a droit \u00e0 deux billets.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:57:20\r\n    On va essayer de regrouper\r\n   le plus de billets possible.\r\n\r\n19:56:58:09  19:57:02:12\r\n  -Les d\u00e9tenteurs d'abonnement\r\n au FC Sion seront privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:23\r\n       Jamais il n'y a eu\r\n       pareil engouement.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:09:22\r\n-Par rapport \u00e0 la derni\u00e8re finale,\r\n\r\n19:57:10:03  19:57:12:18\r\n certains ne pourront pas assister\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:16:11\r\n  \u00e0 cette finale, on s'en excuse.\r\n\r\n19:57:16:23  19:57:18:18\r\n  -Cette finale est symbolique.\r\n\r\n19:57:18:23  19:57:20:14\r\n    C'est l'ann\u00e9e des 200 ans\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:15\r\n     de l'entr\u00e9e du Valais \r\n     dans la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:28:00\r\nles 50 ans de la premi\u00e8re victoire\r\n  du FC Sion en Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:32:07\r\n Une 13\u00e8me victoire correspondrait\r\naux 13 \u00e9toiles du drapeau valaisan.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:33:11\r\n        La tension monte.\r\n\r\n19:57:33:23  19:57:35:05\r\n      -On pr\u00e9pare des pulls,\r\n\r\n19:57:35:10  19:57:36:20\r\n      et tout le monde se bat\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:38:15\r\n      pour avoir des billets.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:40:23\r\n -Et l\u00e0, c'est la 13\u00e8me coupe ?\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:44:19\r\n     -Oui, c'est la treizi\u00e8me\r\n      qu'on va afficher l\u00e0.\r\n\r\n19:57:45:12  19:57:49:06\r\n       -Les caf\u00e9s de Sion\r\n  s'organisent pour accueillir\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:52:00\r\n    des dizaines de milliers\r\n         de personnes.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:54:16\r\n   -Il y aura des grands \u00e9crans.\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:58:15\r\n   -Il y aura une bonne ambiance\r\n          dans les bars.\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:03:00\r\n     -On va faire la f\u00eate ici\r\net on sera l\u00e0 pour les accueillir.\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:07:02\r\n       -Le FC Sion vendra\r\n ses pr\u00e9cieux s\u00e9sames vendredi,\r\n\r\n19:58:07:07  19:58:10:01\r\nla semaine prochaine, d\u00e8s 16h00.\r\n\r\n19:58:11:17  19:58:16:10\r\n-Wawrinka et Federer n'ont pas manqu\u00e9\r\n     leurs d\u00e9buts \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:20:10\r\n       Ils se sont qualifi\u00e9s\r\n     pour les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:26:06\r\n  -Il faisait gris aujourd'hui\r\n         \u00e0 Monte-Carlo.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:28:17\r\n  Le principal souci de Federer\r\n\r\n19:58:28:22  19:58:32:22\r\n         \u00e9tait de ne pas\r\n faire prendre froid \u00e0 sa maman.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:36:23\r\n         Mission r\u00e9ussie\r\n tant le Suisse a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditif.\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:42:23\r\nLe premier jeu n'a dur\u00e9 que 50 sec.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:49:02\r\nUne rapidit\u00e9 qui a pris de vitesse\r\n         le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:58:55:02  19:58:59:06\r\n   Federer n'a mis que 53 min\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:04:14\r\n          pour battre\r\n le Fran\u00e7ais J.Chardy 6-2, 6-1.\r\n\r\n19:59:10:09  19:59:15:22\r\n          De bon augure\r\n  avant de retrouver G.Monfils.\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:23:06\r\n   Wawrinka, tenant du titre,\r\n   n'a pas beaucoup souffert\r\n\r\n19:59:23:11  19:59:26:21\r\n         pour disposer\r\n   de l'Argentin Juan Monaco.\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:29:04\r\n       Victoire 6-1, 6-4.\r\n\r\n19:59:29:09  19:59:32:19\r\n Il affrontera au prochain tour\r\n      le Bulgare Dimitrov.\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:35:20\r\n  Si tout se passe bien demain,\r\n       Federer et Wawrinka\r\n\r\n19:59:36:01  19:59:39:16\r\nse retrouveront face \u00e0 face vendredi\r\n        en quart de finale.\r\n\r\n19:59:41:22  19:59:46:06\r\n  -Je vous rappelle ces premi\u00e8res\r\n  images de F.Hollande en Suisse.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:50:08\r\n      L'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit\r\n     depuis J.Chirac en 1998.\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:55:21\r\n      Bain de foule bernois,\r\n       beaucoup de selfies.\r\n\r\n19:59:56:02  20:00:00:19\r\n        S.Sommaruga \u00e9voque\r\n     sa grand-m\u00e8re fran\u00e7aise,\r\n\r\n20:00:01:00  20:00:05:02\r\n        F.Hollande rappelle\r\n ses vacances d'enfant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:10:03\r\n      Les dossiers qui f\u00e2chent\r\ncomme le conflit fiscal sont r\u00e9gl\u00e9s.\r\n\r\n20:00:10:08  20:00:14:15\r\n   En revanche, la n\u00e9gociation\r\nreste ouverte sur les quotas vot\u00e9s\r\n\r\n20:00:14:20  20:00:19:05\r\n par les Suisses en contradiction\r\n    avec la libre circulation.\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:26:18\r\n   La visite se poursuit demain\r\n    \u00e0 Zurich, puis \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:30:00  20:00:32:05\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:32:10  20:00:38:06\r\n       Nous vous souhaitons\r\n une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:48:15\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n    M.Kastrati, R.Pawlak, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-15T18:16:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504425161", "durationSec": 82, "title": "SO TENNIS_RTS000000510414", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 face au Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy sur le score de 6-2, 6-1 et victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Argentin Juan Monaco sur le score de 6-1, 6-4 lors de matchs comptant pour le 2e tour du tournoi de tennis Masters 1000 de Monte-Carlo.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "sequenceIds": ["1425408"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425162", "durationSec": 64, "title": "SO SOUVENIRS SONORE_RTS000000510367", "excerpt": "En visite officielle en Suisse de deux jours, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9chang\u00e9 des souvenirs familiaux personnels avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des souvenirs personnels en lien avec la France lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe. \"Mon p\u00e8re aimait la Suisse et j'ai pass\u00e9 de nombreuses vacances \u00e0 Ouchy. Je connais bien votre pays\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425163", "durationSec": 105, "title": "SO MIGRATION 3_RTS000000510466", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle d'Etat en Suisse pour deux jours, s'est promen\u00e9 dans les rues de la capitale et a serr\u00e9 de nombreuses mains sur son passage. Il a \u00e9galement pos\u00e9 pour des photographies ou selfies improvis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s d'habitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425164", "durationSec": 160, "title": "SO JOURNEE_RTS000000510474", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle de deux jours en Suisse, a rappel\u00e9 la particularit\u00e9 de la Suisse lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 que \"La Suisse est un \u00e9tat d'esprit\". \"C'est le pays de la tol\u00e9rance, de l'exigence et de la libert\u00e9\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1425262"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425165", "durationSec": 33, "title": "SO HISTORIQUE SONORE 2_RTS000000510312", "excerpt": "Poign\u00e9e de mains entre les dirigeants de Nokia Risto Siilasma et Rajeev Suri et ceux d'Alcatel-Lucent, Michel Combes et Philippe Camus afin de sceller le rachat d'Alcatel-Lucent par Nokia pour 15 milliards dollars.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425166", "durationSec": 147, "title": "SO GOOGLE_RTS000000510433", "excerpt": "La communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Suisse est une des communaut\u00e9s la plus importante hors de France. Quelques Fran\u00e7ais de Berne ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande au mus\u00e9e Paul Klee lors de sa visite officielle de deux jours en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425167", "durationSec": 25, "title": "SO FUSION 2_RTS000000510316", "excerpt": "En visite officielle en Suisse pour deux jours, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9voqu\u00e9 la question de la fiscalit\u00e9 entre la France et la Suisse lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a \u00e9voqu\u00e9 la simplification de la proc\u00e9dure dans l'\u00e9change sur demande de renseignements fiscaux entre les deux pays. \"Cette question est d\u00e9sormais derri\u00e8re nous\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["NOKIA", "ALCATEL-LUCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425168", "durationSec": 148, "title": "SO FRANCAIS_RTS000000510477", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, en visite officielle en Suisse pour deux jours, a \u00e9voqu\u00e9 la question de l'Europe et de l'immigration lors de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 son arriv\u00e9e. \"Vous \u00eates europ\u00e9en mais \u00e0 la fa\u00e7on suisse, avec ind\u00e9pendance\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "MUS\u00c9E"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1425286"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425169", "durationSec": 34, "title": "SO FISCALITE SONORE_RTS000000510369", "excerpt": "Les billets pour la finale de la Coupe suisse de football qui opposera Sion \u00e0 B\u00e2le le 07062015 prochain s'arrachent d\u00e9j\u00e0 et cela m\u00eame sur internet. Beaucoup de supporters valaisans n'ont pas trouv\u00e9 de billets et regarderont le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425170", "durationSec": 26, "title": "SO EUROPE SONORE_RTS000000510371", "excerpt": "La r\u00e9partition des retrait\u00e9s dans les villes est tr\u00e8s in\u00e9gale en Suisse. B\u00e2le compte pr\u00e8s de 20% de retrait\u00e9s pour seulement 15,4 \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "VISITE OFFICIELLE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425171", "durationSec": 107, "title": "SO BILLETS 2_RTS000000510451", "excerpt": "Le risque de cancer du poumon augmente chez les femmes en Suisse. Il est largement li\u00e9 au tabagisme.T\u00e9moignages de femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "TICKET"], "sequenceIds": ["1425360"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425172", "durationSec": 31, "title": "SO BCE_RTS000000510406"}, {"internalArchiveId": "AA1504425173", "durationSec": 19, "title": "SO AMENDE 3_RTS000000510434"}, {"internalArchiveId": "AA1504425174", "durationSec": 95, "title": "SO AGE_RTS000000510459", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "VILLE", "D\u00c9MOGRAPHIE ET POPULATION"], "sequenceIds": ["1425322"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425175", "durationSec": 180, "title": "FRIGO CANCER POUMON_RTS000000509769", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "POUMON", "FEMME"], "sequenceIds": ["1425334"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1504425263", "summary": "Atterrisage de l'avion du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. Drapeau suisse et drapeau fran\u00e7ais flottant. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande descendant d'avion accueilli par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga. Fran\u00e7ois Hollande et Simonetta Sommaruga s'embrassant. Limousine arrivant place de la cath\u00e9drale. Fran\u00e7ois Hollande serrant les mains de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Fran\u00e7ois Hollande et Simonetta Sommaruga passant en revue l'arm\u00e9e. Fran\u00e7ois Hollande signant un autographe et se laissant prendre en selfie. Conf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Hollande. pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Conf\u00e9rence de presse de Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1425262", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425287", "summary": "Visiteurs fran\u00e7ais visitant le mus\u00e9e Paul Klee et discutant. Joachim Forget, m\u00e9decin radiologue fran\u00e7ais arrivant \u00e0 l'h\u00f4pital. Echographie du cerveau sur \u00e9cran. Itw Joachim Forget. Homme se rendant dans une agence de voyage. Passeport suisse et passeport fran\u00e7ais. Itw Olivier Dupont, directeur g\u00e9n\u00e9ral Fert&Cie. Foule applaudissant le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande avant sa conf\u00e9rence de presse.", "id": "1425286", "visualThemes": ["IMMIGR\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425323", "summary": "Foule de pi\u00e9tons d\u00e9ambulant en ville. Itw Philippe Wanner, d\u00e9mographe de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Enfants mangeant autour d'une table. Retrait\u00e9s en ville.", "id": "1425322", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425335", "summary": "Femme marchant sur un trottoir et fumant. Itw Mich\u00e8le Constantin, vice-pr\u00e9sidente de l'association \"Savoir patient\". Itw Christine Bouchardy, professeur et directrice de l'unit\u00e9 d'oncologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw Paola Gasche, responsable du programme de lutte du cancer du poumon. Paola Gasche discutant avec une patiente anonyme. Personne allumant une cigarette.", "id": "1425334", "visualThemes": ["CIGARETTE", "TABAGISME", "CANCER", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425361", "summary": "Itw de rue de supporters du FC Sion. Int du stade de football avec les gradins vides. Itw Nicolas Pillet, chef de presse du FC Sion. Itw Marco Hauri, patron du caf\u00e9 \"Le poker\". Clients attabl\u00e9s \u00e0 une terrasse de caf\u00e9.", "id": "1425360", "visualThemes": ["SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425409", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, signant autographe sur la cam\u00e9ra. Nombreux points gagnants de Roger Federer face au Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy. Balle de match remport\u00e9e par Roger Federer. \nBalle de match remport\u00e9e par Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, face \u00e0 l'Argentin Juan Monaco.", "id": "1425408", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1581977", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017987", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1411487", "internalArchiveId": "AA1502411514", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "publicationDate": "2015-04-14T22:43:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les capacit\u00e9s de la Suisse \u00e0 se prot\u00e9ger du cyberterrorisme apr\u00e8s le piratage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TV5 Monde le 9 avril 2015 par l'Etat Islamique en Irak et au Levant (EIIL).", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6702824", "imageURL": "http://www.rts.ch/6704870.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Infrarouge version courte", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Infrarouge", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Infrarouge", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Infrarouge", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?"], "alternativeSummary": ["Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "On savait que les terroristes islamistes pouvaient tuer. On les savait dot\u00e9s de moyens pour assurer la propagande sur l'internet. On sait d\u00e9sormais qu'ils sont capables de pirater une chaine de t\u00e9l\u00e9vision et d'interrompre pendant plusieurs heures ses programmes. La cyberattaque contre TV5 Monde, revendiqu\u00e9e par un groupe avant op\u00e9r\u00e9 au nom de l'Etat islamique, est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Alors \u00e0 qui le tour ? La Suisse est-elle bien pr\u00e9par\u00e9e ? Nos trains, nos banques ou encore nos entreprises sont-elles suffisamment s\u00e9curis\u00e9es ? Sommes-nous encore trop naifs par rapport \u00e0 notre utilisation d'internet ou de nos smartphones ?", "Le d\u00e9bat avec Yves Bigot, S\u00e9bastian Fanti, Andr\u00e9 Duvillard, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, St\u00e9phane Koche, Raymond Clottu et Christian van Singer.", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?", "Cyberterrorisme : la Suisse trop na\u00efve ?"], "variantIds": ["ece-6587855", "ece-6589665", "ece-6589647", "ece-6589972"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:57:25Z", "subTitles": ["20:23:21:02  20:23:49:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:23:49:05  20:23:51:10\r\nD.BERGER: Un g\u00e9ant priv\u00e9 de son \u00e2me.\r\n\r\n20:23:51:14  20:23:53:00\r\n            Ecran noir.\r\n\r\n20:23:53:05  20:24:01:21\r\n         Mercredi dernier,\r\n  TV5 Monde est r\u00e9duit au silence\r\n par une main ext\u00e9rieure, hostile.\r\n\r\n20:24:03:08  20:24:06:20\r\n    -Ca a irradi\u00e9 sur Facebook,\r\n     sur nos comptes sociaux.\r\n\r\n20:24:07:01  20:24:10:11\r\n        Et au m\u00eame moment\r\n    les antennes sont tomb\u00e9es.\r\n\r\n20:24:10:16  20:24:14:18\r\n    D.BERGER: Le site internet\r\nde la cha\u00eene et les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n20:24:14:23  20:24:19:13\r\n  de TV5 Monde ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s \r\n en lieu de propagande djihadiste.\r\n\r\n20:24:19:18  20:24:21:19\r\n   Qui sera la prochaine cible ?\r\n\r\n20:24:22:00  20:24:26:11\r\nQui se cache derri\u00e8re ces attaques ?\r\n   Djihadistes ? Etats ? Mafias ?\r\n\r\n20:24:26:16  20:24:29:13\r\n      Ou simples bidouilleurs\r\n        de l'informatique ?\r\n\r\n20:24:29:18  20:24:31:12\r\n   Les attaques se multiplient.\r\n\r\n20:24:31:17  20:24:33:22\r\nDimanche contre le quotidien Le Soir.\r\n\r\n20:24:34:03  20:24:39:13\r\n   En janvier, apr\u00e8s le massacre\r\n     de Charlie Hebdo, contre\r\n des centaines de sites en France.\r\n\r\n20:24:39:18  20:24:47:16\r\n En novembre, Sony \u00e9tait la cible,\r\n  avec la divulgation de milliers\r\n     de documents et de films.\r\n\r\n20:24:47:21  20:24:54:08\r\nJusqu'o\u00f9 les terroristes ou hackers\r\n  peuvent-ils prendre le contr\u00f4le\r\n    d'infrastructures vitales ?\r\n\r\n20:24:54:12  20:24:58:19\r\n La Suisse est-elle bien pr\u00e9par\u00e9e\r\n ou a-t-elle p\u00e9ch\u00e9 par na\u00efvet\u00e9 ?\r\n\r\n20:24:59:00  20:25:01:05\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:25:02:10  20:25:06:07\r\n...\r\n\r\n20:25:10:15  20:25:13:08\r\nE.MAMARBACHI: Mesdames, Messieurs,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:25:13:12  20:25:17:18\r\n    Vivons-nous dans un monde\r\nde bisounours ou sommes-nous pr\u00eats\r\n\r\n20:25:17:23  20:25:21:08\r\n     \u00e0 affronter la prochaine \r\n     attaque cyberterroriste ?\r\n\r\n20:25:21:12  20:25:27:11\r\nC'est la question apr\u00e8s le piratage\r\n de TV5 Monde la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n20:25:27:15  20:25:32:02\r\nLa Suisse est-elle bien pr\u00e9par\u00e9e ?\r\n\r\n20:25:32:07  20:25:36:14\r\n    C'est le d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n20:25:36:19  20:25:41:01\r\nNous sommes avec vous sur les r\u00e9seaux\r\n    sociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:25:41:06  20:25:44:06\r\n         Deux politiciens:\r\n     Raymond Clottu pour l'UDC\r\n\r\n20:25:44:11  20:25:47:18\r\n      et Christian Van Singer\r\n          pour les Verts.\r\n\r\n20:25:47:23  20:25:52:05\r\n   Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, sp\u00e9cialiste\r\nde cybercriminalit\u00e9 et de terrorisme.\r\n\r\n20:25:52:10  20:25:55:13\r\n    St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste \r\n   en s\u00e9curit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n20:25:55:18  20:25:58:20\r\n    Andr\u00e9 Duvillard, \u00e0 la t\u00eate\r\n  du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:25:59:01  20:26:02:09\r\n S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan\r\n   \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n20:26:02:13  20:26:05:10\r\n          Et Yves Bigot,\r\n  directeur g\u00e9n\u00e9ral de TV5 Monde.\r\n\r\n20:26:05:14  20:26:08:13\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:26:10:07  20:26:13:21\r\n       Yves Bigot, bonsoir.\r\n\r\n20:26:14:02  20:26:19:23\r\nTout a commenc\u00e9 chez vous \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:26:20:04  20:26:24:02\r\n       Vous avez \u00e9t\u00e9 victime\r\n   d'une attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:26:24:07  20:26:28:13\r\nDes \u00e9crans noirs pendant des heures,\r\n        c'est du jamais vu.\r\n\r\n20:26:28:18  20:26:33:07\r\n   Est-ce que vous \u00eates en train\r\n   de vous relever de ce choc ?\r\n\r\n20:26:33:11  20:26:36:11\r\n           Y.BIGOT: Oui,\r\n     on est dans l'apr\u00e8s choc.\r\n\r\n20:26:36:15  20:26:38:11\r\n        La reconstruction.\r\n\r\n20:26:38:15  20:26:42:01\r\n Tr\u00e8s vite, nos service techniques\r\n\r\n20:26:42:06  20:26:44:21\r\n    \u00e9taient pr\u00e9sents sur place.\r\n\r\n20:26:45:02  20:26:53:15\r\n  Ils ont eu la pr\u00e9sence d'esprit\r\n    de d\u00e9connecter nos antennes\r\n           de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n20:26:53:20  20:26:58:15\r\n   et notre syst\u00e8me de diffusion\r\n        du r\u00e9seau Internet.\r\n\r\n20:26:58:20  20:27:04:16\r\n    C'est ce qui nous a permis\r\n      apr\u00e8s 8 h d'\u00e9cran noir\r\n     - ce qui est incroyable,\r\n\r\n20:27:04:21  20:27:12:15\r\n tout notre travail consiste \u00e0 ce\r\nqu'il n'y ait jamais d'\u00e9cran noir.\r\n\r\n20:27:12:20  20:27:15:20\r\n       C'est un traumatisme.\r\n\r\n20:27:16:01  20:27:20:04\r\n    Le plus grand qu'on puisse\r\n   vivre en tant que diffuseur.\r\n\r\n20:27:20:09  20:27:27:11\r\nIls ont r\u00e9ussi apr\u00e8s huit heures \u00e0 ce\r\nqu'on puisse recommencer \u00e0 diffuser.\r\n\r\n20:27:27:16  20:27:33:23\r\n      Le jeudi \u00e0 18 heures,\r\non a pu reprendre nos productions.\r\n\r\n20:27:34:04  20:27:39:10\r\n     Notamment le t\u00e9l\u00e9journal\r\n          \"64 minutes\".\r\n\r\n20:27:39:14  20:27:44:03\r\n     Cela de mani\u00e8re efficace.\r\n\r\n20:27:44:08  20:27:52:19\r\nEn revanche, nos \u00e9quipes travaillent\r\n     depuis dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n20:27:53:00  20:28:00:17\r\n  Nous n'avions jusqu'\u00e0 ce matin \r\n  pas le moindre acc\u00e8s aux mails.\r\n\r\n20:28:00:22  20:28:09:05\r\n  La plupart de nos services et \r\n de nos dispositifs de production\r\n et de diffusion sont corrompus.\r\n\r\n20:28:09:10  20:28:12:04\r\nLa plupart sont d\u00e9truits et d\u00e9grad\u00e9s.\r\n\r\n20:28:12:08  20:28:15:17\r\n     C'\u00e9tait un des objectifs\r\n   de ceux qui nous ont pirat\u00e9s.\r\n\r\n20:28:15:22  20:28:19:07\r\n    E.MAMARBACHI: En tout cas,\r\n    les programmes ont repris.\r\n\r\n20:28:19:11  20:28:23:11\r\n     Mis \u00e0 part vos 11 cha\u00eenes\r\n de t\u00e9l\u00e9vision, tout a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9.\r\n\r\n20:28:23:16  20:28:26:06\r\n        Notamment Facebook,\r\n        Twitter et YouTube.\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:27:22\r\n        C'est du jamais vu.\r\n\r\n20:28:28:03  20:28:30:01\r\n     S\u00e9bastien Fanti, bonsoir.\r\n\r\n20:28:30:06  20:28:34:16\r\n Vous \u00eates le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal du \r\nValais \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n20:28:34:21  20:28:40:09\r\n Est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris \r\nde cette attaque contre TV5 Monde ?\r\n\r\n20:28:40:13  20:28:42:23\r\n S.FANTI: Je dirais que la nature\r\n\r\n20:28:43:04  20:28:45:10\r\n  de l'attaque telle qu'elle est\r\n\r\n20:28:45:14  20:28:49:11\r\n    d\u00e9crite, c'est duphishing.\r\n\r\n20:28:49:16  20:28:54:05\r\n On envoie des mails pour tromper\r\n        le r\u00e9cipiendaire.\r\n\r\n20:28:54:10  20:28:58:20\r\n     Cela ne me surprend pas.\r\n\r\n20:28:59:01  20:29:02:00\r\nCe qui m'a surpris, c'est l'ampleur.\r\n\r\n20:29:02:05  20:29:07:11\r\n     Et, il semble, l'absence\r\n         de diff\u00e9rentiel\r\n\r\n20:29:07:15  20:29:13:09\r\n   entre les syst\u00e8mes qui g\u00e8rent\r\n   la bureautique de la cha\u00eene,\r\n\r\n20:29:13:13  20:29:16:04\r\n         et la production.\r\n\r\n20:29:16:09  20:29:20:04\r\n  Beaucoup de gens s'interrogent.\r\n\r\n20:29:20:09  20:29:25:11\r\n       Vous avez \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\r\n    \u00e0 dix reprises en deux ans,\r\n     comment est-ce possible ?\r\n\r\n20:29:25:15  20:29:30:11\r\nE.MAMARBACHI: Vous dites qu'il y a\r\n un mauvais syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:29:30:16  20:29:33:20\r\nS.FANTI: On se pose des questions.\r\n\r\n20:29:34:00  20:29:39:04\r\nCette cha\u00eene \u00e9tait-elle le maillon\r\n   faible du r\u00e9seau audiovisuel\r\n\r\n20:29:39:09  20:29:44:20\r\n  ou est-ce que l'attaque \u00e9tait \r\n si complexe qu'on ne pouvait pas\r\n           la d\u00e9jouer ?\r\n\r\n20:29:45:01  20:29:49:10\r\n    Mais la menace n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n     identifi\u00e9e comme telle.\r\n\r\n20:29:49:14  20:29:51:19\r\n  E.MAMARBACHI: On va y revenir.\r\n\r\n20:29:52:00  20:29:56:02\r\n    Certains ont remis en cause\r\n    votre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:29:56:07  20:30:00:01\r\n     Est-ce que vous conc\u00e9dez\r\n          des erreurs ?\r\n\r\n20:30:00:06  20:30:02:11\r\n     Y.BIGOT: C'est possible.\r\n\r\n20:30:02:16  20:30:05:06\r\n        L'enqu\u00eate le dira.\r\n\r\n20:30:05:11  20:30:08:12\r\n     Nous avons depuis la nuit\r\n        de mercredi \u00e0 jeudi\r\n\r\n20:30:08:17  20:30:11:01\r\n    les experts de l'ANSSI qui\r\n\r\n20:30:11:06  20:30:14:22\r\ntravaillent avec nous en permanence.\r\n\r\n20:30:15:03  20:30:21:07\r\n      L'enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n20:30:21:11  20:30:29:11\r\n Que nos pare-feu n'aient pas \u00e9t\u00e9 \r\n les plus puissants de la plan\u00e8te,\r\n    c'est tout \u00e0 fait possible.\r\n\r\n20:30:29:16  20:30:36:08\r\n On a toujours eu des validations\r\n          de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:30:36:12  20:30:41:12\r\nNotre syst\u00e8me a toujours \u00e9t\u00e9 valid\u00e9\r\n   comme \u00e9tant de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n20:30:41:17  20:30:53:00\r\n Mais j'ai rencontr\u00e9 depuis jeudi\r\n     beaucoup de sp\u00e9cialistes\r\n    europ\u00e9ens de la question.\r\n\r\n20:30:53:05  20:30:57:11\r\n  Ce qu'il faut faire comprendre\r\n       aux t\u00e9l\u00e9spectateurs,\r\n\r\n20:30:57:16  20:31:09:08\r\nc'est qu'aucun syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9,\r\n aucun firewall, ne peut garantir \r\n     une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9compl\u00e8te.\r\n\r\n20:31:09:12  20:31:14:10\r\nOn peut simplement avoir des syst\u00e8mes\r\n    qui d\u00e9couragent les pirates.\r\n\r\n20:31:14:14  20:31:18:14\r\n      Et qui les encouragent \r\n      \u00e0 pirater votre voisin.\r\n\r\n20:31:18:19  20:31:25:07\r\n E.MAMARBACHI: Il y a ces post-it\r\n  qui ont fait le tour du monde \r\n  avec ce reportage de France2.\r\n\r\n20:31:25:12  20:31:30:06\r\n On voyait derri\u00e8re le journaliste\r\ndes post-it avec des mots de passe.\r\n\r\n20:31:30:11  20:31:33:06\r\n        \u00c7a arrive partout ?\r\n\r\n20:31:33:11  20:31:35:11\r\n       S.FANTI: Oui, m\u00eame si\r\n\r\n20:31:35:15  20:31:38:16\r\n    \u00e7a ne devrait pas arriver.\r\n\r\n20:31:38:21  20:31:41:21\r\n    Je ne sais pas si TV5 Monde\r\n       est certifi\u00e9 Iso7001.\r\n\r\n20:31:42:02  20:31:44:00\r\n    C'est la norme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:31:44:05  20:31:50:11\r\n    Mais la soci\u00e9t\u00e9 devra revoir\r\nenti\u00e8rement son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:31:50:16  20:31:57:09\r\n E.MAMARBACHI: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,\r\n    vous vous int\u00e9ressez aussi\r\n       au cyberterrorisme.\r\n\r\n20:31:57:13  20:32:03:19\r\n   Depuis un an, il y a beaucoup\r\n       d'attaques de m\u00e9dias.\r\n\r\n20:32:04:00  20:32:08:03\r\n   F.ESPOSITO: En France, c'est\r\n le deuxi\u00e8me m\u00e9dia apr\u00e8s Le Monde\r\n\r\n20:32:08:08  20:32:11:00\r\n qui a fait l'objet d'une attaque.\r\n\r\n20:32:11:05  20:32:13:08\r\n     Avant, c'\u00e9tait les m\u00e9dias\r\n\r\n20:32:13:12  20:32:15:01\r\n          aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:32:15:06  20:32:17:13\r\nNotamment le site du New York Times.\r\n\r\n20:32:17:18  20:32:19:09\r\n       Donc les plus grands.\r\n\r\n20:32:19:13  20:32:24:02\r\n  On essaie toujours par l'astuce\r\n    d'obtenir un mot de passe.\r\n\r\n20:32:24:07  20:32:29:13\r\n  On essaie de rentrer en contact\r\n     par mail ou par t\u00e9l\u00e9phone\r\n      avec des journalistes.\r\n\r\n20:32:29:18  20:32:36:16\r\nC'est ing\u00e9nieux, mais \u00e7a ne n\u00e9cessite\r\n      pas un d\u00e9veloppement tel.\r\n\r\n20:32:36:21  20:32:44:08\r\n  Depuis plus d'un an, les m\u00e9dias\r\n    font l'objet d'une attaque.\r\n\r\n20:32:44:12  20:32:54:02\r\n   Je ne sais pas si l'hypoth\u00e8se\r\n    est de dire qu'on a affaire\r\n      \u00e0 du \"cyberdjihadisme\".\r\n\r\n20:32:54:07  20:32:57:23\r\n   E.MAMARBACHI: On y reviendra.\r\n\r\n20:32:58:04  20:33:05:00\r\nF.ESPOSITO: Mais la strat\u00e9gie, c'est\r\n d'utiliser les m\u00e9dias comme caisse\r\n   de r\u00e9sonance de leur message.\r\n\r\n20:33:05:05  20:33:07:22\r\n     Et de menacer les m\u00e9dias\r\n        plus directement.\r\n\r\n20:33:08:03  20:33:09:22\r\n      \u00c7a, c'est plus r\u00e9cent.\r\n\r\n20:33:10:03  20:33:12:13\r\n  On d\u00e9veloppe un nouvel aspect.\r\n\r\n20:33:12:18  20:33:17:05\r\n   E.MAMARBACHI: C'est vraiment\r\nun symbole qu'on a voulu atteindre.\r\n\r\n20:33:17:10  20:33:21:17\r\nSt\u00e9phane Koch, vous si\u00e9gez au comit\u00e9\r\n   de Reporters sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:33:21:22  20:33:25:09\r\n    C'est la plus grande cha\u00eene\r\n       du monde francophone.\r\n\r\n20:33:25:13  20:33:28:23\r\n    S.KOCH: Il y a une question\r\n            de symbole.\r\n\r\n20:33:29:04  20:33:31:15\r\n Ceux qui ont attaqu\u00e9 cette cha\u00eene\r\n\r\n20:33:31:20  20:33:33:08\r\n        savaient par avance\r\n\r\n20:33:33:13  20:33:37:17\r\n   que l'information allait \u00eatre\r\n   diffus\u00e9e par tous les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:33:37:22  20:33:42:15\r\n        Mais il y a aussi\r\n      des donn\u00e9es sensibles\r\n   sur les serveurs des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:33:42:20  20:33:45:10\r\n Notamment concernant les sources.\r\n\r\n20:33:45:14  20:33:51:05\r\n   E.MAMARBACHI: Qu'est-ce qu'on\r\n    cherche au-del\u00e0 du symbole \r\n     quand on vise TV5 Monde ?\r\n\r\n20:33:51:10  20:33:57:18\r\n  S.KOCH: Les gens qui ont lanc\u00e9 \r\n  cette attaque, pr\u00e9par\u00e9e ou pas,\r\n\r\n20:33:57:23  20:34:02:08\r\n     ciblaient les ordinateurs\r\n         des journalistes.\r\n\r\n20:34:02:12  20:34:07:23\r\n  Il y a dedans tous les gens qui\r\n  interviennent dans les dossiers\r\n         qu'ils pr\u00e9parent,\r\n\r\n20:34:08:04  20:34:12:10\r\n    notamment ceux en rapport\r\n avec cette dynamique djihadiste.\r\n\r\n20:34:12:14  20:34:20:13\r\n On peut avoir des noms de sources\r\n   en copiant ces informations.\r\n\r\n20:34:20:18  20:34:24:13\r\n     Mais tout \u00e7a est \u00e0 mettre\r\n        entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n20:34:24:18  20:34:28:08\r\n  Pour l'instant, on ne sait pas\r\n      ce qui a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9.\r\n\r\n20:34:28:12  20:34:32:01\r\n      E.MAMARBACHI: On visait\r\n      en tout cas la France,\r\n\r\n20:34:32:11  20:34:38:18\r\n les familles des soldats qui font\r\n partie de la coalition qui lutte \r\n     contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:34:38:23  20:34:44:15\r\nY.BIGOT: Ce sont les revendications\r\n   qui ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur notre\r\n          site Internet.\r\n\r\n20:34:44:20  20:34:47:11\r\n    Et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:34:47:16  20:34:49:13\r\n         Mais \u00e0 ce stade,\r\n\r\n20:34:49:18  20:34:56:11\r\n   nous n'avons pas connaissance\r\nque des donn\u00e9es aient \u00e9t\u00e9 aspir\u00e9es.\r\n\r\n20:34:56:15  20:35:06:17\r\n   Ce que nous savons, selon ce \r\n  que nous disent les enqu\u00eateurs,\r\n\r\n20:35:06:22  20:35:17:09\r\nc'est que cette attaque ne peut avoir\r\n    \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e que par des gens\r\n  tr\u00e8s professionnels et puissants.\r\n\r\n20:35:17:13  20:35:26:20\r\n    M\u00eame si c'est regrettable,\r\nce n'est pas juste un code affich\u00e9\r\n   sur un post-it sur une vitre\r\n\r\n20:35:27:01  20:35:30:16\r\n        qui peut permettre\r\n      d'expliquer l'attaque.\r\n\r\n20:35:30:21  20:35:39:11\r\n        D'autant qu'elle a\r\n   n\u00e9cessairement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \r\n  depuis de nombreuses semaines.\r\n\r\n20:35:39:15  20:35:45:19\r\nE.MAMARBACHI: On parle effectivement\r\n      aujourd'hui de deux mois\r\n   de pr\u00e9paration d'apr\u00e8s l'AFP.\r\n\r\n20:35:46:00  20:35:52:17\r\n   Mais vous aviez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus \r\n   d'\u00e9ventuelles attaques avant.\r\n\r\n20:35:52:22  20:36:03:04\r\n Y.BIGOT: Nous avions eu 15 jours\r\nauparavant un contact avec l'ANSSI\r\n\r\n20:36:03:09  20:36:09:08\r\n     qui nous avait pr\u00e9venus\r\nqu'une machine avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e.\r\n\r\n20:36:09:12  20:36:14:11\r\n     Mais elle \u00e9tait connect\u00e9e\r\n         \u00e0 aucun syst\u00e8me.\r\n\r\n20:36:14:15  20:36:19:05\r\nOn avait commenc\u00e9 \u00e0 lancer un audit.\r\n\r\n20:36:19:10  20:36:27:05\r\n  Mais la machine n'\u00e9tant reli\u00e9e \u00e0\r\naucun syst\u00e8me, il semblait improbable\r\n   que cette premi\u00e8re information\r\n\r\n20:36:27:10  20:36:32:05\r\n  ait eu un lien avec l'attaque.\r\n\r\n20:36:32:10  20:36:37:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n   vous entendre, M. Duvillard.\r\n\r\n20:36:37:19  20:36:41:03\r\n  Vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau \r\n  national de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:36:41:08  20:36:44:14\r\n Vous avez un r\u00f4le de supervision\r\n     en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:36:44:19  20:36:48:17\r\nQuand vous entendez cette attaque,\r\n qu'est-ce que vous vous dites ?\r\n\r\n20:36:48:22  20:36:50:22\r\n A.DUVILLARD: On ne peut pas dire\r\n\r\n20:36:51:03  20:36:53:02\r\n que \u00e7a n'arrivera pas chez nous.\r\n\r\n20:36:53:07  20:36:55:10\r\n       On commence \u00e0 mesurer\r\n\r\n20:36:55:14  20:36:57:14\r\n   les v\u00e9ritables cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:36:57:19  20:37:01:13\r\n    On a parfois l'impression \r\n    de pr\u00eacher dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n20:37:01:18  20:37:06:21\r\n  Encore r\u00e9cemment, un politicien\r\n    me demandait ce qu'\u00e9taient\r\n         les cyberrisques.\r\n\r\n20:37:07:02  20:37:12:00\r\n    C'est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te\r\n avec un co\u00fbt qu'on ne mesure pas.\r\n\r\n20:37:12:05  20:37:16:10\r\n    On n'est pas assez avanc\u00e9.\r\n\r\n20:37:16:19  20:37:21:10\r\n      E.MAMARBACHI: \u00c7a montre\r\n  notre vuln\u00e9rabilit\u00e9 par rapport\r\n          au cyberespace.\r\n\r\n20:37:21:14  20:37:24:12\r\n     A.DUVILLARD: C'est vrai.\r\n\r\n20:37:24:17  20:37:31:04\r\n       Je fais un parall\u00e8le\r\n  avec l'arriv\u00e9e de l'automobile.\r\n\r\n20:37:31:09  20:37:35:18\r\n    On a aussi aucune r\u00e8gle et\r\n des centaines de morts au d\u00e9part.\r\n\r\n20:37:35:23  20:37:38:14\r\n   On a mis en place des r\u00e8gles.\r\n\r\n20:37:38:19  20:37:45:03\r\n      La meilleure, c'est la\r\n responsabilit\u00e9 personnelle et le \r\n respect des r\u00e8gles informatiques.\r\n\r\n20:37:45:08  20:37:50:06\r\nC'est comme quand on dit de fermer sa\r\n maison pour ne pas \u00eatre cambriol\u00e9.\r\n\r\n20:37:50:11  20:37:57:01\r\n       20 % des cambriolages\r\n   se font aujourd'hui en Suisse\r\n     car la porte est ouverte.\r\n\r\n20:37:57:06  20:38:04:11\r\n       E.MAMARBACHI: Tout \u00e7a\r\n     est arriv\u00e9 par des mails\r\n   ouverts par des journalistes.\r\n\r\n20:38:04:15  20:38:09:05\r\n      \u00c7a a permis \u00e0 d'autres \r\n      de prendre le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:38:09:10  20:38:13:13\r\n  Est-ce que vous pourriez nous\r\nexpliquer comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:38:13:18  20:38:16:08\r\n    S.KOCH: Il faut relativiser\r\n\r\n20:38:16:12  20:38:18:15\r\n    la dimension de l'attaque.\r\n\r\n20:38:18:20  20:38:22:16\r\n    Pour le monde informatique,\r\n    ce n'est pas aussi \u00e9norme.\r\n\r\n20:38:22:21  20:38:29:11\r\n    La mani\u00e8re de rentrer dans\r\n l'entreprise est conventionnelle.\r\n\r\n20:38:29:16  20:38:33:16\r\n    Par rapport \u00e0 l'automobile,\r\n        il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:38:34:02  20:38:39:20\r\n\u00c7a fait 20 ans qu'Internet existe,\r\n  et on n'a pas appris aux gens\r\n     \u00e0 lire un lien Internet.\r\n\r\n20:38:40:01  20:38:45:03\r\n   Il faut comprendre les outils\r\n    avec lesquels on travaille.\r\n\r\n20:38:45:08  20:38:52:02\r\n     C'est une responsabilit\u00e9\r\n     de l'entreprise en plus \r\nde la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n20:38:52:07  20:38:55:02\r\n  E.MAMARBACHI: Il y a un d\u00e9ficit\r\n           de formation.\r\n\r\n20:38:55:07  20:39:00:14\r\n  S.KOCH: On a parl\u00e9 des syst\u00e8mes\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s.\r\n\r\n20:39:00:19  20:39:06:15\r\n       Mais la vuln\u00e9rabilit\u00e9,\r\nc'est chaque employ\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n20:39:06:20  20:39:12:11\r\nComme les gens ne sont pas form\u00e9s,\r\net je ne leur jette pas la pierre,\r\n\r\n20:39:12:15  20:39:17:00\r\n        chacun peut amener\r\n \u00e0 l'entreprise un nouveau risque.\r\n\r\n20:39:17:05  20:39:21:11\r\n  L'entreprise n'est pas prot\u00e9g\u00e9e\r\n   contre ses propres employ\u00e9s.\r\n\r\n20:39:21:15  20:39:24:19\r\nPlut\u00f4t contre les risques ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n20:39:25:00  20:39:28:23\r\n      Il y a un vrai probl\u00e8me\r\n     de r\u00e9flexion aujourd'hui.\r\n\r\n20:39:29:04  20:39:35:04\r\n     E.MAMARBACHI: On reviendra\r\nsur la responsabilit\u00e9 des entreprises\r\n          et des individus.\r\n\r\n20:39:35:09  20:39:41:11\r\n      En un mot, Yves Bigot,\r\nj'aimerais revenir sur les auteurs\r\n      pr\u00e9sum\u00e9s de l'attaque.\r\n\r\n20:39:41:15  20:39:45:10\r\n          Ils disent agir\r\n    au nom de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:39:45:14  20:39:49:11\r\n  Est-ce qu'on en sait davantage\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n20:39:49:15  20:39:51:19\r\n     Y.BIGOT: Absolument pas.\r\n\r\n20:39:52:00  20:39:56:01\r\n     On ne peut rien affirmer\r\n\r\n20:39:56:06  20:39:58:12\r\n           ou confirmer.\r\n\r\n20:39:58:17  20:40:02:20\r\n          On sait juste\r\n ce qui a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 sur nos sites.\r\n\r\n20:40:03:01  20:40:07:07\r\n        Une revendication \r\n       d'un \"Cybercalifat\".\r\n\r\n20:40:07:11  20:40:11:19\r\n       Il disait agir au nom\r\n       de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n20:40:12:00  20:40:17:23\r\n      On n'en saura pas plus\r\n      avant plusieurs jours.\r\n\r\n20:40:18:04  20:40:22:00\r\n E.MAMARBACHI: Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,\r\n         le Cybercalifat,\r\n\r\n20:40:22:05  20:40:24:21\r\n  c'est un mythe ou une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n20:40:25:02  20:40:28:02\r\n  F.ESPOSITO: La donn\u00e9e ancienne,\r\n\r\n20:40:28:07  20:40:32:07\r\nc'est que si cette attaque est av\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n20:40:32:11  20:40:35:04\r\n  venant d'un groupe terroriste,\r\n\r\n20:40:35:09  20:40:39:12\r\n   elle s'inscrit dans une image\r\n   qu'on conna\u00eet depuis 50 ans.\r\n\r\n20:40:39:17  20:40:42:23\r\n          Soit l'arriv\u00e9e\r\n    du terrorisme publicitaire,\r\n\r\n20:40:43:04  20:40:51:22\r\n  avec les d\u00e9tournements d'avions,\r\n   notamment en juillet 1968 avec\r\nle d\u00e9tournement d'un avion isra\u00e9lien.\r\n\r\n20:40:52:08  20:40:58:07\r\n          \u00c0 partir de l\u00e0,\r\n on prend conscience que la sph\u00e8re\r\nm\u00e9diatique va devenir un formidable\r\n\r\n20:40:58:11  20:41:02:07\r\n    catalyseur pour globaliser\r\n           le message.\r\n\r\n20:41:02:16  20:41:09:01\r\n     \u00c0 partir de l\u00e0, avec les\r\nd\u00e9veloppements des r\u00e9seaux sociaux,\r\n on a une \u00e9chelle suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:41:09:06  20:41:12:08\r\n        \u00c7a permet de donner\r\n     plus de force au message.\r\n\r\n20:41:12:12  20:41:18:09\r\n    Ce qui est nouveau, c'est que\r\nl'espace m\u00e9diatique devient une cible\r\n    directe de certainsgroupes.\r\n\r\n20:41:18:13  20:41:23:01\r\nOn va faire tomber certains syst\u00e8mes,\r\n      pour montrer la puissance\r\n\r\n20:41:23:06  20:41:28:13\r\n   et la capacit\u00e9 de ces groupes\r\nterroristes \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux.\r\n\r\n20:41:28:18  20:41:33:10\r\n         Pour faire tomber\r\n        des m\u00e9dias entiers.\r\n\r\n20:41:33:14  20:41:36:17\r\n    C'est une donn\u00e9e nouvelle.\r\n\r\n20:41:36:22  20:41:40:20\r\n    On l'observe depuis dix ans\r\n            au maximum.\r\n\r\n20:41:41:01  20:41:45:14\r\n   Elle montre bien aujourd'hui\r\n qu'il y a une adaptation \u00e0 faire.\r\n\r\n20:41:45:19  20:41:48:23\r\n      E.MAMARBACHI: On parle\r\n       de cyberterrorisme.\r\n\r\n20:41:49:04  20:41:52:06\r\n      Mais \u00e7a pourrait \u00eatre\r\n  des bidouilleurs informatique.\r\n\r\n20:41:52:11  20:41:57:13\r\n   S.KOCH: Il ne faut pas trop\r\n extrapoler la puissance suppos\u00e9e\r\n         des attaquants.\r\n\r\n20:41:57:18  20:42:00:12\r\n   \u00c7a n'excuse pas la faiblesse\r\n          de l'attaqu\u00e9.\r\n\r\n20:42:00:17  20:42:03:23\r\n       L'enqu\u00eate d\u00e9montrera\r\n\r\n20:42:04:03  20:42:05:18\r\n     s'il y avait des failles.\r\n\r\n20:42:05:23  20:42:11:02\r\n    Je ne comprends pas comment\r\n   on peut affirmer qu'il y a eu\r\n     deux mois de pr\u00e9paration\r\n\r\n20:42:11:07  20:42:13:11\r\n  sans savoir ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:42:13:16  20:42:18:02\r\n  E.MAMARBACHI: Des informations\r\n     auraient filtr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9\r\n         des enqu\u00eateurs.\r\n\r\n20:42:18:07  20:42:23:16\r\n S.KOCH: Mais si on ne conna\u00eet pas\r\n     grand-chose de la mani\u00e8re\r\n  dont l'attaque s'est d\u00e9roul\u00e9e,\r\n\r\n20:42:23:21  20:42:26:10\r\n      comment savoir comment\r\n      elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e ?\r\n\r\n20:42:26:15  20:42:28:16\r\n      \u00c7a me laisse perplexe.\r\n\r\n20:42:28:21  20:42:32:20\r\n   Des sp\u00e9cialistes ont analys\u00e9\r\nles infrastructures de France TV5.\r\n\r\n20:42:33:01  20:42:36:05\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 perplexes par rapport\r\n      \u00e0 ce qu'ils ont trouv\u00e9.\r\n\r\n20:42:36:14  20:42:40:22\r\n     \u00c7a ne correspondait pas \r\n   \u00e0 ce qu'on pourrait attendre\r\n    d'un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:03  20:42:45:04\r\n Combien d'audit TV5 a-t-elle fait\r\n       avant cette attaque ?\r\n\r\n20:42:45:09  20:42:55:07\r\n   Je parle d'utiliser des gens\r\nqui vont prendre les m\u00eames m\u00e9thodes\r\n que les cybercriminels suppos\u00e9s.\r\n\r\n20:42:55:11  20:42:58:10\r\n   Et vont tester l'entreprise.\r\n\r\n20:42:58:14  20:43:02:22\r\n      Et voir si l'entreprise\r\n   peut r\u00e9sister \u00e0 ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:43:03:03  20:43:07:23\r\n \u00c0 quelle fr\u00e9quence ces d\u00e9marches\r\n         ont \u00e9t\u00e9 faites ?\r\n\r\n20:43:08:04  20:43:12:07\r\n         Au niveau humain\r\n      et au niveau technique.\r\n\r\n20:43:12:11  20:43:20:13\r\n   Y.BIGOT: Les tests sont faits\r\n       de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n20:43:20:18  20:43:25:01\r\n Le niveau de protection des tests\r\n\r\n20:43:25:06  20:43:27:11\r\n    sont en fonction du budget\r\n\r\n20:43:27:15  20:43:29:12\r\n       dont nous disposons.\r\n\r\n20:43:29:17  20:43:32:07\r\nMais \u00e7a doit devenir une question.\r\n\r\n20:43:32:11  20:43:35:16\r\n          Et cela aussi\r\n  pour nos coll\u00e8gues des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:43:35:21  20:43:41:15\r\n Pour autant qu'on puisse profiter\r\n de notre douloureuse exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:43:41:21  20:43:48:16\r\n  La part budg\u00e9taire qu'on doit \r\n investir dans la cyberprotection\r\n         doit augmenter.\r\n\r\n20:43:48:21  20:43:59:15\r\nPour revenir \u00e0 la question de comment\r\n   sait-on que cette attaque a \u00e9t\u00e9\r\n   pr\u00e9par\u00e9e depuisde longue date,\r\n\r\n20:43:59:20  20:44:08:09\r\n    \u00e7a fait partie des quelques\r\n   informations que nous donnent\r\n          les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n20:44:08:13  20:44:13:03\r\n     E.MAMARBACHI: Yves Bigot,\r\nvous mettez le doigt sur les moyens.\r\n\r\n20:44:13:08  20:44:19:23\r\n       Ce qu'il faut rappeler,\r\n c'est que contrairement \u00e0 d'autres\r\nattaques de cyberterroristessuppos\u00e9s\r\n\r\n20:44:20:04  20:44:22:11\r\n     il n'y a pas eu de morts.\r\n\r\n20:44:22:15  20:44:28:10\r\n         Certains disent\r\n    qu'on a exag\u00e9r\u00e9 l'ampleur.\r\n\r\n20:44:28:14  20:44:34:23\r\n      Y.BIGOT: Effectivement,\r\n       la premi\u00e8re nouvelle,\r\n   c'est que les seules victimes\r\n\r\n20:44:35:04  20:44:40:17\r\n    ont \u00e9t\u00e9 nos r\u00e9seaux sociaux\r\n      et nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n20:44:40:22  20:44:46:23\r\n      L'ampleur de l'attaque\r\n     est importante en raison\r\n   de la r\u00e9sonance de la cha\u00eene.\r\n\r\n20:44:47:04  20:44:51:12\r\nNous sommes diffus\u00e9s sur l'ensemble\r\n      des pays de la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:44:51:17  20:44:56:07\r\n       Nous sommes regard\u00e9s\r\n    par 260 millions de foyers.\r\n\r\n20:44:56:11  20:45:00:10\r\n            \u00c9videmment,\r\n   c'est la caisse de r\u00e9sonance.\r\n\r\n20:45:00:14  20:45:07:21\r\n   Est-ce que nous \u00e9tions l'objet\r\n de cette cyberattaque ou simplement\r\nle moyen de faire passerle message ?\r\n\r\n20:45:08:02  20:45:12:05\r\nOn penche pour la deuxi\u00e8me hypoth\u00e8se.\r\n\r\n20:45:12:10  20:45:23:10\r\n    La preuve, c'est que je suis\r\n  sollicit\u00e9 depuis plusieurs jours\r\npar des t\u00e9l\u00e9visions du monde entier.\r\n\r\n20:45:23:14  20:45:26:18\r\n      La caisse de r\u00e9sonance\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:45:26:23  20:45:37:22\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on donne\r\n  le sentiment que cette attaque\r\n    a eu une telle importance.\r\n\r\n20:45:38:01  20:45:43:05\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Il n'y a pas eu de morts,\r\n mais \u00e7a va vous co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n20:45:43:10  20:45:49:19\r\n   Il va falloir revoir pas mal \r\n   de choses et acheter beaucoup\r\n          d'ordinateurs.\r\n\r\n20:45:50:00  20:45:53:16\r\n      Y.BIGOT: Pas seulement\r\n         des ordinateurs.\r\n\r\n20:45:53:21  20:46:00:07\r\n     Il va falloir reconstruire\r\net reconfigurer tout notre dispositif\r\n            de diffusion.\r\n\r\n20:46:00:11  20:46:04:19\r\n  Une des choses dont nous sommes\r\n certains, c'est que cette attaque\r\n\r\n20:46:05:00  20:46:09:23\r\n     \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9truire\r\n   tous nos moyens de diffusion.\r\n\r\n20:46:10:04  20:46:12:23\r\n    Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n20:46:13:04  20:46:18:19\r\n M\u00eame si on a pu bloquer l'attaque \u00e0\r\nun stade qui nous permet de survivre.\r\n\r\n20:46:19:00  20:46:26:17\r\n  Il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de hausser\r\n   notre niveau de protection.\r\n\r\n20:46:26:22  20:46:30:12\r\n   Il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 insuffisant.\r\n\r\n20:46:30:22  20:46:41:02\r\n          \u00c7a va demander\r\n  des investissements sup\u00e9rieurs\r\n  pour nous prot\u00e9ger \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n20:46:41:07  20:46:44:09\r\n       C'est d\u00e9j\u00e0 en cours.\r\n\r\n20:46:44:13  20:46:47:22\r\n      E.MAMARBACHI: On parle\r\n      beaucoup de TV5 Monde,\r\n\r\n20:46:48:02  20:46:51:00\r\n         mais j'aimerais\r\n  qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:46:51:05  20:46:53:13\r\n   Notre pays n'est pas \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n20:46:53:18  20:46:57:19\r\nLes entreprises aussi sont attaqu\u00e9es.\r\n\r\n20:47:00:15  20:47:04:15\r\n  -L'affaire est exceptionnelle,\r\n   la victime de premier plan.\r\n\r\n20:47:04:20  20:47:10:03\r\n Janvier 2015, la Banque cantonale\r\n       genevoise est victime\r\n     de pirates informatiques.\r\n\r\n20:47:10:08  20:47:16:00\r\nIls volent des milliers de donn\u00e9es\r\n     sur son site et exigent\r\n   une ran\u00e7on de 10'000 euros.\r\n\r\n20:47:16:05  20:47:19:04\r\n       Un chantage visible \r\n       de tous sur Twitter.\r\n\r\n20:47:25:18  20:47:27:10\r\n      -La banque ne c\u00e8de pas.\r\n\r\n20:47:27:14  20:47:31:23\r\n      Le groupe publie tout,\r\n  mais l'\u00e9tablissement minimise.\r\n\r\n20:47:32:04  20:47:35:17\r\nCe ne sont pas des donn\u00e9es critiques.\r\n\r\n20:47:37:08  20:47:42:00\r\n  -Voici les documents concernant\r\n       le pr\u00eat hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n20:47:42:05  20:47:47:15\r\n  -N'emp\u00eache, le fichier contient\r\n    de nombreuses informations.\r\n\r\n20:47:47:20  20:47:52:02\r\n   Les clients sont stup\u00e9faits.\r\n\r\n20:47:52:22  20:47:56:00\r\n-C'est une partie de ma vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:47:56:05  20:47:58:11\r\nDes donn\u00e9es relativement sensibles.\r\n\r\n20:47:58:16  20:48:02:23\r\n        Oui, c'est g\u00eanant.\r\n\r\n20:48:04:03  20:48:06:23\r\n    -Les hackers s'en prennent\r\n          aussi aux PME.\r\n\r\n20:48:07:04  20:48:10:23\r\n    L'employ\u00e9 d'une entreprise\r\n   fribourgeoise se fait pi\u00e9ger\r\n\r\n20:48:11:04  20:48:14:13\r\n      par un e-mail infect\u00e9\r\n   par un logiciel malveillant.\r\n\r\n20:48:14:18  20:48:17:21\r\n    L'intrusion co\u00fbte 1 million\r\n           \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:48:18:02  20:48:23:22\r\n  L'an dernier, sept entreprises \r\n auraient subi ce type de fraudes.\r\n\r\n20:48:26:21  20:48:30:11\r\nE.MAMARBACHI: Deux nouveaux invit\u00e9s\r\n        nous ont rejoints.\r\n\r\n20:48:30:16  20:48:32:21\r\n          Raymond Clottu\r\n     et Christian van Singer.\r\n\r\n20:48:33:02  20:48:39:10\r\n       Christian van Singer,\r\n   on vient de voir l'importance\r\n       de la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:48:39:14  20:48:46:03\r\n  Est-ce que la Suisse est pr\u00eate \u00e0\r\naffronter de potentielles attaques ?\r\n\r\n20:48:46:08  20:48:49:20\r\nC.VAN SINGER: D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n          je ne crois pas.\r\n\r\n20:48:50:01  20:48:52:23\r\nCertains secteurs, comme les banques\r\n\r\n20:48:53:04  20:48:55:09\r\n    et les assurances, le sont.\r\n\r\n20:48:55:13  20:48:59:09\r\n      \u00c7a fait depuis toujours\r\n  qu'ils d\u00e9fendent leurs donn\u00e9es.\r\n\r\n20:48:59:13  20:49:02:19\r\n   Ils sont relativement pr\u00eats.\r\n\r\n20:49:03:00  20:49:10:00\r\n  Mais il y a de nombreux autres\r\n     secteurs o\u00f9 les risques\r\n      sont bien plus grands\r\n\r\n20:49:10:05  20:49:12:18\r\n   que dans le monde des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:49:12:23  20:49:15:22\r\n C'est tout le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:49:16:03  20:49:21:01\r\nLes centrales nucl\u00e9aires, le r\u00e9seau\r\n des transports et des paiements.\r\n\r\n20:49:21:06  20:49:23:12\r\n   L\u00e0, il y a des risques r\u00e9els.\r\n\r\n20:49:23:17  20:49:26:19\r\n            Et les PME.\r\n\r\n20:49:27:00  20:49:30:03\r\nCertaines ont des donn\u00e9es sensibles.\r\n\r\n20:49:30:08  20:49:33:16\r\n    Des secrets de fabrication.\r\n\r\n20:49:33:21  20:49:36:13\r\n L\u00e0, on n'est pas encore pr\u00eat ici.\r\n\r\n20:49:36:18  20:49:39:04\r\n    MELANI fait un bon travail.\r\n\r\n20:49:39:09  20:49:41:19\r\n   E.MAMARBACHI: On va en parler\r\n          tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:49:42:00  20:49:44:11\r\n      C'est qui cette dame ?\r\n\r\n20:49:44:16  20:49:49:14\r\n  C.VAN SINGER: Cette \"dame\" fait\r\nde la coordination au niveau suisse.\r\n\r\n20:49:49:18  20:49:55:14\r\n  E.MAMARBACHI: L'acronyme MELANI\r\n veut dire Centre d'enregistrement\r\n\r\n20:49:55:19  20:49:58:21\r\n    et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9\r\n         de l'information.\r\n\r\n20:49:59:02  20:50:02:11\r\n On est au coeur du syst\u00e8me suisse\r\n         de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:50:02:16  20:50:06:08\r\n    C.VAN SINGER: Il peut faire\r\n  du bon travail de coordination.\r\n\r\n20:50:06:12  20:50:12:05\r\n       Mais dans la mesure\r\n        o\u00f9 les entreprises\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:50:12:10  20:50:16:21\r\n      Mais d'autres secteurs\r\n    n'ont pas ces sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:50:17:02  20:50:19:12\r\n        Et MELANI n'a pas \r\n       la force suffisante.\r\n\r\n20:50:19:17  20:50:26:02\r\n    On ne peut pas se d\u00e9fendre\r\n comme contre une force militaire.\r\n\r\n20:50:26:07  20:50:32:01\r\n  C'est au niveau des entreprises\r\n       et du service public \r\n       que \u00e7a doit se faire.\r\n\r\n20:50:32:06  20:50:35:08\r\n         L\u00e0, je suis s\u00fbr\r\n  que la Suisse n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n20:50:35:12  20:50:41:15\r\n     E.MAMARBACHI: On va voir\r\n          un graphique.\r\n\r\n20:50:41:20  20:50:47:10\r\n Cette cybers\u00e9curit\u00e9 est r\u00e9partie\r\n      en trois d\u00e9partements.\r\n\r\n20:50:47:14  20:50:51:14\r\n   La D\u00e9fense, Justice et police\r\n      et celui des Finances.\r\n\r\n20:50:51:19  20:50:55:14\r\n      Dans les trois, il y a \r\n      des unit\u00e9s sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n20:50:55:19  20:51:02:07\r\n      MELANI, SCOCI et UPIC.\r\n\r\n20:51:02:11  20:51:06:09\r\n\u00c0 cela s'ajoute l'\u00e9chelon cantonal.\r\n\r\n20:51:06:13  20:51:11:11\r\n    Avec 26 entit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n    qui agissent \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n20:51:11:15  20:51:23:00\r\n         Raymond Clottu,\r\n notre patron UDC de la d\u00e9fense, \r\nUeli Maurer, dit que tout va bien.\r\n\r\n20:51:23:05  20:51:26:16\r\n      Est-ce que c'est vrai ?\r\n\r\n20:51:26:21  20:51:29:19\r\n    R.CLOTTU: Non, c'est clair.\r\n\r\n20:51:30:00  20:51:34:02\r\n       C'est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n20:51:34:07  20:51:40:14\r\n   Les attaques cyberterroristes\r\nsont des menaces dites \"imm\u00e9diates\".\r\n\r\n20:51:40:19  20:51:48:00\r\n  Mais le monde \u00e9volue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:51:48:05  20:51:54:01\r\n    Je ne rejoins pas du tout\r\nmon coll\u00e8gue Christian van Singer.\r\n\r\n20:51:54:06  20:51:58:11\r\n    Il parlait des entreprises.\r\n\r\n20:51:58:16  20:52:02:07\r\n      Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n      a un s\u00e9rieux probl\u00e8me.\r\n\r\n20:52:02:11  20:52:07:00\r\nIl faut une meilleure coordination\r\n  entre les diff\u00e9rents services.\r\n\r\n20:52:07:05  20:52:14:16\r\n     Mais l'arm\u00e9e fait partie\r\n   de cette cl\u00e9 de r\u00e9partition.\r\n\r\n20:52:14:22  20:52:19:03\r\n        De par les services\r\n        de renseignements.\r\n\r\n20:52:19:08  20:52:23:08\r\n Ils font un travail consid\u00e9rable\r\n          en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:52:23:12  20:52:29:06\r\n  Cela avec la coordination dont\r\nmonsieur Duvillard est responsable.\r\n\r\n20:52:29:11  20:52:34:14\r\n       C'est tous ensemble\r\nqu'on doit avoir une coordination.\r\n\r\n20:52:34:19  20:52:41:01\r\nCa demande des gens sur le terrain.\r\n\r\n20:52:41:06  20:52:46:12\r\n    Il faut une compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n    entre le civil et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:52:46:17  20:52:50:14\r\n        C'est ce qu'on est\r\n  en train de faire actuellement.\r\n\r\n20:52:50:19  20:52:54:17\r\n        Malgr\u00e9 la d\u00e9fiance \r\n        du camp Verts-Rose.\r\n\r\n20:52:54:22  20:53:02:02\r\n     E.MAMARBACHI: M. Clottu, \r\n    vous dites que tout va bien\r\n    dans la d\u00e9fense classique.\r\n\r\n20:53:02:07  20:53:05:18\r\n     R.CLOTTU: Non, m\u00eame pas \r\n    dans la d\u00e9fense classique.\r\n\r\n20:53:05:23  20:53:08:00\r\n  On a des probl\u00e8mes budg\u00e9taires.\r\n\r\n20:53:08:05  20:53:11:06\r\n      E.MAMARBACHI: On sait,\r\n    vous voulez toujours plus.\r\n\r\n20:53:11:11  20:53:14:20\r\n         Mais vous dites\r\n qu'il faut plus de coordination.\r\n\r\n20:53:15:01  20:53:20:06\r\n   R.CLOTTU: Il faudra peut-\u00eatre\r\ndes effectifs, des gens de terrain.\r\n\r\n20:53:20:11  20:53:22:20\r\n       Des gens comp\u00e9tents.\r\n\r\n20:53:23:01  20:53:28:01\r\n    Le cyberespace est un monde\r\n       qui avance tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:53:28:06  20:53:33:04\r\n     Ce qu'on sait aujourd'hui\r\nn'est pas forc\u00e9ment valable demain.\r\n\r\n20:53:33:09  20:53:38:17\r\n   E.MAMARBACHI: On est focalis\u00e9\r\nsur les probl\u00e8mes de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:53:38:22  20:53:42:16\r\n      Mais au d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n     il y a eu Charlie Hebdo.\r\n\r\n20:53:42:21  20:53:47:07\r\n       Avec des djihadistes\r\n  aux m\u00e9thodes conventionnelles.\r\n\r\n20:53:47:11  20:53:51:14\r\n  C'est pour \u00e7a qu'il nous faut \r\n  les bons soldats de M. Maurer.\r\n\r\n20:53:51:19  20:53:54:00\r\n    C.VAN SINGER: On ne va pas\r\n\r\n20:53:54:05  20:53:56:15\r\n  se d\u00e9fendre d'une cyberattaque\r\n\r\n20:53:56:20  20:54:02:12\r\n ou de terrorisme avec des avions\r\n     de combat et des chars.\r\n\r\n20:54:02:17  20:54:05:09\r\n     Oui, il faut des troupes.\r\n\r\n20:54:05:13  20:54:09:23\r\n     Mais aussi plus de moyens\r\n      pour la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:54:10:04  20:54:14:16\r\nLe SRC, le Service de renseignements\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:54:14:21  20:54:19:03\r\n   ne va pas pouvoir travailler\r\n      pour les entreprises.\r\n\r\n20:54:19:08  20:54:23:17\r\n    E.MAMARBACHI: On va rester \r\n    sur ce syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:54:23:22  20:54:31:11\r\n          M. Duvillard,\r\n    vous faites le lien entre\r\n  le niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal.\r\n\r\n20:54:31:16  20:54:34:16\r\n   A.DUVILLARD: La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:54:34:21  20:54:37:06\r\n   s'est dot\u00e9e d'une strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:54:37:11  20:54:39:13\r\n    Les cantons \u00e9taient un peu\r\n\r\n20:54:39:18  20:54:41:04\r\n       laiss\u00e9s pour compte.\r\n\r\n20:54:41:09  20:54:43:06\r\n    On essaie de les int\u00e9grer.\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:47:04\r\n  Par rapport \u00e0 d'autres risques,\r\n      notamment s\u00e9curitaires,\r\n\r\n20:54:47:09  20:54:51:14\r\n la coop\u00e9ration doit \u00eatre beaucoup\r\nplus intense avec le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n20:54:51:19  20:54:54:09\r\n      Ce sont des comp\u00e9tences\r\n        tr\u00e8s particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:54:54:13  20:54:57:06\r\nL'\u00c9tat ne pourra pas se les offrir.\r\n\r\n20:54:57:11  20:55:06:01\r\nIl y a une premi\u00e8re tentative timide:\r\n  des entreprises ont cr\u00e9\u00e9 unpool\r\n          d'experts civils.\r\n\r\n20:55:06:06  20:55:11:07\r\n     Afin qu'en cas d'attaque,\r\n      on puisse s'y r\u00e9f\u00e9rer.\r\n\r\n20:55:11:11  20:55:18:18\r\nIl faut aller dans cette direction.\r\n\r\n20:55:18:23  20:55:23:09\r\n On le voit aussi dans le domaine\r\nde la lutte contre la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:55:23:13  20:55:36:03\r\n  Les sp\u00e9cialistes ne sont pas dans\r\nla police, mais dans les entreprises.\r\n\r\n20:55:36:03  20:55:39:04\r\n       E.MAMARBACHI: Est-ce\r\n     que la Suisse est pr\u00eate ?\r\n\r\n20:55:39:09  20:55:42:23\r\n     S.FANTI: Absolument pas.\r\n\r\n20:55:43:04  20:55:52:15\r\n  Aujourd'hui, une banque se fait\r\nattaquer par un pirate en Tha\u00eflande.\r\n\r\n20:55:52:20  20:55:58:08\r\n        Il s'agit de l'UBS,\r\n    c'est une affaire publique.\r\n\r\n20:55:58:12  20:56:06:04\r\n On parle de la principale banque\r\n    suisse, la mieux prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n20:56:06:09  20:56:10:03\r\nLa situation est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n20:56:10:08  20:56:17:21\r\n Il faut savoir si nous pouvons nous\r\noffrir le luxe d'avoir une comp\u00e9tence\r\n f\u00e9d\u00e9rale et cantonale en parall\u00e8le.\r\n\r\n20:56:18:02  20:56:26:06\r\n    Je pense que non, pas dans\r\nun pays de 7 millions d'habitants.\r\n\r\n20:56:26:11  20:56:29:20\r\n       Regardez ce qui s'est\r\n       pass\u00e9 avec TV5 Monde.\r\n\r\n20:56:30:01  20:56:38:17\r\nLes minist\u00e8res ont envoy\u00e9 des hommes\r\nsur le terrain pour aider la cha\u00eene.\r\n\r\n20:56:38:22  20:56:44:02\r\n     Si \u00e7a vous arrivait \u00e0 vous,\r\npersonne ne vous enverrait quelqu'un.\r\n\r\n20:56:44:07  20:56:53:16\r\n  Avec les budgets que nous avons,\r\n    il n'est pas possible d'avoir\r\nautre chose qu'une unit\u00e9 centralis\u00e9e.\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:57:14\r\n       Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na dit sur les affaires de phishing\r\n\r\n20:56:57:19  20:57:00:20\r\n        que ce n'\u00e9tait plus\r\n   de la comp\u00e9tence des cantons,\r\n\r\n20:57:01:02  20:57:03:11\r\n       mais de la comp\u00e9tence\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:57:03:15  20:57:09:02\r\n    R\u00e9sultat, sur 120 affaires,\r\n deux arrivent devant le tribunal.\r\n\r\n20:57:09:07  20:57:13:17\r\nOn prend les meilleurs sp\u00e9cialistes,\r\n         on les centralise.\r\n\r\n20:57:13:23  20:57:21:12\r\n     Quand on a besoin d'eux,\r\n       on fait appel \u00e0 eux.\r\n\r\n20:57:21:17  20:57:30:04\r\nMais avoir des sp\u00e9cialistes dans les\r\npolices cantonales, c'est illusoire.\r\n\r\n20:57:30:09  20:57:34:09\r\n  Quand ces gens sont bien form\u00e9s,\r\nl'\u00e9conomie priv\u00e9e vient les chercher.\r\n\r\n20:57:34:13  20:57:36:10\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:57:36:14  20:57:40:11\r\nE.MAMARBACHI: On n'a pas les troupes,\r\n      et elles sont dispers\u00e9es.\r\n\r\n20:57:40:16  20:57:44:16\r\n     A.DUVILLARD: Le probl\u00e8me,\r\n c'est d'avoir une vue d'ensemble.\r\n\r\n20:57:44:21  20:57:54:06\r\n       Un service est assez\r\n     connu pour ses activit\u00e9s\r\n     dans la p\u00e9docriminalit\u00e9.\r\n\r\n20:57:54:11  20:58:01:11\r\n     L'an dernier, 10'000 cas\r\n  ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 ce service.\r\n\r\n20:58:01:15  20:58:04:23\r\n           70 % sont de\r\n     la criminalit\u00e9 classique.\r\n\r\n20:58:05:04  20:58:10:10\r\n     Il y a une augmentation\r\n  exponentielle dans ce domaine.\r\n\r\n20:58:10:14  20:58:15:11\r\n      Les effectifs du SCOSI,\r\nc'est quelque chose de particulier,\r\n    60 % pay\u00e9 par les cantons,\r\n\r\n20:58:15:16  20:58:19:18\r\n     les effectifs n'ont pas \r\n     boug\u00e9 depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:58:19:23  20:58:22:22\r\n      16 personnes s'occupent\r\n         de ce monitoring.\r\n\r\n20:58:23:03  20:58:32:12\r\n    On aimerait que ce service\r\n     ait une vue d'ensemble, \r\nqu'on lui transmette tous les cas.\r\n\r\n20:58:32:17  20:58:36:11\r\nOn retombe sur un point essentiel,\r\n         les ressources.\r\n\r\n20:58:36:15  20:58:42:05\r\n Il faudra bien les allouer un jour,\r\naux entreprises ou au domaine public.\r\n\r\n20:58:42:10  20:58:46:07\r\nE.MAMARBACHI: 16 personnes \u00e0 SCOSI,\r\n        combien \u00e0 Melani ?\r\n\r\n20:58:46:11  20:58:56:19\r\nA.DUVILLARD: Melani a deux volets,\r\n faire le lien dans les secteurs \r\n       attaqu\u00e9s d'une part,\r\n\r\n20:58:57:00  20:59:00:10\r\n  et le domaine du renseignement\r\n          d'autre part.\r\n\r\n20:59:00:14  20:59:03:14\r\nL\u00e0 aussi, une vingtaine de personnes.\r\n\r\n20:59:03:18  20:59:09:05\r\n   E.MAMARBACHI: Donc en Suisse,\r\n   30 \u00e0 40 personnes s'occupent \r\n         de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:59:09:10  20:59:17:15\r\n       A.DUVILLARD: En gros,\r\n   une quarantaine de personnes.\r\n\r\n20:59:17:20  20:59:21:07\r\n    E.MAMARBACHI: 40 personnes,\r\n        c'est pas beaucoup.\r\n\r\n20:59:21:11  20:59:27:09\r\n  S.KOCH: Ce n'est pas beaucoup.\r\n\r\n20:59:27:13  20:59:34:07\r\n   De plus, on est embryonnaire\r\n     sur beaucoup de points.\r\n\r\n20:59:34:11  20:59:42:19\r\n  Melani existe depuis longtemps,\r\n    mais les politiciens ne lui\r\n     ont pas donn\u00e9 de moyens.\r\n\r\n20:59:43:00  20:59:47:15\r\n  Le politicien est un peu largu\u00e9\r\n par rapport \u00e0 ces probl\u00e9matiques.\r\n\r\n20:59:47:20  20:59:53:11\r\n Dans les commissions de s\u00e9curit\u00e9,\r\n  quel est le niveau d'expertise \r\n         des politiques ?\r\n\r\n20:59:53:15  21:00:00:11\r\n   On ne peut plus \u00eatre dans une\r\npolitique de milice, on doit avoir \r\ndes gens avec une vraie comp\u00e9tence.\r\n\r\n21:00:00:16  21:00:06:05\r\n  Par exemple, quel est le niveau\r\n   d'expertise des gens engag\u00e9s \r\n   au service du renseignement ?\r\n\r\n21:00:06:10  21:00:10:12\r\n     Je n'en ai aucune id\u00e9e, \r\n    je vois passer les offres.\r\n\r\n21:00:10:17  21:00:13:21\r\n    Mais je ne sais pas comment\r\n      ils engagent les gens.\r\n\r\n21:00:14:02  21:00:17:13\r\n   E.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9\r\n      de politiciens largu\u00e9s.\r\n\r\n21:00:17:18  21:00:25:06\r\n  On en a deux autour du plateau.\r\n\r\n21:00:25:11  21:00:29:05\r\n    C.Van Singer, vous si\u00e9gez \r\n   \u00e0 la commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:00:29:10  21:00:32:15\r\n   Quelle est votre expertise ?\r\n\r\n21:00:32:20  21:00:37:06\r\n C.VAN SINGER: Je suis physicien,\r\n je m'int\u00e9resse \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:00:37:11  21:00:42:11\r\n Ce qui m'a frapp\u00e9, c'est quand on a\r\ncommenc\u00e9 dans le d\u00e9bat sur les Gripen\r\n\r\n21:00:42:15  21:00:51:17\r\n     \u00e0 dire que les principaux\r\n   risques, c'est le terrorisme,\r\n       la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n21:00:51:22  21:00:56:23\r\n        On n'a presque rien\r\n      voulu entendre, jusqu'\u00e0\r\n  ce que le public s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n21:00:57:04  21:01:05:01\r\n  Ensuite, le chef du d\u00e9partement\r\n   a dit qu'on allait travailler\r\n     sur la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n21:01:05:06  21:01:12:03\r\n       On a eu une audition.\r\n\r\n21:01:12:08  21:01:20:11\r\n   On leur a demand\u00e9 de combien\r\n   d'argent ils avaient besoin.\r\n\r\n21:01:20:16  21:01:23:10\r\n        Ils ont dit qu'ils\r\n   \u00e9tudiaient les organigrammes.\r\n\r\n21:01:23:14  21:01:28:10\r\n        Je pense qu'il y a\r\n      un retard consid\u00e9rable.\r\n\r\n21:01:28:14  21:01:31:21\r\n  Une derni\u00e8re chose importante.\r\n\r\n21:01:32:02  21:01:38:21\r\n   Ce n'est pas les militaires\r\n     qui pourront coordonner\r\n le travail avec les entreprises.\r\n\r\n21:01:39:02  21:01:47:11\r\n    Le syst\u00e8me bancaire suisse\r\n        a des adversaires,\r\n     le syst\u00e8me anglo-saxon.\r\n\r\n21:01:47:16  21:01:53:19\r\n  Ils ne veulent pas donner leurs\r\n    informations ou leurs cl\u00e9s \r\n   au service du renseignement,\r\n\r\n21:01:54:00  21:02:02:03\r\n      car celui-ci travaille\r\n   avec les services am\u00e9ricains.\r\n\r\n21:02:02:08  21:02:11:04\r\nL'arm\u00e9e ne peut pas faire ce travail.\r\n\r\n21:02:11:08  21:02:18:03\r\n  L'arm\u00e9e doit fournir des r\u00e9seaux,\r\nc'est ce qu'on est en train de faire.\r\n\r\n21:02:18:07  21:02:24:11\r\n E.MAMARBACHI: M. Clottu, dans la\r\n    nouvelle loi sur l'arm\u00e9e,\r\n\r\n21:02:24:15  21:02:28:22\r\n   on ne mentionne ni Internet,\r\n        ni le terrorisme.\r\n\r\n21:02:29:03  21:02:39:09\r\n   R.CLOTTU: Je vais r\u00e9pondre \u00e0\r\n   votre question, mais d'abord\r\n sur les politiciens incomp\u00e9tents.\r\n\r\n21:02:39:13  21:02:47:08\r\n Oui, nous sommes des politiciens\r\n    de milice, mais nous avons\r\n    des experts qui viennent.\r\n\r\n21:02:47:12  21:02:54:01\r\n        Au sein de l'arm\u00e9e\r\n       ou du renseignement,\r\n   il y a des gens exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n21:02:54:06  21:02:58:20\r\n        Nous ne sommes pas\r\n       dans l'op\u00e9rationnel.\r\n\r\n21:02:59:01  21:03:04:10\r\nOn doit donner une ligne \u00e0 ce pays.\r\n\r\n21:03:04:14  21:03:11:13\r\n     On peut demander des avis\r\n     d'experts en commission.\r\n\r\n21:03:11:18  21:03:17:01\r\n          Le d\u00e9partement\r\n      nous fait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  une projection de l'avancement.\r\n\r\n21:03:17:06  21:03:23:17\r\n          Effectivement,\r\n      on a un retard certain.\r\n\r\n21:03:23:22  21:03:27:23\r\n        Mais chacun essaie\r\n      de faire de son mieux.\r\n\r\n21:03:28:04  21:03:30:18\r\n      Il faut se coordonner.\r\n\r\n21:03:30:23  21:03:38:11\r\n         L'arm\u00e9e a aussi\r\n    son propre r\u00e9seau interne.\r\n\r\n21:03:38:16  21:03:45:01\r\n          C'est un r\u00e9seau\r\n    qui a sa propre protection.\r\n\r\n21:03:45:06  21:03:49:01\r\n     Je ne dis pas que c'est\r\n   l'arm\u00e9e qui doit tout faire,\r\n\r\n21:03:49:06  21:03:54:02\r\nil doit y avoir une compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n    entre l'arm\u00e9e et le civil.\r\n\r\n21:03:54:07  21:04:04:02\r\n  Si on met \u00e0 sac tout le r\u00e9seau \r\n     \u00e9lectrique de la Suisse,\r\n  on sera content d'avoir l'arm\u00e9e\r\n\r\n21:04:04:07  21:04:09:21\r\n          qui vient avec\r\n    des v\u00e9hicules performants.\r\n\r\n21:04:10:02  21:04:17:16\r\nLe r\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est de prot\u00e9ger\r\nles infrastructures et la population.\r\n\r\n21:04:17:21  21:04:19:14\r\n     Et aussi de communiquer.\r\n\r\n21:04:19:19  21:04:25:12\r\n Certaines entreprises n'ont peut-\r\n \u00eatre pas conscience des risques.\r\n\r\n21:04:25:17  21:04:33:00\r\n       L\u00e0, il faut informer.\r\n\r\n21:04:33:05  21:04:39:07\r\n     Comme la police cantonale\r\n qui informe sur les cambriolages.\r\n\r\n21:04:39:11  21:04:52:19\r\n    Il faut faire la m\u00eame chose\r\n     au niveau du cyberespace.\r\n\r\n21:04:53:00  21:05:00:19\r\n   F.ESPOSITO: Un \u00e9l\u00e9ment pour \r\n  illustrer cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n21:05:01:00  21:05:09:13\r\n En Suisse, en 2014, les dommages\r\n  caus\u00e9s par la cybercriminalit\u00e9\r\n   sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 205 millions.\r\n\r\n21:05:09:18  21:05:15:08\r\n        Au niveau mondial,\r\n      327 milliards d'euros.\r\n\r\n21:05:15:12  21:05:19:16\r\n  Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, derri\u00e8re les\r\n      questions de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n21:05:19:21  21:05:23:20\r\n       il faut rappeler que\r\n   le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n21:05:24:01  21:05:29:02\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui ma\u00eetrise son risque \r\nde mani\u00e8re absolue, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n21:05:29:07  21:05:34:01\r\n    L'enjeu est: quelle soci\u00e9t\u00e9\r\n      digitale voulons-nous ?\r\n\r\n21:05:34:06  21:05:37:23\r\n     On va voter par Internet,\r\n       il y a l'e-business,\r\n\r\n21:05:38:04  21:05:42:11\r\n      ce sont des enjeux qui\r\n  d\u00e9passent la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n21:05:42:16  21:05:47:00\r\nIl y a aussi un foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n21:05:47:05  21:06:16:11\r\n    Mes \u00e9tudiants sourient quand \r\nje dis qu'il n'y avait pas d'Internet\r\n   quand j'ai commenc\u00e9mes \u00e9tudes.\r\n\r\n21:06:16:16  21:06:24:04\r\nIl faut poser les jalons de ce nouvel\r\n   espace num\u00e9rique d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:06:24:09  21:06:35:05\r\n    Une partie de la solution \r\n   sera dans la fa\u00e7on d'aborder\r\n    ce probl\u00e8me \u00e9ducativement.\r\n\r\n21:06:35:10  21:06:44:18\r\n   A.DUVILLARD: On pense encore\r\n aujourd'hui que le probl\u00e8me cyber\r\n est un probl\u00e8me de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n21:06:44:23  21:06:50:18\r\n            C'est faux.\r\n\r\n21:06:50:23  21:06:57:11\r\n Un conseiller d'Etat disait que \r\nquand il a un probl\u00e8me, il appelle\r\n      son chef informatique,\r\n\r\n21:06:57:16  21:07:01:21\r\n    \u00e7a r\u00e9sume bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n21:07:02:02  21:07:08:05\r\n  C'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 avec\r\ndes risques dans diff\u00e9rents domaines.\r\n\r\n21:07:08:10  21:07:14:20\r\n   L\u00e0, la question de g\u00e9n\u00e9ration\r\n  ne joue pas un tr\u00e8s grand r\u00f4le.\r\n\r\n21:07:15:01  21:07:22:11\r\n    F.ESPOSITO: On est face \u00e0 \r\n  une page blanche pour repenser\r\n    les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:07:22:16  21:07:27:06\r\n           Ca touche \u00e0\r\n  la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n21:07:27:11  21:07:34:05\r\n    Sur le plan suisse, on doit\r\n     repenser la s\u00e9curit\u00e9 dans\r\n  un espace f\u00e9d\u00e9ral contraignant.\r\n\r\n21:07:34:10  21:07:39:14\r\n      Il y a une opportunit\u00e9\r\n  de reposer ce d\u00e9bat au centre.\r\n\r\n21:07:39:19  21:07:51:21\r\n  E.MAMARBACHI: Beaucoup disent \r\n  que la Suisse n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n21:07:52:02  21:07:57:13\r\n   M\u00eame si elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eate,\r\n  ce serait difficile de r\u00e9pondre\r\n      \u00e0 une menace mondiale.\r\n\r\n21:07:57:18  21:08:05:17\r\n  S.KOCH: La Suisse toute seule\r\npeut d\u00e9j\u00e0 faire pas mal de choses.\r\n\r\n21:08:05:22  21:08:12:18\r\n   Amener un cadre homog\u00e8ne de\r\ncompr\u00e9hension de ces technologies.\r\n\r\n21:08:12:23  21:08:17:09\r\n   On parle dedigital natives, \r\n  mais ce n'est pas du tout vrai.\r\n\r\n21:08:17:13  21:08:25:06\r\n    Quand on parle de s\u00e9curit\u00e9\r\n   de l'information, les jeunes\r\n    sont totalement \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n21:08:25:11  21:08:33:05\r\n  Ils n'ont pas de connaissances \r\n sur la ma\u00eetrise de leurs donn\u00e9es.\r\n\r\n21:08:33:10  21:08:40:03\r\n  Alors que ce sont de tr\u00e8s bons\r\n  consommateurs de technologie.\r\n\r\n21:08:40:08  21:08:49:21\r\n    Il faut cr\u00e9er un socle de\r\n    connaissances, identifier\r\n  les connaissances n\u00e9cessaires.\r\n\r\n21:08:50:02  21:08:55:14\r\nComment ma\u00eetriser les informations.\r\n\r\n21:08:55:19  21:09:06:04\r\n Il faut aussi que les entreprises\r\n    soient oblig\u00e9es d'annoncer \r\n   quand elles ont des attaques.\r\n\r\n21:09:06:09  21:09:14:15\r\n    Si les donn\u00e9es de citoyens\r\n   sont touch\u00e9es, il faut aussi\r\n     l'annoncer aux citoyens.\r\n\r\n21:09:14:20  21:09:18:18\r\n Il faut aussi une responsabilit\u00e9\r\n  juridique pour les entreprises\r\n\r\n21:09:18:23  21:09:22:04\r\n    qui ne mettent pas en place\r\n     une s\u00e9curit\u00e9 suffisante.\r\n\r\n21:09:22:09  21:09:27:12\r\n       Il faut qu'il y ait\r\n        une responsabilit\u00e9\r\n     des auditeurs \u00e9galement,\r\n\r\n21:09:27:17  21:09:30:13\r\n        les gens qui vont\r\n     auditer ces entreprises.\r\n\r\n21:09:30:18  21:09:36:13\r\nSi TV5 s'est vraiment fait auditer, \r\n   et que les gens n'ont rien vu,\r\ndes questions se posent sur l'audit.\r\n\r\n21:09:36:18  21:09:41:13\r\n    E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il\r\n   faut amender les entreprises\r\n    qui n'en font pas assez ?\r\n\r\n21:09:41:18  21:09:44:18\r\n       Mais avant \u00e7a, voici\r\n    des messages qu'on a re\u00e7us.\r\n\r\n21:10:08:16  21:10:13:03\r\n  Sur les entreprises, j'aimerais\r\n  vous entendre, S\u00e9bastien Fanti.\r\n\r\n21:10:13:08  21:10:22:06\r\nComment s'assurer que les entreprises\r\n       sont bien s\u00e9curis\u00e9es ?\r\n\r\n21:10:22:11  21:10:26:02\r\n      S.FANTI: Je vais vous\r\n    donner un premier chiffre.\r\n\r\n21:10:26:07  21:10:29:23\r\n       Il y a une norme sur\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n21:10:30:04  21:10:39:23\r\n  Une centaine d'entreprises sur\r\n330'000 sont certifi\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n21:10:40:04  21:10:48:17\r\n     Au niveau de la sanction\r\n     quand vous violez la loi\r\n  sur la protection des donn\u00e9es,\r\n\r\n21:10:48:22  21:10:54:06\r\n    vous vous faites seulement\r\n       tirer les oreilles.\r\n\r\n21:10:54:11  21:11:03:18\r\n            En Espagne,\r\n     les amendes se chiffrent\r\n en centaines de milliers d'euros.\r\n\r\n21:11:03:23  21:11:09:16\r\nC'est la nouvelle norme europ\u00e9enne,\r\n        bient\u00f4t en vigueur.\r\n\r\n21:11:09:21  21:11:13:20\r\n        \u00c7a va probablement\r\n    arriver dans la loi suisse.\r\n\r\n21:11:14:01  21:11:24:05\r\nSi une entreprise perd des donn\u00e9es,\r\n    la FINMA donne des amendes\r\n  de quelques milliers de francs.\r\n\r\n21:11:24:10  21:11:32:08\r\n     Elle a resserr\u00e9 le filet\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 depuis deux ans.\r\n\r\n21:11:32:12  21:11:44:10\r\n  Mais maintenant, une entreprise\r\nqui n'est pas aux normes, \u00e7a suffit.\r\n\r\n21:11:44:14  21:11:47:06\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n   c'est qu'on a un double r\u00f4le.\r\n\r\n21:11:47:11  21:11:53:16\r\nSi une entreprise perd des donn\u00e9es,\r\non a envie de les aider mais aussi \r\n     de leur tirer l'oreille.\r\n\r\n21:11:53:21  21:12:00:17\r\nLa loi europ\u00e9enne parle de sanctions\r\n   en pour cent du revenu annuel.\r\n\r\n21:12:00:22  21:12:10:02\r\n Le jour o\u00f9 une entreprise suisse\r\n doit payer 100'000 frs d'amende,\r\n   les autres feront attention.\r\n\r\n21:12:10:07  21:12:13:12\r\n      E.MAMARBACHI: M. Bigot,\r\n        qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n21:12:13:18  21:12:20:01\r\n      Est-ce qu'il faut taxer\r\n      les entreprises qui ont\r\n    des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n21:12:20:06  21:12:25:11\r\n   Y.BIGOT: Ce n'est pas \u00e0 moi de\r\nle dire, je ne suis pas l\u00e9gislateur.\r\n\r\n21:12:25:15  21:12:35:18\r\n  Mais quant \u00e0 \u00e9duquer les enfants,\r\n  et \u00e9galement les journalistes et\r\nutilisateurs, \u00e7a me para\u00eet essentiel.\r\n\r\n21:12:35:23  21:12:56:11\r\n    Ce qui est arriv\u00e9 chez nous\r\n  pourrait arriver dans n'importe\r\n    quelle r\u00e9daction fran\u00e7aise.\r\n\r\n21:12:56:15  21:13:04:16\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous rassure,\r\n        du c\u00f4t\u00e9 de la RTS,\r\n     il n'y a pas de menace.\r\n\r\n21:13:04:21  21:13:09:22\r\n Nos services sont en contact avec \r\nles v\u00f4tres, nous sommes partenaires.\r\n\r\n21:13:10:03  21:13:18:13\r\nSur ces entreprises, M. Duvillard, \r\n   est-ce qu'il ne faudrait pas\r\nsanctionner le manque de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n21:13:18:18  21:13:25:00\r\n  A.DUVILLARD: Le fait d'obliger\r\n   \u00e0 annoncer un incident avait\r\n   \u00e9t\u00e9 mis dans la l\u00e9gislation,\r\n\r\n21:13:25:05  21:13:27:19\r\nles entreprises se sont offusqu\u00e9es.\r\n\r\n21:13:27:23  21:13:36:11\r\n     Il y a parfois des enjeux\r\n   commerciaux, mais c'est aussi\r\nla s\u00e9curit\u00e9 du pays qui est enjeu.\r\n\r\n21:13:36:16  21:13:41:10\r\n       C'est un changement\r\n de paradigme qui devra s'op\u00e9rer.\r\n\r\n21:13:41:14  21:13:47:22\r\n     On a les infrastructures\r\n      critiques qui le font,\r\n\r\n21:13:48:03  21:13:57:18\r\n         mais tout un pan\r\n     de l'activit\u00e9 \u00e9conomique \r\n    n'est pas client de Melani.\r\n\r\n21:13:57:23  21:14:15:14\r\n       S.KOCH: Les annonces\r\n      peuvent \u00eatre anonymes.\r\n\r\n21:14:15:19  21:14:21:14\r\n      Les services ont besoin\r\n   de collecter de l'information\r\n   pour savoir ce qui se passe.\r\n\r\n21:14:21:19  21:14:28:11\r\n      On ne pourra pas avoir\r\n   de coop\u00e9ration internationale\r\nau niveau des outils qu'on utilise.\r\n\r\n21:14:28:16  21:14:37:05\r\n      Le principal probl\u00e8me\r\n       est li\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont on produit des logiciels.\r\n\r\n21:14:37:10  21:14:43:23\r\nAujourd'hui, les grandes entreprises\r\n     ne sont pas soumises \u00e0 des\r\n   contraintes juridiques fortes\r\n\r\n21:14:44:04  21:14:50:22\r\n      par rapport aux failles\r\n  contenues dans leurs logiciels.\r\n\r\n21:14:51:03  21:15:00:16\r\n    Ces failles sont exploit\u00e9es\r\n    par les cybercriminels pour\r\n   rentrer dans les entreprises.\r\n\r\n21:15:00:21  21:15:10:18\r\n   Quand on ach\u00e8te quelque chose\r\n  de neuf, c'est rempli de trous.\r\n\r\n21:15:10:23  21:15:26:04\r\n  Vous achetez un t\u00e9l\u00e9phone, une\r\n  semaine apr\u00e8s, une mise \u00e0 jour\r\n avec des correctifs de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:15:26:09  21:15:34:04\r\n     Ces correctifs corrigent\r\n    des \u00e9l\u00e9ments du pass\u00e9 qui\r\n  existaient avant m\u00eame l'achat.\r\n\r\n21:15:34:09  21:15:42:05\r\n  Si on n'a pas ces informations,\r\n  on n'arrivera jamais \u00e0 avancer.\r\n\r\n21:15:42:15  21:15:49:08\r\n E.MAMARBACHI: Aux \u00c9tats-Unis, les \r\nentreprises cot\u00e9es en Bourse doivent\r\n   rapporter toutes les attaques\r\n\r\n21:15:49:12  21:15:58:02\r\n dont elles sont victimes, sinon \r\n   elles doivent payer jusqu'\u00e0\r\n 100 millions de francs d'amende.\r\n\r\n21:15:58:07  21:16:07:14\r\n        F.ESPOSITO: Une loi\r\n       europ\u00e9enne similaire\r\n   va bient\u00f4t entrer en vigueur.\r\n\r\n21:16:07:19  21:16:15:10\r\n   C'est un d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 mis\r\nde c\u00f4t\u00e9 en Suisse malheureusement,\r\n peut-\u00eatre qu'il pourrarevenir.\r\n\r\n21:16:15:14  21:16:22:04\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais aussi qu'on\r\n parle des grandes infrastructures.\r\n\r\n21:16:22:09  21:16:26:12\r\n         Comment s\u00e9curiser\r\n       nos infrastructures ?\r\n\r\n21:16:26:17  21:16:45:01\r\n     On a parl\u00e9 du nucl\u00e9aire, \r\n    mais il y a aussi les CFF, \r\n    les h\u00f4pitaux, les barrages.\r\n\r\n21:16:45:06  21:16:49:21\r\n  C.VAN SINGER: Il n'y a pas une\r\nconscience suffisante de ce risque.\r\n\r\n21:16:50:02  21:16:54:16\r\n            Un exemple.\r\n\r\n21:16:54:21  21:17:03:01\r\nUn membre du Parti pirate avait dit\r\n   qu'il fallait faire attention\r\n\r\n21:17:03:06  21:17:06:11\r\n          si on achetait\r\n du mat\u00e9riel am\u00e9ricain ou chinois.\r\n\r\n21:17:06:16  21:17:15:17\r\n Il pourrait y avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n    des failles qui permettent\r\n      \u00e0 ces pays d'espionner.\r\n\r\n21:17:15:22  21:17:21:14\r\n        Ueli Maurer a dit\r\n  qu'on ne courait aucun risque.\r\n\r\n21:17:21:19  21:17:32:07\r\nIl faut une prise de conscience qu'il\r\n  y a des risques dans le mat\u00e9riel.\r\n\r\n21:17:32:11  21:17:38:06\r\n      E.MAMARBACHI: Comment \r\n     s\u00e9curiser des barrages ?\r\n\r\n21:17:38:11  21:17:43:20\r\n      A.DUVILLARD: Le secteur\r\n   de la distribution \u00e9lectrique\r\n        est tr\u00e8s important.\r\n\r\n21:17:44:01  21:17:53:01\r\n    Si le logiciel de SwissGrid\r\n     est attaqu\u00e9, on mettrait \r\n   des semaines \u00e0 s'en remettre.\r\n\r\n21:17:53:06  21:18:03:09\r\n  Mais ces entreprises ont quand \r\n m\u00eame quelques longueurs d'avance.\r\n\r\n21:18:03:13  21:18:12:11\r\n Mais \u00e7a n'exclut pas un incident.\r\n\r\n21:18:12:15  21:18:17:08\r\n       C'est quelque chose \r\n       qui doit \u00eatre suivi.\r\n\r\n21:18:17:12  21:18:32:17\r\n  L'attaque du logiciel de gestion\r\nde l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est le cauchemar.\r\n\r\n21:18:32:22  21:18:36:15\r\n E.MAMARBACHI: Les choses se font,\r\n     mais on ne dit pas tout.\r\n\r\n21:18:36:20  21:18:46:19\r\nBeaucoup de choses se font dans ce\r\npays, on ne va pas expliquer tout.\r\n\r\n21:18:47:00  21:18:53:07\r\n   S.FANTI: On a eu un pr\u00e9c\u00e9dent\r\n   avec l'Estonie qui s'est fait\r\n  attaquer par un voisin en 2007.\r\n\r\n21:18:53:11  21:18:56:04\r\n       Depuis, vous avez vu\r\n       ce qu'ils ont fait ?\r\n\r\n21:18:56:09  21:19:04:15\r\n       C'est un petit pays,\r\n     \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n21:19:04:20  21:19:09:15\r\nAujourd'hui, on a une chance inou\u00efe.\r\n\r\n21:19:09:20  21:19:22:13\r\n     Si on devient un paradis\r\n      pour les donn\u00e9es, plus\r\n  le cadre l\u00e9gislatif sera clair,\r\n\r\n21:19:22:18  21:19:33:21\r\nplus on aura de garanties quant \u00e0 la\r\nprotection des donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n21:19:34:02  21:19:39:15\r\nEt plus les entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n viendront s'installer chez nous.\r\n\r\n21:19:39:20  21:19:43:16\r\n        C'est du marketing.\r\n\r\n21:19:43:21  21:19:51:10\r\n     Peu de pays n'exigent pas\r\n qu'on donne les cl\u00e9s de cryptage.\r\n\r\n21:19:51:14  21:19:59:06\r\n Des gens dans ce pays cr\u00e9ent des \r\ncl\u00e9s de cryptage et les fournissent\r\n   \u00e0 des entreprises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n21:19:59:11  21:20:08:20\r\n     Si l'entreprise est mieux\r\n   s\u00e9curis\u00e9e, elle vendra mieux.\r\n\r\n21:20:09:01  21:20:15:11\r\n     A.DUVILLARD: C'est assez\r\n    impressionnant de voir le\r\n  d\u00e9veloppement dans ce domaine.\r\n\r\n21:20:15:15  21:20:23:06\r\n  On peut capitaliser cela, c'est\r\nun domaine porteur pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:20:23:11  21:20:31:17\r\n        Mais il y a toutes\r\n   sortes de conditions \u00e0 mettre\r\n    pour offrir cette s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:20:31:22  21:20:46:05\r\nOn voit partout des centres de calcul\r\nqui se construisent avec des donn\u00e9es\r\n    qui viennent du monde entier.\r\n\r\n21:20:46:10  21:20:53:16\r\n     E.MAMARBACHI: Un nouveau\r\n      march\u00e9 pour la Suisse.\r\n\r\n21:20:53:21  21:20:56:16\r\n  On arrive au terme de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:20:56:21  21:21:01:13\r\n    M. Bigot, qu'est-ce qui va\r\nchanger d\u00e9sormais pour TV5 Monde ?\r\n\r\n21:21:01:18  21:21:12:19\r\n     Peut-\u00eatre une meilleure\r\n   formation des journalistes ?\r\n\r\n21:21:13:00  21:21:20:23\r\n    Y.BIGOT: Il y aura un avant\r\n     et un apr\u00e8s, c'est clair.\r\n\r\n21:21:21:04  21:21:35:03\r\n  De mani\u00e8re pratique, \u00e9galement\r\n  dans notre niveau de s\u00e9curit\u00e9,\r\n   qu'on va \u00e9lever au maximum.\r\n\r\n21:21:35:08  21:21:43:15\r\n          Surtout, il y a\r\n      une prise de conscience\r\n    de l'ensemble du personnel.\r\n\r\n21:21:43:20  21:22:01:01\r\n    Ils vont utiliser les outils\r\navec un plus grand professionnalisme,\r\n     et avec un peu de parano\u00efa.\r\n\r\n21:22:01:06  21:22:13:11\r\nLes points d'entr\u00e9e dans TV5 Monde\r\n sont multiples, nous travaillons\r\n  avec l'ensemble de la plan\u00e8te.\r\n\r\n21:22:13:16  21:22:24:18\r\n      On a des journalistes, \r\n        des correspondants\r\n      partout sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n21:22:24:23  21:22:36:08\r\n      Des liaisons par Skype\r\n peuvent \u00eatre des points d'entr\u00e9e.\r\n\r\n21:22:36:12  21:22:48:09\r\n    Il faut comprendre que nous\r\nsommes une cha\u00eene tellement complexe\r\n qu'elle est d'autant plusfragile.\r\n\r\n21:22:48:13  21:22:55:16\r\nMais on va s'atteler \u00e0 faire en sorte\r\n   que \u00e7a ne puisse plus arriver.\r\n\r\n21:22:55:21  21:23:00:02\r\n    On esp\u00e8re pouvoir partager\r\n    avec tous nos partenaires,\r\n\r\n21:23:00:07  21:23:08:23\r\n        pour que \u00e7a ne vous\r\n    arrive pas \u00e0 vous non plus.\r\n\r\n21:23:09:04  21:23:18:11\r\nE.MAMARBACHI: Mauvaise exp\u00e9rience, si\r\n on veut \u00eatre positif, on peut dire\r\nque c'est un formidable coup de pub.\r\n\r\n21:23:18:15  21:23:25:04\r\n  Y.BIGOT: Croyez-moi, j'aurais \r\n pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre en duplex avec vous\r\n      pour d'autres raisons.\r\n\r\n21:23:25:09  21:23:30:16\r\n      On ne s'en r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n21:23:30:21  21:23:40:01\r\nE.MAMARBACHI: Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec\r\nnous, et bonne chance pour la suite.\r\n\r\n21:23:40:06  21:23:45:11\r\n           Merci d'avoir\r\n    particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:23:45:16  21:23:50:00\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:23:50:05  21:23:53:22\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:23:54:03  21:23:57:11\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n21:24:00:17  21:24:09:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-14T22:42:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507449496", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue et directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 UNIGE, St\u00e9phane Koch, conseil en s\u00e9curit\u00e9 de l'Information, Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 (RNS), Christian van Singer, conseiller national Les Verts vaudois, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.  \n\nDuplex Paris : suite du d\u00e9bat avec Yves Bigot, directeur g\u00e9n\u00e9ral de TV5 Monde.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1449515", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1569744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017151", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417337", "internalArchiveId": "AA1503417374", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "publicationDate": "2015-04-14T20:11:00Z", "durationSec": 2310, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6702267", "imageURL": "http://www.rts.ch/6662634.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "D\u00e9marchage \u00e0 domicile: des cosm\u00e9tiques au prix fort!", "Liens entre maladies et travail ?", "Samsung r\u00e9fute les accusations de certains de ses ouvriers: le point avec Fran\u00e7oise Weilhammer, journaliste \u00e0 ABE", "Mortel, mon nouveau portable!", "Une fabrication \u00e0 fort usage de produits chimiques", "Les ouvriers d\u00e9noncent des pratiques industrielles parfois dangereuses", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "A bon entendeur", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "A bon entendeur", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "A bon entendeur", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones"], "alternativeSummary": ["Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "Ils fabriquent les composants semi-conducteurs sans lesquels aucun de nos objets \u00e9lectroniques \u2013 smartphones, t\u00e9l\u00e9visions, tablettes, ordinateurs, dvd, gps, etc\u2026 - ne pourraient fonctionner. Eux, ce sont les ouvriers \u2013 en fait surtout des ouvri\u00e8res \u2013 qui travaillent pour une industrie ultra-puissante,  mais qui en paient le prix.", "La marque de cosm\u00e9tiques pour le visage Paul de Vartens a des m\u00e9thodes de vente convaincantes. Il y a 4 ans, Nila Fernandez contactait ABE pour un litige avec l'entreprise. Cette fois, c'est la m\u00e8re de cette t\u00e9l\u00e9spectatrice qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9e. Au t\u00e9l\u00e9phone, la vendeuse propose un soin du visage gratuit \u00e0 Josette Fernandez, une dame de 82 ans. Elle lui dit avoir obtenu son nom par sa fille, Nila. Madame Fernandez accepte le rendez-vous. Elle commandera finalement pour plus de 1600 CHF de produits de beaut\u00e9 et paiera un acompte de 800 CHF par carte le jour-m\u00eame.", "A S\u00e9oul, la doctoresse Kong, sp\u00e9cialiste des maladies industrielles, est l\u2019une des chevilles ouvri\u00e8res de l\u2019association de d\u00e9fense des ouvriers. Elle enqu\u00eate depuis des ann\u00e9es pour comprendre la cause des maladies de ces ex-travailleurs de l\u2019\u00e9lectronique. Selon elle, \"certaines victimes ont travaill\u00e9 sur les m\u00eames processus de fabrication, et puis elles ont \u00e9t\u00e9 atteintes de cancer \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge. D\u2019autres ouvriers ont \u00e9t\u00e9 atteints de maladies rares. Quand on constate que des maladies rares se d\u00e9clarent plusieurs fois et dans les m\u00eames lieux, on est en droit de penser qu\u2019il y a un lien entre ces maladies et le travail. Ce n\u2019est pas un hasard\". Elle s\u2019appuie notamment sur des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques publi\u00e9es dans de grandes revues m\u00e9dicales.", "Ils fabriquent les composants semi-conducteurs sans lesquels aucun de nos objets \u00e9lectroniques ne pourraient fonctionner. Cette industrie utilise des dizaines de produits chimiques. Certains sont irritants, d'autres sont canc\u00e9rig\u00e8nes, reprotoxiques ou neurotoxiques. ABE a enqu\u00eat\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, mais aussi en Suisse, donne la parole \u00e0 des victimes et \u00e0 des sp\u00e9cialistes.", "En Cor\u00e9e du Sud, des centaines d'employ\u00e9s ou d'ex-employ\u00e9s de l'entreprise Samsung ont contract\u00e9 des maladies graves comme des cancers ou des leuc\u00e9mies. En cause, les produits chimiques qu'ils ont manipul\u00e9 pour monter des appareils \u00e9lectroniques.", "Samsung, l\u2019un des fabricants incrimin\u00e9s, a refus\u00e9 toute demande d\u2019interview de ses responsables, et tout tournage dans ses usines. Pour mieux comprendre comment on fabrique des semi-conducteurs, ABE s\u2019est rendu dans les laboratoires de micro-\u00e9lectroniques de l\u2019EPFL.", "C\u2019est un drame encore secret: aujourd\u2019hui des dizaines d\u2019ouvriers sont gravement malades, d\u2019autres sont morts, quelques ann\u00e9es seulement apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 de travailler. C\u2019est en Cor\u00e9e du Sud, fief du g\u00e9ant Samsung et l\u2019un des plus gros fabricants de semi-conducteurs au monde, que les premi\u00e8res voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer des pratiques industrielles parfois tr\u00e8s dangereuses.", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones"], "variantIds": ["ece-6587852", "ece-6589667", "ece-6589649", "ece-6589579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:57:28Z", "subTitles": ["10:00:01:11  10:00:17:01\r\n...\r\n\r\n10:00:18:03  10:00:20:02\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n10:00:20:07  10:00:23:05\r\n     Un d\u00e9marchage \u00e0 domicile\r\n      pour des cosm\u00e9tiques:\r\n\r\n10:00:23:10  10:00:25:21\r\n       vous verrez ce soir \r\n      une m\u00e9thode choquante,\r\n\r\n10:00:26:02  10:00:29:20\r\n       m\u00eame si la commande\r\n    a pu \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 temps.\r\n\r\n10:00:32:20  10:00:36:00\r\n        Ils sont pr\u00e9sents\r\n   dans nos t\u00e9l\u00e9s, smartphones,\r\n\r\n10:00:36:05  10:00:39:03\r\n         consoles de jeu,\r\n    GPS, montres \u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:00:39:08  10:00:43:17\r\n Les semi-conducteurs sont accus\u00e9s\r\n  de provoquer de graves maladies\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:48:02\r\n   chez ceux qui les fabriquent\r\n         en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n10:00:51:20  10:00:55:12\r\n  Confront\u00e9es au danger invisible\r\n     des substances chimiques,\r\n\r\n10:00:55:17  10:00:58:02\r\ndes ouvri\u00e8res ont pay\u00e9 de leur vie.\r\n\r\n10:00:58:07  10:01:01:15\r\n      Le principal fabricant\r\n         sud-cor\u00e9en nie !\r\n\r\n10:01:11:05  10:01:13:11\r\n Ils sont devenus indispensables,\r\n\r\n10:01:13:16  10:01:17:00\r\n       les semi-conducteurs:\r\n\r\n10:01:17:05  10:01:19:13\r\n  ces petites puces \u00e9lectroniques\r\n\r\n10:01:19:18  10:01:24:03\r\n  sont utilis\u00e9es dans des voitures,\r\nrobots d'usines, micro-ordinateurs...\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:25:09\r\n     La liste est tr\u00e8s longue,\r\n\r\n10:01:25:13  10:01:28:23\r\n      et le chiffre d'affaire\r\nde cette industrie est gigantesque:\r\n\r\n10:01:29:04  10:01:30:07\r\n        335 mias en 2014 !\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:33:14\r\n Samsung reste l'un des plus gros\r\n     acteurs dans ce secteur.\r\n\r\n10:01:33:19  10:01:37:09\r\nSamsung fait face \u00e0 des accusations\r\n      graves de mise en p\u00e9ril\r\n\r\n10:01:37:13  10:01:44:14\r\n   de la sant\u00e9 de ses ouvriers,\r\n      des ouvri\u00e8res surtout.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:46:15\r\nReportage dans la r\u00e9gion de S\u00e9oul,\r\n\r\n10:01:46:20  10:01:51:00\r\n  aupr\u00e8s de celles et ceux qui se\r\n battent pour une sant\u00e9... perdue.\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:12\r\n       *Annonce en cor\u00e9en\r\n\r\n10:01:55:17  10:01:57:23\r\n...\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:17:17\r\n...\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:26:11\r\n -Ma fille est entr\u00e9e chez Samsung\r\n         en octobre 1995.\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:34:03\r\n   Essaie de raconter toi-m\u00eame.\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:38:15\r\n      Elocution laborieuse\r\n    -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\n\r\n10:02:38:20  10:02:41:11\r\n       chez Samsung en 1995,\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:45:11\r\n           sur la ligne\r\n     qui fabriquait les pi\u00e8ces\r\n\r\n10:02:45:16  10:02:48:11\r\npour les \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides.\r\n\r\n10:02:48:16  10:02:51:16\r\n          J'ai travaill\u00e9\r\n     sur la ligne d'assemblage\r\n\r\n10:02:51:21  10:02:54:02\r\n pour souder des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\n\r\n10:02:54:07  10:02:59:01\r\n     sur les circuits imprim\u00e9s\r\n sur des plaques de couleur verte.\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:03:17\r\n -Ils lui ont donn\u00e9 une formation\r\n\r\n10:03:03:22  10:03:06:10\r\n  concernant son lieu de travail.\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:09:03\r\n     Mais pas sur les produits\r\n\r\n10:03:09:08  10:03:12:02\r\n     qu'elle allait manipuler.\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:16:18\r\n  Ma fille a utilis\u00e9 de la cr\u00e8me\r\n \u00e0 souder avec beaucoup de plomb.\r\n\r\n10:03:16:23  10:03:21:11\r\nSi au moins Samsung l'avait inform\u00e9e\r\n de la dangerosit\u00e9 de ces produits,\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:23:11\r\n    elle aurait pu se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:03:23:15  10:03:25:21\r\nA cause de cela, elle me dit toujours\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:29:12\r\n           que son corps\r\n   est devenu comme un imb\u00e9cile.\r\n\r\n10:03:30:00  10:03:32:03\r\n-Nous rencontrons ces deux femmes\r\n\r\n10:03:32:08  10:03:36:09\r\n dans leur minuscule appartement\r\n  deux heures \u00e0 l'est de S\u00e9oul.\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:39:12\r\nQuelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir commenc\u00e9\r\n\r\n10:03:39:17  10:03:41:12\r\n            \u00e0 souder\r\n  des composants \u00e9lectroniques,\r\n\r\n10:03:41:17  10:03:45:22\r\nla jeune fille tombe souvent malade,\r\n     comme un rhume permanent.\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:52:06\r\n     Elle n'a plus de r\u00e8gles\r\n      et a mal aux \u00e9paules.\r\n\r\n10:03:53:02  10:03:56:21\r\n        -Un jour, j'ai vu\r\n  qu'elle ne marchait pas droit.\r\n\r\n10:03:57:02  10:04:00:19\r\n           Ses muscles\r\nne r\u00e9agissaient pas comme il faut.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:05:10\r\n Elle me disait qu'elle marchait \r\ndroit, mais elle marchait de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:09:23\r\n   -Une IRM r\u00e9v\u00e8le une tumeur\r\n   au cerveau: elle a 27 ans.\r\n\r\n10:04:10:10  10:04:13:21\r\n   -Je me souviens du diagnostic\r\n      comme si c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:17:02\r\n              J'\u00e9tais\r\n  devant l'ascenseur \u00e0 l'h\u00f4pital:\r\n\r\n10:04:17:07  10:04:21:22\r\n        j'ai senti le ciel \r\n        s'\u00e9crouler sur moi.\r\n\r\n10:04:23:06  10:04:26:00\r\n      -Suit une op\u00e9ration \r\n      pour \u00f4ter la tumeur.\r\n\r\n10:04:26:05  10:04:30:08\r\n La jeune femme ne contr\u00f4le plus\r\n ni ses mouvements ni sa parole.\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:32:23\r\n Mais l'intelligence reste vive.\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:35:15\r\n          A l'h\u00f4pital,\r\n   un m\u00e9decin donne \u00e0 sa m\u00e8re\r\n\r\n10:04:35:20  10:04:39:10\r\n    le nom d'une association\r\n qui d\u00e9fend d'autres ex-ouvriers\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:43:20\r\n   malades apr\u00e8s avoir travaill\u00e9\r\ndans la production d'\u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:04:44:01  10:04:49:23\r\n       Dans son malheur,\r\nla jeune fille n'est plus seule.\r\n\r\n10:04:54:01  10:04:58:16\r\nAu pied du si\u00e8ge de Samsung \u00e0 S\u00e9oul,\r\n  ils se rassemblent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:04:58:21  10:05:02:17\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer la m\u00e9moire\r\n      d'ouvriers d\u00e9c\u00e9d\u00e9s,\r\n\r\n10:05:02:22  10:05:06:02\r\net d\u00e9fendre ceux qui sont malades\r\n         comme Mlle Han.\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:08:23\r\n   Plus de 320 ex-travailleurs\r\n           de Samsung\r\n\r\n10:05:09:03  10:05:13:18\r\net d'autres fabricants \u00e9lectroniques\r\n  se sont annonc\u00e9s \u00e0 l'association\r\n\r\n10:05:13:23  10:05:16:09\r\ndepuis sa cr\u00e9ation il y a sept ans.\r\n\r\n10:05:16:13  10:05:19:01\r\n      124 sont d\u00e9j\u00e0 morts.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:22:21\r\n     L'un des responsables\r\nde l'association est le Dr Kong,\r\n\r\n10:05:23:01  10:05:27:01\r\n           sp\u00e9cialiste\r\n   des maladies industrielles.\r\n\r\n10:05:27:13  10:05:30:08\r\n    -Nous manifestons ensemble\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:33:11\r\ncontre Samsung et le gouvernement.\r\n\r\n10:05:33:15  10:05:37:20\r\n    C'est une fa\u00e7on de marquer\r\nnotre engagement pour les victimes.\r\n\r\n10:05:38:01  10:05:40:10\r\nCa nous motive pour gagner le combat.\r\n\r\n10:05:40:14  10:05:45:20\r\nPour nous, c'est un des \u00e9v\u00e8nements\r\n les plus importants de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:47:21  10:05:52:06\r\n  -Les Han rejoignent l'homme \r\n par qui la r\u00e9volte a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:56:03\r\n  Cet ancien chauffeur de taxi\r\n     a perdu sa fille Yumi,\r\n\r\n10:05:56:08  10:05:59:22\r\n      morte d'une leuc\u00e9mie\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de 23 ans.\r\n\r\n10:06:00:03  10:06:02:23\r\n   Elle aussi avait travaill\u00e9\r\n          chez Samsung\r\n\r\n10:06:03:04  10:06:11:14\r\n       dans la fabrication\r\n de composants semi-conducteurs.\r\n\r\n10:06:12:06  10:06:16:00\r\n     La combinaison blanche\r\n rappelle la tenue des ouvri\u00e8res\r\n\r\n10:06:16:05  10:06:20:04\r\n    qui travaillent dans des\r\n  laboratoires ultra s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n10:06:20:09  10:06:23:01\r\n          Mais ce soir,\r\n     rares sont les passants\r\n\r\n10:06:23:06  10:06:27:01\r\nqui rejoignent les manifestants.\r\n\r\n10:06:27:06  10:06:29:11\r\n Rares sont ceux qui s'arr\u00eatent\r\n\r\n10:06:29:16  10:06:34:05\r\n  pour \u00e9couter ce p\u00e8re en col\u00e8re\r\ncontre l'ex-employeur de sa fille.\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:38:18\r\n Elle est morte il y a huit ans.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:42:23\r\n-Ils n'ont pas averti les ouvriers\r\n\r\n10:06:43:04  10:06:46:00\r\n des risques li\u00e9s \u00e0 l'utilisation\r\n\r\n10:06:46:05  10:06:48:16\r\n     des substances chimiques.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:53:03\r\n   Ils ne leur ont pas dit qu'il\r\n s'agissait de produits dangereux.\r\n\r\n10:06:53:08  10:06:55:11\r\n           Les ouvriers\r\n     ont continu\u00e9 \u00e0 travailler\r\n\r\n10:06:55:15  10:06:58:07\r\n       sans \u00eatre conscients\r\n    des d\u00e9g\u00e2ts pour leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:11  10:07:00:22\r\nEt dix ans apr\u00e8s, rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n10:07:01:09  10:07:05:14\r\n-Ce n'est pas rien d'oser parler\r\nainsi au pied du g\u00e9ant Samsung.\r\n\r\n10:07:05:19  10:07:08:19\r\n   Samsung, c'est plus de 20 %\r\n       du PIB de la Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:07:09:00  10:07:12:23\r\nUn immense conglom\u00e9rat qui contr\u00f4le\r\n     de multiples entreprises\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:15:23\r\n  et a \u00e9norm\u00e9ment d'influence.\r\n\r\n10:07:16:04  10:07:19:02\r\n            Pourtant,\r\n  M. Hwang a trouv\u00e9 du soutien,\r\n\r\n10:07:19:07  10:07:26:01\r\n   notamment de ce dessinateur\r\n et auteur de romans graphiques.\r\n\r\n10:07:26:06  10:07:28:16\r\n      Il a men\u00e9 son enqu\u00eate\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:34:09\r\n \u00e0 la base du drame de M. Hwang\r\n   et de la mort de sa fille.\r\n\r\n10:07:34:13  10:07:40:20\r\n     L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\n  par un petit \u00e9diteur en 2012.\r\n\r\n10:07:41:17  10:07:44:04\r\n     -Avec un peu de bon sens,\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:48:16\r\n    on voit qu'il y a un lien\r\n entre ces morts et leur travail.\r\n\r\n10:07:48:21  10:07:51:08\r\n         Mais Samsung nie.\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:54:19\r\n     Beaucoup de gens en Cor\u00e9e\r\n       disent la m\u00eame chose\r\n\r\n10:07:55:00  10:07:59:01\r\n et ils ne voient pas de rapport \r\n entre ces morts et leur travail.\r\n\r\n10:07:59:06  10:08:01:12\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par ces r\u00e9actions.\r\n\r\n10:08:01:17  10:08:03:23\r\n Comme dessinateur, je me suis mis\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:08:20\r\n      \u00e0 la place de M. Hwang\r\n\r\n10:08:09:01  10:08:10:22\r\n       et de sa fille Yumi.\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:15:06\r\n   Pendant mon enqu\u00eate, j'\u00e9tais\r\n souvent en col\u00e8re contre Samsung.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:21\r\n     Cette entreprise emploie\r\n  beaucoup de gens intelligents.\r\n\r\n10:08:19:02  10:08:20:23\r\nCe sont des \u00e9lites qui y rentrent,\r\n\r\n10:08:21:04  10:08:22:20\r\n     alors je ne comprends pas\r\n\r\n10:08:23:01  10:08:27:03\r\npourquoi ces \u00e9lites ne traitent pas\r\n   correctement leurs ouvriers.\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:29:22\r\nIl y a vraiment de quoi se r\u00e9volter.\r\n\r\n10:08:30:08  10:08:32:08\r\n  -Son \u00e9diteur n'a pas eu peur.\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:34:10\r\n      C'est un homme engag\u00e9\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:38:20\r\n  qui se bat pour la d\u00e9mocratie\r\n   et la d\u00e9fense des ouvriers.\r\n\r\n10:08:39:01  10:08:42:12\r\n        Pendant deux ans,\r\nle temps de l'enqu\u00eate sur Samsung,\r\n\r\n10:08:42:17  10:08:46:11\r\n          il a tenu bon\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s de son dessinateur.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:49:03\r\n-Il faut faire la v\u00e9rit\u00e9 sur Samsung.\r\n\r\n10:08:49:08  10:08:51:10\r\n     Personne n'ose rien dire\r\n\r\n10:08:51:14  10:08:53:10\r\n       sur cette entreprise.\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:58:06\r\nTout le monde garde le silence, mais\r\n nous devons dire ce qui s'y passe.\r\n\r\n10:08:58:11  10:09:01:12\r\nVoil\u00e0 pourquoi je soutiens ce projet.\r\n\r\n10:09:02:03  10:09:05:15\r\n-Que se passe-t-il dans les usines\r\n\r\n10:09:05:20  10:09:09:00\r\n         qui produisent\r\n les composants \u00e9lectroniques ?\r\n\r\n10:09:09:05  10:09:11:06\r\n    Tr\u00e8s difficile \u00e0 savoir.\r\n\r\n10:09:11:11  10:09:14:04\r\n         Samsung refuse\r\n    notre demande de tournage\r\n\r\n10:09:14:09  10:09:16:23\r\n           et d\u00e9cline\r\n  toute interview face cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:09:17:04  10:09:19:06\r\n  Par \u00e9crit, ils nous assurent\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:22:23\r\n  que leurs op\u00e9rations se font\r\n   dans les r\u00e8gles de l'art,\r\n\r\n10:09:23:05  10:09:27:09\r\ny compris une gestion rigoureuse\r\n    des processus chimiques.\r\n\r\n10:09:27:13  10:09:30:11\r\n         Monsieur Hwang\r\n   n'y croit pas une seconde.\r\n\r\n10:09:30:15  10:09:33:03\r\n      Sa fille a travaill\u00e9\r\n       d\u00e8s novembre 2003\r\n\r\n10:09:33:08  10:09:36:12\r\n      dans la grande usine \r\n     que l'on vient de voir,\r\n\r\n10:09:36:17  10:09:41:17\r\n   sur la ligne num\u00e9ro trois\r\ndes composants semi-conducteurs.\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:43:19\r\n         -Pour travailler,\r\n\r\n10:09:44:00  10:09:46:13\r\nYumi portait un masque, un capuchon\r\n\r\n10:09:46:18  10:09:49:11\r\n  et un v\u00eatement anti-poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:09:49:16  10:09:54:08\r\nCe masque en tissu ne la prot\u00e9geait\r\n pas contre les odeurs chimiques.\r\n\r\n10:09:54:12  10:09:57:11\r\n Donc elle a respir\u00e9 ces vapeurs.\r\n\r\n10:09:57:17  10:10:01:06\r\n     Sa combinaison prot\u00e9geait\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:06:02\r\n   les composants \u00e9lectroniques\r\n      contre les particules.\r\n\r\n10:10:06:07  10:10:09:21\r\n    Mais elle ne prot\u00e9geait pas\r\n           les ouvriers.\r\n\r\n10:10:12:13  10:10:16:11\r\n     -En juin 2005, deux ans\r\n   apr\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 l'usine,\r\n\r\n10:10:16:15  10:10:19:22\r\n      sa fille est atteinte\r\n      d'une leuc\u00e9mie aig\u00fce.\r\n\r\n10:10:20:03  10:10:26:05\r\nelle avait notamment \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 \r\ndu benz\u00e8ne, un canc\u00e9rog\u00e8ne reconnu.\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:29:20\r\n   -Quand j'ai demand\u00e9 \u00e0 Samsung\r\n           de nous aider\r\n\r\n10:10:30:01  10:10:33:10\r\n       puisqu'il s'agissait\r\n     d'un accident de travail,\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:36:11\r\n         un chef d'\u00e9quipe\r\n     m'a dit que dans l'usine,\r\n\r\n10:10:36:16  10:10:39:05\r\n        on n'utilisait pas\r\n      de produits chimiques.\r\n\r\n10:10:39:10  10:10:43:09\r\n   Qu'il n'y avait pas non plus\r\n    de radiations dangereuses.\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:48:05\r\n Mais Yumi me disait le contraire.\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:52:05\r\n    Il n'y avait pas de raison\r\n          qu'elle mente.\r\n\r\n10:10:52:14  10:10:54:19\r\n     -Pour comprendre mieux,\r\n\r\n10:10:55:00  10:10:58:23\r\n    nous devons quitter S\u00e9oul\r\n   pour un lieu plus familier.\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:02:08\r\n      -A l'EPFL, des start-up\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:06:14\r\n  travaillent sur leurs propres\r\nprototypes de puces \u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:10:02\r\nLa fabrication de semi-conducteurs\r\n       est rare en Suisse,\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:12:18\r\n         \u00e0 petite \u00e9chelle\r\n    dans quelques entreprises.\r\n\r\n10:11:12:23  10:11:16:08\r\nLe benz\u00e8ne utilis\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud\r\n     est interdit en Suisse.\r\n\r\n10:11:16:12  10:11:17:21\r\n     A l'EPFL, les chercheurs,\r\n\r\n10:11:18:02  10:11:23:02\r\n les ing\u00e9nieurs travaillent aussi\r\n  avec une protection maximum !\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:26:21\r\n-Dans ces laboratoires de l'EPFL,\r\n\r\n10:11:27:02  10:11:31:07\r\n    des chercheurs travaillent\r\nsur les composants semi-conducteurs\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:35:16\r\n du m\u00eame type que ceux fabriqu\u00e9s\r\n    par les ouvriers cor\u00e9ens.\r\n\r\n10:11:35:21  10:11:38:08\r\n      Sans ces composants,\r\n\r\n10:11:38:12  10:11:42:02\r\naucun de nos objets \u00e9lectroniques\r\n    ne pourrait fonctionner.\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:45:16\r\nExplication gr\u00e2ce \u00e0 ce smartphone.\r\n\r\n10:11:46:21  10:11:50:09\r\n            -Regardons\r\n   ce qu'il y a dans cet iPhone.\r\n\r\n10:11:50:13  10:11:54:01\r\n     Cette grosse bo\u00eete noire,\r\n        c'est la batterie.\r\n\r\n10:11:54:06  10:11:57:12\r\n        Le semi-conducteur\r\n     est beaucoup plus petit.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:19\r\n   Il est difficile \u00e0 extraire.\r\n\r\n10:12:02:00  10:12:07:03\r\n     Le coeur de votre natel, \r\n     c'est cette petite pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:12:08:05  10:12:11:15\r\n-A la base de cette puce: du sable.\r\n\r\n10:12:11:20  10:12:15:00\r\n        Apr\u00e8s plusieurs\r\n     traitements chimiques,\r\n\r\n10:12:15:05  10:12:18:14\r\n   on en extrait le silicium,\r\n      siliconen anglais.\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:21:13\r\n       On en fait ensuite \r\n      des sortes de lingots\r\n\r\n10:12:21:18  10:12:25:21\r\n  qui seront coup\u00e9s en tranches\r\n       de semi-conducteur.\r\n\r\n10:12:26:11  10:12:29:17\r\n-Le semi-conducteur est un mat\u00e9riau\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:32:14\r\n   qui laisse passer le courant\r\n\r\n10:12:32:19  10:12:35:09\r\nou ne laisse pas passer le courant.\r\n\r\n10:12:35:13  10:12:40:11\r\nC'est comme \u00e7a qu'on va pouvoir jouer\r\navec les \u00e9lectrons, avec le courant.\r\n\r\n10:12:40:15  10:12:45:04\r\n Et recr\u00e9er un cerveau artificiel.\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:49:23\r\n -A ce stade, le semi-conducteur\r\n   ne sait encore rien faire.\r\n\r\n10:12:50:04  10:12:54:02\r\n  Pour qu'il fasse fonctionner\r\n   nos objets \u00e9lectroniques,\r\n\r\n10:12:54:07  10:12:57:05\r\n il faut cr\u00e9er des dispositifs \r\n particuliers: les transistors.\r\n\r\n10:12:57:14  10:13:01:18\r\n -Ce transistor est un robinet qui\r\n laisse passer ou non le courant.\r\n\r\n10:13:01:23  10:13:04:20\r\n     Imaginez une circuiterie\r\n     avec plein de robinets.\r\n\r\n10:13:05:01  10:13:07:04\r\nPour acheminer l'eau quelque part,\r\n\r\n10:13:07:09  10:13:11:00\r\n   vous allez fermer le robinet\r\n\u00e0 un endroit, l'ouvrir \u00e0 un autre.\r\n\r\n10:13:11:05  10:13:13:20\r\n     Et faire passe le courant\r\n        l\u00e0 o\u00f9 vous voulez.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:17:00\r\n         Quand vous tapez\r\n      un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:13:17:05  10:13:29:21\r\ntous les petits robinets s'ouvrent ou\r\nse ferment pour aller l\u00e0 o\u00f9 il faut.\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:32:19\r\n       C'est dix mille fois\r\n     plus petit qu'un cheveu.\r\n\r\n10:13:33:00  10:13:36:11\r\n          Quelques atomes:\r\nles plus petits transistors au monde\r\n\r\n10:13:36:15  10:13:39:06\r\n         sont constitu\u00e9s\r\n  de quelques dizaines d'atomes.\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:44:01\r\n  Je ne vois pas les transistors.\r\n\r\n10:13:44:06  10:13:47:23\r\n   -Pour le fabriquer, un faut\r\n un environnement tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:54:13\r\n     C'est ce qu'on appelle\r\n      les salles blanches.\r\n\r\n10:13:54:18  10:13:57:17\r\n      L'EPFL en abrite 3,\r\n  utilis\u00e9es par 450 chercheurs\r\n\r\n10:13:57:22  10:14:03:03\r\npour d\u00e9velopper des micro structures\r\n     de tr\u00e8s haute technologie.\r\n\r\n10:14:03:08  10:14:05:23\r\n  -On travaille en salle blanche\r\n\r\n10:14:06:04  10:14:08:06\r\n pour se prot\u00e9ger des poussi\u00e8res.\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:10:19\r\nComme on travaille sur des structures\r\n\r\n10:14:11:00  10:14:14:03\r\n  qui sont de l'ordre d'un micron\r\n        ou d'un nanom\u00e8tre,\r\n\r\n10:14:14:08  10:14:19:00\r\n les poussi\u00e8res sont des \u00e9l\u00e9ments\r\n  qui d\u00e9truisent nos structures.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:22:05\r\n       -Cette fabrication\r\n    exige beaucoup de chimie.\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:24:14\r\nCes deux sp\u00e9cialistes nous am\u00e8nent\r\n\r\n10:14:24:19  10:14:31:16\r\n   vers un lieu ultra s\u00e9curis\u00e9\r\n     au sous-sol de l'EPFL,\r\n\r\n10:14:31:21  10:14:36:23\r\n        avec ce chercheur\r\net ce responsable de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:14:37:04  10:14:40:13\r\n          Pour p\u00e9n\u00e9trer\r\n    dans ces salles blanches,\r\n\r\n10:14:40:18  10:14:47:00\r\n     99 % du corps dispara\u00eet\r\n  sous une combinaison \u00e9tanche.\r\n\r\n10:14:47:23  10:14:52:17\r\n        Pourquoi faut-il\r\n    s'\u00e9quiper pareillement ?\r\n\r\n10:14:53:03  10:14:54:12\r\n       -C'est pour prot\u00e9ger\r\n\r\n10:14:54:17  10:14:56:22\r\n       ce qu'on va produire\r\n\r\n10:14:57:03  10:15:01:11\r\n   contre tout ce qui peut \u00eatre\r\ncontamin\u00e9: peau, cheveux, sourcils.\r\n\r\n10:15:01:15  10:15:04:03\r\nUn cheveu qui tombe sur nos produits,\r\n\r\n10:15:04:08  10:15:07:06\r\n       c'est comme un arbre\r\n     qui tombe sur un potager.\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:10:06\r\n-Ces tenues vous prot\u00e8gent, vous ?\r\n\r\n10:15:10:18  10:15:13:23\r\n -Ces tenues \u00e9vitent de contaminer\r\n\r\n10:15:14:04  10:15:16:20\r\n        le lieu de travail.\r\n\r\n10:15:17:02  10:15:21:11\r\n     Ce lieu est tr\u00e8s propre, \r\n    on filtre l'air sans cesse.\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:24:15\r\n          -Cette tenue\r\n   ne vous prot\u00e8ge pas, vous ?\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:29:10\r\n  -Non, c'est nous, pour ne pas \r\n contaminer le milieu de travail.\r\n\r\n10:15:29:19  10:15:32:15\r\n         -Ici on proc\u00e8de\r\n  aux \u00e9tapes les plus critiques\r\n\r\n10:15:32:20  10:15:34:14\r\n  de la fabrication des puces.\r\n\r\n10:15:34:19  10:15:38:11\r\nIl s'agit de cr\u00e9er les transistors,\r\n      ces robinets \u00e0 courant,\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:41:10\r\n en les gravant sur les tranches\r\n          de silicium.\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:45:00\r\nPour cela, il faut de nombreuses\r\n     substances chimiques,\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:47:14\r\ndes acides, des solvants organiques,\r\n\r\n10:15:47:19  10:15:50:11\r\n       des m\u00e9taux lourds,\r\n    des gaz comme le chlore.\r\n\r\n10:15:50:15  10:15:57:05\r\n Pour les utilisateurs, il faut une\r\ncouche suppl\u00e9mentaire de protection.\r\n\r\n10:15:59:14  10:16:02:15\r\n-Pour les proc\u00e9d\u00e9s technologiques,\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:05:22\r\nnous avons besoin de gaz, de chimie.\r\n\r\n10:16:06:03  10:16:11:04\r\nCertains de ces produits pr\u00e9sentent\r\n    des risques pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:11:19  10:16:13:22\r\n   -La gravure des transistors\r\n\r\n10:16:14:03  10:16:16:16\r\n       se fait en trempant\r\n       le semi-conducteur\r\n\r\n10:16:16:21  10:16:19:01\r\n dans plusieurs bains chimiques.\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:22:15\r\n     Celui-ci est de l'acide\r\n         fluorhydrique.\r\n\r\n10:16:23:03  10:16:25:11\r\n-Nous avons utilis\u00e9 de l'HF dilu\u00e9.\r\n\r\n10:16:25:15  10:16:27:18\r\n  C'est un acide tr\u00e8s dangereux,\r\n\r\n10:16:27:23  10:16:30:07\r\n         c'est un poison.\r\n\r\n10:16:30:11  10:16:32:15\r\n On doit rincer le plan de travail\r\n\r\n10:16:32:20  10:16:37:09\r\n        et rincer nos gants\r\n       recouverts de vapeur.\r\n\r\n10:16:38:08  10:16:42:22\r\n   -Autre pr\u00e9caution: v\u00e9rifier\r\n    avec une serviette papier\r\n\r\n10:16:43:03  10:16:49:04\r\nque l'aspiration est assez puissante\r\npour extraire les vapeurs toxiques.\r\n\r\n10:16:49:09  10:16:53:00\r\nL'air qui circule dans ces labos\r\n     est lui aussi filtr\u00e9.\r\n\r\n10:16:53:05  10:16:56:11\r\n       Puis, il est puls\u00e9\r\n \u00e0 travers un plancher perfor\u00e9.\r\n\r\n10:16:56:16  10:16:59:19\r\n    Ces pi\u00e8ces sont enferm\u00e9es\r\n      dans une autre pi\u00e8ce\r\n\r\n10:17:00:00  10:17:05:09\r\n   avec un dispositif complexe\r\npour contr\u00f4ler et purifier l'air.\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:12:10\r\n-Dans nos salles, on a environ 60'000\r\nm3 par heure d'air qui sont aspir\u00e9s.\r\n\r\n10:17:12:14  10:17:16:08\r\n    -C'est toujours comme \u00e7a\r\n       dans l'industrie ?\r\n\r\n10:17:16:19  10:17:18:10\r\n    -Cet air doit \u00eatre produit.\r\n\r\n10:17:18:14  10:17:20:18\r\n  Ca co\u00fbte cher; pour \u00e9conomiser\r\n\r\n10:17:20:23  10:17:23:11\r\nde l'argent, on r\u00e9duit l'aspiration.\r\n\r\n10:17:23:21  10:17:28:07\r\n -Ici, de l'air 100 % frais est \r\ninject\u00e9 dans les salles blanches.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:32:17\r\nEst-ce le cas chez les industriels\r\n   du secteur semi-conducteur ?\r\n\r\n10:17:32:22  10:17:35:22\r\n     Impossible \u00e0 v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:49:12\r\n...\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:54:03\r\nNous allons chercher des r\u00e9ponses\r\n    chez la doctoresse Kong,\r\n\r\n10:17:54:08  10:17:58:11\r\n           sp\u00e9cialiste\r\n   des maladies industrielles.\r\n\r\n10:17:59:02  10:18:02:22\r\n -En Cor\u00e9e, la loi sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:18:03:03  10:18:06:18\r\n    et la sant\u00e9 dans les usines\r\n\r\n10:18:06:23  10:18:08:23\r\n      n'est pas trop s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:18:09:04  10:18:11:00\r\n   Il y a de fortes probabilit\u00e9s\r\n\r\n10:18:11:05  10:18:15:19\r\nqu'on utilise des produits chimiques\r\n   dangereux sans aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n10:18:16:07  10:18:18:19\r\n-Cette m\u00e9decin est l'un des piliers\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:22:15\r\n        de l'association\r\nde d\u00e9fense des ouvriers malades.\r\n\r\n10:18:22:20  10:18:24:18\r\n      Depuis novembre 2007,\r\n\r\n10:18:24:23  10:18:29:11\r\n  elle enqu\u00eate pour comprendre\r\n  les causes de ces maladies.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:37:12\r\n -Certaines victimes, des ouvriers\r\n     sur les m\u00eames processus,\r\n\r\n10:18:37:17  10:18:41:22\r\n    ont \u00e9t\u00e9 atteintes de cancer\r\n       \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge.\r\n\r\n10:18:42:03  10:18:46:08\r\n    D'autres ont \u00e9t\u00e9 atteintes\r\n        de maladies rares.\r\n\r\n10:18:46:12  10:18:51:22\r\n Si des maladies rares se d\u00e9clarent\r\nplusieurs fois dans les m\u00eames lieux,\r\n\r\n10:18:52:03  10:18:56:11\r\n on peut penser qu'il y a un lien \r\n entre ces maladies et le travail.\r\n\r\n10:18:56:15  10:19:00:14\r\n      Ce n'est pas un hasard.\r\n\r\n10:19:01:01  10:19:05:12\r\n -L'un des plus gros probl\u00e8mes se\r\nsituerait dans les salles blanches\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:09:11\r\n      et dans leur syst\u00e8me\r\n       de climatisation.\r\n\r\n10:19:09:22  10:19:12:06\r\n    -Dans les salles blanches,\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:16:22\r\n  il faut utiliser un filtre tr\u00e8s\r\nefficace pour fournir un air propre.\r\n\r\n10:19:17:03  10:19:18:23\r\n     Mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:23:17\r\n  Dans les usines, l'air contenant\r\ndes substances chimiques est aspir\u00e9,\r\n\r\n10:19:23:22  10:19:28:20\r\n  puis on m\u00e9lange 70 % de cet air\r\n      avec 30 % d'air frais.\r\n\r\n10:19:29:01  10:19:31:10\r\n   Le tout est \u00e0 nouveau filtr\u00e9\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:34:20\r\n      avant d'\u00eatre r\u00e9inject\u00e9 \r\n     dans les salles blanches.\r\n\r\n10:19:35:01  10:19:39:22\r\n On ne filtre que les particules,\r\n  pas les \u00e9manations chimiques.\r\n\r\n10:19:40:03  10:19:44:00\r\n          M\u00eame si le taux\r\n de substance chimique est faible,\r\n\r\n10:19:44:05  10:19:48:07\r\n            il augmente\r\n    apr\u00e8s plusieurs recyclages.\r\n\r\n10:19:50:09  10:19:54:05\r\n         -Ses sources:\r\n   des dizaines de recherches\r\n\r\n10:19:54:10  10:19:58:00\r\n    publi\u00e9es dans les grandes\r\n        revues m\u00e9dicales.\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:04:16\r\nCelle-ci recense les \u00e9tudes men\u00e9es\r\n  en Asie, aux USA et en Europe.\r\n\r\n10:20:04:21  10:20:08:23\r\nSes conclusions sont frappantes.\r\n\r\n10:20:15:14  10:20:21:16\r\n  Le lien est moins \u00e9vident avec\r\nles cancers, mais l'\u00e9tude conclut:\r\n\r\n10:20:27:23  10:20:33:05\r\n     Voici une ex-ouvri\u00e8re\r\n suivie par la doctoresse Kong.\r\n\r\n10:20:33:10  10:20:37:03\r\n  Nous la rencontrons dans une \r\n  des gares routi\u00e8res de S\u00e9oul.\r\n\r\n10:20:37:08  10:20:42:01\r\n  Par souci de discr\u00e9tion, elle\r\n  ne nous re\u00e7oit pas chez elle.\r\n\r\n10:20:43:04  10:20:50:04\r\n-Sur cette photo, il y a ma premi\u00e8re\r\n   coll\u00e8gue morte d'une leuc\u00e9mie.\r\n\r\n10:20:50:09  10:20:54:13\r\n       Cette fille-l\u00e0 a fait\r\n       des fausses couches.\r\n\r\n10:20:54:18  10:20:59:17\r\nCette dame-l\u00e0 \u00e9tait st\u00e9rile et a fait\r\ndes fausses couches pendant dix ans.\r\n\r\n10:20:59:22  10:21:04:19\r\n   Et elle, elle a eu de graves\r\n      probl\u00e8mes au cerveau.\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:11:20\r\n     Elle, elle a eu un gar\u00e7on\r\n    avec une maladie cardiaque.\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:17:15\r\n   Cette dame est morte en 2013\r\n    d'un cancer de l'estomac.\r\n\r\n10:21:18:12  10:21:20:19\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n10:21:21:00  10:21:24:20\r\n   cette ouvri\u00e8re a travaill\u00e9\r\n  dans la m\u00eame usine que Yumi,\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:29:20\r\n     la fille de M. Hwang,\r\nsur la m\u00eame ligne de production.\r\n\r\n10:21:30:07  10:21:32:02\r\n          -Ca, c'est moi.\r\n\r\n10:21:32:07  10:21:35:00\r\n         A cette \u00e9poque,\r\n     on travaillait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:37:21\r\n      On \u00e9tait trois \u00e9quipes\r\n      en roulement continu.\r\n\r\n10:21:38:02  10:21:40:15\r\n            On n'avait\r\n   qu'un jour de repos par mois\r\n\r\n10:21:40:20  10:21:43:03\r\ndurant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:43:08  10:21:46:03\r\n         Nous \u00e9tions fiers\r\n    de travailler chez Samsung.\r\n\r\n10:21:46:13  10:21:48:07\r\n     J'ai suivi une formation\r\n\r\n10:21:48:12  10:21:50:10\r\n pour travailler en salle blanche.\r\n\r\n10:21:50:14  10:21:52:14\r\n  C'\u00e9tait un endroit tr\u00e8s propre.\r\n\r\n10:21:52:19  10:21:56:23\r\n Il y avait des produits chimiques\r\n comme de l'alcool isopropylique,\r\n\r\n10:21:57:04  10:22:00:05\r\n     de l'acide fluorhydrique,\r\n      de l'acide sulfurique,\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:05:01\r\nmais on ne m'a jamais inform\u00e9e sur\r\nles effets nocifs de ces produits.\r\n\r\n10:22:05:11  10:22:08:02\r\n        -Apr\u00e8s sept ans,\r\n  elle d\u00e9missionne et se marie.\r\n\r\n10:22:08:07  10:22:11:15\r\n      Elle veut des enfants\r\nmais a des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9.\r\n\r\n10:22:11:20  10:22:13:11\r\n       Il y a pire encore.\r\n\r\n10:22:13:21  10:22:16:14\r\n     -En 2012, j'ai d\u00e9velopp\u00e9\r\n        un cancer du sein.\r\n\r\n10:22:16:19  10:22:19:11\r\n Quatorze ans apr\u00e8s ma d\u00e9mission.\r\n\r\n10:22:19:16  10:22:22:16\r\n       Je me sens oppress\u00e9e.\r\n\r\n10:22:22:21  10:22:26:12\r\n         Si peu de monde\r\n       ose dire la v\u00e9rit\u00e9 !\r\n\r\n10:22:26:17  10:22:30:15\r\n   J'ai pens\u00e9 que si une malade\r\n       comme moi t\u00e9moigne,\r\n\r\n10:22:30:20  10:22:34:13\r\n      \u00e7a peut aider \u00e0 trouver\r\n      une solution paisible.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:39:05\r\n         Je pourrais ainsi\r\n   soutenir les autres victimes.\r\n\r\n10:22:39:23  10:22:42:19\r\n          -Son courage\r\n   et celui d'autres victimes\r\n\r\n10:22:43:00  10:22:45:22\r\n       commence doucement\r\n   \u00e0 faire bouger les choses.\r\n\r\n10:22:46:03  10:22:50:15\r\n Depuis 2011, des tribunaux civils\r\nont donn\u00e9 raison \u00e0 certains malades\r\n\r\n10:22:50:20  10:22:54:07\r\n          en commen\u00e7ant\r\n     par le cas de M. Hwang.\r\n\r\n10:22:54:20  10:22:57:01\r\n        -La maladie de Yumi\r\n\r\n10:22:57:06  10:22:59:07\r\n   a \u00e9t\u00e9 reconnue officiellement\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:01:14\r\n   comme un accident de travail\r\n\r\n10:23:01:19  10:23:03:18\r\n         par le tribunal.\r\n\r\n10:23:03:23  10:23:07:04\r\n       Je demande \u00e0 Samsung\r\n  de pr\u00e9senter de vraies excuses.\r\n\r\n10:23:07:09  10:23:09:12\r\n       Des excuses sinc\u00e8res.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:12:23\r\n    -Les excuses publiques,\r\n c'est tr\u00e8s important en Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:23:13:04  10:23:15:06\r\n        Voici une sc\u00e8ne\r\n    tir\u00e9e d'un documentaire.\r\n\r\n10:23:18:12  10:23:20:03\r\n        Ce sont les Han.\r\n\r\n10:23:20:08  10:23:23:01\r\nElles interpellent le vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n10:23:23:06  10:23:25:17\r\n de Samsung lors d'une audition\r\n     parlementaire en 2012.\r\n\r\n10:24:15:21  10:24:18:02\r\n-Nous aussi avons demand\u00e9 \u00e0 Samsung\r\n\r\n10:24:18:07  10:24:21:13\r\n de s'expliquer sur les maladies\r\n       de ses ex-ouvriers.\r\n\r\n10:24:21:18  10:24:25:23\r\n Le groupe dit avoir mandat\u00e9 des\r\n\u00e9tudes n'ayant pas trouv\u00e9 de lien\r\n\r\n10:24:26:04  10:24:29:09\r\nentre les maladies de ces employ\u00e9s\r\n         et leur m\u00e9tier.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:33:23\r\n  Mais Samsung r\u00e9pond aussi...\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:51:15\r\n       Les Han ne sont pas\r\n       pr\u00eates \u00e0 renoncer.\r\n\r\n10:24:51:20  10:24:58:21\r\nOr Samsung a us\u00e9 de grands moyens\r\n pour qu'elles ne parlent plus.\r\n\r\n10:25:03:22  10:25:10:06\r\n      -Samsung nous a envoy\u00e9\r\n     un de ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:13:06\r\n Ils m'ont propos\u00e9 un milliard de\r\n              wons.\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:15:11\r\n  Mais il y avait des conditions,\r\n\r\n10:25:15:15  10:25:19:19\r\n     comme ne plus contacter\r\n  l'association des ex-ouvriers.\r\n\r\n10:25:20:00  10:25:23:20\r\nJe voulais accepter car nous \u00e9tions\r\n      en situation difficile.\r\n\r\n10:25:24:01  10:25:27:01\r\n Mais ma fille a refus\u00e9 cet accord\r\n\r\n10:25:27:06  10:25:30:14\r\n       car on ne pouvait pas\r\n    trahir les autres victimes.\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:32:19\r\n        -C'\u00e9tait en 2012.\r\n\r\n10:25:33:00  10:25:37:05\r\nDepuis, elles continuent leur combat\r\n    avec un courage remarquable.\r\n\r\n10:25:37:10  10:25:40:21\r\n  Elles ont choisi de t\u00e9moigner\r\n  pour que nous, consommateurs,\r\n\r\n10:25:41:02  10:25:42:11\r\n  n'oubliions pas qui fabrique\r\n\r\n10:25:42:16  10:25:44:23\r\n         nos smartphones\r\n et autres objets \u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:25:45:15  10:25:47:02\r\n     -Nous sommes tous \u00e9gaux.\r\n\r\n10:25:47:07  10:25:49:22\r\n      J'aimerais que les gens\r\n\r\n10:25:50:03  10:25:52:13\r\nne regardent pas que vers le haut,\r\n\r\n10:25:52:18  10:25:58:06\r\n        mais que parfois,\r\n ils regardent aussi vers le bas.\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:05:18\r\n        -Samsung a offert \r\n       un million de francs\r\n\r\n10:26:05:23  10:26:08:02\r\n  \u00e0 cette jeune femme handicap\u00e9e.\r\n\r\n10:26:08:07  10:26:12:06\r\nFran\u00e7oise Weilhammer, vous avez men\u00e9\r\n   cette enqu\u00eate en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:13:19\r\n       Samsung a-t-il essay\u00e9\r\n\r\n10:26:14:00  10:26:17:13\r\nd'acheter le silence de cette jeune\r\n      femme avec ce million ?\r\n\r\n10:26:17:17  10:26:21:04\r\n-C'est ce qui ressort du t\u00e9moignage\r\n    de Mlle Han et de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:26:21:09  10:26:23:06\r\n        Et d'autres t\u00e9moins\r\n\r\n10:26:23:11  10:26:25:20\r\n    racontent la m\u00eame histoire.\r\n\r\n10:26:26:01  10:26:29:03\r\n          Le p\u00e8re de Yumi\r\n     se serait aussi vu offrir\r\n\r\n10:26:29:08  10:26:32:08\r\n       un million de francs\r\n       pour qu'il se taise.\r\n\r\n10:26:32:12  10:26:35:11\r\n  Il a refus\u00e9 au nom de sa fille\r\n\r\n10:26:35:15  10:26:38:19\r\n       qui lui avait demand\u00e9\r\n      de continuer le combat.\r\n\r\n10:26:39:00  10:26:41:11\r\n         -Vous \u00eates all\u00e9e\r\n     interpeler l'entreprise.\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:43:18\r\n Qu'a dit Samsung sur ces cas-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:26:43:23  10:26:46:21\r\n      -Ils ont refus\u00e9 toute \r\n      interview ou tournage.\r\n\r\n10:26:47:02  10:26:51:06\r\n     J'ai eu droit \u00e0 une s\u00e9ance\r\nd'information avec deux porte-parole,\r\n\r\n10:26:51:11  10:26:55:12\r\net avec le directeur de l'institut\r\n    de sant\u00e9 propre \u00e0 Samsung.\r\n\r\n10:26:55:17  10:27:00:15\r\nA la question du million de francs, \r\nils ont fait mine de ne rien savoir.\r\n\r\n10:27:00:20  10:27:04:22\r\n     Ils ont dit que c'\u00e9tait\r\ndu ressort d'un autre d\u00e9partement.\r\n\r\n10:27:05:03  10:27:06:20\r\n      -Samsung a toujours ni\u00e9\r\n\r\n10:27:07:01  10:27:10:11\r\n        le lien de causalit\u00e9\r\nentre les produits chimiques utilis\u00e9s\r\n\r\n10:27:10:16  10:27:12:21\r\n  et la maladie de ses ouvri\u00e8res.\r\n\r\n10:27:13:02  10:27:16:00\r\n       Est-ce qu'elle reste \r\n      sur cette position-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:20:02\r\n   -On peut le dire; malgr\u00e9 les \r\n  d\u00e9cisions des tribunaux civils,\r\n\r\n10:27:20:07  10:27:22:19\r\n       qui ont donn\u00e9 raison\r\n       \u00e0 quelques victimes,\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:27:14\r\nle directeur de l'institut de sant\u00e9\r\n Samsung a soutenu qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:32:16\r\nde plus forte pr\u00e9valence de cancers\r\n         chez ses ouvriers\r\n\r\n10:27:32:21  10:27:36:10\r\n que dans la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:27:36:14  10:27:39:19\r\n   Les associations de victimes\r\n           contestent.\r\n\r\n10:27:40:00  10:27:45:21\r\n Elles demandent la mise en place\r\n   d'un r\u00e9seau de surveillance.\r\n\r\n10:27:46:02  10:27:50:11\r\nUn r\u00e9seau international, ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:27:50:15  10:27:54:09\r\n        pour avoir une id\u00e9e\r\n        de ce qui se passe.\r\n\r\n10:27:54:13  10:27:59:11\r\nEt de sorte \u00e0 pouvoir mettre en place\r\n une bonne politique de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:27:59:16  10:28:04:23\r\n       -Samsung serait pr\u00eat\r\n    \u00e0 l\u00e2cher un peu de lest...\r\n\r\n10:28:07:04  10:28:10:01\r\n         -Peut-\u00eatre suite\r\n  \u00e0 ces d\u00e9cisions des tribunaux,\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:13:02\r\n  Samsung a pour la premi\u00e8re fois\r\n           en mai 2014,\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:15:18\r\n publiquement reconnu l'existence\r\n\r\n10:28:15:23  10:28:18:15\r\n    de quelques cas de malades\r\n      chez ses ex-employ\u00e9s.\r\n\r\n10:28:18:20  10:28:20:22\r\n     Un processus de m\u00e9diation\r\n           est en cours\r\n\r\n10:28:21:03  10:28:23:13\r\n          entre Samsung\r\n   et les familles des victimes\r\n\r\n10:28:23:18  10:28:25:20\r\npour une \u00e9ventuelle indemnisation.\r\n\r\n10:28:26:01  10:28:29:20\r\n  Samsung ne veut pour l'instant\r\n   consid\u00e9rer que quelques cas.\r\n\r\n10:28:30:01  10:28:33:20\r\n        Ca risque de laisser\r\nbeaucoup de victimes sur le carreau.\r\n\r\n10:28:34:01  10:28:38:14\r\n  Notamment chez les sous-traitants\r\nqui ex\u00e9cutent des t\u00e2ches dangereuses.\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:41:11\r\n     -Un l\u00e9ger pas en avant...\r\n        mais pas suffisant.\r\n\r\n10:28:41:15  10:28:43:22\r\n          Merci beaucoup.\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:28:46:11  10:28:49:22\r\n   -Vous vous demandez peut-\u00eatre\r\n     ce que vous pouvez faire\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:52:20\r\n          \u00e0 votre niveau\r\n    de consommateur helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:28:53:01  10:28:57:05\r\nLes seules r\u00e9ponses: ne pas changer \r\nde t\u00e9l\u00e9phone portable tout le temps,\r\n\r\n10:28:57:10  10:29:01:05\r\n m\u00eame si on vous l'offre quasiment\r\n    avec un nouvel abonnement.\r\n\r\n10:29:01:10  10:29:04:10\r\n        Penser r\u00e9paration,\r\n c'est limiter notre consommation\r\n\r\n10:29:04:14  10:29:08:03\r\n      d'objets \u00e9lectroniques\r\n   et donc de semi-conducteurs.\r\n\r\n10:29:14:18  10:29:17:20\r\nOn passe au d\u00e9marchage \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:29:18:01  10:29:23:03\r\n Je vous avais parl\u00e9, il y a quatre\r\nans, des cosm\u00e9tiques Paul De Vartens\r\n\r\n10:29:23:08  10:29:26:16\r\n    dont les m\u00e9thodes de vente \r\n    sont plus que persuasives !\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:29:18\r\n    Dans l'histoire de ce soir,\r\n        la m\u00e9thode utilis\u00e9e\r\n\r\n10:29:29:23  10:29:34:08\r\n pour avoir un rendez-vous chez une\r\ndame au revenu modeste frise le code.\r\n\r\n10:29:34:12  10:29:36:14\r\n Claudio Personeni l'a rencontr\u00e9e.\r\n\r\n10:29:38:02  10:29:40:05\r\n-On vous avait racont\u00e9 l'histoire\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:14\r\nde cette femme il y a quatre ans.\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:44:20\r\n     Elle avait \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:48:23\r\n du syst\u00e8me de vente \u00e0 domicile\r\n des produits Paul De Vartens.\r\n\r\n10:29:49:04  10:29:51:15\r\n   Des produits principalement\r\n         pour le visage,\r\n\r\n10:29:51:20  10:29:55:12\r\n  et distribu\u00e9s par Finan Sarl,\r\n    soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Crissier.\r\n\r\n10:29:55:17  10:30:00:12\r\n Sous pr\u00e9texte d'un soin de peau\r\n       gratuit \u00e0 domicile,\r\n\r\n10:30:00:16  10:30:03:08\r\n    l'entreprise fait signer\r\n\r\n10:30:03:12  10:30:07:14\r\ndes commandes parfois faramineuses\r\n     de produits cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:30:07:19  10:30:10:12\r\nNila \u00e9tait tomb\u00e9e dans le panneau.\r\n\r\n10:30:10:17  10:30:13:12\r\n Elle est encore aux poursuites\r\n\r\n10:30:13:17  10:30:17:20\r\n  pour sa commande de l'\u00e9poque\r\n     qu'elle avait r\u00e9sili\u00e9e\r\n\r\n10:30:18:01  10:30:21:12\r\n  un jour apr\u00e8s le d\u00e9lai l\u00e9gal.\r\n\r\n10:30:21:17  10:30:25:16\r\nElle n'esp\u00e9rait n'avoir plus jamais\r\n   affaire avec Paul De Vartens.\r\n\r\n10:30:25:21  10:30:30:04\r\nOr la soci\u00e9t\u00e9 s'est attaqu\u00e9e \u00e0 une\r\n personne tr\u00e8s proche: sa maman.\r\n\r\n10:30:30:09  10:30:34:00\r\n   Josette Fernandez a 82 ans.\r\n\r\n10:30:34:05  10:30:37:15\r\nLa d\u00e9marcheuse n'a eu aucun scrupule\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:42:00\r\n\u00e0 utiliser le pr\u00e9nom de sa fille\r\n   pour avoir un rendez-vous.\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:45:13\r\n    -Elle m'a dit que ma fille\r\n\r\n10:30:45:18  10:30:49:02\r\n   lui avait donn\u00e9 mon adresse.\r\n\r\n10:30:49:07  10:30:51:21\r\n       \"Je viens vous faire\r\n\r\n10:30:52:02  10:30:54:17\r\n         un soin gratuit.\"\r\n\r\n10:30:54:22  10:30:59:11\r\nEn entendant \"Nila\", je me suis dit\r\n que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une copine.\r\n\r\n10:30:59:16  10:31:02:22\r\n      Je l'ai laiss\u00e9e venir.\r\n\r\n10:31:03:18  10:31:08:05\r\n     -But r\u00e9el de la visite:\r\n  faire commander des produits.\r\n\r\n10:31:08:10  10:31:11:11\r\nLa d\u00e9marcheuse a eu la main lourde.\r\n\r\n10:31:11:15  10:31:16:09\r\n           197 francs\r\n   de nettoyant et exfoliant.\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:22:01\r\n      Des cr\u00e8mes au caviar\r\net \u00e0 l'\u00e9delweiss pour 840 francs.\r\n\r\n10:31:22:06  10:31:26:16\r\nDu baume et du s\u00e9rum pour les yeux:\r\n            226 francs.\r\n\r\n10:31:26:21  10:31:31:11\r\nDes cr\u00e8mes \u00e0 la poudre de diamant:\r\n           338 francs.\r\n\r\n10:31:31:16  10:31:35:11\r\n  Facture finale: 1'636 francs\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:39:21\r\n    pour les soins du visage\r\n d'une grand-maman octog\u00e9naire.\r\n\r\n10:31:40:08  10:31:42:11\r\n          -1'600 francs.\r\n\r\n10:31:42:16  10:31:44:16\r\n        Je me suis raidie:\r\n\r\n10:31:44:21  10:31:49:20\r\nje ne pouvais pas dire non, ni oui,\r\n     je ne pouvais rien dire.\r\n\r\n10:31:50:01  10:31:56:03\r\n   Elle l'a \u00e9crit et a demand\u00e9\r\nsi je pouvais payer tout de suite.\r\n\r\n10:31:56:08  10:31:58:19\r\n         J'ai dit que non.\r\n\r\n10:31:59:00  10:32:04:04\r\n    Elle m'a dit qu'elle avait\r\n la machine pour payer par carte.\r\n\r\n10:32:04:09  10:32:10:01\r\n       \"Vous pouvez mettre \r\n       ce que vous voulez.\"\r\n\r\n10:32:10:06  10:32:15:04\r\n      Je lui ai donn\u00e9 800 frs\r\n        avec cette machine.\r\n\r\n10:32:15:09  10:32:19:02\r\n         J'aurais pas d\u00fb.\r\n\r\n10:32:19:07  10:32:22:15\r\n  Je ne sais pas ce qui m'a pris.\r\n\r\n10:32:24:12  10:32:26:06\r\n     -Josette a \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:28:21\r\n     d'un syst\u00e8me bien r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n10:32:29:01  10:32:32:11\r\n   Cette ancienne d\u00e9marcheuse\r\n    le r\u00e9v\u00e9lait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:32:33:02  10:32:35:13\r\n     -On nous a vite expliqu\u00e9\r\n           les ficelles\r\n\r\n10:32:35:18  10:32:38:11\r\n   pour convaincre les clientes.\r\n\r\n10:32:38:17  10:32:41:18\r\n     On nous faisait une sorte\r\n       de lavage de cerveau.\r\n\r\n10:32:41:23  10:32:47:03\r\n   Ils ont leur m\u00e9thode de vente\r\net on doit l'appliquer \u00e0 la lettre.\r\n\r\n10:32:47:08  10:32:51:09\r\nOn ne doit jamais laisser la cliente\r\n    dire non ou ne rien acheter.\r\n\r\n10:32:51:22  10:32:54:13\r\n  -Je ne me paye pas de lunettes\r\n\r\n10:32:54:18  10:32:57:03\r\n   alors que j'en aurais besoin.\r\n\r\n10:32:57:08  10:33:01:09\r\n        Je refuse car c'est\r\n      trop cher pour mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:33:01:13  10:33:05:20\r\n      Je devrais faire aussi\r\n    mes proth\u00e8ses auriculaires.\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:10:09\r\nCa m'emb\u00eate et je ne les fais pas.\r\n\r\n10:33:10:12  10:33:12:07\r\n         C'est 2'700 frs.\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:16:19\r\n     Le soir, je me suis dit:\r\n   \"Tu t'es laiss\u00e9e embobiner.\"\r\n\r\n10:33:17:00  10:33:21:19\r\n        J'\u00e9tais prise l\u00e0...\r\n\r\n10:33:27:00  10:33:29:00\r\n       On sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:30:23\r\n          -Salut, maman !\r\n\r\n10:33:31:04  10:33:33:08\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n10:33:33:12  10:33:36:01\r\n -Sur les conseils de sa fille,\r\n\r\n10:33:36:06  10:33:38:09\r\nJosette a envoy\u00e9 deux recommand\u00e9s\r\n\r\n10:33:38:13  10:33:41:22\r\n    \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 distribuant\r\n  les produits Paul De Vartens,\r\n\r\n10:33:42:03  10:33:46:13\r\npour annuler la commande et demander\r\n  le remboursement de son acompte.\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:49:23\r\nElle l'a fait dans le d\u00e9lai prescrit\r\n           de sept jours.\r\n\r\n10:33:50:04  10:33:53:10\r\n Mais la col\u00e8re n'a pas disparu.\r\n\r\n10:33:55:21  10:33:58:18\r\n-Ils ont utilis\u00e9 mon pr\u00e9nom, Nila.\r\n\r\n10:33:58:23  10:34:01:18\r\n        C'est encore pire,\r\n\r\n10:34:01:23  10:34:04:07\r\n     \u00e7a l'a induite en erreur.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:07:16\r\n       A son \u00e2ge, je trouve\r\n       que c'est d\u00e9go\u00fbtant.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:10:21\r\n        Ma maman est veuve,\r\n       elle vit toute seule.\r\n\r\n10:34:11:02  10:34:14:17\r\n     C'est facile, et en plus,\r\n    ils demandent des acomptes.\r\n\r\n10:34:14:21  10:34:17:08\r\n  Ils viennent avec leur appareil\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:21:23\r\n pour encaisser l'acompte avec la\r\n carte de d\u00e9bit chez la personne.\r\n\r\n10:34:22:04  10:34:26:09\r\nEt ils lui ont pris une \u00e9norme somme:\r\n       818 francs d'acompte !\r\n\r\n10:34:26:13  10:34:35:11\r\nLa commande \u00e9tait de 1'600 francs:\r\n     son salaire AVS entier !\r\n\r\n10:34:35:16  10:34:40:06\r\nOn est all\u00e9s \u00e0 la banque pour voir\r\nsi on pouvait faire quelque chose:\r\n\r\n10:34:40:10  10:34:42:10\r\n    ma maman \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:34:42:14  10:34:45:09\r\n       C'est inadmissible, \r\n      vraiment inadmissible.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:49:05\r\n-La FRC conna\u00eet bien les proc\u00e9d\u00e9s\r\n        Paul De Vartens.\r\n\r\n10:34:49:10  10:34:54:11\r\n   Utiliser le nom de la fille\r\npour pi\u00e9ger une dame de 82 ans...\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:58:22\r\n-Je trouve que ce n'est pas normal.\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:02:08\r\n    Ethiquement, \u00e7a me choque.\r\n\r\n10:35:02:12  10:35:05:03\r\n     -Que conseillez-vous ?\r\n\r\n10:35:05:08  10:35:12:09\r\nAux gens qui voudraient travailler\r\n      avec Paul De Vartens:\r\n\r\n10:35:12:13  10:35:14:00\r\n   faites-le avec discernement,\r\n\r\n10:35:14:05  10:35:16:09\r\n           mettez-vous\r\n    \u00e0 la place de la personne.\r\n\r\n10:35:16:13  10:35:20:01\r\n    Aimeriez-vous qu'on fasse\r\n la m\u00eame chose avec votre maman ?\r\n\r\n10:35:20:06  10:35:22:07\r\n    Et pour les consommateurs,\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:27:11\r\nfaire attention quand quelqu'un vient\r\n  sous pr\u00e9texte d'un soin gratuit:\r\n\r\n10:35:27:16  10:35:31:07\r\n    la gratuit\u00e9 n'existe plus !\r\n\r\n10:35:31:18  10:35:36:17\r\n  -Josette attend avec crainte\r\n  et espoir son remboursement.\r\n\r\n10:35:36:22  10:35:40:10\r\n    On ne l'y reprendra plus.\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:44:10\r\n   -Le remboursement des 818 frs\r\n            sera fait,\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:46:16\r\n   la soci\u00e9t\u00e9 nous l'a confirm\u00e9.\r\n\r\n10:35:46:21  10:35:51:11\r\nSi vous signez ce genre de contrat\r\n    de d\u00e9marchage \u00e0 domicile,\r\n\r\n10:35:51:16  10:35:56:04\r\n    rappelez-vous que vous avez\r\n     sept jours pour r\u00e9silier.\r\n\r\n10:35:56:09  10:35:59:17\r\n  Ce d\u00e9lai court d\u00e8s le lendemain\r\n         de la signature !\r\n\r\n10:35:59:22  10:36:02:10\r\n   Tout est bien qui finit bien\r\n          pour Josette,\r\n\r\n10:36:02:14  10:36:05:00\r\n        mais sa m\u00e9saventure\r\n        pose des questions\r\n\r\n10:36:05:05  10:36:09:06\r\n      que nous avons adress\u00e9es\r\n\u00e0 la responsable de Paul De Vartens:\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:11:16\r\ncomment la conseill\u00e8re a-t-elle pu\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:16:10\r\n  vendre pour 1'600 frs \u00e0 une dame\r\nde 82 ans qui vit tr\u00e8s modestement ?\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:18:10\r\n        R\u00e9ponses en r\u00e9sum\u00e9:\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:22:08\r\n \"A aucun moment notre conseill\u00e8re\r\n        n'a eu le sentiment\r\n\r\n10:36:22:12  10:36:25:07\r\n    que la facult\u00e9 de jugement\r\n         de Mme Fernandez\r\n\r\n10:36:25:11  10:36:27:23\r\n    ait \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e par l'\u00e2ge.\"\r\n\r\n10:36:28:04  10:36:32:09\r\n  \"Elle se r\u00e9jouissait de recevoir\r\nles produits qu'elle avait choisis.\"\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:35:12\r\n         \"Elle a insist\u00e9\r\n     pour payer en deux fois,\r\n\r\n10:36:35:17  10:36:39:21\r\n et notre conseill\u00e8re a dit qu'elle\r\npouvait le faire en plusieurs fois.\"\r\n\r\n10:36:40:02  10:36:41:11\r\n  \"Sa fille avait offert en 2008\r\n\r\n10:36:41:15  10:36:44:05\r\n     que nous lui prodiguions\r\n       un soin du visage.\"\r\n\r\n10:36:44:10  10:36:45:12\r\n        V\u00e9rification faite,\r\n\r\n10:36:45:17  10:36:49:07\r\n  sa fille Nila avait bien donn\u00e9\r\n    le nom de sa m\u00e8re en 2008.\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:52:20\r\n   C'est comme \u00e7a que le syst\u00e8me\r\n      Paul De Vartens marche.\r\n\r\n10:36:53:01  10:36:56:23\r\nD\u00e9marcher la m\u00e8re sept ans plus tard,\r\n   alors qu'il y a un contentieux\r\n\r\n10:36:57:05  10:37:00:08\r\nentre sa fille et Paul De Vartens,\r\n       c'est assez gonfl\u00e9 !\r\n\r\n10:37:00:12  10:37:04:19\r\nSur le plan juridique, rien ne permet\r\n d'emp\u00eacher ce genre de d\u00e9marchage.\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:07:23\r\n   Sauf que l'Association Suisse\r\n      pour la Vente Directe,\r\n\r\n10:37:08:04  10:37:09:23\r\ndans ses r\u00e8gles de bonne conduite,\r\n\r\n10:37:10:04  10:37:13:11\r\n     s'interdit de d\u00e9marcher\r\n des personnes de plus de 75 ans.\r\n\r\n10:37:13:15  10:37:17:11\r\n   Paul De Vartens ne respecte \r\n  visiblement pas ces r\u00e8gles-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:18:00  10:37:22:02\r\n A l'heure o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes\r\n fait partie de la Constitution,\r\n\r\n10:37:22:07  10:37:26:14\r\n      ce principe n'est pas la\r\npr\u00e9occupation premi\u00e8re du marketing.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:29:16\r\n Mardi prochain: hommes et femmes\r\n\r\n10:37:29:21  10:37:34:01\r\n ne sont pas \u00e9gaux pour consommer\r\n  des produits ou des services.\r\n\r\n10:37:34:05  10:37:38:03\r\n      Madame paie plus cher,\r\n souvent sans s'en rendre compte.\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:41:12\r\n   Parfum, pressing et coiffeur\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:45:15\r\n   r\u00e9pondent aux m\u00eames logiques\r\n   \u00e9conomiques et commerciales.\r\n\r\n10:37:45:20  10:37:49:16\r\nDes st\u00e9r\u00e9otypes qui ont la vie dure,\r\n\r\n10:37:49:21  10:37:53:12\r\n            ou comment\r\n  ne pas tomber dans le panneau !\r\n\r\n10:37:53:17  10:37:57:05\r\nPortez-vous bien et \u00e0 mardi prochain.\r\n\r\n10:38:02:19  10:38:18:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-14T19:35:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504424559", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Les victimes cach\u00e9es de nos smartphones", "excerpt": "Ag\u00e9e de 82 ans, Josette Fernandez a pass\u00e9 commande pour plus de 1600 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de vente \u00e0 domicile de produits cosm\u00e9tiques Paul de Vartens. La d\u00e9marcheuse a utilis\u00e9 le pr\u00e9nom de sa fille Nila, elle-m\u00eame en litige avec cette entreprise, pour s'introduire chez la vielle dame. Val\u00e9re Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs estime que ces pratiques de ventes sont \u00e9thiquement critiquables.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504425814", "title": "RUBRIQUE Paul de Vartens le retour", "excerpt": "En Cor\u00e9e du Sud, les ouvriers travaillant \u00e0 la fabrication de semi-conducteurs pour les puces de t\u00e9l\u00e9phones portables sont expos\u00e9s \u00e0 des produits toxiques. Plusieurs sont morts ou sont tomb\u00e9s gravement malades. Les victimes et leurs proches demandent r\u00e9paration au fabricant de smartphones Samsung qui minimise le probl\u00e8me. En Suisse, la fabrication de semi-conducteurs s'effectue notamment dans un laboratoire de l'EPFL qui r\u00e9pond \u00e0 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BONVIN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VENTE \u00c0 DOMICILE", "PRODUIT DE BEAUT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1504425815", "title": "SEMI-CONDUCTEURS", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THEUBET, Bertrand", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "COREE DU SUD"], "thematicThemes": ["PUCE \u00c9LECTRONIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "HYGI\u00c8NE DU TRAVAIL", "MALADIE PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["SAMSUNG"], "sequenceIds": ["1434986", "1435068", "1435069", "1435070", "1435200"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434932", "summary": "De jour puis nocturne : Rassemblement de personnes pr\u00e8s du si\u00e8ge de Samsung \u00e0 S\u00e9oul. Pancartes, affiches et bougies comm\u00e9morant les ouvriers d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Itw de Jeong-ok Kong, m\u00e9decin du travail. Personnes portant des combinaisons blanches et des panneaux en m\u00e9moire des victimes. Discours du p\u00e8re d'une victime.\nItw de Kim Su-Bak, dessinateur et auteur d'un roman graphique sur les ouvriers cor\u00e9ens victimes d'intoxication. Extrait de son livre \"Le parfum des hommes\". Itw de Gu Byung Yun, \u00e9diteur du roman graphique. Brefs plans de l'ext d'une usine Samsung avec enseigne. Itw de Sang-ki Hwang, p\u00e8re de Yumi, ouvri\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Ext du Si\u00e8ge de Samsung.", "id": "1434986", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SEOUL"], "visualCorporations": ["SAMSUNG"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435014", "summary": "Chuncheon : Jeune femme handicap\u00e9e physique et sa m\u00e8re dans leurs activit\u00e9s quotidiennes. Itw de Hye-kyung Han, ex-ouvri\u00e8re chez Samsung, gravement atteinte dans sa sant\u00e9 et de sa m\u00e8re Shi-nyo Kim.", "id": "1435068", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "MALADIE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["COREE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435015", "summary": "Nicolas Grandjean, professeur de physique \u00e0 l'EPFL, montre o\u00f9 se situe le semi-conducteur dans un iPhone ouvert. Animation expliquant la fabrication des semi-conducteurs, des transistors. Itw de Nicolas Grandjean. Nicolas Grandjean montre une plaque de puces \u00e9lectroniques. Locaux et \u00e9quipements du Centre EPFL de Micronanotechnologie (CMI-EPFL) \u00e0 Ecublens. Itw de Philippe Fl\u00fcckiger, responsable op\u00e9rationel du CMI. Itw de Jean-Marie Voirol, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au CMI-EPFL et de Cyrille Hibert, ing\u00e9nieur, qui portent des combinaisons et des masques. Fabrication des transistors (images CMI-EPFL). Animation expliquant le filtrage de l'air dans un laboratoire dit salle blanche. Jean-Marie Voirol pr\u00e9sente la pi\u00e8ce o\u00f9 l'air est filtr\u00e9.", "id": "1435069", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "PUCE \u00c9LECTRONIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL", "V\u00caTEMENT DE PROTECTION"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435016", "summary": "Personnes anonymes consultant leur t\u00e9l\u00e9phone portable, bus et voitures dans les rues de S\u00e9oul. Extraits du roman graphique \"Le parfum des hommes\" de Kim Su-Bak. Itw de Jeong-ok Kong, m\u00e9decin du travail. Rassemblement de personnes avec panneaux et bougies en m\u00e9moire des victimes de maladies professionnelles chez Samsung. Itw de Min-soon Park, ex-ouvri\u00e8re chez Samsung dans une gare routi\u00e8re de S\u00e9oul. Ext usine Samsung avec enseigne \"Samsung Electronics\" et logo. Itw de Sang-ki Hwang, p\u00e8re de Yumi, ouvri\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Ext du Si\u00e8ge de Samsung.", "id": "1435070", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "COMM\u00c9MORATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SEOUL"], "visualCorporations": ["SAMSUNG"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435161", "summary": "Chuncheon Plan large de la ville. Jeune femme handicap\u00e9e physique et sa m\u00e8re faisant des exercices \u00e0 leur domicile, Cor\u00e9e du Sud. Itw de Hye-kyung Han, ex-ouvri\u00e8re chez Samsung, gravement atteinte dans sa sant\u00e9 et de sa m\u00e8re Shi-nyo Kim. Cyclistes et pi\u00e9tons au bord d'une rivi\u00e8re.", "id": "1435200", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "MALADIE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["COREE DU SUD"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1575948", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017608", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1423366", "internalArchiveId": "AA1504423387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-04-14T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6702024", "imageURL": "http://www.rts.ch/6702015.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: les employ\u00e9s de la commune de la Chaux-de-fonds refusent les mesures d'\u00e9conomies", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les Genevois pourront d\u00e9couvrir leur cit\u00e9 en miniature sur une maquette", "L'ensemble de la production de la Ferme des 3 \u00e9pis \u00e0 Aigle (VD) est bas\u00e9 sur le respect de l'environnement", "Un itin\u00e9raire de 1600 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9 dans les plus beaux paysages de Suisse", "JU: un carrossier continue \u00e0 pratiquer la technique ancestrale dite du marbre", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ils ne veulent pas payer les pots cass\u00e9s de l'affaire Monnard et le d\u00e9ficit surprise de 12 millions de francs.", "Cet immense puzzle urbain \u00e9tait jusqu'\u00e0 aujourd'hui utilis\u00e9 principalement pour simuler des projets d'am\u00e9nagements.", "L'entreprise a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e en 2014 du prix de l'\u00e9thique.", "Le Grand Tour de Suisse, c'est le concept lanc\u00e9 par Suisse Tourisme pour attirer les touristes et augmenter le nombre de nuit\u00e9es.", "Ce g\u00e9nie de la t\u00f4le froiss\u00e9e compte pr\u00e8s d'un millier de voitures r\u00e9par\u00e9es \u00e0 son actif."], "variantIds": ["ece-6587846", "ece-6589663", "ece-6587844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:48:41Z", "subTitles": ["18:58:02:21  18:58:19:00\r\n...\r\n\r\n18:58:20:00  18:58:23:11\r\n   -Voir Gen\u00e8ve en miniature,\r\n        c'est possible.\r\n\r\n18:58:23:15  18:58:26:10\r\n   La Ville pr\u00e9sente au public\r\n          sa maquette,\r\n\r\n18:58:26:14  18:58:30:02\r\n      jusqu'alors utilis\u00e9e\r\n pour des projets d'am\u00e9nagement.\r\n\r\n18:58:30:07  18:58:33:01\r\nIl a fallu 30 ans pour la finaliser.\r\n\r\n18:58:33:14  18:58:37:05\r\n1'600 km \u00e0 travers les plus beaux\r\n       paysages de Suisse,\r\n\r\n18:58:37:10  18:58:41:14\r\n     un parcours comprenant\r\n  5 cols, 22 lacs et 51 villes.\r\n\r\n18:58:41:19  18:58:44:10\r\n  Un concept de Suisse Tourisme\r\n\r\n18:58:44:15  18:58:49:14\r\n  pour augmenter l'attractivit\u00e9\r\ndu pays et augmenter les nuit\u00e9es.\r\n\r\n18:58:50:04  18:58:53:11\r\n       En fin de journal,\r\n  le g\u00e9nie de la t\u00f4le froiss\u00e9e.\r\n\r\n18:58:53:16  18:58:57:21\r\nUn carrossier jurassien pratique\r\n encore la technique du marbre\r\n\r\n18:58:58:02  18:58:59:19\r\n   pour redresser les ch\u00e2ssis.\r\n\r\n18:59:00:00  18:59:03:01\r\n        Ils ne sont plus\r\n      que trois en Europe.\r\n\r\n18:59:03:06  18:59:08:12\r\n   -On ne pourrait pas redresser\r\n   une voiture sans nos pi\u00e8ces.\r\n\r\n18:59:12:01  18:59:14:10\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:14:14  18:59:17:19\r\n    Les employ\u00e9s de la commune\r\n       de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n18:59:18:00  18:59:20:17\r\nne veulent pas payer les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n18:59:20:22  18:59:24:10\r\nIls ont refus\u00e9 les coupes salariales\r\n       d\u00e9cid\u00e9es par la Ville.\r\n\r\n18:59:24:14  18:59:30:06\r\nDes retenues de 2 \u00e0 3 % pour sortir\r\nla commune d'un d\u00e9ficit de 12 mios.\r\n\r\n18:59:30:10  18:59:33:11\r\n   R\u00e9actions des fonctionnaires.\r\n\r\n18:59:34:13  18:59:38:10\r\n    -Les employ\u00e9s communaux\r\n de La Chaux-de-Fonds grognent.\r\n\r\n18:59:38:14  18:59:41:13\r\n     La Ville leur a annonc\u00e9\r\n     des coupes salariales.\r\n\r\n18:59:41:23  18:59:45:08\r\n        -C'est scandaleux,\r\n    le petit ouvrier doit payer\r\n\r\n18:59:45:12  18:59:49:15\r\n   des erreurs de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n18:59:49:20  18:59:55:17\r\n -On pourrait nous exempter de \u00e7a,\r\n     on a des petits salaires.\r\n\r\n18:59:55:22  18:59:58:11\r\n    -Il faudra qu'on se batte.\r\n\r\n18:59:58:16  19:00:00:00\r\n      -Vous irez jusqu'o\u00f9 ?\r\n\r\n19:00:00:05  19:00:02:11\r\n            -La gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:02:20  19:00:07:12\r\n   -Ambiance \u00e9lectrique lors de\r\nl'assembl\u00e9e du personnel syndiqu\u00e9.\r\n\r\n19:00:07:17  19:00:10:20\r\n      Ils refusent en bloc \r\n     les mesures d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:00:11:01  19:00:16:23\r\n   NON aux retenues salariales de\r\n2 \u00e0 3 % et aux gel des progressions.\r\n\r\n19:00:17:09  19:00:19:11\r\n  -Le personnel ne comprend pas,\r\n\r\n19:00:19:15  19:00:25:11\r\nil doit toujours faire des efforts\r\net subir des ponctions salariales,\r\n\r\n19:00:25:15  19:00:30:11\r\n      quand d'autres partent\r\n    avec de belles indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:00:31:16  19:00:34:14\r\n      -Le personnel syndicat\r\n      lance un signal clair:\r\n\r\n19:00:34:19  19:00:39:15\r\n  refus de toute mesure d'\u00e9conomie\r\nsalariale, pas de contre-proposition.\r\n\r\n19:00:39:20  19:00:43:09\r\n     Un bras de fer s'engage\r\n   avec l'ex\u00e9cutif de la Ville,\r\n\r\n19:00:43:13  19:00:49:04\r\n          qui doit combler\r\nun trou financier de 12 mios de frs.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:53:04\r\n       -700 collaborateurs\r\n   de la Ville sont concern\u00e9s,\r\n\r\n19:00:53:09  19:00:56:08\r\n  les syndicats les ont convi\u00e9s\r\n        \u00e0 une assembl\u00e9e,\r\n\r\n19:00:56:12  19:00:59:12\r\n      un appel \u00e0 la gr\u00e8ve \r\n      pourrait \u00eatre lanc\u00e9.\r\n\r\n19:01:00:09  19:01:04:07\r\n      -Les Genevois pourront\r\n d\u00e9couvrir leur cit\u00e9 en miniature.\r\n\r\n19:01:04:11  19:01:06:00\r\n    Gen\u00e8ve expose sa maquette.\r\n\r\n19:01:06:05  19:01:09:07\r\n     On utilisait jusqu'alors\r\n      un grand puzzle urbain\r\n\r\n19:01:09:11  19:01:11:14\r\n pour les projets d'am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:01:11:19  19:01:15:21\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n qu'elle est pr\u00e9sent\u00e9e en public.\r\n\r\n19:01:17:23  19:01:22:10\r\n   -La pointe de la Jonction,\r\n la cath\u00e9drale ou le Jet d'eau.\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:24:10\r\n           Tout y est.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:00\r\n     Il a fallu trente ans\r\npour finaliser ce puzzle urbain.\r\n\r\n19:01:29:05  19:01:33:06\r\n Deux millim\u00e8tres correspondent\r\n   \u00e0 un m\u00e8tre sur le terrain.\r\n\r\n19:01:33:11  19:01:36:12\r\nCela permet de nombreux d\u00e9tails.\r\n\r\n19:01:37:01  19:01:41:07\r\n  -Ce choix a \u00e9t\u00e9 fait au d\u00e9part,\r\n     au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:01:41:11  19:01:45:01\r\n   quand la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n     de faire cette maquette,\r\n\r\n19:01:45:06  19:01:49:04\r\n    pour pouvoir \u00eatre utilis\u00e9e\r\n     par les professionnels,\r\n\r\n19:01:49:09  19:01:55:08\r\n comme les bureaux d'architecture\r\n         et d'urbanisme,\r\n\r\n19:01:55:12  19:02:02:23\r\nmais aussi pour permettre aux gens\r\n  de reconna\u00eetre leur quartier.\r\n\r\n19:02:03:13  19:02:05:11\r\n -Il existe d'autres maquettes.\r\n\r\n19:02:05:16  19:02:09:13\r\n    Celle de la Maison Tavel\r\n   repr\u00e9sente Gen\u00e8ve en 1850.\r\n\r\n19:02:09:17  19:02:11:22\r\n     A l'heure du num\u00e9rique,\r\n\r\n19:02:12:03  19:02:16:09\r\n    ce mode de repr\u00e9sentation\r\n   est-il toujours pertinent ?\r\n\r\n19:02:16:19  19:02:20:09\r\n    -Personne ne remet en cause\r\n     le r\u00f4le de la sculpture.\r\n\r\n19:02:20:13  19:02:23:18\r\n       L\u00e0, on peut prendre\r\n    les choses dans les mains,\r\n\r\n19:02:23:23  19:02:26:00\r\n    les changer, les inverser.\r\n\r\n19:02:26:05  19:02:34:13\r\nLa 3D ne permet pas pour l'instant\r\n  cette simulation des projets.\r\n\r\n19:02:36:08  19:02:38:16\r\n-Avec les nouvelles constructions,\r\n\r\n19:02:38:21  19:02:41:14\r\n        la maquette doit\r\n    constamment \u00eatre adapt\u00e9e.\r\n\r\n19:02:41:19  19:02:45:02\r\n   Pour l'heure, seul un tiers\r\n     de la ville est expos\u00e9.\r\n\r\n19:02:45:07  19:02:49:08\r\n     Il faudra attendre 2016\r\n pour la voir dans son ensemble.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:52:07\r\n    -Autres nouvelles du jour,\r\n\r\n19:02:52:11  19:02:56:07\r\n    nous allons dans le Vaud,\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve et d'abord en Valais,\r\n\r\n19:02:56:11  19:02:58:07\r\n  avec des documents historiques\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:00:22\r\n      appartenant \u00e0 la ville\r\n        de Saint-Maurice.\r\n\r\n19:03:03:22  19:03:08:00\r\n      -Un patrimoine unique:\r\ncelui de la ville de Saint-Maurice\r\n\r\n19:03:08:05  19:03:12:08\r\nqui a d\u00e9pos\u00e9 un fonds prestigieux\r\n     aux archives du Valais.\r\n\r\n19:03:12:12  19:03:16:01\r\n Il retrace 700 ans d'histoire.\r\n\r\n19:03:16:06  19:03:22:23\r\nCertains documents ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un fonds de 65'000 frs.\r\n\r\n19:03:23:04  19:03:26:08\r\n  Le plus ancien date de 1265.\r\n\r\n19:03:26:12  19:03:32:07\r\n     Une s\u00e9rie de testaments\r\n       sont dat\u00e9s de 1349,\r\n\r\n19:03:32:11  19:03:36:13\r\n    alors que la peste noire\r\n      faisait des ravages.\r\n\r\n19:03:36:23  19:03:40:01\r\n       -Ce sont des tr\u00e9sors \r\n      sur la vie quotidienne,\r\n\r\n19:03:40:06  19:03:47:06\r\n     avec des actes de notaires,\r\nmais aussi pour la vie des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:03:48:04  19:03:53:12\r\n -1'300 accidents avec bless\u00e9s ont\r\n\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:53:17  19:03:57:11\r\n     Les radars ont d\u00e9tect\u00e9\r\n330'000 d\u00e9passements de vitesse.\r\n\r\n19:03:57:16  19:04:04:17\r\nC'est une hausse de 50 %, due \u00e0 une\r\nplus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la police.\r\n\r\n19:04:04:22  19:04:10:13\r\n      Les contr\u00f4les seront\r\n  encore renforc\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:04:11:05  19:04:14:02\r\n            -L'objectif\r\n   est d'avoir moins de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:04:14:07  19:04:19:06\r\n            Et d'avoir\r\n   d'autres types de contr\u00f4les.\r\n\r\n19:04:19:11  19:04:23:20\r\n Cette ann\u00e9e, nous nous occuperons\r\n plus sp\u00e9cifiquement des seniors,\r\n\r\n19:04:24:01  19:04:28:05\r\n   pour qu'ils puissent marcher\r\n sur les trottoirs de fa\u00e7on s\u00fbre,\r\n\r\n19:04:28:10  19:04:31:05\r\n          sans probl\u00e8me\r\n     avec les autres usagers.\r\n\r\n19:04:32:01  19:04:34:04\r\n   -Le Pal\u00e9o f\u00eate ses 40 ans.\r\n\r\n19:04:34:09  19:04:39:09\r\n      Le festival d\u00e9voilait\r\n son menu anniversaire ce matin.\r\n\r\n19:04:43:03  19:04:48:10\r\n  -L'id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un m\u00e9lange\r\nde l\u00e9gendes et de promesses musicales\r\n\r\n19:04:48:14  19:04:51:23\r\n      et d'assumer un choix\r\n    d'\u00eatre un peu nostalgique.\r\n\r\n19:04:52:04  19:04:58:11\r\n On a invit\u00e9 des artistes qui ont \r\n marqu\u00e9 les 39 premi\u00e8res \u00e9ditions.\r\n\r\n19:04:59:05  19:05:02:15\r\n-On retrouvera ainsi Robert Plant,\r\n\r\n19:05:02:20  19:05:08:06\r\n        Johnny Hallyday,\r\n    Patti Smith ou Joan Baez.\r\n\r\n19:05:08:11  19:05:15:21\r\n...\r\n\r\n19:05:19:07  19:05:23:18\r\n -Un itin\u00e9raire de 1'600 km dans \r\nles plus beaux paysages de Suisse,\r\n\r\n19:05:23:23  19:05:26:15\r\n          sous la forme\r\n  d'un road trip de la Route 66.\r\n\r\n19:05:26:20  19:05:30:07\r\n      Le Grand Tour de Suisse\r\n   est lanc\u00e9 par Suisse Tourisme\r\n\r\n19:05:30:11  19:05:34:13\r\n    pour attirer les touristes\r\net augmenter le nombre des nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:05:34:18  19:05:39:02\r\nLe parcours passe par 5 cols alpins,\r\n       22 lacs et 51 villes.\r\n\r\n19:05:39:07  19:05:42:19\r\n            On retrouve\r\n    Viviane Gabriel \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:05:43:22  19:05:48:00\r\n   -Vous connaissez la Route 66\r\n   aux USA, voici le Grand Tour\r\n\r\n19:05:48:05  19:05:52:11\r\n   de Suisse, 1'600 km parsem\u00e9s\r\n de curiosit\u00e9s et beaux paysages.\r\n\r\n19:05:52:15  19:05:54:20\r\n        Bonjour, J-F.Roth,\r\n\r\n19:05:55:01  19:05:57:16\r\n      vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n       de Suisse Tourisme.\r\n\r\n19:05:57:21  19:06:01:07\r\n     Pourquoi mettre en avant\r\n     la voiture ou la moto ?\r\n\r\n19:06:01:11  19:06:04:10\r\n      -Le tourisme itin\u00e9rant\r\n          est tendance.\r\n\r\n19:06:04:14  19:06:09:12\r\n  En 4 ans, cette forme de voyage\r\n          a cr\u00fb de 27 %.\r\n\r\n19:06:09:17  19:06:14:16\r\n       Sur 10'000 touristes\r\n    qui voyagent dans le pays,\r\n\r\n19:06:14:21  19:06:18:17\r\n     64 % utilisent la voiture\r\n         ou un mobil home\r\n\r\n19:06:18:22  19:06:20:14\r\n      pour d\u00e9couvrir le pays.\r\n\r\n19:06:20:19  19:06:25:07\r\nEt de fait, les s\u00e9jours s'allongent.\r\n\r\n19:06:25:11  19:06:31:14\r\n  80 % des touristes restent ici\r\navec une voiture plus de 5 nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:06:31:19  19:06:34:18\r\n      -La Suisse est un pays\r\n      de transports publics.\r\n\r\n19:06:34:23  19:06:39:06\r\n   Vous visez 200'000 personnes:\r\n \u00e7a fait beaucoup sur les routes ?\r\n\r\n19:06:39:11  19:06:43:09\r\n       -C'est un itin\u00e9raire\r\nqui n'emprunte pas les grands axes\r\n\r\n19:06:43:13  19:06:48:18\r\n   mais qui dessert les r\u00e9gions\r\n    avec toutes les curiosit\u00e9s\r\n\r\n19:06:48:23  19:06:52:20\r\n et sites int\u00e9ressants \u00e0 visiter.\r\n\r\n19:06:53:01  19:06:57:07\r\n-Par exemple, le Jet d'eau \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      le Mus\u00e9e olympique ici.\r\n\r\n19:06:57:11  19:07:01:03\r\n          Des sites connus\r\nqui ont besoin encore de promotion ?\r\n\r\n19:07:01:08  19:07:05:11\r\n       -Ce sont des touristes\r\nqui viennent pour d\u00e9couvrir le pays.\r\n\r\n19:07:05:15  19:07:06:18\r\n       Il faut leur montrer\r\n\r\n19:07:06:23  19:07:10:01\r\n    des sites connus, m\u00e9connus,\r\n         parfois inconnus.\r\n\r\n19:07:10:06  19:07:13:13\r\n        Toutes ces facettes\r\n        sont int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:07:13:18  19:07:14:19\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:19:06\r\n    Je vous propose de partir\r\nd\u00e9couvrir cette route \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:23:09  19:07:27:09\r\n     -L'\u00e9tape neuch\u00e2teloise \r\n     du Grand Tour de Suisse\r\n\r\n19:07:27:13  19:07:31:08\r\n       fait la part belle\r\n       au Val-de-Travers.\r\n\r\n19:07:31:12  19:07:35:13\r\n         De quoi r\u00e9jouir\r\n    les acteurs touristiques.\r\n\r\n19:07:37:23  19:07:42:01\r\n        -Le Val-de-Travers\r\n    reste un produit de niche,\r\n\r\n19:07:42:06  19:07:46:07\r\n            un endroit\r\n   qu'on choisit sp\u00e9cifiquement.\r\n\r\n19:07:46:11  19:07:52:01\r\n  Etre sur un parcours national,\r\n         c'est important.\r\n\r\n19:07:52:15  19:07:56:04\r\n         -Les touristes\r\n    ont l'embarras du choix.\r\n\r\n19:07:56:17  19:08:00:21\r\n       -Les mines d'asphalte\r\n    et la r\u00e9gion nous plaisent.\r\n\r\n19:08:01:02  19:08:03:21\r\n         M\u00f4tiers, aussi,\r\n     la r\u00e9gion de l'absinthe.\r\n\r\n19:08:04:07  19:08:06:08\r\n   -Les sportifs ont le choix:\r\n\r\n19:08:06:12  19:08:11:11\r\n         le Creux du Van\r\n ou la via ferrata de Noiraigue.\r\n\r\n19:08:11:16  19:08:15:18\r\n     Les amoureux des villes\r\n      ne sont pas en reste:\r\n\r\n19:08:15:23  19:08:21:03\r\nde Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\nen passant par la Vue-des-Alpes.\r\n\r\n19:08:21:13  19:08:25:03\r\n         -On est contents.\r\n\r\n19:08:25:09  19:08:28:08\r\n       Le pays de Neuch\u00e2tel\r\n       est bien repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:08:28:17  19:08:33:02\r\n     -Un coup de pouce bienvenu\r\ngr\u00e2ce aux moyens de Suisse Tourisme.\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:38:16\r\n    -Des brochures, des cartes\r\n seront \u00e9dit\u00e9es, une application.\r\n\r\n19:08:38:21  19:08:41:07\r\n     Les retomb\u00e9es seront l\u00e0.\r\n\r\n19:08:42:04  19:08:47:05\r\n       -Le tour propose enfin\r\nla d\u00e9couverte du patrimoine horloger\r\n\r\n19:08:47:10  19:08:51:02\r\n  avant de filer vers le Jura.\r\n\r\n19:08:53:09  19:08:55:23\r\n       -De retour \u00e0 Lausanne\r\n          avec E.Estoppey\r\n\r\n19:08:56:03  19:08:58:18\r\n         de l'association\r\n       Grand Tour de Suisse.\r\n\r\n19:08:58:23  19:09:02:21\r\n     Vous \u00eates aussi directeur\r\n   de Lavaux Patrimoine mondial.\r\n\r\n19:09:03:01  19:09:07:00\r\n Le Lavaux a-t-il vraiment besoin\r\n       de cette promotion ?\r\n\r\n19:09:07:05  19:09:09:16\r\n-On a toujours besoin de promotion,\r\n\r\n19:09:09:21  19:09:13:03\r\n       de pouvoir se montrer\r\n      sur diff\u00e9rents march\u00e9s.\r\n\r\n19:09:13:07  19:09:17:12\r\n    Sur le projet Grand Tour,\r\nLavaux fait partie des itin\u00e9raires\r\n\r\n19:09:17:17  19:09:21:07\r\n    les plus en vue par rapport\r\n      aux parcours propos\u00e9s.\r\n\r\n19:09:21:11  19:09:27:00\r\n Quand on pense \u00e0 d'autres parcours\r\nau bord du lac ou dans les montagnes,\r\n\r\n19:09:27:05  19:09:31:22\r\n Lavaux fait partie des r\u00e9f\u00e9rences\r\n        dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n19:09:32:03  19:09:34:18\r\n-Depuis que la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 inscrite\r\n\r\n19:09:34:23  19:09:39:00\r\n    au patrimoine de l'UNESCO, \r\n   la fr\u00e9quentation a augment\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:39:05  19:09:42:06\r\n          -On peut tabler\r\n   sur une augmentation de 25 %.\r\n\r\n19:09:42:10  19:09:45:12\r\n      C'est une augmentation\r\n      qu'on a pu stabiliser.\r\n\r\n19:09:45:17  19:09:50:11\r\n   Beaucoup de gens se d\u00e9placent\r\n            en voiture,\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:55:03\r\n  ils font la Route du vignoble,\r\n   propos\u00e9e sur le Grand Tour.\r\n\r\n19:09:55:08  19:09:58:23\r\n      -La Route du vignoble,\r\n       route tr\u00e8s \u00e9troite,\r\n\r\n19:09:59:04  19:10:03:07\r\n   des voitures, des cyclistes,\r\n      comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n19:10:03:11  19:10:06:08\r\n      -Ca se passe tr\u00e8s bien,\r\n        \u00e7a oblige les gens\r\n\r\n19:10:06:12  19:10:12:12\r\n       \u00e0 poser leur voiture,\r\n      \u00e0 d\u00e9couvrir les caveaux\r\n\r\n19:10:12:17  19:10:15:08\r\n et les vignerons de nos villages.\r\n\r\n19:10:15:12  19:10:20:08\r\n      On est dans un vignoble\r\n     avec des routes \u00e9troites.\r\n\r\n19:10:20:12  19:10:23:16\r\n     On a l'habitude de faire\r\n      avec et tout va bien.\r\n\r\n19:10:23:22  19:10:25:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:25:08  19:10:29:16\r\n    Suisse Tourisme lance donc\r\ncette campagne Grand Tour de Suisse\r\n\r\n19:10:29:21  19:10:31:17\r\n    avec un budget de 15 mios.\r\n\r\n19:10:31:22  19:10:32:22\r\n          Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n19:10:33:19  19:10:35:03\r\n         -Merci, Viviane.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:38:18\r\n-On part dans le Chablais vaudois,\r\n\r\n19:10:38:23  19:10:43:03\r\n   dans une exploitation bas\u00e9e\r\nsur le respect de l'environnement.\r\n\r\n19:10:43:08  19:10:47:17\r\n  La Ferme des Trois Epis produit\r\n 10'000 oeufs 100 % bios par jour.\r\n\r\n19:10:47:22  19:10:52:18\r\nPanneaux solaires, c\u00e9r\u00e9ales cultiv\u00e9es\r\n sur site et v\u00e9hicules \u00e9lectriques,\r\n\r\n19:10:52:23  19:10:54:21\r\n  toute la cha\u00eene est \u00e9cologique.\r\n\r\n19:10:55:02  19:10:58:23\r\nL'entreprise a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e en 2014\r\n       du Prix de l'Ethique.\r\n\r\n19:10:59:17  19:11:05:22\r\n     -Sur ce toit, il y a 620 m2\r\npanneaux solaires pos\u00e9s en 2006-2007.\r\n\r\n19:11:06:14  19:11:12:04\r\n -Au total: 1'200 m2 de panneaux\r\n  sur les toits de cette ferme.\r\n\r\n19:11:12:09  19:11:15:07\r\n        De quoi garantir\r\n     l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:17:15\r\n de cette exploitation avicole.\r\n\r\n19:11:17:20  19:11:21:14\r\n Un exemple unique en Romandie.\r\n\r\n19:11:22:11  19:11:24:07\r\n    -On est un peu pr\u00e9curseurs.\r\n\r\n19:11:24:11  19:11:28:15\r\n Il fallait y croire et d\u00e9marrer.\r\n\r\n19:11:28:20  19:11:32:06\r\n      C'est comme les d\u00e9buts\r\n         de l'ordinateur,\r\n\r\n19:11:32:11  19:11:35:04\r\n il fallait y croire et d\u00e9marrer.\r\n\r\n19:11:35:13  19:11:37:15\r\n -Le fonctionnement de la ferme\r\n\r\n19:11:37:20  19:11:40:23\r\n     est bas\u00e9 sur le respect\r\n       de l'environnement.\r\n\r\n19:11:41:04  19:11:43:16\r\n     Une philosophie de vie.\r\n\r\n19:11:44:04  19:11:49:13\r\n -L'\u00e9cologie est une am\u00e9lioration\r\n      de la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:11:49:18  19:11:50:22\r\n         Je suis persuad\u00e9\r\n\r\n19:11:51:03  19:11:57:06\r\n  qu'on peut am\u00e9liorer la qualit\u00e9\r\n    de vie de tous les humains.\r\n\r\n19:11:57:21  19:11:59:12\r\n      -Des efforts payants.\r\n\r\n19:11:59:17  19:12:01:13\r\n   L'entreprise est rentable.\r\n\r\n19:12:01:18  19:12:04:11\r\n     Les poules sont \u00e9lev\u00e9es\r\n         en semi-libert\u00e9\r\n\r\n19:12:04:16  19:12:08:01\r\n           et nourries\r\n   avec des c\u00e9r\u00e9ales de choix.\r\n\r\n19:12:08:19  19:12:12:13\r\n       -Voici la nourriture\r\n        qu'on pr\u00e9pare ici.\r\n\r\n19:12:12:18  19:12:16:11\r\n          C'est du bl\u00e9,\r\n     du ma\u00efs et de la luzerne\r\n\r\n19:12:16:15  19:12:21:03\r\nqui sont cultiv\u00e9s \u00e0 moins de 5 km.\r\n\r\n19:12:21:13  19:12:25:03\r\n    -Pour livrer ses oeufs, \r\n   des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:12:25:08  19:12:30:00\r\nIl ne fait jamais plus de 50 km.\r\n\r\n19:12:30:21  19:12:33:19\r\n    -Voil\u00e0 la commande du jour.\r\n\r\n19:12:34:13  19:12:38:00\r\n    -C'est normal qu'on prenne\r\n      les produits chez eux.\r\n\r\n19:12:38:05  19:12:41:06\r\n       On essaie de marcher \r\n      dans la m\u00eame direction.\r\n\r\n19:12:41:15  19:12:45:22\r\n     -Quand les poules arrivent\r\nau terme de leur processus de ponte,\r\n\r\n19:12:46:03  19:12:50:22\r\n  pas question de les incin\u00e9rer,\r\nelles sont vou\u00e9es \u00e0 nos assiettes.\r\n\r\n19:12:51:08  19:12:54:15\r\n        -C'est pr\u00e9f\u00e9rable\r\n car \u00e7a va dans le cycle durable.\r\n\r\n19:12:54:20  19:13:00:12\r\n       La poule, c'est bon,\r\n     il ne faut pas la jeter.\r\n\r\n19:13:01:11  19:13:03:09\r\n  -Une ferme 100 % \u00e9cologique.\r\n\r\n19:13:03:13  19:13:08:06\r\n  Pour preuve, m\u00eame la couleur\r\n    des oeufs est naturelle.\r\n\r\n19:13:08:11  19:13:12:18\r\n   Elle provient de la couleur\r\n    des oreilles des poules:\r\n\r\n19:13:12:23  19:13:17:13\r\n  blanches pour un oeuf blanc,\r\n   rouges pour un oeuf brun.\r\n\r\n19:13:21:01  19:13:25:12\r\n-Il est l'un des trois carrossiers\r\n   d'Europe \u00e0 pratiquer encore\r\n\r\n19:13:25:17  19:13:27:02\r\n      la technique du marbre,\r\n\r\n19:13:27:07  19:13:31:14\r\nla r\u00e9paration de ch\u00e2ssis de voitures\r\n     avec un v\u00e9rin hydraulique.\r\n\r\n19:13:31:19  19:13:33:17\r\n  Un travail de haute pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:13:33:22  19:13:38:00\r\nCe g\u00e9nie compte pr\u00e8s d'un milliers\r\n      de voitures r\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:13:38:05  19:13:42:02\r\n      Reportage dans le Jura.\r\n\r\n19:13:43:07  19:13:47:11\r\n  -Jean Sauser: le professeur \r\n  Tournesol de la carrosserie.\r\n\r\n19:13:48:00  19:13:51:13\r\n      -J'ai fait des pi\u00e8ces\r\n   pour la fixation du ch\u00e2ssis,\r\n\r\n19:13:51:18  19:13:56:18\r\n  pour tirer le haut du ch\u00e2ssis.\r\n\r\n19:13:57:09  19:14:00:17\r\n-Cette voiture de sport anglaise\r\n       a \u00e9t\u00e9 accident\u00e9e.\r\n\r\n19:14:00:22  19:14:03:20\r\n         Sans J.Sauser,\r\n   elle finissait \u00e0 la casse.\r\n\r\n19:14:04:01  19:14:10:04\r\n  Il est capable de redresser les\r\nch\u00e2ssis, millim\u00e8tre par millim\u00e8tre.\r\n\r\n19:14:10:19  19:14:13:14\r\n     -Il aurait fallu changer\r\n         tout le ch\u00e2ssis.\r\n\r\n19:14:13:19  19:14:21:15\r\nOn sauve la voiture en la redressant\r\n    avec ce syst\u00e8me tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:14:21:20  19:14:27:00\r\nSans nos pi\u00e8ces, on ne pourrait pas.\r\n\r\n19:14:28:18  19:14:31:14\r\n     -Il fabrique ces pi\u00e8ces\r\n        dans son atelier.\r\n\r\n19:14:31:19  19:14:36:14\r\n         Les gabarits,\r\n un travail de haute pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:14:36:19  19:14:42:03\r\n   Ils sont install\u00e9s sur une\r\nstructure m\u00e9tallique, le marbre.\r\n\r\n19:14:42:12  19:14:46:02\r\n    -C'est un marbre universel\r\n          de redressage.\r\n\r\n19:14:46:07  19:14:54:14\r\n      Les gabarits redonnent\r\n  la forme originale du v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:14:55:17  19:15:00:09\r\n   -Forgeron de m\u00e9tier, J.Sauser\r\nredresse des ch\u00e2ssis depuis 30 ans.\r\n\r\n19:15:00:13  19:15:04:19\r\nPour chaque v\u00e9hicule, m\u00eame rare,\r\n il confectionne des gabarits.\r\n\r\n19:15:05:00  19:15:10:12\r\n  En tout, plus de 1'300 pi\u00e8ces\r\n          dans sa cave.\r\n\r\n19:15:12:18  19:15:19:07\r\n   -On en a de 1954 \u00e0 2014, oui.\r\n\r\n19:15:20:15  19:15:26:10\r\n -M\u00eame si tous ne sont pas bien \r\nrang\u00e9s, il les trouve rapidement.\r\n\r\n19:15:26:14  19:15:30:04\r\nD\u00e9monstration avec un Toyota Rav 4.\r\n\r\n19:15:31:01  19:15:36:18\r\n     -Toyota Rav 4... Voil\u00e0 !\r\n\r\n19:15:37:17  19:15:43:00\r\n  -Et aussi une Ferrari 575 M \r\n  d'une valeur de 300'000 frs,\r\n\r\n19:15:43:05  19:15:45:11\r\n    arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9pave.\r\n\r\n19:15:45:15  19:15:50:01\r\n    Il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des pi\u00e8ces\r\n   sur une voiture accident\u00e9e\r\n\r\n19:15:50:06  19:15:53:23\r\n  que le client lui a apport\u00e9e.\r\n\r\n19:15:54:16  19:16:00:07\r\n    -Ces parties, tout le haut \r\n    et toute la structure avant\r\n\r\n19:16:00:11  19:16:04:13\r\nont \u00e9t\u00e9 prises par un autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:16:04:18  19:16:07:12\r\n Il y a eu sept jours de travail.\r\n\r\n19:16:09:18  19:16:13:03\r\n    -J.Sauser ne compte plus\r\n     les voitures r\u00e9par\u00e9es,\r\n\r\n19:16:13:08  19:16:15:10\r\n     peut-\u00eatre des milliers.\r\n\r\n19:16:15:14  19:16:18:20\r\n Et pas de soucis pour l'avenir,\r\n\r\n19:16:19:01  19:16:23:11\r\n si ce g\u00e9nie prend sa retraite,\r\n  son fils prendra le relais.\r\n\r\n19:16:24:13  19:16:29:22\r\n -Le double vainqueur de la Coupe de\r\nl'America inaugure son dernier bijou,\r\n\r\n19:16:30:03  19:16:35:21\r\n  Nouvelle aventure pour Alinghi:\r\n   un bateau volant nomm\u00e9 GC 32.\r\n\r\n19:16:36:02  19:16:42:09\r\n   Un catamaran \u00e9quip\u00e9 de foils\r\n  permettant de voler sur l'eau.\r\n\r\n19:16:42:13  19:16:47:22\r\n  L'\u00e9quipage d'Ernesto Bertarelli\r\nparticipera \u00e0 un nouveau championnat\r\n\r\n19:16:48:03  19:16:52:08\r\navec ces bateaux derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:16:54:12  19:16:56:22\r\n C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:16:57:03  19:16:58:23\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:59:04  19:17:02:00\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:17:02:05  19:17:08:22\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, S.Iuncker-Gomez, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-14T17:36:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504424910", "durationSec": 45, "title": "CL1404 TI 01 ARCHIVES SAINT MAURICE VS_RTS000000509751", "excerpt": "Le Grand Tour de Suisse est un itin\u00e9raire de 1600 kilom\u00e8tres dans les plus beaux paysages du pays \u00e9labor\u00e9 par Suisse Tourisme pour attirer les touristes. Pr\u00e9sentation de l'\u00e9tape neuch\u00e2teloise de ce parcours touristique, qui met en avant la r\u00e9gion du Val-de-Travers."}, {"internalArchiveId": "AA1504424911", "durationSec": 95, "title": "CL SUISSE TOURISME_RTS000000509792", "excerpt": "Une maquette de la ville de Gen\u00e8ve r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle 1/500\u00e8me sera d\u00e9sormais accessible au public. Cette reproduction urbaine est principalement utilis\u00e9e pour r\u00e9aliser des simulations de projets d'am\u00e9nagement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424912", "durationSec": 93, "title": "CL MAQUETTE_RTS000000509723", "excerpt": "Les employ\u00e9s de la commune de la Chaux-de-Fonds ont refus\u00e9 les coupes salariales d\u00e9cid\u00e9es par la ville pour l'ensemble du personnel. Ces retenues de 2 \u00e0 3% doivent aider la commune \u00e0 sortir de son d\u00e9ficit surprise de 12 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAQUETTE", "URBANISME"], "sequenceIds": ["1426890"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424913", "durationSec": 87, "title": "CL FINANCES CHAUX DE FONDS_RTS000000509692", "excerpt": "La ferme des 3 Epis \u00e0 Aigle est une exploitation avicole dont toute la production est bas\u00e9e sur le respect de l'environnement. 1200m2 de panneaux solaires sont install\u00e9s sur le toit de l'exploitation, les poules sont \u00e9lev\u00e9es en semi-libert\u00e9 et le v\u00e9hicule de livraison des oeufs est \u00e9lectrique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE", "SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424914", "durationSec": 142, "title": "CL FERME TROIS EPIS_RTS000000500823", "excerpt": "Portrait de Jean Sauser, un carrossier sp\u00e9cialis\u00e9 dans le fait de redresser les ch\u00e2ssis des voitures accident\u00e9es. Gr\u00e2ce \u00e0 des gabarits faits sur mesure, Jean Sauser r\u00e9pare des v\u00e9hicules parfois r\u00e9duits \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9pave.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE", "POULE", "PRODUCTION AGRICOLE", "\u00c9COLOGIE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424915", "durationSec": 164, "title": "CL CARROSSIER FERRARI_RTS000000509693", "excerpt": "Le nouveau bateau du team Alinghi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 sur le lac L\u00e9man. Le catamaran GC32 est \u00e9quip\u00e9 de foils qui permettent de voler au-dessus de l'eau.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CARROSSERIE AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424916", "durationSec": 28, "title": "CL ALINGHI_RTS000000509777", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BATEAU"], "thematicCorporations": ["ALINGHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1504424917", "durationSec": 46, "title": "CL 1404 TI 03 PROGRAMME PALEO VD_RTS000000509753"}, {"internalArchiveId": "AA1504424918", "durationSec": 42, "title": "CL 1404 TI 02 STATS ROUTES GE_RTS000000509747", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1504426891", "summary": "Maquette de la ville de Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9chelle 1/500\u00e8me.\nItw Bojana Vasiljevic Menoud, service urbanisme de la ville de Gen\u00e8ve.\nInt Maison Tavel : Maquette repr\u00e9sentant la ville de Gen\u00e8ve en 1850.\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1426890", "visualThemes": ["MAQUETTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504426907", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jean-Fran\u00e7ois Roth, pr\u00e9sident Suisse Tourisme.", "id": "1426906"}, {"internalArchiveId": "AA1504426980", "summary": "Duplex Lausanne : itw Emmanuel Estoppey, directeur Lavaux Patrimoine Mondial.", "id": "1426979"}, {"internalArchiveId": "AA1504427008", "summary": "Catamaran GC32 Alinghi naviguant sur lac L\u00e9man.", "id": "1427007", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"], "visualCorporations": ["ALINGHI"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1581537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017982", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 14100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer szJ6tGoXklGgU6OZsqGAIkr60Bp6"}]