[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14700&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1FC8AAFA-0AC1-4F50-8DEC-06156D8BB7E0", "internalArchiveId": "1FC8AAFA-0AC1-4F50-8DEC-06156D8BB7E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Police. Ligne ouverte", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6602434", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-03-23T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-03-23T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6602438", "ece-6602434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T15:22:14Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nRadio Police et sur l'avenir, voil\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [68%] :\r\nBonjour \u00e0 tous nos auditeurs et un peu plus aujourd'hui qu'hier, vous \u00eates sur une radio polonaise, si vous avez un commentaire \u00e0 nous faire, selon le service ne s'\u00e9tait pas \u00e0 nous appeler Menat ont ouvert 21 et 1922 44 tu\u00e9s Madame parce nous signale un 1er appel bonjour pourtant m\u00eame il 44 ans, m\u00e8re oui, vous \u00eates en ligne monsieur sergent-major voudrait c\u00f4te en mer qu'on support pour les montrer le charbon ma voiture avec puisque \u00e9moluments sans quoi dire, quoi, mais j'ai alors ce serait mesure si Internet Malenfant la passion pardon voil\u00e0 un c\u00f4t\u00e9 Monsieur on va je me se calmer et reprend le de c'est quoi votre pr\u00e9nom certes Merck mon pr\u00e9nom c'est pas \u00e9moulus aucun mais je je connais m\u00eame pas votre pr\u00e9nom : hausse de mais c'est que c'est toi qui raconte qu'on dit au d\u00eener, on ignore \u00e0 se calmer, de se calmer sur le dans l'herbe \u00e9moluments oui mais le changement faire courante de ce montant m\u00eame j'au num\u00e9ro oui message au destinataire d'accord lui monsieur Goran le mot \u00e9moluments ne signifie tout simplement que vous devez payer la somme qui est un dernier sursaut inhabituel, c'est bien pire : des complications, je m'aper\u00e7ois un bonjour 15 donc faire sans Fronti\u00e8res sort courir apr\u00e8s la guerre, bon alors de quel montant ou s'agit -il exactement Biorad mais je d\u00e9fends rependue montante pour transporter 800 ne peut en un fossile, voil\u00e0 les bras mais nous on est pas jouer, merci beaucoup, on va encore des merci bien, on va demander \u00e0 Madame passe de Lyon et encore personne aupr\u00e8s d'\u00eatre voil\u00e0 voil\u00e0 bonjour son son comptoir merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-23T16:59:17Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAD3CF6B-153F-4D38-B68E-9829C4B57C24", "internalArchiveId": "CAD3CF6B-153F-4D38-B68E-9829C4B57C24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Au programme:- Jimmy Page en interview- Licia Chery en interview\r\n\r\n* Infotrafic: 19:28:32-19:28:55 / * Au programme:- Jimmy Page en interview- Licia Chery en interview", "durationSec": 3371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6602651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 23.03.2015", "Paradiso / RAP_2015-03-23T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 23.03.2015", "Paradiso / RAP_2015-03-23T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-6602652", "ece-6602651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T00:11:03Z", "speechToTexts": ["05.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:10) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [88%] :\r\nBonsoir, une \u00e9mission en 2 parties, comme on le fait souvent, commen\u00e7ons par la fin, je vous annonce qu'on entendra tout \u00e0 l'heure, un petit peu d'interviews de Licia Ch\u00e9ry \u00e0 l'occasion de la sortie toute r\u00e9cente de son album qu'on a attendu longtemps album qui s'appelle inesp\u00e9r\u00e9 cha\u00eene c'est son 2\u00e8me et on on \u00e9coutera un extrait : au moins 2 je suis pas s\u00fbr, je me surprenez le temps mais un extrait de cet album qui s'appelle donc cha\u00eene avec Licia Chery c'est tout \u00e0 l'heure, et avant cela, premi\u00e8re partie et grosse premi\u00e8re partie de l'\u00e9mission, c'est avec Jimmy paye qui va nous parler de la r\u00e9\u00e9dition qui l'a forc\u00e9ment orchestr\u00e9e superviser r\u00e9\u00e9dition remast\u00e9ris\u00e9e et et comment dire augmenter de cet album, qui \u00e9tait sorti en 1975 l'album qui s'appelle Physical Graffiti, faites le compte 1975 \u00e7a fait 40 ans tout rond, interview r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Londres par Thomas que c'est pour Paradiso, voil\u00e0 pour les 2 grands axes de cette \u00e9mission et puis on a aussi l'actualit\u00e9, les choses vraiment toute neuve qui vient d'arriver, et \u00e7a c'est Karine William Ho qui et programmatrice musicale et qui s'en occupe, voici ce qu'elle nous propose en ouverture d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [84%] :\r\nParadiso tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [70%] :\r\nCommen\u00e7ant le. \r\nLa sienne maire qui 28. \r\n\u00e7a pas plus. \r\nB\u00e2timent clos il cher. \r\n2 heures qui parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [78%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [89%] :\r\nLa derni\u00e8re fois que j'ai entendu la musique de lui, Diane, pivoines, je vous assure que \u00e7a ne ressemblait pas \u00e0 \u00e7a, vous ne le connaissez peut-\u00eatre pas une artiste suisse, on va suivre d'encore plus pr\u00e8s avec ben l'arriv\u00e9e de 2 de ses nouvelles chansons et et celle -ci en particulier avec laquelle elle s'attaque au au hit-parade des clubs, j'ai l'impression en tout cas la pour \u00eatre num\u00e9ro 1 des clubs, assez rapidement, on verra, on verra \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la suite, pas mal d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, je vous avez pr\u00e9venu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, vous voulez une journ\u00e9e de travail, mais j'ai beaucoup aim\u00e9 le fait de jouer avec le groupe, \u00e0 cette \u00e9poque, c'est les dans les ann\u00e9es 70 oui absolument durant ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [84%] :\r\nOn vient parler \u00e0 n'importe quel musicien et quel que soit le groupe dont il faisait partie, il r\u00eavait de toute fa\u00e7on de jouer dans l'est de ces plaies, j'ai eu la chance de cr\u00e9er ce groupe d'en faire partie, de le produire, je me suis retrouv\u00e9 dans une position particuli\u00e8rement serait avait d\u00e9j\u00e0 une peuvent et j'ai naturellement pour j'ai sauv\u00e9 a 5 jours \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:44) [91%] :\r\nPour ceux qui seraient n\u00e9s apr\u00e8s 1980 la pr\u00e9cision se justifie, c'est vrai, JimmyP. a \u00e9t\u00e9 le fondateur et le guitariste de LED Zeppelin, il en est aujourd'hui le gardien de la m\u00e9moire, l'arch\u00e9ologue \u00e0 travers toute une s\u00e9rie de r\u00e9\u00e9dition et plus rarement de publication d'enregistrements in\u00e9dits qu'il s'occupe \u00e9galement de restaurer \u00e0 partir de bandes magn\u00e9tiques qui sont parfois compl\u00e8tement sinistr\u00e9, c'est plus un boulot c'est un sacerdoce, derni\u00e8re publication en date, la r\u00e9\u00e9dition d'un double album sorti en 1975 il s'appelle physique quoi fait- il dans le package, il y a 2 CD pour reproduire les deviner qui \u00e9tait sorti il y a 40 ans ainsi qu'un 3\u00e8me disque qui propose des versions alternatives et des petits plus 40 ans apr\u00e8s on pourrait se demander qui \u00e7a int\u00e9resse h\u00e9 bien figurez -vous que \u00e7a se vend tr\u00e8s bien, mais le plus enthousiaste de tous, lorsqu'il s'agit d'\u00e9voquer le Patrimoine de la discipline, c'est sans doute Jimmy qui lui mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [73%] :\r\nMolde Beaullia en mixant \u00e9tude par on ne feu les saisines que bannir Esp\u00e9 caus\u00e9 sa vol\u00e9e, oui, je suis en devient tr\u00e8s enthousiasm\u00e9 par ainsi que par les puisque bonus quand et parce qu'il s'agit de v\u00e9ritables joyaux ets Etchikson chez une hein, c'est un travail surtout sur actualit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en pensant nous ici et aux fans musicienne \u00e7a me fascine ces d'une puis que c'est et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [78%] :\r\nJ'ai aussi parce que \u00e7a en dit encore plus, c'est un \u00e9v\u00e9nement plus de choses sur la fa\u00e7on dont grotte Zeppelin envisager un enregistrement plaide s'appelait le nom et c'est \u00e0 l'\u00e9poque n'avait pas besoin de faire des vid\u00e9os et je ne sont ce genre tout notre travail s'est situ\u00e9 dans le domaine de l'enregistrement et de l'interpr\u00e9tation de ne bungalows Tarbes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [78%] :\r\nAu lyc\u00e9e, a il a connu \u00e7a et je ne dirais pas que les gens comprennent mieux cet album, aujourd'hui il y a 40 ans parce que lorsqu'il est sorti pour Bov\u00e9 les plans et le public avait d\u00e9j\u00e0 bien compris ce qu'\u00e9tait l'aide cette secte serbe, nous parlons l\u00e0 de notre survient vient le ben mince quand suppliait un double album allait r\u00e9v\u00e9ler j'ai montr\u00e9 Sofia que les pr\u00e9c\u00e9dents Yvonne ment et Evelyne Nasdaq Ciss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [86%] :\r\nLe public a \u00e7a avec impatience, chacun de nos albums dans l'\u00e9olien, mais celui -ci peut-\u00eatre plus particuli\u00e8rement, il boit oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [65%] :\r\nC'est une phobie KLM peut avoir un une boutique qui la paix 9 ses vous et se fasse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [75%] :\r\nPas non, alors, c'\u00e9tait aussi le premier album publi\u00e9 sur notre propre Label, \u00e7a soigne son et le fait qu'il soit double qui est encore plus significative et vous spolie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [88%] :\r\n\u00e7a s'appelle boogie-woogie tu et le tout en question, c'est Ian Stewart, celui qui \u00e9tait le pianiste des Rolling Stones et qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et qu'on entendait sur cette chanson, aux c\u00f4t\u00e9s de l'aide Zeppelin on continue avec Jim yp\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:35) [61%] :\r\nEt en Estonie et laisse quels l'un endroit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:39) [82%] :\r\nComment dire pro laisse Paul a dit un jour entendre au-dessus de sa propre guitare harmonieux Ting, du besoin de faux quand on pense au formidable travail d'enregistrement multipiste, il l'a r\u00e9alis\u00e9 un peu de ses fils, il ment le croire que prend ce prix Bitche Badara tiensM. et pourtant parfois vous pouvez entendre dans votre propre jeu de d\u00e9fauts des erreurs que personne d'autre n'entend et n'entendra jamais, pas une Rieu Yoyo un scotch\u00e9 mais vous \u00eates plus dur avec vous- m\u00eame que quiconque le fond, l'est et vous, vous devez savoir les choses en face, exactement dans la presse, alors oui c'est vrai j'ai parfois jou\u00e9 des notes qui \u00e9tait presque jamais si tu le Spaf mais l'attitude \u00e9tait parfaitement heureux auront donc tout va bien, il y a l'espace a, en effet, le fait de r\u00e9\u00e9couter tous ces enregistrements repr\u00e9sente beaucoup de travail pour chacun des membres de ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:24) [71%] :\r\nM\u00eame spoli\u00e9s au bois, oui, j'ai nomm\u00e9, moi, non, ce qui une classe appelait m\u00eame dossier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:32) [85%] :\r\nDistingu\u00e9, \u00e7a nous sommes maintenant sa mauvaise Mex\u00e8s AC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [80%] :\r\nAvec cette r\u00e9\u00e9dition, on d\u00e9couvre certaines versions mix\u00e9 diff\u00e9remment et parfois d\u00e9j\u00e0 permettant en retrait, c'est vrai, parce que le seul instrument auquel vous pouvez je rappelle de correction Auvelais Price, c'est la batterie et -ce toute chance sa datcha et tram sera October absolument apatrides doit \u00eatre un irr\u00e9prochable, la base peut-\u00eatre remplac\u00e9 que pareil pour la guitare, mais pas la batterie avec etc mais Price voil\u00e0, ma bonne en jaune \u00e7a donc \u00e7a, l'accent \u00e9tait port\u00e9 sur la batterie devant et \u00e7a s'entend de fa\u00e7on assez nette quoi la lavande nomm\u00e9 ceux de John je me comporter comme un producteur et je savais tr\u00e8s bien ce que je faisais \u00e0 la guitare, donc je n'avais pas besoin de la mettre en avant, alors que la batterie \u00e9tait mon point de r\u00e9f\u00e9rence, bref un de s'entend, pas partout, mais quand m\u00eame, sur certains mixte asseoir un petit stand est normal alors on imputait une gueulante 65. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:31) [89%] :\r\nParlons des petits d\u00e9tails, puisqu'on en a la possibilit\u00e9, avec Jimmy p\u00e8te un d\u00e9tail comme ce passage dans une chanson en particulier, o\u00f9 on entend la voix de Robert Plant, le chanteur, une voix qui est doubl\u00e9e sur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:42) [92%] :\r\nUne phrase en particulier cette phrase il l'aide de musique, biomasse, autrement dit que la musique soit ton ma\u00eetre que la musique te domine la phrase n'est pas ordinaire, la d\u00e9marche n'est pas ordinaire, \u00e7a ne peut pas \u00eatre du hasard, pourquoi, parce qu'il n'y a pas de hasard dans le travail men\u00e9 par Jimmy Page, ce travail de r\u00e9\u00e9ditions et de restauration de l'oeuvre de LED Zeppelin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:20) [69%] :\r\nC'est un je de travail ne sonne aussi et bouscul\u00e9 samedi, \u00e0 l'\u00e9poque que ce serait bien d'affirmer \u00e7a, ah l\u00e0 o\u00f9 elle est en bonne seuil les sommes en Beauce peu je dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:28) [85%] :\r\nQuoi que \u00e7a r\u00e9sume tout l'esprit de cet Alg\u00e9rien, que parce que cette chanson a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque nous \u00e9tions en train de travailler sur l'album, c'est donc qui s'appelait lui aussi a aussi \u00e7a peut voler c'est l\u00e0 il s'agit d'un tout autre mar\u00e9cages \u00e0 travailler t\u00f4t, quoi qu'il en soit, \u00e9tant donn\u00e9 que ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celui d'un album, j'ai eu le sentiment que la chanson qui porte le m\u00eame titre devait se trouvait elle quoiqu'il arrive, sur l'album suivant You il y a un an, il second et boivent Fellini, je vois que vous faites la grimace une idylle c'est vrai qu'aujourd'hui, on ne pourrait pas faire une chose pareille a mais sans se faire rep\u00e9rer sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:57) [58%] :\r\nC'est une bonne ligne une Youpi qui Ken ferme de de para\u00eetre pas Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [77%] :\r\nAvez mais \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait se permettre sans c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9 pourquoi l\u00e0 je fais parce que je pourrais les d\u00e9tails du haut, plus ils est ce que c'est qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:42) [60%] :\r\nEt et quitter. \r\nDu Team faire occup\u00e9 dans le. \r\nEt non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:09) [87%] :\r\nSi vous avez l'oreille particuli\u00e8rement entra\u00een\u00e9s, moi je ne l'ai pas, c'est juste que j'ai, voil\u00e0, je sais ce que j'ai utilis\u00e9 je sais sur quel disent que je suis all\u00e9 chercher la musique mais l\u00e0 c'est une version un petit peu diff\u00e9rente de l'original, le mix sur les les violons sur les cordes n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, voil\u00e0 pour les amoureux du d\u00e9tail Cachemire pour les disciplines bien s\u00fbr en 1975 avec St\u00e9phane tant d'un r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission, on a mont\u00e9 l\u00e9opard leur \u00e0 fond et on a des tr\u00e8s gros haut- parleurs, donc on se fait bien plaisir, on retrouve Jimmy Page dans un instant mais avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:38) [91%] :\r\nLa une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour vous qui nous \u00e9coutez, en voiture, j'esp\u00e8re que pour vous \u00e7a roule, info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, en tout cas on br\u00fble toujours au pas en direction de la France, entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner \u00e7a, c'est un grand classique et puis, dans le canton de Vaud 2 accidents perturbent fortement la circulation respectivement sur la route Vallorbe le creux et d'autre part sur la route entre Saint-Sulpice et Pr\u00e9verenges et des palettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:28) [65%] :\r\nBon, vous dit non avec Stone on trash, com\u00e9dienne \u00e0 \u00e7a Davos Dawod son h\u00e9ros Zoungrana \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:36) [80%] :\r\nEt nous ne subissait aucune pression ext\u00e9rieure, il n'y avait m\u00eame pas de directeur artistique d'AOC non D dettes pour l'top \u00e9cran n'avaient pas le sentiment d'\u00eatre encha\u00een\u00e9s par l'obligation d'enregistrer un single de se demander si on a single potentiel casting nous font d\u00e9faut, web et Moses aux jeunes, hein, le trop, on n'avait rien de tout \u00e7a qui et donc on a pu poursuivre notre expansion ce expansion d'un projet artistique qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au d\u00e9part sur notre premi\u00e8re Albator. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [68%] :\r\nAllez oui Genolier chats un homme cela on puis le yab Charles Tweets plan le clip explorer non- Stop export baiser t\u00e2che des cessions de s'les Serbes et situ\u00e9e \u00e0 cet album si physique pour futur dont on fait une expression de plus ce travail d'exploration et caus\u00e9 de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [87%] :\r\nC'est un double album sur lequel nous donne une somme jamais r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et l'ensemble de ces diff\u00e9rents morceaux repr\u00e9sente, au final, une sorte de galerie de personnages, car avec ce pays, c'est \u00e7a : Ad\u00e8le, notre intention \u00e9tait de r\u00e9aliser la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de double album NTM de type et la demande, je crois que ce disque n'en est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:40) [69%] :\r\nCette ce n'est plus les classes de B. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:43) [73%] :\r\nJ'esp\u00e8re maths ben peut-\u00eatre cinq raisonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:18) [92%] :\r\nOn continue \u00e0 \u00e9voquer les d\u00e9tails \u00e0 la fin d'une des chansons de cet album dans sa version r\u00e9\u00e9dit\u00e9e album qui s'appelle physique quoi fait- il le producteur Jimmy Page a d\u00e9cid\u00e9 d'incorporer \u00e0 un moment o\u00f9 on entend le batteur qui qui vient de fournir un effort assez colossale qui a beaucoup travaill\u00e9, qui a bien travaill\u00e9 et \u00e0 la fin de cette chanson, donc on entend les batteurs qui tous qui crache ses poumons, d'une certaine mani\u00e8re, l\u00e0 aussi, commentaire de Jimmy Page. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:45) [70%] :\r\nG\u00e9rard et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:50) [61%] :\r\nThomas relationnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:53) [92%] :\r\nPour l'arr\u00eater, je l'avait fait sur la version originale, parce que \u00e7a m'a sembl\u00e9 justifier si on pense au travail ph\u00e9nom\u00e9nal qu'il fournit \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:00) [79%] :\r\nTNS et il y a la ruse au grand P caus\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:06) [88%] :\r\nC'est une cons\u00e9cutive \u00e0 un effort physique intense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:08) [66%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9 de s'exclure le n'papa ATMB Inde et match en m\u00eame temps une ukrainien d'abord une a\u00een\u00e9e oblige non Davosienne prend un \u00e9chec, un \u00e9chec se calme faille se calme Fighter en a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:21) [84%] :\r\nInitialement, cette devrait avoir une forte pr\u00e9sence massive la musique devait dispara\u00eetre petit mais la r\u00e9alit\u00e9 de ce morceau, c'est que j'interagit avec Robert, je le pousse en avant, ils l'ont fait de m\u00eame avec moi, puis les 2 jeunes nous suivent, enfin, et c'est une ce que vous entendez cette improvisation qui se poursuit dans la derni\u00e8re partie de la chance d'de Nike Vlad \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a la nature de la discipline, c'est ce que nous faisions lorsque nous \u00e9tions sur sc\u00e8ne au bouquet specs standing d\u00e9placer les choses, on les transforme et on les pousser plus loin \u00e7a \u00e9met mais parce tout est toujours remis en question et c'\u00e9tait la beaut\u00e9 de la chose d'utilis\u00e9e, enfin \u00e7a Something Merida \u00e7a illustre tr\u00e8s bien ce qui \u00e9tait notre propos Sarkozy oui oui par, c'est-\u00e0-dire de l'intensit\u00e9, le plaisir, la concentration de mais aussi l'attitude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:08) [71%] :\r\nMais pas et attitude envers anversois Anne indique un est est, il est, et de s'\u00eatre c'est une absolue et devant c'est une qui\u00e9tude peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:17) [85%] :\r\nDonc, il m'a sembl\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9vident qu'il fallait garder la quinte de toux, de John Bonham pas mais pas sur le disque bonus comme un UMTS qu'on r\u00e9unit dans ou alors j'aurais pu mettre \u00e7a, c'est une Auguste bonus et pas sur le disque principal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:29) [67%] :\r\nEt droit et Berne, quand vous en aucune ghan\u00e9enne DSK et les jeunes, pas les ce palais connaissent quoi Han Han Wang nous sommes notre campagne desk d'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:40) [90%] :\r\nLa version qui se trouve sur le desk bonus a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d'une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, ce qu'on entend correspond exactement \u00e0 ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:47) [71%] :N. exact oui ah hausse le calling \u00e7a de de Stasi oui je non, ce qui est en salle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:55) [91%] :\r\nLe solo de guitare et fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, alors que j'ai rajout\u00e9 plus tard des parties de guitare sur la version que tout le monde conna\u00eet dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:01) [80%] :\r\nVoil\u00e0, ainsi que d'un h\u00e9bergement, elle est pas eu Enron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:04) [95%] :\r\nEt en mati\u00e8re de production il y a des effets sur la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:07) [70%] :\r\nCe fait soleil et souhaite des 14 jours la main Kinshasa au au, D sous le peigne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:15) [85%] :\r\nPour chaque morceau, les diff\u00e9rences entre les 2 versions \u00e7a facile a entendu qualifier un T\u00e9l sp\u00e9ciaux et une naturellement les diff\u00e9rences les plus marqu\u00e9e s'entendent sur la chanson I ne Light qui n'a pas toutes les parties de clavier et les voix qu'on trouve sur la version normale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:27) [59%] :\r\nNolan et \u00e2ge de boeuf mais subprime comme pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:32) [89%] :\r\nH\u00e9las, ensemble, nous avons fait du tr\u00e8s bon de l'ozone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:35) [66%] :\r\nLa sur une plante Falco une caste15,9 aux femmes avait Boli comment un de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:30) [81%] :\r\nEt de celui du costume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:33) [96%] :\r\nLa question du nombre de prises est une tr\u00e8s bonne question parce qu'avec l'aide Zeppelin, il s'agissait toujours de capturer l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:41) [66%] :\r\nChez DNA qui optent sans Oksa le vrai sont Baden une tenue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:47) [85%] :\r\nTravaille sur une chanson pendant les r\u00e9p\u00e9titions, la rejoue une derni\u00e8re fois on enregistr\u00e9 et l\u00e0 il faut que toute l'\u00e9nergie \u00e9t\u00e9 transmises sur 2 ou 3 prises au maximum, Ecosse et de Ta\u00efwan qui n'd'un ou endett\u00e9e, la plus parce qu'il est important que \u00e7a ne devienne pas \u00e9labor\u00e9 fin Price r\u00e9sistance \u00e0 un certain point, \u00e7a peut commencer assez souffler et c'est l\u00e0 que mon travail consiste \u00e0 dire : tr\u00e8s bien, on arr\u00eate pour cette fois, on restera plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:11) [63%] :\r\nC'est un recueil botswanais ce en arrivant effets Something moi je den mais toujours un an de endettement un ol\u00e9oduc peuvent cr\u00e9er je ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:21) [85%] :\r\nCette arriv\u00e9e particuli\u00e8rement \u00e0 2 ou 3 occasions dans le discographie de l'aide Zeppelin avec les morceaux Fuchs avec c'est One Delaigue breaks qu'on avait du mal \u00e0 faire d\u00e9coller de c\u00f4t\u00e9 une piste, c'\u00e9tait ce qu'on y revient un peu p\u00e9tard selon les circonstances, on a une petite chance de r\u00e9aliser un chef-d'Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:35) [72%] :\r\nJ'\u00e9tais oui \u00e7a comme Stan ces sommes Mickey Le Mans sur un seul de ces mois, \u00e9pouse et il se ce que sur le Store de Burning feu Santoni puis de ce soir au S\u00e9nat mais nous mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:50) [92%] :\r\nLorsque les choses tard\u00e9 \u00e0 ce proc\u00e8s, c'\u00e9tait facile de s'arr\u00eater de remettre \u00e7a \u00e0 plus tard, parce que nous savions qu'il s'agissait de montrer quelque chose, l'essentiel de fondamental si on faisait en sorte que \u00e7a ne devienne pas trop \u00e9labor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:02) [75%] :\r\nTrop de qui \u00e9tait une ont -ils une honte, alors l\u00e0, il veut \u00eatre profonde saisiront les navettes Heinz tard vous voyez comme le cas de \u00e7a pour les postes ne fasse pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:13) [86%] :\r\nJ'ai entendu dire que certains groupes contraire avait pour habitude de travailler sans rel\u00e2che sur le m\u00eame morceau pendant plusieurs jours cons\u00e9cutifs, on \u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9 de \u00e7a et c'est sans doute pourquoi, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire autant d'albums en si peu de temps, Sport, avec 2 arme et les choses pas \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:53) [90%] :\r\nQue faisiez -vous en 1975 que faisiez -vous il y a 40 ans, l'ann\u00e9e de la sortie de physique, le graffiti, l'album de LED Zeppelin commentaire de luxe sign\u00e9 Jimmy Page. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:03) [69%] :\r\nOn y voit des votre ce Davos avec Hollinger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:07) [87%] :\r\nIl y avait de m\u00eame pour Led Zeppelin, le Studio, il a au Studio de l'enregistrement Turing et celui des tourn\u00e9es de concerts et il s'agissait bien 2 univers tr\u00e8s diff\u00e9rents est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:18) [77%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de Vinci faux et des qui sont \u00e0 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:22) [85%] :\r\nQuand je l'ai laiss\u00e9 entendre tout \u00e0 l'heure en parlant de Imail Time of Delegue et improvisations chaque concert \u00e9tait diff\u00e9rent, parce que la part d'improvisation \u00e9tait tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:32) [83%] :\r\nEt et et qui, comme \u00e7a, et je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:35) [95%] :\r\nIl nous arrivait de monter sur sc\u00e8ne, sans savoir ce qui allait se passer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:38) [81%] :\r\nPuis ADN de ben non, tu n'as Wimb\u00e9e between et \u00e7a aussi que aussi challenge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:45) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le bon c'\u00e9tait stimulant, ce serait \u00e0 mais les concerts dur\u00e9 3 heures et vous en faisiez 5 par semaine, il y a comment ce qui \u00e9tait une excellente fa\u00e7on de s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:53) [64%] :\r\nBon, et ce que peut prendre du c'est inesp\u00e9r\u00e9, un pas \u00e0 se sauver les crimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:59) [85%] :\r\nDonc lorsqu'arrive et le moment d'enregistrer en \u00e9tait forc\u00e9ment au top oui, bon, on les on chante \u00e7a ne n'est jamais comme quelque chose de laborieux non c'\u00e9tait instantan\u00e9, \u00e7a a fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:09) [76%] :\r\nTout de suite au le port soul\u00e8ve cela un non, c'est une tourn\u00e9e au bout Zep Inc le web. \r\nAucun \u00e9mollient, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et essay\u00e9 Nextel avoir post\u00e9 un homme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:40) [90%] :\r\nLa pochette de l'album physique le graffiti \u00e9tait un prolongement de d\u00e9j\u00e0 grave Lopez sur le 3\u00e8me, album de la discipline avec ce disque, encore un peu, qui avait tourn\u00e9 qui faisait appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents \u00e0 travers la pochette, on voulait quelque chose de mieux structurer parce que la plupart des d\u00e9tails de la pochette du 3\u00e8me album \u00e9tait pass\u00e9e inaper\u00e7ue aupr\u00e8s de la plupart des gens qui ont achet\u00e9 l'album. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:00) [67%] :\r\nEt n'a pas peur pendant des fait du au golf et sait il y aurait eu avec nos moyens de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:05) [78%] :\r\nAlors pour physique comme fait- ici, on a imagin\u00e9 cette pochette ext\u00e9rieure dans laquelle de petites filles \u00eatre avait \u00e9t\u00e9, pendant que la pochette int\u00e9rieure pouvait bouger, \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s et donc laisser appara\u00eetre des motifs compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:18) [70%] :\r\nDonc c'est un web de sa larme pas et c'est \u00e0 Bollaert gomme a le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:23) [84%] :\r\nC'est une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, s'agissant d'un double album les combinaisons \u00e9tait encore plein nombreuses ou Jack et cette pochette est devenu une sorte de classique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:32) [60%] :\r\nVoici et vous et et peut se les et \u00e0 aux se sache peu aura chronique et \u00e7a va am\u00e9liorer chronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:47) [86%] :\r\nBen ouais, il parle comme \u00e7a, Jimmy Pahun, d\u00e9j\u00e0, le guitariste de Led Zeppelin, interview\u00e9 \u00e0 l'occasion de la sortie de l'album physique le graffiti \u00e0 Londres, interview\u00e9 par Thomas que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:56) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:58) [93%] :\r\nEt puis la derni\u00e8re partie, c'est avec Licia Ch\u00e9ry, dont le nouvel album est arriv\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 peu pr\u00e8s oui c'est, c'est c'est tout r\u00e9cent, il se trouve que \u00e7a fait un petit moment qu'il devait sortir cet album et \u00e0 chaque fois il a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 l'interview dont vous allez entendre un extrait, elle a eu lieu il y a longtemps, il y a plusieurs mois, \u00e0 un moment, on se disait bah il arrive l'album, il va, il va arriver, donc on \u00e9tait en quelque sorte en pleine actualit\u00e9 et puis comme je vous le disais, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, repouss\u00e9, repouss\u00e9 mais voici quand m\u00eame ce qu'on s'est dit ce jour- l\u00e0, nous avons parl\u00e9 de cet album avec Licia Ch\u00e9ry album qui s'appelle il y a pas de jeu de mots comme sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:28) [87%] :\r\nNon, il y en a pas, il y en a pas, en tout cas pas dans titre non pas dans, titre en fait, c'est je j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par tellement de choses pour faire cet album par tellement d'artistes que je me suis dit au lieu d'essayer de trouver un nom compliqu\u00e9 autant et puis c'est aussi le titre d'une chanson donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:43) [86%] :\r\nSur votre page MX3 Licia Chery il a \u00e9crit, oui je je je je regarde maintenant il \u00e9crit folk, country, blues, \u00e7a vous fait rire, hein falloir changer, il va peut-\u00eatre falloir changer un truc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:52) [84%] :\r\nNon, oui, mais \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le tout d\u00e9but, donc \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je pars tourner sur cette page MX3 : on va aller changer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:58) [91%] :\r\nParce que qu'est -ce qui qu'est -ce qui a fait que vous \u00eates, on va se rendre compte, d\u00e8s que l'album va arriver que vous avez compl\u00e8tement d\u00e9cid\u00e9 de de changer tout \u00e7a de passer \u00e0 autre chose, de tourner la page et d'en ouvrir une d'ouvrir un nouveau chapitre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:09) [89%] :\r\nBen j'y \u00e9t\u00e9 contrainte fait par Maxime Steiner, il m'a dit si tu changes pas, je ne veux pas t'en herbe, non, non, mais c'est, c'est juste que dans la mani\u00e8re d'\u00e9crire dans la mani\u00e8re d'\u00eatre, il y a aussi beaucoup de choses qui sont sortis derni\u00e8rement un pic qui m'ont influenc\u00e9 donc quoi ben par exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 pas mal influenc\u00e9 justement par le son des Black Keys, j'aimais beaucoup et puis, et puis j'avais envie de faire quelque chose de diff\u00e9rent, c'est ce que moi je fais de la musique, vraiment, je suis pas je me cantonne pas un seul Style et puis j'ai l'esprit ouvert, alors voil\u00e0, j'avais envie d'aller explorer d'autres horizons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:43) [91%] :\r\nVous avez fait \u00e7a au Canada c'est \u00e7a dans un dans un coin paum\u00e9 \u00e0 plusieurs fuseaux horaires d'ici il y a des images qui ont circul\u00e9 sur internet de petites s\u00e9quences vid\u00e9o qui vous montre en train de travailler enfin travailler beaucoup dire : vous \u00eates en train de vous marrer de demander un petit peu quand m\u00eame, avec les copains l\u00e0- bas au au Canada, c'est vraiment, c'est le c'est la carte postale, c'est-\u00e0-dire qu'on cartes postales hiver quand m\u00eame, on est dans un Chalet, la grosse cabane en rondins \u00e0 l'int\u00e9rieur, il fait super chaud, il y a un super mat\u00e9riel mais dehors, c'est quand m\u00eame le grand froid le blizzard la neige et tout ce qu'on peut imaginer sur le Canada, donc quand il fait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s chaud quand on \u00e9coute l'album, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, je me disais que l'environnement influencer un petit peu la musique dans votre cas, dans le cas de ce nouvel album mais Licia Ch\u00e9ry, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:23) [87%] :\r\nMais en fait, il faisait froid dehors mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, il faisait vraiment tellement chaud, les gens ils \u00e9taient tellement chaud, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait on \u00e9tait non mais c'est vrai, un des. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:32) [98%] :\r\nLa chaleur du coeur c'est magnifique ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:36) [90%] :\r\nMais c'est \u00e7a, je vois ce que d'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:38) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est clair que c'est pas parce qu'on est dans la neige qu'on va faire une musique plus froide ou vous comme \u00e7a mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:46) [89%] :\r\nOn est quand m\u00eame un petit peu influenc\u00e9 par son environnement soit parce qu'on le suit, soit au contraire parce qu'on r\u00e9agit mais enfin et quand il se passe un truc comme \u00e7a, c'est pas, c'est pas anodin quand m\u00eame ce climat ses paysages, que vous avez vu que vous avez d\u00fb voir, oui, mais je pense que justement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:57) [89%] :\r\nAu Canada, l'\u00e9t\u00e9, on fait la f\u00eate et l'hiver, on \u00e9crit quoi l'hiver, on est plus dans la cr\u00e9ativit\u00e9, on n'est plus on est plus dans dans l'intime, en fait, dans l'int\u00e9rieur, donc c'est c'est parfait en fait pour faire un album, quel que soit le Style, \u00e0 mon avis, aller s'enfermer dans la dans la campagne au Canada c'est c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:13) [89%] :\r\nEt puis, on \u00e9tait dans notre monde quoi, vraiment n'\u00e9tait, nous, on est parti on \u00e9tait dans une bulle, et puis il fallait cr\u00e9er cet album, donc j'ai justement j'avais la chance de travailler avec Maxime qui m'avait d\u00e9j\u00e0 vu sur sc\u00e8ne et puis qui conna\u00eet aussi ma personnalit\u00e9 et qui essayait des disant ouais, \u00e7a te va si on ne si on essaie de, de, de, de, de faire \u00e7a, si on s'allie un petit peu si, et moi je disais : ben oui, je te fais confiance bon des fois je me disais non, mais, mais, au final, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver des des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:46) [85%] :\r\nLicia Ch\u00e9ry, on s'attarde sur quelques passagers ai eu le temps de de camps de zapper un petit peu sur cet album, m\u00eame si les versions sont pas compl\u00e8tement Master ils aimeraient quand m\u00eame, en tout cas \u00e0 l'heure o\u00f9 o\u00f9 se d\u00e9roulent cet entretien, il est pas compl\u00e8tement fini, mais on a quand m\u00eame une id\u00e9e assez int\u00e9ressante de et assez pr\u00e9cis, j'imagine, de ce que sera l'album, donc j'ai \u00e9cout\u00e9 certaines paroles de chansons, il y en a une dans laquelle vous vous alignez quand m\u00eame de citations de chansons, mais plus que l\u00e9gendaire Close Your Eyes qui cieux c'est les Beatles et juste apr\u00e8s, vous dites \u00e0 mon avis starting sans fin de Michael Jackson, c'est pas un hasard, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:22) [88%] :\r\nMais non, ce n'est pas un hasard de Thi\u00e8s dans dans cette chanson, ben c'est la fameuse chanson il y a 6 citations au total de ces artistes parce que j'essaie de de dire que, justement, quand je suis en en panne d'inspiration, ben je vais questionner tous ces grands qui m'ont influenc\u00e9 et puis ils me r\u00e9pondent et dans la chanson, j'explique un petit peu tout ce qu'qui me r\u00e9ponde et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:44) [80%] :\r\nAutre qu'autre autre chanson ma\u00efs s'Weapon Ezine My Voice je traduis mon arme fatale, c'est ma voix Licia Ch\u00e9ry modeste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:54) [88%] :\r\nMais non, c'est pas mon sens l\u00e0 c'est dans le sens de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:58) [85%] :\r\nOn pouvait aller parler pas mal votre vacances. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:59) [95%] :\r\nMessieurs merci, mais c'est plus pour dire que je refuse de me battre et que moi je pr\u00e9f\u00e8re faire la guerre entre guillemets avec ma voix, c'est-\u00e0-dire l'utiliser pour transmettre des messages et au lieu d'utiliser les poings voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:14) [85%] :\r\nEt enfin le meilleur pour la fin, \u00e0 H\u00e9bron, tu te plais \u00e9mis ces femmes saxophone, \u00e7a se dit non, pas \u00e7a, pas \u00e7a je traduire je suis traduis parce qu'on n'a pas les sous titres \u00e0 la radio, je veux que tu joues de moi comme si j'\u00e9tais ton saxophone, est ce que vous savez quel est l'instrument de pr\u00e9dilection de Maxime Steiner. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:34) [88%] :\r\nOui je sais mais mais mais \u00e7a ne lui est pas adress\u00e9e non mais voil\u00e0 je c'est m\u00eame pas une question et une remarque, oui, oui, je savais mais mais mais, voil\u00e0, j'avais envie d'avoir une petite chanson, un petit peu sexy qui allez oui et et je me suis dit qu'il y avait pas assez d'enfants sur cette plan\u00e8te donc, il fallait une chanson pour pouvoir faire des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:56) [94%] :\r\n7 minutes pour faire des b\u00e9b\u00e9s exact bon timing. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:09) [87%] :\r\nD\u00e9cision oui mais \u00e0 Andorre. \r\nOui et non, oui, mais voil\u00e0 dessus. \r\nC'est c'est mort \u00e7a ou en lecture, ce qui est s\u00fbr, c'est autant. \r\n\u00e7a, on tue, oui, mais \u00e0 Az\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:58) [99%] :\r\nOuais. \r\nOui. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:30) [92%] :\r\nDonc voil\u00e0, apparemment, quand on s'enferme dans une dans une maison au Canada, en plein hiver avec un m\u00e8tre 20 de neige dehors et des temp\u00e9ratures qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bas, voil\u00e0 ce qu'on est capable de produire cet extrait de l'album inesp\u00e9r\u00e9 je le nouvel album de Licia Chery, qu'est ce qu'on fait demain, demain c'est pas Jimmy B\u00e8gue justement c'est David Bowie avec une le d\u00e9but d'un d'un feuilleton de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:53) [90%] :\r\nConsacr\u00e9 \u00e0 l'Exposition qui se tient en ce moment \u00e0 Paris et qui est, qui est consacr\u00e9e justement David Bowie, qui s'appelle David Bowie is, vous en avez peut-\u00eatre entendu parler, on va pas mal en parler demain Paradiso avec le Mag cahier culturel du quotidien Le Courrier, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-23T19:11:23Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA89D70D-AE4A-4317-868F-FEFEA5F29204", "internalArchiveId": "EA89D70D-AE4A-4317-868F-FEFEA5F29204", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Tunisie, apr\u00e8s l'attentat du Mus\u00e9e du Bardo, les tunisiens  s'interrogent sur les raisons qui ont fait de leur pays un foyer de djihadistes : Reportage de Nicolas Vuiltier avec les interviews de participants \u00e0 l'organsisation du Forum Social Mondial (FSM) de Tunis et de Sana Ghenima, cheffe d'entreprise et pr\u00e9sidente de l'organisation tunisienne Femmes & Leadership", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi la Tunisie est-elle devenue un foyer de djihadistes? Pr\u00e8s de 3000 volontaires partis faire la Guerre sainte en Syrie, en Irak et en Libye dans les rangs du groupe Etat islamique. D\u2019o\u00f9 viennent ces jeunes et pourquoi ont-ils bascul\u00e9 dans la radicalit\u00e9 ?", "durationSec": 284, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["conflit religieux", "attentat", "terrorisme", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-18T15:24:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Tunis ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 l'organisations du Forum Social Mondial (FSM) de Tunis", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghenima, Sana", "role": " cheffe d'entreprise et pr\u00e9sidente de l'organisation tunisienne Femmes &amp; Leadership", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE38C3E4-3AB1-49F5-BB07-9E1FD1C41764", "internalArchiveId": "CE38C3E4-3AB1-49F5-BB07-9E1FD1C41764", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Hedy Graber, responsable de la Direction des Affaires culturelles et sociales de la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 3374, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "culture", "entreprise"], "thematicPersons": ["Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\n2 points entre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [91%] :\r\nEt, mais vous, la culture, et si oui pourquoi pour vous divertir, rencontrer des gens faire quelque chose avec votre partenaire pour augmenter votre qualit\u00e9 de vie ou tout simplement pour apprendre, si l'on en croit les statistiques r\u00e9cemment publi\u00e9es par le Fisc f\u00e9d\u00e9ral, la culture, plus de 60 pourcent de de la population en Suisse consomme de la culture pour apprendre sortir pour en savoir plus pour agrandir ses connaissances, loin devant le simple divertissement o\u00f9 le respect de la tradition, ajoutez \u00e0 cela que la moiti\u00e9 de la population estime que la culture occupe une place importante dans sa vie et le tableau n'en est que plus reluisant reste une seule question : qu'entend-on par culture une question multiples r\u00e9ponses qui suscite le plus souvent des d\u00e9bats parfois houleux bonjour et des graveurs, bonjour, vous \u00eates l'une des principales actrices la culture ensuite votre nom revient d\u00e8s qu'on parle de de culture, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de ce qu'on appelle la direction, culture et Affaires sociales de la F\u00e9d\u00e9ration des copains terrible coop\u00e9ratives Migros, autrement dit le pourcent culturel Migros, c'est plus simple \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est plus simple \u00e0 dire, mais c'est une partie du pourcent culturel Migros, ce sont les activit\u00e9s culturelles et sociales au niveau national, parce qu'\u00e9videmment, Migros, c'est surtout les 10 coop\u00e9ratives r\u00e9gionales qui soutiennent aussi avec leur pourcent culturelles des activit\u00e9s r\u00e9gionales, donc je suis, si vous voulez au niveau national, celle qui g\u00e8re les projets dans diff\u00e9rents domaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:35) [96%] :\r\nAvec un gros budget, on en parle souvent de ce budget, \u00e0 peu pr\u00e8s quoi 40 millions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [88%] :\r\nLe budget du pourcent culturel, il sera de nouveau \u00e0 annoncer la semaine prochaine avec lors de la conf\u00e9rence de presse pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc de Migros 120 millions en tout, mais la moiti\u00e9 part en formation oui donc c'est que le club voil\u00e0, les \u00e9coles, clubs et d'autres initiatives et donc la culture, c'est un peu moins, mais c'est tr\u00e8s consistant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [89%] :\r\nC'est un bon budget, quand on voit les autres Budgets allou\u00e9s aussi au aux instances d'\u00c9tat c'est dans dans une brochure que vous avez \u00e9dit\u00e9 qu'on trouve les statistiques que je citais \u00e0 l'instant une brochure tr\u00e8s bien fait, d'ailleurs, parce que quand on d\u00e9plie, vous l'avez fait, vous avez la couverture de la brochure, couverture orange p\u00e9tant, alors on peut m\u00eame des lunettes de soleil pour la regarder, on voit toutes ces statistiques avec une infographie plut\u00f4t plut\u00f4t sympa, plut\u00f4t agr\u00e9able alors des statistiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement surprenant parce que plus de 60 pourcent des des Suisses vont se cultiver sortent pour apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:36) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [88%] :\r\nC'est quelque chose qui nous avait \u00e9tonn\u00e9s d'ailleurs, vous avez en fait cette enqu\u00eate rendue 1013 aupr\u00e8s de 4000 personnes en Suisse et donc vraiment la moyenne a \u00e9t\u00e9 il y avait les romans, je les Tessinois, les hommes, les femmes de tous \u00e2ges, \u00e9videmment, et \u00e7a nous a beaucoup surpris en bien \u00e9videmment parce que apprendre c'est quelque chose dont on ne devrait finalement jamais se se lasser et nous avions peut-\u00eatre penser un peu que les gens y sont all\u00e9s, aussi, par exemple, voir de la danse moderne des hommes pour faire plaisir \u00e0 leur partenaire etc mais ce ce ne sont pas ces clich\u00e9s -l\u00e0 qui sont sortis et \u00e9videmment cela \u00e7a nous a fait tr\u00e8s plaisir, surtout qu'avec nos activit\u00e9s au niveau national du pourcent culturel nous int\u00e9ressant d'abord aussi \u00e0 la culture \u00e9mergente et culture \u00e9mergente et apprendre vont tr\u00e8s bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [84%] :\r\nOui, pour vous, justement, c'est quoi la culture vous parlez l\u00e0 depuis leur \u00e9mergente de culture de danse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [87%] :\r\nNous voyons la culture de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s large, nous irons pas jusqu'\u00e0 la gastronomie, qui a une culture sp\u00e9cifique, mais nous ne faisons pas la diff\u00e9rence entre autres cultures plut\u00f4t classique et culture plut\u00f4t populaire, au contraire, je pense que toutes sortes de culture devrait pouvoir coexistent et on sent que nous savons aussi chaque fois pour nos projets, nous avons un public tr\u00e8s cibl\u00e9, il y a des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la musique classique, il y a des gens qui s'int\u00e9resse \u00e0 la danse, il y a des gens qui adorent le th\u00e9\u00e2tre, donc on essaye de faire nos projets pour une grande partie de la population, mais nous ne faisons pas tout pour tout le monde, mais nous faisons des choses, des projets pour des des gens vraiment en public tr\u00e8s cibl\u00e9, donc pour moi, \u00e9videmment, ayant la chance de travailler dans le domaine culturel, apprendre \u00e0 faire partie du mot quotidiens de mon quotidien a parce qu'\u00e9videmment je d\u00e9couvre avec mes collaborateurs de nouveaux projets des cultures \u00e9mergentes, des gens qui ne sont encore pas connus qu'on est \u00e0 d\u00e9couvrir, et \u00e7a c'est un apprentissage quotidien g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [85%] :\r\nVous leur donner un coup de pouce, un gros coup de pouce, parfois avec de l'argent parce souvent ce qui manque quand on veut produire, faire de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [88%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, c'est de l'argent mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous les soutenons \u00e9videmment en r\u00e9alisant d\u00e8s 2 propre projet donc souvent nous organisons des festivals, des concerts o\u00f9 nous invitons justement des artistes dont nous aimerions que le public les d\u00e9couvre, c'est le cas en cette fin de semaine, c'est le cas en cette fin de semaine, parce que, en effet, jeudi, jeudi soir en sera dans les studios ici de Couleur3 3 m\u00eame avec notre festival m4music et l\u00e0, par exemple, il y aura un groupe qui va jouer Podz Marie qui est en train de de d\u00e9marrer, qui \u00e9tait pas tr\u00e8s connu, il y a 5 6 ans j'avais d\u00e9couvert d'ailleurs \u00e0 une f\u00eate chez des amis ou jouer un peu comme \u00e7a mais c'est pas moi qui fais la programmation de m4music scell\u00e9 les les l\u00e9gendes m4music mais mais je, je suis tr\u00e8s contente de voir que, il y a des groupes qui qui d\u00e9marre au \u00e0 qui on peut donner une 1\u00e8re plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [88%] :\r\nOn les \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure, les passerelles y a promis mais \u00e7a sera pour la fin de l'\u00e9mission entre 2 on va parler de vous, et des graveurs, je me demandais aussi vous pourquoi vous aimez la culture si on soumet au m\u00eame sondage que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a men\u00e9e aupr\u00e8s de 4000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:01) [86%] :\r\nMoi, j'aime la culture parce que je ne peux pas imaginer mener une vie son culture je suis n\u00e9 dans la culture, en fait, ma m\u00e8re ayant \u00e9t\u00e9 artistes, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 proche d'un milieu culturel et tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai d\u00e9couvert la culture pour moi m\u00eame par la musique, par la lecture par plein champs et donc, disons que je ne peux m\u00eame pas imaginer vivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [91%] :\r\nC'est ce qu'on appelle culture si on essaie d'avoir les cat\u00e9gories qui sont l\u00e0 pour apprendre, pour faire quelque chose avec d'autres partenaires pour vous divertir, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [90%] :\r\nPour moi c'est aussi apprendre, d\u00e9couvrir, apprendre et ce que je trouve toujours int\u00e9ressant, c'est de aussi s'il y a des projets que je n'aime pas au 1er coup que je ne comprends pas, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse c'est les projets qui pose des questions auxquelles je ne trouve en tant que public, pas tout de suite les r\u00e9ponses mais qui apr\u00e8s 2, 3 jours apr\u00e8s, me me poursuivant en quelque sorte et ce sont les projets qui m'int\u00e9resse peut-\u00eatre davantage que juste une consommation, donc je sors \u00e9videmment heureuse, mais qui a priori ne me pose pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [86%] :\r\nTrop de questions vite consomm\u00e9 vite voil\u00e0 qu'est -ce que c'est justement le le dernier \u00e9v\u00e9nement culturel auquel vous \u00eates all\u00e9, on imagine que Yamaha d'innombrables pour vous dire \u00e0 Bercy le travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [88%] :\r\nAlors j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 an l'\u00e9v\u00e9nement en concert il y a quelques jours d'un musicien qui s'appelait attendez je cherche son nom Martial G\u00e8ne non ce Champ McBride un un New-Yorkais qui a jou\u00e9 en concert \u00e9lectronique de fa\u00e7on totalement analogue, donc sans ordinateur, c'\u00e9tait impressionnant \u00e0 voir parce que donc, il y avait plein de, de, de partout, mais c'\u00e9tait vraiment un concert \u00e0 la langue, mais c'\u00e9tait la musique \u00e9lectronique, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [83%] :\r\nCe qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui sont en train de taper Chamakh braille sur leur ordinateur pour \u00e9couter cette frange description, vous ne vous en faites des graveurs alors ce qu'on va faire c'est qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 vous et \u00e0 vos go\u00fbts culturels bien s\u00fbr \u00e0 votre vision de la culture, comment vous \u00eates venue \u00e0 la culture comment peut-\u00eatre \u00e0 culture est venue \u00e0 vous, vous \u00eates tomb\u00e9 vous disiez dans le chaudron quand vous \u00e9tiez petite alors on va, on va se pencher sur ce chaudron avec d'abord une musique, c'est le collectif 13 je sais pas si vous connaissez ce collectif des membres du trio la requ\u00eate Anouma si Hassan syst\u00e8me etc donc voil\u00e0 collectif et ce titre que nous offrons, Nathalie sur le dogme programmatrice musicale vivante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [72%] :\r\nPoser des yeux sous la lumi\u00e8re, ce qu'il y a de plus naturel, la FIA ne de nos grands- parents, un camouflet mais toujours vivante, il faudrait penser \u00e0 son temps, ils viendront dans le nouveau monde, le Charentais renforce \u00e0 \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:06) [69%] :\r\nMais l'on appelle cela fait \u00e9videmment beaucoup plus de probl\u00e8mes, s'il y a regard\u00e9 comme \u00e7a quoi et aussi mardi pour la distance puis la parit\u00e9 pour la seule universit\u00e9, pardon, fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:32) [64%] :\r\nLe tireur, qui a ses propos : celle de polluer pourquoi de combat Conrad Claude \u00e0 Lima et d\u00e9gag\u00e9 de tout sentiment quand m\u00eame si important de ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9tait sur une banque encore faut pas non plus des du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire du le programme pour cela pays la marge de il y a un y a des b\u00eates comme \u00e7a pour de bon pour il y a trouv\u00e9 le bon pour la unir une parent\u00e9 cas c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:16) [65%] :\r\nDonc voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'on a gagn\u00e9, victoire beaucoup, on va la vie quand on \u00e0 ceux qui regardent passer \u00e7a, je veux dire \u00e0 Tournai et sur la position de la lumi\u00e8re pour aider, de les balladurettes, les jeunes vont personne d'autres enfants, on aimerait qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [72%] :\r\nAu programme, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 malade de il y a une histoire de garder peuvent s'accorder, il est mort, voil\u00e0 pourquoi il a 2 pour la la seule universit\u00e9 pas, il y fait Salom\u00e9. \r\nVoil\u00e0 il flatte \u00e9videmment donc pourquoi parce qu'il y a aussi, pas d'y arriver comme \u00e7a, coop\u00e9ratives et Vilvorde, voil\u00e0, voil\u00e0 qui \u00e9videmment pas l'pour affaiblir le Zimbabwe \u00e7a tous les soirs une pourquoi une victoire plus aujourd'hui progresser et c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a, promet d'au total 10 personnes, il a marqu\u00e9 la maladie, on a fini vers l'Europe, c'est comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [82%] :\r\nDire qu'on est vivants, tous veulent \u00eatre des Grunberg, vous \u00eates avec moi dans ce Studio m\u00eame fait le plaisir d'une visite de Z\u00fcrich o\u00f9 vous travaillez au pourcent culturel Migros, c'est comme \u00e7a qu'on dit en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si vous \u00eates \u00e0 la direction de la culture, enfin bref, y a tout un titre compliqu\u00e9e, vous m'avez apport\u00e9 d'ailleurs cette brochure tr\u00e8s bien fait le pourcent culturel Migros, une culture de l'encouragement culturelle avec une un emballage autour orange p\u00e9tant, tr\u00e8s bien fait, on en parlait pendant la chanson on peut \u00e7a d'ailleurs cette brochure et vous pouvez la commander chez nous, sur notre site web pourcent culturel Migros qui qui ont bien s\u00fbr c'est gratuit et c'est en lien sur notre site \u00e0 nous RTS pour Moalic absolue soit dit, donc vous pouvez commander ce brochures si vous voulez en savoir plus sur la culture telle qu'elle est vue par Migros au fond parce que Migros, on parlera d'ailleurs interviendra pourcent culturelles, on expliquera ce que c'est ce fameux pourcent et des radars, mais pour l'instant, plongeons -nous dans votre vie \u00e0 vous revient quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:41) [83%] :\r\nSam gagne de plus en plus sa promotion dans des domaines qui paraissait presque exclusivement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes ce manque d'ailleurs pas une de ces promotions, mais j'imagine cependant la liste quelqu'un que vous avez devant une quarantaine de musiciens exp\u00e9riment\u00e9s et qui sont des hommes, pour la plupart lutter en quelque sorte contre certains handicaps votre jeunesse, tout d'abord parce que cette jeunesse n'est cependant pas assez tendre pour vous donner les prostitu\u00e9es, les excuses de l'enfant prodige et puis alors votre qualit\u00e9 de femme qu'est -ce que cela vous est sensible, th\u00e9oriquement, peut-\u00eatre m\u00eame pratiquement vous savez il y a le moment o\u00f9, pour monter au pupitre vous attaquez votre morceau et o\u00f9 la musique prend tellement possible si on dit que, au fond, d'oublier tout vous oubliez qu'Intel pourrait parapher telle chose debout que vous n'\u00eates qu'une faible femme etc, tout \u00e7a ce sont des choses \u00e9videmment que qui, th\u00e9oriquement, peut ne pas quelquefois par l'esprit, mais au fond le le but final, c'est de faire de la musique, elle \u00e0 la milite avec alors qu'est -ce qui est pour moi la chose la plus merveilleuse alors j'oublie tout \u00e0 quand je lui r\u00e9aliser cela et je crois que c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [80%] :\r\nVous parlez de votre maman pianiste, h\u00e9 bien la voil\u00e0 les 10 Alcan 1952 vous \u00e9tiez pas donc migrer leur elle \u00e9tait au micro de Excoffier \u00e9tait toute jeune, moi je ne connaissais pas du tout, ce document, un jour sur le donnerez dans son int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 la 7 minutes en tout avoir, c'est le verdict est -ce que je voudrais faire une copie si vous voulez, comme \u00e7a vous pourrez tout \u00e9couter, mais l\u00e0 j'en ai pris un extrait significatif, j'ai choisi un dessin, vous pensez bien, cet extrait, l\u00e0 o\u00f9 elle parle ou en tout cas le jour Excoffier lui parle d'\u00eatre une femme, une faible femme un handicap en plus de jeunes est une femme, \u00e7a fait 2 cumul\u00e9s handicapent finalement pour \u00eatre chef d'orchestre, c'est vrai qu'on imagine dans les ann\u00e9es 50 d\u00e9but des ann\u00e9es 50, \u00eatre une femme aide chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:39) [89%] :\r\nCette s\u00e9lection absolument, c'\u00e9tait absolument l'exception d'ailleurs ma maman, elle avait \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re femme avoir \u00e9t\u00e9 admise au Conservatoire de Paris dans la classe de chef d'orchestre de Louis Forestier donc c'\u00e9tait vraiment quelque chose d'extraordinaire je ne sais plus, il a fallu changer de des r\u00e8gles comme \u00e7a et puis \u00e0 la terminer 1er prix, donc c'\u00e9tait vraiment l\u00e0 aussi quelque chose d'assez inou\u00efe qui d'un c\u00f4t\u00e9 la rendu bien \u00e9videmment c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 ce ton -l\u00e0 parce que pour une femme chef d'orchestre, c'\u00e9tait vraiment une chose tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, il fallait vraiment \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant de voir par la suite, c'est que sa carri\u00e8re en tant que chef d'orchestre, bien \u00e9videmment, personne ne lui donnaient entre guillemets, alors qu'est -ce parce que c'\u00e9tait plut\u00f4t les hommes qu'on nomm\u00e9 \u00e0 ce genre de postes donc ma maman elle a, elle, a beaucoup dirig\u00e9 dans les pays scandinaves et je pense que les points, PS, candidat \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 50 \u00e9tait peut-\u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 accueillir une femme de chef d'orchestre comme une chef d'orchestre normal, bien \u00e9videmment, si aujourd'hui vous lisez les critiques de l'\u00e9poque, il est toujours aussi question non, simplement de l'interpr\u00e9tation d'une oeuvre musicale, mais les tout \u00e9videmment chaque fois question de la robe qu'elle portait du sac, elle avait voil\u00e0 mais jusqu'aujourd'hui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:11) [95%] :\r\nPas beaucoup chang\u00e9 non justement c'est pour \u00e7a que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:13) [85%] :\r\nTessa et des graveurs parce que vous \u00eates aujourd'hui une femme chef alors on a certes beaucoup plus cal\u00e9s poker et sp\u00e9cialement dans le domaine de la culture d'ailleurs quel parall\u00e8le on peut \u00e9tablir qu'est -ce qu'elle vous a l\u00e9gu\u00e9 de \u00e7a, votre m\u00e8re c'est une f\u00e9ministe finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:30) [86%] :\r\nElle ne se voyait pas du tout en tant que f\u00e9ministe, parce que c'\u00e9tait une une artiste qui se voyait au service de son honneur, c'est ce que dit dans l'avec \u00e7a et et je crois, c'est ce qu'elle m'a l\u00e9gu\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement disciplin\u00e9 \u00e0 s'entra\u00eener avec son empire, non des heures et des heures et des heures, donc j'ai j'ai vraiment grandi dans cette cette notion de difficile discipline mais mais ce qui me semble encore plus important, c'est le fait de de se vouer \u00e0 quelque chose, enti\u00e8rement, et \u00e7a c'est quelque chose avec, c'est une chose qu'elle m'a l\u00e9gu\u00e9 en quelque sorte, de ne jamais faire les choses \u00e0 moiti\u00e9 et au fond. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:12) [77%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [87%] :\r\nElle vous a bien s\u00fbr aussi l\u00e9gu\u00e9 le le go\u00fbt de la musique, la curiosit\u00e9, elle vous emmener dans des concerts, je crois qu'\u00e0 un moment cl\u00e9 justement qui est lors d'un concert auquel elle vous a emmen\u00e9 entre c'est un concert Yehudi Menuhin RFI Jean-Michel Darrois alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est elle, elle avait le go\u00fbt aussi de de vous emmener dans des choses \u00e9tranges, pas seulement la culture classique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [86%] :\r\nDisons qu'elle a essay\u00e9 de me faire d\u00e9couvrir de me faire d\u00e9couvrir aussi d'\u00e9viter des choses que je ne connaissais pas de de la part de son parcours traditionnel, il faut aussi dire le moment du concert, je devais avoir 13 14 ans, donc pas forc\u00e9ment envie de suivre ma maman partout dans tous les concerts classiques et ce concert entre Ravi Shankar et il y a aussi m\u00e8ne mais au Festival de Lucerne, pour moi c'\u00e9tait un d\u00e9clic, absolument pas, c'\u00e9tait 2 mondes qui se m\u00e9langent mais \u00e0 un niveau musical extr\u00eamement ou expriment extr\u00eamement impressionnant et je crois que c'c'est quelque chose qui m'a vraiment marqu\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:17) [87%] :\r\nC'est comme \u00e7a que vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9 des graveurs, enfin \u00e7a c'est le l'analyse : avec le recul, par la suite, mais vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire ce que vous faites aujourd'hui finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:25) [90%] :\r\nJe pense que la d\u00e9cision \u00e9tait arriv\u00e9 lentement comme vous disiez : j'ai grandi dans la culture, donc ce n'\u00e9tait jamais une chose \u00e9trange pour moi par contre je m'\u00e9tais aussi toujours depuis, on a l'adolescent s'int\u00e9resser \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 aux changements de la soci\u00e9t\u00e9 au aux questions que la \u00e0 la auquel la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine est confront\u00e9, ce qui a fait que je me suis tourn\u00e9 vers l'histoire de l'art parce que dans l'histoire de l'art, enfin l'histoire de l'art pour moi est un reflet des de l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 que vous alliez dans la renaissance au moyen- \u00e2ge ou dans l'art contemporain et je pense que en histoire de l'art, j'ai trouv\u00e9 au mieux l'art, la culture est un reflet de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a, c'est ce qui veut dire que vous avez \u00e0 un moment h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00eatre artiste. \r\nPar exemple, musicienne jamais des \u00c9tats ce mardi gras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:20) [72%] :\r\n\u00e7a me fait pas comme \u00e7a bien le que j'ai lu aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:24) [86%] :\r\nAvant \u00e7a, avant, peut-\u00eatre, avant le concert, Yehudi Menuhin, Ravi Shankar et et dans votre enfance : on a tous des r\u00eaves d'enfants plus tard, je ferai ci, je ferai \u00e7a vous c'\u00e9tait quoi, votre r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:33) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:34) [84%] :\r\nEnfant on va voir si \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'ai le intensit\u00e9 astronaute c'\u00e9tait plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:39) [60%] :\r\nJ'ai lu cela se demandent pourquoi voulez a travers\u00e9 astronaute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:44) [90%] :\r\nBon, on va faire un peu la psychologie ici si la maire et chef d'orchestre la filiale peut \u00eatre instrument\u00e9 encore pas eu des des femmes astronautes peut-\u00eatre \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais enfin je sais pas, c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'\u00eatre une pionni\u00e8re en fait, je me souviens aussi avoir \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la radio d'ailleurs l'atterrissage d'Apollo sur la Lune, c'\u00e9tait en passer les vacances dans les montagnes en Valais et et j'\u00e9tais scotch\u00e9 \u00e0 la radio et c'est peut-\u00eatre que cette id\u00e9e d'astronautes travers\u00e9 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:16) [84%] :\r\nVous \u00eates une astronaute de la culture, je dit et graveur, donc vous avez partiellement r\u00e9ussi votre mission qu'est -ce que toute votre 1er contact avec la culture, on parlait de de de ce concert tr\u00e8s tr\u00e8s importants, mais on imagine qu'avant \u00e7a il y en a eu d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:32) [84%] :\r\nJe ne saurais m\u00eame pas me souvenir parce que, ayant grandi justement dans une maison avec une musicienne au berceau, c'\u00e9tait la culture et la musique surtout \u00e9tait toujours l\u00e0, mais ce qui \u00e9tait aussi l'inciter les musiciens qui venaient jouer \u00e0 la maison, donc on \u00e9tait tout entour\u00e9 de de 2 artistes musiciens, les savants concert les apr\u00e8s- concerts, les concerts \u00e0 la maison, donc je ne garde pas un souvenir particulier \u00e0 part de cette est vrai \u00e9v\u00e9nement dont on vient de parler entre eux, mais est ravi Shankar ou o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s consciente de vivre un moment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:14) [77%] :\r\nLes musiciens qui viennent \u00e0 la maison vous discutiez aussi avec eux, vous \u00e9tiez juste moi une raison timide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:18) [59%] :\r\nLe fait que vous regardiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:21) [87%] :\r\nEt tout cas, j'\u00e9tais tr\u00e8s timide, j'observait mais c'\u00e9tait aussi les jours ans o\u00f9 on pouvait se coucher un peu plus tard, donc c'\u00e9tait sympa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:29) [88%] :\r\nUn bon souvenir, donc, et puis un bon souvenir avec cette musique aussi, je suis s\u00fbr qu'on a tous sur cette musique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un slot et l\u00e0 c'est une version un peu jazzy par Diana Kroll California Green. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:41) [72%] :\r\n\u00e0 Paris, ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:08) [89%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:09) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:58) [93%] :\r\nC'est un terme que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:02) [57%] :\r\nParce au oui et a un petit air la pr\u00e9carit\u00e9 et et au prix doit \u00eatre tous de notables, ce qui est de 43 d'une du jazz, du. \r\nAh oui. \r\nQui est le cas du tout d'\u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:51) [88%] :\r\nEddy, vous \u00eates la directrice de ce qu'on appelle le pourcent culturel Migros, je le r\u00e9p\u00e8te, on simplifie un peu, en tout cas, en charge de la panne d'un budget assez cons\u00e9quent pour encourager la culture en Suisse et \u00e7a d\u00e9pend d'EDF, la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros, on y reviendra, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, on \u00e9coutera aussi un petit peu plus tard pour se Marie dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce groupe qui jouera jeudi sur Couleur3 le poste \u00e0 l'occasion de m4music c'est le festival de musique, alors si vous allez du c\u00f4t\u00e9 du jury, que les auditeurs, \u00e7a se passe tout le week- end, vendredi, samedi et Lausanne, c'est Julie, parce que je risquais pas loin apr\u00e8s tout vous en venez d'ailleurs vraiment arriver il y a des graveurs nous fait le plaisir de faire le d\u00e9placement, juste pour nous et vous \u00eates ici dans ce Studio avec moi ici \u00e0 \u00e0 la Sala \u00e0 Lausanne, alors on a entendu peut-\u00eatre la femme de votre vie, votre maman tout \u00e0 l'heure, une autre femme qui a aussi marqu\u00e9 votre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:45) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:47) [85%] :\r\nIl n'y a pas une diff\u00e9rence entre la r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9, la seule diff\u00e9rence et je ne peux pas avoir des r\u00eaves et j', je m'int\u00e9resse voir des r\u00eaves des autres et il y a aussi des clich\u00e9s mais je m'aide avec du pas prendre tout \u00e7a trop s\u00e9rieux parce que notre r\u00eave, ce sont souvent aussi une trappe, donc c'est un moyen de prendre de la distance par rapport \u00e0 tous ces clich\u00e9s qui habite, nous nous sommes amus\u00e9s oui, ne pas prendre trop grave, je prends ce les r\u00eaves s\u00e9rieux mais pas trop grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:28) [82%] :\r\nPoint alors prendre les r\u00eaves au s\u00e9rieux mais pas trop grave, \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 titre connu vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:35) [85%] :\r\n\u00e7a t'es en plus Hedy Graber en entendant sa voix c'est Pipilotti Rist en 1995 au micro de Martine B\u00e9guin faisait une Exposition mis\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque et c'\u00e9tait avant redonne ailleurs plus au moment d'Expo 02 quelques remous, on va dire dans l'expos\u00e9 2 dont elle a fait partie, mais on va pas parler de \u00e7a aujourd'hui, on va parler de Pipilotti Rist l'artiste qui parle des r\u00eaves, dites -nous comment vous l'avez connu et des radars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:02) [84%] :\r\nJe l'ai connu \u00e0 Rabat, parce que elle \u00e9tait en train de terminer ses \u00e9tudes moi j'ai un petit espace d'art contemporain, je voulais faire une Expo avec elle et puis on s'est connu comme \u00e7a, il faut dire que parlent dans au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 avait une sc\u00e8ne culturelle extr\u00eamement vivante, que \u00e7a soit dans les les arts visuels, que \u00e7a soit en musique et mais par tente une ville assez petite aussi, tout le monde se connaissait plus ou moins et puis pilote, elle m'avait fait r\u00eaver avec des installations que avais vu d'elle notamment si son film de dipl\u00f4me qui m'avait impressionn\u00e9, pis, donc on se on s'est vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, et en 1992 on a la mont\u00e9 une expansion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:48) [85%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au Palazzo oui listen donc c'est du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, voil\u00e0 le Palazzo c'est aussi toute une histoire, c'est avec avec sauf erreur avec Philippe Ursprung qui \u00e9tait votre camarade absolument, oui, que vous avez organis\u00e9 cette Exposition d'une Pipilotti, il faut le dire, qui \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas on savait pas qui c'\u00e9tait, comme quoi ce quand vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'\u00e9t\u00e9 de la culture \u00e9mergente de d\u00e9couvrir des choses, ce ce c'\u00e9tait dans votre 100 font depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:16) [85%] :\r\nMais disons c'est : c'est, c'\u00e9tait aussi le le le le concept parce que on voulait des coups, faire d\u00e9couvrir dans cet espace d'Exposition qui n'est pas au centre de vilain mais ce qui est \u00e0 la gare de l'histoire, donc \u00e0 10 minutes de il existe toujours un peu toujours y aller voir des expositions, d'ailleurs, si jamais vous passez de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc on voulait faire d\u00e9couvrir de d'artistes, si vous voulez de notre g\u00e9n\u00e9ration, et on avait en peu comme th\u00e8me toujours en voulait avoir un un ou une artiste internationale une artiste national plus quelqu'un de la r\u00e9gion, donc plus piloter \u00e0 l'\u00e9poque, qui faisait l'artiste local oui et cette recette \u00e0 la elle a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9 parce qu'on avait aussi mont\u00e9 une des premi\u00e8res expositions de ton arm\u00e9e de Sylvie Fleury et d'autres artistes qui aujourd'hui sont bien pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui bien connu le comt\u00e9 en dehors des fronti\u00e8res suisses finalement, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait notre concept, l\u00e0 vous avez raison, le le sens de la d\u00e9couverte, le sens pour une culture \u00e9mergente qui n'est pas encore confirm\u00e9e et, bien s\u00fbr, on a aussi montr\u00e9 des artistes entend plus parler, c'est, \u00e7a fait partie, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:28) [87%] :\r\nTV Paris au fond certains r\u00e9ussissent, d'autres moins, et on sait pas tr\u00e8s bien pourquoi, parfois, en plus des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:36) [90%] :\r\nNon le sait pas toujours pourquoi il y a en fin de compte, il y a toujours aussi un peu le une certaine chance qui doit le bon moment le bon endroit ces fameuses mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois aussi que les gens qui s'investissent totalement dans leur travail en fait vont finir par \u00eatre d\u00e9couvert, au moins, c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:56) [88%] :\r\nC'est ce que j'esp\u00e8re, comme votre maman finalement vous disiez Sadelle tout \u00e0 Damas investissent voil\u00e0 totalement vous faites \u00e7a aussi et \u00e7a, c'est le regard Pipilotti aussi \u00e0 150 pourcent je je me demandais si d\u00e9couvrir des artistes, finalement, vous avez dit \u00e0 l'\u00e9poque, il avait beaucoup d'artistes et qu'est -ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui vous \u00eates presque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, puisque vous vous vous g\u00e9rez un budget, vous organiser les choses vous encourager les projets, vous choisissez telle telle telle projet qu'est -ce qui a chang\u00e9 entre ces ann\u00e9es- l\u00e0, Ali. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:27) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, alors ce qui a chang\u00e9, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 le contact tr\u00e8s tr\u00e8s directe avec les cr\u00e9ateurs, si vous g\u00e9rez en petit espace d'art contemporain, j'ai \u00e9t\u00e9 en m\u00eame temps, caissi\u00e8re curatrice jeudi entre Lyon et n'a jamais refus\u00e9 les trous dans le mur parce que j'\u00e9tais assez dou\u00e9e parlant, blague \u00e0 part, je faisais un peu, je faisais un peu tout et, en 1998 j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 \u00e0 la ville de balle au service culturel de la ville de et l\u00e0 j'ai si vous voulez un peu changer de de c\u00f4t\u00e9 parce que tout d'un coup, c'est vous qui vous occupez des conditions qu'un autre pour que, justement, des institutions, grandes ou petites, des festivals, des artistes individuels, etc, puisse \u00eatre encourag\u00e9 et soutenu, donc si vous voulez ce ce, ce changement de c\u00f4t\u00e9 vous \u00e9loigne du contenu, directes, indirectes, mais j'ai l'\u00e9norme chance aujourd'hui de travailler avec des, des gens qui justement sont des super crack dans leur milieu, que ce soit en musique classique en musique pop on art contemporain et qui, qui font partie de mon organisation, donc je ne suis pas vraiment loin loin mais \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:48) [86%] :\r\nVous pouvez vous reposer sur un interm\u00e9diaire qui va \u00eatre plus sp\u00e9cialiste au fond absolument de telle ou telle domaines parce que c'est vrai, quand on passe de dans l'autre camp, comme on dit, il faut \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9raliste aussi ici, on est dans un passe d'art contemporain en fait de l'art contemporain, l\u00e0 vous \u00eates devenu tout d'un coup plus g\u00e9n\u00e9raliste, c'\u00e9tait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:04) [87%] :\r\nOui, la couverture, \u00e7a me convient, \u00e7a veut, \u00e7a me convient bien, aussi longtemps que je suis, je, je, je suis en mesure de de travailler avec des gens qui viennent du contenu et qui vient du contenu de fa\u00e7on tr\u00e8s pointues, tr\u00e8s tr\u00e8s approfondie et c'est vraiment un privil\u00e8ge de de travail exigeant parce que l'\u00e9change est au quotidien je n'interf\u00e8re pas dans leur programmation, \u00e7a, c'est aussi important mais j'apprends beaucoup et il ne recommande aussi de voir telle et telle pi\u00e8ce \u00e0 ce genre de concert, donc je suis dans un un m\u00e9canisme de d\u00e9couverte au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:40) [83%] :\r\nQui est vraiment g\u00e9nial qu'est -ce qui change et au fond, parce qu'on parlait de votre enfance avec votre maman pianiste une pionni\u00e8re puisqu'il n'avait pas tellement de femmes, pianiste et encore moins, chef d'orchestre ensuite cette ces ann\u00e9es des des d\u00e9buts Ali au Palazzo et puis aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9 dans la sc\u00e8ne culturelle suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:57) [88%] :\r\nOn parle de la sur la Seine, la sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne culturelle suisse s'est extr\u00eamement professionnalis\u00e9, si vous regardez, qu'il y a 20 ans, vous posez des demandes pas sur une feuille manuscrite mais quand m\u00eame un peu de fa\u00e7on plus ou moins rudimentaires, aujourd'hui on vous envoie des formulaires vous c'est, c'est c'est devenu beaucoup plus professionnelle pour les artistes, donc d'un c\u00f4t\u00e9, on esp\u00e8re que \u00e7a leur donne moins de travail, ce qui a aussi \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, c'est que les les gens qui finance l'argent pour du contribuable, donc pour la la, qui sert largement de la main publique et les priv\u00e9s se connaissent tr\u00e8s bien entre eux, c'est aussi gr\u00e2ce au Forum culture \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a 15 ans qui regroupe justement les financeurs priv\u00e9s et publics de culture et qui les r\u00e9unit pour une conf\u00e9rence, une fois par ann\u00e9e sur une th\u00e9matique qui les int\u00e9ressent tous et je vois que, il y a des projets qui sont financ\u00e9s, des 2 c\u00f4t\u00e9s de du public et du priv\u00e9, par exemple, je vois aussi que les contacts sont devenues beaucoup plus facile et beaucoup plus professionnel aussi, \u00e7a veut dire qu'mais encore dans ce concert, on se, on se trouve, organisme on se concerte, par exemple, enfin un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s simple, quelque part, si un groupe de th\u00e9\u00e2tre et sort une pi\u00e8ce, finalement, il n'a pas eu les ressources de voir s'il peut aller en tourn\u00e9e ou pas, parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile de sortir la pi\u00e8ce et donc on a cr\u00e9\u00e9 en encourage leur public et priv\u00e9 ensemble des m\u00e9canismes qui permettent \u00e0 ses troupes de th\u00e9\u00e2tre de d'aller jouer dans d'autres lieux aussi en ce qui concerne la c'est tr\u00e8s bien \u00e9tablie depuis plusieurs ann\u00e9es et je pense que c'est \u00e7a qui rend le le financement de la culture en Suisse beaucoup plus professionnelle finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:50) [85%] :\r\nOui, en m\u00eame temps on a l'impression et des graveurs, c'est peut-\u00eatre une impression du public et c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre artiste professionnel en Suisse, encore aujourd'hui, on dit toujours aux gens alors est -ce que c'est une mentalit\u00e9 ou pas enqu\u00eate d'artiste mais qu'est -ce que tu fais vraiment dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:07) [84%] :\r\nMais je pense qu'\u00eatre artiste qui qu'une profession faut absolument normale et en m\u00eame temps je dois dire que les conditions cadres en Suisse sont pas mauvaise si vous regardez le financement de la culture en Europe, on parle d'autres conditions, qu'un autre, on en parle aussi d'une certaine pr\u00e9carit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, si vous voyez si vous voyez que les Budgets en Europe sont coup\u00e9es \u00e0 plusieurs niveaux, et finalement je r\u00e9pondrai \u00e0 quelqu'un qui pose des questions : pourquoi telle \u00e9tait laitier et \u00e9thyl\u00e8ne artiste parce que cet individu \u00e0 choisir consacr\u00e9 sa vie \u00e0 un art et c'est ce qu'il a choisi pour lui et et donc moi je crois que, voil\u00e0 ce dont une profession : d'un c\u00f4t\u00e9, absolument normal, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce n'est jamais une profession confortable parce que il faut tout le temps, se remettre en question, faut avancer, on peut pas faire les m\u00eames choses, 3 fois, vous visez dans une continuit\u00e9, donc c'est une profession aussi difficile mais se battent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:15) [82%] :\r\nContre ce pr\u00e9jug\u00e9 qui existe quand m\u00eame, vous \u00eates d'accord qu'il existait des graveurs ce pr\u00e9jug\u00e9 de dire oui, bon, bah, c'est un peu un hobby : la culture est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:22) [98%] :\r\nOui, je pense que c'est un peu en train de de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:25) [84%] :\r\nAlors, si vous le dites -vous tant mieux, vous \u00eates dedans, donc vous voyez mieux que nous certainement, on va \u00e9couter, Julien Clerc, je sais pas si vous aimez, Julien Clerc, alors c'est un chanteur fran\u00e7ais vous \u00eates, on le sait parfaitement bilingue, un grandit \u00e0 Gen\u00e8ve, vous parlez aussi parfaitement suisse allemand m\u00eame pas faire la d\u00e9monstration maintenant mais puisque vous travaillez \u00e0 Z\u00fcrich et avec votre maman vous parliez peut-\u00eatre suisses allemands, fran\u00e7ais pour parler de quoi, les 2 voil\u00e0, vous voyez comme quoi \u00e7a vient aussi de du berceau, tout \u00e7a, on va, on vient, on r\u00eave, puisqu'on parlait des r\u00eaves de Pipilotti voil\u00e0 ce d\u00eener \u00e0 plaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:06) [73%] :\r\nToute la pour tenir compte de la pour les soleil qu'on n'a pas vu les passions qu'on n'a pas v\u00e9cu donc pour l'ignore. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:20) [60%] :\r\nBonsoir, pas nous, on n'est pas assez bon, donc \u00e7a nourrit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:30) [71%] :\r\nJe suis venu tendresse de monter la maison du bonheur puis et comme voil\u00e0, des jeunes ont trouv\u00e9 la maison de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:44) [58%] :\r\nCommandant oui oui oui donc enfin encore ouvert au comptoir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:09) [56%] :\r\nPour pointer ne parvient -on pas intervenir ou pas avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:32) [67%] :\r\nJe pollue, voir la vie hors d\u00e9lire couleur sont ce que nous sommes, on aime \u00e0 terre, la raison que comptez cesse pour un peu de tout public au dessus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:45) [56%] :\r\nPoint alors rien pour ben quoi concr\u00e8tement devenir trop. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:25) [88%] :\r\n\u00e7a date de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est tout nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:28) [76%] :\r\nTout dernier Julien Clerc on va, on vient on r\u00eave votre chanson divers, m'avez -vous dit des des Graber. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:33) [86%] :\r\nDonc, Julien Clerc h\u00e9 bien pour l'hiver parce que des fois je sais par les chansons d'hiver, les chansons d'\u00e9t\u00e9 et il y a des musiques que j'aime \u00e9couter en hiver un peu nostalgique, mais quand m\u00eame plein d'espoir, un peu triste mais pas trop et voil\u00e0, Julien Clerc, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:49) [75%] :\r\nCosi comme \u00e7a relaxantes au coin du feu, Julien Clerc et puis John gueule chansons d'hiver hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:54) [82%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait ma chanson o\u00f9 mon mon disque de cet hiver parce que Django, elles vont jouer \u00e0 une formule donc \u00e0 Z\u00fcrich, ce week- end, et j'ai, j'ai demand\u00e9 Philippe l'hiver qui fait notre festival une formule j'dit : mais qu'est -ce que tu me conseilles pour l'hiver, il me dit John, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'ai pas souvenir c'\u00e9tait c'\u00e9tait mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:16) [79%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait parfait exsangue l'pour l'\u00e9t\u00e9 qu'est -ce que vous pr\u00eatez je vais lui poser la question, souvent c'est encore trop t\u00f4t, mais printemps vient de commencer, si vous voulez savoir les auditeurs voil\u00e0 m4music ce week- end, absolument, vous avez, vous allez faire plein de des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:30) [84%] :\r\nDe, de, de, de d\u00e9couverte, et peut-\u00eatre aussi pour des chansons \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre trouver votre disque de l'\u00e9t\u00e9 qui sait nous notre voix de fin de mission et des radars parce qu'on arrive au dernier quart de cette \u00e9mission d\u00e9j\u00e0 cette fois, c'est une voix d'homme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:48) [81%] :\r\nJ'\u00e9tais planteur de caf\u00e9 et je voyais la peine qu'il fallait se tourner pendant 5 ans jusqu'\u00e0 la la r\u00e9plique porter des fruits et alors, j'ai constat\u00e9 que les planteurs recevait moi- m\u00eame au choc travaille le n\u00e9gociant, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9taillant donnant le paquet de caf\u00e9 \u00e0 travers le canton, alors j'ai dit : l\u00e0, il y a quelque chose qui cloche l\u00e0 il faut la il faut faire mieux parce que de porter un paquet de caf\u00e9 bilat\u00e9ral jusqu'\u00e0. \r\nJusqu'\u00e0, jusqu'au m\u00e9nage, enfin, c'est par cette page, elle a fait et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9former maintenant le commerce de d\u00e9tail lire en denr\u00e9es alimentaires, d'imp\u00f4ts, il faut la vivre, primo, vive le pays des prix de certains exactement comme \u00e7a, d'abord, je devais \u00e9videmment avoir une existence et personne ne voulait de moi, je suis peut-\u00eatre pas \u00e9tait en pleurs parce que j'\u00e9tais peut-\u00eatre trop prendre envergure on est demand\u00e9 si j'\u00e9crivais bien \u00e0 la machine et si si je savais, c'\u00e9tait le GAFI et des choses comme \u00e7a, alors j'ai pens\u00e9 : il n'y a pas moyen malgr\u00e9 que je n'ai pas de capital pour commencer pour notre propre compte ce que j'ai fait en 1927 enfin, on a eu, on a achet\u00e9 5 camions de Ford tr\u00e8s primitif, on a chang\u00e9, enfin le supplice macaroni plus la cr\u00e9er s'puis les c'est le riz, etc, et on a commenc\u00e9 \u00e0 vendre 25 20 \u00e0 25 Pochard meilleur march\u00e9 que les comme l'extradition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:24) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:25) [85%] :\r\nOui, oui, on imagine que le commerce traditionnel n'\u00e9tait pas tr\u00e8s content, c'est ce qui explique, dans la suite de cette archive Gotlib Duttweiler, fondateur de la Migros, il \u00e9tait en 1961 au micro de Paul Daniel, c'\u00e9tait des d\u00e9buts de la Migros ces quelques camions avec la Gr\u00e8ce qui a fait des macaronis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:41) [87%] :\r\nLa Migros f\u00eater longtemps cette ann\u00e9e, donc c'est impressionnant ce qu'il y a ce qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 monter, mais surtout Duttweiler il a, il a fond\u00e9 un Migros et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il a aussi instaur\u00e9 ou mis en place le pourcent culturel migros qui donc qui d\u00e9pend du chiffre d'affaires et pas du b\u00e9n\u00e9fice, donc on fait toujours du chiffre d'affaires, \u00e7a veut dire qu'on peut toujours investir et ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est que Duttweiler monsieur, madame tout Waller n'ayant pas eu d'enfant, ils ont vraiment voulu investir ce qu'ils avaient dans l'art dans la soci\u00e9t\u00e9, mais pas simplement leur capital, mais tous les jours. \r\nTous les jours, tous les jours, rendre quelque chose aux gens, il y a, il y a fond\u00e9 plein d'initiatives tr\u00e8s int\u00e9ressante, il arrive d'ailleurs \u00e9t\u00e9 celui qui a fait venir, Maria Callas, pour un concert, son seul et unique concert en Suisse, il a lanc\u00e9 des concerts \u00e0 des prix abordables, donc nous avec le pourcent culturel Migros aujourd'hui aussi, nous restons dans cette tradition, parce que nous voulons donner acc\u00e8s aux gens \u00e0 la culture, mais nous voulons aussi que cet acc\u00e8s puisse se faire \u00e0 des prix abordables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:54) [85%] :\r\nComment \u00e7a fonctionne, justement, vous parlez du chiffre d'affaires, c'est vraiment un pour 100 ont dit le pourcent culturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0 du chiffre d'affaires et une partie donc investi dans les coop\u00e9ratives r\u00e9gionales directement ici par la coop\u00e9rative Migros Vaud, vu que nous nous trouvons aujourd'hui \u00e0 Lausanne et c'est coop\u00e9ratives investissent tr\u00e8s largement dans leur terrain connaissent \u00e9videmment tr\u00e8s bien les acteurs culturels de leur r\u00e9gion et nous allons \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros, nous investissons dans des projets d'envergure nationale, surtout ce qui nous tient \u00e0 coeur \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, ce sont les projets que nous lan\u00e7ons nous-m\u00eames comme le festival de danse Steps qui a lieu tous les 2 ans, donc la prochaine fois, en 2016 \u00e0 m4music on en parlait d\u00e9j\u00e0, on a un mus\u00e9e d'art contemporain \u00e0 Z\u00fcrich, dont on a pu montrer une partie de la collection il y a 2 ans au Mus\u00e9e Rath, donc on essaie vraiment de positionner des projets au niveau national et donc on a aussi, chacun son r\u00f4le et coop\u00e9ratives r\u00e9gionales dans les r\u00e9gions Pinault au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:58) [87%] :\r\n\u00e7a sent les projets que vous g\u00e9rez plus directement et des radars, \u00e7a veut dire que quand on ach\u00e8te son pas son son r\u00e9gime de bananes \u00e0 la Migros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:04) [80%] :\r\nVous le payez pas plus cher, c'est important, Michelle, vous le payez pas plus cher mais la Migros, elle revient sur le prix qu'on paye voil\u00e0 alors elle aussi \u00e0 ce chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:13) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est pour le l'histoire historique et en plus compliqu\u00e9 que type de derri\u00e8re, j'ai vu sur cette publication, vous m'avez apport\u00e9 la le pourcent qui un Migros c'est aussi t\u00f4t que 1941 qui d\u00e9finit le concept de pourcent plus Thuel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:30) [89%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il commence \u00e0 y pas \u00e0 y penser, finalement, il a \u00e9crit des th\u00e8ses avec lui et sa femme ont \u00e9crit en formuler des th\u00e8ses en 1950 ce qui est un peu leur testament spirituel \u00e7a portait sur un nombre incroyable de choses mais, entre autres, c'est-\u00e0-dire qui, c'est une des th\u00e8ses la th\u00e8se num\u00e9ro 10, je la connais tr\u00e8s bien, parce que elle, elle arrive, elle est en relation avec le pourcent culturel, elle la th\u00e8se num\u00e9ro 10 disait qu'il fallait en devenant de plus en plus riche, il fallait toujours investir encore davantage dans la soci\u00e9t\u00e9, donc il fallait toujours rendre encore plus \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et c'est une chose qui, aujourd'hui, de nos jours, nous semble de nouveau \u00eatre un peu moderne parce que si vous parliez il y a 10 ans d'une soci\u00e9t\u00e9, vous disiez que c'est une coop\u00e9ratives, les gens vous regardent pens\u00e9 au et on \u00e9tait, c'\u00e9tait un peu tr\u00e8s rare, enfin c'\u00e9tait vraiment ringard aujourd'hui si nous parlons aussi de l'encouragement \u00e0 la culture, sachant qu'on est ancr\u00e9 dans les statuts, qu'on \u00e9tait en butte entier, enfin on n'est pas subordonn\u00e9, c'est pour donner \u00e0 la \u00e0 la Migros commerciale mais on est un but \u00e0 part enti\u00e8re, c'est quand m\u00eame incroyable et \u00e7a nous rend tr\u00e8s moderne et \u00e9videmment \u00e7a nous rend aussi dans une durabilit\u00e9 tr\u00e8s important, tr\u00e8s important, un acteur important dans le paysage suisse si vous pensez depuis 1957 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le pourcent culturel a \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9 dans les statuts de micro, nous avons pu investir plus de 4 milliards de francs en Suisse et \u00e7a nous distingue d'autres fondations qui n'investissent que si le commerce va tr\u00e8s bien, et le b\u00e9n\u00e9fice est tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:17) [85%] :\r\nJustement, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, qu'aujourd'hui, on se concerte, un peu plus entre priv\u00e9/public, etc comment vous composer avec les diff\u00e9rentes instances les priv\u00e9s, les autres priv\u00e9s ont pas citer leur noms et puis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour Helvetia toutes les instances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:32) [86%] :\r\nAlors, en \u00e9tant tr\u00e8s \u00e9troits contacts \u00e9videmment et avec pourrait laisser aller et avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, parce que ce sont aussi 2 acteurs au niveau national, donc nous nous concertons sur les programmes \u00e0 lancer des fois il y a des programmes que nous lan\u00e7ons sont ensemble, nous venons de r\u00e9\u00e9diter en guide concernant l'\u00e9valuation dans la culture ensemble avec pour Helvetia, nous avons r\u00e9alis\u00e9 des symposiums etc, donc l\u00e0, l'\u00e9change est tr\u00e8s \u00e9troit, parce que nous ne voulons pas \u00eatre une conqu\u00e9rant une concurrence, mais au contraire nous avons transcende les forces compl\u00e9mentaires ou mettre ensemble les forces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:12) [82%] :\r\nOu compl\u00e9mentaires en vous occupant chinois dans, dans, dans, dans un domaine Lewis oui tout en sachant ce que ce que font les autres, on sait que l'OFC par exemple beaucoup le cin\u00e9ma, si je me trompe, oui, le Fisc f\u00e9d\u00e9ral de la culture au FC voil\u00e0 pour les intimes, d'ailleurs vous avez failli devenir directrice de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:27) [90%] :\r\nSophie, c'est une rumeur est une rumeur voil\u00e0 c'\u00e9tait il y a 2 ans, il y a eu beaucoup de base, comme on dit autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:34) [88%] :\r\nIl fallait un nouveau directeur ou une nouvelle directrice, il se murmurait qu'Alain Berset aurait bien voulu que ce soit vous vous \u00e9tiez la candidate id\u00e9ale selon certains journaux parce que bilingue parce que parfaitement bilingue d'ailleurs tr\u00e8s au courant de de tout ce qui se passe en marre des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait vraiment une rumeur uniquement c'\u00e9tait des graveurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:53) [87%] :\r\nOui, je trouve, enfin j'\u00e9tais pas la seule \u00e0 circuler dans ce temps ces temps- ci, il y avait d'autres sont bien s\u00fbr, il y avait plein non et puis et puis vous vous connaissez tr\u00e8s bien les m\u00e9dias, donc une fois votre nom sort il est repris par d'autres, d'autres m\u00e9dias non c'\u00e9tait assez marrant, oui, \u00e7a vous aurait plu. \r\nJe ne saurais pas vous dire, je ne saurais m\u00eame pas vous dire parce que, actuellement, j'ai un Champ d'action qui est tellement passionnant qui se d\u00e9veloppe, qui o\u00f9 j'ai des conditions cadres ou qui nous permet vraiment de faire avancer des choses, de d\u00e9velopper des projets et je pense que c'est quelque chose d'unique et et id\u00e9al on Suisse donc je saurais m\u00eame pas vous donner une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:38) [76%] :\r\nUne directrice heureuse au fond 11 pourcent culturelle culturelle aux \u00e9leveurs absolument un projet de r\u00eave puisque nous parler bien s\u00fbr de projets de Rennes, mais qui sont concr\u00e9tis\u00e9es, il y avait Steps m4music qui commence l\u00e0 dans, dans quelques jours, quelle serait, si on vous donnait une baguette magique et des grimpeurs, un projet de r\u00eave que vous aimerez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:58) [89%] :\r\nLa baguette magique, il en faudrait plusieurs mais l'\u00e9mission n'est pas assez longuement, non pour toutes les nommer, j'aimerais d\u00e9couvrir comment donner encore l'acc\u00e8s \u00e0 la culture \u00e0 des gens qui aujourd'hui ne l'ont encore pas parce que il faut dire que, \u00e9videmment, et notre \u00e9tude a prouv\u00e9, les gens vont consommer de la culture, parce qu'ils veulent apprendre quelque chose, mais en fait j'aimerais encore \u00e9largir cet acc\u00e8s \u00e0 la culture, peut-\u00eatre de fa\u00e7on plus innovatrice que le fond aujourd'hui certaines institutions, peut-\u00eatre, il faudrait \u00eatre en mesure de lancer un peu en projet qui rendent enthousiaste, tout le monde pour la culture et \u00e7a je ne sais encore pas comment le faire, donc il faudrait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:44) [83%] :\r\nCe qui veut dire que parfois les gens ont ce que voulait dire l\u00e0 et des grimpeurs, c'est que parfois les gens ont peur peut-\u00eatre d'aller dans un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:50) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre 10 ans pour c'est une certaine par hier, peut-\u00eatre c'est c'est pas dans leurs habitudes et je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup la dessus parce que je me dis : la culture c'est quelque chose de tellement important qui fait tellement plaisir dans la vie et qui est finalement face c'est facile d'acc\u00e8s parce que la culture, c'est aussi tr\u00e8s \u00e9motionnel, regardez avec la musique, je veux dire, chacun utilise ce qui lui pla\u00eet et \u00e7a la culture est un facteur qui augmente aussi la qualit\u00e9 de vie, donc la baguette magique, je pense que la 1\u00e8re et que les gens aux aussi voil\u00e0, au lieu de se dire moi toute fa\u00e7on j'y connais rien, donc je comprends pas \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi, que les institutions aussi aller vers le public, qui ne connaissait encore pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:35) [73%] :\r\nOui, bon, ben je vais on va la fabrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:37) [55%] :\r\nEt la musique, mais il a dans la City et en voulant la \u00e0 et des graveurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:42) [84%] :\r\nEst ce que vous allez retourner \u00e0 Z\u00fcrich, vous travaillez avec un petit passage par Berne je crois voil\u00e0 on parlait tout \u00e0 l'heure le se Marie j'aimerais que vous nous disiez juste 2 mots sur eux avant qu'on \u00e9coute Laurent leur musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:53) [84%] :\r\nAlors qu'Ottmar ici, vous ne les connaissez encore pas vous les d\u00e9couvrirez au plus tard maintenant ou jeudi soir ici dans les studios de Couleur 3, personnellement, je les ai d\u00e9couverts \u00e0 une f\u00eate chez des amis \u00e0 5, 6 ans, c'est un groupe qui me plaisait, vous avez entendu un disque, un homme en qui vous alors j'ai j'ai ces rencontres, ils ont carr\u00e9ment jouer, c'\u00e9tait \u00e0 une f\u00eate chez des amis et leur musique me plaisait, mais j'avais pas suivi leur parcours et j'\u00e9tais ravi maintenant de d\u00e9couvrir qui joue \u00e0 informer aussi parce que, comme je disais avant je ne prends pas d'influence sur la programmation de de nos \u00e9v\u00e9nements et j'\u00e9tais ravi qui qui sont en train de faire leur chemin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [89%] :\r\nDonc, ils sont arriv\u00e9s m4music sans que vous disiez un mot \u00e9videmment le lien il est quand m\u00eame l\u00e0, ils ont pass\u00e9, je crois, par les \u00c9tats-Unis mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:39) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a me fait plaisir parce que c'\u00e9tait vraiment un un groupe pas connu quand je les ai entendu \u00e0 cette f\u00eate et \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir de voir qu'il y a des groupes qui font leur chemin qui, justement, passe par les \u00c9tats-Unis, c'est souvent la culture, c'est aussi un d\u00e9tour, c'est jamais tout droit, \u00e7a, jamais on a, on a peut-\u00eatre un but mais en latin avec un d\u00e9tour aussi et c'est pour \u00e7a que \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir que Marie soit ici on Life aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:04) [85%] :\r\nJeudi soir, un peu comme la fianc\u00e9e pas toujours comme on croit, regardez -vous et dire : ah bon, aujourd'hui chef du pourcent culturel Migros et qui sait, demain, on verra bien, votre mari, le titre est rigolo \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:53:21) [61%] :\r\nVoil\u00e0, Robert oui, mais oui, alors voil\u00e0 il un ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:31) [73%] :\r\nEn plus, bien que vous allez dire il y a envoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:41) [63%] :\r\nDonc j'ai pens\u00e9 qu'apr\u00e8s essaye un extrait, comme cela, et de 24 ans au plus haut point, elle a pass\u00e9 une telle loi au point \u00e0 \u00e7a et voil\u00e0 d'de la disparition violente selon. \r\nPlayback au Kowe\u00eft, Antoine, c'est de bon allez, on va c\u00e9der \u00e0 la d'partant amour entre pays d'accord il y a ici des danseurs c'est la r\u00e9novation pas une employ\u00e9e qui oui cela il 3 le groupe actuel, donc voil\u00e0, c'est avec \u00e7a. \r\nAh \u00e7a, oui, oui, d'un dissident sur le le monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:22) [75%] :\r\nS'appelle porn Star, ses potes Marie, le groupe se marrer, c'est son nom, je crois que \u00e7a pla\u00eet bien Alexander notre organisateur aujourd'hui depuis Patrick la mesure, lui qui conna\u00eet bien la musique puisque il les musiciens aussi, \u00e7a c'est une autre histoire, merci beaucoup \u00e0 lui merci \u00e0 Hedy Graber avoue mais \u00e7a vaut pour mon retour merci sera qu'm4music serez nous la jeudi de \u00e9videmment, vous habitez carr\u00e9ment pratiquement pense la voil\u00e0 et merci aussi \u00e0 Monique Ortiz autre assistante de production Nathalie Charles Bert, qui a choisi une musique, celui -l\u00e0 m\u00eame qui s'occupe de notre site internet, je vous rappelle l'adresse RTS passage Barbie qu'entre nous soit dit, en on a seulement retrouv\u00e9 notamment un lien avec le site pourtant du pourcent culturel Migros et avec m4music voir le programme si vous avez envie d'aller \u00e0 Z\u00fcrich, ce week- end demain football \u00e0 Lausanne avec une petite surprise Marco Simonet, sa pr\u00e9sence au d\u00e9tour, il est 15 heures RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, Hedy", "role": "responsable de la Direction des Affaires culturelles et sociales de la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D87829-FB0D-4A83-88B6-9659A1D231C2", "internalArchiveId": "95D87829-FB0D-4A83-88B6-9659A1D231C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les gares se m\u00e9tamorphosent (1/5)", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui les gares se transforment jusqu'\u00e0 devenir, dans les grandes villes, de v\u00e9ritables centres commerciaux avec leurs galeries marchandes ouvertes tous les jours et tardivement. Comme la gare Cornavin de Gen\u00e8ve qui vient de faire peau neuve, en attendant la r\u00e9fection des gares de Lausanne, de la Chaux-de-Fonds ou de Vallorbe. Comment analyser ces \u00e9volutions ? Le but est-il de faire de ces gares des lieux de vie, d'\u00e9change et de partage ou des endroits s\u00e9curis\u00e9s et propices au shopping ? Les gares d'aujourd'hui pr\u00e9figurent-elles la soci\u00e9t\u00e9 de demain ? \r\nCinq reportages de Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nEn partance\r\nApr\u00e8s Z\u00fcrich en 2009, les CFF inauguraient en mai 2014 le premier \" lounge \" de Suisse romande \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve Cornavin. Cet endroit spacieux, confortable et silencieux est r\u00e9serv\u00e9 aux titulaires d'un abonnement CFF 1\u00e8re classe, ou de billets internationaux en 1\u00e8re classe. Il tranche avec la modeste salle d'attente ouverte \u00e0 tous situ\u00e9e juste en face. Que pensent les voyageurs de ces deux lieux que tout semble opposer ?", "durationSec": 1552, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6602630", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 23.03.2015", "Quand les gares se m\u00e9tamorphosent (1/5) / VAC_2015-03-23T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 23.03.2015", "Quand les gares se m\u00e9tamorphosent (1/5) / VAC_2015-03-23T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["En partance.\nApr\u00e8s Zurich en 2009, les CFF inauguraient en mai 2014 le premier \"lounge\" de Suisse romande \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve Cornavin. Cet endroit spacieux, confortable et silencieux est r\u00e9serv\u00e9 aux titulaires d\u2019un abonnement CFF 1ere classe, ou de billets internationaux en 1ere classe.\nIl tranche avec la modeste salle d\u2019attente ouverte \u00e0 tous situ\u00e9e juste en face. Que pensent les voyageurs de ces deux lieux que tout semble opposer?", "En partance.\nApr\u00e8s Zurich en 2009, les CFF inauguraient en mai 2014 le premier \"lounge\" de Suisse romande \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve Cornavin. Cet endroit spacieux, confortable et silencieux est r\u00e9serv\u00e9 aux titulaires d\u2019un abonnement CFF 1ere classe, ou de billets internationaux en 1ere classe.\nIl tranche avec la modeste salle d\u2019attente ouverte \u00e0 tous situ\u00e9e juste en face. Que pensent les voyageurs de ces deux lieux que tout semble opposer?"], "variantIds": ["ece-6602631", "ece-6602630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:27:12Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPoint CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:03) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans une salle d'attente classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nJe pense pas, \u00e7a fait tellement longtemps tous cas pas dans un cadre professionnel, c'est un des souvenirs d'enfance, de quel type mal type tous les gens assis sans dire un mot ici et c'est c'est classe quand m\u00eame, c'est bien fait, c'est tr\u00e8s lumineux, c'est : on voit que c'est plut\u00f4t des hommes d'affaires et puis les gens sont plut\u00f4t bien dans leur coin et s'occupe de leurs affaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [88%] :\r\nQuand les gares se m\u00e9tamorphosent Marc juteuses V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous nos gares se transforment, Z\u00fcrich a donn\u00e9 le coup d'envoi dans les ann\u00e9es 90 Gen\u00e8ve vient d'achever sa mue et Lausanne se pr\u00e9pare \u00e0 un chantier gigantesque dont gares d\u00e9su\u00e8te rejoignent le 21i\u00e8me si\u00e8cles et deviennent des sortes de temple de la modernit\u00e9 avec leur architecture innovante leurs prouesses d'ing\u00e9nieurs il avec leurs galeries marchandes \u00e9galement et leurs espaces VIP, les gares ressemblent de plus en plus \u00e0 des a\u00e9roports internationaux mais au centre- ville, dans leurs habits tout neufs \u00e9l\u00e9gant aseptis\u00e9 peut-\u00eatre s\u00e9curis\u00e9s, en tout cas que disent les gares d'aujourd'hui de notre soci\u00e9t\u00e9, toute cette semaine nous allons rester \u00e0 quai dans plusieurs gares de Suisse romande d\u00e9cortiquer les nouveaut\u00e9s pour tenter de comprendre ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le de notre monde contemporain, le flux des passagers en arr\u00eater quelques-uns pour leur demander en quoi elles se reconnaissent ou non dans les gares new- look de 2015 et des ann\u00e9es \u00e0 venir, pour commencer, rendez- vous aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve Cornavin une gare toute neuve, inaugur\u00e9e en septembre dernier apr\u00e8s 4 ans de travaux, une gare qui accueille un nouvel espace in\u00e9dit en Suisse romande un Laon'un lieu pour patienter entre 2 trains, mais o\u00f9, pour rentrer, il faut montrer patte blanche pour les autres, reste la salle d'attente classique voici en partance, un reportage de Christophe Canut accompagn\u00e9e par la responsable du Land j'Jessica Gravina et r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [83%] :\r\nBienvenue chez nous, est ce que vous avez un co\u00fbt budg\u00e9taire abonnement oui oui je si je peux le nouveau, il faut bien avant. \r\nPardon, vous pouvez pas avoir acc\u00e8s chez nous c'est pas que c'est parce que la rue abonnement vient de l\u00e0, oui, donc \u00e7a fait rien, je suis d\u00e9sol\u00e9 madame, mais il a pas simple sachant version \u00e0 l'z\u00e9l\u00e9, parce que je suis venu m'a tap\u00e9 ma poitrine, ce n'\u00e9tait plus, non pas sa tension mais SVP : madame voil\u00e0 bah pas pay\u00e9 assez cher, c'est pour \u00e7a si d\u00e9sol\u00e9 moi je mange ici des ann\u00e9es \u00e0 pas mal plus comme \u00e7a, je saurai puis mon mari aussi parce que, mais si vous voulez visiter, je peux vous ah non, moi j'ai fait \u00e0 ma t\u00e2che suis venu en donc vous avez CajaSur j'\u00e9tais toute seule, qui avait personne on va s'attendaient pour partir avec quoi, enfin, et je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 Mano il y a pas mal du tout sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [89%] :\r\nDonc c'est moins de sant\u00e9 oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:42) [85%] :\r\nCelui -ci, c'est l'espace \u00e0 j'bien pis donc c'est con\u00e7u pour nos clients CFF qui ont un abonnement g\u00e9n\u00e9ral sur l'ann\u00e9e ou des billets internationaux permet classe, donc c'est un espace qui, dans lequel le client peut rester avant qu'on ne le train ou le peut se servir de boissons Floyd non alcoolis\u00e9e et boisson chaude, il y a le WiFi il y a des journaux internationaux en 5 langues. \r\nIl y a des boissons froides des bi\u00e8res sans alcool, jus d'orange, je cabinet vitamin\u00e9 Rivella Auplata p\u00e9tillante, puis une s\u00e9lection de boissons p\u00e9tillantes et puis des boissons chaudes, si diff\u00e9rentes sortes de th\u00e9 et du caf\u00e9 \u00e9galement et donc le client se sert plusieurs fois, c'est absolument gratuit, tout est mis \u00e0 sa disposition gracieusement dispose absolument donc les journaux \u00e9galement la possibilit\u00e9 de se connecter au WiFi \u00e9olien qu'on pourrait bien le voir aussi, de ce ordinateur, donc s'il a besoin d'imprimer des billets etc, c'est un service qu'on fait, \u00e9galement, il y a une imprimante peut se faire \u00e7a \u00e9galement, il y a combien de places en tous ici, il y a 48 places et puis il y en a un peu plus si on compte celles -l\u00e0 qui sont \u00e0 l'accueil au tout autour du buffet, on perd 10 de plus et donc normalement, nous on a un passage de son 150 personnes pas qui viennent ici en moyenne pour 10 15 minutes vraiment boire un caf\u00e9 envol\u00e9es au travail, juste avant de prendre le train, le soir on va rentrer \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:16) [85%] :\r\nVous \u00eates en train de dire quel journal, Le Figaro moi je dis toute la la presse fran\u00e7aise en jetant l'ai autre quoi partir ou dans 3 minutes j'le temps en temps dans le le salon de de Z\u00fcrich, si c'est encore mieux, bon il y a pas la vue sur la Bahnhofstrasse il y a eu sur les voies de chemin de fer, mais quand m\u00eame c'est bien. \r\nParce que vous avez quel type d'abonnement, j'ai un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe c'est mon cadeau d'anniversaire, chaque ann\u00e9e, que je me fous moi- m\u00eame voil\u00e0 et qu'est -ce que vous en pensez, ce type de lieu commun c'est tr\u00e8s convivial, c'est tr\u00e8s sympa, les employ\u00e9es sont sont gentille et brave comme tout pr\u00eats \u00e0 vous aider ce ce tr\u00e8s agr\u00e9able en g\u00e9n\u00e9ral vous y passer 5 minutes pas plus, enfin, non non non non non non, du fait des fois j'ai pas celui d'une bonne demi- heure quand c'est tranquille quand on sort du tramway ou \u00eates heureux de se retrouver ici dans la tranquillit\u00e9, est ce que vous faites dans la vie, ce journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [86%] :\r\nLe but \u00e9tait celle d'\u00eatre dans une gare, c'est aussi d'avoir ce point de vue des trains et l\u00e0- bas, le client a constamment, sans avoir le le le d\u00e9savantage du bruit ou des annonces parce que c'est tout insonoris\u00e9, donc il n'entend vraiment rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:34) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'en fait on a \u00e0 l'\u00e9tage non mais \u00e0 la m\u00eame hauteur que les quais tout \u00e0 fait, il y a une belle vitrine qui permet de voir les trains le va-et-vient des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [98%] :\r\nOui c'est magique. \r\nCe silence, ce que vous entendez par ma voix qui parle, c'est vraiment mon souhait, je pense que le client qui vient ici, c'est \u00e7a son buste, c'est pas de d'avoir encore de la musique du bl\u00e9 \u00e7a et l\u00e0, toute la journ\u00e9e, il a, sur lesquels il a au travail et donc l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre une parenth\u00e8se tranquille et calme, donc voil\u00e0 pourquoi notre volont\u00e9 de ne pas m'\u00e9tonner de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [77%] :\r\nLes lampadaires aussi son circulaire sont magnifiques, avec des photos de non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [84%] :\r\nOui, les lampadaires c'est tr\u00e8s particulier, parce que c'est des lampadaires avec des vraies photos des lacs suisses alors au d\u00e9but on se jouer avec les clients pour leur dire est -ce que vous reconnaissez, par exemple la Cl\u00e9ment etc et juste pour la petite info il y a une un l\u00e0, on choisit Rick \u00e9galement il y a le m\u00eame lampadaires mais avec les montants, les photos des montagnes suisses par des lacs et donc comme je vous avez dit : on a des jeunes en locaux donc suisses et internationaux, alors qu'est ce qui a comme \u00e0 Beyrouth dans le temps, les 24 heures Le Figaro, Les \u00c9chos, le monde Financial Time. \r\nBah untethered il y a et corrige Adel Nasser des magazines un peu plus sur le Business, donc c'est une sorte de remerciements pour le client qui nous choisi tous les jours et qui choisit de faire un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe sur l'ann\u00e9e, donc le but c'est qu'il soit qu'il se sent bien ici, c'est vrai que les gestes 5 minutes \u00e7a qui passent une heure mais qu'il soit bien dans le moment de l'attente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [86%] :\r\nQu'est ce que vous attendez \u00e0 la main, j'attends une intervention intervention de travail c'est-\u00e0-dire ah ben j'ai livr\u00e9 une voiture en ville, vous l'avez emmen\u00e9 doit ou de Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 je dois repartir mais je sais pas o\u00f9 je sais pas si Jacques Pradel en train ou en voiture ou \u00e0 la maison fait ne sait pas, j'attends. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:38) [90%] :\r\nC'est ce que vous travaillez dans quel domaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [87%] :\r\nDomaine de convoyage, la location de voitures et pourquoi vous \u00eates venu ici \u00e0 la gare sant\u00e9 peut-\u00eatre je je pars \u00e0 l'a\u00e9roport, peut-\u00eatre, je pars \u00e0 la maison, peut-\u00eatre je pars train sur quelque part en Suisse, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'il y a une voiture \u00e0 partir d'ici, ou s'il y a une voiture \u00e0 partir de Lausanne bah Suri. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:00) [80%] :\r\nOui, vous travaillez -vous c'est de ramener les voitures quand un client l'a utilis\u00e9 ces cendres par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [85%] :\r\nC'est du travail sur \u00e0 peine oui madame, vous avez mobile dans la main, ben oui, le Japon et combien de temps que vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:16) [83%] :\r\nUne heure et demie en ce moment -l\u00e0, vous \u00eates pay\u00e9 quand m\u00eame, vous \u00eates pas payer \u00e9videmment jusqu'\u00e0 la course. \r\nVous \u00eates pire la course oui votre salaire : il varie en fonction des missions et donc qui j'imagine varie chaque mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [84%] :\r\nAh oui, oui, \u00e7a m'arrive, mais \u00e7a et c'est c'est en attendant, on fait \u00e7a on peut pas, on n'est pas pour la vie, hein, on fait pas \u00e7a pour la vous fait \u00e7a depuis combien de temps vous depuis depuis peu de temps, l\u00e0, je crois, je ne sais plus combien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:43) [93%] :\r\nDonc l\u00e0, pour vous, c'est du temps perdu, entre guillemets, oui ou non et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:51) [84%] :\r\nEt comment vous tue le temps comme \u00e7a, j'attends, je veux dire, journal, alors j'ai pens\u00e9 que dans ma jeunesse les salles d'attente \u00e9tait plus sympa et les si\u00e8ges en bois, il y a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il y avait des pneus, des petits trucs \u00e0 musique en mati\u00e8re de l'argent dedans, c'\u00e9tait d'une esp\u00e8ce de, de, de petites figurines qui dansent et c'\u00e9tait \u00e0 quel endroit, c'\u00e9tait donc dur \u00e0 vers la Chaux-de-Fonds la lampe Saint-Imier partout, les gares, c'\u00e9tait comme \u00e7a, il y avait des salles d'attente comme cela, salle d'entente avec des bonbons, des trucs pour les enfants, je parle de 50 ans en arri\u00e8re, vous savez qui r\u00e9unit, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 65 points, on peut aller, donc on peut, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 travaille on peut travailler jusqu'\u00e0 ce qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:40) [82%] :\r\nIl a \u00e7a vous avez vous inspire quoi celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [90%] :\r\nBen la modernit\u00e9, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [89%] :\r\nElle est comment cette salle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [86%] :\r\nMal plac\u00e9 face \u00e0 un mur, j'ai tourn\u00e9 la t\u00eate pour voir dehors, voil\u00e0, tout se transforme tout devient anonyme. \r\nPas de tabou qu'\u00e0 heure pas beaucoup le ce qu'on appelle en anglais cosy. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:06) [91%] :\r\nCe pas comme \u00e7a dans les salles d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [87%] :\r\nNon, il y a les restaurants mais on peut pas passer sa journ\u00e9e aura sans pourquoi \u00e7a co\u00fbte cher. \r\nAh ben oui, j'en ai d\u00e9j\u00e0 pris en ce matin de mais. \r\n3 50 le caf\u00e9, on ne peut pas faire \u00e7a toute la journ\u00e9e, autrement mal mon salaire, \u00e7a sert \u00e0 plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:27) [78%] :\r\nSavez qu'il y ait une une autre salle d'attente qui existe, qui r\u00e9serv\u00e9, j'aime pas du tout aux personnes qui ont un abonnement g\u00e9n\u00e9ral m'premi\u00e8re classe \u00e0 aucune id\u00e9e, pas regarder en face d'un juste en face, garder ses cris ont par la fen\u00eatre l'envoi sur le c\u00f4t\u00e9 lounge CFF. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:41) [76%] :\r\nAh avait ni faire une diff\u00e9rence entre premi\u00e8re classe et la classe la 2\u00e8me place quand m\u00eame. \r\nC'est une diff\u00e9rence d'argent si tout est fix\u00e9 sur \u00e7a tout \u00e0 l'art de vitesse ah \u00e7a sera toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [79%] :\r\nEt \u00e7a me r\u00e9volte pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:59) [87%] :\r\nNon, si on se r\u00e9volte surtout envie plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:21) [94%] :\r\nVous fr\u00e9quentez Solange depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [87%] :\r\nDepuis son ouverture \u00e0 peu pr\u00e8s oui bon disons que je voyage r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9j\u00e0 toujours entrain et souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il y a l'habitude de lancer d\u00e9j\u00e0 d'a\u00e9roports, alors bon, ben, c'\u00e9tait une bonne solution quand on a un petit moment d'attente et puis qu'on peut se reposer et travailler, faire quelques t\u00e9l\u00e9phones, enfin c'est l'extension du bureau presque ce sens qu'on n'est pas trop d\u00e9rang\u00e9, il y a pas trop de monde voil\u00e0 travailler tranquillement, vous avez combien d'attente la \u00e0 c'est-\u00e0-dire que si entre- 2 rendez- vous, et puis avec, j'avais un rendez- vous \u00e0 la gare, donc je me suis pur, mais devenir une petite demi- heure pour fermer T\u00e9l expire le sperme mettra sur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [90%] :\r\nVous \u00eates dans quel domaine d'activit\u00e9 dans l'h\u00f4tellerie, conseillait gestion d'accord, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 lit dans une salle d'attente classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [88%] :\r\nJe pense pas, \u00e7a fait tellement longtemps ce cas pas dans un cadre professionnel, c'est un des souvenirs d'enfance, de quel type peu tous les gens align\u00e9s assis sans dire un mot, voil\u00e0 et ici et c'est c'est classe quand m\u00eame, c'est bien fait, c'est tr\u00e8s lumineux, c'est : on voit que c'est plut\u00f4t des hommes d'affaires et puis les gens sont plut\u00f4t bien dans leur coin et s'occupe de leurs affaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [78%] :\r\nVous \u00eates un privil\u00e9gi\u00e9 pour un de lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [90%] :\r\nNon, on y met le prix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:49) [82%] :\r\nCe n'est pas gratuit, vous avez l'abonnement premi\u00e8re classe oui l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:54) [89%] :\r\nJe trouve que c'est que c'est un service qui est, je peux pas dire c'est pas qu'on l'attendait peut-\u00eatre pas, mais je veux dire, pour le prix que l'on paye, c'est vrai que je trouve \u00e7a int\u00e9ressant qu'en tout cas dans les gares principales les offres ce genre de prestations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:12) [93%] :\r\nPourquoi avoir cr\u00e9\u00e9 ce type de lieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:13) [88%] :\r\nPar le le parce que c'est tout r\u00e9cent, et si oui, tout \u00e0 fait \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a fait depuis le mois de mai, le 16 mai mais il y a une langue j'ajoute que, depuis 2009 qui est beaucoup plus petite, mais qui dans le m\u00eame concept, parce qu'on a le m\u00eame architecte donc vous retrouvez les m\u00eames couleurs, le m\u00eame fauteuil les m\u00eame lampes avec des diff\u00e9rentes photos et donc parce que nous, le but c'est aussi que le client ne nous reconnaissent CFF donc \u00e0 un Z\u00fcrich comme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [88%] :\r\nMais pourquoi vous aujourd'hui parce que finalement il y a toujours eu des personnes qui avaient des abonnements premi\u00e8re classe des voyageurs internationaux pourquoi faire sans il en 2014 et 2009 auparavant \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:51) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi qu'ils ont fait des \u00e9tudes, demain, j'ai comme dans les a\u00e9roports, il y a une salle d'attente qui peut \u00eatre pour les clients qu'on appelle VIP dans les a\u00e9roport c'est de se dire pourquoi pas gare ou une gare comme celle -l\u00e0 de Gen\u00e8ve si Ungaro finale oui c'est pas forc\u00e9ment une garde de passage comme Z\u00fcrich, mais c'est une gamme o\u00f9 on a beaucoup, beaucoup de clients, beaucoup d'abonn\u00e9s premi\u00e8re classe qui viennent ici qui doivent vraiment patienter beaucoup avant de prendre le train et donc \u00e7a, c'est un service plus pour ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:18) [84%] :\r\nParce que juste, c'est bien chauff\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:21) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:21) [93%] :\r\nIl fait combien vous savez quel degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:23) [78%] :\r\nNormalement, ces param\u00e8tres pour les nouvelles, temp\u00e9rature, \u00e7a doit \u00eatre sur les 7 27 degr\u00e9s je pense rentrer 25 avant 7. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:29) [94%] :\r\nSi je vous dis \u00e7a parce que moi, je suis pass\u00e9 en dans la salle d'attente qui est ouverte \u00e0 tout le monde vous savez combien il fait non, actuellement il fait 16 degr\u00e9s. \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on fait, on peut pas rester longtemps \u00e0 16 degr\u00e9s dans une salle d'attente, \u00e7a je ne sais pas dans ce sens -l\u00e0, je me demandais si on privil\u00e9giait pas trop. \r\nUn certain type de voyageurs par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:53) [88%] :\r\nApr\u00e8s, c'est pour moi personnellement, ce que je pense que c'est un point de vue, c'est pas une question de privil\u00e9gi\u00e9s, mais c'est aussi qu'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe \u00e0 un co\u00fbt tr\u00e8s, tr\u00e8s important, alors j'imagine que c'est aussi une cons\u00e9quence d'avoir des services \u00e0 caisse accessoires qui justifie aussi en c'est pas une question de faire une diff\u00e9rence, parce que pour moi, tous les clients sont les m\u00eames, \u00e7a n'existait pas, le concept de client ah ou ben de clients premi\u00e8re classe au 2\u00e8me apr\u00e8s \u00e7a, c'est une prestation, donc il faut la relier \u00e0 quelque chose, mais dans l'absolu, il y a pas de diff\u00e9rence pour les clients. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:25) [87%] :\r\nDans l'absolu, mais dans les faits, qui est quand m\u00eame de de types de client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:29) [84%] :\r\nOui, mais c'est pour \u00e7a que c'est con, monsieur Lang, je vais dire, en larmes, je sais, c'est cibl\u00e9 pour une client\u00e8le sp\u00e9cifique et c'est d\u00fb au fait que cette client\u00e8le paye un prix tr\u00e8s important pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral donc on lui donne le un service suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:56) [82%] :\r\nC'est dans 2 heures 40, c'est tr\u00e8s exactement de retour \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:00) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:01) [90%] :\r\nMais parce que vous arrivez de quel endroit les gens, et l\u00e0 j'arrive de Lausanne, en fait, et j'avais un d\u00e9jeuner d'affaires, on peut dire \u00e0 Gen\u00e8ve et ensuite donc je, je, je vais \u00e0 Paris puisque je : je viens en Suisse, de temps en temps, pour des raisons professionnelles aussi qu'est -ce que vous en pensez de cette salle d'attente, l\u00e0- bas c'est, c'est la la portion congrue, c'est-\u00e0-dire que, il y a 2 4 6 6 fois en 2, 3, il y a 18 places pour une gare de l'importance de Gen\u00e8ve je trouve que \u00e7a fait assez peu le truc c'est qu'aussi j'ai l'impression qu'il y a une esp\u00e8ce de voil\u00e0 de de passage comme \u00e7a et c'est c'est pas extr\u00eamement propice \u00e0 la concentration, c'est-\u00e0-dire il y a une une de de portes automatiques c\u00f4t\u00e9 nord de portes automatiques, c\u00f4t\u00e9 sud, je pense que possiblement m\u00eame si je ne l'ai pas exp\u00e9riment\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce que je suis arriv\u00e9 il y a 5 minutes possiblement, il peut y avoir du trafic entre les 2, donc si vous avez tout le temps, des gens qui rentrent et qui ressortent c'est pas extraordinaire, mais il y a aussi un truc maintenant que vous m'en parlez et que maintenant je que je regarde un peu plus autour de moi il y a quelque chose qui est flagrant dans cette dans ce sas o\u00f9 dans cette salle d'attente, c'est que. \r\nC'est-\u00e0-dire que vous devez savoir que votre autre en est \u00e0 une certaine heure, bon \u00e7a, heureusement pour vous, mais vous devez presque savoir de quel qu'il va partir. \r\nOn peut, je pourrais \u00eatre dans un je pourrais \u00eatre dans une salle d'attente si toutefois \u00e7a existait d'une d'un immense supermarch\u00e9 ou d'une d'une galerie commerciale, vous l'avez trouv\u00e9 facilement cette salle d'attente non absolument pas, il faut, il faut la il faut la la scruter, il faut la trouver, c'est un peu un jeu de piste, d'ailleurs, je trouve \u00e7a assez incroyable que au rez-de-chauss\u00e9e se trouve une majorit\u00e9 de de commerces, et que il faille aller au premi\u00e8re \u00e9tage pour trouver une salle d'attente, je trouve \u00e7a pour le moins singulier se dit hou l\u00e0 aussi sur sa configuration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [72%] :\r\nCe sont 5. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:02) [89%] :\r\nLorsqu'on se balade un peu soit au rez-de-chauss\u00e9e soit en sous- sol, ce qui a \u00e9t\u00e9 mon cas, on s'aper\u00e7oit qu'il y a une place d\u00e9volue au commerce qui est tr\u00e8s importante et, en fait, pour le grand public qui veut privil\u00e9gier l'oisivet\u00e9 et attendre son train, h\u00e9 bien il y a pas beaucoup de place, voil\u00e0 c'est dit tout sur non seulement sur cette gares mais \u00e0 mon avis, \u00e0 mon avis sur l'\u00e9volution de de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est-\u00e0-dire le temps c'est de l'argent, le donc il faut consommer et et en fait on laisse assez peu de d'espace pour des gens qui, qui sont l\u00e0, entre 2 trains qui sont dans une situation d'attente voil\u00e0 alors qu'pourrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tranquillement install\u00e9s, il pourrait profiter de demain ne serait -ce que d'une prise, par exemple, pour recharger proche charger des batteries avant de prendre un train, m\u00eame si je sais que les trains suisses ont largement aliment\u00e9 en prison mais voil\u00e0 on ne lui a pas \u00e7a c'est je trouve \u00e7a quand m\u00eame je trouve \u00e7a d\u00e9lire d\u00e8s que on pense que le grand public va avoir un tout petit peu de temps, il faut qu'il emploie, ce temps libre \u00e0 la consommation, \u00e7a dit tout, finalement, alors que, on peut tr\u00e8s bien aussi envisag\u00e9 un temps libre comme \u00e9tant par d\u00e9finition c'est-\u00e0-dire libre de penser libre de de r\u00e9installer les choses en soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:26) [87%] :\r\nExcusez -moi, je suis pas ici, en fait, moi, c'est pas grave, il est, je vous vois, vous \u00eates en train d'\u00e9crire qu'est ce que vous \u00e9crivez, vous incarnez sur les genoux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:35) [84%] :\r\nC'est un peu, ouais, c'est un peu le le le journal de de mon s\u00e9jour ici en Gen\u00e8ve parce que vous \u00eates l\u00e0 depuis quand 2 jours en fait, je suis devenu lundi mais c'est juste un peu, enfin, je fais un peu de voyage peu partout l'Europe voil\u00e0 qu'est -ce que vous notez, l\u00e0- bas, juste les gens qui s'y rencontrer comment je Gen\u00e8ve les impressions un peu les opinions que je et \u00e9changer avec les gens un peu \u00e7a pour de quel endroit je viens des \u00eeles Canaries en Espagne est -il un vous attendez un train en train pour retourner en France et continuer mon voyage, vous avez combien de temps d'attente 2 heures c'est \u00e0 16 heures chose quoi, oui, mais il pleut dehors, j'ai froid, donc c'est pas tr\u00e8s envie de sortir encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [92%] :\r\nQu'est ce que vous en pensez de cette salle d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:31) [84%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un peu plus vivante, c'est si les si\u00e8ges c'\u00e9tait en forme de des cercles ou peu comme puisse voir les visages des autres personnes pour peut-\u00eatre parler ou changer un peu de une conversation vous c'est pas un truc qui qui soit pas Jonathan et je suis seul, \u00e7a pourrait changer dans les salles d'attente standard de cr\u00e9er d'espaces plus conviviaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:00) [88%] :\r\nEt vous savez ce qu'il est en face n'a rien et je vous laisse lire. \r\nO\u00f9 \u00e7a l\u00e0 oui c'est Business : ce qu'ils veulent Point Point Business plan et qu'est que c'est c'est un il y a des salles de s\u00e9minaires, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a 1, l'enjeu c'est une salle d'attente mais qu'est r\u00e9serv\u00e9 aux abonnements premi\u00e8re classe aux personnes qui ont des billets, premi\u00e8re classe internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:30) [79%] :\r\nC'est pas la premi\u00e8re fois que je vois \u00e7a, c'est s\u00fbr que je j'ai surtout vu \u00e7a on dans les reporte donc j'imagine que \u00e7a ne mod\u00e8le qui s'exporte maintenant \u00e0 la gare affaires anormal. \r\nBen, tout ce que s\u00e9paration entre guillemets classe j'aime pas trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a d\u00e9j\u00e0 des billets premi\u00e8re la seconde classe, alors pourquoi pas faire pareil pour les salles d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:59) [90%] :\r\nJ'ai la m\u00eame opinion avec le les diff\u00e9rentes classes d'un train, je sais pas pourquoi il doit avoir une classe diff\u00e9rente de de l'autre, dans le m\u00eame trend je sais pas, qu'est ce que va \u00eatre \u00e9preuve la prochaine \u00e9tape, mais si \u00e7a continue \u00e0 s'\u00e9tendre, comme \u00e7a, c'est juste l'indicatif la soci\u00e9t\u00e9 continue \u00e0 \u00eatre de plus en plus s\u00e9par\u00e9s in\u00e9galitaire qu'on voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:23) [92%] :\r\nPar exemple, qu'est ce que vous avez \u00e9crit sur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:27) [87%] :\r\nD'accord c'est pas \u00e7a, c'est pas un peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:31) [80%] :\r\nManuel, c'est \u00e0 la \u00e0 la sueur et puis donc c'est le meilleur active et de la Misma, une fois que j'arrivais \u00e0 Rouen \u00e0 la ville, c'est plus regardez les lacs, il y a des lors resplendissante, il y a 2 des animaux de de de la vie sauvage, il y a quelques bateaux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, Cin\u00e9man \u00e7a vient de l'arsenal a ses points comporte Amiens Thomelin et o\u00f9 l'OPA cependant une fois on ne sort de la zone du lac, on peut voir les comportements standard de d'une grosse ville europ\u00e9enne, il y a des gens qui marchent vite dans tous les sens, il y a des des voitures beaucoup des voitures, il y a des v\u00e9los, il y a l\u00e0 allez stress g\u00e9n\u00e9ral enfin dans le virement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:37) [87%] :\r\nEt vous, vous \u00eates plut\u00f4t la honte j'en salle d'attente classique 1er ou 2\u00e8me classe 0 58 236 236 0 pour nous donner votre avis, que les gares s'\u00e9quipent de lieux d'attente diff\u00e9rencier \u00e0 l'image des wagons depuis toujours, est ce que cela vous pla\u00eet ou est -ce que cela vous d\u00e9range 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giroud V\u00e9ronique Marti Marine mon St\u00e9phanie Coudray, Christophe Canut Rodolphe Bauchau demain nous vous emm\u00e8nerons dans quelques-uns des 37 magasins de la gare Cornavin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:14) [90%] :\r\nJe peux vous dire qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame prix que ce qu'on peut pratiquer \u00e0 la Laval \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 peu \u00e0 la rue du Rh\u00f4ne loyer excessivement au c'est vrai que la gare de Gen\u00e8ve, c'est 125000 personnes par jour et puis 125000 personnes par jour, m\u00eame si j'ach\u00e8te un tout petit peu, c'est vrai que \u00e7a devient int\u00e9ressant, alors par quand je peux vous dire que le chiffre d'affaires de l'ensemble de ces commerces sont estim\u00e9s \u00e0 130 millions pour une ann\u00e9e compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:35) [89%] :\r\nLes marchands du temple, un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme et tout de suite quelqu'un qui a de la classe, c'est \u00c9milie Gasc en passag\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-23T12:38:23Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0812A96-9C77-4252-AE07-9F76E86FA058", "internalArchiveId": "C0812A96-9C77-4252-AE07-9F76E86FA058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manger, bouger! Emission sp\u00e9ciale dans laquelle des experts r\u00e9pondent aux questions des auditeurs. L'alimentation saine est-elle \u00e0 port\u00e9e de tous? Comment expliquer l'explosion des cas de diab\u00e8te, de maladies cardiovasculaires ou d'ob\u00e9sit\u00e9? Les explications de Liliane Bruggmann, responsable du Secteur Nutrition \u00e0 l'OSAV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, Roger Darioli, m\u00e9decin et vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition et Corinne Kehl, di\u00e9t\u00e9ticienne et responsable de l'enseignement sur la connaissance et la qualit\u00e9 des aliments \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve (2/2)", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["di\u00e9t\u00e9tique", "nutrition", "hygi\u00e8ne alimentaire", "aliment di\u00e9t\u00e9tique", "pr\u00e9vention des maladies", "fitness", "marche (loisir)", "gymnastique (loisir)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-21T05:01:14Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt nous sommes de retour \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours en Direct dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 pour cette matin\u00e9e sp\u00e9ciale manger, bouger, je vous rappelle le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 composer pour poser vos questions \u00e0 l'antenne 0 800 108 208 une ligne qui restera ouverte \u00e9galement entre 10 heures et 11 heures pour CQFD, vous pouvez aussi venir d\u00e9poser vos commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag manger bouger en un mot, et \u00e0 l'infinitif vous \u00eates co- d\u00e9couvrirez les coulisses de cette matin\u00e9e sp\u00e9ciale avec les photos et les vid\u00e9os de S\u00e9verine Chaves et S\u00e9bastien Blanc qui, je crois, c'est entre un bastion dans la relation dans la salle de bain, je crois qu'ils sont en train de prendre des photos de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, qui est toujours l\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous \u00eates toujours l\u00e0 oui, alors allez bougez -vous l\u00e0 -ce que vous \u00eates encore l\u00e0, j'ai peur du v\u00e9lo, voil\u00e0 je rappelle donc Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 manger un petit d\u00e9jeuner, si on peut appeler \u00e7a un petit d\u00e9jeuner, c'\u00e9tait quoi un croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nLes trucs les plus riches, l\u00e0 c'\u00e9tait un petit pas en chocolat pour les enfants, c'est hyper se nourrit et puis et puis que c'\u00e9tait un croissant de argent il m'a dit que c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent d'un verre d'huile on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nSi vous qui nous \u00e9coutez petit-d\u00e9jeuner voil\u00e0 et donc vous avez la matin\u00e9e pour \u00e9liminer tout \u00e7a, ben ouais \u00e0 l'eau, \u00e9limin\u00e9e votre vertu \u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous serez accompagn\u00e9 donc de Th\u00e9o Chavaillaz et nous vous retrouverons donc tout au long de cette matin\u00e9e, alors on a vu en premi\u00e8re demi- heure que l'une des causes des probl\u00e8mes d'ob\u00e9sit\u00e9, de diab\u00e8te diab\u00e8te de type 2 nous nous pr\u00e9cise une une auditrice que ces probl\u00e8mes donc \u00e9tait li\u00e9 au manque d'information, manque d'\u00e9ducation \u00e0 la di\u00e9t\u00e9tique, mais s'il y a aussi la responsabilit\u00e9 de l'industrie agroalimentaire et il faut le dire, \u00e0 ce niveau l\u00e0, le probl\u00e8me n'est pas nouveau. \r\nAlors on a un petit petite s\u00e9quences d'archives qu'on va vous trouvez vous qui arrive tout de suite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [84%] :\r\nUnichips, c'est une tr\u00e8s fines tranches de pommes de terre, invit\u00e9 de de mati\u00e8res grasses et copieusement saupoudr\u00e9s de \u00e7a, vous voulez \u00eatre en bonne sant\u00e9 jeunes demain. \r\nDes points de vue di\u00e9t\u00e9tique, \u00e7a n'est pas une bonne habitude, c'est m\u00eame tout le contraire, non c'\u00e9tait il y a du saccharose du sucre de raisin du Dextran vous vous sentez malade ou mal dans votre peau, simplement de l'eau, mais de l'eau manger \u00e0 votre faim tout ce qu'ils \u00e9taient vraiment beaucoup de calories, supprimer les hydrates de carbone, c'est qu'ils ont ou toujours un agr\u00e9able go\u00fbt sucr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nMontage : montage r\u00e9alis\u00e9 par John Hasle Bachelard extraits des \u00e9missions \u00e0 bon entendeur des ann\u00e9es 80 et nous sommes toujours en compagnie de deux 3 invit\u00e9s : Corinne Kehl, di\u00e9t\u00e9ticienne et responsable de l'enseignement sur la connaissance et la qualit\u00e9 des aliments ici \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve rejette Arioli m\u00e9decin, professeur et sp\u00e9cialiste en pr\u00e9vention des maladies cardiovasculaires, vice- pr\u00e9sident, aussi, de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition et Liliane, responsable du secteur nutrition \u00e0 l'eau Los l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires, v\u00e9t\u00e9rinaires, on l'a entendu dans cet extrait, voil\u00e0 \u00e7a fait 30 ans, 40 ans, fait qu'on en parle a trop de sel, trop de sucre, trop de graisse est -ce que les autorit\u00e9s ont les moyens de faire pression sur sur l'industrie agroalimentaire, il y a donc Bronfman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [88%] :\r\nAlors qu'on a la possibilit\u00e9 de faire pression, non pas par la l\u00e9gislation, mais on a la possibilit\u00e9 de faire sur la base volontaire, ce qui est aussi le ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a clairement dit, dans le cadre de de du prix du programme national sur la nutrition, l'activit\u00e9 physique, donc en encourage lisse les les grandes, les grandes compagnies aussi les grandes distances distributeurs dans la grande, la grotte, l'agroalimentaire, l'agroalimentaire, merci pour l'auteur, l'agroalimentaire a chang\u00e9 disons la composition \u00e0 r\u00e9duire le sel par exemple dans le pain, qui est un bon exemple \u00e0 r\u00e9duire aussi au changer adapter la qualit\u00e9 des d\u00e9graisser aussi \u00e0 r\u00e9duire le sucre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [95%] :\r\nDe le faire sur base volontaire sans contrainte finalement est -ce vraiment efficace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [87%] :\r\nAlors ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le cadre d'une initiative qu'on a lanc\u00e9 Action Sant\u00e9 Les il y a peu pr\u00e8s il y a m\u00eame, il y a peu pr\u00e8s 17 entreprises que 60 \u00e0 engager \u00e0 changer la composition d'un certain dans les aliments se peut, c'est un 1er pas dans une bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [93%] :\r\nSur combien de, combien d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [88%] :\r\nAlors, sur le nombre, on est vraiment en vise surtout les grandes entreprises, qu'ils ont les, les, les entreprises de multinationales des multinationales et donc l\u00e0 ils ont fait des produits en fait vraiment vingt-huit promesses d'action jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 28 promesses d'action pour r\u00e9duire, par exemple sur le le sucre dans les c\u00e9r\u00e9ales aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [91%] :\r\nCorinne Kehl, vous \u00eates convaincu par par ce qui est fait par nos autorit\u00e9s pour abaisser ce que vous appeliez tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure, la densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des aliments qui ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [93%] :\r\nAlors je suis pas convaincu que c'est suffisant comme comme mesure, on voit quand on parle de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sel qu'on parle de r\u00e9duire donc le sel dans les pizzas dans le pain, mais quand on voit que les c\u00e9r\u00e9ales de petit-d\u00e9jeuner contiennent autant de celle que des chips, on se rend compte qu'il y a encore vraiment beaucoup de travail \u00e0 faire, on se rend aussi compte qu'il on peut r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre mais si la portion des aliments parall\u00e8lement augmente, on va pas du tout \u00eatre efficace, donc l\u00e0 je peux vous peut-\u00eatre vous donner en exemple si vous achetez -en si vous achetez par exemple en pot de Nutella qui pesait autrefois 200 grammes et qu'aujourd'hui on vous propose une action avec en pot de Nutella qui fait en kilos, vous avez beau r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre, vous avez incit\u00e9 clairement les gens \u00e0 consommer plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [94%] :\r\nRoger bariol\u00e9 qu'est -ce qu'on a fait finalement depuis 30 ans pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits, ce qu'on est vraiment sur la bonne, la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [91%] :\r\nAlors c'est c'est mitig\u00e9 : oui, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont nouveaux, notamment par exemple l'\u00e9tiquetage, \u00e7a veut dire que le consommateur averti de la possibilit\u00e9 de savoir quel est le contenu en sucre qu'les camper en salle, etc, et c'est c'est une une des d\u00e9marches 2\u00e8me point qui est important, \u00e7a veut dire que, au fond, il y a l'info le le le consommateur re\u00e7oit aussi des informations via les m\u00e9dias, il y a une forme \u00e0 dire les professionnels et puis le le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment le suivant, \u00e7a veut dire qu'on a beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 changer ses habitudes, vous voyez, par exemple, si je vais mettre \u00e0 disposition du pain sans sel, \u00e7a veut dire, c'est tr\u00e8s clair, le consommateur ne va pas vouloir l'acheter, donc il faut proc\u00e9der par, par par \u00e9tapes alors simplement de vous dire par exemple pour Action sant\u00e9 au fond vous avez imagin\u00e9 par exemple pour un des grands de la distribution en Suisse nature pas donner le nom mais de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sel, c'\u00e9tait quand m\u00eame 850 produits de leur assortiment et \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable, donc moi je suis plut\u00f4t positif en 40 ans, o\u00f9 il y a des am\u00e9liorations qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [88%] :\r\nMais vous avez, vous avez parl\u00e9 de l'\u00e9tiquetage rejette Arioli et il y avait il y a quelque temps, on parlait d'un \u00e9tiquetage par exemple des feux tricolores \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s facilement identifiable, un rouge, Vert ou orange pour justement donner une qualit\u00e9 globale des aliments, \u00e7a n'est pas pass\u00e9 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, Liliane propre m\u00eame pourquoi n'avons nous, n'avons -nous pas pu imposer \u00e7a \u00e0 l'industrie agroalimentaire qui auraient \u00e9t\u00e9 en fait un un grand plus pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [85%] :\r\nAlors impos\u00e9, c'\u00e9tait pas une imposition qui \u00e9taient pr\u00e9vus, mais s'\u00e9tait de nouveau sur introduire un Label sur sur la base volontaire et ce, en a fait diff\u00e9rentes \u00e9tudes et les r\u00e9sultats ont clairement port\u00e9 le choix sur un Label, ce n'est pas le feu tricolore qui est tr\u00e8s difficile pour pour les consommateurs et consommatrices aussi \u00e0 comprendre parce que qu'est -ce que vous faites, vous avez un produit qui est dans le Vert pour les graisses qui est dans le rouge pour le sucre et qui est dans le jaune pour pour pour le celle par exemple -ce que vous le prenez ou pas, par contre, on a vu le Hall notre choix dans le choix dans ces \u00e9tudes, c'est porter clairement sur le lait, belle sant\u00e9 auquel teacher, ce qui est utilis\u00e9, dandy, par exemple dans les Pays-Bas qui, avec un coup d'oeil, le consommateur la consommatrice lors des achats au prix aurait pu voir que ce produit, il est le la composition \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, clairement cela Label a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, lors de la consultation, non seulement pour l'industrie agroalimentaire, mais aussi par les organisations de la protection des consommateurs, donc, d'un autre c\u00f4t\u00e9, si on n'a pas le soutien des diff\u00e9rences et col\u00e8re, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 introduire sur base volontaire \u00e0 l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [91%] :\r\nCorinne Kehl oui je pense que la l'\u00e9tiquetage alimentaire \u00e9tant \u00e9tant probl\u00e8me je voulais juste revenir sur la taille des portions, je pense qu'on \u00e9l\u00e9ments qui pose aussi vraiment probl\u00e8me et la responsabilit\u00e9 de l'industrie agroalimentaire et distributeurs se situe aussi dans la fa\u00e7on dont ils vivent, ils vendent les produits, donc j'avais ici quelques exemples, si on prend donc la glace que moi je consomme en tant qu'enfant, c'\u00e9tait en b\u00e2tonnet glac\u00e9 qui \u00e9taient soit au parfum Vanille fraise, au chocolat avec une fine couche de glace de sucettes glace, elle posait en fait 37 grammes aujourd'hui ce qu'on voit c'est que les enfants mangent des glaces de type Magnum et si on regarde le poids de cette classe, il va, elle va poser 85 grammes, donc en fait le poids, il est pratiquement 2 fois et demie plus importants et par ce biais l\u00e0, l'enfant va consommer en fait pratiquement 3 fois plus de calories et 3 fois plus de graisse et on sait tr\u00e8s bien en fait que on va manger la portion qu'on nous donne donc en produisant des, des, des, des conditionnements avec des poids de plus en plus important, les distributeurs et l'industrie agroalimentaire ont aussi une responsabilit\u00e9, une r\u00e9flexion \u00e0 avoir quand on nous propose, par exemple aussi des actions avec des barres chocolat\u00e9es, on vous on vous famille Rouat et que c'est une action vous en donne 2 plus pour le m\u00eame prix, en fait, on vous fait manger insidieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [88%] :\r\nToujours plus 0 800 108 208 pour intervenir intervenir \u00e0 l'antenne, c'est le num\u00e9ro \u00e0 composer : Carole de Colombey bonjour, Carole. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:22) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [97%] :\r\nQuelle est votre question ou votre votre intervention votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:27) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, moi je suis entra\u00eeneur de basket de jeunes adolescentes et puis j'ai vraiment l'impression, j'ai quand m\u00eame une formation de praticiens nutrition mais j'ai vraiment l'impression que les jeunes du fait qu'elles font du sport apr\u00e8s peuvent manger n'importe quoi, c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e, c'est que, avant un match, apr\u00e8s un match etc elle mange vraiment du tout et il importe quoi et j'ai beaucoup de peine \u00e0 faire passer le message justement de de l'effort qu'elles ont fait de ne sert \u00e0 rien, si c'est pour apr\u00e8s mang\u00e9 des quantit\u00e9s de calories suppl\u00e9mentaires et j'aimerais justement savoir s'il y a une possibilit\u00e9 s'y a des outils p\u00e9dagogiques qui pourrait \u00eatre mis sur pied pour les entra\u00eeneurs de sport pour faire comprendre que le sport s'il n'y a pas une alimentation correcte avec \u00e7a, mais n'a pas grand chose, si ce n'est \u00e0 faire bouger un peu son corps mais \u00e7a va pas emp\u00each\u00e9 des probl\u00e8mes justement de surpoids. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [93%] :\r\nRoger d'Arioli voil\u00e0, merci beaucoup, au fond, c'est vrai, c'est tr\u00e8s pertinent, ce que vous dites l\u00e0, naturellement, on n'a pas tout \u00e0 fait la solution pour vous r\u00e9pondre, mais \u00e7a je dirais la chose suivante : quand on parle d'alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, je reviens sur cette notion -l\u00e0, \u00e7a veut dire porter \u00e0 votre corps tous les nutriments qui sont n\u00e9cessaires est -ce que j'ai besoin de dire qu'elles ont besoin de faire pour pouvoir alimenter autrement dit, produire des globules rouges, elles ont besoin de calcium pour pouvoir faire un os solides, elles ont besoin d'avoir des prot\u00e9ines pour pouvoir faire du muscle et avoir de la force, donc \u00e7a c'est les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires maintenant de croire que parce qu'on du du sport, on peut se permet tous les exc\u00e8s et de ne voir que l'apport calorique, h\u00e9 bien je pense que c'est une aberration totale donc imaginez le bon fonctionnement de votre corps, autrement dit la vitalit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un apport \u00e9quilibr\u00e9 d'aliments et puis en \u00e9vitant les surplus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [91%] :\r\nNous avons \u00e9galement Marianne de charme au bout du fil bonjour Marianne. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:16) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [96%] :\r\nC'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:20) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi je, je trouve qu'on donne toutes les th\u00e9ories pour bien manger et bien se nourrir, j'ai aussi entendu que les 2 personnes qui \u00e9taient les plus d\u00e9favoris\u00e9s, sont aussi les gens qui \u00e9taient socialement les puits de favoriser, mais je pense qu'au niveau de la pratique si ordinaire toutes les mission qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, quand on a une famille de 4 personnes qui doivent nourrir avec enfant francs par semaine, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que des fois on se remplit, \u00e7a veut dire qu'on prend des passants, enfin plus risqu\u00e9e, bon march\u00e9, plut\u00f4t que des fruits et l\u00e9gumes et je trouve qu'on devrait pouvoir proposer dans les magasins des actions dans les restaurants o\u00f9 on demande \u00e0 voir un verre de, de, de, de, de jus de fruit ou comme \u00e7a, le moins cher possible, moins cher que la premi\u00e8re boisson alcoolis\u00e9, qu'on pourrait pas avoir un choix de fruits et l\u00e9gumes qui soit au prix de 2, passer du rire pour favoriser aussi les gens qui ont peut-\u00eatre pas les moyens de se nourrir correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une question financi\u00e8re bien se nourrir, \u00e7a co\u00fbte cher les miennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [91%] :\r\nAlors il y a une derni\u00e8re, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 ce sujet et si on fait si on regarde si on prend en consid\u00e9ration aussi lors des achats non seulement les les produits qui sont amen\u00e9s \u00e0 en action, mais voir un peu la la grandeur des pourcent justement comme Madame qu'elle a dit de regarder, de consid\u00e9rer aussi les que les la grandeur des des paquets qui sont, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, mais aussi, regardez par exemple dans dans les fruits et l\u00e9gumes dans ses rayons non, l\u00e0 il y a quand m\u00eame aussi des actions prendre en consid\u00e9ration aussi les actions dans les rayons pour la viande pour le pour les fruits et l\u00e9gumes, surtout dans ce dans ce domaine -l\u00e0, il y a quand m\u00eame la possibilit\u00e9 de d'avoir des repas \u00e9quilibr\u00e9s, donc l\u00e0 je vous r\u00e9f\u00e8re aussi \u00e0 un autre nature notre site internet, o\u00f9 on vous donne quelques exemples : comment faire attention, comment on peut r\u00e9duire les couleurs de l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [93%] :\r\nCorinne que l'alors moi j'abonde un petit peu je petit peu dans le sens de, de, de, de cette auditrice je, je, je, j'observe quand m\u00eame que dans les magasins quand a des promotions, c'est surtout sur les produits \u00e0 haute densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, donc les produits sucr\u00e9s et r\u00e9cemment j'ai vu une action qui \u00e9tait de remplir en sac de de de pommes et de poires de toutes les vari\u00e9t\u00e9s possibles pour le prix de 7 francs au lieu de 13 et moi je pense que les distributeurs ont vraiment r\u00f4le \u00e0 jouer pour promouvoir, en fait, la consommation de fruits et l\u00e9gumes en proposant en fait des actions plut\u00f4t cibl\u00e9e sur ces groupes d'aliments plut\u00f4t que sur les barres chocolat\u00e9es, il les glaces le Nutella etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [91%] :\r\n9 heures 22 dans cette matin\u00e9e sp\u00e9ciale afin je rejette Arioli pardon, vous voulez rajouter passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [92%] :\r\nC'est ce que disait cette dame, c'est particuli\u00e8rement important, alors je Jacques au fond je suis enti\u00e8rement d'accord avec vous avez dit mais j'aimerais aussi dire la chose suivante, \u00e0 savoir que par exemple pour la Suisse Romande il y a une f\u00e9d\u00e9ration qui s'occupe des consommateurs qui a \u00e9labor\u00e9 2 petits bouquins tout \u00e0 fait fantastique pour savoir comment on peut acheter \u00e0 bas prix avec petit budget pour avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et puis j'aime aussi relev\u00e9 par exemple que les ligues de sant\u00e9 du canton de Vaud ont mis sur pied, avec des di\u00e9t\u00e9ticiennes bien \u00e9clair\u00e9 de savoir comment ce qu'on va faire les achats dans les magasins pour pas se laisser pi\u00e9ger avec les, les, on va dire des d\u00e9sordres qui sont mirobolantes, mais qui, du point de vue sant\u00e9 au fond c'est plut\u00f4t celle de l'entreprise n'est pas celle du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [85%] :\r\nPour ce qui je crois d'ailleurs ont cartonn\u00e9 Laurent Gaspari est est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, voulait intervenir lors, oui tout \u00e0 fait pour dire que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [87%] :\r\nCe qu'on attend tr\u00e8s dire \u00e0 propos des n\u00e9gatif, in\u00e9galit\u00e9s sociales, bon, on va en parler tout \u00e0 l'heure aussi dans dans Tribu parce que \u00e7a s'\u00e9tudie le le sociologue m\u00e9dical St\u00e9phane la qui sera avec nous, il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude des in\u00e9galit\u00e9s sociales de sant\u00e9 des trajectoires de sant\u00e9, donc \u00e7a s'\u00e9tudie verra un peu les effets pr\u00e9cis\u00e9ment, vous \u00eates en train de nous d\u00e9crire les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:23) [89%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 \u00e0 du jeu, il ne reste encore 6 7 minutes pour bien en t\u00eate, j'aimerais que l'on consacre peut-\u00eatre les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission \u00e0 l'une des grandes forces en fait de l'industrie agroalimentaire un contre laquelle se heurte justement les messages de de pr\u00e9vention, vous l'avez d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 Corinne Kehl c'est la publicit\u00e9, on voit des hamburgers, des chips, des barres chocolat\u00e9es comment finalement contr\u00e9 ce message publicitaire, si tant est qu'on le puisse, et ce qu'il faudrait pas interdire tout simplement la la publicit\u00e9 Liliane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:50) [90%] :\r\nAlors l'interdiction dans la publicit\u00e9 dans le domaine de la nutrition et et tr\u00e8s difficile du point de vue politique dans le tabac par exemple, c'est un bon exemple, on a vraiment l'interdiction de la publicit\u00e9, mais ce qu'il faut savoir au tabac chaque cigarette que vous que vous consommez que vous filmez nuit \u00e0 la sant\u00e9 dans l'alimentation, on est dans toute une autre dans tout un autre domaine et introduire des interdictions dans le domaine de la nutrition du point point du pr\u00e9vention dans le parlement, on a tr\u00e8s peu d'chance \u00e0 passer et \u00e7a va prendre des ann\u00e9es, donc c'est important quand on regarde une approche qui est o\u00f9 on arrive \u00e0 r\u00e9agir beaucoup plus vite et c'est de nouveau n\u00e9 dans l'approche volontaire, l\u00e0 on a l'Avantage qu'on a une collaboration ou une \u00e9troite, \u00e9change d'informations avec l'organisation mondiale de la sant\u00e9 r\u00e9gions europ\u00e9ennes et aussi avec la Commission europ\u00e9enne qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actifs, certains pays sont tr\u00e8s actifs dans ce domaine, donc on peut d\u00e9j\u00e0 jouir de leurs de leurs exp\u00e9riences et voir qu'est -ce qui cache aussi souvent il au travail, ils travaillent sur l'approche volontaire en Suisse par exemple, des multinationales dans le cadre d'un d'une promesse d'action, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit disant, la publicit\u00e9, mais l\u00e0 il y a vraiment du travail encore \u00e0 faire, parce que si on regarde par exemple la publicit\u00e9 qui suit, qui se fait en a \u00e9norm\u00e9ment de publicit\u00e9 qui se fait pour le sucreries pour le sal\u00e9, mais il y a pas qu'est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu la publicit\u00e9 pour les fruits et l\u00e9gumes non, donc l\u00e0 il y a vraiment du travail \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 de l'industrie et on attend aussi de leur part encore des efforts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [87%] :\r\nEt de faire comme en France, par exemple, \u00e0 sortir la publicit\u00e9 d'un message manger bouger hein le petit bandeau qu'on voit souvent sur les publicit\u00e9s fran\u00e7aises est -ce que \u00e7a, \u00e7a c'est efficace, il y a un groupe Roger Dario lit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:39) [91%] :\r\nJ'\u00e9coutez, j'ai pas dans dans ma t\u00eate comme \u00e7a les, les, les, dans cette question, j'ai pas de j'ai pas j'ai pas d'\u00e9tudes mais, mais simplement, au fond, c'est ce qui est important aussi la coh\u00e9rence des messages qui nous viennent des diff\u00e9rents partenaires et \u00e0 ce titre- l\u00e0, si l'industrie va s'y mettre, ben nous, on est tout \u00e0 fait d'accord, du point de vue sant\u00e9 publique si maintenant la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e9galement aussi c'est tout \u00e7a, c'est bien parce qu'il y a rien de plus dramatique d'avoir d\u00e9sormais des messages non concordants des messages qui s'opposent les uns aux autres, parce que finalement consommateur dit mais enfin d'abord qu'il faut qu'ils s'entendent m\u00eame si eux savent pas je vais croire celui qui dit blanc, ou celui qui dit noir, donc tr\u00e8s tr\u00e8s haut, fort difficile maintenant pour l'interdiction, juste un un un mot \u00e0 ce sujet -l\u00e0, c'est vrai que le mod\u00e8le d'alimentation n'est pas comparable \u00e0 celui de la par exemple celui du tabac, elle n'est pas tout \u00e0 fait comparables \u00e0 celui de l'alcool et la Suisse est un mod\u00e8le tout \u00e0 fait particulier parce que surtout le c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique ne veut pas confier un pouvoir trop gras, trop grand \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e7a veut dire qu'on est beaucoup plus sur la libre initiative et moi, quand je regarde au plan international, o\u00f9 se situe la Suisse par rapport \u00e0 ces bons messages qui peuvent \u00eatre pris, h\u00e9 bien, elle est en avance et on est toujours \u00e9tonn\u00e9 de dire : mais comment se fait- il que sur une base simplement volontaire, on est capable d'avoir des initiatives positives alors tout n'est pas parfait, bien s\u00fbr, mais j'aime mieux \u00e7a plut\u00f4t que d'attendre ind\u00e9finiment qu'il ait une interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [93%] :\r\n9 heures 27 sur la premi\u00e8re matin\u00e9e sp\u00e9ciale donc ici, toujours en Direct de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous l'avez entendu en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, nous avons lanc\u00e9 un d\u00e9fi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio qui disons sait taper la cloche un petit-d\u00e9jeuner \u00e0 manger un bon petit pain au chocolat, croissants et il est en train de se d\u00e9penser pour \u00e9liminer toutes ces calories, vous nous entendez Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:29) [82%] :\r\nOui, j'entends qu'est -ce que vous \u00eates en train de faire \u00e9coutez, on a perdu 10 minutes \u00e0 savoir comment fonctionnait le v\u00e9lo, vous \u00eates sur un v\u00e9lo d'appartement, un v\u00e9hicule, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fixer au sol c'est pas con, donc voil\u00e0, je suis l\u00e0, suis du sur place, il faut p\u00e9daler je d\u00e9pense et vous d\u00e9pensez vous jamais chang\u00e9 combien moi mon avis sans sentiment le riche en calories Denkova encore, encore, cette fois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:49) [87%] :\r\nEh ben oui, parce que \u00e7a faisait 760 calories Corinne Kehl un jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [87%] :\r\n\u00e7a faisait 700 calories ambitieux sur le le petit d\u00e9jeuner, donc bon il a pas besoin de d'\u00e9liminer tout son petit d\u00e9jeuner, mais \u00e9ventuellement le surplus, qui pourrait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s de 200 cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [88%] :\r\nMoi, je pouvais aller quelque part, il y a quelqu'un qui a une livraison \u00e0 faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, vraiment un v\u00e9lo et puis j'ai, je me suis soit utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'appel est lanc\u00e9, en tout cas, si vous avez un v\u00e9lo, si vous vous trouvez pas loin de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve un petit v\u00e9lo \u00e0 appr\u00eater \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [84%] :\r\nBen voil\u00e0, l'appel est lanc\u00e9 venir des qui une c'est vrai que quand on fait l'amour c'est comme courir 14 kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [77%] :\r\nC'est l'amour quand on fait l'amour c'est comme courir 14 kilom\u00e8tres je sais pas si serr\u00e9, di\u00e9t\u00e9ticienne qui peut vous r\u00e9pondre, peut-\u00eatre j'ai p\u00e9riodique \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:35) [89%] :\r\nEn tous les cas, aussi, que \u00e7a fait du bien \u00e0 la sant\u00e9, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose 2\u00e8me j'ai pas calcul\u00e9, j'ai pas les chiffres mais \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre, on va dire ad\u00e9quat pas c'est un c'est un effort pour ceux qui avancent en \u00e2ge, certainement, ils sont mieux mieux renseign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [78%] :\r\nCe qui est aussi, voil\u00e0, on aurait quoi, j'ai un truc ad\u00e9quat, vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:58) [88%] :\r\nIl va vous faire permettre qui va vous permettre de perdre du poids bien h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s bien de finir sur cette sur cette note un peu joyeuse un Faites l'amour pour perdre des kilos fin donc de ces premi\u00e8res heures d'\u00e9missions sp\u00e9ciales, manger, bouger, toujours en Direct donc de Gen\u00e8ve merci \u00e0 nouveau \u00e0 nos invit\u00e9s : Corinne Kehl, di\u00e9t\u00e9ticienne et responsable de l'enseignement sur la connaissance et la qualit\u00e9 des aliments \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve, donc o\u00f9 nous nous trouvons, Liliane, responsable du secteur nutrition \u00e0 l'eau savent aussi lib\u00e9rer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et puis Roger d'Arioli, m\u00e9decin, professeur et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition mais cette matin\u00e9e sp\u00e9ciale se poursuit avec vous du jeu du Ja\u00efbi en t\u00eate bonjour du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [79%] :\r\nAbsolument, avec Marie jour un bout de l'auberge deJ. aussi Rapha\u00ebl verte qui est cuisinier di\u00e9t\u00e9ticien ici m\u00eame \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:45) [98%] :\r\nOn vous retrouve dans un instant, \u00e0 tout de suite. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recrosio, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chavaillaz, Th\u00e9o", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darioli, Roger", "role": "nutritionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruggmann, Liliane", "role": "nutritionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kehl, Corinne", "role": "di\u00e9t\u00e9ticienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5798208E-0743-4C00-AD71-A423B32A2F22", "internalArchiveId": "5798208E-0743-4C00-AD71-A423B32A2F22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale de Shelly Masi, sp\u00e9cialiste des gorilles des plaines [Bonus web - Babylone [BAB]]", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["gorille", "exposition th\u00e9matique"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site le 30.03.2015.", "lastModifiedDate": "2015-04-02T09:58:07Z", "speechToTexts": ["02.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nChez les nazis, on entre dans l'Exposition et c'est tr\u00e8s didactique parce qu'on nous donne des r\u00e9ponses qu'est -ce qu'un grand singe et qu'est -ce qu'un petit sauvage alors un grand singe allez \u00e7a parce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [78%] :\r\nOui, \u00e7a, pas de coeur, en plus, comme le mot, le Business \u00e0 une plus grande taille par rapport au PT sage et une autre diff\u00e9rence macroscopique, on peut voir, c'est aussi la fa\u00e7on de marcher, le lait, ce grand singe match sous les phalanges alors que les petits sont je marche \u00e0 Arras o\u00f9 les mains et donc on appelle le plantigrade donc il marche avec les et aussi bien s\u00fbr la taille du cerveau est beaucoup plus grand par rapport \u00e0 la taille corporelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [84%] :\r\nOn est accueilli ici par un un orang-outang qui est accroch\u00e9 \u00e0 un arbre, il y a une sorte de disque, tous les vols au les orangs-outans non pas ce disque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [80%] :\r\nNon, pas tout le monde, d'abord c'est une diff\u00e9rence entre les m\u00e2les et les Fumel le malheur plus en des spatiale qui dit ce qui est celle des m\u00e2les dominants, on fait pas tous les malheurs develop le disque facial, c'est une question d'hormones, elle les autres m\u00e2les sont r\u00e9prim\u00e9es au niveau hormonal par le m\u00e2le dominant et il d\u00e9veloppa le disque facial, m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge adulte, comme le vent quitter un territoire o\u00f9 il y a un m\u00e2le adulte il vend \u00e0 conqu\u00e9rir et on peut dire notre territoire \u00e0 trouver d'autres qui la il va d\u00e9velopper le disque facial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je n'ai ou au cours de de ma vie d'orangs-outans je vais d\u00e9velopper si j'\u00e9tais en mal de dominant je vais d\u00e9velopper ou pas ce disque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [79%] :\r\nOui exactement si c'est si si vous devinez un m\u00e2le dominant, vous allez \u00e0 d\u00e9velopper le disque facial et on ne retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose chez les gorilles, mais la situation s'est un peu diff\u00e9rent chez le gorille et on a une cr\u00eate, vous voyez le gorille qui est l\u00e0 qui fait fait vertement le portrait de que j'\u00e9tudie dans la for\u00eat, donc j'ai suivi le sculpteur qui a r\u00e9alis\u00e9 la sculpture et donc Macumba Lego\u00efc et j'\u00e9tudie, il a une grande cr\u00eate et \u00e7a par contre chez le gris c'est l'oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tous les m\u00e2les \u00e0 l'\u00e2ge adulte, il d\u00e9veloppe une cr\u00eate et le la cr\u00eate et associ\u00e9s, bon nombre de films que je peux avoir, \u00e7a veut dire qu'il est plus jeune, grande plus attirant parce Jupp\u00e9 acqu\u00e9rir Fumel, mais bien s\u00fbr c'est pas seulement une question d'apparence, c'est une question que je suis un malheur : grand, puissant et donc d'aller l'outarde que les autres mal j'suis j'ai gagn\u00e9 parce que j'ai plus puissance et donc je veux d\u00e9fendre ma famille donc l\u00e0 pour les colis, c'est pas une question hormonal mais c'est une question vraiment du d\u00e9veloppement du mal et c'est important aussi parce qu'il est chez le gorille, le mal, il d\u00e9fend sa famille pourquoi parce que chez les gorilles, on a l'enfant enfin petit cible qui en conna\u00eet tr\u00e8s bien chez les Lions, par exemple, et donc on pense \u00e0 la structure sociale de il y a un mal au dos argent\u00e9, avec la crainte et avec lui, il s'est fait m\u00eame ses enfants \u00e0 l'\u00e2ge adulte les les Malenfant qui, lui, un adolescent qui comment se d\u00e9velopper le doigt argent\u00e9, il quitte le groupe et il y mal solitaire ce mal solitaire ensemble les autres marques qui ont d\u00e9fi m\u00eame ils vont essayer d'attaquer, mais les autres groupes, les autres m\u00e2les qui ont le Fumel pour essayer de voler la femelle et la fa\u00e7on de faire, c'est d'un \u00e9clatement de mettre en place l'enfant, donc un homme \u00e0 l'ext\u00e9rieur du groupe, il va \u00e0 vis\u00e9e, m\u00eame avec un petit enfant, des peines, donc de la mer pour le tuer et pour obtenir un comportement diff\u00e9rent de la Femen, \u00e7a veut dire que l'infanticide et la preuve de raison biologique la finale qui termine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, le le b\u00e9b\u00e9, elle devient en fait productives plus vite mais ce que j'ai vu par le noble observation c'\u00e9tait une femelle qui perd son petit dans son groupe, elles se sont toutes plus prot\u00e9g\u00e9 par son mal et donc elle va quitter le groupe, donc il y a plus de possibilit\u00e9s qu'elle va gendre notre moral qui est solitaire qui veut acqu\u00e9rir autre femelle la m\u00eame chose, \u00e7a passe comme le mal doit chanter des viennent bien plus il en vieux et plus il perd ses films, m\u00eame avec le temps, donc moi combattantes, vous allez voir dans l'Expo l\u00e0 sa vie dans l'Expo, quand je l'ai connu, un en 2000 2001, il avait 6 7 films aujourd'hui ivresse avec une fum\u00e9e parce que les arriv\u00e9es, les ann\u00e9es sont pass\u00e9es, il est devenu vieux et probablement les films et l'Europe ont pu comprendre qu'il a plus la m\u00eame force pour le prot\u00e9ger, donc le le Ghauri c'est vraiment la protection de sa famille et c'est pour \u00e7a qu'il est tr\u00e8s agressive aussi vers l'homme Candreva essaie de m'approcher, parce qu'il a tr\u00e8s agressive ouvert tout le possible d'un germe, pour sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [84%] :\r\nOui, et vous, vous avez \u00e9t\u00e9 chez mais je souris parce que j'essaie d'imaginer, vous avez \u00e9t\u00e9 chez les nazis, confront\u00e9 \u00e0 cette agressivit\u00e9 des gorilles comme quant \u00e0 Gori charge c'est que d'abord de 200 kilos oui qu'est -ce qu'il faut faire pour surtout ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [80%] :\r\nEt surtout pas bouger en fait comme vous avez m\u00eame un gorille 100 kilos de ma\u00eetre d'h\u00f4tel avec des canines 10 centim\u00e8tres, on peut dire un tout vitesse qui vient vers vous, absolument, il faut pas bouger, parce que c'est en bouge c'est s\u00fbr qu'elle va \u00e0 nous montrer donc absolument ne le regardait pas dans les yeux, aujourd'hui, je me permets de le regarder pour comprendre ces par mordre mon \u00e9tudiant ou pas, j'essaie la fa\u00e7on de regarder ou pas, mais normalement, dit de me regarder par les yeux et de faire comme si on est l\u00e0 pour rien faire, on a beaucoup \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le gris parce que notre but, c'est de les habituer \u00e0 la pr\u00e9sence de l'observateur humain et l'habituation, c'est un processus sur lesquels on arrive \u00e0 \u00e0 devenir un \u00e9l\u00e9ment, mais au total de l'Aiglon, donc je voudrais dire, comme une gazelle qui passent par l\u00e0, j'dis pas \u00e0 Marble parce que je bouge mais c'est je suis comme une gazelle qui passent par l\u00e0 et donc j'essaie de le rapprocher de plus en plus, on essaie, c'est un travail tr\u00e8s longue, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fatigant parce qu'il est au d\u00e9but on all\u00e9goriques qui non nous agressent nous attaque beaucoup par contre si on bouge pas dans 98 pourcent du du temps, c'est sur cette c'est probable qu'elle va a d\u00e9vi\u00e9 au dernier moment, dernier ce n'\u00e9tait en face de toi il va d\u00e9lire pour \u00e9viter le contact physique parce que, en fait, tout \u00e7a, c'est exactement ce qu'ils font de mal, c'est par exemple, on a eu l'un mal qui \u00e9tait bien t\u00f4t, trop vieux, il avait perdu tous ses films m\u00eame et il a cherch\u00e9 une Femen pour plusieurs mois un peu vers moi, finalement, il a trouv\u00e9 une petite lui- m\u00eame qu'il ne voyait pas que les gares par un un \u00e0 un oeil, mais finalement il a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une femelle, il \u00e9tait veut Dieu et 5 jours apr\u00e8s la et bon il a lutt\u00e9 jusqu'\u00e0 la morte parce qu'il voulait conserver cette Female parce qu'ils savaient que c'\u00e9tait la derni\u00e8re chance qu'avait d'ailleurs avoir une Femen donc l\u00e0 ces cas -l\u00e0, il s'est battu juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [71%] :\r\n\u00e0 avoir des des blessures qui non, non, non, mais non men\u00e9 \u00e0 la Mostra de choses d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [88%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant parce que les gorilles finalement sont tr\u00e8s possessif, ils se battent pour garder leurs femelles leur harem mais est -ce qu'ils se battent autant pour garder en territoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [80%] :\r\nPas des taux en fait les chimpanz\u00e9s sont tr\u00e8s territoriale et ils s'\u00e9battent entre diff\u00e9rents communaut\u00e9s 11 pour d\u00e9fendre d\u00e9fendre son territoire les gorilles il d\u00e9fend pas son territoire, donc il y a plusieurs groupes qui paie, utiliser le m\u00eame endroit le m\u00eame habitat le m\u00eame, donc il y a une seule position de groupes dans la dans l'espace et dans les temps par contre chez les chimpanz\u00e9s, c'est beaucoup plus grave, ces 2 communaut\u00e9s vont assez rencontrer parce qu'ils d\u00e9fendent vraiment le territoire mais le syst\u00e8me social Deschamps c'est aussi diff\u00e9rent, il y a plusieurs mois, le pr\u00e9server humaine et sont beaucoup plus nombreux et surtout le le syst\u00e8me social, on dit que c'est un syst\u00e8me social fission, fusion, tous les individus ne sont pas ensemble tout le temps au m\u00eame on donc on peut avoir une cinquantaine de d'individus et de petits groupes et donc, un jour, je suis avec des individus 3 jours d'apr\u00e8s je suis avec une Femen l\u00e0 tout seul, donc le syst\u00e8me social est tr\u00e8s, tr\u00e8s dynamique, par contre, les gorilles en syst\u00e8me social beaucoup plus quoi exhibe c'est pour \u00e7a que le malheur d\u00e9fend sa famille parce que le groupe d'abord c'est plus p\u00e9ter, mais au moment o\u00f9 on a une dizaine d'individus en moyenne et le mal, d\u00e9fon\u00e7ant sa famille par contre chez les chimpanz\u00e9s, il y a pas une d\u00e9fense des les individus mais une d\u00e9fense quoi en coop\u00e9ration et donc il y a des actions des coop\u00e9rations, des m\u00e2les qui vont d\u00e9fendre les territoires, donc c'est typique, vous allez voir l'Expo il y a le film de plusieurs m\u00e2les qui font les patrouilles \u00e0 la fronti\u00e8re dans 2 sites de 9 territoires avec le territoire de Deschamps et comme \u00e7a ils vont contr\u00f4ler qu'il y a pas de des \u00e9conomies qui rentre dans les territoires et c'est pour \u00e7a aussi qu'est donc il respecte un peu plus l'homme au cr\u00e2ne de de l'habituation Pasquier les chimpanz\u00e9s mais voit pas l'homme Comores a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e mi- qui rentre dans son terrier territoire bien s\u00fbr le d\u00e9but, ils sont des animaux sauvages, donc il cr\u00e9\u00e9 la chape, mais il y a pas de charges tellement impressionnant et sur le longtemps comment retrouver chez les gorilles, par contre la la chose plus difficile comme donc on \u00e9tudie les gorilles : c'est par rapport aux charges, c'est d'avoir un manque de fonds qui vient derri\u00e8re nous, qu'il faut \u00e9chapper parce que, comme pour l'\u00e9l\u00e9phant d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut \u00e9chapper le plus vite possible dans la direction oppos\u00e9e, et par contre, si on a, on est en train d'observer un gorille m\u00eame qui est en train de manger en paix parle du corps et d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, l\u00e0, c'est la situation la plus difficile de ma vie, parfois avec les mairies, c'est parce qu'en plus je travaille avec les pygm\u00e9es qui sont les seuls capables de suivre les traces des gorilles des plaines de l'ouest parce qu'sont les experts qu'il conna\u00eet la for\u00eat et la vivent vraiment lire un liaison avec la for\u00eat et eux le leur enfant maintenant tellement c'est vraiment d\u00e9couvrir l'\u00e9chapp\u00e9e belle de l'effort parce qu'est m\u00eame si avant, il avait une id\u00e9e qu'elle \u00e9volue, il \u00e9tait tr\u00e8s dangereux aujourd'hui qu'il travaille avec eux, ils ne consid\u00e8rent -ils et donc il consid\u00e8re que l'\u00e9l\u00e9phant est plus dangereux souvent j'appelle rappeler les les pygm\u00e9es au dernier mois Jenny dit non, il faut que l'on va lat\u00e9ralement, mais c'est pas simple avec une charge de les fonds qui arrivent peuvent, \u00e0 quelques m\u00e8tres du ma\u00eetre de toi avec les fonds qui crie, de faire \u00e7a en disant \u00e7a ne \u00e7a m'est pass\u00e9 aussi des observer une Fumel et sans sa p\u00e9pite il y avait 3 \u00e9l\u00e9phants qui arrivait derri\u00e8re nous et donc on est on a pratiquement \u00e9chapper tous ensemble, donc les les hommes moins les pygm\u00e9es et les les les gaullien ensemble qui a \u00e9chapp\u00e9 belle depuis la 9 les femelles sont beaucoup moins agressive, pas m\u00eame pour les femelles sont les pires, parce qu'elle \u00e9tait mal sur les plus craintifs \u00e0 la \u00e0 la fin, d\u00e9cident donc les les charges les plus effrayantes, ce sont les charges qui inclut les Femen et les petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:31) [94%] :\r\nQu'est -ce qui vous a pouss\u00e9, vous allez observer et prendre tous les risques pour pour observer ses gorilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [79%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, c'est l\u00e0, dans ma r\u00e9ponse principale, c'est la passion, on fait moi quand j'\u00e9tais petite, j'ai, je suis n\u00e9 avec j'ai ador\u00e9 les animaux, les grands animaux j'\u00e9tais totalement fascin\u00e9 mais j'ai d\u00e9test\u00e9 l'essence c'est c'est bizarre, mais j'\u00e9tais l'essence parce que j'ai pens\u00e9 que l'essence \u00e9tait trop pr\u00e8s de l'homme \u00e9tait trop proche de l'homme et jamais l'id\u00e9e de chimpanz\u00e9s qui agressive vers les autres, par exemple, et qui faisaient la guerre, et donc j'ai pens\u00e9 que l'homme \u00e9tait m\u00e9chant et les chimpanz\u00e9s \u00e9tait m\u00e9chants, donc j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'autres animaux, comme les, les, les, les, cheval, les Z\u00e8bres tout, la vie des animaux, les grands mammif\u00e8res apr\u00e8s \u00e0 8 ans j'ai d\u00e9j\u00e0 dit la pr\u00e9sidente de voir, je voyais beaucoup de documentaires, j'ai eu l'occasion, finalement, de voir un documentaire sous les gorilles des montagnes qui \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les seules esp\u00e8ces \u00e9tudi\u00e9es est connu gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, ne fasse fait gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, enfance exactement et donc, dans ce documentaire, j'ai vu de Gori, je pense aujourd'hui, c'\u00e9tait de Gaulle qui \u00e9tait totalement fascin\u00e9 par Ankama L\u00e9on et l\u00e0 regarder moi les gens avec les yeux, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 totalement captur\u00e9 par l'examen Lyon et d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais captur\u00e9 par un animal qui, regarder, observer un autre animal, et ensuite, au moment donc en 2 le 2 a commenc\u00e9 \u00e0 caresser les clame \u00e0 Lyon surtout l\u00e0 le profil de commander ou m\u00eame la queue comme \u00e7a gros bon et l\u00e0 je suis tomb\u00e9e amoureuse de Gr\u00e9gory et je me suis dit sont des animaux totalement sensible que je voudrais le comprendre mieux le velours de les observer et comprendre leur comportement et qu'est -ce qui le rendent comme \u00e7a, sensible et donc c'est bizarre parce que la chose qui m'\u00e9loigner le plus de d\u00e9cence, c'\u00e9tait la proximit\u00e9 avec l'homme et la chose qui m'a amen\u00e9 le plus \u00e0 les \u00e9tudier, c'est la proximit\u00e9 avec l'homme, mais l\u00e0 le bon c\u00f4t\u00e9 de l'homme par le le mauvais c\u00f4t\u00e9 et donc j'ai mais c'\u00e9tait le le r\u00eave de petite fille je vais oui tant on nous dit en italien, on ne rel\u00e8ve dans les tiroirs, les r\u00eaves que on pense que on va jamais r\u00e9alis\u00e9 et, apr\u00e8s, \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [78%] :\r\n\u00e0 Rome, j'ai eu la chansonnette d'avoir d'un homme en professeur qui m'a parl\u00e9 de une fille italienne qui habitu\u00e9 les gorilles des plaines de l'Ouest en R\u00e9publique centrafricaine, elle s'appelle Claude c'est pour l'\u00c9tat et donc je l'ai contact\u00e9 pour partir pour ma ma th\u00e8se pour une ann\u00e9e pour faire c'est pas la th\u00e8se en th\u00e8se, mais c'est le Munster. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:01) [76%] :\r\nMais je veux dire sur un prix du reste oui pour votre master oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [82%] :\r\nExactement, et donc je suis parti pour la premi\u00e8re fois pour une messe engendrer et de l\u00e0, j'ai jamais arr\u00eat\u00e9, j'ai fait de ma passion, bon on travaille et donc je pense que j'ai vraiment la chance pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [81%] :\r\nLorsque vous retournez et lorsque vous vous regardez Masi H\u00e9berl\u00e9 Liguori que vous avez quitt\u00e9 quelques mois auparavant, o\u00f9 quelques ann\u00e9es auparavant, comment, et vous n'avez ils vous reconnaissent d'abord est -ce qu'ils vous reconnaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [78%] :\r\nOui, moi je pensais qu'il ne reconnaissait pas, mais en fait, elles m'ont montr\u00e9 qu'ils n'avaient qu'on essaie d'abord j'ai pens\u00e9 qu'elle me reconnaissez oui mais qui ne faisait pas de vraiment de comportement parce que comme je vous avez dit : le but de l'habituation c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:47) [84%] :\r\nMais \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment mais au travail, donc par rapport \u00e0 d'un proc\u00e8s au Jane Goodall, avant on n'interagissent pas avec les et les individus qu'on a, on les touche pas, on les approche pas de fa\u00e7on tr\u00e8s proche, on est oblig\u00e9 de maintenir une distance Bessette des ma\u00eetres, c'est vraiment la loi internationale comme pour \u00e9viter la transmission des maladies aussi les femmes, le fait de n'est en fait r\u00e9agir pas avec les individus, c'est aussi pour pouvoir observer des comportements r\u00e9els, donc ne ne modifiait pas le comportement de 2 singes qui en train de vous avez parce que on veut vraiment \u00e9tudi\u00e9, laissons les grands singes dans les milieux naturels, par contre c'est vrai que je me suis absent\u00e9 du terrain pour plusieurs ann\u00e9es pour 2 ans, et quand je suis rentr\u00e9, j'\u00e9tais tellement contente de le revoir qu'il partez avec quand m\u00eame avec des touristes et quand je suis arriv\u00e9, j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [75%] :\r\nQui est cette pand\u00e9mie du or vraiment montrer qu'au milieu et mon vraiment montrer qu'il ne reconnaissait de fa\u00e7on diff\u00e9rente chaque de sa personnalit\u00e9, comment donc un petit, une petite heure enfant L \u00e0 essayer vraiment de venir, mais de fa\u00e7on vraiment insistante qui, normalement, c'est pas une fa\u00e7on de faire, parce que, on l'a bien habitu\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 des sens et, bien s\u00fbr, j'essayais toujours de rester mais c'\u00e9tait \u00e7a vraiment mal rempli le coeur apr\u00e8s il y avait, ne l'autre femelle, la femelle Malou et qui est la seule femelle qui est rest\u00e9e aujourd'hui avec moi, qui \u00e9tait la femelle dominante que si elle \u00e9tait en train de manger des march\u00e9s et quand elle m'a vu, elle a vraiment ouvert mais ses yeux et elle rest\u00e9e il manque mais regardez pour quelques minutes, mais quelques minutes, \u00e7a veut dire 5 6 des minutes qui c'est pas normal des tourelles vraiment rester totalement JDD fascin\u00e9e mais pour vous montrer pour vous faire comprendre c'est vraiment comme \u00e7a, paralys\u00e9 et qui a montr\u00e9 vraiment qu'est la m\u00eame, les pygm\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, ils m'ont dit : c'est clair qu'elle t'a parce que c'est pas normal qu'adresse comme \u00e7a int\u00e9rimaire n'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:50) [88%] :\r\nVous parlez Maldini de gorilles des montagnes, il en reste 800 pr\u00e9cis\u00e9ment 880 c'est pas \u00e9norme, et vous, vous \u00e9tudiez aussi les gorilles des plaines de l'Ouest, donc c'est-\u00e0-dire sans de Centrafrique Cameron congolais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:09) [91%] :\r\nCongo Gabon, on le retrouve dans l'Afrique centrale antenne dire on est un peu gris de l'Ouest, on le trouve dans l'Afrique centrale et de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:20) [85%] :\r\nEt il y en a un petit peu plus l\u00e0 on est \u00e0 150000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [83%] :\r\nOui, et 150000 200000, et c'est vrai le de de des esp\u00e8ces, en fait, on parle de l'esp\u00e8ce de l'Ouest, c'est une esp\u00e8ce de l'Est, l'esp\u00e8ce de l'Est qu'on inclut les gorilles de montagne qui sont une petite population de 8 180 individus mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9 de plus plus qu'\u00e0 40 ans, \u00e0 partir de 10 ann\u00e9es 60 avec Diane Fossey et au d\u00e9but, c'\u00e9tait le seul qui \u00e9tait vraiment \u00e9tudi\u00e9 et on pensait que tout le comportement que l'on connaissait sur les on pourrait \u00eatre applicable \u00e0 tous les autres gorilles donc la 2\u00e8me esp\u00e8ce all\u00e9gorie de l'ouest et parce que, et on les connaissait pas et donc on pensait il y a les clich\u00e9s de Gori et qui est un grand herbivore qui mange de la plante herbac\u00e9e et qui ne monte pas sur les arbres, mais \u00e7a c'est un st\u00e9r\u00e9otypes qui on a, on a eu \u00e0 partir des \u00e9tudes sur les gorilles des montagnes si vous pensez aujourd'hui on pense qu'elle a 90 pourcent de de la population de gorilles des montagnes et habitu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'observateurs humain, donc elle est \u00e0 \u00e9tudier, observer pour tourisme ou pour la recherche, par contre, le gorille de l'Ouest sont beaucoup plus nombreux, mais beaucoup moins, moins de t\u00e9l\u00e9 aujourd'hui, on compte ouvrent les 150000 ou 200000 individus, on a que 5 E groupe au monde que l'on paie hautes Herv\u00e9 et habitent qui sont habitu\u00e9s \u00e0 camper approcher une cinquantaine d'individus, on peut dire, et moi j'ai la chance d'\u00e9tudier aujourd'hui 4 se sent que groupe et en fait tous les \u00e9tudes je peux mener son tous ceux de d\u00e9couvertes, on peut dire, parce qu'elle en a m\u00eame qui est aujourd'hui le 1er article scientifique sort sur ce cette esp\u00e8ce je vous avez dit pour \u00e9tudier les gorilles de l'Ouest, j'ai besoin de travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s proche avec les pygm\u00e9es qui ne parlent pas fran\u00e7ais, donc j'ai d\u00fb apprendre le sango la langue de la R\u00e9publique centrafricaine depuis, j'avais 23 ans, j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes et ils sont les seuls capables de suivre les traces de Gori dans la for\u00eat des gorilles des plaines de l'Ouest, parce que c'est tr\u00e8s difficile, la for\u00eat tr\u00e8s dense et parfois on voit une petite feuille pli\u00e9e et moi aujourd'hui j'ai la j'expert, j'ai dit bon ok c'est une trace, mais quand vous savez que c'est pas en cochant et c'est pas chimpanz\u00e9s et \u00e7a rigole, et eux ils le savent et sont les seuls \u00e0 le savoir et donc sur les qui sont capables de retrouver la m\u00eame famille de Boeing, chaque jour, et comme \u00e7a me l'habitu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de l'observateur l'habituation \u00e9tait difficile aussi parce qu'comme moi je vous avez dit le gaullisme \u00e0 agressive et la grande diff\u00e9rence entre les gorilles des montagnes et les gorilles les grilles de l'Ouest le de l'Ouest sont beaucoup plus frugivores donc il y a beaucoup plus des fruits dans la for\u00eat des plaines o\u00f9 ils vivent, et donc il ont un r\u00e9gime alimentaire plus frugivores \u00e7a, \u00e7a augmente la comp\u00e9tition entre les ambigu\u00eft\u00e9s du m\u00eame groupe, donc il y a plus d'agressions pour acc\u00e9der \u00e0 renflouer parce que le fruit l'sauf ceux qui ont dit monopolisant bleu, moi si je suis le dominant j'ai arrive \u00e0 l'de fruits j'ai ramass\u00e9 tous les fruits et les autres rien manger et \u00e7a, \u00e7a augmente la comp\u00e9tition par contre chez les gorilles des montagnes qui sont plus herbivores des plantes herbac\u00e9es qui sont plus disponibles dans les birmans donc la comp\u00e9tition est moins forte et l\u00e0, l'agressivit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre aussi du verlan avec, m\u00eame si le gaullisme tr\u00e8s habitu\u00e9s, si je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un employ\u00e9 moi veut manger, il paie malgr\u00e9 s'est tranquillement pour prendre son courrier et donc \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve du aussi un peu plus difficile d'habitations, je vous en faites, je travaille en collaboration d'un imposer des conservations \u00e9cotourisme, R\u00e9publique centrafricaine, surtout, surtout, g\u00e9r\u00e9 par les VVF mais je veux dire, R\u00e9publique du Congo, o\u00f9 il y a un projet de conservation \u00e9cotourisme qui a g\u00e9r\u00e9 cette fois par les WC et donc les les gorilles sont habitu\u00e9s par ces 2 organisations, pour un projet de conservation int\u00e9gr\u00e9 avec le tourisme et l'\u00e9cotourisme c'est l'\u00e9cotourisme division de Goury, qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 beaucoup d'argent, un Ouganda et au Rwanda par exemple pour la vision de collines et montagnes, \u00e9t\u00e9 mis en place aussi au Congo R\u00e9publique centrafricaine pour les quolibets de l'Ouest et cet argent apr\u00e8s est utilis\u00e9 par les ONG pour payer par exemple les salaires de les \u00e9co- gardes les patrouilles de parc national et une partie aussi va aussi au gouvernement pour avoir un retour et et aussi notre parti souvent \u00e0 des ONG locales pour le d\u00e9veloppement de la population autour de parc national et \u00e7a, c'est aussi pour faire entendre aux gens locale \u00e0 la population locale est le gorilles et les chimpanz\u00e9s, si on peut parler en g\u00e9n\u00e9ral rago\u00fbtant sont plus valables un envie que moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:21) [87%] :\r\nDans les assiettes, alors on marche, on marche dans cette Exposition sur les singes ici au mus\u00e9um, alors on a travers\u00e9, on a vu la diff\u00e9rence entre les esp\u00e8ces, on a pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement, on n'a pas vraiment parl\u00e9 de l'origine de de ces grands singes de ces sans donc plut\u00f4t une vision pal\u00e9olithique rapport \u00e9videmment des singes et des hommes, le spectacle des animaux d\u00e8s le 18\u00e8me les grands singes et plut\u00f4t les chimpanz\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9s dans les, dans les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:52) [79%] :\r\nOui, parce que, au d\u00e9but, avant la Renaissance en Europe, on connaissait pas les grands singes apr\u00e8s les premiers grands singes qui sont arriv\u00e9es sont plut\u00f4t vers le XVIIIe si\u00e8cle si\u00e8cle et c'\u00e9tait plut\u00f4t de juv\u00e9niles de des chimpanz\u00e9s et des orangs-outans, par contre, le gorille \u00e9tait le grand absent d'une parfois il se contre personne ne connaissait, bon en fait, la d\u00e9couverte du gorille est arriv\u00e9 homme 19\u00e8me c'est que le si\u00e8cle et au d\u00e9but, pensait ses donc simplement que c'\u00e9tait un grand chimpanz\u00e9 et mais depuis le d\u00e9but de la d\u00e9couverte des grands jeu l'homme avait \u00e9t\u00e9 un peu comme attir\u00e9 par le fait qu'il est, qui voyez des similitudes entre au moins la main Ana au niveau anatomique entre l'homme et et le grand sens et par contre pourrait aurait pu, moi j'aime et qu'il y avait des similitudes aussi au niveau cognitif et c'est sur l'amant avec Darwin et l'amener l'hypoth\u00e8se qu'il y avait une origine comment entre les grands singes et l'homme, mais cette chose c'\u00e9tait comme il \u00e9crit bien dans la dans l'Expo, c'\u00e9tait une bombe pour les religieuses le la religion et les conservations Nice \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il est, il voyait vraiment bien l\u00e0 la similitude au niveau anatomique, mais c'\u00e9tait un peu un semblant de penser qu'on avait des anc\u00eatre commun. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:25) [95%] :\r\nIl y a, on p\u00e9n\u00e8tre dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [92%] :\r\nLes grands singes font leur nid en for\u00eat, donc forc\u00e9ment dans les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:33) [89%] :\r\nOui, elle a toujours le gaulliste, un peu \u00e0 part, on peut dire que les chimpanz\u00e9s et les orangs-outans font leur nid sous les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:41) [83%] :\r\nEt cela, c'est surtout pour pour \u00e9viter le la pr\u00e9dation pour ses prot\u00e9g\u00e9s par les pr\u00e9dateurs mais aussi pour s'isoler de de parasites qui sont surtout au sol, les gorilles : on a dit celle -l\u00e0 : le grand singe le plus terrestres et donc ils font souvent les ni \u00e0 terre, mais comme il y a la pluie les commence \u00e0 faire le le sous les arbres pour s'isoler je sont de l'humilit\u00e9 de la pluie donc surtout les films et les enfants font le nid sous les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:14) [82%] :\r\nLes gorilles par les grands singes se rencontrent parfois savants chimpanz\u00e9s pour rencontra l'orang-outan et vice et versa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:22) [82%] :\r\nDonc un chimpanz\u00e9 aura autant c'est impossible parce que ils ont vendu autant il vivre dans l'Asie et les chimpanz\u00e9s et les gorilles vivent en Afrique, par contre, les chimpanz\u00e9s et les gorilles ce p\u00e8re rencontr\u00e9 et \u00e7a pass\u00e9 quelquefois de d'avoir, par exemple, les gorilles qui l'argent et il y avait des chimpanz\u00e9s d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas et donc le le le Ghauri a cri\u00e9 au Champ et les chimpanz\u00e9s ont cri\u00e9 au gorille et une autre fois c'\u00e9tait encore plus rigolo, parce que j'\u00e9tais avec les gorilles et les chimpanz\u00e9s sont arriv\u00e9s, nous les humains en 4 ans avec le Ghauri, on a regard\u00e9 les chimpanz\u00e9s et les petits de Gori, sont mont\u00e9s sur les arbres pour regarder les chimpanz\u00e9s et les chimpanz\u00e9s, regardez l'homme, donc c'\u00e9tait un peu bizarre, les gorilles qui les chimpanz\u00e9s, les chimpanz\u00e9s qui nous \u00e0 nous que vous Herv\u00e9 les rigoler, donc il y a des rencontres surtout autour des arts de la fonderie mais normalement, si l'arbre est assez grand, j'ai vu aussi les chimpanz\u00e9s et les gaullistes sur le m\u00eame arbre qui mangeaient les m\u00eames le m\u00eame foyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:32) [91%] :\r\nOn a travers\u00e9 la for\u00eat et l\u00e0 on arrive \u00e0 la derni\u00e8re partie de l'Exposition, qui parle des menaces parce que les grands singes bah sont menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:41) [87%] :\r\nOui, et l\u00e0 vous avez par exemple en vid\u00e9o qui montrent exactement l'effet de l'homme sur la for\u00eat, en fait tout ce qu'il faut savoir que tous les actions qui ont fait ici vraiment d'impact sur la for\u00eat tropicale ou les grands singes vivent parce qu'elle en consomme de des produits avec l'huile de palme ou de produits qui vient de bois tropical, ou de on ach\u00e8te chaque ann\u00e9e des t\u00e9l\u00e9phones portables avec l'\u00e9cole, qui extrait dans les for\u00eats tropicales, il faut savoir que on a un impact tr\u00e8s fort m\u00eame ici en Europe sur la la, des grands singes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:20) [65%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vers 11 heures oui habitant exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:24) [86%] :\r\nOn ferme alors on va y aller dans l'habitat est menac\u00e9, mais les, les, les grands singes ont \u00e9galement des maladies mort de de Gaulle \u00e0 de nos maladies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:33) [82%] :\r\nOui, oui, en fait en mais les menaces qui p\u00e8sent sur les grands singes, c'est pas seulement d'origine anthropique mais on a aussi Ebola et Ebola, par exemple, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour permettre de, de, un autre \u00e0 plus haute au niveau de protection pour les gorilles parce les gorilles dans les ann\u00e9es 2003 2004, il y avait une \u00e2me de mentir populations de gorilles comme vont pourcent de la population des gorilles de la R\u00e9publique de Congo qui \u00e9tait mort \u00e0 cause des l\u00e0 et donc \u00e0 cause des \u00e7a le gorille de l'Ouest aujourd'hui critique mon danger un gel critique d'extinction \u00e0 cause du fait qu'il \u00e9tait d\u00e9cim\u00e9e par Ebola, parce qu'il a, il \u00e9tait plus sensible que les chimpanz\u00e9s \u00e0 cause de son syst\u00e8me social. \r\n"], "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masi, Shelly", "role": "sp\u00e9cialiste des gorilles des plaines", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95A2206E-09FD-409C-ADC2-D8ABA98CB279", "internalArchiveId": "95A2206E-09FD-409C-ADC2-D8ABA98CB279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de David Le Breton, anthropologue : A propos de son ouvrage \"Dispara\u00eetre de soi\" (Ed. M\u00e9taili\u00e9, 2015) ", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "C'est fatigant d'\u00eatre soi. Quand on n'en peut plus, des \"vacances de soi ?\" s'imposent. Mais celles-ci ne ressemblent pas toujours \u00e0 un joyeux d\u00e9part. La tentation de dispara\u00eetre de soi m\u00e8ne souvent vers les rivages de la d\u00e9pression, de la toxicomanie ou des troubles de l'alimentation. Pourtant, au lieu de noircir le tableau, l'anthropologue David Le Breton inscrit ces conduites dans une qu\u00eate de ce qu'il appelle la \"blancheur ?\". La \"blancheur?\", une notion que David Le Breton emprunte \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Herman Melville et qui d\u00e9signe \"le fait de prendre cong\u00e9 de soi sous une forme ou sous une autre \u00e0 cause de la difficult\u00e9 ou de la p\u00e9nibilit\u00e9 d'\u00eatre soi?\". [source: \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9] Avec un entretien avec Catherine Vasey, sp\u00e9cialiste du burnout depuis 2000 et form\u00e9e en gestalt-th\u00e9rapie. Elle re\u00e7oit les personnes atteintes de burnout dans son cabinet \u00e0 Lausanne pour le bilan, la pr\u00e9vention ou le traitement de cette probl\u00e9matique. Et avec l'anthropologue David Le Breton, en direct de Strasbourg. ", "durationSec": 3175, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["anthropologie", "d\u00e9pression nerveuse", "\u00e9puisement professionnel"], "isOnline": false, "remarks": "Nouvelle diffusion du 23.07.2015", "lastModifiedDate": "2016-08-12T09:52:30Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [68%] :\r\nDavid El. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [78%] :\r\nNancy Ypsilanti et Jean-Marc raconte v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [83%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, aujourd'hui c'est la plume qui se retire, qui ne touchent m\u00eame pas la page blanche, c'est la qu\u00eate de l'absence, un exercice de disparition, c'est le d\u00e9sir d'\u00eatre insignifiant et de le rester, c'est j'ai \u00eatre ailleurs, mais cela m'indiff\u00e8re \u00e0 Woodward Nantes je pr\u00e9f\u00e9rerais ne pas, comme disait un certain bac immobilier Jean-Marc Lacombe et l'eau, je vais me taire et laisser un silence faire un blanc, comme on dit en radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [75%] :\r\nC'est assez fort, \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [88%] :\r\nOui, et c'est toute la difficult\u00e9, peut-\u00eatre dans l'exercice n\u00f4tre accepter le blanc, le silence c'est aussi une invitation qui nous a fait bien s\u00fbr avec le dernier ouvrage de David Le Breton dispara\u00eetre de soi, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'\u00e0 le lire et on sent cette esp\u00e8ce de malaise avec le blanc et \u00e0 le lire, on se rend compte que \u00e7a traverse cette envie de disparus ne soit \u00e7a traverse notre culture \u00e7a traverse la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, il semblerait aussi que ce soit une tendance contemporaine, en tout cas une tentation contemporaine, on d\u00e9couvre aussi avec lui et cet ouvrage que il y a de multiples mani\u00e8res de dispara\u00eetre, on peut dispara\u00eetre dans les acc\u00e8s on peut dispara\u00eetre aussi parfois par bonheur on peut volontairement vouloir dispara\u00eet ne se pas savoir pourquoi l'on dispara\u00eet, \u00e0 quoi bon c'est une plong\u00e9e en fait, \u00e0 laquelle il nous invite \u00e0 une plong\u00e9e une d\u00e9couverte aussi parce que, franchement, je vous avoue que je ne savais pas qu'on pouvait \u00e0 ce point l\u00e0, cultiver la blancheur est habit\u00e9 cet \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [90%] :\r\nDavid Le Breton bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et vous signez dispara\u00eetre de soi, c'est paru aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 alors c'est dr\u00f4le parce que vous avez \u00e9crit plein d'ouvrages sur la marche sur le corps, sur la disparition aussi et l\u00e0 j'ai l'impression que c'est comme si vous revisite ici et tous vos ouvrages pour nous amener cette fameuse lettre si ch\u00e8re \u00e0 Georges P\u00e9rec dans la disparition, \u00eatre capable d'\u00e9crire toutes un roman sans m\u00eame que cette lettre apparaissent et vous, vous \u00eates all\u00e9 la chercher, vous nous offrez des sous- titres et on est juste sid\u00e9r\u00e9 dans ce parcours fl\u00e9ch\u00e9 de voir o\u00f9 \u00e7a nous emm\u00e8ne, mais le point commun de toutes ces disparitions c'est la blancheur pourquoi pas Rethel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors j'ai appel\u00e9 blancheur cette volont\u00e9 d'absence en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur blanche parce qu'il est frappant de de voir que dans dans la langue fran\u00e7aise, par exemple, on dit souvent : j'ai un blanc, c'est une p\u00e9riode dans ma vie, c'est un blanc, on parle d'une page blanche, on parle l\u00e0, le blanc, c'est aussi d'ailleurs, la, la, la disparition de toutes les couleurs, les Am\u00e9ricains disent si c'est un blanc que pour dire que c'est un espace inoccup\u00e9, donc je j'ai analys\u00e9 cette blancheur comme une esp\u00e8ce d'ombre finalement qui accompagne la difficult\u00e9 que nous avons aujourd'hui d'\u00eatre des individus, c'est-\u00e0-dire donc de devoir choisir en permanence et significations les valeurs avec lesquelles nous devons vivre cet effort permanent qui qui nous am\u00e8ne \u00e0 rester \u00e0 l'int\u00e9rieur du lien social, alors que souvent nous sommes mis \u00e0 mal, m\u00eame quand on est bien dans sa peau, m\u00eame quand on aime son m\u00e9tier m\u00eame m\u00eame contourn\u00e9 sa famille il y a toujours, aujourd'hui, des moments de pression de surcharge et d'ailleurs ce qui est frappant, c'est que, lorsque des amis me demandaient quel \u00e9tait mon prochain livre, lorsque je leur disais : je suis en train de travailler sur la disparition de soi, je crois que tout ce monde, dit en substance : quelle belle id\u00e9e, ah si, moi aussi je pouvais dispara\u00eetre et pourtant c'\u00e9tait des coll\u00e8gues s'\u00e9taient des \u00e9crivains, c'est-\u00e0-dire des gens de radio, c'\u00e9tait mon \u00e9diteur, Anne-Marie M\u00e9taili\u00e9, voil\u00e0 donc la blancheur comme cette cette aspiration cette tentation que nous avons 2 rencontres point justement de la difficult\u00e9 d'\u00eatre un individu aujourd'hui une volont\u00e9 de repos de retrait, rester sur le seuil et ne plus \u00eatre toujours emport\u00e9 dans le courant qui nous qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [95%] :\r\nMais cet appel de la blancheur ne date pas d'hier, puisque vous allez lui trouver des racines souvent litt\u00e9raire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, vous avez raison, je j'ai donn\u00e9 page accord\u00e9 une grande place \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Herman Melville, le merveilleux auteur de Moby Dick, mais aussi de Bartholdi que vous citiez tout \u00e0 l'heure je Melville a \u00e9crit des pages magnifiques de Moby Dick sur l'ambivalence du blanc, hein, sur le fait que le blanc a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois la couleur de l'effroi mais aussi la couleur de l'espoir de de l'ouverture, etc, et c'est vrai que dans la dans cette, dans cette volont\u00e9 de dispara\u00eetre, il y a aussi cette ambivalence, parce que vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure dispara\u00eetre de soi, par exemple, on peut le faire dans les sauts sur les sentiers, il y a aujourd'hui une passion de la marche qui est in\u00e9dit dans l'histoire de nos soci\u00e9t\u00e9s, on n'a jamais vu autant de de gens \u00e0 travers le monde se lancer dans des tr\u00e8s longues marches ou Compostelle ou ailleurs mais aussi simplement faire des randonn\u00e9es le lorsque j'ai lorsqu'on a une heure, 2 heures, 3 heures 4 heures etc la la marche, c'est une mani\u00e8re de dispara\u00eetre heureuse tranquille on est d\u00e9barrass\u00e9 des contraintes de l'identit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas sans arr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 rendre gorge en quelque sorte de notre pr\u00e9sence au monde puisque pas par bonheur les pas, les portables, g\u00e9n\u00e9ralement, ne passe pas dans les montagnes ou dans les for\u00eats ou ailleurs, donc on est aussi d\u00e9barrass\u00e9 de cette contrainte qui, qui \u00e0 mon avis, ab\u00eeme pas mal de nos vies, et puis aussi d'ailleurs, la blancheur, \u00e7a peut \u00eatre la lecture, \u00e7a peut \u00eatre le jardinage, \u00e7a peut \u00eatre 1000 activit\u00e9s de cet ordre -l\u00e0, o\u00f9 donc on s'oublie en quelque sorte, dans une esp\u00e8ce de bonheur de mais on n'a plus de comptes \u00e0 rendre, par contre, la blancheur, \u00e7a peut \u00eatre comme le le rappelle Melville, pas du tout \u00e9videmment dans le m\u00eame contexte, mais la blancheur, \u00e7a peut \u00eatre aussi une d\u00e9prise une une souffrance, une volont\u00e9 de se mettre en retrait une l'art l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nLa recherche d'une sorte d'Hermitage int\u00e9rieur parce que on se sent d\u00e9pass\u00e9e compl\u00e8tement par les \u00e9v\u00e9nements, on a l'impression qu'on a tout donn\u00e9 et qu'on a on on peut plus et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va dispara\u00eetre \u00e0 travers la d\u00e9pression, le bonnet ao\u00fbt mais aussi, \u00e7a peut \u00eatre dispara\u00eetre dans le sommeil, etc, pour les ados, \u00e7a peut \u00eatre la les adolescents, \u00e7a peut \u00eatre la la disparition \u00e0 travers le coma dans les dans ses alcoolisation extr\u00eames qui font leur apparition depuis quelques ann\u00e9es, mais il y a aussi beaucoup d'autres formes de disparition, c'est pour \u00e7a que je, je pense que la la bulle la blancheur, la disparition de soi est une sorte d'ombre qui nous accompagne au fil de nos activit\u00e9s, voil\u00e0, on est all\u00e9, on est \u00e0 la fois profond\u00e9ment engag\u00e9 sur un plan professionnel sur un plan amical sur un plan affectif et puis on a parfois aussi envie on aimerait ce sommet on aimerait dispara\u00eetre dans un trou de souris que m'dit parfois d'ailleurs dans la vie courante, on aimerait regarder le monde avec un petit peu distance pour reprendre son souffle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [95%] :\r\nDavid Le Breton il me vient tout de suite une expression quand je vous \u00e9coute, c'est vouloir \u00eatre 6 pieds sous terre, vouloir dispara\u00eetre d'une certaine fa\u00e7on, et \u00e7a fait penser \u00e0 la mort, mani\u00e8re de dire que blancheur signifie aussi cette presque volont\u00e9 de dispara\u00eetre au sens propre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, je pense que l\u00e0 \u00e7a touche davantage quand m\u00eame les adolescents puisque j'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9crit sur les conduites \u00e0 risque, d'ailleurs, c'est l'une des raisons qui m'am\u00e8nent tr\u00e8s souvent en Suisse de pour faire des conf\u00e9rences autour de cette th\u00e9matique, et l\u00e0, la question de leur d\u00e9lit est quand m\u00eame davantage pr\u00e9sente chez les adolescents, Jordanie, Jordanie, vous savez bien d\u00e9finir le oui voil\u00e0, c'est ce que je voulais faire leur, c'est une mani\u00e8re de de jouer sa vie contre la mort, c'est une mani\u00e8re de chercher une l\u00e9gitimit\u00e9 en se mettant en se mettant \u00e0 l'\u00e9preuve pour se convaincre, donc sa vie vaut la peine, l\u00e0 o\u00f9 le lien social n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ces jeunes parfois ces moins jeunes, quand m\u00eame, mais l\u00e0 o\u00f9 le lien social, donc n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ces jeunes que leur vie avait une valeur avait une signification, donc c'est une qu\u00eate des preuves, mais des preuves qui reste personnel, c'est-\u00e0-dire que la la soci\u00e9t\u00e9 ne ne dit pas, ne dit absolument pas \u00e0 ces jeunes qu'il faut qu'il soit qu'ils se d\u00e9montre une \u00e0 caract\u00e8re une force int\u00e9rieure etc c'est eux- m\u00eames qui se mettent \u00e0 l'\u00e9preuve donc dans des d'une d'une mani\u00e8re on pourrait dire inconsciente mais qui pour moi rel\u00e8ve profond\u00e9ment de 2 logiques anthropologique, hein, on va dire d'entrep\u00f4ts logique d'une certaine mani\u00e8re, donc leur d\u00e9lit, c'est une mani\u00e8re de demander \u00e0 la mort, \u00e0 travers sa survie une l\u00e9gitimit\u00e9 pour exister, donc voyez il y a ce passage de la mort \u00e0 la Renaissance qui caract\u00e9rise \u00e0 mon avis, la quasi- totalit\u00e9 des conduites \u00e0 risque de nos jeunes et et aussi ce qui fait, ce qui est l'une des caract\u00e9ristiques des conduites \u00e0 risque de nos jeunes, c'est cette secte effacement cette blancheur, c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 de \u00e7a, ce que vaut cette qu\u00eate de l'absence, voil\u00e0, on la retrouve partout, on la retrouve par exemple dans dans cette errance un de ces ces milliers de jeunes qui croient que nous que nous rencontrons dans les gares, sur les sur les places dans les rues etc et qui, qui vivent dans les interstices du lien social dans les squats dans les caves, etc, qui souvent se sont d\u00e9faits justement de leur identit\u00e9, de leur \u00e9tat civil, il se rebaptise autrement, ils ont un surnom, comme s'il voulait justement rester dans la discr\u00e9tion dans l'effacement, on retrouve cette blancheur \u00e9videmment dans les diff\u00e9rentes formes de toxicomanie, de d\u00e9pendance, c'\u00e9tait la recherche d'un contre- monde d'un conte record pour se mettre un peu \u00e0 l'\u00e9cart, ne plus \u00eatre immerg\u00e9 dans l'air dans la turbulence du lien social, faire un monde \u00e0 soi tout seul, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 travers la drogue \u00e0 travers l'alcool ou autre, c'est aussi l'addiction \u00e0 Internet belle mani\u00e8re de dispara\u00eetre pour bon nombre de nos jeunes qui vont passer, parfois 10 15 heures devant leur ordinateur et \u00e0 cet \u00e9gard, je me souviens d'un adolescent qui m'avait dit un jour qu'il \u00e9tait, il est, il \u00e9tait passionn\u00e9 par la la dizaine de pseudo de pseudonyme qu'il avait sur le Net, il y avait une seule identit\u00e9 qui ne supportait absolument pas, c'\u00e9tait son identit\u00e9 avec un corps voyez l\u00e0 cette mani\u00e8re absolument fulgurante de de dispara\u00eetre, justement, qui se traduit de fa\u00e7on absolument radicale, chez les jeunes Japonais qu'on appelle les irrite au comique, un qui eux ne sortent quasiment plus de leur chambre pendant des ann\u00e9es et que leurs parents sont oblig\u00e9s de nourrir en d\u00e9posant des plateaux au seuil de leur chambre, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne social terrible Japon mais qui gagne aussi progressivement nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, et puis une autre forme de dispara\u00eetre, elle est terriblement d'actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment la secte par exemple \u00e0 se d\u00e9mettre de de soi pour se livrer totalement aux d\u00e9cisions du gourou, mais on retrouve \u00e7a \u00e9videmment dans les diff\u00e9rentes formes de djihadisme aujourd'hui oui ou d'int\u00e9grisme religieux o\u00f9 l'on s'en remet \u00e0 Dieu, c'est-\u00e0-dire qu'on a l\u00e0 qu'on a aujourd'hui des djihadistes peuvent \u00e9gorg\u00e9 peuvent faire provoquer un attentat dans une foule avec la conviction que Dieu est avec eux mais en m\u00eame temps, ils se sont d\u00e9faits radicalement de leur histoire personnelle, de leur idole de l'or, de toutes les contraintes de leur identit\u00e9, ils ne sont plus que des instruments entre les mains de Dieu dans la dans la lutte contre ce qu'ils appellent des m\u00e9cr\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [93%] :\r\nDans cette lutte contre la soci\u00e9t\u00e9, il y a \u00e9galement des pathologies, vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la ville de Breton il y a le fameux \u00e0 haute et Jean-Marc, vous \u00eates all\u00e9 voir une sp\u00e9cialiste de cette maladie qui malheureusement devient de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [85%] :\r\nOui, c'est un quasi- mal du si\u00e8cle, on peut dire, et c'est vrai que, du coup, il y a des sp\u00e9cialistes du et se sp\u00e9cialise dans le le traitement de de cette pathologie de cette peut-\u00eatre volont\u00e9 un c'est compliqu\u00e9 de savoir si ces conscient ou pas, en tout cas, j'ai \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9 Catherine Vasek qui est sp\u00e9cialiste de donc du Duberne depuis les ann\u00e9es 2000 qui est form\u00e9 aussi en Gastal th\u00e9rapies qui est une psychologue licenci\u00e9s L effet invite d'ailleurs qui s'appelle Bernard Claude d\u00e9tecter le pr\u00e9venir, paru aux \u00e9ditions Jouvence et je vais demander si pour elle dans le traitement du Burnout, il \u00e9tait plut\u00f4t question de revenir vers soi finalement plut\u00f4t que de dispara\u00eetre de soi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:31) [87%] :\r\nPour moi, quelqu'un qui est en train de vivre environnantes, le site le stress que \u00e7a m\u00eame, c'est qu'on ait perdu dans les choses \u00e0 faire dans les urgences dans les priorit\u00e9s, donc les autres dans l'ext\u00e9rieur et puis plus on s'\u00e9puise au travail, plus on est soustrait sous pression, plus on va se perdre soi -m\u00eame dans les choses ext\u00e9rieures et en plus je pense que dans la vie qu'on m\u00e8ne actuellement dans la avec les nouvelles technologies il y a tout qui vivaient l\u00e0 en place, pas du tout pour nous ramener \u00e0 nous-m\u00eames, mais plut\u00f4t pour nous distraire de nous-m\u00eames sans arr\u00eat, on est sollicit\u00e9 par les mails par les t\u00e9l\u00e9phones par m\u00eame l'ext\u00e9rieur sont sont sans arr\u00eat, donc en fait quelqu'un qui souffre d'un notre plus ils s'\u00e9puise, plus il se perd lui- m\u00eame, plus il dispara\u00eet, moins d'ailleurs il il se reconna\u00eet lui- m\u00eame, c'est ce que les patients disent 50 jeunes voir mais je suis pas comme \u00e7a d'habitude je ne reconnais pas \u00e7a, c'est pas moi, il y a quelque chose qui est diff\u00e9rente par rapport \u00e0 ce que je connais, d'habitude je parmi je me sont dans l'impuissance de changer quelque chose, d'habitude, j'ai le contr\u00f4le de ce qui se passe, donc il y a vraiment une perte de de qui on est, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [85%] :\r\nUne perte de qui on est, parce que l'on se soumet \u00e0 l'injonction qui consiste \u00e0 dispara\u00eetre ou c'est par d\u00e9faut, on se met \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:52) [91%] :\r\nAlors je pense que aucun des personnes que j'ai re\u00e7u dans mon cabinet, on choisit l'\u00e9tat dans lequel se trouve, il y a une souffrance extr\u00eame, il y a vraiment une difficult\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 ce qui se passe c'est pas volontaire et s'en sont pas arriv\u00e9s l\u00e0 par volont\u00e9, ils sont prisonniers dans un processus qui \u00e9volue toujours vers le pire, donc ils arrivent plus eux- m\u00eames \u00e0 sortir, donc il y a pas un choix dans ce qui leur arrive, ils subissent quelque chose et, souvent, c'est ce qui est d\u00e9licat dans le cas du burn out, c'est que le stress qui s'accumulent, s'accumulent lentement dans le temps, donc on se rend pas compte de ce qui se passe, on se rend pas compte que, petit \u00e0 petit on perd conscience de soi, on perd conscience de ses propres besoins des limites de notre corps, on s'adapte aux sympt\u00f4mes Hocine qui apparaissent, qui sont cens\u00e9s \u00eatre des signaux d'alerte, on s'y adapte \u00e0 la place de son alerte et donc de plus en plus, on va perdre conscience de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi et de et de qui on est, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:55) [94%] :\r\nEt du coup, on se met \u00e0 dispara\u00eetre, mais est -ce que l'on peut le voir comme un sympt\u00f4me soci\u00e9tal, avant d'\u00eatre une pathologie personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:07) [90%] :\r\nJe pense que dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, on a des Challenge les Challenge c'est comment faire pour pas se perdre au niveau de tout ce qui est mental tout ce qui est de l'ordre de la t\u00eate, je pense qu'on est hyper sollicit\u00e9, au niveau de l'intellectuel du mental de notre psychisme et beaucoup moins de notre corps, quand on regarde les diff\u00e9rents postes de travail qu'on occupe, c'est dans le secteur des services, un secteur des services qu'on utilise le plus, c'est notre intellectuel ou bien le relationnel, \u00e7a a tout \u00e0 voir avec notre \u00e9quilibre psychologique et notre notre th\u00e9\u00e2tre en fait, donc je pense que la la difficult\u00e9 avec, dans laquelle on se retrouve ici, on a tr\u00e8s dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit c'est premi\u00e8rement on est trop sollicit\u00e9 au niveau t\u00eate et puis 2\u00e8me chose on ne bouge pas, c'est le corps, on est trop s\u00e9dentaires de plus en plus s\u00e9dentaires, ce qui fait que, avec \u00e7a on va moins bien vivre le stress, c'est plus difficile \u00e0 g\u00e9rer le stress parce qu'une des choses qui aident \u00e0 g\u00e9rer le stress c'est bouger le corps \u00eatre en mouvement dans le dans le corps et puis de plus en plus dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, on est s\u00e9dentaire on est statique, au niveau de du poste de travail qu'on occupe et puis du coup on perd contact aussi en fait avec la sensation de notre corps mais qui dit Oublie du corps, \u00e7a signifie que on est moins en contact avec nos limites avec nos limites humaines nos limites personnelles nous limite physique, on est moins en contact avec les besoins donc nos besoins de quoi j'ai besoin pour \u00eatre en bonne sant\u00e9, de quoi j'ai besoin juste l\u00e0 maintenant pour prendre soin de moi et quand on n'est plus en contact avec le corps, c'est \u00e7a qui va se passer c'est que on va plus r\u00e9pondre ce dont on a besoin pour bien \u00e9quilibrer les choses au fur et \u00e0 mesure, moi je vois le bar note aussi comme un signal d'un changement n\u00e9cessaire dans sa vie le beurre Nantes quand on le vit, c'est une souffrance extr\u00eame souffrance tellement importante que finalement les gens sont oblig\u00e9s de changer, ils sont oblig\u00e9s de remettre en question leur \u00e9quilibre de vie, leur priorit\u00e9 de vie. \r\nAlors ce qu'on cherche \u00e0 faire dans le traitement pour aller mieux ensuite environnantes, c'est r\u00e9tablir un nouvel \u00e9quilibre, donc \u00e7a veut pas dire c'est pas blanc ou noir, c'est pas, alors je me suis perdu dans l'excellence il faut que j'arr\u00eate d'\u00eatre excellent \u00e7a rien \u00e0 voir avec \u00e7a en fait c'est j'ai perdu mon \u00e9quilibre, je vais pas r\u00e9tablir le m\u00eame \u00e9quilibre qu'avant, sinon je risque de rechuter, je dois trouver un nouvel \u00e9quilibre de vie, c'est pas seulement au niveau professionnel, c'est toute sa vie enti\u00e8re qui doit \u00eatre revisit\u00e9e qu'est -ce qui fait que je viens de aujourd'hui dans ma vie, \u00e0 l'\u00e2ge que j'ai avec la maturit\u00e9 que je c'est pas pour rien, pour moi, qu'on va faire un bon note \u00e0 50 ans parce que il y a des enjeux 50 ans dans la maturation de l'adulte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [87%] :\r\nParce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, l'individu se doit alors de comprendre qu'il lui faut advenir \u00e0 une autre forme de personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:20) [87%] :\r\nNon, moi j'ai envie de dire il va plut\u00f4t essayer de trouver qui il est, au fond, pour moi, c'est toujours une histoire d'\u00e9quilibre d\u00e9s\u00e9quilibre et parfois dans cette recherche d'un nouvel \u00e9quilibre, on n'y arrive pas, ou bien on reste coinc\u00e9 dans l'\u00e9quilibre d'avant, ou en pensant que c'est le bon et puis que \u00e7a, \u00e7a marche, cette fois, pis que tout va bien, on a peut-\u00eatre inconscient que en se disant que tout va bien, que, il y aura peut-\u00eatre des choses \u00e0 faire attention, et du coup, on va perdre l'\u00e9quilibre, c'est \u00e7a qui est important, voir, c'est quel est l'\u00e9quilibre de maintenant d'aujourd'hui et puis l\u00e0, on a, on a, on a besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer un petit peu les choses que je dirais, maintenant il y a besoin de d'amener plus d'humains, je pense qu'elle n\u00e9cessitait vraiment d'amener plus de vivants dans les Liens professionnels dans notre sph\u00e8re professionnelle, je pense que tout ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [86%] :\r\nOn consid\u00e8re comme \u00e9tant du temps mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:17) [89%] :\r\nOui, et vous, on a l'impression qu'on perd du temps, si on fait rien, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:22) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que sans devient du coup vraiment r\u00e9volutionnaire parce que l'on est dans la soci\u00e9t\u00e9 de la chasse \u00e0 l'ennui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:31) [88%] :\r\nOui, ben si vous \u00e9coutez bien les artistes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atif dans leur vie un certain nombre d'entre eux disent t\u00e9moigne, c'est parce que je me suis ennuy\u00e9e dans ma vie parce que j'ai eu des phases nuit que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er quelque chose, c'est dans cet ennui l\u00e0 dans ces moments de rien ou comme s'il y avait rien qu'a pu na\u00eetre une id\u00e9e ou bien une cr\u00e9ation artistique auquel on n'avait pas pens\u00e9 donc c'est dans l'ennui pour moi que, il y a la meilleure cr\u00e9ativit\u00e9, c'est dans l'ennui qu'on peut acc\u00e9der \u00e0 un \u00e9tat plus profond de soi qu'on peut peut-\u00eatre explorer des endroits qu'on n'a pas encore explor\u00e9 de soi -m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:22) [82%] :\r\nMerci \u00e0 la psychologue Catherine Vazel qui a sign\u00e9 aux \u00e9ditions Jouvence Pena haute le d\u00e9tecter et le pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:31) [59%] :\r\nSi c'est dans les fruits de saison, on on est pas et puis \u00e7a et point barre, et l\u00e0 c'est pareil, j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:45) [71%] :\r\nOui, \u00e7a oui, bon, si vous voulez, c'est un mauvais point de sur la t\u00e9l\u00e9 \u00e7a conseill\u00e8re du monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:56) [63%] :\r\nTout \u00e7a. \r\nPoil, elle n'est pas pour nous, la \u00e0 point. \r\nL'Euro d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:19) [65%] :\r\nNekao l\u00e2chez -moi, c'\u00e9tait ce film guerre Erik Truffaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:23) [58%] :\r\nVerratti sans -ils et, d'autre part entier avec mon espoir, le dit tr\u00e8s loin pour lui donc adieu pas au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [80%] :\r\nC'est une enveloppe mais sans \u00e2me encore humain, c'est mon c'est mon \u00e9pouse, mais c'est un enfant, mais il y a plus d'\u00e2me, elle est l\u00e0, mais il y a plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:46) [53%] :\r\nSur le Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:51) [89%] :\r\nSur le tarmac, le vol 370 de Malaysia Airlines se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9coller jamais d'\u00eatre pilote invisible, ceci dit, tous les pilotes veulent \u00eatre invisible, ce qui signifie que les patrons n'entendent jamais parler d'eux qu'ils accomplissent leur travail de fa\u00e7on irr\u00e9prochable et r\u00e9ussissent parfaitement tous leurs examens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:09) [73%] :\r\nDispara\u00eetre c'est qui devait dispara\u00eetre, dispara\u00eetre. \r\nMoi je pas que cannabis pourrissement Square \u00e9tait en cours, je sais que je suis un jour avant d'aller au coll\u00e8ge ou entre midi et dehors pour son bien d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:30) [79%] :\r\nAlors muni de votre ouvrage, David Le Breton dispara\u00eetre de soi, paru aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 dispara\u00eetre de soi, on l'entendu c'est le belote mais c'est aussi cette invraisemblable qu\u00eate du neutre qu'est l'anorexie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [86%] :\r\nOui effectivement les mais l\u00e0, on retrouve \u00e9videmment les les comportements \u00e0 risque de nos jeunes, l'anorexie, qu'elle s'invente un contre- monde et les dans une transe de la fin qui n'en finit jamais, elle doit, elle, est, elle, toute somme toute son de sa vie quotidienne et est jalonn\u00e9e par cette esp\u00e8ce de strat\u00e9gie contre la faim et puis en m\u00eame temps cette volont\u00e9 d'excellence qui l'anime de d'aller plus loin que les autres, plus vite que les autres, donc elle va s'puiser au niveau des activit\u00e9s physiques et sportives une anorexique, c'est quelqu'un qui est en qu\u00eate d'un contr\u00f4le presque m\u00e9tallique de son rapport au monde, il faut que rien ne d\u00e9passe que m\u00eame d'ailleurs de sa ch\u00e8re quoi, il faut que le corps deviennent presque presque transparent, mais la mani\u00e8re de dispara\u00eetre, elle est donc dans cette qu\u00eate permanente de la de de de cette, de cette focalisation de toutes ses activit\u00e9s dans la lutte contre la faim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [91%] :\r\nMais c'est un peu \u00e9trange, en m\u00eame temps, David Le Breton, parce que l\u00e0 quand vous parlez de l'anorexie, on comprend aussi ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme une volont\u00e9 de perfection de soi, donc c'est \u00e0 la fois une volont\u00e9 \u00e0 la fois une volont\u00e9 d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:56) [92%] :\r\nEt de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:58) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:59) [77%] :\r\nDans les je sais tr\u00e8s bien justement ce qu'est cette complexit\u00e9 de la volont\u00e9 de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:05) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je suis compl\u00e8tement d'accord avec vous, il y a, pardon, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'ambivalence dans cette volont\u00e9 de dispara\u00eetre parce que bien s\u00fbr, on ne se quitte jamais, nous sommes solidaires d\u00e9finitivement de notre corps, ce que nous pouvons changer c'est un certain rapport au monde, c'est une certaine mani\u00e8re de se situer \u00e0 l'int\u00e9rieur du lien social et la lave, cette volont\u00e9 de dispara\u00eetre et parfois donc une une sorte de l\u00e2cher prise provisoire avant de revenir \u00e0 soi, avant de rena\u00eetre, d'une certaine mani\u00e8re, et on retrouve ce cheminement initiatique d'ailleurs qui monte dans dans tous les livres, pass\u00e9 par par un d\u00e9pouillement mais pour se reconstruire pour revenir un jour \u00e0 soi et l'anorexie, \u00e9videmment, n'est absolument pas un destin ou une fatalit\u00e9, on est anorexique, pendant quelques mois, au pire pendant quelques ann\u00e9es mais on retrouve un \u00e9quilibre avec le monde, on retrouve un go\u00fbt de vivre qui a \u00e9galement disparu pendant le temps de l'anorexie, puisque \u00e9videmment il y a un rejet de la nourriture et donc la la nourriture n'est plus du go\u00fbt, il n'y a plus de saveurs du monde, mais d\u00e8s lors que l'anorexique retrouve la saveur du monde, le go\u00fbt de vivre, elle revient nous mais leur a v\u00e9cu un paradoxal brouillage de son sentiment d'identit\u00e9 et je crois que \u00e7a caract\u00e9rise beaucoup de ces formes de disparition c'est ambivalence, on en a parl\u00e9 par rapport au Burnout on en parlera sans doute tout \u00e0 l'heure autour de l'Alzheimer ou autre, il y a bien, il n'y a bien entendu pas un choix de l'individu pour la d\u00e9pression pour le beurre tout pour Alzheimer mais on peut penser qu'il y a une sorte de, de, d'acceptation, un rapport \u00e0 l'inconscient, on pourrait dire, qui fait que la personne l\u00e2che prise \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais elle ne l\u00e2che pas prise pour mourir, l\u00e2che prise pour se retrouver pour retrouver quelque part une sorte de de refuge qui va lui permettre, peu \u00e0 peu, de se reconstruire de reconqu\u00e9rir sa place \u00e0 l'int\u00e9rieur du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:00) [82%] :\r\nAlors, David Le Breton, vous avez mentionn\u00e9 le voyage, on pense forc\u00e9ment Nicolas Bouvier au poisson oui bon Fillon c'est cette terrible rencontre d\u00e9pressives avec lui- m\u00eame et autres qu\u00eate sous l'\u00e9gide cette fois de Sandro, sur la nature sur la blancheur c'est Chris Makin Endless un jeune Am\u00e9ricain qui qui en rupture, qui quitte tout \u00e0 l'heure qu'il est adolescent qui se rebaptise Alexandre super crainte peut-\u00eatre pendant glaise \u00e7a veut dire au bout, \u00e7a veut dire sans, sans, sans logis, sans toit, il s'appelle super donc clodo si on veut et qui va sur les traces de son lot ou en mont\u00e9e vers la blancheur et laisser sa peau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:49) [88%] :\r\nOui, d'ailleurs, l\u00e0, c'est une forme de blancheur \u00e9galement mat\u00e9rielle, physique, puisqu'il va mourir dans la neige, c'est-\u00e0-dire pardon, c'est-\u00e0-dire dans l'absence de signification du monde hein parce que, comme lorsque le monde et blanc c'est un lorsque le monde par exemple, est recouvert par la neige, on n'a plus aucun rep\u00e8re, on ne voit plus les foss\u00e9s on ne voit plus les les plantes, on discerne appelle \u00e0 peine les arbres donc la blancheur est aussi c'est esp\u00e8ce de disparition des significations dans le monde qui nous entoure et le personnage de crise est aussi en qu\u00eate de ce d\u00e9pouillement et il est tout \u00e0 fait d'ailleurs r\u00e9v\u00e9lateur de ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure autour de l'errance un de de nos jeunes, ceux qu'on croise dans les gares ou dans les rues, cette volont\u00e9 de dispara\u00eetre de toutes les contraintes de l'identit\u00e9 donc Chris en effet se rebaptise autrement il abandonne les l\u00e9cher le chemin qui est le n\u00f4tre, dans le feu, les sentiers battus pour plonger dans le haut, ce que Soro, appel\u00e9 aussi le Wilderness un ce qui une grande mythologie am\u00e9ricaine retrouvez la for\u00eat, le recours aux for\u00eats, le recours aux desserts etc, bon, j'\u00e9cris, c'est plut\u00f4t le recours aux for\u00eats et au Grand Nord au Grand Nord justement parce que peut-\u00eatre, c'est un lieu de puret\u00e9, un lieu de un lieu o\u00f9 on peut se remettre au monde mais il va trop loin, que Chris et il va, il va en mourir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:08) [90%] :\r\nIl dit une chose magnifique sur un morceau de de de contreplaqu\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du bus et l\u00e0 c'est une citation donc de Chris McCandless et qui dit depuis 2 ans, il marchait sur la Terre, pas de t\u00e9l\u00e9phone, pas de piscine, pas d'animaux de compagnie, pas de cigarettes libert\u00e9 ultime \u00eatre un extr\u00e9miste, un voyageur esth\u00e8te dont le domicile et la route maintenant, apr\u00e8s 2 ann\u00e9es de d\u00e9ambulation c'est l'aventure finale la plus grande, la bataille d\u00e9cisive pour tuer \u00eatre faux \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi et conclure victorieusement le p\u00e8lerinage spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:45) [91%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est l'aventure de Chris Makin, David Le Breton, vous citez \u00e9galement suisse fantastique auteur Roberval qui lui souhaite, je l'ai dit en ouverture de Bellona \u00eatre insignifiant et le rester, il va se terminer sa vie dans un h\u00f4pital psychiatrique dans un asile et c'est en se promenant dans la neige qu'on va le retrouver mort cette neige mardi pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:18) [89%] :\r\nMoi j'aime \u00e9norm\u00e9ment Roberval Is\u00e8re qui est effectivement un personnage tr\u00e8s paradoxale tr\u00e8s ambivalent qui \u00e9tait admir\u00e9 dans sa jeunesse par des personnages comme Kafka comme Walter Benjamin et pourtant Roberval Welzer va faire le choix de l'insignifiance il dit d'ailleurs dans ses textes qu'il a toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un 0 point\u00e9, mais pas le 0 de la paresse vraiment le 0 du neutre, le 02 de l'absence et vous vous rappelez que Roberval a fait des \u00e9tudes paradoxal d'ailleurs pour devenir commis pour devenir domestique, c'est-\u00e0-dire pour apprendre \u00e0 dispara\u00eetre assez dans la vie des autres et \u00e0 un moment donn\u00e9, Val-d'Is\u00e8re, va faire le choix, en effet, ce choix entre guillemets, on est aussi bien entendu un peu dans l'ambivalence mais je ne crois absolument pas que Robert Welzer relevait d'une paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:05) [87%] :\r\nTh\u00e9ologie psychiatrique, il va faire le choix de se faire hospitaliser et il va passer 40, 30, 40 ans de sa vie \u00e0 trier, de haricots \u00e0 fabriquer des sacs en papier et lorsqu'un autre \u00e9crivain suisse Carl C\u00e9line va venir le chercher vers la fin de sa vie pour l'amener march\u00e9 autour de autour de l'asile et r\u00e9seaux, une marche pendant des heures, tous les 2 et Robert Welzer \u00e7a inqui\u00e8te de ne pas arriver trop tard, il disait \u00e0 surtout, regardez bien l'heure, il ne faut pas que je me fasse remarquer, c'est-\u00e0-dire qu'il a h\u00e2te de de retourner trier c'est haricots, alors que le livre de un march\u00e9 avec Robert Welzer un bijou, un merveilleux livre et on voit en m\u00eame temps toute la vitalit\u00e9 de Robert Welzer, mais il a choisi l'absence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:53) [87%] :\r\nAutre auteur embl\u00e9matique de la disparition, c'est Fernando Pessoa, qui s'est invente d'autres, d'autres identit\u00e9s que quand on est tabou qui va d'ailleurs essayer de, de, de faire sortir d'une balle pleine de gens alors ce Fernando Pessoa s'invite s'inventer d'autres identit\u00e9s, c'est aussi une fa\u00e7on de dispara\u00eetre d'\u00eatre de est un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [89%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait les h\u00e9t\u00e9ronymes, c'est une belle mani\u00e8re de brouiller les pistes de de modifier son sentiment d'identit\u00e9 et d'avoir mis les identit\u00e9s, on sait que Fernando Pessoa est un personnage d'ailleurs d'une rare discr\u00e9tion en m\u00eame temps, il a une oeuvre absolument consid\u00e9rables mais tabou qui notamment a \u00e9crit sur cette image qu'on a qu'on a d\u00e9couvert il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a une vingtaine d'une trentaine d'ann\u00e9es, donc des dizaines d'ann\u00e9es apr\u00e8s la mort de de Pessoa et on a d\u00e9couvert des des tas de manuscrits absolument extraordinaire, donc l'un des plus grands \u00e9crivains du XXe si\u00e8cle, est un homme qui a pass\u00e9 totalement inaper\u00e7u finalement dans 2 \u00e0 Lisbonne ou ailleurs au Portugal o\u00f9 il vivait et en m\u00eame temps, il a v\u00e9cu des vies \u00e9tincelante, mais \u00e0 travers les h\u00e9t\u00e9ronymes qui ne qui ne s'invente le livre de l'intranquillit\u00e9 \u00e9tait un livre, l'un des plus beaux livres 20\u00e8me si\u00e8cle mais c'est en m\u00eame temps un livre tr\u00e8s paradoxal parce que le tous ces livres, le livre de l'intranquillit\u00e9 celle \u00e0 la recherche de la grisaille de l'absence de la de la neutralit\u00e9, c'est un homme un petit un petit fonctionne un petit ou un petit fonctionnaire, un petit comptable qui qui regarde le monde, mais \u00e0 distance, il n'est pas immerg\u00e9 dedans, il est sur le seuil, sur la rive, ils regardent la vie des autres et il a le sentiment que c'est pas pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:38) [88%] :\r\nEt ce qui est \u00e9tonnant, c'est que chaque fois avec ses personnages que vous citez les ses auteurs Val-d'Is\u00e8re, etc, et on sent qu'on est sur la limite entre l'h\u00f4pital psychiatrique et le retour magnifique Versoix est -ce \u00e0 dire qu'on la cherche sans arr\u00eat cette fronti\u00e8re et se demandant en se demandant de quel c\u00f4t\u00e9 l'on va tomber. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:59) [90%] :\r\nJe pense que vous avez raison, je crois que chacun de nous est sur cette ligne de Londres ou de temps en temps, on bascule dans cette volont\u00e9 de de dispara\u00eetre, un moment, ne serait -ce d'ailleurs que \u00e0 tout cas travers le voyage \u00e0 travers les vacances qui est une mani\u00e8re de se mettre en vacances de soi parce que quand on est ailleurs que chez soi quand on est loin de de sa ville de son village de son travail, etc, chacun de nous, ont fait l'exp\u00e9rience, on devient une autre personne, on est infiniment disponible aux autres infiniment disponible au paysage qui nous entoure, donc l\u00e0 on retrouve sous une forme \u00e9videmment heureuse, l\u00e0 en l'occurrence les marcheurs le le savent bien, on retrouve cette esp\u00e8ce de tranquillit\u00e9 cette on aide, on a franchi la fronti\u00e8re, si vous voulez, mais de mani\u00e8re paisible de mani\u00e8re \u00e9panouissante \u00e0 d'autres moments de nos vies, aussi je crois, la plupart d'entre nous en font l'exp\u00e9rience un jour ou l'autre on franchit on franchit un seuil plut\u00f4t qui va vers la d\u00e9pression vers la d\u00e9prime, le maire, le sentiment que tout nous \u00e9chappe, qu'on est qu'on est nul, qu'on ait rien qu'on est impuissant devant un monde qui est tellement qui nous \u00e9crase tellement et je crois que nos vies, la plupart d'entre nous, c'est ce va-et-vient entre le un sentiment de pl\u00e9nitude d'\u00e9panouissement et puis \u00e0 d'autres moments, on a envie de l\u00e2cher prise, on se dit finalement mourir n'est pas quelque chose aussi dramatique, on voit l\u00e0, on est sur cet \u00e9quilibre, je crois que c'est difficile d'\u00eatre toujours bien dans sa peau, je crois qu'on n'est jamais tout le temps mal dans sa peau, on est dans ce va-et-vient de notre sentiment d'identit\u00e9 qui fait que parfois on a des accroches merveilleuse avec le monde avec les autres et \u00e0 d'autres moments, on se sent en porte-\u00e0-faux, on se sent mal par les autres malmen\u00e9e par le monde, d'o\u00f9 l'importance d'ailleurs de de cette, de cette, de cette th\u00e9matique de la de la Renaissance initiatique du passage \u00e0 travers la mort pour rena\u00eetre donc, non pas pour mourir, non pas pour dispara\u00eetre une fois pour toutes mes pour faire une sorte de d\u00e9tours de d\u00e9tours compliqu\u00e9s de d\u00e9tours paradoxal ambivalent mais s'agit quand m\u00eame de revenir au sentiment de son appartenance au monde au sentiment d'\u00eatre vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:04) [89%] :\r\nDavid Le Breton, on est en duplex, vous \u00eates au Studio de Radio France Bleu \u00e0 Strasbourg, cela dit dans mon que j'ai entendu le bruit d'une plume qui, \u00e9criviez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:16) [74%] :\r\nAh, je prends toujours quelques notes dans lequel elle a dans les oreilles, puis c'\u00e9tait merveilleux, un homme de l'\u00e9criture, vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:28) [89%] :\r\nAlors dans votre dos dans cette qu\u00eate de blancheur il y a vraiment la disparition de parti sans laisser d'adresse et vous citez, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, le Manuel de disparition d'un certain Garino, un Italien qui nous offre tous les conseils pratiques pour partir sans laisser d'adresse, et sans laisser de traces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:53) [91%] :\r\nOui, c'est paradoxal parce qu'on peut trouver sur internet, un certain nombre de sites qui vous explique comment dispara\u00eetre en en \u00e9vitant de laisser des traces derri\u00e8re vous pour qu'on vous retrouve par exemple cet auteur italien dit qu'il ne faut pas retirer de l'argent, tout pr\u00e8s de chez soi ou au d\u00e9truire en tous les cas, ces cartes bancaires parce que l\u00e0 vous \u00eates immanquablement retrouver un jour ou l'autre ne pas louer une voiture trop pr\u00e8s de chez soi, enfin il il y a tout un tas de et puis aller dans un pays ou dans une ville o\u00f9 vous \u00eates absolument certain que nul ne vous conna\u00eet donc on trouve comme \u00e7a sur des sites Internet, on trouve dans des ouvrages, c'est qu'il en existe un certain nombre, aux \u00c9tats-Unis, j'ai trouv\u00e9 celui -l\u00e0 en Italie, mais m\u00eame en Italie, il y en a d'autres qui est qui existe, voil\u00e0 on a paradoxalement, donc on peut, on nous apprend \u00e0 dispara\u00eetre \u00e0 partir sans laisser d'adresse, bon, \u00e9videmment, la plupart des gens n'ont pas besoin qu'on leur dit d'\u00eatre guid\u00e9, en quelque sorte pour dispara\u00eetre, je crois que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne social qui est quand m\u00eame assez cons\u00e9quent dans nos soci\u00e9t\u00e9s que beaucoup de nos contemporains disparaissent vraiment, non pas parce qu'ils sont tu\u00e9s, mais parce qu'ils vont refaire leur vie ailleurs parce qu'ils ne sont satur\u00e9s, de la personne qu'ils \u00e9taient dans leur village, dans leur maison, dans leur enfin dans leur \u00e9tat civil ant\u00e9rieur j'en train de lire d'ailleurs un ouvrage sur le la disparition au Japon le le th\u00e8me de toute fa\u00e7on, de la disparition au Japon et donc tr\u00e8s litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma japonais est absolument obsessionnel, mais l\u00e0 je : je viens de lire un livre \u00e9crit par 2 journalistes, qui raconte comment des des centaines de gens disparaissent comme \u00e7a quasiment tous les jours et vont vivre dans des quartiers o\u00f9 plus personne ne les retrouve ils se reb\u00e2tissent une vie etc voil\u00e0, l\u00e0 c'est la leur et s'agit pas l\u00e0 de de partir dans une int\u00e9riorit\u00e9 douloureuse comme par exemple dans la d\u00e9pression, l'Bernard oui il s'agit de refaire sa vie ailleurs dans un autre, dans d'autres lieux o\u00f9 nul ne vous ne vous conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:42) [87%] :\r\nMais une chose \u00e9trange David Le Breton c'est combien sur voil\u00e0, on \u00e9voque les disparitions mais alors pour revenir \u00e0, on va dire n'aspects beaucoup plus commer\u00e7ants commercial mat\u00e9rialiste, c'est qu'on peut aussi se dire que la disparition devient march\u00e9 c'est-\u00e0-dire que il y a aussi, et c'est encore un paradoxe comme une esp\u00e8ce de volont\u00e9 de r\u00e9ussir sa disparition alors vous parlez d'Aladin, le livre qui nous aide \u00e0 dispara\u00eetre, mais sinon, on pourrait dire qu'il y a un march\u00e9 de la disparition des vacances etc, c'est tout un march\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:13) [90%] :\r\nOui, non, je suis tout \u00e0 fait d'accord puisque la le voyage, c'est une mani\u00e8re donc de se d\u00e9faire des contraintes de l'identit\u00e9 de toutes nos exigences professionnelles \u00e0 extraire, m\u00eame chose finalement dans ce march\u00e9 -l\u00e0, oui, oui, oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord, \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je j'ai le sous- titre du livre c'est une tentation contemporaine et que je je ne parle, je n'ai pas du tout le sentiment de parler d'un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal p\u00e9riph\u00e9riques, mais bien de d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous hante tous moi je sais que c'est je suis profond\u00e9ment impr\u00e9gn\u00e9 de cette, de cette dialectique ou de cette, de ce jeudi, \u00e9quilibre entre dispara\u00eetre et \u00eatre l\u00e0, puisque je suis un globe-trotter je voyage \u00e9norm\u00e9ment je l'\u00e9criture disait aussi merveilleusement Nicolas Bouvier est un exercice de disparition donc on effectivement je suis d'accord avec vous, il y a d'innombrables mani\u00e8res de dispara\u00eetre, il y a un march\u00e9 qui utilise ce cette tentation que nous avons de nous reconstruire de nous reconstitu\u00e9 de retrouver un go\u00fbt de vivre qui commence \u00e0 nous \u00e9chapper parce qu'il y a des moments donc o\u00f9 on on peut, on a l'impression d'avoir tout donn\u00e9 et on est, on est dans l'\u00e9puisement d'\u00eatre soi, dans un effort permanent d'\u00eatre soi et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut s'arr\u00eater et une mani\u00e8re heureuse donc de, de, de, de trancher dans le vif, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est en effet de prendre alors soit d'aller marcher dans les montagnes ou ailleurs, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi de prendre un avion de moi je reviens tout juste du Br\u00e9sil, et l\u00e0 c'\u00e9tait 3 semaines merveilleuse justement o\u00f9 je n'avais plus de plus de comptes \u00e0 rendre, hormis \u00e9videmment, on est toujours coinc\u00e9 par les mails par c'est c'est \u00e7a aussi le la difficult\u00e9 de dispara\u00eetre radicalement de nos soci\u00e9t\u00e9s quand m\u00eame quand on a des exigences des des responsabilit\u00e9s professionnelles et j'en parle souvent avec des coll\u00e8gues ou des amis qui sont dans la m\u00eame tentation que moi de vouloir par moments s'effacer, c'est que si vous vous aussi vous partez pendant une semaine ou 2, et que vous ne regardez pas vos mails vos quand vous rentrez, vous en avez des centaines et des centaines, et vous \u00eates compl\u00e8tement noy\u00e9s pendant un tr\u00e8s long moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:10) [76%] :\r\nIl y a \u00e0 donner \u00e0 la tentation de tout, donc l'homme de tout effacer, de cr\u00e9er le blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:16) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 on c'est difficile quand m\u00eame, parce qu'il y a, finalement, il faut trouver une esp\u00e8ce d'hom\u00e9opathie symbolique, je dirais oui, il faut accepter quand on a dit, et quand on a c\u00f4toy\u00e9 ces disparitions, il faut accepter quand m\u00eame pendant une demi- heure, une heure tous les jours, de rappeler aux autres qu'on est encore l\u00e0 et qu'on qu'on r\u00e9pond \u00e0 nos responsabilit\u00e9s etc \u00e7a dr\u00f4le de paradoxe David. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:36) [82%] :\r\nPour l'Inde, parlons de disparition d\u00e9cid\u00e9e choisi, mais il faut \u00e9galement parler de disparition qui sont la maladie, et l\u00e0 on en revient Alzheimer dont vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [89%] :\r\nOui c'est laid, on est vraiment sur un sujet tr\u00e8s douloureux et tr\u00e8s probl\u00e9matique en m\u00eame temps il y a, on le sait bien, un certain nombre de formes de la maladie de l'Alzheimer qui sont enracin\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement, donc ils peuvent toucher une personne \u00e0 50 ans, par exemple, mais je pense qu'il y en a d'autres qui sont, qui renvoie davantage au rapport au monde qu'\u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration biologique de la de la personne, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9t\u00e9rioration de la signification du go\u00fbt de vivre est ant\u00e9rieure \u00e0 la d\u00e9terioration biologique, c'est-\u00e0-dire dans mon, dans mon esprit, ce sont des hommes ou des femmes qui ont tout donn\u00e9, qui sont compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9s qui ont ass\u00e9ch\u00e9 en quelque sorte toutes leurs ressources et qui s'qui qui baissent les bras d'une certaine mani\u00e8re, alors c'est voir la maladie de l'Alzheimer ou certaines formes plut\u00f4t de la maladie de l'Alzheimer, non pas comme des pathologies relevant de la biologie est donc in\u00e9luctable et marqu\u00e9 par le destin, mais c'est voir plut\u00f4t ces formes de de de maladie de Alzheimer comme des formes de l\u00e2cher prise, qu'on peut donc accompagner qu'on peut ralentir, je pense qu'il y a aussi une comment dire une une cons\u00e9quence \u00e9thique de de concevoir certaines formes de la maladie de Alzheimer comme relevant finalement davantage du psychique, entre guillemets, que de l'organique, alors je m'empresse quand m\u00eame de dire que je la je ne je ne sortent pas de mon chapeau une th\u00e9orie absolument extraordinaire sur Alzheimer notamment, bredouille, ah, \u00e7a fait un certain nombre de g\u00e9riatres de, de, de psychiatres comme Jean Maison Dieu ou d'autres ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit sur cette th\u00e9matique pour insister sur le fait que peut-\u00eatre elles aimeraient \u00eatre une forme de psychose ou en tous les cas releveur relevait davantage du psychique du que de l'organique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:38) [91%] :\r\nNon, mais ce qui est aussi tout \u00e0 fait \u00e9tonnant avec l'Alzheimer et l\u00e0, vous le dites bien, c'est de nouveau le fait que c'est peut-\u00eatre une maladie sociale alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:47) [91%] :\r\nExactement, c'est c'est laisser vider que je d\u00e9fendrai pour ma part, une esp\u00e8ce de saturation du sens, le sentiment d'avoir tellement donn\u00e9 et puis d'avoir devant soi qui finalement vont \u00eatre la r\u00e9p\u00e9tition routini\u00e8re de la personne qu'on est d\u00e9j\u00e0 mais en m\u00eame temps, \u00e9videmment j'je dois insister sur le fait qu'on n'est pas dans un choix, vous l'avez quand vous m'avez pos\u00e9 la question, vous l'avez bien rappel\u00e9, il s'agit pas d'un choix, il s'agit d'un rapport \u00e0 l'inconscient, donc quelque chose qui nous d\u00e9passe compl\u00e8tement les uns les autres de la m\u00eame fa\u00e7on que personne d'entre nous ne choisit la d\u00e9pression, on ne choisit le Bournemouth, par exemple, mais il y a un moment o\u00f9 quelque chose se casse dans notre vie qui nous \u00e9chappe et apr\u00e8s, d'ailleurs nous avons dans la d\u00e9pression, l'o\u00f9 nous allons nous battre pendant des mois, des ann\u00e9es pour essayer de reconqu\u00e9rir un go\u00fbt de vivre qui nous a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 \u00e0 la diff\u00e9rence \u00e9videmment que dans la maladie de Alzheimer si on la consid\u00e8re davantage comme une pathologie sociale et personnelle ou psychique, c'est plus difficile de revenir au monde, parce qu'il y a le vieillissement et puis aussi, je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une vuln\u00e9rabilit\u00e9 des tissus une vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la biologie, qui fait que cette d\u00e9t\u00e9rioration du sens aboutit tr\u00e8s vite \u00e0 \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration du du cerveau de la fin de toute la biologie de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:00) [89%] :\r\nDavid Le Breton, j'ai l'impression que dans cet ouvrage dispara\u00eetre de soi vous revisitez finalement vous qu\u00eate initiatique puisqu'on a l'adolescence, la douleur, le silence, la passion du risque, le jeu, que dire du tatouage, parce que vous avez \u00e9galement travaill\u00e9 l\u00e0- dessus du piercing du tatouage, c'est une fa\u00e7on de \u00e0 nouveau de dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:27) [89%] :\r\nDe son cette c'est paradoxal parce qu'effectivement de il y a certaines formes de tatouage, qui sont plut\u00f4t des mani\u00e8res d'attirer l'attention, donc c'est on peut redire, c'est l'inverse de la discr\u00e9tion, l'inverse de cette neutralit\u00e9 de cette tranquillit\u00e9 que recherchent les personnes qui sont anim\u00e9s d'une qu\u00eate de blancheur en m\u00eame temps, \u00e9videmment, le tatouage est toujours li\u00e9 \u00e0 une ambiance sociale, c'est-\u00e0-dire qu'il est tr\u00e8s rare qu'une que quelqu'un se tatoue un motif est strictement personnel, \u00e7a existe, \u00e9videmment, il y a des des centaines de milliers de gens qui dessinent par exemple un tatouage qui leur est propre, mais dans l'\u00e2me, l'immense majorit\u00e9 des cas, il s'agit de reprendra tatouage qui existait ailleurs qui existait dans une tradition ethnologique, par exemple, qui existe chez un footballeur qui existent chez une Star, etc, et l\u00e0, on est plut\u00f4t dans un dans une dialectique entre la volont\u00e9 de se singulariser, mais de se singulariser en rejoignant un certain nombre de personnes qu'on aime ou un groupe condamne donc je je verrai une grosse ambivalence dans cette question du tatouage, aujourd'hui, c'est de moins en moins, \u00e0 mon avis, une mani\u00e8re de se diff\u00e9rencier parce que on va finir par compter, quelles sont les personnes qui ne sont pas tatou\u00e9 dans notre entourage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [84%] :\r\nTatouages devient une secte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:40) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a sent aussi effectivement de peut-\u00eatre de se cacher, de se cacher \u00e0 travers l'image qu'on donne de de soi mais David Le Breton, en vous \u00e9coutant, moi il me vient une pens\u00e9e en me demandant si dispara\u00eetre de soi n'est pas n'est -ce pas une des derni\u00e8res possibilit\u00e9s que nous avons dans le monde, quelle note finalement tr\u00e8s contre d'\u00eatre belle en forme de la BBC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [92%] :\r\nOui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous bord \u00e9videmment j'ai souvent \u00e9crit sur la marche comme \u00e9tant une forme de r\u00e9sistance justement une r\u00e9sistance \u00e0 la \u00e0 la vitesse \u00e0 la fulgurance au rendement, etc, on pourrait dire que toutes ces formes de et la marche est l'une des formes donc paisible, tranquille, heureuse de dispara\u00eetre, mais on peut dire que toutes ces formes de de disparition que je d\u00e9cris dans le livre sont en effet des formes de r\u00e9bellion, c'est une mani\u00e8re de choisir l'impuissance dans une soci\u00e9t\u00e9 d'options, obs\u00e9d\u00e9 par le contr\u00f4le par la par la ma\u00eetrise etc, c'est une recherche de la p\u00e9nurie dans un monde de la profusion des objets, c'est une recherche de l'absence, dans un monde o\u00f9 beaucoup de nos contemporains sont dans une qu\u00eate de sensations veulent se faire remarquer, etc, c'est une qu\u00eate d'effacement dans une soci\u00e9t\u00e9 d'apparence, c'est une volont\u00e9 de d\u00e9pouillement dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est environn\u00e9 par les technologies, ne serait -ce que le portable qui nous sonne en permanence, comme si nous devions r\u00e9pondre et \u00eatre en permanence disponible, on peut dire que le cette recherche de l'absence est un coup est effectivement une rue, une r\u00e9bellion permanente de tous les imp\u00e9ratifs qui nous \u00e9crase aujourd'hui de devoir toujours \u00eatre l\u00e0 toujours r\u00e9pondre de soi toujours \u00eatre disponible assumer les contraintes de son identit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:15) [78%] :\r\nC'est chercher son identit\u00e9, c'est c'est ce d\u00e9sir de blancheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:20) [87%] :\r\nC'est se chercher, c'est, c'est trouver des des lieux des refuges, des refuges int\u00e9rieur c'est, c'est le cas de l'int\u00e9riorit\u00e9 finalement c'\u00e9tait avoir avoir lieu \u00e0 ce la chambre \u00e0 soi de Virginia Woolf la finalement en chacun de nous aujourd'hui souhaitent avoir une chambre \u00e0 soi une chambre que nous allons chercher dans les for\u00eats ou mais parfois aussi, sans le vouloir vraiment \u00e0 travers la d\u00e9pression, d'autres \u00e0 travers la le sommeil d'une qu\u00eate \u00e9perdue du sommeil ou d'autres, d'autres d'autres comportements de cet ordre ou l'\u00e9criture hein pour pour d'autres, le jardinage pour d'autres, quand vous jardiner, vous \u00eates pendant une heure dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [75%] :\r\nCe geste r\u00e9p\u00e9titif oui, j'ai dit voil\u00e0, c'est comme la marge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:59) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e0 la fois heureuse et puis on dispara\u00eet quand m\u00eame, oui, et c'est ce qui est frappant, par contre, c'est que si nous sommes rebelles en voulant dispara\u00eetre, on voit que le terrain de la r\u00e9bellion et l'individu alors qu'avant c'\u00e9tait le Champ social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:11) [90%] :\r\nAh oui, vous \u00eates bien s\u00fbr autrefois on s'engageait dans dans la militance et on voulait changer le monde aujourd'hui, il s'agit plut\u00f4t de se transformer, soit en tant qu'individu, en tant que je chacun dit V\u00e9nus aujourd'hui est une sorte d'\u00eele ou d'archipel disons parce qu'il y a beaucoup de Liens quand m\u00eame entre les entre nous, mais on est de moins en moins ensemble, on est de plus en plus c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, donc finalement la qu\u00eate du salut devient beaucoup plus personnelles, beaucoup plus individuelle et plus douloureuse d'ailleurs en ce sens, parce qu'on a parfois du mal \u00e0 trouver des des soutiens des solidarit\u00e9s, ou m\u00eame des protections quand on veut rester quand on veut s'isoler quand on veut chercher cette cette tranquillit\u00e9, c'est difficile parce qu'on vient parfois vous cherchez pas et pas pour pas pour vous aider, toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:57) [88%] :\r\nEt la voix, c'est le seul lieu o\u00f9 on ne peut pas dispara\u00eetre, qui dit qu'il voulait, qui dit l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [82%] :\r\nLe corps aussi dans ce cas, la rue parce que l\u00e0, la voie civile elle \u00e9videmment racines et dans le corps m\u00eame si elle flotte autour du corps, oui vous avez raison, le visage, le lavoir reste li\u00e9 au lieu de de la de la couleur, la f\u00eate aurait possible entre pr\u00e9sence au monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:21) [92%] :\r\nDavid Le Breton je vous remercie, je rappelle votre dernier ouvrage passionnant fort bien \u00e9crit \u00e0 11 ans on se laisse dispara\u00eetre dedans dispara\u00eetre de soi, la tentation contemporaine aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 dans la collection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:33) [90%] :\r\nSi vous souhaitez t\u00e9l\u00e9charger cette \u00e9mission, rendez- vous sur RTS Point CH par Blick Babylone ou encore sur notre page Facebook, la ville de Rennes, c'est tout simple, j'esp\u00e8re que vous irez y mettre un tout petit commentaire Babylone \u00e9t\u00e9 c'est le meilleur de la saison, c'est du lundi au jeudi \u00e0 9 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Breton, David", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vasey, Catherine", "role": "sp\u00e9cialiste du burnout", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62553DE8-E43A-4DFA-BD75-EF1EE723D8F7", "internalArchiveId": "62553DE8-E43A-4DFA-BD75-EF1EE723D8F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice alimentaire, comment \u00e7a se cultive (1/4) : Manger bio et local", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Ce que nous mettons dans notre assiette n\u2019influence pas seulement notre sant\u00e9, mais impacte aussi la survie d\u2019autres populations. Des politiciens, des penseurs, des agriculteurs et des religieux nous font d\u00e9couvrir leurs actions concr\u00e8tes au micro de Gr\u00e9gory Roth. Rien ne perturbe plus le climat que notre alimentation. L\u2019agriculture industrielle, principale cause du changement climatique, met en danger la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. En Suisse, la fa\u00e7on de se nourrir ne laisse pas indiff\u00e9rent comme en t\u00e9moignent  des producteurs et des militants qui s\u2019engagent activement pour une plus grande justice alimentaire.(1/4) : L\u2019agriculture de proximit\u00e9 se d\u00e9veloppe de plus en plus en Suisse. C\u2019est le cas depuis 10 ans dans le domaine des Biolettes, \u00e0 Ballens, dans le canton de Vaud : aujourd\u2019hui, environ 400 personnes se relayent durant toute l\u2019ann\u00e9e pour aider Gilles Roch, l\u2019agriculteur, \u00e0 semer, planter, r\u00e9colter, et distribuer les diff\u00e9rents l\u00e9gumes. Cette coop\u00e9ration du Jardin potager est n\u00e9e en collaboration avec S\u00e9bastien Meer, fervent partisan de l\u2019agriculture de proximit\u00e9 et convaincu que cette pratique est utile autant \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s industrialis\u00e9es qu\u2019\u00e0 enrayer la famine des pays en voie de d\u00e9veloppement.", "durationSec": 1671, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["consommation", "alimentation", "coop\u00e9rative agricole", "d\u00e9veloppement durable", "agriculture biologique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-07T08:18:15Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "coop\u00e9rateurs/trices du Jardin Potager", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meer, S\u00e9bastien", "role": "co-fondateur de la coop\u00e9rative Le Jardin Potager", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Gilles", "role": "agriculteur et mara\u00eecher bio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C912DDB-D1A0-456C-AD47-BB62DB704186", "internalArchiveId": "6C912DDB-D1A0-456C-AD47-BB62DB704186", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc Graciano, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Une for\u00eat profonde et bleue\" (Ed. Jos\u00e9 Corti, 2015)", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Dans ce deuxi\u00e8me roman, Marc Graciano complexifie son propos mais conserve cette langue si personnelle qui nous avait surpris puis s\u00e9duits. Rescap\u00e9e d\u2019un combat sanglant dans des temps tr\u00e8s anciens, une  jeune fille trouve refuge aupr\u00e8s d\u2019un m\u00e8ge dans une nature sauvage qui bruisse de sons et de couleurs. Le roman s\u2019ouvre sur la chevauch\u00e9e d\u2019un groupe de cinq guerriers men\u00e9 par celle qui ne sera jamais appel\u00e9e autrement que \u00ab la fille \u00bb. Chevauch\u00e9e qui se terminera par le massacre des leudes et le viol particuli\u00e8rement cruel de la cavali\u00e8re. Celle-ci sera recueillie et soign\u00e9e, apr\u00e8s une longue errance dans la montagne, par un homme dou\u00e9 de connaissances m\u00e9dicinales et lui-m\u00eame gu\u00e9ri de la l\u00e8pre. Entre les deux, une relation de confiance aussi inattendue que puissante va na\u00eetre et se d\u00e9ployer au rythme de l\u2019\u00e9criture envo\u00fbtante de l\u2019auteur. Marc Graciano reste fid\u00e8le \u00e0 cette langue tr\u00e8s originale qui est la sienne et qu\u2019il a construite patiemment au fil des pages et des mots d\u00e9suets. Des mots qui donnent au lecteur un sentiment \u00e0 la fois de familiarit\u00e9 et d\u2019\u00e9loignement.", "durationSec": 3350, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:24:24Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [71%] :\r\nAustralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [82%] :\r\nPoint Jean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick chauvin je re\u00e7ois Marc Graciano, auteur d'un 2\u00e8me, roman paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti une for\u00eat profonde et bleue, soyez les bienvenus bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [74%] :\r\nDe risques point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nGr\u00e2ce au travail minutieux de Fabienne Rapho, \u00e9ditrice chez Jos\u00e9 Corti, nous avions d\u00e9couvert il y a tout juste 2 ans, le 1er roman de notre invit\u00e9 libert\u00e9 dans la montagne, ce r\u00e9cit au souffle long et lyrique retracer le p\u00e9riple de 2 personnages myst\u00e9rieux, un vieil homme et une petite fille \u00e0 travers des paysages, la nature sauvage \u00e0 une \u00e9poque ind\u00e9termin\u00e9e avec ce livre, Marc Graciano a d'embl\u00e9e impos\u00e9 sa griffe et son univers, sa phrase sinueuses largement d\u00e9ploy\u00e9e est capable de faire surgir des images puissantes a s\u00e9duit de nombreux Lecteurs enqu\u00eate d'exigence litt\u00e9raire et voil\u00e0 donc 2 ans plus tard, l'auteur poursuit son chemin d'\u00e9criture avec un r\u00e9cit qui, comme le 1er \u00e9voque la sauvagerie et ritualis\u00e9 de l'homme confront\u00e9 \u00e0 la puissance naturelle et parfois aussi surnaturel \u00e0 \u00a3 que nous \u00e9voquerons au cours de l'heure qui suit avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [90%] :\r\nOui, avec ce 2\u00e8me r\u00e9cit nous voil\u00e0 encore une fois, entra\u00eener dans des temps tr\u00e8s anciens, peut-\u00eatre qu'il y a des indices quand m\u00eame sur l'\u00e9poque mais le brouillage de pistes et pratiqu\u00e9e par Marc Graciano nous voil\u00e0 donc \u00e0 travers des contr\u00e9es sauvages et des pages, rythm\u00e9e par la violence des hommes et la musique des mots et du Style de votre Style, Marc Graciano, un univers f\u00e9roce parfois, parfois je me demande si vraiment \u00e7a, c'est un rituel, on en discutera avec vous et c'est un univers qui souhaite aussi faire la la part belle \u00e0 la po\u00e9sie et au merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [90%] :\r\nBonjour, Marc Graciano, bonjour, on est ravi de vous retrouver 2 ans plus tard cette m\u00eame table moi aussi il y a 2 ans, lors de notre 1\u00e8re rencontre, vous nous avez dit habiter la petite ville de Bellegarde-sur-Valserine donc \u00e0 quelques encablures de la fronti\u00e8re genevoise Hinwil, entour\u00e9 par plusieurs massifs montagneux et c'est toujours le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [86%] :\r\nOui, oui, je, je suis toujours l\u00e0 bas dans dans les montagnes, dont vous jouissez de votre libert\u00e9 oui le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [89%] :\r\nVous avez aujourd'hui 49 ans, d'Graciano, c'est-\u00e0-dire que vous n'\u00eates pas un \u00e9crivain de la 1\u00e8re heure Rabia -nous ce qui vous a conduit \u00e0 l'\u00e9criture un peu sur le tard quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [83%] :\r\nAlors, je vais devoir roman n'est un accident de p\u00eache parce que c'est comme \u00e7a que j'avais donc j'avais par la derni\u00e8re fois, mais bon, enfin c'est c'est je raconte toujours \u00e7a peut pas par boutade partie de votre roman personnel voil\u00e0, oui, oui et puis de mon mythe personnel vedette oui, moi j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire et lire et puis mais c'est un peu tardif, en effet, Mouammar dans le monde de des mots et le mon investissement vis-\u00e0-vis des mots et bon c'est pass\u00e9 40 ans et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire de mani\u00e8re plus r\u00e9guli\u00e8re, plus intense, on va dire et oui vous \u00e9criviez avant j'\u00e9crivais mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intermittent pendant grandes ann\u00e9es j'\u00e9crivais pas j'ai \u00e9crivez, mais elle a pass\u00e9 40 ans je je sais pas trop comment l'expliquer, voil\u00e0 j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 un peu plus acidul\u00e9e et surtout vraiment les, les, les, les mots se sont mis \u00e0 scintiller pour moi et et me parler en fait c'est c'est c'est \u00e7a peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [82%] :\r\nEt c'est ce fameux accident de p\u00eache \u00e0 la voil\u00e0 au Soudan, vous nous parliez la derni\u00e8re fois \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour autant votre accession plus plus r\u00e9guli\u00e8re parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [88%] :\r\n\u00e7a me \u00e7a m'mis de, de, d'avoir un grand moment de vider dans le nuit et puis \u00e7a je crois que c'est c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent que c'est le vide et l'ennui qui peut, en fait, favoriser la cr\u00e9ation c'est c'est bon, c'est bien \u00e7a, ph\u00e9nom\u00e8ne psychique tr\u00e8s connu \u00e7a, et puis pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, donc j'avais du temps je m'ennuyais, j'avais quelque chose \u00e0 combler, donc je vais combler avec des personnages fictifs en f\u00eat\u00e9 toute une vie imaginaire que j'ai tent\u00e9 de de faire vivre r\u00e9ellement avec les mots, voil\u00e0 des mots choisis oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [92%] :\r\nDes mots tr\u00e8s choisis que vous choisissez toujours que dans un dictionnaire tr\u00e8s particulier, le le Littr\u00e9, c'est toujours votre livre de chevet Marc Graciano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [85%] :\r\nAlors oui, bonjour, je n'utilise pas que le Littr\u00e9 et j'utilise aussi des des DD sur certains trait\u00e9s de chasse d'\u00e9quitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [80%] :\r\nLe Britannique certainement aussi une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [50%] :\r\nBotanique dans Nitot logis mais voulait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [94%] :\r\nVous l'\u00c9lys\u00e9e pour chercher des mots vous l'\u00c9lys\u00e9e par par plaisir de la lecture de de ce type d'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nAlors, mais il y a 2 mouvements, soit je vais chercher un mot technique par exemple et puis que que j'utilise dans le texte, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment la meilleure non le meilleur moyen d'utiliser un Mexique en fait parce que le le lien un peu froid et il est purement technique, apr\u00e8s, il y a une autre utilisation que je fais, c'est joli, le dico vraiment et puis quand je lis des mots, des sc\u00e8nes apparaissent en fait donc, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai choisi mon mais parce que il y a un lien qui s'est cr\u00e9\u00e9 en fait entre le mot et et et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nC'est le mot qui vous raconte une histoire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [86%] :\r\nEt on alors l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 c'est la la saisie int\u00e9ressant mais la meilleure situation c'est quand le mot vient tout seul, oui sans dictionnaire sans rien, \u00e7a c'est le mieux parce qu'on est, on est vraiment certain que il est il est reli\u00e9 au monde Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tous ces mots quand on vous \u00e9coute, vous ne les utilisez pas quand vous parlez avec eux avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [70%] :\r\nParce que ce serait supportable, vous imaginez \u00e0 quoi ils sont bien ces mots dans la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [87%] :\r\nNon, mais moi je pense vraiment que, il y a une diff\u00e9rence entre le monde aura les le monde \u00e9crit bon, certains l'ont abolie ces diff\u00e9rences et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'abolir mais c'est pas mal aussi de la la la la la la conserver et de la et de l'amplifier, c'est-\u00e0-dire qu'on peut, par \u00e9crit, faire des phrases et utiliser des mots comme on ne fait pas l'Oral, mais si je me mettais \u00e0 parler comme j'\u00e9cris dans mes livres, ce serait oui ce serait vraiment insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nTout le monde, alors allez -y avec des mots choisis, mais quand m\u00eame pas trop essayer de nous donner une unit\u00e9, un peu plus pr\u00e9cise de ce qu'on trouve dans une for\u00eat profonde et bleue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [87%] :\r\nLe roman s'ouvre sur une chevauch\u00e9e 5 guerriers traverse une contr\u00e9e sauvage avec \u00e0 leur t\u00eate, une tr\u00e8s jeune fille travers\u00e9e qui finit dans le sang, ils sont attaqu\u00e9s par les troupes ennemies tous les cavaliers sont massacr\u00e9s, quant \u00e0 la fille, jamais nomm\u00e9e autrement, elle sera recueillie apr\u00e8s un long et douloureux p\u00e9riple par un ermite qui conna\u00eet le pouvoir des plantes, c'est un message, vous me disiez d'utiliser, de ne pas trop utiliser des mots c'est un neige Neige et non pas un hommage dans un message \u00e0 l'op\u00e9ra chercher dans le dictionnaire mais je c'est quelqu'un qui a, c'est une sorte de charlatans quand m\u00eame alors Marc Graciano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [83%] :\r\nOui, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 employer ce mot, mais dans le sens 1er, c'\u00e9tait \u00e0 un patois non non non, je crois que c'est une alt\u00e9ration de, de, de m\u00e9decins, de Medica Lastras voil\u00e0 mais c'\u00e9tait au d\u00e9part \u00e7a et sa vie cette fonction de enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a parler dans quelques qui quand m\u00eame et avec le temps, c'est devenu un charlatan, mais j'ai quand m\u00eame gard\u00e9 parce que je le trouve tr\u00e8s beau, et deuxi\u00e8mement, je trouve que le message est un peu charlatan aussi sur les bords, quand m\u00eame, non parce qu'il en fume la fille un moment donn\u00e9, enfin il y a ces trucs l\u00e0, donc bon j'ai j'ai gard\u00e9 cette ambigu\u00eft\u00e9 de, de, de, de, du mot pour de pour d\u00e9crire ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [87%] :\r\nEt Madeleine cher notre assistante de production nous disait qu'en patois fribourgeois on disait le m\u00e9decin pour un prometteuse le disent oui, alors on a cherch\u00e9 dans le dictionnaire ne va pas trouver, donc on ne sait pas comment \u00e7a s'\u00e9crit donc la fille arrive chez eux, un message qui va la la recueillir et ces 2 -l\u00e0 ne parlent pas la m\u00eame langue, mais une relation de confiance va allier cette fille blonde et fluette et l'ermite gu\u00e9risseur au corps d\u00e9form\u00e9s par la l\u00e8pre envo\u00fbtant, c'est un mot qui revient \u00e0 propos de votre prose marqu\u00e9 Graciano le mot me semble juste les phrases, on va l'entendre parfois sans fin nous transporte dans un monde o\u00f9 o\u00f9 le merveilleux le dispute \u00e0 la violence des hommes tout cela donc au milieu d'une nature qui \u00e9tait omnipr\u00e9sente, comme dans le 1er livre d'ailleurs omnipr\u00e9sente \u00e0 travers des sons \u00e0 travers des couleurs, des odeurs et puis aussi les animaux qui y habitent apr\u00e8s libert\u00e9 dans la montagne, h\u00e9 bien maintenant c'est une for\u00eat profonde et bleue Marc Graciano la la nature dans vos romans, elle, \u00e0 la m\u00eame place qu'un homme, d'o\u00f9 le titre qui qui prend le devant, au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, pour moi, la nature c'est \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de ressourcement et et d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [94%] :\r\nC'est un contexte aussi au sens 1er du terme, le lieu o\u00f9 le le texte peut prendre place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [85%] :\r\nBen oui, finalement, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que son nature \u00e0 d\u00e9crire, j'aurais du mal \u00e0 \u00e0 \u00e9crire je suis j'aurais Vincent dans beaucoup plus de mal \u00e0 d\u00e9crire un monde dur urbain par exemple, je crois que je pas parler de de 2 personnages qui qui qui qui \u00e9volue dans un monde urbain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [87%] :\r\nEt pourtant, voil\u00e0 que vous \u00e9voluez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [87%] :\r\nEt pourtant, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9volue, mais en \u00e9crivant je je je me je me oui je je je je me replace dans ce monde relativement ancien et o\u00f9 la nature alors est tr\u00e8s pr\u00e9sente et et relativement intact c'est vrai nature d'aujourd'hui quand m\u00eame que je d\u00e9cris dans les dans les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [81%] :\r\nC'est une nature plut\u00f4t sauvage, elle reste sauvage int\u00e9r\u00eat, elle n'a pas ma\u00eetris\u00e9 par les hommes, elle n'est donc voyez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [78%] :\r\nQuand elle est pas encore ma\u00eetris\u00e9 \u00e0 la allez pas encore contrainte : elle est inqui\u00e9tante, elle peut \u00eatre sauvage inqui\u00e9tante, elle peut \u00eatre vu de d'esprit oui c'est parce que quelle merveilleux a quelque chose d'un peu animistes un dans dans ma description des de, de, de, de, de la nature, \u00e7a c'est c'est certain et puis dans celui on l\u00e0, j'ai beaucoup jou\u00e9 sur cet aspect -l\u00e0, on va lui avec une opposition avec eux dans un monde plus monoth\u00e9iste ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [89%] :\r\nOui, je me disais : la la vous disiez plut\u00f4t Jean-Marie la nature inqui\u00e9tante mais les hommes le sont davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [85%] :\r\nOui, je parlais tout \u00e0 l'heure de votre phrase largement d\u00e9ploy\u00e9es Marc Graciano Annick par les 2 phrases sans fin, et bien, nos auditeurs vont pouvoir se rendre compte de ce d\u00e9ploiement de cette infinitude en \u00e9coutant de pages tir\u00e9 du 1er chapitre de votre roman, une for\u00eat profonde et bleue chapitre intitul\u00e9 La fille Franck notre lecteur du jour prend son souffle, il nous livre ses pages en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [84%] :\r\nLa fille chevauch\u00e9e est \u00e0 la t\u00eate d'un groupe de 5 guerriers qui tous l'idol\u00e2trait et ses compagnons \u00e9taient des hommes depuis longtemps adulte et ils \u00e9taient de haut et de large stature et ils \u00e9taient muscl\u00e9s et vigoureuse et leurs muscles \u00e9tait longiligne et enfin, et il montait accrue des chevaux nerveux est lanc\u00e9e et les chevaux \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s d'un licol en fibres v\u00e9g\u00e9tales et les cavaliers guider leur monture gr\u00e2ce \u00e0 une corde reli\u00e9e au licol et qu'il tenait d'une seule main et qu'il d'un c\u00f4t\u00e9 ou l'autre de la encolure en surplus de lait des jambes et parfois de la voix, tandis que l'autre main libre pour d\u00e9gainer le secret Masa qu'ce que chacun portait \u00e0 sa taille dans un fourreau rempo et chaque cavalier portait un bouclier de Pau dans son dos, qu'en cas de danger et gr\u00e2ce \u00e0 une rotation sur l'aguiche il faisait revenir devant lui et qu'il pouvait alors embrass\u00e9 avec le bras qui tenait ordinairement la enjeu et les cavaliers portait des bottes de Pau et ils avaient des choses de cuir par- dessus des pr\u00e8s de Pau et ils avaient une chemise de Pau et il portait une de cuir clout\u00e9 par- dessus la chemise et il portait une cervelle hier, faite d'un entrelacs de blanc de m\u00e9tal et de bandes de cuir et il portait la cervelle hier un peu rejet\u00e9 vers l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne par-dessus dessus, de longs cheveux bruns naturellement tort et l\u00e0 serve d'hier \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d'une protection nasale et les regards des cavaliers \u00e9taient tous bigleux derri\u00e8re cette pi\u00e8ce de m\u00e9tal, mais c'\u00e9tait le pur effet d'optique produisait le nasale pour qui eut observ\u00e9 les cavaliers de l'ext\u00e9rieur parce que leur regard torve d\u00e8s que les cavaliers enlev\u00e9 la cervelle hier redevenait 3 et leur peau \u00e9tait avec des stries de crasse grise partout o\u00f9 la peau \u00e9tait visible et les cavaliers porter des bijoux de cuir et d'os. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [85%] :\r\nLa fille et c'est le de chevauch\u00e9e depuis 2 jours et 2 nuits sans discontinuer et il n'avait emmen\u00e9 aucune intendance avec eux, hormis des rubans de viandes s\u00e9ch\u00e9es et quelques minces galettes de pain noir et dur, ainsi que des cours dans calebasse et il progressait sans arr\u00eater sans r\u00e9pit et il dormait peu et \u00e0 tour de r\u00f4le, couch\u00e9 sur le co\u00fbt de leur monture en enla\u00e7ant sa mouvantes encolure et il faisait seulement 2 br\u00e8ves haltes pour assouvir un besoin naturel ou pour faire provision d'eau ou pour mieux examiner les traces au sol et il descendait alors laisse tellement des chevaux et dans le dernier cas, c'est-\u00e0-dire l'examen des traces au sol il \u00e7a croupissait au pied des chevaux et ils faisaient cercle autour de la fille et il parlait \u00e0 voix basse et il r\u00e9fl\u00e9chissait en commun sur l'interpr\u00e9tation \u00e0 donner aux indices qui avait \u00e9veill\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat et qui les avait fait s'arr\u00eater de chevauch\u00e9e \u00e9mettre le pied-\u00e0-terre et la fille semblait jouir d'une r\u00e9putation particuli\u00e8re dans le groupe pour la lecture de ces signes parce que c'est le de convoquer syst\u00e9matiquement son opinion et quand elle r\u00e9pondait il Hochet longuement la t\u00eate en signe d'acquiescement \u00e0 quelque chose dont le sens leur semblait \u00e9vident apr\u00e8s qu'elle se fut exprim\u00e9 et pareillement en signe qu'ils Opinel finalement \u00e0 son avis, et la fille semblait prendre avis aupr\u00e8s de quelqu'un d'autre encore aupr\u00e8s d'un na\u00eetre ordinairement absent qu'seule savait convoqu\u00e9e et elle seule voyaient ou entendaient parce qu'apr\u00e8s avoir caress\u00e9 ou les traces et l'inclin\u00e9e doucement la t\u00eate dans une attitude d'\u00e9coute et pendant le long geste d'inclure version du coup elle posait d\u00e9licatement les 2 doigts centraux de la main libre, c'est-\u00e0-dire celles qui n'\u00e9taient pas prot\u00e9g\u00e9s par le gant de cuir, c'est-\u00e0-dire encore la main dans le poignet \u00e9taient sains de la Dragone sur son co\u00fbt, le long de la trach\u00e9e, comme pour mieux palper l'art\u00e8re du cou avec la pulpe tendre de ses droits et sentir battre le rythme du coeur comme pour v\u00e9rifier que son coeur battait comme pour ausculter sa propre existence et le cordon de la Dragone, attach\u00e9e \u00e0 son poignet \u00e9tait agit\u00e9s par le mouvement initial pour porter des doigts, son co\u00fbt est -il aussi mollement et la en bronze frotter, mais c'\u00e9tait Tino audible, la protection de cuir qui emmanch\u00e9 l'avant- bras verticalement, pendant que la fille t\u00e9moigner devant les hommes de l'oracle, qu'elle avait re\u00e7u d'une voix \u00e9tonnamment et \u00e2pre au vu de la stature tellement fluette de la fille et le regard azur de la fille pendant le temps de la restitution devenait davantage c\u00e9leste encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:41) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:14) [87%] :\r\nCette petite fille \u00e0 l'\u00e9coute d'un oracle qu'elle seule peut comprendre Marc Graciano -ce la petite fille de votre 1er roman devenu adulte, celle que vous appeliez dans Libert\u00e9 sur la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [84%] :\r\nLa petite, on pourrait penser, oui, et puis pour vous faire vraiment des aveux, je dois vous voulez que quand j'\u00e9cris des libert\u00e9s dans la montagne, un moment donn\u00e9, je m'\u00e9tais dit que je pourrais en faire comme une esp\u00e8ce de saga enfin quelque chose qui durerait et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de voir comment cet enfant du du 1er livre La par ce ce souvient v\u00e9t\u00e9ran deviendrait une femme farouche, libre, ind\u00e9pendante et voil\u00e0, donc j'avais des images d\u00e9j\u00e0 \u00e7a une d'ailleurs une image de donc, de ce cette cette cette fille grandit devenue femme bon jeune femme et puis qui chevauch\u00e9e un cheval c'\u00e9tait et voil\u00e0, donc j'ai utilis\u00e9 cette cette cette image pour pour partir sur ce livre- l\u00e0, maintenant, ce n'est pas une suite, un, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [71%] :\r\nCe n'est pas un diptyque, \u00e7a ne sera pas une trilogie sur leurs ici Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:22) [86%] :\r\nIl un 3\u00e8me livre que que que d\u00e8s le d\u00e9part, j'imaginais pouvoir \u00e9crire mais dans Kiguiba n'ira, si vous voulez, dans le m\u00eame ambiance avec le m\u00eame lexique j'imagine et avoir besoin de 3 livres pour moi m\u00eame si vous voulez faire l'inventaire de ce lexique un peu archa\u00efque, avant de passer \u00e0 un lexique diff\u00e9rent peut-\u00eatre plus contemporain est peut-\u00eatre pass\u00e9 sur un monde plus contemporain, si j'y arrive, parce que c'est pas certain, peut-\u00eatre que je je vous je pourrai seulement toujours qu'\u00e9crire des livres de ce type de avec le Littr\u00e9 C\u00f4tes-d. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [77%] :\r\nMais peut-\u00eatre l'auteur que dans ce livre, organisme voil\u00e0 donc, donc j'ai pourquoi pas ah mais oui, \u00e7a \u00e7a dans le sens dans la continuit\u00e9, oui, voil\u00e0, voil\u00e0, on est souvent \u00e9crit toujours le oui, oui, mais alors l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:09) [85%] :\r\nQuand je parle trilogie pour moi, c'est pas l'id\u00e9e de de faire des 3 livres articul\u00e9, c'est vraiment 3 livres le m\u00eame et toujours diff\u00e9rent dans un m\u00eame souffle oui il y a oui Annick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [82%] :\r\nVous parliez d'ambiance, la m\u00eame ambiance, c'est \u00e7a qui nous pla\u00eet dans dans ce livre, d'une part et vous restez quand m\u00eame assez vague quant au lieu et quand \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Laurent on essaie en bon lecteur vont se dire : tiens, il y a des indices parce que des indices vous en laissez mais vous brouiller les pistes, on se rend compte par exemple que plusieurs termes viennent a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 ou ou d\u00e9signe d\u00e8s l'\u00e9poque des francs l'\u00e9poque m\u00e9rovingienne alors on dira Tiens, on est, on est dans l'\u00e9poque des rois francs etc, puis un peu plus tard, on se rend compte que de Fran\u00e7ais, ancien de mani\u00e8re plus vague, vous nous laissez libre nous, Lecteurs de fait rien notre petite id\u00e9e de tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:58) [81%] :\r\nOui, oui, oui, oui, moi je me laisse libre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [72%] :\r\nAlors oui n'est pas le contraindre, mais l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:03) [82%] :\r\nEn tout cas d'une certaine fa\u00e7on, c'est quand m\u00eame un peu plus que libert\u00e9 dans la montagne, \u00e0 moins de variations, on est vraiment la d\u00e9pouille \u00e9poque d\u00e9velopper des francs, Christiane et puis de l'opposition qui a pu avoir avec les wisigoths ou qui \u00e9taient encore animistes il y a le livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [78%] :\r\nComme la blondeur des ennemis d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [80%] :\r\nOui, oui, oui, et puis il y a cette id\u00e9e de d'un choc de cultures en fait un entre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:29) [96%] :\r\nAlors qui sont les bons et les m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:31) [84%] :\r\nIl y en a -t-il ah si d\u00e9but si, si, si, non parce que, au d\u00e9but, il y a quand m\u00eame ce cette bande de guerriers monoth\u00e9istes l\u00e0 moi j'ai toujours pens\u00e9, mais bon je suis pas un homme d'id\u00e9es hein, je suis pas je pense pas tr\u00e8s tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s solide, mais que dans le monoth\u00e9isme, par d\u00e9finition, il y a quelque chose de pas forc\u00e9ment totalitaire totalisant dans la mesure o\u00f9 effectivement si un Net sup\u00e9rieur qui a cr\u00e9\u00e9 tout, il a \u00e9crit : ceux qui croient en lui et aussi ceux qui ne croient pas en lui, donc forc\u00e9ment c'est totalisant enfin immense englobe tout, et il m'a toujours sembl\u00e9 que le polyth\u00e9isme \u00e9tait plus plus libertaire mais bon, \u00e7a c'est vraiment une id\u00e9e peut-\u00eatre re\u00e7u parce que peut-\u00eatre que le le clerg\u00e9 Doris dit que \u00e9tait aussi au au hein que que que le que que le clerg\u00e9 chr\u00e9tien mais bon alors je joue sur cette opposition en d\u00e9but de livre sur ces 2 mondes, mais c'est plus vaste en fait parce que l'opposition, c'est surtout une bande de po\u00e8te, en fait, peut se ils sont l\u00e0, ils ont rien il vagabonde Ismet d\u00e8s qui peuvent jouir s', esp\u00e8ce de yippies visiblement, hein, si vous permettez de faire des des des anachronismes qui s'extasie devant une plume et et puis ils jouissent de la beaut\u00e9 du monde en fait hein et puis rencontre une bande de militaires, il y a un large qui qui efficace et, et, bon, et puis il arrive ce qu'il arrive toujours et en fait ce qui est toujours arriv\u00e9 ce qui arrivera toujours, c'est-\u00e0-dire que les les po\u00e8tes se font massacrer les la gueule quoi si vous si vous permettez, le l'expression, donc il y a, il y a cette id\u00e9e -l\u00e0, un seul le Live par comme \u00e7a mais c'est c'est pas un livre d'id\u00e9es, ceci \u00e9tant, hein, c'est plut\u00f4t un livre d'images vraiment moi je j'utilise ces id\u00e9es -l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:14) [88%] :\r\nOui, vous nous parliez la derni\u00e8re fois, des images, on avait beaucoup parl\u00e9 le terme Jean-Marie en particulier les images que vous d\u00e9ployez justement un peu, on pense \u00e0 l'\u00e9ventail pour aussi bien s\u00fbr c'est dur d'images en 2 dimensions, il s'ouvre \u00e0 l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:28) [81%] :\r\n\u00e7a me fait penser que justement la aux petites on en parler ou je, je suis all\u00e9 en avant il y avait une une hauteur enfin une \u00e9crivaine s'appelle Lucie board et qui a \u00e9crit un, il s'appelle des couramment et vous avez connu ces choses -l\u00e0, c'\u00e9tait ces trucs on achet\u00e9 gamin et il y avait les guerres Napol\u00e9on enfin les batailles napol\u00e9oniennes, je sais pas, il y avait D\u00e9d\u00e9 il y avait tout un \u00e0 un monde comme \u00e7a avec des petits, des petits personnages qu'il fallait des d\u00e9calcomanies qu'il fallait coller dessus et et et elle m'a rappel\u00e9 \u00e7a et en effet j'avais beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, et je suis un peu \u00e7a et et puis, et puis \u00e0 Brugge qui qui, et c'est un beau c'est un peu des des couramment a aussi, je me suis amus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:11) [83%] :\r\nDonc tout un \u00e9l\u00e9ment visuel une partie Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [88%] :\r\nMoi, moi, c'est un plaisir \u00e9norme de pouvoir visualiser des images et ensuite les rendre r\u00e9el avec les moments je me r\u00e9p\u00e8te un peu toujours mais c'est c'est vraiment \u00e7a, mon mon projet, c'est de rendre r\u00e9el de l'imaginaire oui comme dirait \u00e0 partir mon on \u00e9crit, c'est un peu ce que tout le monde fait mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:33) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la fois du travail parce qu'il y a beaucoup de travail, j'imagine, dans ce livre est une r\u00eaverie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:38) [86%] :\r\nAlors, c'est d'abord une r\u00eaverie, c'est avant tout une r\u00eaverie et et apr\u00e8s c'est du travail bon du travail je vais, je vous l'avez dit l'autre fois j'aime pas trop le mot travail et de l'artisanat, ce qui me concerne, non non non non, moi je dirais du jour apr\u00e8s pour ce livre- l\u00e0, je dois l'avouer, il y a eu une p\u00e9riode de travail assez intense, o\u00f9 il a fallu que je que je r\u00e9duise la gastro mercredi, voil\u00e0 la masse du 1er menu du 1er menu la 1\u00e8re version et \u00e7a part compte on peut vraiment parler de travail, c'est m\u00eame de la besogne pour moi, vraiment, parce qu'il a fallu vraiment coup\u00e9, faire des choix ces ces, ces, ces drames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:21) [82%] :\r\nP\u00e9kin et pourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 de couper d'\u00e9laguer de faire des choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [81%] :\r\nEt parce que c'\u00e9tait trop j'ai enfler oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:28) [65%] :\r\nJe voudrais 8 heures 10 RTL merci bien s\u00fbr, vous l'aurez Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:31) [86%] :\r\nG\u00e9nitrice extr\u00eamement comp\u00e9tente, il y a donc, oui, le jugement sur mais qui n'est jamais cruelle et moqueuse, hein, non, non, non, \u00e7a c'est moi qui le dis, que j'ai en mais par contre m'a bien signal\u00e9 que c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait difficilement lisible, c'est-\u00e0-dire que, au fond, \u00e0 trop vouloir en ma\u00eetre, et \u00e7a je l'ai bien compris, le lecteur ne va m\u00eame plus \u00e0 l'endroit o\u00f9 il y a de l'int\u00e9r\u00eat si vous voulez au voyez c'est c'est c'est un \u00e9garement totale en fait c'est tout est dilu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:06) [89%] :\r\nEn fait, pour m\u00e9nager le lecteur comme on m\u00e9nage sa monture donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:10) [90%] :\r\nHier, c'est comme du juge pas, comment dire, c'est-\u00e0-dire que la la la la la la, il y a des sc\u00e8nes plus intenses que d'autres dans un livre et si c'est trop noy\u00e9s on, on, on les voit m\u00eame plus, donc il y a plus de vibrations, enfin je veux dire \u00e7a, \u00e7a devient, oui, \u00e7a devient un truc assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:26) [84%] :\r\nJe crois qu'on l'a compris Marc Graciano on va revenir \u00e0 votre texte parce que dans les premi\u00e8res pages de une for\u00eat profonde et bleue, le lecteur d\u00e9couvre cette jeune fille bonne Cavaliere, entour\u00e9 de 5 de et puis wisigoths. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [76%] :\r\nVous avez quand m\u00eame oui c'est ton ami qu'ils se rendent si si cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:42) [87%] :\r\nNon je je ne crois pas qu'on en qu'on le qu'on le sait maintenant effectivement tout d'un coup, j'ai eu un doute vous il peut-\u00eatre, j'ai pass\u00e9 bien lui non, on ne le saura pas la seule information il chevauche sans discontinuer depuis 2 jours et du de nuit, il dort alternativement chacun d'entre eux, mais sur leur monture \u00e0 m\u00eame leur leurs montures et non pour nourriture qu'un peu de viande s\u00e8che du pain noir il voyage en compagnie d'un chien et nous apprenions que l'air devient humide et froid qu'il passe une rivi\u00e8re et que les paysages travers\u00e9s sont plut\u00f4t sauvage, ce qui est certain, et on l'a d\u00e9j\u00e0 dit l\u00e0, c'est que le danger n'est pas loin et va donc prendre la forme d'une troupe et demi, la bataille a tourne au massacre les sc\u00e8nes sont tr\u00e8s durs, vous allez l'entendre, elles sont intenses, c'est un euph\u00e9misme, Marc Graciano et je n'ai pas choisi la plus violente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:32) [86%] :\r\nLe colosse pourcent par les cheveux, de la t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e et il souleva la t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e et le sang qui d\u00e9goulinait de la section circulaire, du coup, fille de l'filets luisant et noir comme une autre, chevelure \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et inverse que la t\u00eate d\u00e9coll\u00e9e poss\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa base et le colosse observa les spasmes r\u00e9flexe qui animait le visage du supplici\u00e9 et pareillement les yeux qui exsudent du sang puis le colosse quand le visage du supplici\u00e9 fut inexpressif et neutre, peut-\u00eatre seulement avec un discret rictus de surprises et d'effroi fig\u00e9 sur la bouche pencha loin le buste vers l'arri\u00e8re et pareillement le bras qui tenait la t\u00eate afin de faire ressort pour mieux propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, et l\u00e0 je loin comme un gros rebuts dont il eut voulu se d\u00e9barrasser, et qu'il lan\u00e7ait hors de sa vue que dans un esprit de comp\u00e9tition ou de jeux, il eut cherch\u00e9 \u00e0 jeter le plus loin possible et les 2 cavaliers qui avait ravi la fille qui \u00e9tait remont\u00e9 en selle et qui sont retourn\u00e9s au petit trot vers le lieu du carnage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:33) [83%] :\r\nEt qui virent le bourreau lanc\u00e9 la t\u00eate sous les cris des autres cavaliers qui, brusquement, maintenant que le combat \u00e9tait termin\u00e9e, la tension nerveuse qui jusque -l\u00e0 les avaient envahi et qui jouissait de la vivez heureux et d'humeur de l'imm\u00e9diat, moment d'apr\u00e8s le combat pouss\u00e8rent eux aussi de grands cris et il Firth aller leur lourd chevaux au grand galop vers la t\u00eate catapult\u00e9 pour \u00eatre le 1er qui la ramasse et malgr\u00e9 la lourdeur de son \u00e9quipement le cavalier qui arrivera en 1er sur la t\u00eate, elle laissa tomber son buste vers l'arri\u00e8re et sur le sol, comme dans un virtuose exercice de voltige et sans faire tellement vari\u00e9e, la vitesse de son galop il rafla la t\u00eate au sol en m\u00eame temps qu'il redresse le buste et il pose \u00e0 la t\u00eate sur la avant pour mon devant lui mais la vitesse de son galop ayant tout de m\u00eame un peu vari\u00e9, l'autre cavalier qui, un peu en retrait et \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:57) [80%] :\r\nPour donner un prolongement musical \u00e0 votre \u00e9criture, Marc Graciano, j'ai choisi des compositions du luthiste hollandais Yosef 20 Bissone \u00e0 son lutte Wissam souvent les sons m\u00e9talliques est satur\u00e9 de la guitare \u00e9lectrique et \u00e7a donne lieu \u00e0 des musiques assez \u00e9trange climat sombre, hypnotique la musique justement quelle place tient -elle battre dans votre vie d'\u00e9crivain et je me demandais d'ailleurs en \u00e9coutant ce texte Ciss\u00e9 c'est le d\u00e9c\u00e8s hippie visite Go, \u00e9couter de la musique ici s'ils produisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:26) [80%] :\r\nEt puis la musique l\u00e0 moi je suis pas musicien de du tout, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 m\u00eame assez nul musique quand on faisait de la fl\u00fbte allez courage, c'\u00e9tait vraiment bien, mais on peut l'appr\u00e9cier ce n'est en fait soit normal, tout \u00e0 fait, non mais par ce que je veux dire, c'est que pour moi c'\u00e9tait \u00e9vident, maintenant c'est en, je fais de la musique en \u00e9crivant \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est ma fa\u00e7on \u00e0 moi de faire de la musique, apr\u00e8s j'en \u00e9coute. \r\nJ'aime bien, par exemple, parler et puis voyez mais mais j'aime bien en effet les, les, la musique d'Indre, m\u00eame si c'est du blues plut\u00f4t blues-rock mais pardon, des esp\u00e8ces de, de, de, de variations, avec des jeux de rythme sa guitare qui devient comme une voie enfin donc j'aime, voil\u00e0, j'aime beaucoup \u00e7a et j'\u00e9coute en ce moment et j'ai pas mal \u00e9cout\u00e9 en m\u00eame temps que j'\u00e9crivais le livre mais p\u00e2te attention hein je j'\u00e9coute pas la musique quand j'\u00e9cris, par contre, j'ai besoin de silence mais oui, pour moi, c'est que \u00e7a serait comme une fa\u00e7on de de jouer de la guitare d'aider les phrases la d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:36) [90%] :\r\nLa guitare en question est celle de Jim Jarmusch, figurez -vous, \u00e0 ce qu'on a entendu celle du cin\u00e9aste James nous sommes entre les lignes sur Espace 2 vous \u00eates notre invit\u00e9 Marc Graciano avec nouveau feuilleton votre 2\u00e8me, roman paru chez Jos\u00e9 Corti une for\u00eat profonde et bleue t\u00e9l\u00e9 sans titre le r\u00e9cit n'est pas situ\u00e9 ni dans le temps, ni ailleurs d'ailleurs 4 cavaliers avec \u00e0 leur t\u00eate, une jeune fille chevauch\u00e9e dans des paysages sauvages et se font attaquer par une horde sanguinaire qui n'a, semble -t-il, aucun respect, on l'a entendu pour la la d\u00e9pouille de leurs ennemis Annie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:07) [93%] :\r\nOui, on ne sait pas tr\u00e8s bien l'\u00e9poque mais tout de m\u00eame cette horde sanguinaire et vous nous avez donn\u00e9 quelques indices tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 de monoth\u00e9isme, ce sont les chr\u00e9tiens oui enfin donc les barbares ne sont pas ceux qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:19) [86%] :\r\nOui, bon, l\u00e0 c'est un peu grossier j'ai j'ai nou\u00e9, mais en effet, ce n'est pas forc\u00e9ment celui qui se dit chr\u00e9tien qui les le\u00e7ons le c'est toute l'histoire l'a bien montr\u00e9 un je veux dire son parent l'acquisition \u00e0 la 1\u00e8re croisade et aux croisades et puis il suffit pas de se dire, d\u00e9tenteur d'une religion d'une id\u00e9ologie humaniste pour \u00eatre humaniste, donc, et en r\u00e9alit\u00e9, la vraie chr\u00e9tienne, c'est la fille, et d'ailleurs, elle est, elle est crucifi\u00e9, elle est pas crucifi\u00e9 dans la maison, la coupe ne croit on, on lui coule la croix dans le dos d'une certaine fa\u00e7on, mais c'est elle la vraie chr\u00e9tienne puisqu'elle, elle, elle le respect puissante pour la vie et toutes les manifestations de la vie et puis moi je crois vraiment que les premiers chr\u00e9tiens, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e9videmment, si on pense au 1er des premiers, c'est-\u00e0-dire au Christ, mais enfin moi j'ai toujours vu comme quelqu'un qui est extr\u00eamement respectueux de la vie sous toutes ses formes et voil\u00e0, donc il y a toujours d'inversion par rapport aux aux embl\u00e8mes, si vous voulez, en effet, ce sont des esp\u00e8ces de croiser qui se disent chr\u00e9tiens mais qui en r\u00e9alit\u00e9 sont barbares et la fille qui est une une sauvageonne animistes se montre en r\u00e9alit\u00e9 plus chr\u00e9tienne voil\u00e0 c'est un petit jeu de renversement hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:44) [84%] :\r\nVous parlez de grosses ficelles, oui, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 aussi mais pas avant la fin scarifier, \u00e7a passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien Marc Graciano avant de la scarifier vont tour \u00e0 tour, et ils sont nombreux, ils vont tour \u00e0 tour la violer vous en en fait une description atroce j'ai h\u00e9sit\u00e9, je me suis dit est -ce que je prends un passage l\u00e0 je dis non, le passage qu'on vient d'entendre, il est d\u00e9j\u00e0 bien bien fort bien bien douloureux, mais l\u00e0 il y a sur cette page, j'ai compt\u00e9 sais par compte je me souviens, plus il y a des points ou pas, je pense qu'il y en a pas, d'ailleurs non, vous n'avez que quelques virgules aid\u00e9s et aussi aider puisque donc cette page atroce, il est formidablement bien \u00e9crite, oui, oui, oui, c'est \u00e0 battre sur tous les plans, non \u00e0 dans, dans le sens \u00e7a mais vous avez raison de souligner sa Jean-Marie lorsque la question que je me suis pos\u00e9, c'est pourquoi je continue \u00e0 lire et alors la question que je vous pose ma Graciano dans quel \u00e9tat d'esprit vous \u00eates quand vous \u00e9crivez ces atrocit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:40) [94%] :\r\nBen moi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:41) [81%] :\r\nParce que c'est un type plut\u00f4t sympa et d'o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:45) [87%] :\r\nMais oui, mais bon vous savez dans la t\u00eate, on est libre de toute pens\u00e9e de tout imaginer, je dire on est d'autant plus libres qu'on on le fera pas, c'est \u00e7a, c'est une pour moi c'est une \u00e9vidence, et puis moi, je suis extr\u00eamement troubl\u00e9 quand j'\u00e9cris c'est Senna, je vais vous dire pourquoi, parce que justement je trouve que c'est l\u00e0 que j'ai \u00e9crit de mieux et et et c'est tr\u00e8s troublant parce que j'ai l'impression qu'il y a comme une beaut\u00e9 mais politique si vous voulez hein alors par contre, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9vacuer toute esp\u00e8ce d'excitation \u00e9rotique \u00e9videmment hein alors c'est d\u00e9go\u00fbtant \u00e7a voil\u00e0 c'est pas assez, voil\u00e0 c'est pas du du Spa du r\u00e9gicide, faire en sorte pas une sc\u00e8ne, c'est vraiment l'id\u00e9e de, de, de, de, de, d'\u00e9crire quelque chose d'atroce et en m\u00eame temps de cr\u00e9er de la beaut\u00e9 po\u00e9tique dans l'atroce avec les les mots, mais \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me trouble beaucoup, je suis tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise avec Samuel des dons des libert\u00e9s dans la montagne avait d\u00e9crit les pendaisons et puis j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait l\u00e0 que je crois, \u00e7a \u00e7a \u00e7a venait bien quoi et puis qui avait quelque chose, alors bon voil\u00e0, maintenant, du coup j'allume un peu, j'ai \u00e9cout\u00e9 des, des, des discours de Georges Bataille et lui j'ai lui bataille moi mais juste des extr\u00eames et il disait \u00e7a Rydzek la po\u00e9sie doit pouvoir s'occuper, m\u00eame de l'ignoble, elle doit de s'occuper de tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:03) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'est la beaut\u00e9, c'est de la po\u00e9sie, c'est pas de l'esth\u00e9tisme, c'est : voil\u00e0, vous y a pas grand, \u00e7a oui, bien s\u00fbr, oui c'est \u00e7a et c'est \u00e7a qui nous retient, alors on est soulag\u00e9, je dois vous avouer quand quand le chapitre se termine, c'est quoi le le ravissement de l'affiche quand des appel\u00e9s ce ce chapitre est l\u00e0 oui ravira, c'est aussi un sens bien au sens 1er du terme d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans tous dans tout ce texte, tout est un peu plus pouss\u00e9 que par rapport au au 1er la forme, les termes sont est exag\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ou c'est venu en \u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:37) [67%] :\r\nOui, c'est assez conscient. \r\nAutant je suis port\u00e9 par les images autant apr\u00e8s sur la mise en forme, il y a quand m\u00eame une recherche, on va dire, consciente, donc l\u00e0 j'avais, j'ai eu envie de, de, de pousser les feux pour vous, enfin voyez pour d'exag\u00e9rer d'intensifier mais pourquoi d'amplifier, moi j'ai toujours eu envie, enfin, j'ai toujours pas toujours eu envie, mais depuis quelque temps, j'ai envie de cr\u00e9er une phrase en effet qui ne s'arr\u00eate pas, mais mieux de cr\u00e9er un texte dont on puisse pas faire de citations c'est \u00e7a merci \u00e0 \u00e0 aucun japonais, donc dans le sens que \u00e7a d\u00e9bloque, que ce soit des plong\u00e9es parce qu'\u00e0 chaque fois c'est des blocs qui permettent une plong\u00e9e en apn\u00e9e d\u00e9sir oui et dans dans du r\u00e9el mais enfin du r\u00e9el qui est qui relative de l'imaginaire, mais voyez ce que je veux dire c'est une plong\u00e9e quoi chaque fois et je voulais que \u00e7a, j'avais envie de \u00e7a, puis moi j'aime bien \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, en tant que lecteur, j'aime bien Claude Simon pour \u00e7a, Claude Simon, et le fait encore mieux parce que lui c'est c'est c'est c'est c'est tout le livre o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate quasiment plus bon, m\u00eame si les des points mais enfin peu importe, point par point, de fa\u00e7on mais moi j'aime beaucoup \u00e7a, c'est ce que j'aime dans les livres c'est c'est l'immersion, l'immersion dans, dans, et puis on a l'impression de vivre une exp\u00e9rience en fait voil\u00e0, apr\u00e8s moi, les histoires L\u00e9polard les machins et trucs suspense \u00e7a a compris que c'\u00e9tait pas du tout, moi c'est pas mon truc, bon voil\u00e0 mais je, je, je respecte, que seul truc des autres mais c'est pas le mien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:07) [86%] :\r\nAh oui, il y a pas vraiment de de suspense, et pourtant il y a une progression dans dans le dans ce roman alors progression, je vais \u00eatre pr\u00e9cise, avec les termes comme vous l'\u00eates Marc Graciano il y a une progression mais on progresse moins que dans le 1er roman dans le 1er roman n'arr\u00eate pas de marcher \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du vieux et de la petite \u00eele Marshal traverser des villes et rencontrer des personnages, c'\u00e9tait formidable l\u00e0 alors vous parliez des purs, vous avez aussi bien de gommer tous les personnages autour, il y en a beaucoup, moi, d'ailleurs les tous ces guerriers sont plus d\u00e9fis sont davantage des figures que que des personnages, il ne reste plus, et on va en parler tout \u00e0 l'heure mais la fille le message enfin voil\u00e0, il y a plus grand monde et ne traverse, rien du tout sinon la rue propre destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:48) [85%] :\r\nOui, c'est un livre d'ailleurs, moi, que je trouve plus statiques en fait et ou alors si vous voulez la libert\u00e9 dans les montagnes, c'\u00e9tait un livre o\u00f9 il y avait une un une un mouvement vers l'avant, l\u00e0, c'est un mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:03) [68%] :\r\nJe dire vers le bas et revient, c'est le pass\u00e9, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9duisante mais les plonger mais le tournage et de la donc ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:11) [93%] :\r\nEt donc, et \u00e7a, \u00e7a parle beaucoup des choses dans le d\u00e9tail, c'est une esp\u00e8ce de plonger dans la mati\u00e8re et dans les actions aussi dans les actes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:20) [90%] :\r\nPlong\u00e9e dans la mati\u00e8re et pas dans le psychisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:23) [86%] :\r\nNon, \u00e7a par contre, j'ai vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:25) [87%] :\r\nAlors, et l'affiche donc je vous rappelle cette fille elle est abandonn\u00e9e non elle est abandonn\u00e9e presque mourante apr\u00e8s le le viol qu'elle a subies par ses ses bourreaux et elle va rencontrer et je crois qu'il faut attendre le ah oui c'est \u00e7a, il va rencontrer le 2\u00e8me v\u00e9ritable personnages de ce roman, le message alors d'abord qu'est -ce qu'un un message, on l'a vu, c'est donc un m\u00e9dical, c'est ainsi qu'on peut avoir une 1\u00e8re on apprend plein de choses avec vous, c'est un c'est un ermite qui a \u00e9t\u00e9 alors pourquoi la l\u00e0 aussi vous avez un peu exag\u00e9r\u00e9, il est victime, il a \u00e9t\u00e9 victime de la l\u00e8pre, il est donc gu\u00e9ri parce qu'il faut quand m\u00eame pas la transmettre l\u00e0 c'\u00e9tait une bien petite astuce de l'\u00e9crivain mais alors son corps est compl\u00e8tement disgracieux, c'est la belle et la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:07) [84%] :\r\nOui, les disgracieux en m\u00eame temps, \u00e7a lui donne une forme de beaut\u00e9 parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:12) [71%] :\r\nCe \u00e7a oui alors \u00e7a c'est ch\u00e8que \u00e0 Bagdad, oui, oui, la beaut\u00e9 mais passent dans une journ\u00e9e, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:18) [80%] :\r\nIl y a cette id\u00e9e aussi 5 \u00e7a cr\u00e9e un na\u00eetre qui est quasiment surnaturel, c'est-\u00e0-dire comme un \u00eatre qui est presque pas humain, donc je joue l\u00e0- dessus un peu, c'est un na\u00eetre qui semble parce qu'un extraterrestre, d'une certaine fa\u00e7on voil\u00e0 puis toujours pareil Fritz avait de la gueule, voil\u00e0 oui, moi je m'a fait plaisir, c'est c'est vraiment aller je pense pas qu'on puisse culinaire de l'aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:44) [69%] :\r\nPour mal foutu les responsabilit\u00e9s dans les serres, mais alors bon l\u00e0 il revient au texte h\u00e9 bien et 11. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:50) [89%] :\r\nEt on revient au parce que ce message va donc soigner la fille, la fille qui va rester dans la l'aborde cette le mot pour une petite M\u00e9tairie, elle va y rester au moins en temps et ensemble ils vont vivre au quotidien et un jour, c'est le chapitre qui s'intitule rituel et le message va pr\u00e9parer ses couleurs, \u00e7a, c'est un moment tr\u00e8s beau et et alors l\u00e0, on peut parler d'esth\u00e9tisme ou en tout cas d'esth\u00e9tique, il va pr\u00e9parer ses couleurs sur le corps de la fille avec une plume des v\u00e9g\u00e9taux, il va dessiner des fleurs, des animaux et voici ce qu'il a choisi d'inscrire sur le ventre de la fille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:27) [86%] :\r\nLe dessin repr\u00e9sentait la silhouette d'un poisson que le mais je trace de telle fa\u00e7on que quiconque aurait observ\u00e9 le dessin de l'ext\u00e9rieur, post\u00e9 au-dessus de la fille aurait cru que le poisson sortait du sexe de la fille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:42) [81%] :\r\nEt qui les rend sur le ventre de la fille et le poisson \u00e9tait un poisson primitifs, c'\u00e9tait trop ronde et que flagell\u00e9s formes comme un t\u00e9tard immense puis le man\u00e8ge avec la peinture grise qu'il s'\u00e9tait confectionn\u00e9 dans la tasse que Loria degree le corps du poisson, puis il reprit du bistre pur et il dessinait de Bull sur la t\u00eate du poisson d'un noir profond deuzio urinoirs et globuleux. \r\nPuis le message vida le contenu noir\u00e2tre de la tasse et avec la gourde il versait une petite quantit\u00e9 d'eau pure dans la tasse puis il agit \u00e0 la terrasse d'un mouvement circulaire qui anime \u00e0 son contenu d'un mouvement centrifuge, comme si le mais j'avais voulu parfaire le m\u00e9lange d'un breuvage avant de la r\u00e9gurgiter puis il propulsa l'eau du rin\u00e7age dans les flammes, o\u00f9 elle se vaporise instantan\u00e9ment dans un choix hautement bref puis il remplit plus largement la tasse avec de l'eau pure, puis le man\u00e8ge pendant que le dessin du poisson s\u00e9ch\u00e9 se fixait \u00e0 la \u00e0 pour refaire provision d'eau dans la gourde, puis il revient vers la fille allong\u00e9e sur le dos et maintenant que le dessin du poisson sur le ventre \u00e9tait celle qui est fix\u00e9 Ilfis allonger la fille \u00e0 et sur le haut d'une faiblesse il dessina une grosse chenille au corps noir \u00e9pineux il pointill\u00e9 de blanc, puis il dessina un oiseau sur l'Euro, de l'autre, c'\u00e9tait l'esp\u00e8ce d'oiseaux p\u00eacheurs petit et vif et bleu qui vit pr\u00e8s des rivages et le message le dessine avec une brochette d'alevins dans le bec, comme souvent les surprend dans la r\u00e9alit\u00e9, et afin de colorier Loiseau illusoire de toute la gamme de ses encres de couleur, m\u00eame celles translucide pour colorier les alevins et l'encre limpide sur la peau de la fille semi- tout de suite, a brill\u00e9 dans la lumi\u00e8re du feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:34) [83%] :\r\nPuis la fille sera si en tailleur comme le mais je le lui demande et elle tandis ses bras long et mince et souple vers l'arri\u00e8re et elle posa les pommes bien \u00e0 plat sur le sol et \u00e0 l'inclination torse vers l'arri\u00e8re et elle, bon sa poitrine et le mais je dessine \u00e0 la silhouette stylis\u00e9e d'un l\u00e9zard sur le haut d'un Saint et puis il dessina une libellule sur l'autre, \u00e7a il dessine la libellule comme perch\u00e9 sur le t\u00e9tanos, la fille et puis il dessina une salamandre sous un Saint de la fille sur les 12 vague de pour que les cerceaux, des causes produisent puis il dessina comme un gros insecte col\u00e9opt\u00e8re sous l'autre \u00e7a un scarab\u00e9e aux grandes mandibules servi cornes un \u00e9go hommes de cette esp\u00e8ce dite lucarne au cerf-volant, puis le message dessine \u00e0 la silhouette d'un arbre sur un des flancs de la fille et il dessina l'arbre dans sa totalit\u00e9 avec l'int\u00e9gralit\u00e9 du syst\u00e8me racinaire et c'\u00e9tait ta famille Arcole mais je repr\u00e9sente a parfaitement \u00e9luder, comme un arbre au feuillage caduc et d\u00e9pourvu de feuilles durant le milieu de l'hiver, avec sa ramure de dentelle noire sur le ciel, puis le message passe \u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fille et il fit pareillement passer son mat\u00e9riel et il dessina sur l'autre flanc \u00e0 la verticale, la grande silhouette Dunlop, puis le message fit abandonner la fille s'est s'appuie sur l'arri\u00e8re et elle ramena le torse d'aplomb, puis la Meije a l\u00e9g\u00e8rement sur le dos de la fille pour lui faire davantage pencher le buste et la fille Abbas \u00e0 la t\u00eate et elle vous tend \u00e0 abandonner Manson dos et le message qui \u00e9tait venu se placer \u00e0 genoux devant le dos offert de la fille dessina une t\u00eate d'aigle sur le haut du dos et puis il dessina le bouclier d'une tortue sur le bas du dos \u00e0 la place de la cambrure lombaire qui \u00e9tait totalement \u00e0 verser du fait de la position de la fille, mais surtout de sa prodigieuse souplesse et le message s'appliquer \u00e0 faire figurer chaque beau sur de la terre, Abbas puis il fit se redresser et se tourner la fille est d\u00e9sormais ils \u00e9taient de nouveau assis face \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:20) [84%] :\r\nEn \u00e9coutant votre texte, Marc Graciano, lui, par notre com\u00e9dien du jour lecteur Franck semblait je crois qu'on comprend bien ce qu'on nomme en graphisme Corps de textes dans ce texte, on en a parl\u00e9 et dense et massif et et s'impose \u00e0 l'oeil du lecteur, le corps justement c'est c'est quelque c'est un \u00e9l\u00e9ment central de votre \u00e9criture ici un corps enlumin\u00e9 comme pouvait l'\u00eatre l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, et peut-\u00eatre aussi du temps des visites d\u00e8s parchemin enlumin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:50) [83%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a : c'est exactement \u00e7a, la formule est bien trouv\u00e9 encore enlumin\u00e9, \u00e7a c'est vraiment une r\u00eaverie de, de, de, d'avoir comme \u00e7a un corps humain, je veux dire de cette belle fille Liban ind\u00e9pendant de forge, comme \u00e7a, avec des, des, des tatouages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et puis que c'est \u00e0 tout \u00e2ge prennent vie \u00e7a alors, par contre, l\u00e0, \u00e7a c'est du jeu pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de jeu pur et encore j'ai r\u00e9duit, chapitre 1 parce que mais c'est un dessin anim\u00e9, voyez c'est alors d'ailleurs peut-\u00eatre que il y a beaucoup de Lecteurs qui vont l\u00e2cher prise, parce que je me suis fait plaisir vraiment dans le sens o\u00f9 il y a plein de d'animaux ou de v\u00e9g\u00e9taux qui \u00e9tait une vie et qui prennent vie, alors donc je raconte tout, comment il fait pour pour dessiner qu'est -ce qui dessine et et apr\u00e8s comment les animaux prennent vie mais en m\u00eame temps cette fille moi j'ai toujours pens\u00e9 aussi apr\u00e8s coup que c'\u00e9tait presque comme une d\u00e9esse, c'est comme la DS vit en fait, d'ailleurs, je me suis renseign\u00e9 non j'ai j'ai, je suis all\u00e9 regarder dans la mythologie grecque, voir s'il y avait un Dieu ou une DS pour la vie, alors il semblerait que dans la 1\u00e8re cosmogonie, c'est comme \u00e7a qu'on dit je crois grecque, il y avait pas mais c'est beaucoup plus tardif que les sto\u00efque on, on, on, on, ont plac\u00e9 comme le Dieu de la vie, mais quand je dis le Dieu de la vie c'est pas assez le diable du processus du vivant envoy\u00e9 et et se fiche d'avoir comme \u00e7a maintenant comme une d\u00e9esse vit au comme un pan f\u00e9minin et d'ailleurs que tous les hommes autour essaye de de capter et ils essayent d'en profiter tout \u00e7a \u00e0 leur mani\u00e8re de faire d'annulation Pivi Zygo qui est ici d'une certaine fa\u00e7on l'idol\u00e2tre en \u00e9tant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, oui, oui, ils ont ils \u00e0 la respecter en jouissent les les cavaliers ils en jouissent aussi ils essayent de capter de la vie, bon, ils le font avec violence et contrainte et en l'habillement, on est d'accord et le message aussi ont f\u00eat\u00e9, lui le fait, on a d'abord, on \u00e9tait en soignant son corps d'ailleurs encore, et ensuite en utilisant son corps avec ses dessins et et alors de son corps n\u00e9 tout le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal tout le r\u00e8gne animal tout le r\u00e8gne cosmique, enfin parce qu'il y a aussi des \u00e9toiles, bon voil\u00e0 et c'est et pour moi \u00e7a et et bon, \u00e7a c'est l'explication que je donne apr\u00e8s coup mais moi quand je l'\u00e9cris, c'\u00e9tait me faire plaisir \u00e0 \u00e0 faire un dessin anim\u00e9, parce des anim\u00e9s, c'est, c'est c'est le B avec des mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:16) [91%] :\r\nC'est une fresque qui s'anime lorsque le mouvement de de votre personnage bouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:22) [80%] :\r\nNon, non, le l\u00e9zard, par exemple, s'il y a les harkis et dessin\u00e9 le l\u00e9zard va finir par sort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:27) [70%] :\r\nTirs de l'arm\u00e9e sont de m\u00e9tamorphoseJ. voil\u00e0 exactement m\u00eame des anamorphoses voil\u00e0 alors l\u00e0 oui, il y avait une rue ne leur a pas parl\u00e9, on est un langage oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:38) [90%] :\r\nEt, et c'est un langage d'autant plus que le mais j'ai la fille ne parle pas la m\u00eame langue, donc ils ne peuvent pas vraiment communiquer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:45) [77%] :\r\nMais \u00e7a, on n'a pas dit mais c'\u00e9tait un livre oui hein, donc a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:48) [70%] :\r\nPas dit on n'avait pas l'impression enfin juive ah oui c'est vrai, c'est moi, pays de mots et c'est un livre muet, c'est magnifique, oui, oui, oui et et statique et donner envie, oui c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:01) [85%] :\r\nDonc moi j'aime beaucoup, j'ai beaucoup regard\u00e9 les gens qui bouge bien c'est c'est beau de les regarder bouger, regardez, vous allez dans un bar, vous mettez au comptoir quand un barman fait bien son boulot, qu'il aime son boulot, il a plaisir \u00e0 bois \u00e0 bouger, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de le voir faire enfin une barre, hein, je veux dire c'est pas et et et j'aime bien le le d\u00e9crire \u00e7a toutes les actions successives que quelqu'un peut faire m\u00eame pour faire des des actes prosa\u00efque, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau et je trouve que la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine le fait bien, \u00e7a, moi j'aime bien Hemingway pour \u00e7a, c'est d'ailleurs mon 1er amour Hemingway, hein, et ma premi\u00e8re grosse influence Hemingway, quand on voit ses premi\u00e8res nouvelles et les aventures de Nikadam si d\u00e9crit des s\u00e9ances de p\u00eache \u00e0 la mouche et \u00e9crit toutes les toute la technique que quelqu'un le personnage pour p\u00eacher dans pour qui sonne le glas, il y a aussi un personnage qui qui dynamitent un pont, il d\u00e9crit tout le dynamitage du pont sur sur 10 pages avec eux mais \u00e7a y fais ci, fais \u00e7a et bon, sauf que diminuer, il est, il est tr\u00e8s fort parce que lui il y a en m\u00eame temps, il met le paysage autour, les actions des autres personnages et la et la pens\u00e9e du du personnage, bon il IMEI, mais tout \u00e7a en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:10) [83%] :\r\nSur la France et les personnages, elle nous est un peu plus opaque, on remarque vous agir personne en c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est, c'est c'est oui, alors \u00e7a donne une esp\u00e8ce de distance comme \u00e7a entre le personnage et le lecteur, o\u00f9 on est vraiment vous parliez de cosmogonie, on est vraiment dans la totalit\u00e9 et non pas dans le personnage, \u00e7a je trouve alors vous dites : c'est un hasard parce que vous ne savez pas faire de cette r\u00e9forme, en m\u00eame temps, bon ben tant mieux, alors, par exemple, on voit quand m\u00eame le Maige \u00e0 travers les yeux de la fille parfois alors quel type de relation se se noue entre les 2, dans le 1er livre, c'\u00e9tait une une relation, disons plut\u00f4t p\u00e8re p\u00e8re enfant grand- p\u00e8re enfant des Ducks qui tourne autour de l'\u00e9ducation, de la tendresse, dans celle -ci, comment d\u00e9finiriez -vous cette cette relation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:51) [86%] :\r\nC'est des partenaires oui j'aurais du mal, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:55) [87%] :\r\nMoi, moi j'ai confiance et ils se font confiance, parce qu'alors, apr\u00e8s ce qu'elle a travers\u00e9, faire confiance \u00e0 quelqu'un, c'est difficile, surtout un homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:03) [82%] :\r\nOui, bon, c'\u00e9tait l'id\u00e9e au d\u00e9part mais je vous demande si \u00e7a va pas un peu si \u00e7a c'est pas un peu alt\u00e9r\u00e9 Steed et l\u00e0 je me demande si au fond il est pas plus, il est pas davantage, on l'a fait remarquer \u00e7a et peut-\u00eatre plus pernicieux, moi j'exag\u00e8re un peu sa m\u00e8che, finalement, je ne sais pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:24) [73%] :\r\nPernicieux, alors l\u00e0 je dirais \u00e7a \u00e9coutez j'ai par exemple pour les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:28) [86%] :\r\nComment dire, d'une certaine fa\u00e7on, oui, dit -il, il utilise mais bon, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre un peu, enfin si c'est les \u00e9v\u00e9nements qui ont fait que les les choses se passent comme \u00e7a, mais il est un peu troublant quand m\u00eame non oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:40) [81%] :\r\nNon, pas trop maintenant non non je comme l'affiche confiance c'est int\u00e9ressant, vous nous pr\u00eater des intentions ou des lectures, on vous pr\u00eate des intentions une \u00e9criture, vous rencontrez vous vous lecteur, parfois vous parliez des de cette manifestation dans le Haut-Doubs, comment s'appelle -t-elle les petits Fuga voil\u00e0 vous aimez rencontrer vos Lecteurs et vous raconte -t-il selon les pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:05) [84%] :\r\nQue je j'aime beaucoup, d'autant que les \u00e9missions radio ah j'ai bien le le le les rencontres oui avec Les \u00e9lecteurs c'est pas forc\u00e9ment des gens qui vous ont lu d'ailleurs qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:19) [74%] :\r\nEt vous apporte ses rencontrent des lectures, enfin pour ceux qui l'ont lu diff\u00e9rentes des questions \u00e9tonnante intrigante par rapport \u00e0 l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:27) [86%] :\r\nOui, apr\u00e8s, c'est le seul moment aussi, on peut parler de ce qu'on fait, personne vous interrompt alors je veux dire il y a quelque chose aussi de, de, de tr\u00e8s plaisant \u00e0 \u00e0 parler de ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose comme \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:41) [73%] :\r\nMais certains n'aiment pas expliquer leur lieu plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:44) [89%] :\r\nQuand m\u00eame oui narcissique de d'aller parler etc, bon, mais apr\u00e8s ce qui est bien c'est de, de, de, de, de, de, de pouvoir \u00e9tablir un lien Direct, simple par rapport au livre et \u00e0 la litt\u00e9rature \u00e7a moi j'ai j'ai, j'y tiens, je crois beaucoup, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est c'est fait pour tout le monde et et et et on doit pouvoir en parler n'importe o\u00f9 avec avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:05) [89%] :\r\nTout le monde, apr\u00e8s le succ\u00e8s d'estime et plus d'ailleurs, du 1er roman qui a paru il y a 2 ans, libert\u00e9 sur la montagne, vous avez le sentiment avec celui -ci d'\u00eatre un peu attendu d'avoir cr\u00e9\u00e9 des attentes chez votre lectorat chez vous, Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:20) [86%] :\r\nOn va sans doute et lui avoir des attentes, je sais pas si j'ai r\u00e9pondu oui un petit ange bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:27) [81%] :\r\nParce que vous avez \u00e9t\u00e9 en tout cas par la presse, extr\u00eamement bien accueilli, j'ai relu d\u00e8s la presse suisse et fran\u00e7aise, unanimement pos\u00e9e voil\u00e0 exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:36) [86%] :\r\nComment alors bon l\u00e0 ce qui a c'est qui aura pas l'effet de surprise un parcours au long on lexicaux l'engage la phrase et au monde, donc je pense que je vais jouir de moins de, de, de, peut-\u00eatre, je ne jouais pas de cet effet de surprise le moins s\u00e9duisant aussi dans le sens o\u00f9 il y a pas cette tendresse qu'amener la petite et qui a pas cette vari\u00e9t\u00e9 dans les paysages voil\u00e0 et mais j'ai impression que peut enfin moi je le trouve mieux \u00e9crit d'une certaine fa\u00e7on, en fait, avec plus de m\u00e9tier plus travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:10) [78%] :\r\nJuste travailler plus retravailler puisque vous avez essay\u00e9, vous l'aviez compl\u00e8tement r\u00e9\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:14) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement r\u00e9\u00e9crit, enfin j'ai du le le le le retravailler le synth\u00e9tiser oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [89%] :\r\nDonc c'est impossible de couper dedans parce que l\u00e0 vous cassez toute toute la phrase alors on va le le r\u00e9cit, on va pas dire la fin mais se d\u00e9roule sur 9 mois, \u00e7a veut dire que le suivant, peut-\u00eatre qu'on peut imaginer un autre personnage surgissant de ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:35) [86%] :\r\nNon, ce sera pas du tout \u00e7a, arr\u00eatez -vous l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a sera la m\u00eame chose en m\u00eame temps c'est \u00e7a et ce sera peut-\u00eatre une trilogie d'ailleurs voil\u00e0 nous allons refermer votre 2\u00e8me roman statique qui a \u00e9mu et Marc Graciano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:48) [83%] :\r\nSugg\u00e9rant nos \u00e9diteurs, de s'y engager de s'il y a immerg\u00e9 \u00e0 leur tour, vont vous dire constitue, je crois qu'on peut le dire, une exp\u00e9rience rare de lecture, vous \u00eates l'auteur d'une for\u00eat profonde et bleue, roman paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:05) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:17) [80%] :\r\nEntre les lignes et vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik, les lectures assur\u00e9 avec brio par Franck sommes la diffusion r\u00e9gie Fr\u00e9d\u00e9rik Bernard assistance \u00e0 la production, Madeleine THR, merci \u00e0 tous, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barre oblique, entre les lignes pour un Podcast \u00e0 t\u00e9l\u00e9chargement une r\u00e9\u00e9coutant ligne demain je vous donne rendez- vous apr\u00e8s les informations de 11 heures avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler nous recevons Nicolas II, le sale, auteur d'un 1er roman paru aux \u00e9ditions pr\u00e9lude un parfum d'herbe coup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Graciano, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graciano, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB7499E6-D41F-4719-A55D-C59149844EEC", "internalArchiveId": "CB7499E6-D41F-4719-A55D-C59149844EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Rencontre entre Angela Merkel, chancelli\u00e8re allemande et Alexis Tsipras, premier ministre grec : Commentaire de Romain Clivaz. - 2. La loi fiscale plus juste, promise par Alexis Tsipras, n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 mise en place : Correspondance d'Ang\u00e9lique Kourounis", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "1. Le premier ministre grec se rend \u00e0 Berlin pour tenter de relancer et d'apaiser  une relation germano-grecque au plus mal. - 2. En Gr\u00e8ce, la volont\u00e9 politique pour la mise en place d'une nouvelle loi fiscale est vraiment l\u00e0, mais dans les centres d'imp\u00f4ts, la technique ne suit pas.", "durationSec": 303, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Allemagne", "Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "r\u00e9union internationale", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Tsipras, Alexis", "Merkel, Angela"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-17T07:24:33Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQui ne se quittent plus pour la seconde fois en moins de 5 jours, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le 1er ministre grec Alexis Tsipras se rencontrent \u00e0 Berlin, mais cette fois en t\u00eate \u00e0 t\u00eate un contrairement \u00e0 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz de rencontres en quelques jours seulement, car il est vrai roman qu'ils ont beaucoup d'chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, il y a plusieurs niveaux tant financier que symbolique c\u00f4t\u00e9 gros sous, les difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie d'Ath\u00e8nes s'acc\u00e9l\u00e8rent le tr\u00e8s bien inform\u00e9, Falun Times cite un courrier d'Alexis Tsipras \u00e0 Angela Merkel \u00e0 la mi- mars, il tire la sonnette d'alarme sur l'\u00e9tat des liquidit\u00e9s grec, pr\u00e9cisant que sans injection \u00e0 court terme, il lui sera difficile de remplir les obligations aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers et assurer les d\u00e9penses courantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment au niveau des chefs de gouvernement que cela va se r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nEn formellement, vous avez raison sur le ministre des Finances de la zone Euro au sein de l'Eurogroupe, qui doivent d\u00e9cider si des moyens peuvent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s sur la base de r\u00e9formes concr\u00e8tes qui sont encore des promesses du c\u00f4t\u00e9 grec, le tout en \u00e9troite collaboration avec la Banque centrale europ\u00e9enne et les autres cr\u00e9anciers, mais ici, au vu de la gravit\u00e9 de la situation, l'impulsion du haut peut d\u00e9bloquer ou au moins d\u00e9tendre la situation, on l'a vu la semaine derni\u00e8re suite au ministre mais nocturne de jeudi r\u00e9unissant Merkel Tsipras mais aussi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Hollande et celui de la commission, Jean-Claude Junker, cette m\u00eame commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9, quelques heures apr\u00e8s la rencontre mettra \u00e0 disposition de 2 milliards d'euros gr\u00e2ce \u00e0 des fonds structurels non utilis\u00e9s, m\u00eame si, officiellement, ce n'est pas du cash, mais pour des projets concrets de relance par les temps qui courent, l'Euro est un Euro du c\u00f4t\u00e9 de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [89%] :\r\nEt ce n'est pas tout, entre Ath\u00e8nes et Berlin Romain il y a des th\u00e8mes un petit peu plus symbolique, hein, tout de m\u00eame \u00e0 l'occupation de la Gr\u00e8ce par l'Allemagne nazie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nReste un des th\u00e8mes favoris du gouvernement de Syriza pour donner un caract\u00e8re moral \u00e0 la discussion sur la dette grecque, celui des r\u00e9parations de guerre, les dirigeants grecs rappelons volontiers que l'Allemagne a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine mansu\u00e9tude internationale pour se relever de la catastrophe nationale socialiste et que la Gr\u00e8ce fait partie des pays n'ayant pas obtenu de r\u00e9paration compl\u00e8te le dossier sensible, tr\u00e8s sensible, il touche vraiment l'inconscient collectif allemand \u00e0 sa m\u00e9moire et la r\u00e9ponse de Berlin, qui consid\u00e8re le dossier comme politiquement et juridiquement clos commence \u00e0 faire d\u00e9bat, m\u00eame en Allemagne, preuve peut-\u00eatre qu'Ath\u00e8nes a probablement touch\u00e9 un point sensible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nMais alors qu'Angela Merkel avec ses Tsipras pr\u00eate \u00e0 se rencontrer, revenons sur ce 27 janvier dernier o\u00f9 Alexis Tsipras, premier ministre grec donc annon\u00e7ait devant le parlement de son pays, sa volont\u00e9 de s'attaquer aux privil\u00e8ges aux privil\u00e9gi\u00e9s aussi s'attaquer en particulier \u00e0 celles et ceux qui, encore maintenant, ne payent pas l'imp\u00f4t qui leur correspond une loi fiscale plus juste, \u00e9tait l'une des promesses \u00e9lections \u00e9lectorales de Syriza, objectif : remplir les caisses de l'\u00c9tat, via cet imp\u00f4t la volont\u00e9 politique, en tout cas est vraiment l\u00e0, mais dans les centres d'imp\u00f4ts, la technique ne suit pas, comme nous le montre, reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [87%] :\r\nUn quartier populaire d'Ath\u00e8nes, le centre d'imp\u00f4ts et dans une petite rue pi\u00e9tonne, c'est un b\u00e2timent qui permettent de 5 \u00e9tages, la direction au dernier Ioulia travaille pr\u00e8s du directeur et son constat est sans appel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [86%] :\r\nAllez, allez, allez, avant, les gens avaient de l'argent, il l'an dernier o\u00f9 l'eau pr\u00e9lev\u00e9e automatiquement son pr\u00e9avis sur le salaire de la banque, on avait mais maintenant les banques nous donnent des r\u00e9ponses n\u00e9gatives, les gens n'ont plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [92%] :\r\nPlus d'argent, le mot est faible, selon le ministre des Finances les arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts des m\u00e9nages s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 76 milliards d'euros d'o\u00f9 la toute nouvelle loi vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re, qui permet de payer en 100 fois cette dette et d'\u00e9chapper \u00e0 l'amende pour le directeur de ce centre d'imp\u00f4ts Dimitri, c'est bien mais il faut aussi faire un gros effort sur le mat\u00e9riel, locaux ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [84%] :\r\nBien que nous ayons fait des progr\u00e8s dans l'informatisation de secteurs fiscale la bureaucratie n\u00e9cessaire en moins de paiement au retour de l'imp\u00f4t et disproportionn\u00e9e, \u00e7a ne devrait plus \u00eatre le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [79%] :\r\nCas o\u00f9, o\u00f9 sont originaires, dans les couloirs, nous rencontrons Georges contribuable une quarantaine d'ann\u00e9es, il est totalement abattu, il est venu comme les autres, chercher une attestation le texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [87%] :\r\nJ'exerce une profession lib\u00e9rale et je suis oppos\u00e9 \u00e0 26 pourcent,, sur la base de nommer signe ext\u00e9rieur de richesse 26 pourcent que que je travaille ou pas, le syst\u00e8me n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [88%] :\r\nComme c'est souvent le cas en Gr\u00e8ce, au pied des centres d'imp\u00f4ts il y a des bureaux de comptables, fiscaux, il ne fait pas exception \u00e0 la r\u00e8gle et Vesnina \u00e0 quelques ann\u00e9es de la retraite, confirme l'injustice du syst\u00e8me fiscal grec norme de Cyril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [83%] :\r\nNos lois fiscale sont totalement injustes mais ben pas en fonction de nos revenus, les hommes d'affaires ont une fiscalit\u00e9 probable Ashford, pareil pour les industriels ou les professions lib\u00e9rales, les fonctionnaires, les professions lib\u00e9rales et les industriels sont doublement impos\u00e9, ils n'ont aucune exon\u00e9ration oui je voudrais pas vous policier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [87%] :\r\nLa collecte de l'imp\u00f4t c'est le Grand Paris, d'Alexis Tsipras la loi tant attendue des Grecs qui r\u00eavent d'une vraie justice fiscale beaucoup en Gr\u00e8ce n'y croit plus du tout, d'autres disent que c'est le chantier du si\u00e8cle Ang\u00e9lique Kourounis rtsinfo et on voit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [94%] :\r\nDonc cette rencontre tout \u00e0 l'heure entre Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande Alexis Tsipras. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "correspondante RTS Ath\u00e8ne ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "collaborateurs de l'Office des d'imp\u00f4ts \u00e0 Ath\u00e8ne ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "contribuables grecs", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1389315", "internalArchiveId": "AA1411389102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 751", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6645117", "imageURL": "http://www.rts.ch/6645111.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Anne-Lise vs Yann, de La Tour-de-Peilz (VD)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6531143", "ece-6531145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T14:14:29Z", "webPublicationDate": "2015-03-23T17:39:25Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550853", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015462", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1412204", "internalArchiveId": "AA1502412225", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 251", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6645149", "imageURL": "http://www.rts.ch/6645143.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "2015.03.23", "23.03.2015"], "alternativeSummary": ["2015.03.23", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6531184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-07T11:04:38Z", "webPublicationDate": "2015-03-23T18:10:05Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570409", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017241", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1418416", "internalArchiveId": "AA1503418455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6645270", "imageURL": "http://www.rts.ch/6645261.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "L\u2019encadrement des victimes de l\u2019incendie du foyer des Tattes (GE) est critiqu\u00e9", "Al\u00e9xis Ts\u00edpras est \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel", "La droite et le centre sont les grands vainqueurs du 1er tour des \u00e9lections d\u00e9partementales fran\u00e7aises", "Baisse de la criminalit\u00e9: les pr\u00e9cisions de Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re", "\u00c9lections d\u00e9partementales fran\u00e7aises: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Les bourses continuent d\u2019augmenter \u00e0 travers le monde", "Le n\u0153ud papillon fait son grand retour sur la sc\u00e8ne de la mode", "Jean-Marc Barr, l\u2019acteur \u00e9tait invit\u00e9 au FIFF, et est venu parler de sexualit\u00e9", "Football: le Lausanne-Sport encha\u00eene les d\u00e9faites et la pression augmente sur l\u2019entra\u00eeneur", "VD: Lausanne reste en t\u00eate du classement des villes o\u00f9 le taux de criminalit\u00e9 est le plus \u00e9lev\u00e9", "Les super-aliments, ces aliments bourr\u00e9s de nutriments sont en plein boom", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire", "USA: le r\u00e9publicain Ted Cruz commence sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle 2016", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019incendie avait fait un mort et 40 bless\u00e9s parmi les demandeurs d\u2019asile", "Une rencontre dans un climat tr\u00e8s tendu qui succ\u00e8de \u00e0 une s\u00e9rie d'altercations entre les gouvernements grec et allemand.", "Le succ\u00e8s de l'UMP marque le retour gagnant de Nicolas Sarkozy sur la sc\u00e8ne politique.", "Pour les uns, c\u2019est le r\u00e9sultat des plans de relance, pour les autres c\u2019est le divorce qui recommence entre la sp\u00e9culation et l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle.", "Mais c\u2019en est fini du papillon endimanch\u00e9, maintenant on joue avec les textures et les couleurs.", "Il a lui-m\u00eame jou\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 plusieurs films \u00e9rotiques.", "Certains pronostiquent d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9part de l\u2019entra\u00eeneur actuel, Marco Simone.", "M\u00eame si la capitale vaudoise enregistre une baisse de 18% des infractions gr\u00e2ce notamment \u00e0 l\u2019op\u00e9ration STRADA contre les trafiquants de drogue.", "Notamment gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 faite par les actrices am\u00e9ricaines, adeptes de ces produits.", "Il permettrait aux couples porteurs d'une maladie grave de pouvoir d\u00e9pister d'\u00e9ventuelles anomalies sur l'embryon.", "Il est s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Texas et membre du Tea Party, il se pr\u00e9sente comme le champion des conservateurs."], "variantIds": ["ece-6531163", "ece-6531161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T09:04:44Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:13\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:10\r\n         Voici les titres\r\n       de ce lundi 23 mars.\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:27:17\r\n   Les infractions au code p\u00e9nal\r\nont recul\u00e9 de 9 % en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:33:12\r\nOn verra ce que ce chiffre recouvre.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:39:19\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:44:12\r\nIl permettrait aux couples porteurs\r\n  d'une maladie grave de d\u00e9pister\r\n\r\n19:30:44:17  19:30:47:11\r\n      d'\u00e9ventuelles anomalies\r\n         sur les embryons.\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:49:21\r\n  Le d\u00e9bat est toujours sensible.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:53:13\r\n           Angela Merkel\r\n  re\u00e7oit Alexis Tsipras \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:30:53:18  19:31:04:03\r\nAvec notre correspondante, on sondera\r\n     le sentiment des Allemands.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:09:21\r\n    Au chapitre des tendances,\r\n     voici les superaliments.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:15:08\r\nLa baie de goji et autres trouvailles\r\n        sont tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:15:12  19:31:19:08\r\n     Mais les produits locaux\r\n   peuvent aussi \u00eatre concentr\u00e9s\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:21:13\r\n      en nutriments pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:24:14\r\nEt le film \u00e9rotique \u00e9tait d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:28:16\r\n     au Festival international\r\n       de Films de Fribourg.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:34:19\r\n      Jean-Marc Barr \u00e9voquait\r\n  son exp\u00e9rience dans le domaine.\r\n\r\n19:31:38:04  19:31:44:16\r\nLes infractions au code p\u00e9nal sont\r\nen recul de 9 % en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:44:21  19:31:57:02\r\n  On reviendra sur le d\u00e9tail, mais\r\ncertains types de d\u00e9lits persistent.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:01:11\r\n        Certaines localit\u00e9s\r\n   restent en haut du classement\r\n\r\n19:32:01:15  19:32:04:09\r\nde la criminalit\u00e9, comme Lausanne.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:06:17\r\nParmi les raisons de cette baisse,\r\n\r\n19:32:06:22  19:32:10:15\r\n        l'op\u00e9ration Strada\r\n contre les trafiquants de drogue.\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:16:06\r\n         Le canton d\u00e9cide\r\n   de reconduire le dispositif.\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:22:19\r\n  L'interpellation d'un dealer\r\n   en plein jour, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:28:05\r\n   Une sc\u00e8ne quotidienne depuis\r\nle lancement de l'op\u00e9ration Strada.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:31:18\r\n     Objectif: d\u00e9stabiliser\r\n       le trafic de rue.\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:05\r\n       Mission accomplie \r\n      selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:38:09\r\nOn parle de plus de 1'000 personnes\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:41:02\r\n  d\u00e9f\u00e9r\u00e9es devant les procureurs\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:44:12\r\n          qui ont trait\u00e9\r\n      les cas en mode Strada.\r\n\r\n19:32:44:17  19:32:50:11\r\n     Beaucoup de condamnations\r\n       \u00e0 des peines fermes.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:54:11\r\n  La proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:32:54:16  19:32:58:05\r\n       Prenons un dealer,\r\n    interpell\u00e9 hier \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:32:58:10  19:33:03:14\r\n   Au poste, il est entendu par\r\nl'un des trois procureurs sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:07:02\r\n      le lendemain \u00e0 18h00\r\n      dans notre exemple.\r\n\r\n19:33:07:07  19:33:12:01\r\n     Deux heures plus tard,\r\n   il re\u00e7oit sa condamnation.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:16:02\r\n     Avant, cette proc\u00e9dure \r\n     prenait plus d'un mois.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:13\r\n       L'int\u00e9r\u00eat de Strada,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:23:15\r\n   c'est des d\u00e9cisions rapides.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:27:11\r\n       Mais le dispositif\r\n  souffre d'un probl\u00e8me majeur:\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:33:01\r\nle manque de place dans les prisons.\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:36:12\r\n  En deux ans, de grands progr\u00e8s\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:38:18\r\n         ont \u00e9t\u00e9 accomplis\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:41:06\r\n      avec 250 places cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:48:22\r\nMais pour incarc\u00e9rer tous les dealers\r\n    de rue, il en faudrait plus.\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:53:23\r\n  L'an dernier, 150 personnes \r\n  condamn\u00e9es \u00e0 la prison ferme\r\n\r\n19:33:54:04  19:33:59:06\r\n   n'ont pas \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es,\r\n   faute de place disponible.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:05:07\r\n Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re, nous regardons\r\n     les chiffres avec vous.\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:08:10\r\n Il y a une baisse des infractions\r\n     p\u00e9nale depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:12:06\r\n         Sur cette carte,\r\n     on voit beaucoup de bleu,\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:17:02\r\nl\u00e0 o\u00f9 le nombre d'infractions au code\r\n p\u00e9nal a baiss\u00e9 entre 2013 et 2014.\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:23:01\r\n         Une baisse donc\r\n  dans tous les cantons romands.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:28:06\r\n       Selon les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique,\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:20\r\n          les infractions\r\n   au code p\u00e9nal reculent de 9 %\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:34:18\r\n            et tombent\r\n   au-dessous du niveau de 2010.\r\n\r\n19:34:35:04  19:34:38:14\r\n    Pour les cantons romands, \r\n    cette tendance \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:42:04\r\n           se confirme\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:47:03\r\nLe taux d'homicides n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n      aussi bas depuis 1982.\r\n\r\n19:34:47:08  19:34:52:20\r\n Les vols, les l\u00e9sions corporelles \r\net les brigandages ont aussi baiss\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:19  19:34:57:17\r\nQuelle ville est la lanterne rouge ?\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:10\r\n      Elles ont toutes r\u00e9duit\r\n         leur criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:06:11\r\n   On vient de voir l'exemple de\r\nLausanne qui a fait de gros progr\u00e8s\r\n\r\n19:35:06:16  19:35:11:09\r\n  mais reste quand m\u00eame la ville\r\n  la plus criminog\u00e8ne de Suisse\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:14:16\r\n  pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:35:15:09  19:35:20:19\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:35:21:00  19:35:24:17\r\n    Il permettrait aux couples \r\n    porteurs de maladies graves\r\n\r\n19:35:24:22  19:35:29:03\r\n     de d\u00e9pister d'\u00e9ventuelles\r\n     anomalies sur l'embryon.\r\n\r\n19:35:30:05  19:35:33:05\r\n         Donner la vie:\r\n   un miracle encore fragile.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:38:03\r\n Pour certains, c'est possible \r\ngr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:35:38:08  19:35:47:12\r\nOr, en Suisse, l'analyse g\u00e9n\u00e9tique\r\nde l'embryon n'est pas autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:52:05\r\n    Cette interdiction nous met\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:54:15\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:08\r\n       Certains parents ont\r\n  des maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:01:22\r\n  et renoncent \u00e0 avoir des enfants\r\npar peur de transmettre ces maladies.\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:05:02\r\n            L'article\r\n  soumis au vote veut autoriser\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:07:19\r\nle diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI)\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:12:23\r\nlorsque le danger de transmettre\r\nune maladie ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:36:13:04  19:36:17:06\r\n      Le DPI est autoris\u00e9\r\n  dans presque toute l'Europe,\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:24:14\r\n         mais l'Autriche\r\n   et la Suisse l'interdisent.\r\n\r\n19:36:24:19  19:36:30:17\r\n     A moins que les citoyens\r\nn'en d\u00e9cident autrement le 14 juin.\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:32:19\r\n           Si c'est NON,\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:35:18\r\n   \u00e7a restera une interdiction.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:41:11\r\nSi c'est OUI, se posera la question \r\nde comment on pratiquera \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:47:16\r\nUne loi est pr\u00eate, mais elle attend\r\n      d'\u00eatre accept\u00e9e ou pas.\r\n\r\n19:36:48:02  19:36:52:12\r\n      Les milieux de d\u00e9fense\r\ndes handicap\u00e9s rejettent cette loi\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:57:19\r\n        car elle autorise\r\n le d\u00e9pistage de la trisomie 21.\r\n\r\n19:36:58:10  19:37:02:01\r\n      On ne peut pas accepter\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:04:13\r\n     la loi qui est approuv\u00e9e\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:07:06\r\n         par le Parlement.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:09:02\r\n      -Elle va trop loin ?\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:17:09\r\n-Oui, nous craignons que la pression\r\nsur les parents en devenir augmente.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:03\r\n  En cas de OUI, les opposants\r\n au diagnostic pr\u00e9implantatoire\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:27:11\r\n    promettent un r\u00e9f\u00e9rendum \r\n    pour contrecarrer la loi.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:32:01\r\n      Le contraste politique\r\n      est int\u00e9gral \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:35:05\r\n       entre Alexis Tsipras\r\n        et Angela Merkel.\r\n\r\n19:37:35:10  19:37:39:04\r\n        Tous deux se sont\r\n   beaucoup oppos\u00e9s \u00e0 distance.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:42:14\r\n  Ils se retrouvent face \u00e0 face.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:48:05\r\n       C'est une premi\u00e8re\r\n visite officielle sous tension.\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:51:18\r\n      A Berlin, A.Tsipras\r\n    est attendu au tournant.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:57:03\r\n   Les demandes de r\u00e9paration\r\n   de guerre refont surface,\r\n\r\n19:37:57:08  19:38:01:03\r\n      et bient\u00f4t peut-\u00eatre\r\n  un nouveau programme d'aide.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:03:17\r\n  Les Allemands sont exasp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:09:16\r\n     C'est injuste, les Grecs\r\n ne font que r\u00e9clamer de l'argent.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:18:01\r\n -J'en ai assez, c'est de l'argent\r\n gagn\u00e9 \u00e0 la sueur de notre front.\r\n\r\n19:38:18:20  19:38:21:21\r\n   Plus de 50 % des Allemands\r\n        sont favorables\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:25:08\r\n    \u00e0 une sortie de la Gr\u00e8ce\r\n        de la zone euro.\r\n\r\n19:38:25:12  19:38:30:17\r\n        Pour ce politologue,\r\nla crise a renforc\u00e9 les st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:34:21\r\n     On parle peu en Allemagne\r\n\r\n19:38:35:02  19:38:36:18\r\n          de la pauvret\u00e9\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:39:18\r\net du ch\u00f4mage des jeunes en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:38:39:23  19:38:43:15\r\n         Et en Gr\u00e8ce, on a\r\n  l'image des Allemands arrogants\r\n\r\n19:38:43:20  19:38:48:01\r\n       et les comparaisons\r\n  avec les nazis se multiplient.\r\n\r\n19:38:48:14  19:38:54:01\r\n       Renouer le dialogue\r\ndans ce climat est un \u00e9norme d\u00e9fi.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:57:08\r\nNotre confiance dans le gouvernement\r\n\r\n19:38:57:12  19:38:59:15\r\n      grec n'est pas grande.\r\n\r\n19:38:59:20  19:39:04:20\r\nOn ne se contentera pas de paroles,\r\n ce qu'il faut ce sont des actes.\r\n\r\n19:39:05:06  19:39:07:19\r\n   -On attend d\u00e9sormais \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:10:12\r\n     des engagements concrets\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:13:05\r\n   sur les r\u00e9formes que la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:15:11\r\n      doit mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:39:16:03  19:39:20:06\r\n        A.Merkel a insist\u00e9\r\n  sur l'importance de la relation\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:26:09\r\n   entre l'Allemagne et la Gr\u00e8ce\r\n       au sein de l'Europe.\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:30:11\r\n   Notre collaboration est bas\u00e9e\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:33:11\r\n   sur une confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:36:22\r\n       Nous pouvons parler\r\n    des questions qui divisent\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:40:09\r\n     m\u00eame si nous n'avons pas\r\n          le m\u00eame avis.\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:45:12\r\n Notre coop\u00e9ration illustre le fait\r\nque nous sommes deux membres de l'UE\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:49:17\r\net de l'OTAN, qui veulent cohabiter\r\n      de mani\u00e8re harmonieuse.\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:52:16\r\n        Nous devons relever\r\n      des d\u00e9fis g\u00e9opolitiques\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:56:22\r\n        et sommes convaincus\r\nde l'oeuvre de paix qu'est l'Europe.\r\n\r\n19:39:57:03  19:39:59:07\r\n 70 ans apr\u00e8s la fin de la guerre,\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:02:05\r\n        chacun doit porter \r\n       cette responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:03:13  19:40:06:20\r\n           -En France,\r\n  aux \u00e9lections d\u00e9partementales,\r\n\r\n19:40:07:01  19:40:09:14\r\n             la gauche\r\n   estime avoir limit\u00e9 la casse.\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:13:20\r\n Le Front national s'enorgueillit\r\n de son implantation croissante,\r\n\r\n19:40:14:01  19:40:19:16\r\n    la droite savoure le fait\r\n de se trouver largement en t\u00eate.\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:23:10\r\n      Ce premier tour montre\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:25:16\r\n      la profonde aspiration\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:29:18\r\ndes Fran\u00e7ais \u00e0 un changement clair.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:32:14\r\n   N.Sarkozy sur un pi\u00e9destal.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:37:03\r\n        Le premier round\r\n     est un petit triomphe.\r\n\r\n19:40:37:16  19:40:42:02\r\n    L'UMP n'appellera \u00e0 voter \r\n    ni pour le Front national,\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:48:23\r\n ni pour les candidats de gauche \r\ndont nous combattons la politique.\r\n\r\n19:40:49:15  19:40:52:08\r\n           En France,\r\n   on appelle \u00e7a le \"ni, ni\",\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:00\r\nmartel\u00e9 par le pr\u00e9sident de l'UMP.\r\n\r\n19:40:57:11  19:40:59:17\r\n        -Nicolas, reviens !\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:02:22\r\n       -Y en a, du boulot !\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:06:08\r\n  L'ancien pr\u00e9sident a compris\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:11:02\r\n        que le monde rural\r\n\u00e9tait s\u00e9duit par le Front national.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:15:18\r\n    Des terres sur lesquelles\r\nSarkozy n'h\u00e9site pas \u00e0 braconner.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:18:01\r\n        Je vais plus loin.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:20:21\r\nDans les cantines d'\u00e9coles publiques,\r\n\r\n19:41:21:02  19:41:24:00\r\n          je suis oppos\u00e9\r\n     aux repas de substitution\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:27:18\r\n         o\u00f9, en fonction\r\n  des origines et des religions,\r\n\r\n19:41:27:23  19:41:30:07\r\n on choisit des repas diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:35:06\r\nLe voile \u00e0 l'\u00e9cole, la viande halal:\r\ndes th\u00e8mes chers \u00e0 l'extr\u00eame-droite,\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:38:15\r\n     marchepied de N.Sarkozy\r\n   apr\u00e8s son retour chaotique.\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:44:12\r\n    Une garde \u00e0 vue, des proc\u00e8s\r\net un \u00e9chec \u00e9lectoral dans le Doubs.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:47:14\r\n   Votez pour le Front national.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:52:16\r\n   Ce sera un conseiller g\u00e9n\u00e9ral\r\n communiste ou socialiste de plus.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:57:23\r\n Le patron de l'UMP est promis \r\n \u00e0 une victoire au second tour.\r\n\r\n19:41:58:04  19:42:02:16\r\n   Mais ses alli\u00e9s centristes\r\n et ses rivaux lui rappelleront\r\n\r\n19:42:02:21  19:42:08:14\r\n  que si l'\u00e9chec est orphelin,\r\nle succ\u00e8s a beaucoup de parents.\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:13:04\r\n          Michel Beuret,\r\n c'est une victoire de la droite.\r\n\r\n19:42:13:09  19:42:16:02\r\n Mais le Front national progresse.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:18\r\n          Par rapport \u00e0\r\n     il y a dix ou vingt ans,\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:32:06\r\nla mont\u00e9e du parti de Marine Le Pen\r\n         est tr\u00e8s marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:39:19\r\n   \u2015Oui, avec cette progression,\r\n il y a un emballement m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:42:41:02  19:42:47:02\r\nLe Front national serait le premier \r\nparti de France comme il le pr\u00e9tend.\r\n\r\n19:42:50:03  19:42:54:13\r\n       Ce n'est pas le cas,\r\n     mais avec 25 % des voix,\r\n\r\n19:42:54:18  19:42:59:09\r\n            il engrange\r\n  plus de 4 millions d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:05:06\r\n  Pour Marine Le Pen, le r\u00e9sultat\r\n    est m\u00e9ritoire car son parti\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:09:07\r\n             ne compte\r\n   qu'un seul \u00e9lu d\u00e9partemental.\r\n\r\n19:43:10:09  19:43:14:05\r\n       Avec cette \u00e9lection, \r\n       les partis ont align\u00e9\r\n\r\n19:43:14:10  19:43:18:06\r\n         18'000 candidats\r\n    dans plus de 2000 cantons.\r\n\r\n19:43:18:08  19:43:22:04\r\n Le r\u00e9sultat confirme bel et bien\r\n l'enracinement du Front national\r\n\r\n19:43:22:06  19:43:26:13\r\n   dans ses terres d'\u00e9lection:\r\n le Nord, Nord-Est et le Sud-Est.\r\n\r\n19:43:26:15  19:43:30:17\r\n            Il y a aussi\r\nune progression dans le monde rural.\r\n\r\n19:43:30:19  19:43:34:02\r\nLe Front national grignote des voix.\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:37:05\r\n        Aux USA, Ted Cruz, \r\n       l'homme du Tea Party,\r\n\r\n19:43:37:10  19:43:41:09\r\n  s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Texas,\r\n     se lance dans la course.\r\n\r\n19:43:41:13  19:43:45:03\r\n           Il se pr\u00e9sente\r\ncomme le champion des conservateurs.\r\n\r\n19:43:45:19  19:43:48:23\r\n      Les premi\u00e8res images\r\n      de la campagne 2016,\r\n\r\n19:43:49:04  19:43:51:08\r\n      le candidat Ted Cruz.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:56:07\r\nLe s\u00e9nateur du Texas avait choisi\r\n   une universit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n19:43:56:16  19:43:59:10\r\nJe crois dans le pouvoir de millions\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:02:10\r\n    de conservateurs courageux.\r\n\r\n19:44:02:14  19:44:13:19\r\n   C'est pour cela que j'annonce\r\n  ma candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:17:20\r\n         Son programme:\r\n    abolir l'assurance sant\u00e9,\r\n\r\n19:44:18:01  19:44:21:05\r\n         abolir l'IRS,\r\n  l'administration des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:23\r\n   Sa carri\u00e8re est fulgurante.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:26:18\r\n      A peine \u00e9lu au S\u00e9nat,\r\n         il m\u00e8ne en 2013\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:31:04\r\n      la fronde qui aboutit\r\n \u00e0 la paralysie du gouvernement.\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:35:00\r\n  Je me dresse contre Obamacare.\r\n\r\n19:44:35:10  19:44:37:15\r\n     Son style est agressif.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:44:10\r\n        H.Clinton incarne\r\n   la corruption de Washington.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:49:07\r\n  Il critique la semaine pass\u00e9e\r\n     la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:44:56:06  19:44:59:20\r\n    Une petite fille de 3 ans\r\n           intervient.\r\n\r\n19:45:00:20  19:45:02:22\r\n      Ted Cruz est sans doute\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:05:06\r\n    trop extr\u00eame pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:09:09\r\n    Mais son discours populiste\r\n       va jouer un r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:13:02\r\n          dans le choix\r\n     du candidat r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:17:19\r\n Dans les semaines qui viennent,\r\n    R.Paul, S.Walker, J.Bush\r\n\r\n19:45:18:00  19:45:20:09\r\n vont se lancer dans la course.\r\n\r\n19:45:20:13  19:45:27:05\r\n   Ils sont tous devant T.Cruz\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n19:45:29:00  19:45:33:13\r\n       Les bourses \u00e0 travers\r\nle monde entier continuent \u00e0 monter.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:37:08\r\n           Effet positif\r\n  des plans de relance ou divorce\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:47:19\r\nentre sp\u00e9culation et \u00e9conomie r\u00e9elle\r\n avec le risque de nouvelle crise ?\r\n\r\n19:45:50:10  19:45:55:11\r\n-Depuis dix jours, les principaux\r\n  indices boursiers d'affolent.\r\n\r\n19:45:55:15  19:45:59:16\r\n       Ca peut s'expliquer\r\n   par la compression des taux\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:02:13\r\nvoulue par les banques centrales.\r\n\r\n19:46:02:18  19:46:06:20\r\n      Mais cette situation\r\n  ne ressemble \u00e0 aucun mod\u00e8le.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:13:11\r\n Et si l'histoire nous faisait \r\n revivre l'apocalypse de 2008 ?\r\n\r\n19:46:17:10  19:46:20:01\r\n Je travaille avec le m\u00eame argent\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:21:22\r\n          que la Bourse.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:27:00\r\n   S'il est mis en difficult\u00e9,\r\nnous aurons aussi des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:31:23\r\n        Cette instabilit\u00e9\r\n  est tr\u00e8s inqui\u00e9tante pour nous.\r\n\r\n19:46:32:09  19:46:35:02\r\n   Le CAC 40 a bondi de 16 %.\r\n\r\n19:46:35:07  19:46:40:10\r\n   En Suisse et aux USA aussi,\r\n     SMI et NASDAQ grimpent.\r\n\r\n19:46:40:14  19:46:43:06\r\nLes taux d'emprunt sont au tapis.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:46:21\r\nLe p\u00e9trole est historiquement bas.\r\n\r\n19:46:47:02  19:46:51:21\r\n     Des milliards de dollars\r\nont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans les circuits.\r\n\r\n19:46:52:02  19:46:55:11\r\n       Mais malgr\u00e9 tout,\r\n     l'\u00e9conomie bredouille.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:58:02\r\n        Les USA vont bien,\r\n\r\n19:46:58:07  19:47:01:13\r\nl'Europe et le Japon vont red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:07\r\n     C'est peut-\u00eatre la sortie\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:10:13\r\n   de ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n       de croissance nulle.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:16:09\r\nQuand on sera arriv\u00e9s \u00e0 cette reprise\r\n        \u00e9conomique mondiale,\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:22:15\r\non verra si elle est durable ou pas.\r\n\r\n19:47:23:01  19:47:26:08\r\n    80 % des fonds des plans\r\n      de relance en Europe\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:32:00\r\n  vont vers des flux financiers\r\n    et 20 % vers l'industrie.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:35:23\r\n      La moyenne de la dur\u00e9e\r\n\r\n19:47:36:04  19:47:38:23\r\n   d'investissement \u00e0 la Bourse\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:41:03\r\n        est de 22 secondes.\r\n\r\n19:47:41:08  19:47:46:10\r\n        Mes projets \u00e0 moi\r\n     durent deux \u00e0 trois ans.\r\n\r\n19:47:46:14  19:47:51:21\r\n        Donc on ne joue pas\r\n        dans la m\u00eame cour.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:54:22\r\n       -La sph\u00e8re financi\u00e8re\r\n\r\n19:47:55:03  19:47:57:14\r\n          est en d\u00e9calage\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:00:07\r\n    par rapport au march\u00e9 r\u00e9el.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:13\r\n             D'abord,\r\n  les cours des actions montent.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:09:00\r\n   Et deux ou trois ans apr\u00e8s, \r\n   les entreprises red\u00e9marrent.\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:14:16\r\n  Des pare-feux ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s\r\ndepuis 2008 pour limiter la casse.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:20:08\r\nMais l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te jamais.\r\n\r\n19:48:23:03  19:48:28:00\r\n   Le foyer des Tattes \u00e0 Gen\u00e8ve\r\navait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un incendie.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:31:09\r\n        Le bilan avait \u00e9t\u00e9\r\n     d'un mort et 40 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:36:18\r\n    L'encadrement des victimes\r\n    est aujourd'hui critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:42:15\r\n      Quatre mois ont pass\u00e9,\r\nmais l'incendie au foyer des Tattes\r\n\r\n19:48:42:20  19:48:48:01\r\n    reste grav\u00e9 dans la m\u00e9moire\r\net le corps de ce requ\u00e9rant d'asile.\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:51:08\r\n         Cette nuit-l\u00e0,\r\n   il saute du troisi\u00e8me \u00e9tage\r\n\r\n19:48:51:12  19:48:58:06\r\n    et se fracture plusieurs\r\nvert\u00e8bres cervicales et dorsales.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:02:03\r\n  Pendant mon s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:04:20\r\n aucun membre de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:49:05:01  19:49:07:19\r\n        n'est venu me voir.\r\n\r\n19:49:09:20  19:49:13:02\r\n          Et surtout,\r\n  aucun soutien psychologique.\r\n\r\n19:49:13:07  19:49:18:09\r\nCette victime assure faire encore\r\n  des cauchemars de l'incendie.\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:22:15\r\n      Nous n'avons pas manqu\u00e9\r\n\r\n19:49:22:20  19:49:25:10\r\n    d'assistance psychologique.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:07\r\n         Quand vous avez\r\n  des gens choqu\u00e9s, en d\u00e9tresse,\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:33:11\r\n      entre ce qui est offert\r\n     et ce qu'elles attendent,\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:41:17\r\n il peut y avoir des attentes plus\r\n grandes que ce qu'on peut offrir.\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:45:07\r\n     Les requ\u00e9rants d'asile\r\n      en voie de gu\u00e9rison\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:49:18\r\n  craignent un nouvel incendie\r\n  ou un renvoi du sol suisse.\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:54:07\r\n     L'un d'eux a d\u00fb quitter\r\nle territoire en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:49:54:11  19:50:00:02\r\nUne p\u00e9tition soumise au gouvernement\r\n   genevois conteste ces renvois\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:04:19\r\n qui priveraient ces requ\u00e9rants\r\n   de soins et d'indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:11:04\r\n   Un collectif de solidarit\u00e9\r\n s'est form\u00e9 pour les soutenir.\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:13:09\r\n        Ils nous disaient:\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:16:06\r\n    \"Tout le monde nous renvoie\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:17\r\n       \u00e0 quelqu'un d'autre.\"\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:22:01\r\nC'est d\u00fb au fait que dans les foyers,\r\n\r\n19:50:22:06  19:50:28:02\r\n   ils n'ont pas acc\u00e8s aux gens \r\n   qui pourraient leur r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:36:14\r\n            Ils ont peu\r\n    d'interlocuteurs qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:37:00  19:50:40:20\r\n     Une enqu\u00eate d\u00e9terminera\r\n     les causes du sinistre.\r\n\r\n19:50:41:01  19:50:44:08\r\n          Les avocats\r\n de certains requ\u00e9rants bless\u00e9s\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:46:22\r\n accusent l'Etat de n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:50:47:03  19:50:53:11\r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate ne sont\r\n pas attendues avant quelques mois.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:59:11\r\n Les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n    se sont r\u00e9unis \u00e0 Feusisberg\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:03:00\r\n           pour pr\u00e9parer\r\n     le match de qualification\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:06:15\r\n         pour l'Euro 2016\r\n    vendredi contre l'Estonie.\r\n\r\n19:51:06:20  19:51:10:11\r\n          Aucun n\u00e9ophyte\r\n  parmi les 23 joueurs convoqu\u00e9s.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:16:01\r\nV.Petkovic pourra compter sur tous \r\nses \u00e9l\u00e9ments et notamment X.Shaqiri\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:20:16\r\n qui n'avait pas pu jouer les deux\r\n  derniers matchs avec son club.\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:25:01\r\n        Le Lausanne-Sport\r\n      encha\u00eene les d\u00e9faites.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:30:03\r\n       La pression augmente\r\n  sur l'entra\u00eeneur Marco Simone.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:35:22\r\nC'est la crise au Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:39:11\r\n          Samedi soir,\r\n  le club pr\u00e9sid\u00e9 par A.Joseph\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:41:23\r\n       s'est fait gifler \r\n      4-0 par Schaffhouse.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:45:08\r\n      L'\u00e9quipe n'a marqu\u00e9\r\n   qu'un point en six matchs.\r\n\r\n19:51:45:12  19:51:49:00\r\n      Marco Simone va-t-il\r\n rester \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:53:02\r\n      Il avait \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9\r\n   \u00e0 la rescousse en octobre,\r\n\r\n19:51:53:07  19:51:56:02\r\napr\u00e8s le licenciement de Gabriele.\r\n\r\n19:51:56:07  19:52:00:19\r\n     Mais le Lausanne-Sport\r\n ne joue pas les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:05:04\r\n  Au contraire, le club sombre \r\n  et vogue dans les profondeurs\r\n\r\n19:52:05:09  19:52:09:11\r\ndu classement de Challenge League.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:13:17\r\nMarco Simone va-t-il \u00eatre remerci\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:21:03\r\n          Selon A.Joseph,\r\nle coach serait parti 24 h \u00e0 Monaco.\r\n\r\n19:52:21:08  19:52:27:11\r\n Le pr\u00e9sident du Lausanne-Sport\r\n     se pose des questions\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:31:06\r\n     sur l'avenir de Simone\r\n        au sein du club.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:36:11\r\n   On devrait en savoir plus \r\n  dans les jours qui viennent.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:50:16\r\n    \u2015Au chapitre des tendances,\r\n     voici les superaliments.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:55:11\r\n    La baies de goji et autres\r\n  trouvailles sont tr\u00e8s \u00e0 la mode\r\n\r\n19:52:55:13  19:52:57:08\r\n        mais cela concerne\r\n    aussi des produits locaux.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:00:01\r\n         Baies de goji,\r\n      poudre de maca, a\u00e7ai,\r\n\r\n19:53:00:06  19:53:02:11\r\ndes produits riches en nutriments.\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:07:01\r\nApr\u00e8s les USA, ces superaliments\r\narrivent dans les magasins bio.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:12:14\r\n  Amy Webster aime ces produits\r\n   sud-am\u00e9ricains et chinois.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:16:18\r\nCa m'a donn\u00e9 une \u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale,\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:19:00\r\n       j'ai perdu du poids,\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:21:16\r\n  j'ai trouv\u00e9 une joie de vivre.\r\n\r\n19:53:22:02  19:53:26:10\r\nDes produits riches en antioxydants,\r\n        vitamines et om\u00e9gas.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:31:22\r\n Les consommateurs les utilisent\r\n comme compl\u00e9ments alimentaires.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:11\r\nMais Madame ne jure que par eux.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:39:06\r\n  Il faut en manger juste assez,\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:22\r\n    et on a tous les nutriments\r\n         pour \u00eatre au top.\r\n\r\n19:53:43:03  19:53:50:05\r\n  Si vous mettez \u00e7a en pratique,\r\n       vous devenez accro.\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:55:06\r\n      Une nouvelle tendance\r\n      d'alimentation sant\u00e9\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:58:11\r\nqui a de plus en plus d'adeptes.\r\n\r\n19:53:58:16  19:54:02:18\r\n  Mais l'adopter, c'est risquer\r\n     de ne pas \u00eatre compris.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:07:13\r\n        On met du chanvre,\r\n  c'est de la prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:12:10\r\nCertaines personnes de mon entourage\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:17:08\r\n  pourraient trouver \u00e7a extr\u00eame.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:23:17\r\n-Ce ne sont pas de nouveaux produits,\r\n  ce sont des produits ancestraux.\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:28:06\r\n       Les graines de chia \r\n       viennent du Mexique.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:31:17\r\n      Les guerriers azt\u00e8ques\r\n         les utilisaient\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:34:17\r\n  quand ils partaient en guerre.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:39:20\r\n    Ces produits ne sont pas\r\n  \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:45:00\r\n  Ils peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par\r\ndes superl\u00e9gumes et fruits locaux.\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:48:07\r\n            On trouve\r\n    des \u00e9quivalents chez nous.\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:50:21\r\n       Il suffit d'augmenter\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:54:10\r\nnotre consommation de fruits rouges\r\n\r\n19:54:54:14  19:54:59:11\r\n          qui apportent\r\ntous ces antioxydants n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:54:59:22  19:55:03:12\r\n     En attendant la saison,\r\n         il y a le kale,\r\n\r\n19:55:03:17  19:55:09:07\r\n     un superchou \u00e0 la mode\r\n       cultiv\u00e9 chez nous.\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:16:02\r\nLe film \u00e9rotique \u00e9tait d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:19:13\r\n     au Festival international\r\n       de films de Fribourg.\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:28:03\r\n A 54 ans, Jean-Marc Barr \u00e9voquait\r\n  son exp\u00e9rience dans le domaine.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:33:11\r\n         La temp\u00e9rature\r\n     est mont\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:37:06\r\nObjet de tous les d\u00e9sirs: J-M.Barr.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:40:19\r\n      L'inoubliable J.Mayol\r\n         du \"Grand Bleu\"\r\n\r\n19:55:41:00  19:55:45:03\r\n         est venu parler\r\n     de SON cin\u00e9ma \u00e9rotique.\r\n\r\n19:55:45:16  19:55:48:22\r\n Je viens d'une famille am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:51:17\r\n      militaire, catholique.\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:54:19\r\n J'avais lesblinkerssur mes yeux\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:57:12\r\n        jusqu'\u00e0 vingt ans.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:02:12\r\n J'ai d\u00e9couvert que tout ce qu'on\r\n m'avait appris sur la sexualit\u00e9,\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:04:20\r\n     c'\u00e9taient des mensonges.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:07:19\r\n Aujourd'hui, un gamin de sept ans\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:12:01\r\n     peut aller sur l'Internet\r\n    et voir tout ce qu'il veut.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:15:11\r\n           Il faut savoir\r\nce qui est normal dans la sexualit\u00e9.\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:20:02\r\n     L'acteur et le r\u00e9alisateur\r\nmilite contre la dictature du porno,\r\n\r\n19:56:20:07  19:56:23:11\r\n comme le Festival international\r\n      de films de Fribourg\r\n\r\n19:56:23:16  19:56:27:20\r\n  avec sa section Terra Erotica\r\nqui c\u00e9l\u00e8bre la sexualit\u00e9 joyeuse.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:30:11\r\n     C'est une belle activit\u00e9,\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:33:14\r\n        l'amour, le d\u00e9sir.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:38:14\r\n   Je trouvais que c'\u00e9tait bien\r\n  de montrer comment en Occident\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:43:03\r\n   on est en pleine r\u00e9gression \r\n   par rapport aux ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:47:13\r\n        C'est peut-\u00eatre d\u00fb\r\n \u00e0 YouPorn ou \u00e0 une banalisation.\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:51:19\r\n Le sexe reflet de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n       et des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:55:04\r\n     comme ces adolescents \r\n    \u00e0 la sexualit\u00e9 banalis\u00e9e\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:59:12\r\n  ou par procuration lorsque les\r\ndoigts n'effleurent que des \u00e9crans.\r\n\r\n19:56:59:17  19:57:02:10\r\n     Tous les mecs sont p\u00e9d\u00e9s.\r\n            -Pas ouam !\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:07:14\r\n           -Tu me filmes\r\n pendant que je te fais une pipe ?\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:12:20\r\n    Erotisme, pornographie: \r\n   fronti\u00e8re parfois fragile.\r\n\r\n19:57:13:06  19:57:17:20\r\n C'est aux spectateurs de le dire.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:20:17\r\n    -Dans notre monde moderne,\r\n\r\n19:57:20:22  19:57:23:15\r\n     tout est vraiment serr\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:27:07\r\nC'est dur d'avoir des pens\u00e9es libres.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:31:01\r\nLe corps de l'\u00eatre humain aujourd'hui\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:35:11\r\n      devient le seul espace\r\n      de libert\u00e9 qui reste.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:18\r\n      Des films \u00e0 savourer\r\n      jusqu'\u00e0 samedi soir.\r\n\r\n19:57:42:00  19:57:46:02\r\n         La mode masculine\r\n  se donne des airs nostalgiques.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:52:22\r\n   Pochettes ou noeuds papillon\r\n         sont de retour.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:59:14\r\n    Chez ce barbier genevois,\r\n  ambiance prohibition assum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:59:19  19:58:04:02\r\n       Quand Marco ajuste\r\n  son bleu de travail tendance,\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:06:19\r\n      il pense \u00e0 son p\u00e8re.\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:10:19\r\n   Je ne pensais pas porter \u00e7a.\r\n\r\n19:58:11:00  19:58:13:10\r\n     C'est moi qui les porte,\r\n\r\n19:58:13:14  19:58:17:10\r\n          plus mon p\u00e8re,\r\n     et c'est lui qui rigole.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:23:21\r\nHier ringard, aujourd'hui tendance,\r\n le noeud papillon est de retour.\r\n\r\n19:58:24:02  19:58:30:10\r\nL'accessoire a \u00e9t\u00e9 remis au go\u00fbt du\r\njour par les artistes, dont Stromae.\r\n\r\n19:58:30:14  19:58:34:16\r\n     Depuis, les chanteurs \r\n     P.Williams et J.Bieber\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:38:11\r\n ou l'acteur D.Criss ont suivi.\r\n\r\n19:58:38:15  19:58:43:19\r\nMarco s'est appropri\u00e9 cet accessoire\r\n      dans sa vie quotidienne.\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:47:23\r\n        Comment on fait\r\npour ne pas avoir l'air vieillot\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:50:03\r\n    avec un noeud papillon ?\r\n\r\n19:58:50:14  19:58:55:12\r\n     Celui-ci peut \u00eatre port\u00e9 \r\n     avec une chemise en jean.\r\n\r\n19:58:55:17  19:59:01:14\r\n         Tout ce qui fait\r\n       classique ou vintage,\r\n\r\n19:59:01:19  19:59:05:15\r\n           je casserais\r\navec quelque chose de contemporain.\r\n\r\n19:59:06:03  19:59:12:07\r\nM\u00e9langer des choses qui d'ordinaire\r\nne se m\u00e9langent pas: c'est la mode.\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:15:01\r\n     Dans la mode, les jeunes\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:18:02\r\n   ont envie d'avoir des signes\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:20:14\r\n        de reconnaissance.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:26:05\r\n  Dans son atelier, L\u00e9a Perarnau\r\nred\u00e9couvre la confection du noeud.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:31:02\r\n         Un petit objet\r\n  pour des tas de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:32:10  19:59:38:05\r\n     Ces tissus me font penser\r\n    \u00e0 une ambiance ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:40:15\r\n      C'est le c\u00f4t\u00e9 vintage.\r\n\r\n19:59:40:20  19:59:43:09\r\nOn peut aussi m\u00e9langer des mati\u00e8res\r\n\r\n19:59:43:13  19:59:47:01\r\navec des finitions sport ou color\u00e9es.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:49:18\r\n     C'est un accessoire fun.\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:53:18\r\n   La cravate est trop s\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:59:54:15  20:00:01:18\r\n   Le noeud papillon a toujours\r\npermis de souligner sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:05:18\r\n   Hier, c'\u00e9taient les \u00e9crivains\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:08:13\r\n     ou certains politiciens.\r\n\r\n20:00:08:18  20:00:17:17\r\n  Aujourd'hui ce sont les jeunes\r\npour donner untwist\u00e0 leur tenue.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:23:23\r\nGardez vos vieilles charentaises,\r\n      on ne sait jamais...\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:30:15\r\n  Ce soir, ne manquez pas \"TTC\",\r\n          on d\u00e9couvrira\r\n\r\n20:00:30:20  20:00:33:08\r\nles marques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses.\r\n\r\n20:00:33:12  20:00:37:16\r\n         Et sur RTS Deux,\r\n  l'hommage au peintre Hans Erni.\r\n\r\n20:00:37:21  20:00:41:06\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:50:20\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: Y.Methenitis,\r\n O.Schopfer, R.Pawlak, M.De Piante,\r\n    J.Robert-Charrue, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-23T19:14:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503420354", "durationSec": 154, "title": "FRIGO INDICES BOURSIERS PAD_RTS000000496943", "excerpt": "Les indices boursiers ne cessent d'augmenter depuis une dizaine de jours et la situation fait craindre \u00e0 une surchauffe avant la crise, comme en 2008.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOURSE"], "sequenceIds": ["1420467"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420355", "durationSec": 154, "title": "FRIGO NOEUD PAPILLION 2003 PAD_RTS000000496861", "excerpt": "Le noeud papillon est un accessoire \u00e0 la mode.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCESSOIRE VESTIMENTAIRE", "MODE VESTIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1420520"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420356", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SUPER ALIMENTS PAD_RTS000000492602", "excerpt": "Succ\u00e8s grandissant pour les super aliments, ces aliments dont les pr\u00e9cieux nutriments apportent e richesse et \u00e9quilibre alimentaire. Ayant souvent des origines ancestrales leurs composants essentiels ont par exemple des effets antioxydants et protecteurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["ALIMENT DI\u00c9T\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1420487"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420357", "durationSec": 138, "title": "FRIGO TATTES 2003 PAD_RTS000000496962", "excerpt": "Des requ\u00e9rants d'asile victimes du violent incendie du foyer pour requ\u00e9rants des Tattes sont encore choqu\u00e9es \u00e0 4 mois de l\u00bf\u00e9v\u00e9nement qui a fait 1 mort et une quarantaine de bless\u00e9s. Ils ressentent un manque de soutien psychologique de la part de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["VICTIME", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "INCENDIE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1420476"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420358", "durationSec": 133, "title": "SO CINEMA EROTIQUE 04_RTS000000498298", "excerpt": "Le Festival de films de Fribourg a consacr\u00e9 la section Terra Erotica au film \u00e9rotique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "\u00c9ROTISME"], "sequenceIds": ["1420514"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420359", "durationSec": 106, "title": "SO CRUZ_RTS000000498397", "excerpt": "Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Tea Party Ted Cruz a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CRUZ, TED"], "sequenceIds": ["1420431"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420360", "durationSec": 120, "title": "SO DIAGNOSTIQUE PREIMPLANTATOIRE 02_RTS000000498396", "excerpt": "Lancement de la campagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en faveur du diagnostic pr\u00e9implantatoire, en votation populaire le 14.06.2015. Il s'agit de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral du 12 d\u00e9cembre 2014 concernant la modification de l'article constitutionnel relatif \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique dans le domaine humain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1420410"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420361", "durationSec": 68, "title": "SO ENTRAINEUR LAUSANNE_RTS000000498385", "excerpt": "L'entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport Marco Simone est sur la sellette apr\u00e8s la d\u00e9faite de Lausanne battu 4 buts \u00e0 0 par Schaffhouse, qui cl\u00f4t une mauvaise s\u00e9rie de 6 matches avec 1 point.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420362", "durationSec": 28, "title": "SO EQUIPE SUISSE_RTS000000498258", "excerpt": "Les footballeurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football s'entra\u00eenent \u00e0 Feusisberg pour pr\u00e9parer le match des \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016 contre l'Estonie \u00e0 Lucerne.", "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420363", "durationSec": 35, "title": "SO MERKEL SONORE_RTS000000498407", "excerpt": "Victoire de l'UMP lors du 1er tour des \u00e9lections d\u00e9partementales fran\u00e7aises. Le pr\u00e9sident UMP Nicolas Sarkozy s'est beaucoup engag\u00e9 dans la campagne."}, {"internalArchiveId": "AA1503420364", "durationSec": 110, "title": "SO SARKO_RTS000000498376", "excerpt": "Recul de moins 9% des infractions au code p\u00e9nal en Suisse romande en 2014. La ville de Lausanne est la ville suisse la plus touch\u00e9e par la criminalit\u00e9 bien que gr\u00e2ce entre autre \u00e0 l'op\u00e9ration Strada, contre les trafiquants de drogue, elle a baiss\u00e9 les infractions de 18%.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "thematicPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1420421"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420365", "durationSec": 106, "title": "SO STRADA 03_RTS000000498401", "excerpt": "Le premier ministre grec Alexis Tsipras visite \u00e0 Berlin la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. La population allemande comprend mal les efforts d'aide \u00e0 la crise en Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CRIMINALIT\u00c9", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1420396"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420366", "durationSec": 93, "title": "SO TSIPRAS BERLIN_RTS000000498384", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA", "TSIPRAS, ALEXIS"], "sequenceIds": ["1420414"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503420437", "summary": "Itw Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe d\u00e9partement institutions et s\u00e9curit\u00e9. Itw Jacques Antenen, commandant police cantonale vaudoise.", "id": "1420396", "visualThemes": ["CRIMINALIT\u00c9", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420451", "summary": "Images au microscope de spermatozo\u00efdes et de f\u00e9condation in vitro. Chercheur travaillant en laboratoire. Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur. Affichettes contre le diagnostique pr\u00e9implantatoire. Itw Christa Schoenbaechler, codirectrice Insieme.", "id": "1420410", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420455", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie d'accueil d'Alexis Tsipras, premier ministre grec, par Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande. Cliente dans kiosque \u00e0 journaux. Itw de rue. Hivernal, sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant. Itw Olaf Boehnke, directeur European Council of Foreign Relations. Une de journaux grecs et allemands. Itw Markus Soeder, ministre bavarois des finances.", "id": "1420414", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA", "TSIPRAS, ALEXIS", "SOEDER, MARKUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420462", "summary": "Extrait discours Nicolas Sarkozy, pr\u00e9sident UMP. Une de journaux fran\u00e7ais. \nSalon de l'agriculture, 25.02.2015 : Nicolas Sarkozy entour\u00e9 de partisans puis visitant. \nTF1, 17.03.2015 : Itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Nicolas Sarkozy.  \nSaint-Maur-des-Foss\u00e9s, 09.03.2015 : extrait discours Nicolas Sarkozy. Extrait Nicolas Sarkozy chantant en groupe La Marseillaise.\nAlain Jupp\u00e9, maire de Bordeaux, votant.", "id": "1420421", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "BORDEAUX"], "visualPersons": ["SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420472", "summary": "Lynchburg : \u00e9pouse et filles de Ted Cruz, s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Texas, le rejoignant \u00e0 la fin du discours de candidature. Extrait discours Ted Cruz. \nArchives Ted Cruz.", "id": "1420431", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["CRUZ, TED"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420508", "summary": "Itw Pierre-Olivier Chave, pr\u00e9sident PX Group.\nItw Charles Wyplosz, professeur Institut de Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. \nTravailleurs PX Group travaillant.", "id": "1420467", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420517", "summary": "De dos, en anglais, itw requ\u00e9rant d'asile victime de l'incendie aux Tattes. Ext Hospice g\u00e9n\u00e9ral. Itw Christophe Girod, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral. Ext foyer des Tattes. Itw Aude Marquenot, collectif \"solidarit\u00e9 Tattes\".", "id": "1420476", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "VICTIME"], "visualGeographicals": ["VERNIER", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420528", "summary": "Baies de goji s\u00e9ch\u00e9es. Confections de maca, a\u00e7ai, baies de goji, carub, lucuma. Itw Amy Webster. \nAmy Webster pr\u00e9parant une boisson avec des super aliments.Itw Yasmine Perreten. Homme r\u00e9coltant du chou Kale. Itw Aline Corcelle, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en nutrition. Amy Webster achetant un l\u00e9gume bio au march\u00e9.", "id": "1420487", "visualThemes": ["ALIMENT DI\u00c9T\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420555", "summary": "Extrait film \"Too much flesh\", de Jean-Marc Barr. Itw Jean-Marc Barr, acteur et r\u00e9alisateur. Extrait \"And they call it summer\", de Paolo Franchi. Extrait \"The smell of us\", de Larry Clark. Itw Thierry Jobin, Directeur Festival International de Films de Fribourg.", "id": "1420514", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420561", "summary": "Itw Marco Marchetta, barbier et responsable du Wood. Int salon de barbier Wood. Stills photos de personnalit\u00e9s portant le noeud papillon. Noeuds papillon. Itw St\u00e9phane Bonvin, consultant mode. L\u00e9a Perarnau, couturi\u00e8re, confectionnant un noeud papillon. Itw L\u00e9a Perarnau.", "id": "1420520", "visualThemes": ["ACCESSOIRE VESTIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576922", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017699", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1418414", "internalArchiveId": "AA1503418453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6644319", "imageURL": "http://www.rts.ch/6644303.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "\u00c9lection d\u00e9partementale fran\u00e7aise: le point avec Michel Beuret \u00e0 Paris", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Le second tour des \u00e9lections d\u00e9partementales fran\u00e7aises se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0", "Baisse de la criminalit\u00e9: les pr\u00e9cisions de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 Lausanne", "Les socialistes remportent les \u00e9lections en Andalousie", "Tennis / Indian Wells: Roger Federer a perdu en finale contre Novak Djokovic", "Le 12h45", "La baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse se confirme", "Minimag: Shadya est une jeune ing\u00e9nieure qui d\u00e9veloppe des petites centrales hydro-\u00e9lectriques", "La jeune Afghane battue \u00e0 mort a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en terre par des femmes \u00e0 Kaboul", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Christian Coigny est un photographe sp\u00e9cialis\u00e9 dans la photographie noir et blanc", "Les Suisses se prononceront le 14 juin sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["La consigne de Nicolas Sarkozy, grand vainqueur du premier tour, est d\u2019\u00e9viter la victoire \u00e0 la fois du parti socialiste et du Front National.", "Le parti antilib\u00e9ral Podemos arrive en 3e position.", "Le Serbe remporte ainsi le 50e titre de sa carri\u00e8re", "Les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montrent un recul de 8,5% des infractions au code p\u00e9nal.", "Une petite \u00e9chelle qui cache pourtant un gros enjeu, l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse.", "La femme avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e \u00e0 tort d\u2019avoir br\u00fbl\u00e9 un exemplaire du Coran. L\u2019\u00e9v\u00e8nement a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion dans la capitale.", "Il pr\u00e9sente une exposition au Mus\u00e9e historique de Lausanne.", "Le but de ce diagnostic est de permettre aux couples porteurs d\u2019une maladie grave de pouvoir d\u00e9pister des anomalies sur l\u2019embryon avant la grossesse."], "variantIds": ["ece-6531204", "ece-6531924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T04:40:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017697\r\nDate de transcription : 19-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:21) [92%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce bus 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:38) [92%] : \r\nLe nombre d'homicides n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas en Suisse depuis plus de 30 ans, les cantons livr\u00e9 ce matin leur bilan 2014 en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 un bilan contrast\u00e9 ainsi par exemple Lausanne reste la ville suisse la moins s\u00fbr nous interpellons la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:40 > 0:01:50) [93%] : \r\nLa droite Nicolas Sarkozy vainqueur officiel du 1er tour des \u00e9lections d\u00e9partementales en France que le Front national recueille tout de m\u00eame un quart des voix, devant les socialistes, analysant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:03) [83%] : \r\nNovak Djokovic plus fort que Roger Federer en d\u00e9pit d'un parcours sans faute, pas loin, entre Indian Wells sans couronne d\u00e9nouement vous finale la guerre et les observateurs malgr\u00e9 le niveau de ses protagonistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:04 > 0:02:16) [80%] : \r\nLe cerveau \u00e0 l'honneur cette semaine dans le doute 45 de ceux qui allie et passion et c'est une femme qui ouvrent les feux shadya ing\u00e9nieur en travaux industriels qui d\u00e9veloppent une mini- centrale hydro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:33) [93%] : \r\nEt nous recevons le photographe Vaudois, Christian Coigny, mondialement connu pour son travail dans la publicit\u00e9, le Mus\u00e9e historique de Lausanne propose de d\u00e9couvrir en septembre tirages argentiques son travail personnel 40 ans au service du noir et blanc du portrait, au nu en passant par les paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:02:56) [93%] : \r\nLa baisse de la criminalit\u00e9 se confirme en Suisse, les chiffres 2014 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e aujourd'hui montre un m\u00e8tre cube des infractions au code p\u00e9nal, les homicides en particulier n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi peu nombreux depuis 1982 le revers de la m\u00e9daille c'est le palmar\u00e8s des villes les moins s\u00fbres du pays, Lausanne et temp\u00eate suivie de Gen\u00e8ve Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:04:15) [93%] : \r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la criminalit\u00e9 perd du terrain en Suisse des infractions code p\u00e9nal recule de 8,5 pourcent pour pour tomber en-dessous du niveau de 2010 au chapitre des crimes graves, 41 homicides ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s en 2014, soit une baisse de 29 pourcent par par rapport \u00e0 2013, un chiffre divis\u00e9 par 3 en 14 ans en 1990 en effet 110 homicides avaient \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tous les vols, sauf les vols de voitures sont concern\u00e9es par ce fl\u00e9chissement, avec un recul de 31270 infractions, soit une baisse de 14,3 pourcent le le nombre de vols enregistr\u00e9s en 2014 est revenu aux valeurs de 2009 et 2010, apr\u00e8s un pic en 2012 les entr\u00e9es ill\u00e9gales ou les s\u00e9jours non baisse quant \u00e0 eux, de 5 pourcent en en Suisse, m\u00eame si en 4 ans Gen\u00e8ve enregistre une hausse spectaculaire de 181,7 pourcent enfin enfin si la tendance g\u00e9n\u00e9rale de la criminalit\u00e9 est \u00e0 la baisse, certaines infractions sont en hausse, comme les ex- creux crient \u00e0 l'extorsion et le chantage ou encore les faux dans les titres des infractions en augmentation comme les vols de v\u00e9hicules qui se sont accrues de 8,4 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s des baisses cons\u00e9cutives en 2012 et 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:04:26) [94%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat bonjour, on est frapp\u00e9 par le contraste entre ces chiffres, notamment sur les homicides et puis le sentiment dans la population d'une ins\u00e9curit\u00e9 du croissant de violence qui se banalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:54) [93%] : \r\nOui bonjour madame, effectivement, il faut faire la diff\u00e9rence entre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 : l'ins\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elle moi je note que le canton \u00e0 une baisse de 8 pourcent des des infractions au code p\u00e9nal suisse, donc c'est quand m\u00eame important se situe dans la moyenne nationale, je note, par exemple aussi qu'il y a moins 10 pourcent d'infractions, Patrimoine, donc c'est quand m\u00eame extr\u00eamement important, alors certes, le sentiment est existant, mais la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres montre que nous sommes vraiment dans une un bon entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:05:03) [90%] : \r\nUn bon tra\u00eene et puis il y a tout de m\u00eame, quand m\u00eame, la situation de des grandes villes romandes on parlait de Gen\u00e8ve de Lausanne, qui est en t\u00eate des villes les moins s\u00fbre de Suisse que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:05 > 0:05:47) [91%] : \r\nAlors effectivement, les villes sont attractives, elles sont attractifs par leur activit\u00e9 \u00e0 son attractive par leur population, moi je note que la ville de Lhasa et la ville de Suisse, qui note la plus grande baisse d'infractions code p\u00e9nal : moins 18 pourtant moins moins 18 pourcent pardon pardon, donc \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre soulign\u00e9, je note aussi que nous travaillons beaucoup avec la ville de Lausanne par exemple dans le cas de l'op\u00e9ration Strada pour diminuer la pression des d\u00e9linquants, la pression de d\u00e9dain qu'en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants, la pression des d\u00e9linquants en mati\u00e8re de cambriolages, de vols, donc il y a vraiment une grande action de la ville de Lausanne, zone qui est parti, il faut le dire qui est parti de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, et la baisse est tr\u00e8s significative pour la ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:47 > 0:05:55) [96%] : \r\nParler de la pression des d\u00e9linquants il y a un autre probl\u00e8me li\u00e9 c'est c'est la surpopulation carc\u00e9rale, il y a des gens qui sont aujourd'hui dans les rues des d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:56 > 0:06:34) [90%] : \r\nAlors la surpopulation carc\u00e9rale est un probl\u00e8me, Suisse, nous avons affaire \u00e0 une surpopulation carc\u00e9rale tr\u00e8s important dans les cantons romands, je rappelle que le canton de Vaud a cr\u00e9\u00e9 250 places de nouvelles cellules, donc nous travaillons \u00e0 cette surpopulation carc\u00e9rale et nous, nous estimons que nous avons un excellent une excellente vision pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, puisque nous avons pr\u00e9sent\u00e9 notre planification carc\u00e9rale \u00e0 l'horizon 2017, 2019, et nous travaillons aussi avec les cantons romands avec les camps, les cantons concordataire pour baisser cette surpopulation carc\u00e9rale Madame un cancer d'\u00c9tat merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:36 > 0:06:54) [91%] : \r\nMerci, permettre aux couples porteurs d'une maladie grave de pouvoir d\u00e9pister d'\u00e9ventuelles anomalies sur l'embryon, avant la gr\u00e8ve avant l'accouchement, c'est le but parents avant la grossesse, c'est le but du diagnostic pr\u00e9implantatoire sur lequel les Suisses se prononceront le 14 juin le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset lanc\u00e9 ce matin la compagne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Cynthia gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:56 > 0:07:06) [93%] : \r\nAlain Berset venu ouvrir les feux d'une campagne de votation sur un th\u00e8me qui ne laisse personne indiff\u00e9rent le diagnostic pr\u00e9implantatoire Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Parlement militent en sa faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:06 > 0:07:27) [93%] : \r\nAujourd'hui dans l'autre pays, nous avons des couples porteurs de maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves qui renoncent souvent qui doivent renoncer \u00e0 contrecoeur \u00e0 concr\u00e9tiser leur d\u00e9sir d'enfant parce que il ne souhaite pas courir le risque de transmettre \u00e0 leur enfant, leur leur maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:28 > 0:07:53) [93%] : \r\nCar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Suisse interdit le diagnostic pr\u00e9- implantatoire, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9pistage d'\u00e9ventuelles anomalies sur un embryon con\u00e7u in vitro avant son implantation dans l'ut\u00e9rus, les couples \u00e0 risque doivent donc attendre la grossesse puis faire des analyses, ce qui d\u00e9bouche parfois sur un avortement, les opposants au diagnostic pr\u00e9implantatoire, comme le Parti \u00e9vang\u00e9lique \u00e9voque un risque d'eug\u00e9nisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:53 > 0:08:09) [92%] : \r\nJe crois que nous devons \u00eatre en mesure aujourd'hui en voyant aussi l'\u00e9volution dans les pays qui nous entourent, en voyant la d\u00e9tresse et les besoins parfois des des parents concern\u00e9s, nous devons donner une possibilit\u00e9 dans un cadre qui est qui est clairement d\u00e9limit\u00e9 d'offrir cette cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:09 > 0:08:12) [95%] : \r\nVerdict dans les urnes le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:12 > 0:08:13) [68%] : \r\nS\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:13 > 0:08:29) [95%] : \r\nEn France, le second tour des \u00e9lections d\u00e9partementales se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 au lendemain du 1er tour marqu\u00e9 notamment par la consigne du vainqueur Nicolas Sarkozy prenons le ni ni, ni Front national ni socialiste, une faute morale selon le 1er ministre Manuel Valls C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:08:47) [94%] : \r\nL'UMP et ses alli\u00e9s centristes, voici les grands gagnants de ce 1er tour des \u00e9lections d\u00e9partementales qui a mobilis\u00e9 un \u00e9lecteur sur 2, l'opposition de droite, de Nicolas Sarkozy sort vainqueur hier soir \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, il a appelait pour la suite, \u00e0 ne voter ni Front national ni front r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:08:54) [98%] : \r\nL'UMP n'appellera \u00e0 voter ni pour le Front national, avec lequel nous n'avons rien en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:04) [96%] : \r\nMais pour les candidats de gauche dont nous combattons la politique, l'alternance est en marche, rien ne l'arr\u00eatera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:04 > 0:09:20) [96%] : \r\nL'UMP s'impose donc en t\u00eate avec 29,4 pourcent des des voix, devant le Front national qui obtient un peu plus de 25 pourcent des des suffrages tandis que le PS et ses alli\u00e9s r\u00e9siste avec pr\u00e8s de 22 pourcent les les Verts s'effondre \u00e0 2 3 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:41) [95%] : \r\nLe Front national r\u00e9ussit l'exploit de d\u00e9passer largement dans une \u00e9lection locale, son score des europ\u00e9ennes, ce vote massif pour le Front national qui s'enracine, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, montrent que les Fran\u00e7ais veulent retrouver leur libert\u00e9 et qu'un nombre consid\u00e9rable de nos compatriotes ont compris qu'une autre politique est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:41 > 0:09:45) [98%] : \r\nLe 1er ministre lui appelle \u00e0 faire barrage au Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:03) [90%] : \r\nLes formations r\u00e9publicaines ont tenu leur place ce soir, l'extr\u00eame droite, m\u00eame si elle est trop haute n'est pas la 1\u00e8re formation politique de France, je m'en f\u00e9licite parce que je me suis personnellement engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:03 > 0:10:16) [88%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'une soixantaine de d\u00e9partements sur 101 la gauche et menac\u00e9 d'en perdre pr\u00e8s d'une trentaine, le 29 mars prochain l'UMP pourrait bien profiter au second tour, d'un report de voix pour contrer l'extr\u00eame droite et Raffael la aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:10:24) [85%] : \r\nMichel Beuret, scrutin marqu\u00e9 par une participation plus forte que pr\u00e9vu \u00e0 qui atteignent finalement profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:11:06) [93%] : \r\nC'est la question que tout le monde se posait hier soir et d'\u00e9vidence le sursaut de participation aura \u00e9t\u00e9 en quelque sorte un sursaut r\u00e9publicain comme on dit ici, autrement dit, il y a surtout profit\u00e9 \u00e0 l'UMP plus marginal, plus marginalement au PS, cette participation est aussi le r\u00e9sultat des d\u00e9placements innombrables de Nicolas Sarkozy de Marine Le Pen de Manuel Valls et de Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire de ces \u00e9lections locales annonce national sur la route de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et c'est vrai que ce matin, la France se r\u00e9veille en 3 blocs avec le vainqueur 30 pourcent la la droite, suivi de pr\u00e8s, un \u00e9lecteur sur 4 a vot\u00e9 Front national et, bon dernier, le PS avec 22 pourcent mais mais \u00e7a aurait pu \u00eatre bien pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:11) [96%] : \r\nOn a entendu les r\u00e9actions des principaux chefs de file, on a le sentiment que tout le monde est content de ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:58) [93%] : \r\nBen oui, en quelque sorte \u00e0 \u00e7a \u00e0 la fin de ce 1er tour tout le monde est content : Manuel Valls ne pavoise pas, mais il semble soulag\u00e9 car il y a le PS a limit\u00e9 la casse et il s'en attribue d'ailleurs le m\u00e9rite \u00e0 l'UMP, Nicolas Sarkozy, c'\u00e9tait visible, hier soir, peut se pr\u00e9senter comme le grand rassembleur de son parti pour la pr\u00e9sidentielle, tandis que Marine Le Pen a beau jeu de rappeler que le Front national a fait un score historique au niveau local et confirme qu'il prend racine dans les territoires, reste que c'est le 2\u00e8me tour dimanche prochain qui va d\u00e9cider de tout, un scrutin majoritaire, si la gauche ne r\u00e9ussit pas \u00e0 elle risque d'\u00eatre compl\u00e8tement lamin\u00e9 le FN, lui aussi va devoir passer des accords, s'il veut \u00eatre en mesure de s'emparer de quelques d\u00e9partements, donc vous voyez le jeu reste ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:58 > 0:12:12) [85%] : \r\nMerci Michel pour cette analyse \u00e9lection \u00e9galement en Andalousie, remporter une nouvelle fois par les socialistes, au pouvoir depuis 33 ans dans cette r\u00e9gion, le nouveau parti antilib\u00e9ral des s'alli\u00e9 du grec Syriza arrive en 3\u00e8me position, Petter dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:13 > 0:12:23) [93%] : \r\nC'est la r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e d'Espagne avec c'est 8,4 millions d'habitants, 6 citoyens ont une nouvelle fois pl\u00e9biscit\u00e9 les membres du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:28 > 0:12:30) [59%] : \r\nArri\u00e8re attendant le g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:12:43) [97%] : \r\nSelon des r\u00e9sultats presque d\u00e9finitifs le PS reste ma\u00eetre de son bastion avec 35,4 pourcent des des voix, ce qui lui assure 47 d\u00e9put\u00e9s sur 109 au Parlement malgr\u00e9 en recul de 4 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:43 > 0:12:59) [87%] : \r\nProgramme et les rouleaux pas mais il y a peu de pr\u00e9c\u00e9dents en Europe d'un parti comme le parti socialiste qui renouvelle d\u00e9mocratiquement sa majorit\u00e9 apr\u00e8s 33 ans de gouvernement et les \u00e0 pire, j'Aspire \u00e0 ce que dans cette nouvelle aire nous puissions unir tous les Andalous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:46) [92%] : \r\nMais le Parti socialiste va devoir trouver des alliances avec d'autres formations pour gouverner l'Andalousie, ce ne sera pas avec le pp, le Parti populaire bien qu'au pouvoir \u00e0 Madrid, la formation de droite se retrouvent avec 33 si\u00e8ges seulement contre les 50 qu'il d\u00e9tenait lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente le b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce \u00eatre des mots, le nouveau parti espagnol de la gauche antilib\u00e9rale alli\u00e9 du grec Syriza bien des mots, \u00e7a arrive 3\u00e8me avec 14,8 pourcent des des voix et qu'un si\u00e8ge, il ne parvient pourtant pas \u00e0 d\u00e9passer les 2 parties alternant au pouvoir en Espagne depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 mais cette perc\u00e9e remarqu\u00e9e donne tout de m\u00eame un avant- go\u00fbt du possible bouleversement du paysage politique lors des prochaines l\u00e9gislatives nationales, pr\u00e9vues en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:13:46 > 0:13:48) [74%] : \r\nOui, disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:49 > 0:14:15) [92%] : \r\nLa mort du 1er chef de gouvernement de Singapour Lee quoi New est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans \u00e0 la t\u00eate de la cit\u00e9 \u00c9tat pendant plus de 30 ans entre 1959 et 1990 et quoi, il nous est consid\u00e9r\u00e9 comme celui qui a fait d'une colonie britannique reculer le p\u00f4le financier et commercial mondial que l'on conna\u00eet aujourd'hui si son influence et sa vision sont reconnus dans toute l'Asie du Sud-Est, l'homme \u00e9tait \u00e9galement critiqu\u00e9 notamment pour l'absence de libert\u00e9s publiques \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:16 > 0:14:34) [94%] : \r\nLa jeune afghane, battu \u00e0 mort jeudi par une foule en d\u00e9lire a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 hier \u00e0 Kaboul, accus\u00e9 d'avoir br\u00fbl\u00e9 un exemplaire du Coran, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par la police, l'\u00e9v\u00e9nement a provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion dans la capitale afghane et, fait inhabituel, ce sont des femmes qui ont port\u00e9 en terre sa d\u00e9pouille lors de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:52) [97%] : \r\nPlusieurs centaines de personnes ont accompagn\u00e9 hier la d\u00e9pouille de phares Kounda dans un cimeti\u00e8re de Kaboul pour une fois, ce sont des femmes qui ont port\u00e9 son corps jusqu'\u00e0 sa tombe, de nombreux habitants de la capitale afghane ont tenu ainsi \u00e0 manifester leur consternation apr\u00e8s l'assassinat de cette femme de 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:39) [89%] : \r\nJeudi, pour des raisons encore peu claires, une foule d'hommes enrag\u00e9 l\u00e0 soudain accus\u00e9e d'avoir br\u00fbl\u00e9 un exemplaire du Coran, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mosqu\u00e9e Wazir Akbar Khan elle a \u00e9t\u00e9 battue \u00e0 mort sous les yeux de plusieurs policiers qui ne sont pas intervenus, puis son corps a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 et jet\u00e9 dans la rivi\u00e8re Kaboul hier lors de son enterrement, son fr\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 que fera Kounda ne souffrait pas de troubles psychiatriques, comme cela avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais qu'elle \u00e9tait enseignante d'\u00e9tudes islamiques Samper accuse un des responsables de la mosqu\u00e9e, le voil\u00e0 qui l'a accus\u00e9, est en prison, il a avou\u00e9 qu'il s'\u00e9tait tromp\u00e9 et avait menti au sujet de ma fille pour la cause f\u00e9ministe qui tente difficilement de se faire entendre dans la capitale, apr\u00e8s le d\u00e9part des talibans cette \u00e9v\u00e9nement est embl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:39 > 0:15:44) [91%] : \r\nAujourd'hui c'est un jour de deuil national, nous voulons la justice pour une grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:56) [91%] : \r\nUn enqu\u00eateur sp\u00e9cial, a affirm\u00e9 hier que la jeune femme n'avait jamais br\u00fbler le Coran, il a ajout\u00e9 que 13 suspects, dont 8 policiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, le pr\u00e9sident afghan est intervenu lui- m\u00eame pour condamner ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:58 > 0:16:06) [84%] : \r\nUn, comme l'nous n'allons pas tol\u00e9rer la justice de l'harmonie aucune forme de lynchage n'est pas acceptable les annexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:14) [97%] : \r\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 en Afghanistan pour justifier l'assassinat de la jeune femme, mais d'autres ont repris le slogan : nous sommes tous par Kounda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:16 > 0:16:46) [94%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique, un fleuron de l'industrie italienne passe en mains chinoises, Chen China rach\u00e8te le fabricant de pneumatiques Pirelli pour plus de 7 milliards de francs, ce rachat s'inscrit dans un contexte d\u00e9j\u00e0 riche d'op\u00e9rations men\u00e9es par des groupes chinois sur le continent europ\u00e9en cherche pas apparemment a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la baisse de l'Euro et puis sachez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, la fin de l'obligation de rouler \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 l'heure sur l'autoroute de contournement est entr\u00e9 en vigueur ce matin, la mesure \u00e9tait en vigueur depuis le 17 mars en raison du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:46 > 0:16:54) [95%] : \r\nPic de pollution, elle a pu \u00eatre lev\u00e9 aujourd'hui gr\u00e2ce aux pluies de ce week- end qui ont fait chuter le niveau des particules fines dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:56 > 0:17:10) [90%] : \r\nTennis hier soir le parcours sans faute de Roger Federer \u00e0 Indian Wells a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e Net en finale, le B\u00e2lois s'est vu ravir sa Safin qui Kim couronne d'Indian Wells par plus fort que lui, Novak Djokovic a remport\u00e9 hier soir le 5\u00e8me 50\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:12 > 0:17:20) [97%] : \r\nNovak Djokovic a domin\u00e9 cette finale tr\u00e8s solide en fond de Corse, il n'a pas laiss\u00e9 souvent Roger Federer poser son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:22 > 0:17:26) [86%] : \r\nLa 1\u00e8re manche est vite r\u00e9gl\u00e9 6 jeux \u00e0 3 en faveur du serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:17:41) [88%] : \r\nMais Roger Federer a de l'orgueil, par moments, il retrouve dans le 2\u00e8me set son tennis a\u00e9rien et parvient \u00e0 malmener son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:54) [93%] : \r\nQuelques points d'anthologie de l'agressivit\u00e9, dans toutes les femmes, le B\u00e2lois r\u00e9ussi \u00e0 retourner en sa faveur une situation fort compromise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:05) [91%] : \r\nIl remporte le tie-break de la 2\u00e8me manche et \u00e0 cet instant, Djokovic est en plein d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:22) [92%] : \r\nMais le num\u00e9ro 1 mondial ne l'est pas par hasard, il retrouve toutes ses facult\u00e9s dans le cette d\u00e9cisif, notamment en retour de service Djokovic l'emporte 6 jeux \u00e0 2 et s'impose pour la 4\u00e8me fois \u00e0 Indian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:26 > 0:18:40) [90%] : \r\nOn pourrait les appeler les G\u00e9o Trouvetout de Suisse romande, ces scientifiques port\u00e9s par leur passion, ils sont \u00e0 l'honneur cette semaine dans l'12 45 premi\u00e8res rencontres aujourd'hui en Valais avec shadya, une jeune ing\u00e9nieur, qui d\u00e9veloppent de mini- centrales hydro\u00e9lectriques Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:42 > 0:18:56) [88%] : \r\nWhat veulent toujours le voil\u00e0, le langage de base de shadya 26 ans, cette jeune femme assistante scientifique est ing\u00e9nieur en travaux industriels \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieur du Valais, il y avait au laboratoire hydrolique, je vais vous montrer ce que l'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:58 > 0:19:00) [95%] : \r\nDans la t\u00eate de shadya voil\u00e0 ce que l'on peut trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:12) [85%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, son domaine, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par le Turbine \u00e2ge de l'eau, sans travail, participer \u00e0 l'\u00e9laboration d'une mini- centrale hydraulique adapt\u00e9e au r\u00e9seau d'eau potable existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:12 > 0:19:23) [84%] : \r\nOui, l'avoir fait des prototypes, on va de de la construction jusqu'aux tests de performance et ensuite essayer de, de faire des machines r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:25 > 0:19:34) [96%] : \r\nEt la recherche \u00e0 vue de nez, ce n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e9pidant, le traitement des donn\u00e9es prend du temps, il faut aussi mettre en lien les avanc\u00e9es des diff\u00e9rentes personnes travaillant sur le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:47) [89%] : \r\nDans le groupe hydraulique je vais essentiellement le lien entre les ing\u00e9nieurs en hydraulique et les ing\u00e9nieurs mais les tricks chacun dans leur vocabulaire et puis j'ai la chance d'avoir des connaissances un peu dans les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:47 > 0:19:54) [90%] : \r\nVu de l'ext\u00e9rieur, ce travail de recherche peut para\u00eetre r\u00e9barbatifs, mais vu de l'int\u00e9rieur le ressenti est tout autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:54 > 0:20:02) [79%] : \r\nC'est clair qu'on y pense un peu tout le temps \u00e0 notre recherche, il y a pas assez d'ce qui on rentre \u00e0 la maison de r\u00e9fl\u00e9chir, en g\u00e9n\u00e9ral, ces 2 m\u00e9tiers qu'on a tout temps \u00e9tait en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:04 > 0:20:18) [90%] : \r\nEt dans sa t\u00eate shadya ne doit pas pouvoir voir un espace d'eau sont pensez \u00e0 son sujet de recherche comme ici o\u00f9 ces 2 \u00e9tant permis une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 sur un projet de mini- centrales de pompage-turbinage comme celui de Nant de Drance enfin, version miniature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:19 > 0:20:33) [85%] : \r\nC'est exactement le m\u00eame principe, c'est-\u00e0-dire la stocker, la puissance qui est en trop sur les r\u00e9seaux de distribution et ensuite l'IRS distribu\u00e9s lorsque, il y a demande du consommateur, sauf qu'\u00e0 plus petite \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:34 > 0:20:44) [89%] : \r\nUne petite \u00e9chelle qui cache pourtant un gros enjeu, l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, mais s'attend je ne soul\u00e8ve pas de fiert\u00e9 particuli\u00e8re chez Shadya logique et rationnel, jusque dans l'expression de son plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:44 > 0:20:54) [93%] : \r\nJ'aime bien savoir \u00e0 quoi m'attendre \u00e0 savoir \u00e0 quoi va ressembler le r\u00e9sultat final alors quelque chose de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:55 > 0:21:06) [95%] : \r\nSelon Einstein, il est plus facile de d\u00e9sint\u00e9grer un atome qu'un pr\u00e9jug\u00e9 et pourtant shadya participe aujourd'hui \u00e0 \u00e9liminer un st\u00e9r\u00e9otype en faisant de la recherche dans un bastion encore tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:09 > 0:21:18) [93%] : \r\nEt de la photographie \u00e0 pr\u00e9sent avec un ma\u00eetre de l'ombre et de la lumi\u00e8re, le photographe Vaudois Christian Coigny dans le travail personnel est actuellement \u00e0 voir au Mus\u00e9e historique de Lausanne et il est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:39) [92%] : \r\nEt ce qui frappe en 1er dans cette Exposition, c'est le contr\u00f4le, la ma\u00eetrise, la recherche de l'\u00e9quilibre d\u00e9finitivement Christian Coigny n'est pas un photographe de l'impr\u00e9vu ou de l'instantan\u00e9, au contraire, il aime contr\u00f4ler et ne rien laisser au hasard, et pourtant c'est l\u00e0 qu'est sa force les photos respire bonjour Christian Coigny alors c'est vrai contr\u00f4le le fric comme on dit, vous aimez tout contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:40 > 0:21:42) [89%] : \r\nOui, c'est dans ma nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:42 > 0:21:51) [93%] : \r\nMais en photo c'est quoi tout est tr\u00e8s cadr\u00e9, vous ne pouvez pas par exemple prendre une photo comme \u00e7a parce que \u00e7a me chante parce que vous voyez un peu \u00e0 un visage qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:51 > 0:21:55) [75%] : \r\nNon, je peux enneig\u00e9 quadra vont le d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:56 > 0:22:06) [79%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, disons, qui se multiplient en le chef du portrait donc le cadrage mais pas du tout aussi important, mais j'aime cadr\u00e9 j'jamais de leur temps dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:07 > 0:22:08) [94%] : \r\nSi vous avez besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:09 > 0:22:16) [93%] : \r\nBen oui, parce que je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, donc c'est ma mani\u00e8re \u00e0 moi de ramasser les morceaux, les mettre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:17 > 0:22:21) [73%] : \r\nEst embl\u00e9matique de vous qu'on voit en t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment sans ses lunettes mexicains sont sp\u00e9cial CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:22 > 0:22:40) [89%] : \r\nC'est un lunetier qui m'a fait \u00e7a, c'est qu'elles ont l'Avantage de pouvoir regarder de pr\u00e8s et de loin, vite baisser donc l\u00e0 je suis tout pr\u00eat et puis de vous d'avoir un Champ complet de l'image, au lieu de devoir se balader comme \u00e7a d'un truc \u00e0 l'autre d'une nette progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:41 > 0:22:59) [94%] : \r\nDans cette Exposition il y a 70 tirages argentiques du paysage du nus, des natures mortes et aussi une petite un petit bout de l'Exposition sur votre travail dans la pub, mais l'Expo s'ouvrait alors l\u00e0 c'est assez freudien sur un grand Polaro\u00efd de votre m\u00e8re et vous dites que c'est un peu l'\u00e9ternel f\u00e9minin que vous avez cherch\u00e9 tout au long de ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:22) [92%] : \r\nJ'imagine, j'imagine, \u00e7a je il y a avec les ann\u00e9es qui ont pass\u00e9, j'ai fait pas mal d'introspection par rapport \u00e0 mon travail, c'\u00e9tait normal de se demander le pourquoi du comment, c'est vrai qu'on revient \u00e0 la mer, j'ai pas lu fera de mais je pense que \u00e7a tombe sous son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:22 > 0:23:27) [93%] : \r\nOn entre dans l'Exposition si vous voulez bien avec ce sujet qui est sign\u00e9 Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:43) [91%] : \r\nIl a marqu\u00e9 la publicit\u00e9 des ann\u00e9es 70 et 8 ans entre Christian Coigny 50 ans de carri\u00e8re un genre classique hors du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:43 > 0:23:52) [94%] : \r\nIl s'est distingu\u00e9, parce qu'il avait des commandes prestigieuses pour des maisons prestigieuses, \u00e0 la hauteur de la qualit\u00e9 de de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:23:57) [94%] : \r\nUne exp\u00e9rience acquise en partie \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 23 ans le Lausannois partent pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:06) [91%] : \r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, il revient sur les bords du lez mon de nombreux contrats en poche son talent a s\u00e9duit de grandes marques europ\u00e9ennes de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:06 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'est pas quelqu'un qui a accroch\u00e9 ses wagons \u00e0 la locomotive, c'est au contraire quelqu'un qui d\u00e9frichent qui se renouveler, qui \u00e9tait quelque part \u00e0 l'avant- garde et et qui savait offrir propos\u00e9 ces travaux d'avant- garde \u00e0 ses commanditaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:24 > 0:24:27) [97%] : \r\nMais ces clich\u00e9s publicitaires ne sont qu'une partie de son oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:28 > 0:24:34) [90%] : \r\nL'autre est un travail personnel, pour autant, pas question d'opposer ces nus en noir et blanc \u00e0 ses affiches publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:35 > 0:24:50) [95%] : \r\nOn voit tr\u00e8s bien que Christian Coigny autant de cr\u00e9ativit\u00e9 dans ce travail alimentaire et c'est aussi un travail alimentaire qui lui a permis de faire d'autres choses qui lui a permis d'\u00eatre connues d'\u00eatre connu dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:02) [91%] : \r\nPourtant le travail personnel de Christian Coigny reste encore largement m\u00e9connu en Suisse, la derni\u00e8re Exposition qui lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 Lausanne remonte \u00e0 1993.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:06 > 0:25:12) [88%] : \r\nChristian Coigny vous avez le sentiment que votre travail dans la publicit\u00e9 a \u00e9clips\u00e9 le reste ou au contraire \u00e7a la nourrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:12 > 0:25:29) [83%] : \r\nCela nourrit c'\u00e9tait indispensable pour vivre et puis, et puis j'aime le dire, de l'encre g\u00e8le dehors du magazine des pages de magazines je j'adore voir une pub si est belle, que j'ai fait dans dans Vogue ou impasse bazar, c'est \u00e7a, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:45) [90%] : \r\nLa s\u00e9rie qui vous a fait conna\u00eetre dans le monde, c'est la s\u00e9rie que vous avez consacr\u00e9 \u00e0 Vitra avec des personnalit\u00e9s, presque tous les artistes et intellectuels du XXe si\u00e8cle, assis sur des chaises 135 s\u00e9ances, je pense qu'il y a des souvenirs assez cocasse, non d'Audrey Berdat avec L\u00e9nine Guillaume tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:45 > 0:26:00) [88%] : \r\nBeaucoup de souvenirs magnifiques, je suis pas tr\u00e8s pour les anecdotes parce qu'il y en a plein et que s'il a toujours des ann\u00e9es de il y a toujours des anecdotes pour tous \u00e0 la rencontre de ma premi\u00e8re bonhomie, je peux aussi le c\u00f4t\u00e9 c'est tout aussi passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:00 > 0:26:21) [81%] : \r\nMais non, je veux dire qu'il y a des anecdotes dr\u00f4les, j'ai mal Davis au Studio chez moi qui m'a fait un dr\u00f4le de num\u00e9ro, parce que les flashs font dr\u00f4les de bruits et que une maladie que \u00e7a ressemblait \u00e0 sa musique, il y avait Audrey donne chalut sursis tout le chemin que jamais jusqu'ici moi Lutry avec qui on a beaucoup parl\u00e9 surtout de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:21 > 0:26:30) [87%] : \r\nPas de films mais de sa fondation, enfin pas sa fondation elle mais celle \u00e0 laquelle elle a beaucoup particip\u00e9, j'ai, j'ai un blanc d\u00e9jeuner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:30 > 0:26:33) [67%] : \r\nOui, mais j'aimais bien, non, mais m\u00eame le lundi et puis j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:33 > 0:26:49) [83%] : \r\nC'est pas M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est c'est voil\u00e0, bon l\u00e0 on vous retrouvera, elle voulait pas parler de filmer, de quoi que soit, c'\u00e9tait aussi une femme intelligente, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, croyez-moi, c'est, j'ai eu beaucoup de ces gens ont impressionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:49 > 0:26:56) [91%] : \r\nAlors pour ce travail plut\u00f4t devenue ou alors de 2 natures mortes, mais moi, je trouve plus mes mots non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:56 > 0:26:58) [59%] : \r\nCe semblables disons j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:58 > 0:27:01) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, vous vous l'appr\u00e9hendez un peu l'humain comme un objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:01 > 0:27:16) [81%] : \r\nNon pas qu'comme l'objet mais je contr\u00f4le \u00e9norm\u00e9ment Les autant les nus que les que les natures mortes et des fois les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s dans les natures mortes sont mari\u00e9s avec des nus, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre tr\u00e8s fragile a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:16 > 0:27:22) [91%] : \r\n\u00e9tablir entre les 2 et c'est \u00e7a qui int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:22 > 0:27:28) [82%] : \r\nEn tout cas c'est \u00e0 voir au Mus\u00e9e historique de Lausanne, des tirages argentiques, vous n'\u00eates donc jamais passer au num\u00e9rique Christian Coigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:29 > 0:27:36) [89%] : \r\nNon j'ai pas voulu passer num\u00e9rique mais je tiens quand m\u00eame dire une chose leur angolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:27:49) [88%] : \r\nInvit\u00e9 : il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 faire une Exposition j'ai attendu que mon travail se termine et et images relanc\u00e9e 4 ans plus tard, donc c'est exposition je voulais lui rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:49 > 0:27:55) [81%] : \r\nIl termine les analyses rendre et merci \u00e0 vous aussi, Christian Coigny, elle, jusqu'au 28 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:57 > 0:28:19) [91%] : \r\nLe mariage de la RTS ce soir \u00e0 Hans Erni, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end \u00e0 l'\u00e2ge de 100 6 ans un peintre dans le si\u00e8cle, c'est le titre du documentaire diffus\u00e9 ce soir sur RTS 2, un film qui rappelle que le peintre suisse aujourd'hui respect\u00e9 unanimement appr\u00e9ci\u00e9 chez lui ne l'a pas toujours \u00e9t\u00e9 mauvais, je m'de gauche notamment, lui a valu de nombreuses inimiti\u00e9s documentaire \u00e0 voir ou \u00e0 revoir donc ce soir d\u00e8s 21 heures 40 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:20 > 0:28:29) [88%] : \r\nEt comme tous les lundis, je vous propose de gagner dans les t\u00e9l\u00e9journaux francophone consacr\u00e9 cette semaine \u00e0 la question du vivre-ensemble Zapping de TV5 Monde, vous est livr\u00e9e par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:35 > 0:28:40) [91%] : \r\nLes go\u00fbts en Bourgogne 20 habitants le bout du monde, pas un vain mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:40 > 0:28:45) [88%] : \r\nLes commerces sont \u00e0 20 kilom\u00e8tres pour le 1er qui supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:45 > 0:28:53) [95%] : \r\nExode rural d\u00e9sertification pour lutter les \u00e9lus investissent un rachat du four \u00e0 pain ou cr\u00e9ation d'un h\u00f4tel \u00e0 la place de l'ancienne gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:02) [84%] : \r\nFujitsu, ce que nous esp\u00e9rons c'est qu'que nous apportent des visiteurs et que \u00e7a fasse marcher nos commerces et nos notre restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:02 > 0:29:23) [85%] : \r\nTransport sant\u00e9 service obligatoire pour revivifier les campagnes fran\u00e7aises, les maires n'ont pas dit leur dernier mot, ici ce serait plut\u00f4t l'inverse hein le moins de vie possible philosophie du maire de ta au Canada, je pense que c'est un peu excessif Couvre-feu musique et rassemblements interdits Christophe on sont nus ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:23 > 0:29:29) [91%] : \r\nPour justifier une telle mesure, il faut avoir de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:29 > 0:29:45) [87%] : \r\nDernier recours pour certains, Kevin Bacon, h\u00e9ros du film Footloose, l'acteur relanc\u00e9e par la danse, un village endormi basique Evine monte le son, dur dur le vivre-ensemble, sauf \u00e0 s'adapter au changement plut\u00f4t que la voir s'\u00e9crouler vendre la vieille \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:46 > 0:29:47) [94%] : \r\nDans un 1000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:47 > 0:29:54) [87%] : \r\nConstruite dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 titre provisoire, \u00e0 la chapelle de Ceillac d\u00e9sacralis\u00e9e mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:54 > 0:30:02) [88%] : \r\nC'est une, c'est une tr\u00e8s belle maison, une belle construction et puis c'\u00e9tait surtout si la maison de Dieu qui qui \u00e9tait pour moi aussi important, voire cette protection divine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:02 > 0:30:16) [88%] : \r\nH\u00f4tel biblioth\u00e8ques et m\u00eame bo\u00eete de nuit, la seconde vie des \u00e9difices religieux en Belgique et, au-del\u00e0, faire \u00e9voluer le Patrimoine, tout le monde ou presque est d'accord, dans l'id\u00e9e plus compliqu\u00e9 dans la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:16 > 0:30:29) [87%] : \r\nLe bois, l'architecte des B\u00e2timents de France pour voulait pas et comme c'est un peu t\u00eatu, j'ai cherch\u00e9 partout dans la dans le dictionnaire des des b\u00e2timents de France, celui qu'une maison moment c'est une maison \u00e0 pantois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:30 > 0:30:34) [75%] : \r\nGagner madame aura Sun extension boire \u00e9colo et si tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:34 > 0:30:41) [93%] : \r\nOn note une forte demande aujourd'hui pour les extensions, notamment en r\u00e9gion parisienne, il y a une densification au niveau urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:41 > 0:30:45) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 7 fois plus isolant que le b\u00e9ton, le bois une mode durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:51 > 0:30:53) [85%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans les coulisses d'un exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:53 > 0:31:10) [93%] : \r\n6 militaires d'envergure qui a lieu en ce moment en Suisse romande, depuis mercredi 6000 militaires sont mobilis\u00e9s au sol dans les airs pour Stavanger 15 mission : surveiller l'espace a\u00e9rien de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 se tient un sommet politique internationale, reportage \u00e0 19 heures dans votre journal, r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:11 > 0:31:18) [87%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra ce soir 19 heures 30 Paris sera je pense tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:27 > 0:31:29) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:14 > 0:32:16) [77%] : \r\nIl y a quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:32 > 0:32:33) [82%] : \r\nC'\u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:07 > 0:33:18) [75%] : \r\nApr\u00e8s il est all\u00e9 au Funambule et c'est en allant funambule qu'elle a rencontr\u00e9 Xavier qui attire la m\u00eame chose qu'elle toujours une question, je ferme sous verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:35 > 0:33:39) [77%] : \r\nMais c'est pas tr\u00e8s bon, parce qu'on voit, enlev\u00e9 puis tu\u00e9 \u00e0 sa plissements l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:41 > 0:33:46) [87%] : \r\nC'est pas top, c'est pas un top c'est un top \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:22 > 0:34:24) [83%] : \r\nJe crois, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:30 > 0:34:32) [85%] : \r\nIl y a beaucoup de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:36 > 0:34:39) [75%] : \r\nC'est Bush, il faut toujours magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:02 > 0:36:04) [81%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:08 > 0:38:28) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors il y avait du stratus ce matin sur le plateau, mais 13 euros heureusement il s'est dissip\u00e9 rapidement, il reste encore quelques petits r\u00e9sidus tout \u00e0 l'Est, mais ils ne tiendront pas longtemps et c'est le soleil qui devrait l'emporter, on fait tout de suite un point sur l'animation satellite alors nous sommes sous l'influence d'un anticyclone fl\u00e9chit quelque peu mais nous prot\u00e9gera encore aujourd'hui et puis nous avons aussi un petit peu de remonter humide ici qui vont surtout int\u00e9resser le Tessin et puis ce front qui se trouve actuellement sur les \u00eeles britanniques, qui va s'approcher de nos r\u00e9gions, mais en fait, comme nous aurons Pittet de Funny et il aura tendance un peu \u00e0 stagner, regardons ce que pr\u00e9voit M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi, vous voyez que c'est le soleil qui domine tr\u00e8s largement, avec formation de quelques petits cumulus sur tout le long des Alpes et puis je vous disais, ces petites remont\u00e9es humide sur le Tessin au niveau des temp\u00e9ratures doux avec des valeurs comprises entre 6 \u00e0 10 et 14 degr\u00e9s sur l'ouest l\u00e9manique 16 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 15 ao\u00fbt et enfin 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 vendre il y a pas grand chose, ce sont des vents variables tr\u00e8s tr\u00e8s peu dynamique, c'est un, c'est le calme plat demain matin avec l'approche justement de ce petit front l\u00e0 il y aura un petit peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 notamment sur l'arc l\u00e9manique probablement quelques bancs de brouillard sur l'Est du plateau et puis il y a d\u00e9j\u00e0 donc un ciel nuageux avec quelques gouttes \u00e0 la cl\u00e9 n'est pas exclu d'ailleurs que d\u00e9j\u00e0 le matin, nous avions une goutte de pluie \u00e7a et l\u00e0 sur l'arc l\u00e9manique et puis \u00e7a se charge encore un tout petit peu plus l'apr\u00e8s- midi, le long du Jura, toujours sur le l'art que l\u00e9manique mais des toutes petites pluies pas tr\u00e8s importantes ailleurs de bons moments de soleil et puis en soir\u00e9e, ce sera peut-\u00eatre un tout petit peu plus marqu\u00e9e toujours au niveau de ses pr\u00e9cipite ajoutions toujours sous ou sur les m\u00eames lieux, donc la r\u00e9gion l\u00e9manique l'ouest l\u00e9manique et le test sanguin des temp\u00e9ratures au lever du jour comme la nuit sera d\u00e9gag\u00e9 un peu frisquet \u00e0 entre 1 et 5 degr\u00e9s au petit matin entre 2 et 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis au meilleur de la journ\u00e9e, gr\u00e2ce justement \u00e0 ce petit \u00e9pisode de feu, nous aurons de l'air un petit peu plus chaud et ne grimperont jusqu'\u00e0 14 15 degr\u00e9s m\u00eame localement sur le plateau, jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s en Valais et il vous en parler justement ce ce petit coup de pouce phonique et dans les vall\u00e9es alpines, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o 2010, je vous laisse en prend note de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, tout \u00e7a, excellente apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-23T12:27:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503420246", "durationSec": 65, "title": "MI TAPIS EXPO MHL_RTS000000498063", "excerpt": "L'ing\u00e9nieure assistante \u00e0 la haute Ecole d'ing\u00e9nieur du Valais Shadya Gabathuler et passionn\u00e9e par son domaine de recherche de l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1503420247", "durationSec": 101, "title": "MI REAX FUNERAILLES_RTS000000498111", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'exposition consacr\u00e9e aux 50 ans de carri\u00e8re du photographe Christian Coigny au Mus\u00e9e Historique de Lausanne. Il a travaill\u00e9 dans la publicit\u00e9 pour des marques de luxe prestigieuses et s'est aussi d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un travail plus personnel, notamment dans les nus.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503420248", "durationSec": 97, "title": "MI PODEMOS ANDALOUSIE_RTS000000498043", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a battu en finale du tournoi de tennis d'Indian Wells le Suisse Roger Federer sur le score de 6-3 6-7  6-2.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503420249", "durationSec": 26, "title": "MI PC PIRELLI 2_RTS000000498081", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset lan\u00e7ant la campagne en faveur du diagnostic pr\u00e9implantatoire, en votation populaire le 14.06.2015. Il s'agit de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral du 12 d\u00e9cembre 2014 concernant la modification de l'article constitutionnel relatif \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique dans le domaine humain."}, {"internalArchiveId": "AA1503420250", "durationSec": 24, "title": "MI MINISTRE SINGAPOUR_RTS000000498035", "excerpt": "Baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publie les chiffres 2014 qui montrent une diminution des infractions au code p\u00e9nal de 8.5% . Les homicides sont en net recul, ainsi que les vols, tandis que les escroqueries augmentent."}, {"internalArchiveId": "AA1503420251", "durationSec": 148, "title": "MI MINIMAG SCIENTIFIQUE HYDRO VS_RTS000000497881", "excerpt": "Fin de l'obligation en vigueur depuis le 17.03.2015 de rouler \u00e0 80 kilom\u00e8tres heures sur l'autoroute. La mesure a pu \u00eatre lev\u00e9e gr\u00e2ce aux pluies des derniers jours.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRAULIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "TRAVAIL DES FEMMES"], "sequenceIds": ["1420262"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420252", "durationSec": 99, "title": "MI MHL EXPO_RTS000000498016", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["COIGNY, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420253", "durationSec": 21, "title": "MI HANS ERNI_RTS000000498018"}, {"internalArchiveId": "AA1503420254", "durationSec": 76, "title": "MI FINALE TENNIS_RTS000000497983", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MIAMI"], "sequenceIds": ["1420526"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420255", "durationSec": 107, "title": "MI ELECTIONS DEPARTEMENTALES_RTS000000498116", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503420256", "durationSec": 79, "title": "MI DIAGNOSTIC PREIMPLANTATOIRE 2_RTS000000498131", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420257", "durationSec": 79, "title": "MI CHIFFRES CRIMINALITE_RTS000000498135", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CRIMINALIT\u00c9", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420258", "durationSec": 26, "title": "MI AUTOROUTE GE 100 KMH 2_RTS000000498044", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "LIMITATION DE VITESSE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420259", "durationSec": 144, "title": "FRIGO ZAPPING TV5 2303 PAD_RTS000000496264"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503420293", "summary": "Duplex Lausanne : itw B\u00e9atrice Metraux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe d\u00e9partement institutions et s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1420252", "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420303", "summary": "Shadya Gabathuler, assistante scientifique, travaillant dans son laboratoire, \u00e0 son bureau et plein air. Itw Shadya Gabathule. Itw C\u00e9cile M\u00fcnch, professeure HES. Shadya Gabathule photographiant un \u00e9tang gel\u00e9. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, enneig\u00e9, chantier de la centrale de Nant de Drance. Graphique du pompage et du turbinage. Lignes \u00e0 haute tension.", "id": "1420262", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRAULIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420317", "summary": "Plateau : itw Christian Coigny, photographe.", "id": "1420276", "visualPersons": ["COIGNY, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420567", "summary": "Balle de 1er set remport\u00e9e par Novak Djokovic. Points gagnants remport\u00e9s par Roger Federer dans le 2e set. Balle de 2e set remport\u00e9 par Roger Federer dans le tie-break. Ralenti Novak Djokovic frappant rageusement sa raquette sur le court. Balle de match remp\u00e9rt\u00e9e par Novak Djokovic. Poign\u00e9e de main.", "id": "1420526", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["MIAMI"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576920", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017697", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FAF8A360-6916-4F87-B6C4-8C4FFC2789B1", "internalArchiveId": "FAF8A360-6916-4F87-B6C4-8C4FFC2789B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct du Festival international de films de Fribourg: interviews de Thierry Jobin, directeur du FIFF, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, com\u00e9dien, Ossama Mohammed, cin\u00e9aste syrien, Balthazar Lovay, directeur de Fri Art, et Ursula Meier, cin\u00e9aste et membre du jury du FIFF", "publicationDate": "2015-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 5335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)", "Syrie", "France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "photographie", "com\u00e9dien", "festival de cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["FIFF", "Mohammed, Ossama", "FRI-ART", "St\u00e9venin, Jean-Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:35Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, se sont mis en Direct du FIFF ici \u00e0 Fribourg, en compagnie de Raphaele Bouchet bonjour Rapha\u00ebl, nous allons recevoir une flop\u00e9e d'inviter dans cette \u00e9mission le 1er d'entre eux Ossama Mohammed, le r\u00e9alisateur syrien il vient pr\u00e9senter un film coup de poing, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, l'\u00e9t\u00e9 2014, ce film- l\u00e0, un film qui a connu un destin assez \u00e9tonnant puisqu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 distance en en parleront va rentrer dans les d\u00e9tails de tout cela d'ici quelques minutes, film coup de poing qui ne laisse personne indiff\u00e9rent au point qu'on se demandera comment on peut sortir indemne d'un film comme celui -ci, lorsqu'on en est le r\u00e9alisateur dans cette \u00e9mission \u00e9galement, on entendra la Meier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui fait partie du jury international, j'ai juste, juste le temps de l'attraper ce matin parce que l\u00e0 vraiment un emploi du temps de ministre, elle ne parlera en 2 temps de secours au m\u00e9tier de jur\u00e9s dans un festival qui \u00e9voque avec passion et puis nous parlera aussi de son travail avec Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin qu'on recevra plus tard Pierre Philippe et qu'elle a dirig\u00e9e dans son 1er long matraquage qui s'appelait les \u00e9paules solides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nPour sa St\u00e9venin, le com\u00e9dien mais aussi le directeur de production de Fran\u00e7ois Truffaut l'assistant r\u00e9alisateur de Fran\u00e7ois Truffaut, il viendra nous rendent visite \u00e0 partir de 17 heures 30 Ursula Meier, vous l'avez dit \u00e9voquera sa relation avec lui dans cette \u00e9mission \u00e9galement, \u00e0 partir de 17 heures apr\u00e8s le journal de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rendez- vous avec Balthazar lever Balthazar lev\u00e9 et le commissaire, directeur de Fri Art ici \u00e0 Fribourg, commissaire d'une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 l'art et Clark Larry Clark il est photographe, il est aussi r\u00e9alisateur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection depuis ses d\u00e9buts, c'est la jeunesse, et souvent les d\u00e9rives de la jeunesse, on parlera avec lui de cette Exposition de photos et puis plus tard Thierry Jobin, le directeur de ce festival, le festival international du film de Fribourg nous rejoindra on \u00e9voquera avec lui, outre le travail de la r\u00e9clame, les grands moments de ce festival, qui vient de commencer, mais on peut d\u00e9j\u00e0 parler de grands moments, ne serait -ce qu'avec le personnage qui est assis \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Ossama Mohammed qu'on va recevoir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [86%] :\r\nVertigo de sur 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [89%] :\r\nJeudi, nous sommes en compagnie d'Ossama Mohammed r\u00e9alisateur syrien exil\u00e9 en France, il n'est pas venu seul puisqu'il est en compagnie de SR Slimane et \u00e7a, ce qui bonjour, prenez le micro qui est devant vous, vous allez traduire les les propos de sa main, Mohammed, notre invit\u00e9, on a vu ce film Raphaele et on s'est pris une claque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [90%] :\r\nOui ben c'est s\u00fbr que c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par Miley une image comme c'est \u00e9crit les v\u00f4tres et puis et puis celle d'une r\u00e9alisatrice kurde \u00e9tabli \u00e0 Rome, ce qui vous a envoy\u00e9, qui vous a contact\u00e9 via Facebook et avec laquelle vous avez co- r\u00e9alis\u00e9 ce film \u00e0 distance, puisque vous vivez depuis quelques temps, depuis 2011 je crois, en exil \u00e0 Paris, effectivement, on a, on a du mal en tant que spectateur, c'est une compilation d'images prises sur YouTube, on a du mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 tout regarder, garder son regard vraiment sur l'\u00e9cran, tellement il y a des choses insoutenables qui nous sont montr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e7a film extr\u00eamement dur, mais qui montre une r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 ce n'est pas du cin\u00e9ma hollywoodien, avec des effets sp\u00e9ciaux, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les syriens qui est montr\u00e9 dans ce film, j'aimerais d'abord que que vous nous \u00e9voquions, si vous voulez bien Ossama Mohammed, le titre du film qui fait r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9nom de votre co- r\u00e9alisatrice, je crois que vous avez compris la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [99%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [72%] :\r\nFilm il faut o\u00f9 elle ne perd jamais la rhabiller \u00e7a ne le sujet le mouchard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:53) [86%] :\r\nJustement, vous avez raison, le nom, c'est l'horreur, chanter, \u00e7a veut dire, et c'est la traduction de pr\u00e9nom de la co- r\u00e9alisateur de la dame qui s'appelle si Maverick Lire pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [71%] :\r\nDemain voir Alain Timar AT il y a au fait Felemg enough slovaque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:16) [79%] :\r\nQuant \u00e0 l'appareil Sima veut dans ma vie personnelle aussi films. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:24) [66%] :\r\nBertone sourd, il y a les sourires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:29) [84%] :\r\nJ'ai senti, et je n'ai pris comme un cadeau de la s\u00e9rie aux syrien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [75%] :\r\nCiment Valletti afficher le pays \u00e0 l'abri \u00e0 que l'enfant dans une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:46) [70%] :\r\nSi ma venue \u00e0 personne qu'on a connu c'est et s'agit de la libert\u00e9 avec tous ces tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [62%] :\r\nLe ciment, ma vie elle les d'Alger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:02) [97%] :\r\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 de la botte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [82%] :\r\nFille moi j'ai achet\u00e9 leur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:07) [88%] :\r\nContre en face de la violence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [70%] :\r\nLa alors voil\u00e0 que souhaitent les bonjour des bonsoir, bienvenue \u00e0 main il faudra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:20) [84%] :\r\nLa violence au la duret\u00e9 qu'on se trouve dans ce film l'homme chanter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [62%] :\r\nTr\u00e8s l'\u00eele Mouchin h\u00e9 ben m\u00eame INSA le l\u00e9g\u00e8rement elle mange ou d'Beni belge 9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:36) [92%] :\r\nLaisse les spectateurs de temps en temps qu'il oublie qu'il est, il oblige la beaut\u00e9 de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [87%] :\r\nOui, et peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:51) [76%] :\r\nOn s'\u00e9nerve tr\u00e8s un mod\u00e8le assez dans leurs 3 parties. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [88%] :\r\nParce que si massive, elle, elle fait, elle, elle cr\u00e9e une \u00e9cole pour les enfants sous les fus\u00e9es sous les bombardements. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [80%] :\r\nAu mod\u00e8le c'est moi, c'est l'agenda. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [86%] :\r\nEt c'est une \u00e9cole tr\u00e8s tr\u00e8s avanc\u00e9 et tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [72%] :\r\nElle m'int\u00e9ressait \u00e0 rire, sourire tant alors Charlie Chaplin dans notre 30. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [87%] :\r\nC'est la premi\u00e8re \u00e9cole dans l'histoire de la s\u00e9rie, qui montrait les films de Charlie Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [68%] :\r\nMoi ce que je, ce mot dans le football ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [93%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le nom de ce film, c'est, c'est son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [66%] :\r\nLe lot argent\u00e9s, je rappelle l'argent\u00e9, la noblesse, mais elle est aussi m'une m\u00e9taphore la souris Hellequin tentera o\u00f9 elle qu'on ne sourit \u00e0 l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [71%] :\r\nParce que le nom, c'est li\u00e9, c'est le m\u00e9taphore de que elle, elle croyait elle l'esp\u00e9rait, d'avoir la Syrie de l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [88%] :\r\nOn nous a pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [72%] :\r\nLe fait remarquable de jazz le comprend la Marianne Stambouli finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [90%] :\r\nLa derni\u00e8re fois le film a re\u00e7u le le Grand Prix au Festival du film en Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [69%] :\r\nAnna sonne d\u00e9j\u00e0 ais\u00e9s ou \u00e0 en-t\u00eate ailleurs \u00e0 la Sima. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [87%] :\r\nJ'ai re\u00e7u le prix et je vais donner \u00e0 Simard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [68%] :\r\nOu le non une c'est humain, oui, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 le nombre de films, c'est le pr\u00e9nom de Simard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [73%] :\r\nBasso il sourit nous sourit, il y a T\u00e9l\u00e9rama leur cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [88%] :\r\nMais c'est le nom de tous les Syriens et tous les syrienne qu'ils ont pris le camarade ils sont encore extrait des images. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [64%] :\r\nMais Mossack Nozari et sourit encore, \u00e0 l'est, \u00e0 l'wallet non Rita. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [82%] :\r\nOn avait c'est la Syrie civils, c'est : il s'agit de la suite de la s\u00e9rie CVC, qui a essay\u00e9 de d'obtenir sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [87%] :\r\nRapha\u00ebl oui Ossama Mohammed, vous parlez de beaut\u00e9, c'est ce qu'il faut dire, c'est que le film n'est pas qu'un collage gratuit d'images extr\u00eamement dures, c'est aussi une r\u00e9flexion sur le cin\u00e9ma, c'est aussi un film assez beau dans ce qu'il raconte, ce qui montre que, que finalement la vie que le cin\u00e9ma peut-\u00eatre l'emporte sur l'horreur -ce que cette dimension -l\u00e0, cette dimension esth\u00e9tique po\u00e9tique \u00e9tait pr\u00e9sente dans votre esprit, d\u00e8s le d\u00e9part, quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 compiler ces images d'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [62%] :\r\nM\u00eame au foie \u00e7a irait quand m\u00eame et Les H\u00e9rald Monaco n'ira s\u00fbrement standard entre l'aura oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [86%] :\r\nLe film \u00e9tait une grande opportunit\u00e9 pour re- discuter de d\u00e9finition des vocabulaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [63%] :\r\nLaurent oui l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [81%] :\r\nDe langage oscillant macabre et du cin\u00e9ma, on pense beaucoup \u00e0 Godard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [85%] :\r\nEnfin, il y a aussi une r\u00e9flexion sur les images oui par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [72%] :\r\nLa nouvelle Ferrari a le sourire b\u00e9at zattoo Les il faisait Atanas Aleth s'ouvrir en fait \u00e0 l'Jamali. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:33) [92%] :\r\nParce que le fait que le fait que les Syriens ont sont en train de filmer autant c'est d\u00e9j\u00e0 une beaut\u00e9, une grande beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:47) [65%] :\r\nChez les calmants jour d'Arnaud soit pas souhait. \r\nIl y a comme Domo souffrions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [89%] :\r\nLa duret\u00e9 dans l'image, les images, c'est ce que les sir\u00e8nes nous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:02) [59%] :\r\nLaquelle ne fait \u00e0 leur tour souvenir les 0 a fait une case chinois et attendent Mesnel fana. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:12) [89%] :\r\nMais le le en fait le fait entrer stress\u00e9 de sauver l'histoire de de la victime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:23) [51%] :\r\nNe croisez vraies attentes barillet OFL Jamain \u00e9clipse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:29) [84%] :\r\nSauver le lev l'histoire de la victime, c'est, c'est un fait tr\u00e8s esth\u00e9tique tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:41) [69%] :\r\nBon, nous on menant donc sur le Lehman Samy j'ai les locaux, elle \u00e9tait belle, c'est le mode ce mot lors Quality au soir mais fond mais je dis sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [60%] :\r\nMerci, il ne fixe tous les lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:57) [87%] :\r\nD'ici, on peut savoir le le quoi l'\u00e9t\u00e9 la qualit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [76%] :\r\nLes \u00e9lus locaux \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, oui la la Fed qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [70%] :\r\nDans le film Les locaux l'\u00e9t\u00e9 dans le film c'est pas l\u00e0, c'\u00e9tait le lot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:14) [82%] :\r\nQuality st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, les clich\u00e9s de locaux quoi l'\u00e9t\u00e9 c'est c'est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais il dit beaucoup \u00e7a se \u00e7a change les la terminologie terminologie de de langue cin\u00e9matographique et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:11:33) [79%] :\r\nComme la nouvelle vague. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [78%] :\r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [68%] :\r\nLe ben \u00e7a va, moi il y a 900 moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:51) [93%] :\r\nC'est jamais la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [77%] :\r\nCes nouveaux toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [87%] :\r\nJ'vaccin toujours nouvelles vers 13 ans, une question qu'on se poser apr\u00e8s avoir vu ce film Ossama Mohammed c'est comment vous vous \u00eates sorti de ce montage, on le dit, c'est une compilation d'images que que cette femme, vous envoyez que vous avez vous- m\u00eame trouv\u00e9 sur Internet comment psychiquement mentalement, vous \u00eates sorti de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [99%] :\r\nPhysiquement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:24) [69%] :\r\n\u00e0 la directement dans le nom, il meurt pas elle loin et iranien nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:38) [77%] :\r\nIl y a un mois, le chic. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:43) [70%] :\r\nIl y a ni\u00e9 lire bien \u00e9videmment nous n'les est attendu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:48) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais consciente, j'\u00e9tais consciente d\u00e8s le d\u00e9but de fait que de risquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [78%] :\r\nRisqu\u00e9 mais peut-\u00eatre. \r\nOn a un petit probl\u00e8me, traduction, mais qu'on va r\u00e9gler tr\u00e8s qui Consulting chefs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [68%] :\r\nI : \u00e0 nous d'\u00eatre d\u00e9pla\u00eet bataille donnera voix et tout tout au Togo et Madeleine 20 sur les routes entre r\u00eave, faire une Koutchma dans une 10 heures avec faisant syrienne constitue une date while I. \r\nS'\u00e9tait of Sex manque philosophe voir car il y Yves working honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [87%] :\r\nVous avez choisi, vous saviez 12 mois de travail sur ce film parce que je n'ai pas le droit au fond d'\u00e9chouer en m\u00e9moire de ces Syriens qui ont tourn\u00e9 ces images. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:55) [66%] :\r\nAnd I a il nous Niels rire ou \u00e0 noter Research de \u00e0 Grid Believe adverbes heading d'affaissement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:12) [63%] :\r\nQuels moyen d'ASO et Soseki cela Xacti sont sauf cin\u00e9ma Inde de forme soldat Sylviane cin\u00e9matographique allemand maintenions musicale musicale imag\u00e9 Eindhov 100 un il y a une id\u00e9e de toi je mens Story touristes chevet batailler Elsau \u00e0 terme going to do. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [90%] :\r\nAlors il faut expliquer un petit peu parce que c'est assez \u00e9trange lorsqu'on entend \u00e7a, si on n'a pas vu le film, parce qu'on parle de com\u00e9die musicale, d'une certaine fa\u00e7on, mais il y a effectivement quelque chose qui rythment le film, ce sont les coups de feu que l'on entend les explosions, le bruit des moteurs, le bruit de l'eau qui coule le bruit du mur qui s'effondre, les cris et tout \u00e7a, en fait vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:55) [93%] :\r\nLe prix d'une connexion sur oui sur un Sky. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:57) [89%] :\r\nSur ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi et le bris de la cam\u00e9ra qu'on enclenche et tous les sons ont une fonction dans le film qui il le rythme d'une part, il lui donne un certain rythme un certains moment il nous annonce quand tu c'est comme ce sont des images qui sont tourn\u00e9s par votre r\u00e9alisatrices kurdes ou lorsque ce sont des images qui proviennent de de YouTube et vous vous avez au fond pris cet ensemble et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de monter le film en tenant compte de tout cela, ce que vous a pris d'ailleurs beaucoup plus de temps et c'est ce que vous venez de nous expliquer au fond, \u00e7a prend beaucoup plus de temps de monter le film, il faut un an plus t\u00f4t que quelques mois parce que vous avez voulu tenir compte de tout, si ce que vous entendiez dans dans le film, si j'ai bien tout compris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:37) [82%] :\r\nDans la m\u00eame tranche, je pense qu'il est, les musiques qui ont fait un grand travail et donc. \r\nUnit\u00e9 pour pour arriver les unit\u00e9s artistique qui est les les plus difficiles dans les cin\u00e9ma les l'unit\u00e9 artistique, sp\u00e9cialement quand on ouvre cette porte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:02) [80%] :\r\nPour faire le film 2000 de nos sources diff\u00e9rent et c'est, c'\u00e9tait la musique, il fait les unit\u00e9s aussi, non c'est pas la m\u00eame musique ordinaires non membres \u00e0 ne pas cr\u00e9er musique apr\u00e8s nous, fini le film c'est c'est normalement fran\u00e7ais \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:26) [88%] :\r\n\u00e7a marche sur ce que je peux, je peux le redire, si vous voulez, mais \u00e7a marche pour moi en tout cas dans l'cr\u00e9e la musique apr\u00e8s avoir fait le film, et l\u00e0, en fait, la musique, elle est dans le film dans le film avec le film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [72%] :\r\nLes musiques, \u00e9crit le film aussi parce qu'au c'est quoi la musique ici c'est c'est pas musique du elle c'est non dr\u00f4nes citoyen ou syrienne, qui est un grand Santos de grands musiciens et il cr\u00e9ait \u00e7a histoire personnelle dans cette moment il y a, si c'est l'et L\u00e9onie \u00e9tait artistique arriv\u00e9 qu'on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'membranes, les musiques de il vocale du moment particuli\u00e8rement parti que Lormont particularly c'\u00e9tait les voix de ciment avant une aucune ligne normalement rencontrer si c'est quelqu'un qui observe tout c'est c'est quand bien voir tout le temps cette trag\u00e9die et que dit \u00e7a voix humaine et c'\u00e9tait estimant qui arrivent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:45) [80%] :\r\nParce que si on avait les chercher, moi, et moi j'ai cherch\u00e9, toujours dans la vie, c'est leur or encore en terre syrienne. \r\nDans le fait, membre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:03) [84%] :\r\nOr jaune 6 matchs que vous avez rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lorsque le film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, vous n'aviez pas rencontr\u00e9e avant je le je le pr\u00e9cisera faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [91%] :\r\nDemandait, c'\u00e9tait m\u00eame le 1er film de l'histoire du cin\u00e9ma, dans la foul\u00e9e les cor\u00e9alisateurs s'\u00e9taient rencontr\u00e9s \u00e0 Cannes, donc apr\u00e8s la la facture, vous parlez de musicalit\u00e9, je me disais aussi que votre voix fait partie votre voix qu'on entend en voix off fait partie de la musicalit\u00e9 du film, parce que dans le film, vous vous dites aussi votre douleur, votre douleur d'\u00eatre en exil votre douleur de ne de ne pas \u00eatre sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de de de du peuple syrien et je voulais savoir si ce film vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:39) [77%] :\r\nApaiser au rabais, oui, bien s\u00fbr, totalement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:52) [82%] :\r\nMerci pour 10 \u00e7a ou non, c'est, c'est c'est ma v\u00e9rit\u00e9 parce qu'au long moment. \r\nDe de 15 le 1er pr\u00e9somption de la films \u00e0 Cannes quand tout le monde. \r\nLa, la, \u00e0 auront alors comme fait \u00e0 un an ou un Amel Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:22) [81%] :\r\nIls ont reconnu que c'est \u00e0 une activit\u00e9, a fait un travail difficile artistique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:30) [99%] :\r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:31) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un grand moment demain soir dans monde histoire personnelle parce que, parce que pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:40) [67%] :\r\n1000 Syriens ici rien d'inconnu et qui ait fait cette magnifique image imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [89%] :\r\nOui, j'ai fait tout pour arriver le moment qui l'homme on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:03) [73%] :\r\nIl y a avoir cas cas de la femme noire dans la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:08) [85%] :\r\nDonc garder quand m\u00eame des enfants de la civilisation et de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [91%] :\r\nQu'est -ce que ce film alors parce qu'\u00e9videmment la question qu'on peut toujours, c'est ce que film peut changer quelque chose, mais est -ce que ce film pensez -vous Ossama Mohammed a chang\u00e9 quelque chose, c'est-\u00e0-dire que est -ce que le regard que le reste du monde portent sur le conflit syrien a chang\u00e9 avec votre film l\u00e0 o\u00f9 vous l'avez montr\u00e9 puisque vous avez montr\u00e9 ce film dans de tr\u00e8s nombreux festivals. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [69%] :\r\nIl y avait un du Forum, une autoroute de les centrales ou la Loire Akmal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:49) [82%] :\r\nIl y a, il y a plusieurs fois qui \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 des centaines de fois et des centaines de fois que j'ai eu des dialogues avec des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:57) [67%] :\r\nUne de chevaux nous le et il fait le m\u00eame \u00e0 Nice, la main Massart Mushtarak est mal Jamy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:06) [93%] :\r\nJ'ai le sentiment que le film cr\u00e9e \u00e0 un espace commun avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:15) [71%] :\r\nOu nous trag\u00e9die a soulign\u00e9 les cette trag\u00e9die \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:22) [83%] :\r\nEt que le trajet dessert et \u00e7a j'ai pas d'un tr\u00e8s GD local. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [79%] :\r\nOne man Ajami \u00e0 Annemasse, o\u00f9 l'on il y a 2 Ath\u00e9na Fimat Canada. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:37) [90%] :\r\nEt quand on est tous ressent responsable de tout ce qui se passe, m\u00eame si c'est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [90%] :\r\nRaphaele Bouchet oui je voulais signaler peut-\u00eatre que le film argent\u00e9, sort le 25 mars que mercredi, voil\u00e0 vous et puis vous n'\u00eates pas ici que pour repr\u00e9senter ce film au public vous Thierry Jobin vous a aussi laiss\u00e9 qui a une carte blanche, d\u00e9j\u00e0 vous allez donner une master class ce mercredi \u00e0 17 heures 15 et puis vous \u00eates vous proposer aussi une vaste programmation de films syrien, une quarantaine de films je crois quelle image du cin\u00e9ma syrien, vous avez voulu porter ici \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:11) [77%] :\r\nEt Martin Laura Martel malaria aligner le climat Simard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:21) [84%] :\r\nPremi\u00e8rement, quand m\u00eame, la vie m'a donn\u00e9 cette chance de voir de rencontrer Sima. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:28) [68%] :\r\nMattel sur Karim et Marie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:31) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, que la la vie c'\u00e9tait tr\u00e8s elle m'a donn\u00e9 beaucoup de chances \u00e9taient tr\u00e8s jeune Euro g\u00e9n\u00e9reux avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:39) [53%] :\r\nAxel t\u00eate baiss\u00e9e normande les la femme cercueil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:43) [81%] :\r\nLorsque j'ai rencontr\u00e9 ma femme, non moi embrasse la dame, chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:48) [51%] :\r\nLes la une active Biaggi blanc alors mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:54) [95%] :\r\nCette dame que j'ai appris beaucoup d'elle, surtout sur l'art. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:00) [73%] :\r\nQuand m\u00eame, la canette canettes Karim et on va tenir l'ethnie la Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:07) [87%] :\r\nAlors, encore une fois, g\u00e9n\u00e9reuse avec moi pour que je puisse rencontrer je Thierry Jobin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:15) [59%] :\r\nDenis m\u00ealer rires ou du cheval for\u00e7at. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:20) [82%] :\r\nPour moi, il est comme un chevalier ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:25) [88%] :\r\nJe vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:28) [71%] :\r\nLes mardi \u00e7a Madame maladie mal ma Bissao d\u00e9j\u00e0 la d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:34) [76%] :\r\nEt il est et il y laisser et fait toujours la justice. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:39) [83%] :\r\nOui, et le et ne fait pas compromis avec la justice, il avec le cin\u00e9ma aussi, c'est les les le le le dos ensemble et c'est lui qui est propos\u00e9, moi cette carte blanche, et j'ai accept\u00e9 des recrutements -les. \r\nPanoramic syrien cin\u00e9matographique, c'est tr\u00e8s riche, c'est le nouveau g\u00e9n\u00e9ration. \r\nLa majorit\u00e9 qui est pas \u00e9tudi\u00e9 le cin\u00e9ma qui qui fait le finalement de, de, de corps et d'amour, de beaut\u00e9 et de la vie et non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:26) [79%] :\r\n2 choses, c'est L\u00e9o humanit\u00e9 et les cin\u00e9ma parce qu'au dans notre tradition dans le cin\u00e9ma syrien il y a un vrai tradition de de le recherche parce qu'on est -ce que dans les d\u00e9buts de d\u00e9but, quand en main \u00e0 main amiral Harry une grande amiti\u00e9 l'Asie Radanne quitter 5 que c'est ce brave ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:02) [98%] :\r\n5 f\u00e9vrier 1900 2011. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [59%] :\r\nArmelle cin\u00e9ma au Za\u00efre prier Fellner \u00e0 all\u00e9ger dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:10) [85%] :\r\nIl a fait des films documentaires tr\u00e8s de tr\u00e8s bancal es tr\u00e8s artiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [82%] :\r\nC'est le le le les langues de cin\u00e9ma rien qui est fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:26) [80%] :\r\nUn cin\u00e9ma de commentaires artistique qui qu'il n'est pas l\u00e0 pour moi un parieur cette et le fiction parce que c'est, c'est le cin\u00e9ma, c'est la parce que laisser la force de l'image, la France de couteau, c'est leur force d'du mur, seule la force du syst\u00e8me de langues et compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:54) [79%] :\r\nArrive h\u00e9 oui, moi- m\u00eame en cong\u00e9, commenc\u00e9, je connais qui est, et il y a on a ram\u00e9 amiral Ha\u00efti qui qui fait cette d\u00e9but et t'as pas le droit de parler les les corps agit\u00e9 et a fait quelque chose, pas. \r\nDans le niveau et \u00e7a devient un ne un ne voudrait caract\u00e8re de tous les Syriens qui qui fait cin\u00e9ma tout le monde tout le Jean il il entre le cin\u00e9ma avec lui : Les d\u00e9sirs artistiques et humaines ensemble du tous les films dans Les carte blanche, c'est, c'est un travail de cin\u00e9ma, essayer de cin\u00e9ma tr\u00e8s diff\u00e9rentes et riche, chaque film il il donne quelque chose, quelque chose de plus en plus dans le point de vue du cin\u00e9ma et de la vie, c'est c'est un ouvrez ne c'est fait, mal fait, Kamal Yannick. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:12) [95%] :\r\nUne connaissance qui se compl\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:17) [87%] :\r\nOssama Mohammed mais Mohammed, merci d'\u00eatre d'\u00eatre pass\u00e9 dans cette \u00e9mission, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 un petit peu sur sur ce film argent\u00e9 qui nous a vraiment marqu\u00e9, comme j'imagine toutes celles des ce qui qui l'ont vu et celles et ceux qui le verront rappelle effectivement que Thierry Jobin vous a donn\u00e9 une carte blanche et vous pr\u00e9senter le cin\u00e9ma syrien ici au festival international du film de Fribourg, merci \u00e9galement \u00e0 SFR, j'esp\u00e8re, et votre nom Slimane, pardon pour la traduction merci \u00e0 Aim\u00e9 papa Georgio \u00e9galement des festival qui nous a accompagn\u00e9s dans cette premi\u00e8re demi- heure consacr\u00e9e \u00e0 notre invit\u00e9 donc Raphaele, le film sortira rappelez -nous ce mercredi ce mercredi master class a lieu mercredi \u00e0 17 heures 15 ici \u00e0 Fribourg, merci infiniment, nous allons retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric faire pour le journal d'ici quelques minutes, une minute 30 \u00e0 peu pr\u00e8s, mais d'ici l\u00e0, voici une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:16) [80%] :\r\nInfo trafic RTL avec la Mobili\u00e8re et ses solutions de pr\u00e9voyance adapt\u00e9 la Mobili\u00e8re pouss\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:23) [90%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve car une \u00e9chelle et toujours signal\u00e9s sur les voies de circulation entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve, sinon de faux ralentissements sont \u00e0 pr\u00e9sent constat\u00e9 sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de perles et la douane de en direction de la France sur l'axe Lausanne- Pontarlier entre les cl\u00e9s, la douane de Vallorbe en direction de la France \u00e0 Gen\u00e8ve, en raison de travaux, l'autoroute de contournement sera ferm\u00e9e dans les 2 sens chaque nuit jusqu'\u00e0 jeudi matin, ce sera de 22 heures \u00e0 5 heures du matin entre la Praille, les changements de Perly in d\u00e9viation sera signal\u00e9 l'inforoute en continu RTS Point CH barres oblique, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:00) [94%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:32) [91%] :\r\nMerci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, je rappelle qu'on \u00e9tait avec Ossama Mohammed leur ils Attersee rien qui pr\u00e9sentent des films syrien ici au festival international du film de Fribourg, notamment son film argent\u00e9 qui sort ce mercredi, on reparle de cin\u00e9ma apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:48) [68%] :\r\nAvec la maison de la t\u00eate moi l\u00e0- bas, il est et ais\u00e9 visites fromagerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:54) [85%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il est pr\u00e9cis\u00e9ment 17 heures, voici le journal que vous pr\u00e9sentez Fr\u00e9d\u00e9ric Schaeffer, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:59) [92%] :\r\nJean-Pierre Philippe, bonjour \u00e0 tous, 6 ans de prison et 220 millions de francs d'amende la justice s\u00e9n\u00e9galaise a rendu son verdict contre Karim Wade, le fils de l'ex- pr\u00e9sident Abdoulaye Wade, ancien ministre de l'infrastructure, surnomm\u00e9 Monsieur 15 pourcent Karim Karim Wade \u00e9tait jug\u00e9e depuis l'an dernier pour enrichissement illicite et corruption, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du 1er chef d'accusation, mais relax\u00e9 du second par la Cour de r\u00e9pression blanchissements illicite, Karim Wade a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 samedi pass\u00e9 comme candidat du principal parti d'opposition \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le Y\u00e9men, appel \u00e0 l'aide, voyez le ministre y\u00e9m\u00e9nite des Affaires \u00e9trang\u00e8res Riyad Yassine plaide en faveur d'une intervention militaire des pays du Golfe pour enrayer la progression des miliciens chiites Houthis ceux -ci se sont empar\u00e9s ce week- end de Ta\u00ebz, la 3\u00e8me, ville du pays, Arabie-Saoudite, de son c\u00f4t\u00e9, somme la milice chiite Des outils de mettre fin \u00e0 son coup d'\u00c9tat o\u00f9 il y am\u00e8ne pour r\u00e9tablir les autorit\u00e9s l\u00e9gitimes, repr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9sident Abd de rabot Mansour Hadi en Espagne, le parquet a requis 2 ans et 3 mois de prison contre le pr\u00e9sident du FC Barcelone, Josep Maria Bartomeu, selon une source judiciaire, et 7 ans contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur Sandro Rossel pour des d\u00e9lits fiscaux pr\u00e9sum\u00e9s li\u00e9s au transfert du joueur Neymar, le parquet de l'Audience nationale de Madrid r\u00e9clame \u00e9galement une amende de plus de 20 2 millions d'euros au Bar\u00e7a pour gestion frauduleuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:25) [98%] :\r\nLes \u00e9coliers de 11 \u00e0 15 ans consomment de moins en moins d'alcool, c'est ce que montre une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne par Addiction Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:32) [93%] :\r\nOui, en 2010 27 pourcent des des gar\u00e7ons de 15 ans disait avoir bu au moins une boisson alcoolis\u00e9e dans la semaine qui pr\u00e9c\u00e9dait l'enqu\u00eate aujourd'hui ce taux est tomb\u00e9 \u00e0 10 pourcent les les cas d'ivresse rapport\u00e9es par les jeunes sont aussi en baisse, raison de cette \u00e9volution, le renforcement des achats tests pour contr\u00f4ler que les commer\u00e7ants ne d\u00e9livre pas de l'alcool aux mineurs, une pratique qui doit perdurer pour Addiction Suisse sa porte- parole, Corinne qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:57) [92%] :\r\nIl faut continuer les achats tests et pas seulement les achats tests mais aussi la sensibilisation, la formation du personnel de vente puis les achats tests devraient \u00eatre normalement ancr\u00e9 dans la loi et la question de l'interdiction de vente en soir\u00e9e ce qu'il faut que je sois plus strictes, alors oui, quand il y a une interdiction de vente, il faut qu'elle soit respect\u00e9e, il faut que ceux qui ne respectent pas cette intuition de vente soit sanctionn\u00e9, \u00e9videmment il faudrait pouvoir interdire davantage en Suisse aujourd'hui, alors il faudrait oui, avoir un peu moins d'acc\u00e8s, c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 nous consid\u00e9rer comme des ennemis de la libert\u00e9 individuelle, mais il faut bien voir que le march\u00e9 de l'alcool a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement lib\u00e9raliser ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin il y a plusieurs choses qui entrent en compte, mais aussi les horaires de vente qui se sont prolong\u00e9s, l'explosion de l'offre de nuit finalement un de Docks de loisir, donc il s'agit un peu de restreindre ce march\u00e9 et donc effectivement de limiter les horaires de vente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:45) [99%] :\r\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 10000 jeunes dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse pour le compte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:51) [94%] :\r\nDe lancement de la campagne sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset la Suisse doit se doter des bases permettant aux couples risquant de transmettre une maladie grave \u00e0 leur enfant de recourir untel diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:04) [97%] :\r\nSeulement les couples porteurs d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire ne peuvent d\u00e9tecter sa transmission que pendant une grossesse, ce qui conduit souvent \u00e0 un avortement, la votation a lieu le 14 juin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:16) [96%] :\r\nLe Valais reste le canton le plus s\u00fbr de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:19) [90%] :\r\nLes statistiques 2014, de la police cantonale montrent une baisse de 19 pourcent des des infractions en comparaison suisse le canton est peu touch\u00e9e par la criminalit\u00e9, avec 3 pourcent de de tous, de tous les d\u00e9lits lignes commis la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re donne aussi satisfaction avec 39 morts la montagne continue \u00e0 tuer plus que la route, par contre les actes d'ordre sexuel avec des enfants sont en augmentation, Christian Varone, commandant de la police cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:42) [87%] :\r\nOn a quand m\u00eame une une certaine hausse dans ce domaine en tout cas on va les, les, les, vraiment frappante elle inqui\u00e9tante pour nous parce que r\u00e9primer, c'est une chose mais surtout pr\u00e9venir ces actes on peut donner une explication par la cr\u00e9ation aussi de structures sp\u00e9cialis\u00e9es comme la section mineurs meurent qui qui fait tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon travail \u00e0 ce sujet -l\u00e0, les gens hausse plus d\u00e9nonc\u00e9 ce type d'infraction mais c'est c'est v\u00e9ritablement inqui\u00e9tante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:10) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:12) [89%] :\r\nLe feuilleton de la reprise de 6 cas par le fran\u00e7ais Saint-Gobain se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:16) [95%] :\r\nOui, les dirigeants du fabricant zougois de mat\u00e9riaux de construction s'oppose \u00e0 ce rachat, ils ont remport\u00e9 ce matin une victoire devant la justice, une victoire qui pourrait compromettre le projet de fusion Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:27) [92%] :\r\nC'est un bras de fer qui d\u00e9fraie la chronique depuis pr\u00e8s de 4 mois, les h\u00e9ritiers du fondateur de l'entreprise zougoise veulent c\u00e9der aux Parisiens Saint-Gobain leurs actions pour un montant de 2 milliards 750 millions de francs, pas question, r\u00e9torque : les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 dirigeants qui contestent notamment la mani\u00e8re dont le projet de rachat a \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9 aux autorit\u00e9s administratives et judiciaires d'arbitrer le conflit 1er point pour l'actionnaire majoritaire et Saint-Gobain en f\u00e9vrier, la Commission des OPA, reconna\u00eet que la famille du fondateur, a le droit de c\u00e9der ses parts, sans passer par la case op\u00e9ration publique d'achat mais le conseil d'administration de Sica ne baisse pas les bras, par un tour de passe- passe, il limite les droits de vote de l'actionnaire historique et refuse l'organisation d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de mesures que la Holding familiale d\u00e9nonce \u00e0 la justice, son succ\u00e8s, elle est d\u00e9savou\u00e9 \u00e0 2 reprises sa Ghobadi maintenir son offre reste que le jugement de cela dit change la donne, ils remettent en question sa prise de contr\u00f4le en limitant son poids d\u00e9cisionnel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:25) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le dispositif qui devait \u00eatre mis en place demain pour lutter contre la pollution de l'air est lev\u00e9, la concentration moyenne journali\u00e8re de particules fines mesur\u00e9es hier est tomb\u00e9 bien en-dessous de la valeur limite l\u00e9gale s'situ\u00e9e \u00e0 50 microgrammes par m\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:42) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o des milliers Blaser pour conclure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:45) [94%] :\r\nDes nuages, de plus en plus nombreux sur l'ouest l\u00e9manique et le long du Jura, demain, avec un risque d'averses plus marqu\u00e9es en fin de journ\u00e9e dans les autres r\u00e9gions, temps sec et assez ensoleill\u00e9 pr\u00e9cipitations de barrages en seconde partie de journ\u00e9e dans la r\u00e9gion du Simplon 2 \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 14 \u00e0 17 l'apr\u00e8s- midi 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres mercredi une perturbation active s'accompagnera d'un refroidissement laquelle tra\u00eenera encore pendant la journ\u00e9e de jeudi, un temps nuageux avec des pr\u00e9cipitations par l'ouest, limite des chutes de neige vers 800 m\u00e8tres en soir\u00e9e 6 \u00e0 8 degr\u00e9s au plus chaud. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:15) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le garde Centre Schilliger Adlon jardins et maisons, ouvert tous les jours d\u00e8s le 3 avril merci Fr\u00e9d\u00e9ric Lefebvre, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour la la dissolution un peu tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure, Vertigo avec maintenant salon des m\u00e9decines naturelles et son village Expo Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 verticaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:39) [86%] :\r\nVertigo en Direct du FIFF, le festival international du film de Fribourg, dans quelques instants, nous allons accueillir \u00e0 notre table Balthazar lever les yeux, directeur de Fri Art, l'institution pr\u00e9sente des photos de l'art et Clark un cin\u00e9aste sulfureux pas sulfureuse, la question est pos\u00e9e, nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement \u00e0 on ne sert ni avec Balthazar qui \u00e9voquera pour nous quels peintres quel personnage il \u00e9tait sa meilleure p\u00e9riode en tout cas celle qu'il pr\u00e9f\u00e8re et puis l\u00e0, tout de suite avec vous Raphaele Bouchet, on va s'int\u00e9resser \u00e0 court sous la meilleure pour sa Meier, qui est pr\u00e9sente ici en tant que membre du jury du Festival international du film de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Ursula Meier, cin\u00e9aste suisse et belge, r\u00e9alisatrice, bien connu de homme et de l'enfant d'en haut, elle a d\u00e9j\u00e0 fait partie de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux jury en particulier celui de celui de la Mostra de Venise en 2012 pr\u00e9sid\u00e9e par Michael Mann, que ce soit \u00e0 Venise ou \u00e0 Fribourg, elle nous raconte ce qu'elle aime dans ce m\u00e9tier tr\u00e8s affaire maire de membre d'un jury. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:37) [90%] :\r\nCe que j'aime surtout c'est que je peux voir des films aujourd'hui je voire 4 films par exemple et je suis tellement heureuse de me dire : je vais passer ma journ\u00e9e \u00e0 voir des films parce que ce qui peut para\u00eetre \u00e9tonnant, c'est qu'en fait, plus on fait des films on on voit ce qui est assez dommage en fait parce que c'est vrai qu'on est amen\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter beaucoup ces films dans les salles de cin\u00e9ma et beaucoup dans les cin\u00e9mas beaucoup en interview et qu'au fond on n'a plus beaucoup le temps de, de, d'aller voir des films, j'ai envoy\u00e9 beaucoup plus pendant mes \u00e9tudes de cin\u00e9ma ou m\u00eame avant, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cin\u00e9phile et et et c'est vrai que, que j'accepte parfois pas tout le temps 5 je suis assez sollicit\u00e9s, donc il faut savoir aussi dire non parce qu'il y a quelque chose de \u00e7a c'est d\u00e9licat des toujours de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 pas juger parce que je trouve pas que \u00e7a soit \u00e7a qu'on va demander au fond, c'est pas forc\u00e9ment de juger un film est de de dettes, voil\u00e0, moi j'ai envie de faire des films quoi donc un moment d'\u00eatre toujours de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s sain non plus, donc je l'accepte de moins en moins des jurys et un jour je me suis j'en accepterai plus du tout d'ailleurs, parce qu'il m\u00eame pr\u00e9sident \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a se discute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:45) [89%] :\r\nNon je pense \u00e9norme pression \u00e0 part \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 Venise quand j'\u00e9tais au sein du jury \u00e0 Venise compte on voit les films de gens qu'on admire, mais Jean Paul Thomas Anderson CAN mes cin\u00e9astes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, le r\u00e9seau Tor de humour aucun et Jim culte enfin voil\u00e0 rien De Palma, enfin voil\u00e0, on se retrouve \u00e0 oui, avait dans un jury qui regardent ces films, moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience assez \u00e9trange quand m\u00eame quoi, voil\u00e0, moi j'ai pas impatient de commencer \u00e0 faire des films, donc voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s honor\u00e9e de faire partie de ce jury qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire d'ailleurs des gens formidables, voil\u00e0 donc donc en 1er c'est de voir des films passer une journ\u00e9e \u00e0 voir des films de prendre le temps de voir des films, et contrairement \u00e0 ce qu'on pense aux Mondiaux, mon Dieu, je vois 3 films c'est \u00e9norme 4 films, moi j'adore \u00e7a, quoi, je je m'\u00e9puise pas et je, je, j'aime tout \u00e0 coup cette boulimie de devoir d\u00e9finir quelque chose que que j'adore faire voil\u00e0 et puis apr\u00e8s c'est aussi \u00e9videmment les discussions avec le jury, parce que c'est vrai que on prend aussi moins en moins de temps de parler des films au fond canton justement qui est un peu nostalgique mais quoi canton voil\u00e0 quand on est plus jeune quand on commence, on a ce ces d\u00e9bats passionn\u00e9s apr\u00e8s dans les caf\u00e9s, quand on va voir des films o\u00f9 s'engage compl\u00e8tement de soi, on se bat pour un film, voil\u00e0, c'est quelque chose qui se dilue un peu que je retrouve avec les amis de bande \u00e0 part, on refait en fait la r\u00e9volution et on parle de cin\u00e9ma, \u00e0 nouveau, ce qui est assez formidable parce que \u00e7a me rappelle c'\u00e9tait pas qu'on commence \u00e0 faire des films avec un regard sur le monde, une \u00e9criture cin\u00e9matographique voil\u00e0 et dans un jury, au fond, on retrouve \u00e7a quoi, c'est-\u00e0-dire de parler des films de leur contenu de leur forme, qui est quelque chose qui se fait de plus en plus rare et qui serait aussi de plus en plus rares dans la presse par exemple qu'on parle de moins en moins, des films, on parle de plus en plus du c\u00f4t\u00e9 people du cin\u00e9ma, mais au fond du contenu des films \u00e7a Saint-Fons, au fil des pages culture, je trouve, voil\u00e0 donc donc parler du cin\u00e9ma de de son \u00e9criture avec des gens formidables, c'est toujours un un plaisir et on apprend beaucoup des autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:46) [89%] :\r\nPour cela, Meier, avec vous, Raphaele Bouchet \u00e0 propos de de son r\u00f4le de jury ici au festival international du film de Fribourg on la r\u00e9entendra un petit peu plus tard, apr\u00e8s 17 heures 30 nous parler de Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin puisque le com\u00e9dien et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais viendra nous rendre visite en accueille \u00e0 ce micro, Balthazar Lovay bonjour bonjour quand vous tr\u00e8s bien et vous tr\u00e8s bien je vous remercie, vous \u00eates avec nous parce que le cin\u00e9ma c'est aussi la photographie, c'est aussi des r\u00e9alisateurs qui font de la de la photographie et vous exposez dans votre institution Fri Art des photos de Larry Clark et on va en parler d'ici quelques instants, mais auparavant, j'aimerais avoir votre sentiment sur un homme qui nous a quitt\u00e9s ce week- end, cet homme s'est rendu hernie le peintre l'affichiste, l'homme qui fut jug\u00e9e impropre \u00e0 dessiner des billets de banque en 1939 car soup\u00e7onn\u00e9 d'amiti\u00e9 bolch\u00e9vique, quels souvenirs vous laissera ce peintre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 100 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:45) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez je on on ayant habit\u00e9 longtemps valait fr\u00e9quent\u00e9 Martini on conna\u00eet en Cerny puisque le Gianadda a beaucoup soutenu son travail surtout les derni\u00e8res ann\u00e9es, et moi, je dirais, je dois dire que je suis moins int\u00e9ress\u00e9 par son travail de de peintres que son travail d'affichiste et peut-\u00eatre qu'on n'est pas assez en avance en affichiste extraordinaire, je pense \u00e0 quelques affiches via une affiche contre le nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 70 avec la la boule du monde en forme de t\u00eate de mort et puis quelque chose sur le secours divers un peu plus tard dans les ann\u00e9es 80, quelqu'un qui avait une mani\u00e8re de manipuler les symboles comme \u00e7a de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, donc je retiendrai surtout cette partie -l\u00e0 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:22) [85%] :\r\nL'affichiste donc chez Hans Erni, l'homme engag\u00e9 aussi est -ce que l'on pourrait dire que l'arr\u00eat Clark \u00e9tait et, enfin, s'il est toujours vivant, \u00e9tait un photographe engag\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, puisque ce que vous nous pr\u00e9sentez documente la vie de la r\u00e9clame dans sa prime jeunesse et dans sa post- adolescence en compagnie de de ses amis dans sa ville, il photographie en train de vivre, on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, se shootant h\u00e9ro\u00efnes, faisons des erreurs de maisons qui domine aux amph\u00e9tamines si lundi, il explique qu'il a commenc\u00e9 les amph\u00e9tamines tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, en effet, on voit le travail de l'art et Clark enfin ce qu'on appelle aujourd'hui un travail mal \u00e9poque c'est pas s\u00fbr que lui- m\u00eame avait conscience d'en d'en faire un travail, vous allez nous raconter tout \u00e7a la rigueur qui est \u00e9galement cin\u00e9aste, et dont le propos est toujours orient\u00e9 vers la jeunesse et en quelque sorte ses ses d\u00e9boires, l'Exposition qu'on peut voir \u00e0 Fri, les p\u00e9riph\u00e9riques au FIFF mais en m\u00eame temps fait partie finalement Balthazar lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:20) [88%] :\r\nOui alors pour r\u00e9pondent d\u00e9j\u00e0 on avait \u00e0 toutes ces questions en m\u00eame temps et, par l\u00e0, la derni\u00e8re est une question c'\u00e9tait un pense que c'\u00e9tait un photographe engag\u00e9 dans le d\u00e9sir de montrer le monde telle qu'il est et c'est l\u00e0 que la r\u00e9clame, qui est un photographe important, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il dit ce n'est plus les classes sup\u00e9rieures ou ce n'est plus \u00e0 Hollywood ou New-York ou Washington qui envoie des reporters dans les campagnes pour faire des uns pour faire des documentaires, mais c'est bien monsieur monde quelqu'un qui participe au monde qui fait ses photographies et donc il fait des images qui sont infiniment empathique et infiniment horizontales par rapport aux sujets qui la photographie et \u00e7a c'est un vrai changement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:01) [91%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 sulfureux de l'art et Clark \u00e7a transpara\u00eet pas forc\u00e9ment dans l'image que l'on voit dans votre Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:08) [90%] :\r\nPour lui, et pas tr\u00e8s sulfureux comme personne, alors, \u00e9coutez -le, le sujet est dur, le sujet est difficile, le sujet peut-\u00eatre utilis\u00e9 pour faire du scandale, mais je pense que non, je pense que c'est quelqu'un qui a un regard ac\u00e9r\u00e9 et qui essaye de montrer la face cach\u00e9e du Monde de mani\u00e8re la plus honn\u00eate possible et je crois pas que ce soit vraiment quelqu'un de de sulfure \u00e0 ce niveau l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:30) [87%] :\r\nThierry Jobin nous a rejoint \u00e9galement le directeur du du FIFF bonjour Thierry, bonjour, Larry Clark assez peu sulfureuse entend plus personnage des images parfois un petit peu du rookie j'imagine ont pu choquer, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, la premi\u00e8re fois, mais le cin\u00e9aste, lui qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'adolescence avec toutes les ambigu\u00eft\u00e9s qu'il y a autour qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:51) [90%] :\r\nC'est un homme extr\u00eamement agr\u00e9able, doux sympathique d'acc\u00e8s absolument Direct \u00e7a fait 4 ans que j'\u00e9tais en contact avec lui, il y a eu malheureusement 2 op\u00e9rations graves r\u00e9cemment qui l'emp\u00eachait de venir nous rejoindre au festival, il \u00e9tait honor\u00e9 sur sur la la force de ces images, c'est Exposition Tulsa, moi je vous les avez d\u00e9j\u00e0 vu 5 50 fois je pense mais jamais expos\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la Balthazar, on les voit, pour de vrai, entre guillemets, et quand m\u00eame sa marque, je dois dire que dimanche matin pour voil\u00e0 il y a parfois des, des, des passe- droits comme \u00e7a pour les invit\u00e9s du festival Jean-Marc Barr a eu l'occasion d'aller visiter la la galerie et il a d\u00fb ressortir, il est sorti en pleurant quand m\u00eame de cette c'est c'est dire la force que que sa garde et moi ce qui me fascine chez cet homme la r\u00e9clame, c'est la simplicit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 un 11 c'est tr\u00e8s facile d'un d'entrer en contact avec lui et en m\u00eame temps cette absence totale de concessions parce que si on voit son dernier film, qu'on passe 2 semaines aux gosses, on voit la continuit\u00e9 absolue voil\u00e0 quelqu'un qui a vraiment jamais fait la moindre concession, m\u00eame si toutes les difficult\u00e9s possibles se sont pos\u00e9s sur son passage, on a voulu par exemple passer qui disent qu'ils ont ne peut plus passer, en tout cas en ce moment, on ne peut pas le passer parce qu'il y a encore des proc\u00e8s, on a voulu passer, pour quelle raison, Ken Park, pardon, Ken Park il y a des proc\u00e8s parce que il y a toujours, quand eux des Oeuvres comme \u00e7a apparaissent, c'est un peu comme le baiser de l'H\u00f4tel de Ville quoi \u00e0 un moment donn\u00e9 les, les, les films qui ont \u00e9t\u00e9 les les gens qui ont \u00e9t\u00e9 pris en photo film\u00e9 se rendent compte de l'importance de l'eau dans laquelle ils ont \u00e9t\u00e9 de la port\u00e9e, peut-\u00eatre que \u00e7a sur leur propre vie, parce que il va quand m\u00eame chercher tr\u00e8s loin dans, dans le fond de S\u00e9ville et ses jambes infond\u00e9e, proc\u00e8s et voil\u00e0, donc, mais je pense que l'oeuvre de Larry Clark est extr\u00eamement importante et pour moi dans la dans la r\u00e9trospective sur l'\u00e9rotisme qu'on fait, c'est vraiment, on va dire la face pour le coup, la face cach\u00e9e de la Lune, d'une certaine mani\u00e8re, mais c'est vraiment une oeuvre importante pour dire le puritanisme, l'esp\u00e8ce de culpabilisation syst\u00e9matique du corps du d\u00e9sir, etc, qu'on a dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale et qu'on retrouve pas du tout dans les pays d'Asie ou ou d'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:10) [89%] :\r\nPourtant, cette fois, tout ce qu'\u00e9voque Thierry Jobin la culpabilit\u00e9, le corps, le d\u00e9sir, on le voit dans cette Exposition de photographies on voit essentiellement des gens avec une seringue dans le bras, il y a assez peu de moments o\u00f9 on devine le d\u00e9sir entre \u00e0 une ou 2 exceptions pr\u00e8s, je vois qu'Raphaele outil tiens un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:26) [90%] :\r\nParce que moi je trouve qu'il y a, il y a quelque chose de, de, de bons parlait en visitant l'Exposition semble aussi des moments heureux et moi \u00e7a me fait penser \u00e0 la conclusion de de Ken Park, o\u00f9 on a o\u00f9 3 adolescents qui qui font l'amour, et o\u00f9 le sexe devient une forme de refuge cette c'est presque une forme d'utopie \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:41) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:43) [91%] :\r\nExactement, Jean-Marc Barr, disait hier, quand il \u00e9tait l\u00e0 lors de sa master class que finalement dans dans le monde dans lequel on vit le dernier lieu de libert\u00e9, c'est notre propre corps et et je trouve que c'est bien ce que montre le loft de l'art, il Clark, c'est que le corps dans une soci\u00e9t\u00e9 dans n'importe quelle soci\u00e9t\u00e9 sous n'importe quelle oppression, c'est vraiment le lieu le dernier le libert\u00e9 alors c'est clair que c'est peut-\u00eatre des seringues mais c'est aussi \u00e7a, au fond, cette r\u00e9volte -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:10) [91%] :\r\nBalthazar Lovay on en a parl\u00e9 aussi ensemble en visitant cette Exposition avec vous, il y a effectivement l'aspect documentaire de la s\u00e9rie d'images qu'on peut voir \u00e0 Fri Art, mais il y a aussi l'aspect esth\u00e9tique et artistique de ses images et est -ce que l'arr\u00eat Clark a toujours eu ce regard l\u00e0 ou est -ce que ce que l'on voit d'apr\u00e8s vous, c'est une s\u00e9lection d'images rapidement et toutes les images sont s\u00e9lectionn\u00e9s, mais est -ce qu'il avait cette intention artistique d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:34) [89%] :\r\nAlors je crois que c'est quelqu'un qui est, qui est un un c'est c'est un auteur c'est instruite \u00e0 l'heure, il le dit lui- m\u00eame, il raconte des histoires, donc \u00e0 cette \u00e9poque, on parle pas encore d'autofiction, on parle beaucoup aujourd'hui en litt\u00e9rature notamment su pass\u00e9 l'autre jour dans une librairie, j'ai mon qu'on montre quelques livres qui traitent de l'autofiction n'avait 25 juste sur sur un rayon tous de 2015, ce qui fait ce qui photographie les gens autour de lui, mais les transformera rapidement en fiction, je pense que la force de l'art aussi de transcender son sujet en de la po\u00e9sie en la fiction ont des histoires ont de l'humour en ce qu'on veut, mais l\u00e0 je crois qu'on quand on est face \u00e0 ces images en seront bien compte de de cette force -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:11) [86%] :\r\nIl y a une force esth\u00e9tique avec des ses amis, en fait de telles \u00e7a Oklahoma, qui ont des gueules d'acteurs en quelque sorte qui sont pris \u00e0 diff\u00e9rents moments et et qui donne une force qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment d'ailleurs dans une photographie plus documentaire je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:25) [84%] :\r\nC'est une force tr\u00e8s cin\u00e9matographique en fait puisqu'il a toujours voulu faire des films en font. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:28) [87%] :\r\nOui, alors on bon, il va, il part faire une \u00e9cole d'art au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il revient de 3 ann\u00e9es plus tard, il retrouve ses amis qui vivent dans des taudis en ville, effectivement ce en Strog en de mani\u00e8re assez violente, etc et puis prend l'appareil photo d'abord, il veut faire un film, il y a pas d'argent pour s'acheter de la pellicule donc il laissa 16 millim\u00e8tres dans un coin en ce moment dans le coffre d'une vieille bagnole et puis il prend son appareil photo Yves pendant 9 ans et demi il prend ces images et au final, il publie un livre qui a un vif chronologique, donc de 1963 \u00e0 1971 et quand on feuillette les pages du livre, on est dans une s\u00e9quence narrative, c'est pour \u00e7a qu'au compte Thierry m'a dit : il faut faire quelque chose sur l'arr\u00eat Clark pas son dernier livre, on en a aussi parl\u00e9 ensemble et on s'est dit mais tout l'\u00e7a serait assez id\u00e9al puisque c'est ce c'est sa premi\u00e8re expression publique mais qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre un livre cependant cens\u00e9 \u00eatre indiff\u00e9rent film super mais justement, comme on l'a dit, quand on m'a dit l'autre soir, le 1er film de l'arriv\u00e9e de l'ARC, c'est un livre de photos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:29) [85%] :\r\nOui c'est, c'est le c'est effectivement la la th\u00e9orie qui a cours \u00e0 propos de ce livre intitul\u00e9 \u00e7a Oklahoma alors effectivement il raconte une une histoire envoie m\u00eame une photographie de de bouts de fil parce que vraiment, il a quand m\u00eame tourn\u00e9 quelques rochers avec elle qui re\u00e7oit ces films l\u00e0 o\u00f9 sont -ils, que sont -ils devenus est ce qu'il le sait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:49) [89%] :\r\nAlors oui, parce que je crois qu'il y a une heure de roche, mais pour un pont du cin\u00e9ma, c'est rien du tout, une de \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Amsterdam dans une petite galerie mais je crois que lui n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 quel statut ont vraiment serrage donc y a pas de film qui existe vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 avec un statut de mais ce n'est pas all\u00e9 plus loin, ce serait int\u00e9ressant d'ailleurs une fois peut-\u00eatre de de les voir, mais je pense que il n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 mon avis en tant qu'artiste San un obsessif de la pr\u00e9cision j'ai j'ai regard\u00e9 pas mal d'interviews sur le Net, ces derniers temps et je crois que qu'il arriverait pas la m\u00eame force avec les photos avec le fil avec les quelques minutes heure de roches qui a qu'avec les photos qui qui nous a montr\u00e9, donc je crois que c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s s\u00e9lectif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:30) [88%] :\r\nEn fait, oui, et je voulais savoir, vous avez parl\u00e9 de son importance dans l'histoire de la photo qui aujourd'hui se r\u00e9clament de l'arr\u00eat Clark et dans la photo et, dans le cin\u00e9ma Thierry Jobin souvent au sort au sort des films o\u00f9 il y a des sc\u00e8nes de sexe qui sont hyper mal film\u00e9 hyper fausse et on se dit : mais pourquoi est -ce que le cin\u00e9aste n'a pas vu plus de films, de la rue Clark. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:49) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, je sais pas si on a \u00e9norm\u00e9ment en fait, j'y pense comme \u00e7a, peut-\u00eatre non je dirais gaz 25 peut-\u00eatre, ce qui est int\u00e9ressant je trouve parce que vous dites, ils ont l'air d'\u00eatre des acteurs, mais ce que je trouve int\u00e9ressant dans le dans le off de Clark c'est que il travaille quand m\u00eame un peu sur le clich\u00e9, c'est-\u00e0-dire sur l'imagerie un peu hollywoodienne et m\u00eame quand il fait son dernier film qui se passe \u00e0 Paris et il le tourne autour du palais de Tokyo, donc il y a toute cette imagerie, il est quand m\u00eame dans l'ombre de la rue, il se met volontairement dans l'ombre du clich\u00e9 absolu qu'on peut avoir, et je trouve que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, les artistes qui vont alors l\u00e0 on en trouvera beaucoup et particuli\u00e8rement tous ceux qui sont ici au FIFF, les artistes qui vont chercher dans les angles morts, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'est -ce qu'il pourrait y avoir, s'il avait des cadres et j'ai l'impression parfois certaines photos de Toul \u00e7a si on des cadres est l\u00e9g\u00e8rement en James Dean, quoi, o\u00f9 on voil\u00e0 peu importe tu un int\u00e9r\u00eat ces beaux acteurs et puis en fait c'est juste comme si on des cadres et un peu pique dans l'dans le coin, dans le coin de la pi\u00e8ce l\u00e0 h\u00e9 ben il y a le gars qui est en train de se piquer quoi et et il y a un lien qui est qui est Direct, parce que c'est pas compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9e du reste, j'ai impression lors de la carte d'ailleurs, il a fait un film un peu mainstream un moment dont je me souviens plus du titre qui \u00e9tait un peu rat\u00e9 mais on a, il est tellement grand public ou je n'ai plus le titre en fait c'est \u00e7a, non, non, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un polar un peu un peu mauvais pas, bref il y on voit que il, il arrive, il arrive pas \u00e0 filmer ce qui est dans la lumi\u00e8re, et \u00e7a \u00e7a qui est int\u00e9ressant je trouve ailleurs int\u00e9ressant que ce qu'on appelle, nous, les angles morts en fait en anglais, c'est les Blind Haengel les angles aveugles et je trouve que les artistes pas si \u00e9tait d'accord Balthazar mais les artistes, les grands artisans cette capacit\u00e9 d'aller mettre leurs yeux l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'aveugle quoi l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a reste aveugle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [87%] :\r\nIls \u00e9clairent les zones d'ombres, c'est \u00e7a, c'est le sentiment que l'arr\u00eat Clark a montr\u00e9 quelque chose qu'on ne voyait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:43) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est exactement \u00e7a, et pour rebondir en on peut reparler de l'adolescence, parce que c'est vrai que l'adolescence, on entend tous les adultes ont une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise sur ce que doit \u00eatre l'adolescent comme on doit le repr\u00e9senter comment doit interagir mais, \u00e0 part un adolescent personne vraiment ne sait qu'il a un impact, comment \u00eatre adolescent nous-m\u00eames, on a un petit peu des probl\u00e8mes de m\u00e9moire parce qu'on s'en souvient pas enfoncer un pas vraiment et je crois que m\u00eame encore \u00e0 60 ans Clark et encore passionn\u00e9 par ce sujet essaye d'avoir toujours ce ce regard respectueux. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:13) [90%] :\r\nJe dirais que, en fait, que tous les gens qui font des films, par n\u00e9cessit\u00e9, c'\u00e9tait presque une question de vie ou de mort, et on le sent vraiment dans dans dans tout l'\u00e7a comme d'ailleurs dans ce ce n'est Lovay une question de vie ou de mort, de faire des films ce que je trouve fascinant ou de l'argent g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ce que ce soit au fascinant c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est vrai, au sortir de l'adolescence ou \u00e0 l'adolescence, il s'empare de des du mat\u00e9riel d'expression qui peuvent avoir donc Larry Clark qui veut faire un film, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il peut pas parce que voil\u00e0, \u00e7a co\u00fbte trop cher, etc aujourd'hui aurait fait un film, est ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que par exemple toute la s\u00e9rie compas sur la Syrie, dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je crois, elle est faite aujourd'hui avec des t\u00e9l\u00e9phones portables, les films qu'on passe sur les Indiens d'Am\u00e9rique du Nord, ils existent parce que enfin le le cin\u00e9ma co\u00fbte ne co\u00fbte plus cher du tout, c'est devenu vraiment la cam\u00e9ra stylo dont parlait dont r\u00eavait Astruc dans les ann\u00e9es 60, c'est-\u00e0-dire que ce que je trouve fascinant c'est comment au fond avec les moyens techniques : avec ce qui leur est offert tout \u00e0 coup les artistes deviennent grands avec le moyen avec avec la contrainte, gr\u00e2ce \u00e0 l'urgence aussi \u00e0 l'urgence, etc c'est ce c\u00f4t\u00e9 visc\u00e9ral et je pense que avec Balthazar on partage \u00e7a on on a les yeux qui brillaient en parlant de ce projet parce que c'est vraiment quelque chose de fort et de rare de pouvoir voir quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:28) [93%] :\r\nComment est -ce que vous savez comment lui Larry Clark voit cette s\u00e9rie aujourd'hui ce qu'il en dise ce qu'il en pense. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:35) [85%] :\r\nNon, j'allais dire non non j'ai j'ai je, je, je sais pas mais pour rebondir sur ce que disait Thierry c'est vrai que, que, on le voit, l\u00e0, on lui a dit : y a pas de cam\u00e9ras, enfin, s'est rendu compte, il a pris cet appareil photo comme un syrien aujourd'hui se dit ben j'ai pas les moyens de faire un vrai film, je le fais avec mon t\u00e9l\u00e9phone portable et puis bon, trouve un Fribourg ce film c'est c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:57) [90%] :\r\nOssama Mohamed, un moment donn\u00e9, le r\u00e9alisateur de ce film argent\u00e9 dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec lui dit \u00e0 cette femme qui tourne ces images en Syrie, il lui dit mais de temps en temps fait des plans fixes parce que l'image statique et tellement plus belle il y a aussi cette voix -l\u00e0, cet aller-retour que l'on peut voir entre des images voil\u00e0 film\u00e9 pas importants moyen d'ailleurs et puis la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:16) [90%] :\r\nEt puis, d'une certaine mani\u00e8re, je pense que cette contrainte lui a fait inventer un nouveau Style de photographie, puisqu'il voulait tellement faire ce film n'avec un appareil photo et c'est vrai que quand on regarde la s\u00e9rie, on est dans un film et je crois que s'il avait voulu faire un Saint propos retail photo elle aurait pas eu cette cette force quoi il y aurait pas eu cette volont\u00e9 de raconter une histoire, voil\u00e0, voil\u00e0, et de faire transpara\u00eetre dans chaque image fixe tout l'univers d'un d'un dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:40) [92%] :\r\nOn le retrouve dans ses films plus r\u00e9cents lorsqu'on voit cette s\u00e9rie la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:44) [92%] :\r\nL'ex de fascinant, c'est sa mani\u00e8re de s'adapter au syst\u00e8me \u00e0 tout ce qui lui a offert pour continuer \u00e0 s'exprimer, hein, il faut savoir que juste avant de tourner ce dernier film, il en avait tourn\u00e9 un qui avait gagn\u00e9 le le le Grand Prix \u00e0 Rome et qui devait faire partie d'une trilogie qui qui aurait toujours eu lieu \u00e0 la m\u00eame date, c'est la date anniversaire d'un des personnages normalement il aurait d\u00fb pouvoir faire la suite, il avait d\u00e9cid\u00e9 de faire une distribution o\u00f9 maintenant il y a quelques cin\u00e9aste qui se sont lanc\u00e9s l\u00e0- dedans, c'\u00e9tait de le mettent directement sur Internet avec un site personnel Harry Clarke Point com o\u00f9 on pouvait simplement lou\u00e9 son film qui avait pourtant gagn\u00e9 \u00e0 Rome je dire il aurait pu m\u00e9riter une une distribution il y a cette cette volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance, cette volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance de, de, de rester simple, voyez, c'est exactement comme je pense Jean-Marc Barr quand il est venu, moi je l'ai aussi invit\u00e9 pour la m\u00eame raison, voil\u00e0 un gars qui a la possibilit\u00e9 de faire un film, on lui a offert, top graines Jean-Marc Barr, lui, il est all\u00e9 chez Larsson Trier quoi et et je trouve cette volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance de rester, d'essayer d'utiliser les moyens qui existent et puis de, de, de, de tout faire pour vraiment faire sortir ses tripes, moi je me souviens que quand j'\u00e9tais encore journaliste j'avais interview\u00e9 Jean-Marc Barr qui \u00e9tait si fier d'\u00eatre le 1er en France \u00e0 avoir utilis\u00e9 une cam\u00e9ra digitale pour tourner son film Lovers 1er d'une trilogie aussi d'ailleurs sur le d\u00e9sir sur le corps, etc, et \u00e7a je trouve c'est c'est voil\u00e0 c'est beau, c'est c'est magnifique, malheureusement \u00e7a appartient encore une fois un peu \u00e0 l'angle mort et il faut beaucoup d'efforts, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident non plus de faire venir toute \u00e7a pour pour obtenir des choses comme \u00e7a, et les remontrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:22) [92%] :\r\nOui, c'est une s\u00e9rie qui vient d'un mus\u00e9e de Groningue, c'est bien \u00e7a Balthazar Lovay. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:25) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Groningen rend Groningen pardon en Hollande, c'est quelques quelques nuits de recherche sur le Net et puis faire fonctionner des contacts, mais c'est vrai qu'on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s excit\u00e9 par ce projet, donc c'\u00e9tait juste une r\u00e9jouissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:37) [90%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir Balthazar lev\u00e9e pour nous parler d'une part, de Hans Erni qui nous a quitt\u00e9, et puis de cette Exposition de photographies de la r\u00e9clame, il y a une autre expose il y a 2 autres expositions \u00e0 Fri on peut, on peut les signaler quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:50) [87%] :\r\nAbsolument, en montrant photos notre photographe am\u00e9ricain beaucoup plus conceptuel il Robert Heineken, qui vient d'ailleurs d'avoir une immense r\u00e9trospective au MoMA qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pendant la majorit\u00e9 sur le surpoids meilleur quand m\u00eame ont travaill\u00e9 sur le projet d'abord nous a annonc\u00e9 \u00e7a, on \u00e9tait tr\u00e8s vex\u00e9, et puis finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a bien id\u00e9e aussi pour la promotion de Exposition donc lui, il s'occupe des m\u00e9dias, un des st\u00e9r\u00e9otypes qui sont, qui sont diffus\u00e9es dans les m\u00e9dias, et puis il op\u00e8re une critique extr\u00eamement dr\u00f4le, \u00e7a oui, oui, extr\u00eamement dr\u00f4le et puis une autre installation, une installation de d'un curateur Sylvain Men\u00e9trey qui vaille notre coordinateur des expositions et qui a, qui a invent\u00e9 une sorte d'images volantes avec plusieurs, plusieurs artistes qui traite de questions de 2 des 3 D : de quelle mani\u00e8re on fait circuler les images aujourd'hui, \u00e0 travers Internet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:38) [89%] :\r\nEt comment on peut mettre \u00e0 plat la perspective absolument, absolument, et comment la perspective, \u00e7a c'est d\u00e9routant, si c'\u00e9tait, il y avait du c\u00f4t\u00e9 dr\u00f4le si on peut le dire aussi, et c'est ce dimanche, merci Balthazar, vous restez avec nous Thierry Jobin puisque nous attendons d'ici quelques minutes, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, qui va nous rejoindre, mais pour l'heure, il est 17 heures 30 Vertigo, c'est l'heure de retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric faire pour le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:00:03) [92%] :\r\n6 ans de prison et de 120 millions de francs d'amende la justice s\u00e9n\u00e9galaise a condamn\u00e9 Karim Wade, le fils de l'ex- pr\u00e9sident Abdoulaye Wade pour enrichissement illicite, Karim Wade, l'ancien ministre de l'infrastructure qui \u00e9tait surnomm\u00e9 aussi Monsieur 15 pourcent va va faire appel devant la Cour supr\u00eame, cons\u00e9quence de l'attentat de mercredi \u00e0 Tunis si, commandant de la police, dont celui de la capitale sont limog\u00e9s par le 1er ministre tunisien en Espagne, le parquet a requis 2 ans et 3 mois de prison contre le pr\u00e9sident du FC Barcelone, Josep Maria Bartomeu et 7 ans contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur Sandro Rossel pour des d\u00e9fis fils des d\u00e9lits fiscaux pr\u00e9sum\u00e9s li\u00e9s au transfert du joueur Neymar moins de frontaliers en Suisse l'an dernier, la croissance du nombre de frontaliers en 2014 avec des plus faibles, 2 des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au total un peu plus de 287000 \u00e9trangers travaillant en Suisse, \u00e0 fin d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, il faut s'attendre \u00e0 un temps maussade pour demain avec des averses l'apr\u00e8s- midi et m\u00eame de la neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres dans la soir\u00e9e de mercredi, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Schieffer des nouvelles de forum oui plein chose de particulier encore tout par la derni\u00e8re minute, c'est bien \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est l'actualit\u00e9, c'est bien normal, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric et demain \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:18) [89%] :\r\nVertigo jusqu'\u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:23) [91%] :\r\nSi vous en Direct et facile, enfin celle de films de Fribourg, il vient de rentrer dans notre Studio, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin nous a rejoint, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, qui est pr\u00e9sent ici \u00e0 Fribourg, pour nous parler un petit peu de les pr\u00e9senter les films qu'il aime tout simplement, \u00e7a s'appelle une carte blanche, on va \u00e9voquer son parcours avec lui on r\u00e9entendra la mani\u00e8re nous parler de Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin dans cette derni\u00e8re demi- heure de Vertigo et puis Thierry Jobin, le directeur de ce festival international du film de Fribourg et toujours \u00e0 nos prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:53) [75%] :\r\nSi l'inoxydable son. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:01:57) [89%] :\r\nLes id\u00e9es du fou furieux g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:00) [83%] :\r\nBonjour, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin bonjour comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:03) [84%] :\r\nBah, \u00e7a va, j'ai tout content d'\u00eatre l\u00e0 dans les Thierry propose une carte blanche, donc moi j'ai pas trop r\u00e9fl\u00e9chi comme j'ai pas bien, j'ai pas beaucoup, cin\u00e9ma, mais j'ai des vieux films que je tra\u00eene toujours dans ma t\u00eate, d'un seul coup, j'ai fait la valise avec ces films- l\u00e0, et puis c'est parti, puis \u00e0 tout trouv\u00e9, alors \u00e7a va de Grandperret Mona et moi \u00e7a va, Martine Scorsese John avaient tout ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:28) [90%] :\r\nTout ce cin\u00e9ma que vous que vous et moi, on va porter m'a vraiment port\u00e9 aurait tent\u00e9 de r\u00e9sumer votre carri\u00e8re, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, rions un peu avec Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, o\u00f9 vous avez fait HEC, vous \u00eates passionn\u00e9 pour le cin\u00e9ma, vous avez fait rassemblement votre m\u00e9moire HEC sur l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma si mes informations sont justes, pas mal pour l'instant, vous \u00eates parti \u00e0 Cuba, c'est pareil, et puis vous avez int\u00e9gr\u00e9 ce milieu du cin\u00e9ma, vous avez notamment travaill\u00e9 avec Fran\u00e7ois Truffaut, vous \u00e9tiez son directeur de production, vous avez \u00e9t\u00e9 sc\u00e9nariste assistant- r\u00e9alisateur non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:00) [83%] :\r\nDonc, alors bon sur Cuba que \u00e7a c'\u00e9tait trop bien, j'\u00e9tais en seconde ann\u00e9e d'HEC, bon, j'avais \u00e9crit partout dans du bois de cin\u00e9ma pour essayer de faire un stage, il fallait faire un stage \u00e0 l'\u00e9tranger, alors on m'a propos\u00e9 une usine de choucroute en Allemagne, des trucs comme \u00e7a moi personne de cin\u00e9ma a r\u00e9pondu : je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Cuba, avec une \u00e9quipe de communistes qui \u00e9taient HEC, moi pas du tout comme, enfin \u00e7a c'est trop long, quand vous r\u00e9inviterez je vous raconter le d\u00e9tail parce que c'est pas mal, on \u00e9tait l\u00e0, coinc\u00e9s l\u00e0- bas, on \u00e9tait tous les jours \u00e0 la avec un copain \u00e0 moi la \u00e0 la piscine du \u00e9volu\u00e9, on attendait le discours de Castro, du 26 juillet on avait gravi draguer une fille que je ne peux \u00e9tait magnifique, comme tout et que je me demandais moi qui le juge Pinault puis nous ce qu'dit au bout de 4 jours dit enfin draguer, on a regard\u00e9 bien on revienne 2 enfants c'est pour tout dire, les d\u00e9buts les les chemins de la vie quoi, \u00e7a secoue bl\u00e2me ou de 4 jours en \u00e9tait l'affaire des r\u00e9flexions graveleuses et on comprend disante ont en commun l'autre approche, vous avez du feu s'il vous pla\u00eet, dans un fran\u00e7ais parfait \u00e9t\u00e9 comme des cons, mais nous en voulez pas, elle me disait alors l\u00e0 faut vraiment arriver du Jura fran\u00e7ais m\u00eame pas, on attend pas Jos\u00e9, elle me dit : vous savez qui s\u00e9ries enfants l\u00e0 que, non, ne les enfants du Che. \r\nEt moi je vu 18, vous savez, on conna\u00eet pas encore, tout le monde parce qu'on est arriv\u00e9 il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:04:26) [83%] :\r\nAlors la la fille m'a regard\u00e9 et il indique \u00e7a d\u00e9connait pas vraiment, je savais pas qui c'\u00e9tait, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:34) [83%] :\r\nTout en \u00e9tant \u00e0 Cuba donc Amiti\u00e9 donc elle Madrid vraiment Emap, on a parl\u00e9 beaucoup et que donc, apr\u00e8s tout \u00e7a d'un seul coup, bon ben j'acc\u00e9l\u00e8re un peu, j'avais plus que marre plus que marre d'\u00eatre la suivis par des flics toute la journ\u00e9e, la police secr\u00e8te, le machin, il y a tout un roman \u00e0 faire l\u00e0- dessus un jour Jean les mains, je vais \u00e0 Liga hic est une cit\u00e9 toujours au courant cin\u00e9matographique, je parle pas espagnol, j'arrive, selon les cas et que l'Institut cin\u00e9ma cubain 3 heures l'apr\u00e8s- midi, il y a une grosse milicienne avec une Kalachnikov dans la porte et r\u00e9alit\u00e9 c'est une pochette elle parle fran\u00e7ais, ce qui tombait bien c\u00e9der c'est des intellectuels qui faisaient leur ann\u00e9e de leur leur mode de garde sera juste apr\u00e8s la Baie-des-Cochons et tout \u00e7a, j'ai dit : voil\u00e0, j'en peux plus, on est satur\u00e9 de la maison d'Hemingway, le tabac machin avec les poulets partout moi j'en ai puisque marge aime le cin\u00e9ma, alors le le typhon parl\u00e9 aux patrons et il pourrait peut-\u00eatre vous appelez \u00e0 l'h\u00f4tel le lendemain \u00e0 9 heures du soir, \u00e7a c'est typique Cuba avec d'peine. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:35) [85%] :\r\nJe vais hop. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:36) [82%] :\r\nJe me casse le taxi j'arrive derni\u00e8re est qui avec, j'explique que je dis : voil\u00e0, moi je suis pas communiste, j'en ai marre de devoir tout \u00e7a, l'autre, il me dit voil\u00e0, alors vous allez partir dans 2 jours, affirme fois la furia. \r\nJe vous frais 3 pesos par jour vous faites partie de l'\u00e9quipe pendant 5 semaines, vous partez avec le camion des effets sp\u00e9ciaux. \r\nDans la vie a chang\u00e9, je suis parti arriv\u00e9 l\u00e0- bas arriv\u00e9s l\u00e0- bas au bout de 1500 2000 km arrive le soir, le metteur en sc\u00e8ne partait sur le tournage, me dit : vous devez de fatigue etc, je suis pas du tout et j'arrive et alors l\u00e0, j'ai appris espagnol vraiment en une semaine, pas parce que je suis doux mais quand on a tellement \u00e0 tarif rest\u00e9 5 semaines comme \u00e7a, donc apr\u00e8s tout \u00e7a, enfin l'histoire je me retrouve HEC derni\u00e8res ann\u00e9es je continue mes trucs de cin\u00e9ma, il a rien \u00e7a donne absolument rien et je te fais juste le petit parce que \u00e7a c'\u00e9tait bal\u00e8ze, apr\u00e8s avoir \u00e9crit de partout, non, l\u00e0 je suis dans un un copain m'emm\u00e8ne voir un spectacle \u00e0 l'Olympia, alors moi, petit provincial jamais \u00e0 l'Olympia, je savais pas trop un concert, j'ai pas envie d'y aller, lui \u00e9tait fianc\u00e9e avec une vie qui \u00e9tait la soeur de Jean-Paul Rappeneau \u00c9lisabeth Rappeneau, qui \u00e9tait script avec Louis Malle et tout \u00e7a et quand on discute parce que l'actualit\u00e9 interminable et il y a eu des probl\u00e8mes, les flics sa dur\u00e9e pour le commencer le concert et je suis jamais ressorti de ce concert, parce que sous le coup, il y avait cette fille qui parle le concert commence une premi\u00e8re partie avec les animaux apr\u00e8s. \r\nLe rideau sous du mailing Grexit. \r\nAlors l\u00e0, ma vie a chang\u00e9, j'avais jamais entendu \u00e7a, je suis rest\u00e9 compl\u00e8tement j'ai m\u00eal\u00e9 le cette rencontre avec \u00c9lisabeth Rappeneau Hendrix ou \u00e7a \u00e7a fait \u00e7a fait j'y suis encore donc, apr\u00e8s, plus rien, et puis apr\u00e8s, 4, 5 mois plus tard, essayait, comme \u00e7a, je suis dans il y a belle Rappeneau, elle est sur un film qui s'appelle la chamade avec 2 9 Piccoli il y a longtemps que la production a Padron on est d\u00e9but 68 avant les \u00e9v\u00e9nements de mai il tant que la production n'a pas droit et qui cherche \u00e0 s'agir de choc parce qu'ils veulent pas payer second assistant disque connais peut-\u00eatre quelqu'un, moi j'ai rendez- vous avec alli\u00e9 Florence Malraux, fille du ministre, fils de grand \u00e9crivain Malraux qui est premi\u00e8re assistante qui autres comme \u00e7a toute toute intellectualisation de la seconde chose, moi je dis tout de suite, j'ai aucune exp\u00e9rience ou d'avoir tra\u00een\u00e9 \u00e0 Cuba sur un truc c'est tout quoi cavalier Mehdi, Jean-Fran\u00e7ois, on va quand m\u00eame essayer et c'est parti et j'y suis encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:17) [88%] :\r\nEt vous \u00eates encore 2000 cas voil\u00e0 et Thierry Jobin vous inviter oui pr\u00e9sent\u00e9 ici au festival international du film de Fribourg les les films qui vous ont marqu\u00e9 quoi, \u00e7a s'appelle sur la carte de Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, il y a Denis Brasco La BM du seigneur Love Stream c'est Mona et moi j'ai une \u00e9cole Hoffmann et des films qui couvre toutes les \u00e9poques, \u00e7a va de la fin des ann\u00e9es 50 jusqu'\u00e0 2010 avec la BM du seigneur et je me suis attach\u00e9 \u00e0 trouver un petit peu le le lien entre tous ces films et je me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait pas finalement le la marge, c'est-\u00e0-dire ces gens qui, justement, comme vous venez de nous le raconter m\u00e8nent leur vie, d'une certaine fa\u00e7on, avec parfois une petit peu des des chaos des entr\u00e9es d\u00e9rob\u00e9es et qui se retrouvent pour finir dans un festival \u00e0 raconter leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:01) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, moi j'avais jamais pens\u00e9 mais vous \u00eates pile dedans, \u00e7a c'est s\u00fbr, tout ce qui aiment tout ce qui marche, sortir de la route, prendre un chemin de traverse alors c'est l'histoire 2003 les 3 films que j'ai fait \u00e7a \u00e0 chaque fois. \r\nJe sais pas pourquoi \u00e7a me pla\u00eet tellement moi c'est vrai que je suis encore, malgr\u00e9 mon grand \u00e2ge, si j'ai pas si je prends le train, je me dis -je rencontrer la femme de Louis que j'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 avant mais il s'agissait l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre la prochaine j'esp\u00e8re jamais rien, mais quand m\u00eame le le r\u00eave \u00e0 chaque d\u00e9tour de rue l\u00e0 qui appara\u00eet vite partout, donc quand on est branch\u00e9 sur la marge et sur les gens qui sont sur la marge d'ailleurs moi j'aime pas les gros fait divers, les grosses d\u00e9clarations les gros politiciens go\u00fbts, moi je pr\u00e9f\u00e8re les petites gens, les petits ogres qui sont la majorit\u00e9, compl\u00e8te et dans ces petites jambes souvent sur la marge \u00e0 des gens qui \u00e9claire un peu tout tient du vrai lascars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:53) [90%] :\r\nAlors justement, parmi ces lascars, alors il y a, Donnie Brasco je l'ai dit la BM du Seigneur qui sont de films assez comparable, d'une certaine fa\u00e7on, puisqu'on alors l\u00e0 vraiment dans la marge dans la mafia, d'un c\u00f4t\u00e9 et chez la communaut\u00e9 Y\u00e9niches de l'autre avec un un un voleur de voitures qui rencontrent Dieu qui d\u00e9cide d'arr\u00eater \u00e7a, poser probl\u00e8me dans ce dans sa communaut\u00e9 Donnie Brasco Bass\u00e9e bras Brad Pitt n'importe quoi, Johnny Depp, qui est agent infiltr\u00e9 par l'interm\u00e9diaire d'Al Pacino, qui est un un porte- flingue de de la mafia, il y a \u00e0 la fois la d\u00e9couverte d'un monde tr\u00e8s interdit, celui de la mafia dans lequel on risque de sombrer et on peut m\u00eame s'y perdre et puis de l'autre la r\u00e9demption. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:10:37) [84%] :\r\nLa raison : j'ai pas pens\u00e9, c'est vrai, la Belle du Seigneur, c'est le c'est le m\u00eame truc oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:43) [81%] :\r\nMoi je ai vu que l'an dernier, parce que, avec Jean-Charles Hue, on a fait, quelles r\u00e8gles attendue quel r\u00e9alisateur on a, on a eu un truc on accroche, h\u00e9 bien, il veut qu'on tourne un film, l'an prochain le mois jour et avec le gars qui jouent dans la benne du salaire l'engin, on est chez moi dans le jaune non mais Jean-Charles oui vraiment, quand j'ai vu le film, j'ai \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 comme la l'autre r\u00e9demption, exactement comme dans les films de Scorsese, l\u00e0 d'un seul coup le le myst\u00e8re arrive et donc compl\u00e8tement. \r\nAh oui, j'ai pas vu The. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:15) [81%] :\r\nQu'est -ce qui voulait tant chez ces films- l\u00e0, chez ces r\u00e9alisateurs avec les th\u00e8mes qu'il traite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:22) [88%] :\r\n\u00e9norme talent le d\u00e9rapage et surtout le fait que \u00e7a ne s'invente pas, alors que \u00e7a, \u00e7a monte pas \u00e7a c'est commun \u00e0 tous les grands films, c'est-\u00e0-dire que quand il y a des bonnes semaines en g\u00e9n\u00e9ral, c'est parce qu'il a du v\u00e9cu derri\u00e8re le gars qui est dans sa chambre de bonne et qui un machin avec sa grand- m\u00e8re, ce non, sauf si c'est v\u00e9cu mais sinon la peine alors d'imagination, le v\u00e9cu apr\u00e8s Full size et folle de non il faut en construire des sc\u00e8nes se compliquer, mais une fois que tout \u00e7a forme un tout et qu'il a l'\u00e9nergie et apr\u00e8s le talent de trouver les gens, les acteurs qui sont pas forc\u00e9ment des grands acteurs, moi, dans mon cas, j'ai pas pris les grands acteurs dans mon 1er film, ni m\u00eame dans mon 2\u00e8me, parce que j'avais le trac, tout simplement, je me dis : Oh, l'autre, on va le voir arriver comme \u00e7a, donc il faut que tout le monde soit au niveau parce que si on prend des mecs qui sont dans un camping municipal si untel qui vachement connu parce qu'on le voit tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, dans une commune, \u00e7a d\u00e9nature tout, il faut que tout le monde soit une esp\u00e8ce d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et puis c'est plus simple diriger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:23) [85%] :\r\nDes pourparlers Directs \u00e9carter non mais c'est tr\u00e8s bien parce que plus encore la direction non c'est pas du tout \u00e7a, puisque comme on parle de direction d'acteurs, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, on va vous faire entendre quelqu'un que vous connaissez bien c'est Urszula Meier m\u00e9tier ce casque, s'il vous pla\u00eet, or c'est Meier, qui vous a dirig\u00e9 Raphaele. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:12:40) [88%] :\r\nBoucher oui dans des \u00e9paules solides et puis Thierry Jobin vous lui avez demand\u00e9 en tant que membre du jury d'amener un film \u00e0 Fribourg, et elle a choisi ce film l\u00e0, donc, des \u00e9paules solides qui son 1er long m\u00e9trage un t\u00e9l\u00e9film absolument, c'est en 2002 pour Arte Arte, dans lequel vous jouez un coach, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, coach d'une jeune athl\u00e8te tr\u00e8s obs\u00e9d\u00e9 par ses performances et Ursula Meier parle souvent de sa passion pour les acteurs pour le corps des acteurs et j'ai demand\u00e9 ce qu'il avait eu envie de filmer chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:13:05) [91%] :\r\nMais c'est vrai que c'est la premi\u00e8re fois que je tournais avec un acteur que j'admire comme \u00e7a parce que le reste du casting, c'\u00e9tait des jeunes adolescents, apr\u00e8s j'ai eu la chance de la tourn\u00e9e qu'avaient du Pr Olivier Gourmet, mais assez doux et tout \u00e7a, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'il y avait un acteur que j'admirais et ce qui est dr\u00f4le, c'est que souvent, moi on me dit quels sont les cin\u00e9astes qui vont, qui vous nourrit donc je je suis plein d'cin\u00e9aste je cite rarement Truffaut, alors que quand m\u00eame, j'avais dans ma chambre, l'affiche de l'argent de poche, de Fran\u00e7ois Truffaut, qui est en fait une affiche o\u00f9 il y a 20 30 t\u00eates d'enfants comme \u00e7a, c'est une photo de classe et puis qui joue le qui joue le l'instituteur c'est Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, j'\u00e9tais absolument folle de ce film et c'est pas un hasard, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des films qui va extr\u00eamement marqu\u00e9 quand j'ai d\u00e9couvert le cin\u00e9ma et d'avoir tout \u00e0 coup, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin devant sa cam\u00e9ra, c'\u00e9tait comme une fa\u00e7on de renouer avec mon mon d\u00e9sir de faire des films quoi donc c'\u00e9tait quelque chose d'assez extraordinaire et puis aussi ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'est que c'est aussi un metteur en sc\u00e8ne, c'est aussi un r\u00e9alisateur et au fond, dans le film joue un coach sportif, donc pour moi \u00e7a avait du sens parce que c'est vrai que je, je dis souvent qu'un qu'un coach, c'est un peu comme un metteur en sc\u00e8ne, au fond, il regarde l'athl\u00e8te, il le met en sc\u00e8ne que le l'athl\u00e8te a besoin de ce regard du coach pour progresser sans se regarder, il ne se voit pas et au fond c'est la m\u00eame chose avec un acteur, un acteur a besoin du regard du metteur en sc\u00e8ne, enfin du fonds voit des acteurs tr\u00e8s bon dans des films qui, pas tr\u00e8s bon dans d'autres, enfin voil\u00e0, c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne, il a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 et c'est le m\u00eame regard quoi et le fait que que Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin et \u00e0 la fois un acteur dans le film, mais aussi un coach, donc aussi un metteur en sc\u00e8ne, c'est que, chose qui, au fond, \u00e9tait assez passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:14:43) [83%] :\r\nC'est bien ce que je te dis sur le 4 et c'\u00e9tait dramatique sur le 8, tu peux le faire dans la capacit\u00e9 du crois je m'emmerde avec toi dollars on imagine une seconde la fin du 8 derni\u00e8re ligne droite, les filles, \u00e0 ce moment -l\u00e0 coll\u00e8gues s'envole \u00c9toile juste j'\u00e0 ce moment -l\u00e0 et va toucher oui parce que trop c'est trop, je suis puisque tu entra\u00eene le week- end, contrairement \u00e0 ce que j'ai toujours dit parce que la piste par la route va tester et c'est \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:16) [91%] :\r\nEt comment est -ce qu'on dirait Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:15:19) [93%] :\r\nAussi un acteur tr\u00e8s physique un peu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:22) [89%] :\r\nC'est un peu partie de cette veine des acteurs qui sont compl\u00e8tement engag\u00e9es avec leur corps en plus \u00e0 parler de sport, donc il avait vue d'autant plus de quoi mais un peu \u00e0 l'Olivier Gourmet, c'est-\u00e0-dire c'est vraiment ils incarnent compl\u00e8tement le personnage sont dans le personnage, et donc je crois que c'est qu'un rapport au corps qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, apr\u00e8s \u00e9videmment il y a abattu un travail sur le les personnages sur sa relation avec cette fille qui n'arrive pas, donc d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 et puis en plus on tourne avec une petite cam\u00e9ra vid\u00e9o parce que \u00e7a fait partie de la collection masculin-f\u00e9minin petite cam\u00e9ra vid\u00e9o et je sais que Jean-Fran\u00e7ois \u00e9tait absolument fascin\u00e9 par cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 tournage tr\u00e8s, tr\u00e8s peu sur ce plateau et puis il y avait quelque chose d'assez sportif avec cette cam\u00e9ra en m\u00eame temps j'avais tous envie de faire quelque chose de de lors du reportage, au contraire, il y avait vraiment une \u00e9criture propre \u00e0 cet outil -l\u00e0, qui a une petite cam\u00e9ra vid\u00e9o, j'avais pas envie d'imiter le cin\u00e9ma pellicule, avec une grosse cam\u00e9ra, on a essay\u00e9 de chercher vraiment une \u00e9criture et je les utilis\u00e9e comme une sorte de sondes qui fait le point comme \u00e7a sur le corps de cette jeune femme, ou alors on est dans sa t\u00eate, Wallon, n\u00e9 dans son corps, comment elle se sent comme une esp\u00e8ce de sonder si j'avais pu aller dans son corps, j'aurais \u00e9t\u00e9 dans son corps, donc j'ai vraiment utilis\u00e9 cette petite cam\u00e9ra comme comme une sonde et je sais que Jean-Fran\u00e7ois, c'est quelque chose qu'il a, il a trouv\u00e9 \u00e7a c'est fascinant, c'est le rapport \u00e0 la mise en sc\u00e8ne est plus vraiment le m\u00eame la ligne cette ligne infranchissable entre le plateau et et l'acteur en fait barrage arr\u00eatait pas de l'affranchir de rentrer dans le cas de de toucher l'acteur de lui donner une \u00e9nergie le voil\u00e0 et comme j'ai un rapport au com\u00e9dien, qui est tr\u00e8s physique, c'\u00e9tait quelque chose de de formidable de pouvoir franchir continuellement cette cette ligne qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e en fait sur un plateau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:03) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, on a entendu un extrait de des \u00e9paules solides et vous avez presque la grimace, vous avez bien l'air \u00e9tonn\u00e9 de vous entendez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:17:10) [91%] :\r\nOui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a bien c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:15) [84%] :\r\nMoi j'avais, je sais pas, j'ai oubli\u00e9 le film j'\u00e9tais pas dans du tout dans l'\u00e9nergie \u00e7a et surtout de la fa\u00e7on dont on tournait en plus pour la petite histoire, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais un probl\u00e8me de genou ne cherche pas Boufal je m'assois toutes les 10 minutes, j'\u00e9tais en train de Cop\u00e9 sur le stade, les athl\u00e8tes ne regardez comme j'\u00e9tais un fou, y compris le vrai coach coup comme comme je comme je comme je l'cette m\u00f4me, mais c'est vrai que je trouve \u00e7a c'est c'est cr\u00e9dible compl\u00e8tement mis \u00e0 quoi \u00e7a c'est c'est toutes ces tout Ursula qui fait parce qu'il, une fa\u00e7on comme elle le dit elle- m\u00eame, d'ailleurs, d'une voix tout \u00e0 fait tranquille, tr\u00e8s gentil et leur j'ai pu rentrer dans l'actrice en t\u00eate dans les sa cam\u00e9ra et l'autre et la morale, la cam\u00e9ra \u00e9tait grande comme voil\u00e0, comme le comme \u00e9couteurs, l'autre \u00e9tait tout seul, pas d'assistance, il pleut, il est 2 heures du matin que tu fais tourne du se donne jamais rien et le lendemain, par contre, on est dans les vestiaires et tout \u00e7a, la m\u00eame petite cam\u00e9ra mais ce que la qui \u00e9clairage comme ci comme \u00e7a et tout. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:18:16) [87%] :\r\nL\u00e0 on est dans un film de Godard plus que on pourrait dire que il y a le sport, mais apr\u00e8s, moi j'ai toujours aim\u00e9 et le jour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:25) [86%] :\r\nEnfin, bref, l'argent, le film on \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 dans les fa\u00e7ons tr\u00e8s diff\u00e9rentes et l\u00e0 mais qui sont tout aussi int\u00e9ressantes, c'est-\u00e0-dire Quentin comme acteur, la chance d'avoir un metteur en sc\u00e8ne qui peut envoyer au feu n'importe comment mais tu le suis parce que tu sais que c'est pour la bonne cause si tu arrives pas \u00e0 faire des trucs qui va encore plus \u00e0 fond parce que tu dis, l'autre il y a, il a raison forc\u00e9ment et tu va vers sa main tendue et \u00e7a pousse, propuls\u00e9 par les films qu'fait. \r\nL'enfant d'en haut, moi j'\u00e9tais sur le tournage de l'enfant dans le r\u00f4le du par en bas du Mondial 2000, un jour, il y a de la c'\u00e9tait l'\u00e9tait le leader le plus chaud de Suisse et derri\u00e8re le 5 mai au d\u00e9but du film, apr\u00e8s il y avait des crocus qui poussaient dit non c'est pas vrai, l'h\u00f4tel il y a la charia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:15) [99%] :\r\nVous avez des points communs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:17) [91%] :\r\nBah, s\u00fbrement, s\u00fbrement parce que moi, c'est comme une moi, je suis un peu une mascotte pour elle \u00e0 cause de c'\u00e9tait c'est arriv\u00e9 sur le 1er film et puis il quelque chose de tr\u00e8s fort mais je, je sais pas quoi parce que moi quand je vois ce qu'elle fait, par exemple, elle vient de faire un clip musical. \r\nEt envoyer l'autre jour, j'ai vu \u00e7a, j'ai jamais un clip aussi bien moi j'ai regarde pas l'\u00e9quipe en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a m'ont vite fait il y a un truc, je suis sur le cul, donc je suis partag\u00e9 entre l'admiration vraiment pour quelqu'un et le fait que ce quelqu'un et je suis comme un confidents, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s donc c'est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:56) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, on rappelle que si vous \u00eates ici \u00e0 Fribourg, \u00e0 l'invitation de Thierry Jobin pour parler de des films que vous aimez, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, finalement les points communs qu'il pouvait y avoir en entre ces films, il y a un film qui me surprend c'est un Western de George Stevens 1953 ces cha\u00eenes alors c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:12) [84%] :\r\nBah, chez nous, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, tout jeune au lyc\u00e9e, tout \u00e7a, il y avait un petit cin\u00e9ma de pur et donc les films en version fran\u00e7aise, je vois chez j'ai pris un \u00e9norme pas comme j'\u00e9tais tr\u00e8s branch\u00e9 apr\u00e8s cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire dire c'\u00e9tait la r\u00e9compense, moi je ne voulais rien foutu au lyc\u00e9e, j'avais des parents un peu autoritaire, donc \u00e7a marche \u00e0 la carotte, c'est-\u00e0-dire que si j'ai vu par hasard 12 en maths, je choisis le film comme \u00e7a, donc comme \u00e7a, j'ai d\u00e9couvert Gabart un gasoil vous me ferait Bogaert, la Maison des otages d'une enfin plein trucs comme \u00e7a, je marchais \u00e0 \u00e7a mais tout quand j'ai vu l'homme des vall\u00e9es perdues, un dr\u00f4le de truc, c'est peut-\u00eatre parce que j'ai habitais au fin fond de la campagne, h\u00e9 ben je sais pas, et alors, longtemps apr\u00e8s 15 ans plus tard quand je commence vraiment des trucs de cin\u00e9ma. \r\nBah j'ai j'ai peur pour sa cha\u00eene, mais quand j'ai revu le film il y a 2 ans et que je vois les films que j'ai fait depuis juin, mais je vois des et si l'affluence ah oui d'influence, c'est-\u00e0-dire des influences, on a regard\u00e9 avec Thierry tout \u00e0 l'heure, Thierry Jobin, on a regard\u00e9 le d\u00e9but de la projection de cha\u00eenes en 4 plans et au fin fond de ce que c'est que l'Ouest am\u00e9ricain. \r\nAvec la boue le petit personnage qui traverse sur son cheval, tu vois ce pauvre malheureux avec son gamin absolument extraordinaire et sa petite femme qui cach\u00e9 dans les cuisines, qui regarde et le tang\u00e9rois tout autour, enfin l'eau la flotte, on se dit : oh, l\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, \u00e7a craignait ils ont bousill\u00e9 tous les indiens, \u00e7a c'est pas, c'est pas dans le film, mais ce qui restait, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment fier et d'un seul coup on voit la bande d'abrutis qui arrive qui saccagent les tue, \u00e7a fait mal, n'y vont pas passer la Cor\u00e9e tout \u00e7a en 3 plans mettez dedans alors imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:58) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous avez \u00e9t\u00e9 1000 fois plus nourrie par ce cin\u00e9ma l\u00e0 que par les gens avec qui vous avez travaill\u00e9 au d\u00e9but Barbash Rivette, Truffaut etc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:22:06) [85%] :\r\nAh oui, absolument, ah oui c'est, c'est c'est ou bien comme question parce que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s content de pouvoir \u00e9tais para\u00eet un super assistante m'\u00e7a je le dis sans l\u00e0 parce qu'on a tellement dit que \u00e7a de vrai, mais par contre les gens qui se tournais mais rien int\u00e9ress\u00e9 non, donc j'\u00e9tais content, par exemple, Truffaut, les films du carrosse h\u00e9 ben moi j'\u00e9tais comme lieu comme un gars qui changent les pneus dans la Scuderia Ferrari, donc on aurait pas des pilotes, on se dit : moi je change les pneus pourvu que je vais engager encore l'an prochain, c'est un truc mais je voyais les films. \r\nAlors \u00e7a me branche pas du tout, moi ce que j'ai Truffaut, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tous les vieux films vraiment ancien le Fahrenheit et tout \u00e7a, apr\u00e8s je vois baiser vol\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a ne parle pas et quand j'ai vu par compte la premi\u00e8re fois, un film de 15 Metz alors je parlais pas du tout anglais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:55) [93%] :\r\nQue vous avez mis \u00e0 votre programme oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:22:57) [82%] :\r\nIci, il y a un autre qui \u00e9tait, qui \u00e9tait base et puis il a j'ai pris vraiment une secousse totale, pareil pour les films de Monty Hellman o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a me parlaient directement, je me dis mais j'ai des cousins d'Am\u00e9rique, moi, c'est-\u00e0-dire quelqu'un le film commence \u00e9tait embarqu\u00e9 je comprend pas la langue et tout est embarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:23:16) [86%] :\r\nLe oui et les images parlent d'un langage en commun. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:19) [85%] :\r\nC'est de l'\u00e9motion, moi j'avais eu \u00e7a tout jeune avec eux quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je vais beaucoup de films, c'\u00e9tait Antonioni Parison Anthony moi c'est tout pr\u00e8s du lyc\u00e9e, je vais voir un truc, la Vento, je me dis tiens, \u00e7a doit \u00eatre un film d'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:23:35) [82%] :\r\nJe suis d'un fr\u00e8re, expliquer que c'est juste l'inverse que \u00e7a dure 5 c'est une lenteur absolu, le coup d'apr\u00e8s, c'\u00e9tait le sien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:43) [84%] :\r\nLe 7\u00e8me Sceau je me dira \u00e7a va \u00eatre un truc et d\u00e9part \u00e0 Givet, Ekimov Bergman 72 et t\u00eate et moi je vois le film je sors, c'est plus pareil avant qu'apr\u00e8s c'est \u00e7a les grands films quand es l\u00e0, tu sors, tu dis alors \u00e7a va, il attend le logement, un peu sous l'influence et \u00e7a alors l\u00e0 les fines Antonioni du film de Bergman, \u00e7a \u00e7a me parler tr\u00e8s fort, mais m\u00eame avec mon copain cavalier quand chat matou Monty Hellman qu'b\u00eate Scorsese. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:24:14) [89%] :\r\nVous c'est parti oui mais alors vous \u00e9tiez hyper comp\u00e9tence, j'ai compris, pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 qu'est -ce qui a fait que Truffaut a \u00e9crit un r\u00f4le pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:23) [86%] :\r\nIl y a renifl\u00e9 l'Truffaut c'est vrai que c'est vrai qu'il est : non, non, parce que, par exemple, \u00e7a c'\u00e9tait le Style de rapport qu'on avait qu'il avait d'ailleurs et toute l'\u00e9quipe, mais n'en particulier, on ne parle de rien, c'est-\u00e0-dire que quand on arrive, r\u00e9sultat : \u00e2ge, mon 1er tournage avec lui c'\u00e9tait la sir\u00e8ne 8 pays Jean-Paul Catherine Jean-Paul Belmondo, tout \u00e7a, moi, j'\u00e9tais vraiment pour une fois, le 3\u00e8me, assistant. \r\nAvec Fran\u00e7ois dans une bo\u00eete de nuit, regardant danser donne 20 sur le midi vous fumez une celtique. \r\nSur le reste du temps le matin quand je voyais arriver je tournais la t\u00eate parce que je me dis si fais je savais pas encore qu'en Am\u00e9rique, qui vient dire bonjour, \u00e7a va, vous avez bien oui, il fait froid aujourd'hui mais on 60 personnes, \u00e7a fait une heure donc moi je saluais pas, j'\u00e9tais dans le job total et avec Truffaut, \u00e7a marchait tr\u00e8s bien, parce que lui dans le regard, donc il y a entre feront vivant qui regarde on est 10 \u00e0 se demander qu'est -ce qui se passe, qu'est il emm\u00e8ne ah d'accord, c'est parce qu'il y a quatre mais qui regardent, au fond, qui sont pas dans les mains, mais bon \u00e7a, \u00e7a ne g\u00eane ou sa Saint-John parce que il y a \u00e7a, il va faire leur dire bonjour \u00e0 machin non on s'en va, donc, on \u00e9tait comme des gardes du corps et on devinait ou un film pas une belle fille comme moi par exemple, on savait que les v\u00e9hicules c'\u00e9tait forc\u00e9ment vieilles traction avant de du temps de la Gestapo, alors que c'est pas marqu\u00e9 sur la feuille de service contourne en 1970 \u00e0 B\u00e9ziers c'est pas marqu\u00e9 que les bagnoles de ces morts des tractions, donc on en trouve et 15 tout \u00e9tait comme \u00e7a, sans mot dire. \r\nMoi j'ai pas, j'avais fait les rep\u00e9rages sur un truc, il avait 40 d\u00e9cors et Truffaut souvenez une journ\u00e9e, je me suis dit mais il s'en fout, on peut, via une journ\u00e9e mais c'est son film apr\u00e8s tout loin alors apr\u00e8s son son assistante la v\u00e9n\u00e9rait Suzanne Schiffman me dit : Attends, tu vas partir comme c'est le coup classique 3 d\u00e9cors par la cha\u00eene qui monte le plus naze, un second est tr\u00e8s diff\u00e9rent et celui qui trouve le dernier me dit : viens qu'une journ\u00e9e, l'avion repart le soir \u00e0 18 heures de la junte, donc tu montes le meilleur tout de suite. \r\nFran\u00e7ois \u00e9tait d'accord. \r\nSur les truqueurs, moi \u00e7a me semble tr\u00e8s bizarre et le niveau alors d'un seul coup, il voyait alors un truc bizarre, j'ai pas, il m'a vu \u00e0 moi, j'\u00e9tais l\u00e0, blouson de cuir une misait alors \u00e7a va Marlone nous sommes engag\u00e9s, le Burundi ce comme \u00e7a apr\u00e8s Rivette, mais fait tourner un petit plan mais qui a eu m\u00eame pas vu et puis apr\u00e8s un puis d'un seul coup, paf, argent de poche. \r\nSans pr\u00e9avis, sans pr\u00e9venir, un rien c'est-\u00e0-dire tu se du sort du bureau, moi j'\u00e9tais Barb\u00e8s reverrai le gros Depardieu gros j'ai tourn\u00e9 ma\u00eetresse donc je convoqu\u00e9 Truffaut tout par Suzanne et Truffaut sort du bureau, \u00e7a va Jean-Fran\u00e7ois sportive \u00c9ric Barbet per\u00e7oit comme oui oui, Mohammed Mehdi disent un r\u00f4le historique un r\u00f4le on finit de d\u00e9jeuner un peu roman qui a Fran\u00e7ois qui veut dire, alors on a travailler ensemble, \u00e7a va hein qu'est -ce qu'on en pense, il ne dit rien de tout \u00e7a, il me dit qu'est -ce que vous pouvez \u00eatre le 27 juillet tiers serait bien de 2 jours, on avance bon au revoir bonjour \u00e0 Barb\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:27:33) [79%] :\r\nEt sont va bien fait tout le film sans enfin, il y a des milliers d'ann\u00e9es de tr\u00e9sorerie, il nous reste une minute, une minute alors la parole est \u00e0 Thierry Jobin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:27:45) [91%] :\r\nM\u00eame vol\u00e9 une minute de \u00e7a, l\u00e0, vous comprenez pourquoi j'ai invit\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin le probl\u00e8me avec Jean-Fran\u00e7ois, c'est qu'il est, il est partout en fait dans dans nos vies, je pense \u00e0 Ursula \u00e0 moi, moi, \u00e7a commence parce qu'il \u00e9tait le seul personnage du une milite, parce qu'il \u00e9tait le seul personnage o\u00f9 je pouvais m'identifier dans la nuit am\u00e9ricaine qui a chang\u00e9 ma vie parce que c'est le jour o\u00f9 je l'ai vu que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de consacrer ma vie \u00e0 \u00e7a et puis ensuite, \u00e0 chaque fois que je vois, Ursula et l'autre fois c'\u00e9tait canton manger une fondue que venait d'\u00eatre accept\u00e9 d'accepter dans le jury, elle me dit on pourrait pas faire un truc avec Jean-Fran\u00e7ois, j'ai pens\u00e9 au m\u00eame moment, le dit encore contact avec Jean-Fran\u00e7ois et voil\u00e0 et l\u00e0 et vous voyez ce que \u00e7a donne demain, il y a une master class \u00e0 Miami, o\u00f9 j'ai demand\u00e9 \u00e0 Ursula de poser des questions, pour une fois, c'est int\u00e9ressant, j'avais vu que j'avais vu \u00c9douard Norton brut ce Springsteen, c'est un peu l'id\u00e9e que j'ai derri\u00e8re la t\u00eate mais en mieux. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:28:35) [89%] :\r\nEt, en toute modestie, en toute modestie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:28:37) [90%] :\r\nMerci en tout cas, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, d'\u00eatre venu nous voir, c'est un plaisir, merci \u00e0 vous, merci Thierry Jobin vous entrez merci merci Raphaele Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:28:46) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:28:48) [93%] :\r\nOn se retrouve un s\u00e9jour absolument un s\u00e9jour, on va se quitter d'ici une minute mais voici l'info tout d'abord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovay, Balthazar", "role": "directeur de Fri-Art", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mohammed, Ossama", "role": "cin\u00e9aste syrien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00e9venin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Thierry", "role": "directeur du FIFF", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meier, Ursula", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1403469", "internalArchiveId": "AA1501403504", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Enl\u00e8vement, L'", "publicationDate": "2015-03-22T20:42:00Z", "durationSec": 3129, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T13:57:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:04:12\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:00:04:17  10:00:08:00\r\n...\r\n\r\n10:00:08:05  10:00:10:19\r\n-C'est l'\u00e9glise o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9\r\n\r\n10:00:11:00  10:00:14:15\r\n   depuis ma premi\u00e8re enfance.\r\n\r\n10:00:19:13  10:00:22:01\r\n   Dans toutes les difficult\u00e9s\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:28:06\r\n    de la vie, j'avais pri\u00e9 \r\n   Notre-Dame de la gu\u00e9rison.\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:31:06\r\n                A plus forte raison,\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:36:02\r\nc'est \u00e0 elle que je me suis adress\u00e9\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:39:14\r\n                   quand l'\u00e9v\u00e8nement\r\n          catastrophique m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n10:00:47:00  10:00:51:05\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:00:51:10  10:00:55:22\r\n   Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison\r\n  avec mon chauffeur habituel.\r\n\r\n10:00:56:03  10:00:59:03\r\n Je me suis aper\u00e7u qu'il y avait\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:03:02\r\n         sur le trottoir\r\nun jeune homme et une jeune fille.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:05:03\r\n           Devant moi,\r\n\r\n10:01:05:08  10:01:07:00\r\n     ils se sont embrass\u00e9s.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:11:18\r\n         Je me suis dit:\r\n  \"C'est \u00e9trange, je demanderai\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:17:09\r\ndemain matin au directeur\r\ndu personnel de Fiat France\r\n\r\n10:01:17:13  10:01:19:19\r\nde me donner une escorte.\"\r\n\r\n10:01:21:22  10:01:24:16\r\nC'\u00e9tait une sensation bien fond\u00e9e,\r\n\r\n10:01:24:21  10:01:26:17\r\n   mais j'ai manqu\u00e9 de temps.\r\n\r\n10:01:26:22  10:01:29:23\r\nL'homme crie, on charge une arme\r\n\r\n10:01:32:11  10:01:34:04\r\n         Ils m'ont dit:\r\n\r\n10:01:34:09  10:01:38:05\r\n             \"Nous vous arr\u00eatons\r\n         au nom du peuple argentin.\"\r\n\r\n10:01:38:10  10:01:42:17\r\n           \"Vous \u00eates responsable\r\n d'avoir opprim\u00e9 la classe ouvri\u00e8re.\r\n\r\n10:01:49:22  10:01:52:03\r\nJ'ai entendu crier mon chauffeur\r\n\r\n10:01:52:08  10:01:54:12\r\n  qui \u00e9tait \u00e0 quelques m\u00e8tres:\r\n\r\n10:01:54:17  10:01:56:10\r\n      \"Que faites-vous ?!\"\r\n\r\n10:01:56:14  10:02:00:12\r\n     Un des quatre est all\u00e9\r\n  lui donner un coup de crosse\r\n\r\n10:02:00:17  10:02:03:08\r\n          de revolver,\r\n    mon chauffeur est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:02:06:10  10:02:08:04\r\n        Le moteur tourne\r\n\r\n10:02:08:09  10:02:12:05\r\n      Le chef a pris place\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chauffeur.\r\n\r\n10:02:12:10  10:02:14:14\r\n      Et deux autres hommes\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:16:20\r\n      m'ont band\u00e9 les yeux.\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:19:09\r\n                 Il g\u00e9mit doucement\r\n\r\n10:02:25:18  10:02:27:19\r\n         -J'\u00e9tais dans l'appartement\r\n\r\n10:02:28:00  10:02:29:15\r\n                    de mes parents.\r\n\r\n10:02:29:20  10:02:32:12\r\n    J'\u00e9tais dans une pi\u00e8ce lat\u00e9rale.\r\n\r\n10:02:32:17  10:02:37:13\r\n                    J'ai entendu\r\n      l'interphone, tout simplement.\r\n\r\n10:02:37:18  10:02:41:05\r\n-Qui sonnait, sonnait violemment.\r\n\r\n10:02:41:10  10:02:43:12\r\nAlors je me suis approch\u00e9e\r\n\r\n10:02:43:17  10:02:47:22\r\net j'ai entendu la voix\r\ndu chauffeur de mon mari qui disait:\r\n\r\n10:02:48:03  10:02:51:05\r\n\"Madame Revelli,\r\nMadame Revelli, venez !\"\r\n\r\n10:02:51:10  10:02:53:08\r\n        -Je suis descendu en courant\r\n\r\n10:02:53:12  10:02:56:03\r\n         dans le hall de l'immeuble.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:10\r\n        Monsieur Milo \u00e9tait en sang.\r\n\r\n10:02:58:14  10:03:01:12\r\n               Il avait eu un coup\r\n              de crosse sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:04:10\r\n                 Il \u00e9tait en train \r\n                 de perdre du sang.\r\n\r\n10:03:04:14  10:03:07:10\r\n   Il m'a dit qu'il avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9\r\n\r\n10:03:07:14  10:03:12:11\r\n        par deux ou trois personnes \r\n        qui avaient enlev\u00e9 mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:03:14:07  10:03:17:07\r\n          -L'actualit\u00e9 en France,\r\n               c'est d'abord\r\n\r\n10:03:17:11  10:03:19:17\r\n        ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:22:14\r\nUn enl\u00e8vement, comme \u00e0 Rome presque.\r\n\r\n10:03:22:19  10:03:27:00\r\n-Tout s'est pass\u00e9 vite hier soir:\r\n       M.Revelli-Beaumont,\r\n\r\n10:03:27:05  10:03:30:23\r\n     P.D.G. de Fiat France,\r\n  est enlev\u00e9 par quatre hommes.\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:35:06\r\n    -Je me suis rendu compte\r\n    qu'\u00e0 un certain moment,\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:37:03\r\n      ils se sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:03:37:08  10:03:40:05\r\n         Ils m'ont fait\r\n     marcher sur du gravier.\r\n\r\n10:03:40:10  10:03:43:05\r\n         Ils m'ont fait\r\n      monter des escaliers,\r\n\r\n10:03:43:10  10:03:45:10\r\n    \u00e7a devait \u00eatre une villa.\r\n\r\n10:03:45:14  10:03:47:21\r\n   Puis descendre dans la cave\r\n\r\n10:03:48:02  10:03:49:19\r\n     de la maison, je crois.\r\n\r\n10:03:54:16  10:04:00:04\r\n  Une porte s'ouvre en grin\u00e7ant\r\n\r\n10:04:00:09  10:04:02:02\r\nLe chef m'a dit:\r\n\r\n10:04:02:07  10:04:05:15\r\n\"Vous aurez le traitement qu'il y a\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:08:13\r\ndans les prisons de la France.\r\n\r\n10:04:14:23  10:04:17:00\r\n       L'ampoule gr\u00e9sille\r\n\r\n10:04:17:05  10:04:19:19\r\n     Musique douce et lente\r\n\r\n10:04:20:00  10:04:23:12\r\n...\r\n\r\n10:04:23:17  10:04:26:18\r\n...\r\n\r\n10:04:26:23  10:04:29:08\r\n  La porte grince et se referme\r\n\r\n10:04:29:12  10:04:34:20\r\n  -Vers 22h30, y a eu un coup de fil\r\n  de quelqu'un qui parlait espagnol.\r\n\r\n10:04:35:01  10:04:36:15\r\n               Apr\u00e8s, il s'est av\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:04:36:20  10:04:40:22\r\n      \u00eatre l'interlocuteur principal\r\n      qui se faisait appeler Renato.\r\n\r\n10:04:41:03  10:04:44:11\r\n-\"Alors, Monsieur,\r\nmon mari, o\u00f9 est-il ?\"\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:48:11\r\nIl m'a dit: \"Il est chez nous,\r\nsoyez tranquille.\"\r\n\r\n10:04:48:16  10:04:50:18\r\n\"Il est chez nous.\"\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:55:16\r\n\"Si Fiat fait ce qu'il faut,\r\nvous le reverrez.\"\r\n\r\n10:04:57:11  10:04:59:00\r\n     -Et Renato nous a dit:\r\n\r\n10:04:59:05  10:05:02:16\r\n        \"Allez derri\u00e8re\r\n la chasse d'eau du Trocad\u00e9ro.\"\r\n\r\n10:05:02:21  10:05:05:15\r\n   Moi je n'avais pas compris.\r\n\r\n10:05:05:20  10:05:08:03\r\nOn est all\u00e9s avec mon beau-fr\u00e8re\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:10:23\r\nplace du Trocad\u00e9ro, \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:05:11:04  10:05:16:04\r\n     du cadavre de mon p\u00e8re\r\ndans les fontaines du Trocad\u00e9ro.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:20:14\r\n     On l'a compris apr\u00e8s:\r\n ils communiquaient en laissant\r\n\r\n10:05:20:19  10:05:24:07\r\n   des messages dans des bars,\r\n       dans les toilettes,\r\n\r\n10:05:24:11  10:05:26:09\r\n    derri\u00e8re la chasse d'eau.\r\n\r\n10:05:26:13  10:05:29:00\r\nOn frappe \u00e0 une porte violemment\r\n\r\n10:05:29:05  10:05:30:14\r\n           -\"Venez !\"\r\n\r\n10:05:30:19  10:05:32:19\r\n   Un quatri\u00e8me homme cagoul\u00e9\r\n\r\n10:05:33:00  10:05:37:00\r\n      m'a dit: \"Le tribunal\r\n   est r\u00e9uni pour vous juger.\"\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:41:19\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:44:18\r\n  -Et quel \u00e9tait le jugement ?\r\n\r\n10:05:44:23  10:05:46:04\r\n                     -La mort.\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:49:01\r\n     Tout de suite, en cinq minutes.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:55:01\r\n   -Luchino Revelli-Beaumont\r\n est \u00e0 genoux devant ses juges.\r\n\r\n10:05:55:06  10:05:56:15\r\n        Le pr\u00e9sident lit.\r\n\r\n10:05:56:20  10:06:01:00\r\n  \"Le tribunal r\u00e9volutionnaire\r\n      des masses ouvri\u00e8res\r\n\r\n10:06:01:05  10:06:03:17\r\n      vous condamne \u00e0 mort\r\n        pour avoir servi\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:08:19\r\nla multinationale imp\u00e9rialiste Fiat,\r\n  ennemie de la classe ouvri\u00e8re.\"\r\n\r\n10:06:09:00  10:06:11:08\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:06:11:12  10:06:13:11\r\n   Une sentence caricaturale ?\r\n\r\n10:06:13:15  10:06:16:22\r\n    En fait, les ravisseurs \r\n    ne manient pas l'ironie.\r\n\r\n10:06:17:03  10:06:20:12\r\n     Ils se sont convaincus \r\n     eux-m\u00eames, et avec eux,\r\n\r\n10:06:20:17  10:06:22:22\r\n    Luchino Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:06:23:03  10:06:25:19\r\n           Il est s\u00fbr\r\n que sa derni\u00e8re heure a sonn\u00e9.\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:28:08\r\nQue fait-on dans un tel moment ?\r\n\r\n10:06:28:12  10:06:30:05\r\n                    -On prie.\r\n\r\n10:06:30:10  10:06:33:22\r\n            G\u00e9n\u00e9rique\r\n\r\n10:06:34:03  10:06:36:17\r\n-Le patron de la brigade criminelle,\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:41:04\r\nle commissaire Ottavioli,\r\nse montre tr\u00e8s discret.\r\n\r\n10:06:41:09  10:06:45:07\r\n-Enqu\u00eate d\u00e9licate, vu la\r\npersonnalit\u00e9 de M.Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:47:09\r\n   -Monsieur Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:50:07\r\n           n'est pas\r\n le vrai P.D.G. de Fiat France.\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:51:17\r\n      Il est mieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:06:51:22  10:06:55:09\r\n     Il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \r\n    de Fiat France par Turin,\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:58:15\r\n          c'est-\u00e0-dire\r\n par Giovanni Agnelli lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:58:20  10:07:02:00\r\n     Il est son bras droit, \r\n     c'est lui qui a n\u00e9goci\u00e9\r\n\r\n10:07:02:05  10:07:03:18\r\n     l'installation de Fiat\r\n\r\n10:07:03:23  10:07:07:00\r\n    au Br\u00e9sil, en Argentine.\r\n        -Et c'est un ami\r\n\r\n10:07:07:05  10:07:08:11\r\n         de M. Agnelli.\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:13:22\r\n     -G\u00eanes, la ville natale\r\n\r\n10:07:14:03  10:07:16:22\r\n  de Luchino Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:07:17:03  10:07:19:12\r\n Sa famille compte des artistes,\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:22:21\r\n       des hommes d'Etat,\r\n       des scientifiques.\r\n\r\n10:07:23:02  10:07:25:11\r\nSon p\u00e8re est professeur et recteur\r\n\r\n10:07:25:15  10:07:26:20\r\n        de l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:07:27:01  10:07:28:18\r\n    Luchino \u00e9tudie le droit.\r\n\r\n10:07:28:23  10:07:31:12\r\n         Il r\u00eave d'aller\r\n     travailler en Ethiopie,\r\n\r\n10:07:31:17  10:07:34:17\r\nune colonie italienne, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:38:08\r\n     Au d\u00e9but de la Deuxi\u00e8me\r\n   Guerre mondiale, il devient\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:39:17\r\n            officier.\r\n\r\n10:07:39:22  10:07:41:16\r\n     Plus tard, il sera fait\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:45:06\r\n            prisonnier\r\net transf\u00e9r\u00e9 dans un camp allemand.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:48:21\r\n         Apr\u00e8s la guerre,\r\nil s'installe comme avocat \u00e0 G\u00eanes.\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:50:18\r\n    Tr\u00e8s vite, sa r\u00e9putation\r\n\r\n10:07:50:23  10:07:53:04\r\n     d\u00e9passe les fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:07:53:09  10:07:55:15\r\n   En Egypte, durant la crise\r\n\r\n10:07:55:20  10:07:58:11\r\n        de Suez en 1956,\r\n      le pr\u00e9sident \u00e9gyptien\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:02:09\r\n       Gamal Abdel Nasser\r\nl'appelle en tant que conseiller.\r\n\r\n10:08:02:13  10:08:06:11\r\n       Puis, il est engag\u00e9\r\n     par les fr\u00e8res Agnelli,\r\n\r\n10:08:06:16  10:08:09:06\r\nles tout-puissants patrons de Fiat.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:12:21\r\n-J'avais \u00e9t\u00e9 charg\u00e9\r\npar Giovanni et Umberto Agnelli\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:18:05\r\nd'\u00eatre leur repr\u00e9sentant personnel\r\npour les op\u00e9rations internationales.\r\n\r\n10:08:18:10  10:08:21:14\r\nJ'\u00e9tais charg\u00e9 de repr\u00e9senter Fiat\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:23:17\r\n        \u00e0 l'inauguration\r\n\r\n10:08:23:22  10:08:26:21\r\n        du premier bureau\r\n    de liaison Fiat \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:31:15\r\n  -15 ao\u00fbt 1966: il aura fallu\r\n\r\n10:08:31:20  10:08:33:22\r\n quatre ann\u00e9es de n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:08:34:03  10:08:38:09\r\n     Le ministre sovi\u00e9tique de\r\nl'industrie et le pr\u00e9sident de Fiat\r\n\r\n10:08:38:13  10:08:41:11\r\n             signent\r\n  le feu vert \u00e0 la construction\r\n\r\n10:08:41:15  10:08:47:04\r\ndes usines Fiat de Togliattigrad: \r\n800 mios de dollars sont investis.\r\n\r\n10:08:47:09  10:08:49:07\r\n            -Ensuite, j'ai particip\u00e9\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:21\r\n                    \u00e0 l'organisation\r\n           de la premi\u00e8re structure.\r\n\r\n10:08:53:02  10:08:59:15\r\n             Il s'agissait d'envoyer\r\n plusieurs milliers de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:08:59:20  10:09:03:08\r\n Il fallait r\u00e9ussir au maximum.\r\n\r\n10:09:03:12  10:09:07:16\r\n  Je me suis battu pour l'envoi\r\n des familles: c'\u00e9tait important\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:09:19\r\n         pour l'esprit.\r\n\r\n10:09:10:00  10:09:13:07\r\n        -Apr\u00e8s seulement\r\n   quatre ans de construction,\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:16:22\r\n  la premi\u00e8re Fiat sovi\u00e9tique,\r\n       la Jigouli, quitte\r\n\r\n10:09:17:03  10:09:19:00\r\n      la cha\u00eene de montage.\r\n\r\n10:09:19:05  10:09:21:11\r\nL'usine emploie 70'000 ouvriers.\r\n\r\n10:09:21:16  10:09:23:19\r\n   Ils produisent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:09:24:00  10:09:26:03\r\n  un demi-million de v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:30:04\r\n      -Nous savions que \u00e7a\r\n  ne pouvait pas \u00eatre rentable.\r\n\r\n10:09:30:09  10:09:31:20\r\n      Mais nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:09:32:01  10:09:35:15\r\n      la premi\u00e8re industrie\r\n   automobile moderne en URSS.\r\n\r\n10:09:35:20  10:09:37:14\r\n     -Quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n10:09:37:19  10:09:41:23\r\n      -L'int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait d'affirmer\r\n       le nom de Fiat dans le monde.\r\n\r\n10:09:42:04  10:09:45:10\r\n            -En tant\r\n qu'\u00e9missaire sp\u00e9cial pour Fiat,\r\n\r\n10:09:45:14  10:09:48:12\r\n          il rencontre\r\n   les puissants de ce monde.\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:51:19\r\n           Il devient\r\n  l'expert des pays communistes\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:53:12\r\n       et du tiers monde.\r\n\r\n10:09:53:17  10:09:56:20\r\n     Au Panama, il discute \r\n    avec le g\u00e9n\u00e9ral Torrijos\r\n\r\n10:09:57:01  10:09:59:20\r\n     d'un projet aventureux:\r\n         la construction\r\n\r\n10:10:00:01  10:10:02:20\r\n d'un deuxi\u00e8me canal de Panama.\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:06:23\r\n     En 1968, Fiat affronte\r\n de graves probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:08:22\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:10:09:03  10:10:11:14\r\n intervient et convainc Kadhafi\r\n\r\n10:10:11:19  10:10:15:00\r\n         qui deviendra\r\n actionnaire \u00e0 hauteur de 15 %.\r\n\r\n10:10:15:05  10:10:21:02\r\n1970: il est envoy\u00e9 en Argentine, \r\ndevient ami du g\u00e9n\u00e9ral Juan Peron.\r\n\r\n10:10:21:07  10:10:23:11\r\n   Puis il lance Fiat Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:10:27:09  10:10:29:04\r\n     1974, l'\u00e9tape suivante,\r\n\r\n10:10:29:09  10:10:32:13\r\n        Revelli-Beaumont\r\n devient P.D.G. de Fiat France.\r\n\r\n10:10:32:18  10:10:34:11\r\n    Il est en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:10:34:15  10:10:37:01\r\nSans informer le pr\u00e9sident Pompidou,\r\n\r\n10:10:37:06  10:10:40:11\r\n     il planifie en secret\r\n   une O.P.A. contre Citro\u00ebn.\r\n\r\n10:10:40:15  10:10:43:13\r\n-Pas de nouvelles du P.D.G. de Fiat.\r\n\r\n10:10:43:18  10:10:47:07\r\n       Enl\u00e8vement politique\r\n  ou r\u00e9alis\u00e9 par des gangsters ?\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:49:01\r\n      L'enqu\u00eate se poursuit.\r\n\r\n10:10:49:06  10:10:54:11\r\n-M. Agnelli, le pr\u00e9sident du groupe \r\nFiat, a qualifi\u00e9 de \"rapt politique\"\r\n\r\n10:10:54:15  10:10:57:01\r\nl'enl\u00e8vement de M. Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:10:57:06  10:10:59:12\r\nIl n'a pas exclu que les Tupamaros\r\n\r\n10:10:59:17  10:11:02:11\r\n         puissent \u00eatre\r\n  les auteurs de l'enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:11:02:16  10:11:05:06\r\n               -L'\u00e9v\u00e8nement qui cr\u00e9e\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:08:03\r\n         une sorte de vide terrible,\r\n\r\n10:11:08:08  10:11:11:06\r\ncomme \u00e7a, d'un coup, dans l'instant.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:04\r\n                     Les hypoth\u00e8ses,\r\n                il n'y en avait pas.\r\n\r\n10:11:14:09  10:11:16:07\r\n         On ne voyait pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:18:11\r\n-J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mourir\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:20:23\r\nque de vivre ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:25:11\r\n      -En Italie, on conna\u00eet\r\n  les Brigades rouges, la mafia,\r\n\r\n10:11:25:15  10:11:29:06\r\n     toutes ces organisations \r\n     politiques et criminelles\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:33:07\r\n     qui effectuent en moyenne\r\n   deux enl\u00e8vements par semaine.\r\n\r\n10:11:33:11  10:11:35:12\r\n    -Luchino Revelli Beaumont\r\n\r\n10:11:35:17  10:11:38:08\r\nest en \u00e9tat de choc: \u00e0 tout moment,\r\n\r\n10:11:38:12  10:11:40:17\r\n   il s'attend \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:11:40:22  10:11:43:03\r\n      On frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:11:43:08  10:11:45:12\r\n   Les hommes cagoul\u00e9s entrent\r\n\r\n10:11:45:17  10:11:48:15\r\n        dans sa cellule,\r\n    mais ils ne viennent pas\r\n\r\n10:11:48:20  10:11:50:01\r\n           l'ex\u00e9cuter.\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:51:20\r\n       Bien au contraire,\r\n\r\n10:11:52:01  10:11:55:01\r\n        ils le pr\u00e9parent\r\n   pour une s\u00e9ance de photos.\r\n\r\n10:11:59:23  10:12:04:04\r\n  G\u00e9n\u00e9rique du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n10:12:04:09  10:12:07:00\r\n           On annonce\r\n  le communiqu\u00e9 des ravisseurs\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:08:23\r\n    qui fixent la lib\u00e9ration\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:10:09\r\n         de leur otage.\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:12:03\r\n       Premi\u00e8re condition:\r\n\r\n10:12:12:08  10:12:15:01\r\n         la publication\r\n    d'un manifeste politique\r\n\r\n10:12:15:06  10:12:18:08\r\n       dans cinq des plus\r\n   grands quotidiens mondiaux.\r\n\r\n10:12:18:12  10:12:23:22\r\nDeuxi\u00e8me condition: Fiat versera \r\nune ran\u00e7on de 30 mios de dollars,\r\n\r\n10:12:24:03  10:12:26:07\r\n     300 mios de nos francs.\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:33:22\r\n      Nous nous rendons chez\r\nPierre Ottavioli qui passe ses \u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:12:34:03  10:12:35:08\r\n            en Corse.\r\n\r\n10:12:35:12  10:12:38:19\r\n     Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n  il \u00e9tait le chef de la Crim,\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:41:15\r\n la brigade criminelle \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:44:17\r\n          Il dirigeait\r\n   l'enqu\u00eate sur l'enl\u00e8vement\r\n\r\n10:12:44:22  10:12:46:09\r\n      de Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:12:46:13  10:12:48:17\r\n Il s'en souvient parfaitement.\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:51:17\r\n-La premi\u00e8re hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle\r\n\r\n10:12:51:22  10:12:54:11\r\non n'a pas cru imm\u00e9diatement,\r\n\r\n10:12:54:16  10:12:57:09\r\nc'est l'enl\u00e8vement politique.\r\n\r\n10:12:57:13  10:13:00:22\r\n   Les textes de revendication\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:05:10\r\nde cet enl\u00e8vement\r\n\u00e9taient si m\u00e9diocres\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:08:16\r\nque personne n'y a jamais cru.\r\n\r\n10:13:08:21  10:13:11:15\r\n          -C'\u00e9taient des anarchistes\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:16:11\r\n                 qui croyaient\r\n        en leur mission historique.\r\n\r\n10:13:17:13  10:13:20:11\r\n-P.Ottavioli, le patron de la Crim,\r\n\r\n10:13:20:16  10:13:24:06\r\n      mobilise ses hommes\r\n pour la lib\u00e9ration de l'otage.\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:26:16\r\n-C'est une affaire dans laquelle\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:29:13\r\nil nous est arriv\u00e9\r\nd'\u00eatre 600 personnes.\r\n\r\n10:13:29:18  10:13:31:22\r\n     -C'\u00e9tait si important que \u00e7a !\r\n\r\n10:13:34:10  10:13:37:21\r\n-Le seul salut, c'\u00e9tait la police.\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:40:12\r\nQue la police trouve les ravisseurs.\r\n\r\n10:13:40:17  10:13:43:10\r\n                       Les relations\r\n            ont toujours \u00e9t\u00e9 bonnes.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:47:23\r\n   Il faut voir le d\u00e9sarroi constant\r\n            dans lequel nous \u00e9tions.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:52:04\r\n    -Les premi\u00e8res semaines,\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:13:52:09  10:13:54:14\r\n   est interrog\u00e9 jour et nuit.\r\n\r\n10:13:54:19  10:13:58:20\r\n       Des interrogatoires\r\ninterminables et tr\u00e8s \u00e9prouvants.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:02:20\r\n       Il n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici\r\nni frapp\u00e9 ni malmen\u00e9 physiquement.\r\n\r\n10:14:03:01  10:14:05:20\r\n      La torture inflig\u00e9e \r\n      a \u00e9t\u00e9 psychologique.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:08:02\r\n Les ravisseurs, n'obtenant pas\r\n\r\n10:14:08:07  10:14:10:00\r\n   de r\u00e9ponses satisfaisantes,\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:14:02\r\n      menacent de l'ex\u00e9cuter,\r\nd\u00e9crivant en d\u00e9tail la mise \u00e0 mort,\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:17:02\r\n      prof\u00e9rant des menaces\r\n       contre sa famille.\r\n\r\n10:14:17:07  10:14:20:06\r\n       Au terme de chacun\r\n     de ces interrogatoires,\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:24:14\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n   est litt\u00e9ralement an\u00e9anti.\r\n\r\n10:14:26:06  10:14:28:22\r\n-J'ai fait la guerre,\r\nje me suis retrouv\u00e9\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:32:20\r\nsous les bombardements\r\nd'avions, de canons, de fusils...\r\n\r\n10:14:33:01  10:14:34:06\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 dur.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:37:07\r\nMais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec un enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:41:04\r\nEt notamment un enl\u00e8vement\r\npour des raisons politiques.\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:43:23\r\n          *-24 h apr\u00e8s,\r\n     la soci\u00e9t\u00e9 Fiat informe\r\n\r\n10:14:44:04  10:14:47:20\r\n     qu'elle ne paiera pas\r\nla ran\u00e7on de 150 mios de francs.\r\n\r\n10:14:48:01  10:14:51:09\r\n           *Les choses\r\nvont alors crescendo et le 8 juin,\r\n\r\n10:14:51:13  10:14:53:12\r\n      Mme Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:14:53:17  10:14:57:19\r\n        rompt le silence\r\net lanceun appel aux ravisseurs.\r\n\r\n10:14:58:00  10:15:00:00\r\n-Nous \u00e9tions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:02:07\r\nNous avions un mur de partout.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:04:08\r\nUn mur chez les ravisseurs\r\n\r\n10:15:04:12  10:15:09:11\r\nqui ne bougeaient pas d'un pouce\r\nde leur position et de leur requ\u00eate.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:13:19\r\nOn ne voyait pas comment\r\nsauver la vie de mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:15:14:00  10:15:15:05\r\nC'\u00e9tait...\r\n\r\n10:15:15:10  10:15:18:13\r\nL'horizon \u00e9tait compl\u00e8tement bouch\u00e9.\r\n\r\n10:15:18:18  10:15:20:23\r\n  -Nous avons avec nous des amis.\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:23:18\r\n-Paolo, le fils de Revelli-Beaumont,\r\n\r\n10:15:23:23  10:15:27:19\r\n  pr\u00e9sente \u00e0 la presse un homme\r\n qui doit servir d'interm\u00e9diaire\r\n\r\n10:15:28:00  10:15:31:12\r\n     aupr\u00e8s des ravisseurs:\r\n Hector Aristy, ancien diplomate\r\n\r\n10:15:31:17  10:15:35:14\r\nde Saint-Domingue en exil \u00e0 Paris\r\n  et ami de L.Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:15:35:19  10:15:40:05\r\n   -C'est un monsieur d\u00e9finitivement\r\n      ami du peuple et des ouvriers.\r\n\r\n10:15:43:04  10:15:45:07\r\n -Le 22 mai, l'affaire rebondit.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:48:11\r\n       Une premi\u00e8re photo\r\n     para\u00eet dans la presse,\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:51:06\r\n        puis une deuxi\u00e8me\r\n       quatre jours apr\u00e8s,\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:55:09\r\n      d\u00e9voilant au public\r\n  un otage en pleine d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:15:55:13  10:15:58:14\r\n-Alors qu'ils me photographiaient,\r\n\r\n10:15:58:19  10:16:02:05\r\n               ils me disaient:\r\n      \"Ne prenez pas cette attitude,\r\n\r\n10:16:02:10  10:16:05:23\r\n   faites comme \u00e7a et on comprendra\r\n             que vous souffrez.\"\r\n\r\n10:16:06:04  10:16:08:13\r\n-Les ravisseurs fixent un ultimatum.\r\n\r\n10:16:08:18  10:16:12:15\r\n      Dans leur communiqu\u00e9,\r\nils \u00e9crivent: \"Si d'ici au 11 juin\r\n\r\n10:16:12:20  10:16:16:11\r\n   \u00e0 minuit nous ne sommes pas\r\n   en possession de la ran\u00e7on,\r\n\r\n10:16:16:15  10:16:19:06\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n         sera ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:16:19:11  10:16:22:04\r\n        Pour la famille\r\n   de l'otage, c'en est trop.\r\n\r\n10:16:22:09  10:16:25:11\r\n      Mme Revelli-Beaumont\r\n    et son fils Paolo partent\r\n\r\n10:16:25:15  10:16:30:00\r\n\u00e0 Turin pour tenter de convaincre\r\n les fr\u00e8res Agnelli, les patrons\r\n\r\n10:16:30:05  10:16:32:12\r\n  de Fiat, de payer la ran\u00e7on.\r\n\r\n10:16:32:17  10:16:37:00\r\n       Est-il exact que Fiat\r\na refus\u00e9 de rencontrer Mme Revelli ?\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:41:11\r\n           -Ma m\u00e8re n'a pas vu Fiat,\r\n  il n'y a pas eu de contact direct.\r\n\r\n10:16:41:15  10:16:45:06\r\n        -Le jour suivant,\r\n   de retour chez eux \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:47:06\r\n      Abandonn\u00e9e par Fiat,\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:51:14\r\n        Mme Revelli-Beaumont\r\nconvoque une nouvelle fois la presse\r\n\r\n10:16:51:19  10:16:55:11\r\n         pour s'adresser\r\n   directement aux ravisseurs.\r\n\r\n10:16:55:16  10:16:58:07\r\n -J'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois \u00e0 Turin.\r\n\r\n10:16:58:11  10:17:01:09\r\n          J'ai fait tout\r\n   ce qui \u00e9tait en mon pouvoir,\r\n\r\n10:17:01:13  10:17:04:03\r\n         mais la soci\u00e9t\u00e9\r\n      maintient sa position.\r\n\r\n10:17:04:08  10:17:08:17\r\nJe dis aux ravisseurs que je ferai\r\ntout ce qu'ils me demanderont.\r\n\r\n10:17:08:22  10:17:12:11\r\nMais je ne peux pas donner\r\nl'argent que je n'ai pas.\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:14:20\r\n           -\"Vous verrez son cadavre\r\n\r\n10:17:15:01  10:17:17:11\r\n             flotter dans la Seine.\"\r\n\r\n10:17:17:16  10:17:19:15\r\n                      C'\u00e9tait clair.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:24:05\r\n                Nous pouvions penser\r\nqu'ils allaient aller jusqu'au bout.\r\n\r\n10:17:26:03  10:17:29:10\r\n-Nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9s\r\n\r\n10:17:29:14  10:17:33:08\r\n\u00e0 ne pas c\u00e9der aux ravisseurs.\r\n\r\n10:17:33:12  10:17:36:01\r\nNe pas c\u00e9der aux ravisseurs...\r\n\r\n10:17:37:23  10:17:42:15\r\nParce que nous consid\u00e9rions\r\nque c'\u00e9tait le plus s\u00fbr moyen\r\n\r\n10:17:42:20  10:17:47:02\r\nde revoir en vie\r\nles personnes enlev\u00e9es.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:53:20\r\n-Pendant ce temps, dans sa cave,\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:55:15\r\n       se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n10:17:55:20  10:17:59:22\r\n   Il sait qu'il ne lui reste\r\n  que quelques heures \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:03:22\r\n         *-A dix minutes\r\n de l'expiration de l'ultimatum,\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:07:16\r\n     Mme Revelli-Beaumont,\r\n accul\u00e9e, lance un nouvel appel\r\n\r\n10:18:07:21  10:18:11:15\r\n        qui est entendu:\r\n  un nouveau d\u00e9lai est accord\u00e9.\r\n\r\n10:18:11:20  10:18:16:04\r\n-De plus, les ravisseurs r\u00e9duisent\r\n   spectaculairement la ran\u00e7on.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:17:22\r\n         De 30 millions,\r\n\r\n10:18:18:03  10:18:22:02\r\n       leur exigence passe\r\n\u00e0 3 millions de dollars seulement.\r\n\r\n10:18:22:07  10:18:24:16\r\n L'interm\u00e9diaire, Hector Aristy,\r\n\r\n10:18:24:21  10:18:27:20\r\n    d\u00e9clare qu'il ne laissera\r\n       pas mourir son ami.\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:31:22\r\n     Il ajoute qu'il lancera\r\nune collecte pour payer la ran\u00e7on.\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:35:12\r\n-Il semblait si impliqu\u00e9\r\ndans l'affaire...\r\n\r\n10:18:36:09  10:18:37:13\r\nUn jour...\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:41:04\r\nJe l'ai fait arr\u00eater.\r\n\r\n10:18:41:09  10:18:42:13\r\n             Il rit\r\n\r\n10:18:42:18  10:18:48:07\r\n-La police soup\u00e7onne Hector Aristy\r\n d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate des ravisseurs.\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:50:19\r\n  La famille est catastroph\u00e9e.\r\n\r\n10:18:51:22  10:18:55:10\r\n         -Nous sommes oppos\u00e9s\r\n     \u00e0 cette intervention tragique\r\n\r\n10:18:55:14  10:18:57:09\r\n      et dispos\u00e9s \u00e0 respecter\r\n\r\n10:18:57:13  10:19:00:04\r\nles accords pris avec les ravisseurs.\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:03:23\r\n        Nous les supplions\r\nde ne pas commettre l'irr\u00e9parable.\r\n\r\n10:19:04:04  10:19:07:18\r\n     -Pour Revelli-Beaumont,\r\n     la menace est extr\u00eame.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:09:21\r\n    Cette arrestation a rendu\r\n\r\n10:19:10:02  10:19:11:22\r\n    les ravisseurs agressifs.\r\n\r\n10:19:12:03  10:19:15:02\r\n         Ils ont besoin\r\n   d'un nouvel interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:19:15:07  10:19:18:10\r\n         Les ravisseurs\r\n  exigent que Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:19:18:14  10:19:21:11\r\n          note le nom\r\n  d'une personne de confiance.\r\n\r\n10:19:21:16  10:19:26:09\r\n-Quand ils m'ont demand\u00e9 de proposer\r\nun interm\u00e9diaire, \u00e7a m'a encourag\u00e9.\r\n\r\n10:19:26:13  10:19:28:07\r\n   J'ai pens\u00e9 \u00e0 l'ambassadeur\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:30:11\r\nAlbert Chambon qui avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:34:09\r\nun des compagnons de\r\nla Lib\u00e9ration du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:37:09\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 ambassadeur de France\r\n\r\n10:19:37:13  10:19:38:18\r\n            au P\u00e9rou.\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:41:11\r\nIl parlait parfaitement l'espagnol.\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:43:21\r\n-A Paris, le nouvel interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:19:44:02  10:19:46:23\r\n         Albert Chambon,\r\n   pr\u00e9pare sa mission secr\u00e8te.\r\n\r\n10:19:47:04  10:19:48:23\r\n    Il a tout d'abord besoin\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:51:13\r\n      d'un contact discret\r\n        avec la famille.\r\n\r\n10:19:51:18  10:19:55:20\r\n    Ce sera Jean-Pierre Caron,\r\ngendre de Luchino Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:19:56:01  10:20:00:07\r\n-C'est lui personnellement, Chambon,\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:03:09\r\n          qui m'a dit: \"Jean-Pierre,\r\n\r\n10:20:03:13  10:20:06:05\r\n                     venez tel jour,\r\n             \u00e0 telle heure, chez moi\r\n\r\n10:20:06:10  10:20:10:07\r\n    \u00e0 Versailles parce que je re\u00e7ois\r\n             le chef des ravisseurs.\r\n\r\n10:20:10:11  10:20:12:15\r\n   J'ai donc pris la voiture.\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:15:02\r\n   Je suis all\u00e9 \u00e0 Versailles.\r\n\r\n10:20:16:17  10:20:18:15\r\n   Nous avons attendu un peu.\r\n\r\n10:20:18:20  10:20:20:01\r\n                   Pas longtemps.\r\n\r\n10:20:20:06  10:20:21:22\r\n           Et \u00e7a a sonn\u00e9 \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:20:22:03  10:20:25:23\r\n         El Negritoest arriv\u00e9, avec\r\n     ses yeux de serpent \u00e0 sonnette.\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:30:07\r\n    \"Si vous n'ex\u00e9cutez pas\r\n \u00e0 la lettre ce qu'on vous dit,\r\n\r\n10:20:30:11  10:20:33:17\r\n        ce sera termin\u00e9\r\n     pour votre beau-p\u00e8re.\"\r\n\r\n10:20:33:22  10:20:36:20\r\n                      El Negrito\r\n           lui a tout de suite parl\u00e9\r\n\r\n10:20:37:01  10:20:39:17\r\n     d'argent sonnant et tr\u00e9buchant.\r\n\r\n10:20:39:22  10:20:42:20\r\n En petites coupures, de pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:20:43:01  10:20:45:11\r\n             Et surtout, en dollars.\r\n\r\n10:20:45:16  10:20:49:14\r\n    -Peu apr\u00e8s la rencontre\r\n  avec le chef des ravisseurs,\r\n\r\n10:20:49:19  10:20:52:18\r\n       J-P.Caron se rend\r\n   \u00e0 Turin transmettre \u00e0 Fiat\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:55:12\r\n     les nouvelles exigences\r\n         des ravisseurs.\r\n\r\n10:20:55:17  10:20:59:14\r\n -Fiat a toujours eu l'intention\r\n   de payer, mais c'est clair\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:02:03\r\n        qu'ils ont n\u00e9goci\u00e9 la somme.\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:04:19\r\n Je pense qu'ils avaient l'intention\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:06:12\r\n                  de payer la ran\u00e7on\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:11:09\r\n comme on le fait toujours en niant \r\n officiellement de vouloir le faire.\r\n\r\n10:21:14:09  10:21:17:11\r\n-Fiat est d\u00e9j\u00e0 une cible privil\u00e9gi\u00e9e\r\n\r\n10:21:17:16  10:21:20:19\r\n  d'enl\u00e8vements et d'attentats;\r\n            de plus,\r\n\r\n10:21:21:00  10:21:23:02\r\nune vague de kidnappings d\u00e9ferle\r\n\r\n10:21:23:07  10:21:26:13\r\n          sur l'Italie:\r\nau cours des trois derniers mois,\r\n\r\n10:21:26:18  10:21:29:23\r\non compte plus de vingt victimes.\r\n\r\n10:21:34:04  10:21:36:11\r\nFiat mandate alors Credit Suisse\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:39:18\r\n     \u00e0 Zurich pour organiser\r\n    le paiement de la ran\u00e7on.\r\n\r\n10:21:39:23  10:21:41:05\r\n         Josef Mueller,\r\n\r\n10:21:41:10  10:21:45:09\r\nchef de la s\u00e9curit\u00e9 de la banque\r\n   et ancien policier, dirige\r\n\r\n10:21:45:13  10:21:46:18\r\n        cette op\u00e9ration.\r\n\r\n10:21:46:23  10:21:49:11\r\nSon assistant, Giovanni Schlaepfer,\r\n\r\n10:21:49:15  10:21:52:06\r\n       rapporte les ordres\r\n        de Josef Mueller.\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:55:19\r\n-Il a dit que je devais n\u00e9gocier\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:58:02\r\navec les Montoneros\r\n\r\n10:21:58:07  10:22:00:21\r\n\u00e0 propos de la remise d'une ran\u00e7on\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:04:18\r\npour la lib\u00e9ration\r\nd'un certain Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:22:04:23  10:22:08:14\r\n        -Le Credit Suisse\r\ninforme la police de ses contacts\r\n\r\n10:22:08:19  10:22:11:11\r\n      avec les ravisseurs \r\n      de Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:22:11:16  10:22:12:21\r\n         -Nous avons \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:22:13:02  10:22:16:18\r\n       \u00e9trangers jusqu'\u00e0\r\nce que les Suisses nous avisent.\r\n\r\n10:22:16:23  10:22:19:00\r\n   Le commissaire nous a dit:\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:22:04\r\n     \"Soyez l\u00e0 lundi matin.\"\r\n\r\n10:22:22:09  10:22:23:17\r\nLe lundi matin,\r\n\r\n10:22:23:22  10:22:26:17\r\nnous \u00e9tions \u00e0 08h00 \u00e0 la banque.\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:31:02\r\nEt \u00e0 08h00, les fonds\r\nqui se trouvaient dans cette banque\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:34:14\r\n          \u00e9taient vir\u00e9s\r\n   sur trois banques \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:35:15  10:22:37:19\r\n    Les trois banques \u00e9taient\r\n\r\n10:22:38:00  10:22:40:20\r\n          surveill\u00e9es,\r\n   les trois comptes bloqu\u00e9s.\r\n\r\n10:22:42:17  10:22:47:06\r\nTout \u00e9tait mis en place\r\npour que l'argent ne parte pas.\r\n\r\n10:22:48:20  10:22:50:01\r\n    L\u00e0...\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:52:11\r\nCa fait partie des myst\u00e8res...\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:54:23\r\nComment les ravisseurs ont-ils su\r\n\r\n10:22:55:04  10:22:59:10\r\nque les comptes \u00e9taient bloqu\u00e9s\r\navant qu'ils ne se pr\u00e9sentent ?\r\n\r\n10:22:59:14  10:23:02:16\r\n  En tout cas,\r\nils ne se sont jamais pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n10:23:02:21  10:23:05:02\r\n      On frappe \u00e0 la porte\r\n         -Dans sa cave,\r\n\r\n10:23:05:07  10:23:07:03\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:23:07:08  10:23:10:13\r\n             apprend\r\nque la remise de ran\u00e7on a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n10:23:10:18  10:23:14:13\r\n     Les ravisseur, furieux,\r\n redoublent la pression sur lui.\r\n\r\n10:23:14:18  10:23:19:17\r\n          -Parfois, ils c\u00e9l\u00e9braient \r\n          des c\u00e9r\u00e9monies de terreur.\r\n\r\n10:23:19:22  10:23:23:11\r\n     Ils disaient entre eux:\r\n       \"Il faut le tuer !\"\r\n\r\n10:23:23:15  10:23:25:13\r\n     \"Nous en avons assez !\"\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:28:06\r\n\"Il faut le tuer tout de suite !\"\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:32:00\r\n  C'\u00e9tait pour m'impressionner,\r\n      me d\u00e9molir davantage.\r\n\r\n10:23:32:05  10:23:34:06\r\n           Mais \u00e0 un certain moment,\r\n\r\n10:23:34:11  10:23:36:09\r\n                je m'y suis habitu\u00e9.\r\n\r\n10:23:36:13  10:23:38:13\r\n       Quand ils ouvraient la porte,\r\n\r\n10:23:38:18  10:23:43:05\r\n    je m'attendais \u00e0 la confirmation\r\n    de la sentence ou \u00e0 l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:23:43:10  10:23:44:14\r\n                    J'\u00e9tais r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:23:45:12  10:23:47:15\r\n     -G\u00eanes, fin juin 1977.\r\n\r\n10:23:50:21  10:23:53:15\r\n       Deuxi\u00e8me tentative\r\n      de remise de ran\u00e7on.\r\n\r\n10:23:53:20  10:23:56:01\r\n              -Le but, clair et net,\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:59:15\r\n     c'\u00e9tait de me retrouver \u00e0 G\u00eanes\r\n\r\n10:23:59:20  10:24:01:19\r\n          pour attendre des contacts\r\n\r\n10:24:02:00  10:24:05:09\r\n                      des ravisseurs\r\n     pour faire une remise d'argent.\r\n\r\n10:24:07:10  10:24:10:03\r\n-J'\u00e9tais venu avec mon beau-fr\u00e8re.\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:13:02\r\n               Fiat avait organis\u00e9\r\n\r\n10:24:13:07  10:24:17:17\r\n    l'arriv\u00e9e de l'argent en Italie.\r\n\r\n10:24:17:22  10:24:20:03\r\n                Je pense de Suisse.\r\n\r\n10:24:20:08  10:24:22:11\r\n-Un matin,\r\n\r\n10:24:22:16  10:24:25:22\r\nnous avons pris l'avion pour G\u00eanes.\r\n\r\n10:24:26:03  10:24:31:03\r\nNous sommes all\u00e9s dans une maison\r\nde la famille Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:24:32:08  10:24:36:11\r\n -Il y a eu un coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n  pour me dire: \"C'est parti.\"\r\n\r\n10:24:36:16  10:24:39:04\r\n \"Vous allez \u00e0 l'h\u00f4tel Bristol.\"\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:41:20\r\n        J'ai dit mon nom.\r\n\r\n10:24:42:01  10:24:45:15\r\n       Et puis on m'est tomb\u00e9 dessus\r\n                      imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:24:45:20  10:24:48:16\r\n  Je me demandais ce qui m'arrivait.\r\n\r\n10:24:48:21  10:24:51:00\r\n        C'\u00e9tait la police italienne.\r\n\r\n10:24:53:03  10:24:54:15\r\n     -Apr\u00e8s l'\u00e9chec \u00e0 G\u00eanes,\r\n\r\n10:24:54:20  10:24:57:21\r\n      ils m'ont fait \u00e9crire\r\n     une lettre \u00e0 ma famille\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:01:05\r\n          en me disant\r\n  que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois\r\n\r\n10:25:01:10  10:25:03:02\r\n     que je pourrais \u00e9crire.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:04:21\r\n      A un certain moment,\r\n\r\n10:25:05:02  10:25:09:02\r\n   la situation est si lourde\r\nque vous souhaitez m\u00eame la mort.\r\n\r\n10:25:09:07  10:25:11:04\r\n       La porte se referme\r\n\r\n10:25:14:01  10:25:16:12\r\n          -Finalement,\r\n    le paiement de la ran\u00e7on\r\n\r\n10:25:16:17  10:25:19:04\r\n             se fait\r\n   le 8 juillet 1977 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:22:20\r\n   au milieu de l'apr\u00e8s-midi,\r\n   sur le pont de la Machine.\r\n\r\n10:25:24:22  10:25:28:06\r\n-Moi, j'ai aid\u00e9 \u00e0 porter les sacs.\r\n\r\n10:25:28:11  10:25:32:02\r\n          Est-ce qu'ils\r\n  contenaient quatre millions ?\r\n\r\n10:25:32:07  10:25:34:02\r\n       J'ai toujours parl\u00e9\r\n\r\n10:25:34:07  10:25:37:21\r\n       de quatre millions\r\n      avec les Montoneros,\r\n\r\n10:25:38:02  10:25:41:19\r\nmais j'ignore\r\ns'il y avait bien quatre millions.\r\n\r\n10:25:42:00  10:25:46:12\r\nAlors est arriv\u00e9e une Fiat jaune\r\navec quatre passagers.\r\n\r\n10:25:46:17  10:25:49:17\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 les sacs \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:54:05\r\nIls ont remis quelque chose\r\n\u00e0 Mueller, puis ils sont repartis.\r\n\r\n10:25:54:10  10:25:57:01\r\n        La porte s'ouvre\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:59:08\r\n-La porte de la cellule s'ouvre.\r\n\r\n10:25:59:12  10:26:04:02\r\n    Les ravisseurs annoncent \r\n   \u00e0 leur otage sa lib\u00e9ration,\r\n\r\n10:26:04:07  10:26:07:14\r\n  mais Luchino Revelli-Beaumont\r\n          est persuad\u00e9\r\n\r\n10:26:07:19  10:26:09:23\r\n   qu'ils viennent l'ex\u00e9cuter.\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:12:01\r\n        Il n'en est rien,\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:14:01\r\n   on lui redonne ses habits.\r\n\r\n10:26:14:06  10:26:15:22\r\n      -Ils m'ont fait laver\r\n\r\n10:26:16:03  10:26:20:21\r\nles jours pr\u00e9c\u00e9dant la lib\u00e9ration,\r\net j'ai pens\u00e9 que j'allais mourir.\r\n\r\n10:26:24:09  10:26:27:18\r\n       -11 juillet 1977:\r\ntrois mois apr\u00e8s son enl\u00e8vement,\r\n\r\n10:26:27:23  10:26:29:18\r\n    Luchino Revelli-Beaumont,\r\n\r\n10:26:29:23  10:26:32:19\r\n       directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n   de Fiat France, est libre.\r\n\r\n10:26:34:14  10:26:38:06\r\n   -Je me rappelle, maintenant,\r\n    le nom: rue des Artistes.\r\n\r\n10:26:38:11  10:26:41:06\r\n-Ils vous ont amen\u00e9 la nuit ici ?\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:43:13\r\n     -Oui, \u00e0 04h00 du matin.\r\n\r\n10:26:43:18  10:26:49:18\r\n\"Si vous travaillez encore pour Fiat\r\nou une autre entreprise capitaliste,\r\n\r\n10:26:49:23  10:26:54:23\r\n            nous vous chercherons\r\n         et vous perdrez votre vie.\"\r\n\r\n10:26:55:04  10:26:57:07\r\n             \"Renouvelez le serment\r\n\r\n10:26:57:11  10:27:00:21\r\n              de ne plus travailler \r\n              pour la soci\u00e9t\u00e9 Fiat.\"\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:03:02\r\n     J'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:27:03:07  10:27:06:21\r\n        le dernier pi\u00e8ge\r\n     qu'ils m'avaient tendu\r\n\r\n10:27:07:02  10:27:09:09\r\n   et qu'ils allaient me tirer\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:12:18\r\n     une balle dans la t\u00eate\r\n       sur cet escalier.\r\n\r\n10:27:12:23  10:27:16:22\r\n         Je suis mont\u00e9,\r\n      le quartier m'a paru\r\n\r\n10:27:17:03  10:27:21:12\r\n     un quartier imaginaire\r\n parce qu'il n'y avait personne.\r\n\r\n10:27:24:17  10:27:27:16\r\n Pas une fen\u00eatre allum\u00e9e, rien.\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:29:06\r\n     -Tout \u00e0 coup,\r\n\r\n10:27:29:11  10:27:32:14\r\nune voiture de la police est arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:27:32:19  10:27:35:11\r\nIl \u00e9tait l\u00e0, il a couru vers moi.\r\n\r\n10:27:35:16  10:27:39:20\r\nPour moi, le monde avait disparu,\r\nil n'y avait que lui.\r\n\r\n10:27:40:01  10:27:42:06\r\n        -A peine lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:48:07\r\nLuchino Revelli-Beaumont d\u00e9missionne\r\n de son poste de directeur de Fiat.\r\n\r\n10:27:48:11  10:27:50:07\r\n      Pendant une semaine,\r\n\r\n10:27:50:11  10:27:52:22\r\nla police et le juge d'instruction\r\n\r\n10:27:53:03  10:27:55:15\r\nl'interrogent, puis il quitte Paris.\r\n\r\n10:27:55:20  10:28:00:14\r\n-La voiture de police m'a accompagn\u00e9\r\n \u00e0 l'a\u00e9roport pour aller en Italie.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:04:19\r\n        J'\u00e9tais terroris\u00e9\r\n si une voiture arrivait \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:28:05:00  10:28:08:19\r\n        J'\u00e9tais terroris\u00e9\r\n\u00e0 l'id\u00e9e que la voiture s'arr\u00eate,\r\n\r\n10:28:09:00  10:28:11:10\r\n  qu'ils me bloquent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:28:11:14  10:28:15:00\r\n                     -Je conduisais,\r\n        il ne voulait plus conduire.\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:18:11\r\n           Il ne voulait rien faire,\r\n                 rien ne lui allait.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:22:08\r\n        Il a eu beaucoup de courage,\r\n             mais il \u00e9tait si abattu\r\n\r\n10:28:22:12  10:28:25:02\r\n                        que \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n          des jours tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:28:25:07  10:28:28:02\r\n                       Heureusement,\r\n            avec l'aide du Seigneur,\r\n\r\n10:28:28:07  10:28:31:06\r\n            nous avons pu surmonter\r\n\r\n10:28:31:11  10:28:34:15\r\n                    ces difficult\u00e9s,\r\n                 et la vie a repris.\r\n\r\n10:28:34:20  10:28:37:14\r\n -Il a beaucoup chang\u00e9 d'attitude.\r\n\r\n10:28:37:19  10:28:41:15\r\n       Il \u00e9tait plus humain,\r\n         en quelque sorte.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:45:22\r\nPlus pr\u00e9sent dans la vie quotidienne.\r\n\r\n10:28:46:03  10:28:47:18\r\n        Mais \u00e7a c'est...\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:51:16\r\n          Moi, je l'ai vu pleurer...\r\n\r\n10:28:51:21  10:28:55:11\r\nJe l'avais jamais vu pleurer avant.\r\n\r\n10:28:55:15  10:28:58:19\r\n               Quand il \u00e9voquait \u00e7a,\r\n                   c'\u00e9tait terrible.\r\n\r\n10:28:59:00  10:29:00:05\r\n                       Terrible.\r\n\r\n10:29:00:10  10:29:04:08\r\n        Il avait tr\u00e8s peur de Paris,\r\n        il ne voulait plus du tout.\r\n\r\n10:29:05:22  10:29:10:07\r\n       -22 juillet 1977:\r\n   dans des banques \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:13:02\r\n   la police saisit la ran\u00e7on.\r\n\r\n10:29:13:07  10:29:16:22\r\n     En Espagne, elle arr\u00eate\r\n    sept hommes et une femme.\r\n\r\n10:29:17:03  10:29:20:07\r\n       Aucun Monteneros,\r\n  tous des petits d\u00e9linquants.\r\n\r\n10:29:20:11  10:29:24:02\r\n   Une des personnes arr\u00eat\u00e9es\r\n    est originaire d'Italie.\r\n\r\n10:29:24:07  10:29:26:14\r\nLes autres viennent d'Argentine.\r\n\r\n10:29:26:19  10:29:28:04\r\n        Comment a-t-on pu\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:32:03\r\n           interpeler\r\naussi rapidement les ravisseurs ?\r\n\r\n10:29:32:08  10:29:35:12\r\n    -Je rends encore hommage\r\n      \u00e0 la police suisse.\r\n\r\n10:29:35:17  10:29:39:19\r\nLa police suisse avait fait\r\nle n\u00e9cessaire sur le champ\r\n\r\n10:29:40:00  10:29:43:11\r\navec une rapidit\u00e9 stup\u00e9fiante.\r\n\r\n10:29:43:15  10:29:48:10\r\n-Un matin, le directeur Mueller\r\nest venu dans mon bureau.\r\n\r\n10:29:48:14  10:29:52:02\r\nIl m'a dit:\r\n\"Revelli-Beaumont est libre.\"\r\n\r\n10:29:54:15  10:30:01:02\r\nD\u00e8s ce moment, nous \u00e9tions\r\npr\u00eats \u00e0 tout raconter \u00e0 la police.\r\n\r\n10:30:01:07  10:30:08:12\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police\r\n\u00e0 Zurich et je leur ai tout racont\u00e9.\r\n\r\n10:30:08:17  10:30:12:05\r\n     -Gr\u00e2ce aux indications\r\n     de Giovanni Schlaepfer\r\n\r\n10:30:12:10  10:30:16:06\r\n        et de son chef,\r\n la police progresse tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:30:16:11  10:30:19:18\r\n Descendus \u00e0 l'h\u00f4tel Ambassador,\r\n         les ravisseurs\r\n\r\n10:30:19:23  10:30:22:11\r\navaient laiss\u00e9 quantit\u00e9 d'indices.\r\n\r\n10:30:22:16  10:30:26:23\r\n-Avec les comptes ouverts\r\navec des faux noms.\r\n\r\n10:30:27:04  10:30:31:13\r\nAvec des adresses\r\noccup\u00e9es sous des faux noms.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:34:14\r\nMais avec des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:30:34:19  10:30:38:08\r\nqu'\u00e0 partir de ces adresses\r\nils appelaient.\r\n\r\n10:30:38:12  10:30:40:12\r\n    On les a tous identifi\u00e9s.\r\n\r\n10:30:40:17  10:30:43:18\r\nOn les a tous retrouv\u00e9s \u00e0 Marbella.\r\n\r\n10:30:43:23  10:30:45:04\r\n           En Espagne.\r\n\r\n10:30:47:23  10:30:50:15\r\n-Paris, le lendemain, 23 juillet.\r\n\r\n10:30:51:22  10:30:53:04\r\n        La police arr\u00eate\r\n\r\n10:30:53:09  10:30:56:20\r\n   un autre ravisseur pr\u00e9sum\u00e9:\r\n        Hector Villalon.\r\n\r\n10:30:57:01  10:31:00:08\r\n        Ou, comme disent\r\n    les Argentins, \"Bijalon\".\r\n\r\n10:31:00:12  10:31:05:02\r\n   Autrefois proche conseiller\r\n     du g\u00e9n\u00e9ral Juan Peron,\r\n\r\n10:31:05:07  10:31:08:14\r\n        Villalon est une\r\npersonnalit\u00e9 connue en Argentine.\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:10:14\r\n     Retir\u00e9 de la politique,\r\n\r\n10:31:10:19  10:31:12:22\r\n il est devenu homme d'affaires.\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:17:00\r\n      On le dit tr\u00e8s riche,\r\nil poss\u00e8de plusieurs appartements\r\n\r\n10:31:17:05  10:31:19:09\r\n   \u00e0 Paris, Madrid et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:19:13  10:31:21:07\r\n     La police est persuad\u00e9e\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:25:02\r\n        que le d\u00e9nouement\r\n  de l'enqu\u00eate sur l'enl\u00e8vement\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:28:01\r\nde Revelli-Beaumont est imminent.\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:29:22\r\n      Paris, fin juin 1977.\r\n\r\n10:31:30:03  10:31:33:17\r\n    A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, \r\n    les principaux suspects,\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:37:18\r\nHector Aristy et Hector Villalon,\r\n         sont blanchis.\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:44:11\r\n   1980, trois ans plus tard.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:17\r\n   La cour d'assises de Paris\r\n    condamne les ravisseurs\r\n\r\n10:31:48:22  10:31:52:07\r\n    \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle\r\n          \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:54:13\r\n   Un jugement par contumace:\r\n\r\n10:31:54:18  10:31:59:20\r\nl'Espagne a refus\u00e9 leur extradition\r\n     et, mieux, les a lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:32:02:08  10:32:04:11\r\n   C'est le monde \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:32:04:16  10:32:06:12\r\n    Tandis que les ravisseurs\r\n\r\n10:32:06:17  10:32:10:04\r\n   coulent des jours paisibles\r\n      sur la Costa del Sol,\r\n\r\n10:32:10:09  10:32:12:11\r\n leur victime paie le prix fort.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:15:23\r\n        La s\u00e9questration\r\n  a laiss\u00e9 de graves s\u00e9quelles.\r\n\r\n10:32:16:04  10:32:20:10\r\n    Luchino Revelli-Beaumont \r\n   est tomb\u00e9 dans un trou noir\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:23:05\r\n dont il n'\u00e9merge qu'avec peine.\r\n\r\n10:32:23:10  10:32:26:22\r\n            Souvent,\r\nil cherche refuge dans son studio\r\n\r\n10:32:27:03  10:32:28:21\r\n      de la vall\u00e9e d'Aoste.\r\n\r\n10:32:29:02  10:32:33:18\r\n Ici, \u00e0 la montagne, il r\u00e9cup\u00e8re\r\n et revient lentement \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:38:19\r\n               -J'avais besoin\r\n           d'isolement, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:32:39:00  10:32:41:21\r\n    Je ne voulais parler \u00e0 personne.\r\n\r\n10:32:42:02  10:32:44:18\r\nJ'avais une d\u00e9pression profonde.\r\n\r\n10:32:44:23  10:32:49:16\r\n    Ils bavardent en italien\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:51:19\r\n      -Comment il a r\u00e9agi,\r\n\r\n10:32:52:00  10:32:54:00\r\n    ici dans les montagnes ?\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:56:03\r\n-Ca lui a fait du bien.\r\n\r\n10:32:56:08  10:33:00:13\r\nCa lui fait toujours du bien,\r\nrevenir \u00e0 la montagne.\r\n\r\n10:33:00:18  10:33:03:10\r\nC'est comme un rapatriement.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:10:02\r\n       -Pour la justice,\r\n     l'affaire \u00e9tait close.\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:11:21\r\n       Tout avait \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n10:33:12:21  10:33:15:20\r\n      Vingt ans plus tard,\r\n        coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:33:16:01  10:33:18:19\r\n         Juan Gasparini\r\n   fait une \u00e9norme d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:33:19:00  10:33:21:13\r\nIl trouve un manuscrit myst\u00e9rieux\r\n\r\n10:33:21:18  10:33:24:08\r\n    qui contredit la version\r\n\r\n10:33:24:12  10:33:26:12\r\n    de la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:33:26:17  10:33:28:10\r\n    L'auteur de ce manuscrit\r\n\r\n10:33:28:14  10:33:32:14\r\n      est la cagoule blanche,\r\nle chef du commando de l'enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:33:32:19  10:33:34:23\r\n    Son nom: Jorge Caffatti.\r\n\r\n10:33:35:04  10:33:37:21\r\nArgentin, 34 ans, sans profession.\r\n\r\n10:33:38:02  10:33:43:06\r\n    Par un heureux hasard, il a\r\n\u00e9chapp\u00e9 aux arrestations en Espagne.\r\n\r\n10:33:43:11  10:33:46:08\r\n           La justice\r\n  ignorait m\u00eame son existence.\r\n\r\n10:33:46:12  10:33:47:20\r\n        A l'automne 1977,\r\n\r\n10:33:48:01  10:33:51:17\r\n   Cafatti est \u00e0 Buenos Aires\r\n     alors que la gu\u00e9rilla\r\n\r\n10:33:51:22  10:33:53:12\r\n    et l'arm\u00e9e s'affrontent.\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:57:06\r\n          L'Argentine vit\r\nune p\u00e9riode sombre de son histoire.\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:01:00\r\nIl y a un an, une junte militaire\r\n       a pris le pouvoir,\r\n\r\n10:34:01:05  10:34:03:03\r\n    les g\u00e9n\u00e9raux ont install\u00e9\r\n\r\n10:34:03:08  10:34:05:23\r\nun r\u00e9gime de terreur sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:34:06:04  10:34:08:13\r\n Les opposants sont pourchass\u00e9s,\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:13:08\r\n  arr\u00eat\u00e9s, assassin\u00e9s: plusieurs\r\ndizaines de milliers disparaissent.\r\n\r\n10:34:13:12  10:34:16:07\r\n    De retour \u00e0 Buenos Aires,\r\n         Jorge Caffatti\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:18:22\r\n replonge dans la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n10:34:19:03  10:34:20:15\r\n       Il en a l'habitude.\r\n\r\n10:34:20:20  10:34:23:13\r\n          Tr\u00e8s jeune,\r\n  il s'est engag\u00e9 en politique\r\n\r\n10:34:23:18  10:34:26:21\r\n   et a \u00e9t\u00e9 un des pr\u00e9curseurs\r\n       de la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:31:09\r\nMarginalis\u00e9s au sein de la gu\u00e9rilla,\r\n       lui et ses compagnons\r\n\r\n10:34:31:13  10:34:35:13\r\n        ont v\u00e9cu du butin\r\n de leurs attaques \u00e0 main arm\u00e9e.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:40:01\r\n   Septembre 1978, Caffatti est\r\nvictime d'un enl\u00e8vement politique.\r\n\r\n10:34:40:06  10:34:41:15\r\n         A Buenos Aires,\r\n\r\n10:34:41:20  10:34:45:10\r\n         des militaires\r\n   le kidnappent et l'emm\u00e8nent\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:48:21\r\n            \u00e0 l'ESMA,\r\n l'Ecole m\u00e9canique de la marine.\r\n\r\n10:34:49:02  10:34:51:14\r\n       Ils y ont install\u00e9 \r\n       une prison secr\u00e8te,\r\n\r\n10:34:51:19  10:34:54:14\r\nun des 500 camps de concentration\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:56:00\r\n        de la dictature.\r\n\r\n10:34:56:05  10:34:57:09\r\n              Ici,\r\n\r\n10:34:57:13  10:35:00:09\r\n          des milliers\r\n   d'opposants sont tortur\u00e9s.\r\n\r\n10:35:00:13  10:35:03:13\r\n          Plus de 5'000\r\n     ne sont jamais revenus.\r\n\r\n10:35:08:13  10:35:10:15\r\n   -Des maisons, des casernes\r\n\r\n10:35:10:20  10:35:13:19\r\n      ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es\r\n     en lieux de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:35:14:00  10:35:16:10\r\nIl y avait une cohabitation atroce.\r\n\r\n10:35:16:14  10:35:18:19\r\n Les gens qui \u00e9taient s\u00e9questr\u00e9s\r\n\r\n10:35:19:00  10:35:21:11\r\n\u00e9taient par terre\r\n\r\n10:35:21:16  10:35:24:01\r\nsur des petits matelas,\r\n\r\n10:35:24:06  10:35:26:11\r\nencha\u00een\u00e9s, menott\u00e9s.\r\n\r\n10:35:26:15  10:35:31:23\r\nEt \u00e0 c\u00f4t\u00e9, des salles\r\nd'interrogatoire, de torture...\r\n\r\n10:35:32:04  10:35:36:14\r\nC'\u00e9tait pas une prison\r\ncomme on les conna\u00eet.\r\n\r\n10:35:36:19  10:35:41:19\r\nC'\u00e9taient des lieux de d\u00e9tention\r\n improvis\u00e9s par les militaires.\r\n\r\n10:35:44:02  10:35:48:11\r\n    -Juan Gasparini est l'un\r\n des rares survivants de l'ESMA.\r\n\r\n10:35:48:15  10:35:50:10\r\n      Il y a pass\u00e9 18 mois.\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:52:20\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 sauvagement tortur\u00e9.\r\n\r\n10:35:53:01  10:35:54:13\r\n      Apr\u00e8s sa lib\u00e9ration,\r\n\r\n10:35:54:18  10:35:58:11\r\n    la Suisse l'a accueilli \r\n    comme r\u00e9fugi\u00e9 politique.\r\n\r\n10:35:58:16  10:36:02:21\r\n     Il devient journaliste\r\n     et \u00e9crivain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:36:03:02  10:36:07:06\r\n   Il travaille entre autres \r\n  comme correspondant \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:10:16\r\n         Il a longuement\r\n   enqu\u00eat\u00e9 sur Jorge Caffatti.\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:15:19\r\n      A l'ONU, il a rencontr\u00e9\r\nun t\u00e9moin capital: Amalia Larralde.\r\n\r\n10:36:16:00  10:36:20:00\r\n     Dans cette salle, elle\r\na t\u00e9moign\u00e9 devant une commission\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:23:00\r\n      des droits de l'homme\r\n        sur les atrocit\u00e9s\r\n\r\n10:36:23:05  10:36:26:08\r\n   qu'elle a v\u00e9cues \u00e0 l'ESMA.\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:28:11\r\n    -A ce moment-l\u00e0, j'\u00e9tais\r\n\r\n10:36:28:16  10:36:31:13\r\n        dans le dernier\r\n    grenier de ces b\u00e2timents\r\n\r\n10:36:31:18  10:36:36:00\r\n     qui \u00e9taient lecasino \r\n    des officiers de l'ESMA.\r\n\r\n10:36:36:05  10:36:39:17\r\n       On \u00e9tait par terre,\r\n     sur des petits matelas.\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:43:14\r\n           Et s\u00e9par\u00e9s\r\n par des panneaux en agglom\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:36:43:19  10:36:47:09\r\n Comme des box de vache, vous voyez.\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:49:20\r\n             On \u00e9tait tous comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:50:01  10:36:53:01\r\n                    Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\n\r\n10:36:53:06  10:36:55:06\r\n      est arriv\u00e9 Caffatti.\r\n\r\n10:36:57:19  10:36:59:10\r\n        -Amalia Larralde\r\n\r\n10:36:59:14  10:37:03:18\r\n  n'est pas seulement un t\u00e9moin\r\n  important parce qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:07:07\r\n\u00e0 l'ESMA en m\u00eame temps que Caffatti.\r\n\r\n10:37:07:11  10:37:11:11\r\n       Elle conna\u00eet aussi\r\nle manuscrit\"Mi vida\",\"Ma vie\",\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:14:01\r\nla biographie de Jorge Caffatti.\r\n\r\n10:37:14:06  10:37:17:20\r\n         Il l'a r\u00e9dig\u00e9\r\n pendant sa captivit\u00e9 \u00e0 l'ESMA.\r\n\r\n10:37:18:01  10:37:21:10\r\n         Amalia Larralde\r\na subtilis\u00e9 une copie du manuscrit\r\n\r\n10:37:21:14  10:37:23:18\r\n  qu'elle a remis \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:27:04\r\n-Le manuscrit, c'est un document\r\n\r\n10:37:27:09  10:37:29:14\r\nque les tortionnaires\r\n\r\n10:37:29:19  10:37:33:21\r\ndes camps de concentration\r\nfaisaient \u00e9crire aux gens\r\n\r\n10:37:34:02  10:37:38:01\r\nauxquels ils attribuaient\r\nune certaine importance\r\n\r\n10:37:38:06  10:37:41:12\r\ndans la mouvance politique\r\nde l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:45:20\r\nC'\u00e9tait pour comprendre\r\nla fa\u00e7on de penser de \"l'ennemi\".\r\n\r\n10:37:46:01  10:37:49:06\r\nPour \u00e7a, ils te faisaient\r\nraconter ta vie.\r\n\r\n10:37:49:11  10:37:53:06\r\n      -Un jour d'octobre,\r\n les gardiens viennent chercher\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:54:18\r\n        Amalia Larralde.\r\n\r\n10:37:54:23  10:37:56:15\r\n      Elle est terroris\u00e9e.\r\n\r\n10:37:56:20  10:38:01:06\r\n  \"Si les gardiens t'emm\u00e8nent,\r\nc'est pour la salle de torture.\"\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:04:00\r\n        \"Ou pire encore:\r\n      pour te transf\u00e9rer.\"\r\n\r\n10:38:04:05  10:38:06:03\r\n   Dans le langage de l'ESMA,\r\n\r\n10:38:06:08  10:38:09:03\r\n          \"transf\u00e9rer\"\r\n    veut dire \"dispara\u00eetre\".\r\n\r\n10:38:09:08  10:38:12:17\r\n       Mais rien de tel:\r\n    ni torture ni ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:38:12:22  10:38:17:13\r\n   Amalia Larralde est emmen\u00e9e\r\n   pour faire du secr\u00e9tariat.\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:20:20\r\n-Caffatti allait \u00e9crire son histoire.\r\n\r\n10:38:21:01  10:38:24:01\r\nIls ont donc commenc\u00e9 \u00e0 le descendre.\r\n\r\n10:38:24:06  10:38:26:11\r\n          Il \u00e9tait dans une cellule,\r\n\r\n10:38:26:16  10:38:28:14\r\n  moi dans cette autre cellule.\r\n\r\n10:38:28:19  10:38:30:10\r\n     Il \u00e9crivait \u00e0 la main.\r\n\r\n10:38:30:14  10:38:33:21\r\nEt moi je le tapais \u00e0 la machine.\r\n\r\n10:38:34:02  10:38:36:08\r\nParfois, je demandais au gardien\r\n\r\n10:38:36:12  10:38:40:11\r\n  si je pouvais aller le voir \r\n parce que je ne comprenais pas\r\n\r\n10:38:40:16  10:38:42:09\r\n      ce qu'il avait \u00e9crit.\r\n\r\n10:38:42:13  10:38:44:11\r\n  C'\u00e9taient des petits moments\r\n\r\n10:38:44:16  10:38:46:19\r\n      o\u00f9 on pouvait parler.\r\n\r\n10:38:47:00  10:38:48:11\r\n         C'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:38:48:16  10:38:52:02\r\n        que j'ai pu parler avec lui.\r\n\r\n10:38:52:07  10:38:54:13\r\n                    Plusieurs fois.\r\n\r\n10:38:54:18  10:38:58:09\r\n   Et que j'ai tap\u00e9 tous ses \u00e9crits.\r\n\r\n10:38:58:13  10:39:03:19\r\n     Caffatti, c'\u00e9tait un personnage\r\n                   tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:39:04:21  10:39:06:10\r\n       Il \u00e9tait charmant.\r\n\r\n10:39:07:19  10:39:11:06\r\n                          Il avait\r\n     un parler populaire magnifique.\r\n\r\n10:39:13:17  10:39:17:13\r\n         -Novembre 1978,\r\n     Caffatti est transf\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:39:17:18  10:39:20:19\r\n       Tout porte \u00e0 croire\r\n    qu'il a subi le m\u00eame sort\r\n\r\n10:39:21:00  10:39:24:18\r\n          que des milliers\r\nde prisonniers politiques de l'ESMA.\r\n\r\n10:39:24:23  10:39:27:08\r\nEmbarqu\u00e9 dans un avion militaire,\r\n\r\n10:39:27:12  10:39:30:09\r\n       drogu\u00e9, d\u00e9shabill\u00e9\r\n    et jet\u00e9 vivant \u00e0 la mer.\r\n\r\n10:39:34:16  10:39:39:16\r\n-En lisant le manuscrit de Caffatti,\r\n      j'ai vu que l'enl\u00e8vement\r\n\r\n10:39:39:21  10:39:45:23\r\nde Revelli-Beaumont \u00e0 Paris occupait\r\nbeaucoup de place dans le manuscrit.\r\n\r\n10:39:46:04  10:39:49:00\r\n        -Apr\u00e8s la lecture\r\n    du manuscrit de Caffatti,\r\n\r\n10:39:49:05  10:39:53:15\r\n\"Mi vida\", Juan Gasparini se lance\r\n dans une investigation fouill\u00e9e.\r\n\r\n10:39:53:20  10:39:55:19\r\n  Les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate\r\n\r\n10:39:56:00  10:40:00:10\r\n donnent un nouvel \u00e9clairage sur\r\nl'enl\u00e8vement de Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:40:00:14  10:40:05:20\r\n                   -J'ai d\u00e9couvert\r\n      que le cerveau de l'enl\u00e8vement\r\n\r\n10:40:06:01  10:40:08:05\r\n   avait \u00e9t\u00e9 Hector Villalon.\r\n\r\n10:40:08:10  10:40:10:20\r\n-Quel \u00e9tait le r\u00f4le de Caffatti ?\r\n\r\n10:40:11:01  10:40:13:11\r\n    -Il devait se charger de diriger\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:15:23\r\n         l'\u00e9quipe pour l'enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:40:16:04  10:40:20:08\r\n             Il participe, il dirige\r\n        l'enl\u00e8vement proprement dit.\r\n\r\n10:40:20:12  10:40:25:03\r\n   -La biographie de Caffatti\r\n et l'enqu\u00eate de Juan Gasparini\r\n\r\n10:40:25:08  10:40:29:04\r\n      chamboulent l'enqu\u00eate\r\n    de la justice parisienne.\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:33:14\r\n         Jorge Caffatti,\r\n   le nom du chef du commando,\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:38:11\r\n  n'appara\u00eet m\u00eame pas dans les\r\ndossiers de la police parisienne.\r\n\r\n10:40:38:16  10:40:44:01\r\nQuant au cerveau de l'enl\u00e8vement,\r\nHector Villalon, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:40:44:06  10:40:46:11\r\n   il a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:40:48:04  10:40:51:13\r\n      Nous avons sollicit\u00e9\r\n   une interview de Villalon.\r\n\r\n10:40:51:18  10:40:53:21\r\n  Que r\u00e9pond-il de l'accusation\r\n\r\n10:40:54:02  10:40:57:11\r\n         qui le d\u00e9signe\r\n comme cerveau de l'enl\u00e8vement ?\r\n\r\n10:40:57:15  10:40:59:16\r\n Il n'a jamais donn\u00e9 de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:40:59:21  10:41:03:02\r\n        Nous rencontrons\r\n  son avocat Christian Bourguet\r\n\r\n10:41:03:07  10:41:05:11\r\n qui avait obtenu sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:41:05:15  10:41:09:10\r\n-Finalement, on a obtenu un non-lieu.\r\n\r\n10:41:09:14  10:41:11:09\r\n      -C'est un non-lieu ?\r\n\r\n10:41:11:13  10:41:15:08\r\n-Non-lieu dont le procureur\r\nn'a pas fait appel\r\n\r\n10:41:15:14  10:41:18:09\r\net qui est donc devenu d\u00e9finitif.\r\n\r\n10:41:18:13  10:41:24:11\r\nAujourd'hui, quand on accuse Villalon\r\nmalgr\u00e9 cette d\u00e9cision de non-lieu,\r\n\r\n10:41:24:16  10:41:28:19\r\nc'est une d\u00e9nonciation\r\ncalomnieuse par d\u00e9finition.\r\n\r\n10:41:29:00  10:41:30:17\r\nC'est une infraction.\r\n\r\n10:41:30:22  10:41:35:11\r\n      -Pour Juan Gasparini,\r\nce non-lieu est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:41:37:23  10:41:39:15\r\n    -La police suisse savait\r\n\r\n10:41:39:20  10:41:42:18\r\n        que les personnes\r\n    qui \u00e9taient venues ouvrir\r\n\r\n10:41:42:23  10:41:46:15\r\n                des comptes \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     \u00e9taient en contact t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n10:41:46:20  10:41:48:20\r\n         avec M. Villalon en France.\r\n\r\n10:41:49:01  10:41:53:05\r\n              Et il \u00e9tait en contact\r\n avec d'autres personnes en Espagne.\r\n\r\n10:41:53:10  10:41:57:00\r\n      -Villalon avait donc\r\ndes contacts avec les ravisseurs.\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:15\r\n    Maitre Christian Bourguet\r\n     apporte des pr\u00e9cisions.\r\n\r\n10:42:00:20  10:42:05:11\r\n-A la suite de l'enl\u00e8vement,\r\nil s'est pass\u00e9 deux choses.\r\n\r\n10:42:05:15  10:42:12:23\r\nLa premi\u00e8re, c'est que Madame Revelli\r\na demand\u00e9 \u00e0 Villalon de se renseigner\r\n\r\n10:42:13:04  10:42:17:13\r\n sur qui \u00e9taient les ravisseurs,\r\n    ce qu'ils voulaient, etc.\r\n\r\n10:42:17:18  10:42:22:06\r\nQuelles pouvaient \u00eatre les bases \r\nd'une discussion sur la lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:42:23:20  10:42:28:06\r\n -Mme Revelli-Beaumont, choqu\u00e9e\r\n par l'affirmation de Villalon,\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:30:11\r\n choisit de r\u00e9pondre par \u00e9crit.\r\n\r\n10:42:30:16  10:42:33:12\r\n -\"C'est donc un mensonge d'affirmer\r\n\r\n10:42:33:17  10:42:36:07\r\n     que je puisse avoir directement\r\n\r\n10:42:36:11  10:42:39:12\r\n ou indirectement charg\u00e9 ce monsieur\r\n\r\n10:42:39:17  10:42:43:11\r\n                de me repr\u00e9senter\r\n      de quelque fa\u00e7on que ce soit.\"\r\n\r\n10:42:43:16  10:42:45:09\r\n              Je ne l'ai jamais vu !\r\n\r\n10:42:45:13  10:42:47:23\r\n-Non, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u chez eux.\r\n\r\n10:42:48:04  10:42:53:03\r\nMonsieur Villalon\r\na \u00e9t\u00e9 re\u00e7u chez Revelli.\r\n\r\n10:42:53:08  10:42:55:16\r\nLe chauffeur l'a dit...\r\n\r\n10:42:55:21  10:42:57:13\r\nCa tient pas debout.\r\n\r\n10:42:57:18  10:43:01:10\r\nNon, \u00e0 mon avis,\r\n\u00e7a tient absolument pas debout.\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:05:11\r\n    -Au cours de son enqu\u00eate,\r\n\r\n10:43:05:16  10:43:09:04\r\n         Juan Gasparini\r\n d\u00e9couvre des d\u00e9tails \u00e9tonnants.\r\n\r\n10:43:09:09  10:43:14:07\r\n  Il r\u00e9v\u00e8le qu'Hector Villalon\r\ns\u00e9journait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:43:14:11  10:43:17:11\r\n           depuis d\u00e9j\u00e0\r\n    le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:43:17:16  10:43:21:00\r\n    -Ses contacts de banque \r\n    lui ont permis de savoir\r\n\r\n10:43:21:05  10:43:24:07\r\n        dans la premi\u00e8re\r\n      tentative de paiement\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:30:11\r\nde la ran\u00e7on de M. Revelli-Beaumont\r\nque cette op\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n10:43:30:15  10:43:35:05\r\nLa personne membre de l'\u00e9quipe\r\nque j'ai consult\u00e9e m'a dit\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:37:14\r\nque Villalon avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\n\r\n10:43:37:19  10:43:41:05\r\ndevant lui\r\n\u00e0 ses contacts bancaires en Suisse.\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:46:00\r\nCes derniers lui avaient dit\r\nque s'il se pr\u00e9sentait \u00e0 la banque\r\n\r\n10:43:46:05  10:43:49:04\r\npour toucher l'argent\r\nde cette op\u00e9ration,\r\n\r\n10:43:49:09  10:43:51:15\r\nil serait arr\u00eat\u00e9 par la police.\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:58:05\r\n         -Hector Villalon\r\n\u00e9tait en contact avec les services\r\n\r\n10:43:58:10  10:44:00:04\r\n   de renseignement fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:44:00:09  10:44:01:14\r\n       La police f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:44:01:19  10:44:06:10\r\n      et les services suisses\r\nle surveillaient et s'int\u00e9ressaient\r\n\r\n10:44:06:14  10:44:09:13\r\n        \u00e0 ses relations\r\n     d'affaires genevoises.\r\n\r\n10:44:09:18  10:44:12:07\r\nCes implications d'Hector Villalon\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:16:11\r\n  \u00e9taient parfaitement connues \r\n  des services et de la police.\r\n\r\n10:44:16:15  10:44:19:01\r\nEt pourtant, le tribunal l'a lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:44:19:06  10:44:20:22\r\n    et lav\u00e9 de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n10:44:21:03  10:44:22:10\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:25:21\r\n    Luchino Revelli-Beaumont\r\n     nous donne sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:44:26:02  10:44:29:02\r\n      -En ce qui concerne la France,\r\n\r\n10:44:29:07  10:44:33:00\r\n je dois vous donner une information\r\n\r\n10:44:33:05  10:44:36:16\r\n   qui m'a boulevers\u00e9 dix ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:44:36:21  10:44:39:19\r\n      L'ambassadeur Chambon m'a dit:\r\n\r\n10:44:40:00  10:44:44:04\r\n             \"Vous savez, le premier\r\n             qui ne vous a pas aid\u00e9,\r\n\r\n10:44:44:09  10:44:49:13\r\n               \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n           Val\u00e9ry Giscard d'Estaing.\r\n\r\n10:44:51:04  10:44:53:00\r\n              J'ai dit: \"Pourquoi ?\"\r\n\r\n10:44:53:05  10:44:56:14\r\n                  \"J'\u00e9tais pr\u00e9sident\r\n           d'une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\"\r\n\r\n10:44:56:19  10:45:03:11\r\n     Il m'a dit: \"Oui, mais au fond,\r\n        vous avez frein\u00e9 les actions\r\n\r\n10:45:03:15  10:45:11:15\r\nde Renault, de Peugeot et de Citro\u00ebn\r\n  dans les diff\u00e9rents pays du monde.\r\n\r\n10:45:11:20  10:45:16:02\r\n -L.Revelli-Beaumont nous fait \r\nparvenir un document surprenant.\r\n\r\n10:45:16:07  10:45:19:02\r\n          Un protocole\r\n   r\u00e9dig\u00e9 apr\u00e8s une rencontre\r\n\r\n10:45:19:07  10:45:23:00\r\n      avec Albert Chambon,\r\nle n\u00e9gociateur de sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:23:05  10:45:27:15\r\n     Celui-ci avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n   \u00e0 Luchino Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:45:27:20  10:45:30:11\r\n      le dessous des cartes\r\n       de son enl\u00e8vement.\r\n\r\n10:45:30:15  10:45:33:05\r\n         Albert Chambon\r\n     confiait avoir demand\u00e9\r\n\r\n10:45:33:10  10:45:37:11\r\n   \u00e0 Olivier Giscard d'Estaing\r\nd'intervenir aupr\u00e8s de son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:45:37:15  10:45:41:03\r\n   Le pr\u00e9sident Val\u00e9ry Giscard\r\n     d'Estaing aurait refus\u00e9\r\n\r\n10:45:41:08  10:45:46:16\r\ntoute aide et lui aurait r\u00e9pondu: \r\n\"Ne te m\u00eale pas de cette affaire.\"\r\n\r\n10:45:46:21  10:45:50:08\r\n     Nous lui avons demand\u00e9\r\n     une prise de position.\r\n\r\n10:45:50:12  10:45:55:17\r\n   L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n    ne nous a jamais r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:45:55:22  10:45:58:23\r\nNous nous rendons chez son fr\u00e8re,\r\n\r\n10:45:59:04  10:46:01:08\r\n   Olivier Giscard d'Estaing.\r\n\r\n10:46:01:12  10:46:07:00\r\nC'est \u00e0 lui que l'ancien ambassadeur\r\nAlbert Chambon a demand\u00e9 de l'aide.\r\n\r\n10:46:07:05  10:46:09:17\r\n Mais Olivier Giscard d'Estaing\r\n\r\n10:46:09:22  10:46:12:21\r\n          ne veut pas\r\n   confirmer cette rencontre.\r\n\r\n10:46:13:02  10:46:14:23\r\n   Vous vous souvenez de \u00e7a ?\r\n\r\n10:46:15:04  10:46:19:01\r\n   Vous ne vous souvenez pas\r\n de la r\u00e9action de votre fr\u00e8re.\r\n\r\n10:46:19:06  10:46:22:11\r\n         -Tout le monde\r\n    semble vouloir l'oublier.\r\n\r\n10:46:22:16  10:46:24:18\r\n   A Paris, le tribunal refuse\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:26:23\r\n    tout acc\u00e8s aux archives.\r\n\r\n10:46:27:04  10:46:30:02\r\nA la police, nous n'avons trouv\u00e9\r\n\r\n10:46:30:07  10:46:33:11\r\n          que quelques\r\n    feuilles insignifiantes.\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:35:23\r\nLe vrai dossier ne sera accessible\r\n\r\n10:46:36:04  10:46:37:09\r\n           qu'en 2047.\r\n\r\n10:46:37:13  10:46:42:05\r\nLes dossiers de l'enqu\u00eate polici\u00e8re\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n10:46:44:00  10:46:47:05\r\n          Les malheurs\r\ncontinuent pour Revelli-Beaumont.\r\n\r\n10:46:47:10  10:46:51:04\r\n   Fiat l'a fait d\u00e9clarer fou\r\n  par une commission m\u00e9dicale.\r\n\r\n10:46:51:09  10:46:54:15\r\n         Une humiliation\r\nqui le blesse encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:46:54:20  10:46:59:05\r\n -Ils m'ont donn\u00e9 une invalidit\u00e9\r\n   permanente intellectuelle,\r\n\r\n10:46:59:10  10:47:00:17\r\n            mentale.\r\n\r\n10:47:00:22  10:47:02:05\r\n            Ma femme\r\n\r\n10:47:02:10  10:47:05:09\r\n      a pleur\u00e9, la pauvre, \r\n     \u00e0 l'annonce du verdict.\r\n\r\n10:47:05:13  10:47:07:06\r\n-Je l'ai mal dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:11:02\r\nIls lui ont donn\u00e9 l'argent.\r\n\r\n10:47:11:07  10:47:15:20\r\nMais pour parler franchement,\r\nils n'ont pas donn\u00e9 \u00e0 mon mari\r\n\r\n10:47:16:01  10:47:19:07\r\nl'opportunit\u00e9\r\nde continuer \u00e0 travailler,\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:23\r\nd'exercer son intelligence\r\net sa volont\u00e9.\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:26:06\r\n           Ils l'ont\r\n laiss\u00e9 tomber, en fait, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:47:27:11  10:47:32:04\r\n-Revelli-Beaumont vit modestement:\r\n  Fiat, hormis un petit p\u00e9cule,\r\n\r\n10:47:32:09  10:47:34:23\r\n            n'a r\u00e9gl\u00e9\r\n   ni ses indemnit\u00e9s de d\u00e9part\r\n\r\n10:47:35:04  10:47:37:14\r\nni ses participations au b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:47:37:19  10:47:41:06\r\n       Mais pourquoi donc\r\n   Fiat a-t-elle laiss\u00e9 tomber\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:43:16\r\n un de ses meilleurs managers ?\r\n\r\n10:47:49:07  10:47:50:23\r\n    Caffatti livre peut-\u00eatre\r\n\r\n10:47:51:04  10:47:54:03\r\n        une explication\r\n    du comportement de Fiat.\r\n\r\n10:47:54:08  10:47:56:15\r\n Il affirme que Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:47:56:20  10:48:00:07\r\n     a \u00e9crit un livre noir\r\n  sur la corruption chez Fiat.\r\n\r\n10:48:00:11  10:48:02:07\r\n     -Caffatti dit\r\n\r\n10:48:02:11  10:48:06:00\r\nque Monsieur Revelli-Beaumont\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:12:05\r\navait r\u00e9dig\u00e9 un texte concernant\r\ndes activit\u00e9s de corruption de Fiat.\r\n\r\n10:48:13:19  10:48:16:15\r\n-Les ravisseurs vous ont-ils demand\u00e9\r\n\r\n10:48:16:20  10:48:19:12\r\nde r\u00e9v\u00e9ler des secrets de Fiat ?\r\n\r\n10:48:19:17  10:48:21:18\r\n  Et si oui, sur quels sujets ?\r\n\r\n10:48:21:23  10:48:24:21\r\n-Sur les responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:48:25:02  10:48:28:04\r\net les violations des lois\r\n\r\n10:48:28:09  10:48:30:18\r\nde Fiat dans le monde.\r\n\r\n10:48:30:23  10:48:32:19\r\n     -C'est un livre noir ?\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:38:12\r\n-Noir, bravo ! Alors moi, je dis:\r\n\"Moi, je n'ai jamais viol\u00e9 la loi.\"\r\n\r\n10:48:38:17  10:48:42:08\r\n-Il \u00e9tait sous la contrainte,\r\neffectivement.\r\n\r\n10:48:42:12  10:48:46:18\r\nIl ne l'a pas fait\r\nde son propre gr\u00e9, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:48:46:23  10:48:50:10\r\nMais il n'\u00e9tait pas forc\u00e9...\r\n\r\n10:48:50:14  10:48:54:00\r\nSous la torture physique.\r\n\r\n10:48:57:18  10:49:00:22\r\n    -Impossible de retrouver\r\n    la trace du livre noir.\r\n\r\n10:49:01:03  10:49:03:06\r\n   Mais c'est s\u00fbr, les sujets\r\n\r\n10:49:03:11  10:49:06:05\r\n       pour un livre noir\r\n       ne manquaient pas.\r\n\r\n10:49:06:10  10:49:17:02\r\n     -Rappelez-vous qui \u00e9tait Fiat.\r\n\r\n10:49:17:07  10:49:19:13\r\n             Il y avait un directeur\r\n\r\n10:49:19:18  10:49:22:13\r\n          des relations ext\u00e9rieures.\r\n\r\n10:49:22:18  10:49:25:06\r\n      Ce monsieur avait pour mission\r\n\r\n10:49:25:11  10:49:29:13\r\n                   d'\u00eatre en contact\r\n    avec les institutions publiques.\r\n\r\n10:49:31:04  10:49:34:21\r\n                C'est lui qui allait\r\n                  dans les communes,\r\n\r\n10:49:35:02  10:49:38:12\r\n                 dans les provinces,\r\n                 dans les r\u00e9gions...\r\n\r\n10:49:38:17  10:49:43:10\r\n                   Vous devez savoir\r\n   qu'ils sont aussi venus chez moi.\r\n\r\n10:49:46:15  10:49:48:08\r\n-Pour vous acheter ?\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:53:10\r\n           -Pas moi personnellement,\r\n                     mais mon parti.\r\n\r\n10:49:53:14  10:49:56:05\r\n-La Fiat,\r\n\r\n10:49:56:10  10:50:01:22\r\ncomme toutes les entreprises actives\r\n\r\n10:50:02:03  10:50:08:05\r\nen Italie, payaient\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des commissions.\r\n\r\n10:50:09:19  10:50:13:23\r\n       -Giorgio Garuzzo sait\r\nde quoi il parle: pendant vingt ans,\r\n\r\n10:50:14:04  10:50:17:02\r\n            il a \u00e9t\u00e9\r\n  un des dirigeants de la Fiat.\r\n\r\n10:50:17:07  10:50:20:12\r\n       En 1993, soup\u00e7onn\u00e9\r\n  de corruption, il a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9\r\n\r\n10:50:20:17  10:50:22:01\r\n        de d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:50:22:06  10:50:26:06\r\n      Il a publi\u00e9 un livre\r\n  sur la corruption chez Fiat.\r\n\r\n10:50:26:11  10:50:27:19\r\n                          -C'est lui\r\n\r\n10:50:28:00  10:50:31:14\r\n    qui s'est charg\u00e9 des op\u00e9rations\r\n\r\n10:50:31:19  10:50:34:08\r\n             les plus sales de Fiat.\r\n\r\n10:50:34:12  10:50:38:20\r\n   Et il a gard\u00e9 toutes les preuves.\r\n\r\n10:50:39:01  10:50:43:20\r\n-Tous les secteurs de Fiat\r\n\r\n10:50:44:01  10:50:49:18\r\nont donn\u00e9 de l'argent \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:50:49:23  10:50:53:19\r\nAux employ\u00e9s de l'Etat,\r\naux fonctionnaires.\r\n\r\n10:50:54:00  10:50:58:00\r\nC'\u00e9tait la pratique normale,\r\ntout le monde le savait.\r\n\r\n10:50:58:05  10:51:01:22\r\n      -Nous nous adressons\r\n\u00e0 la direction de Fiat, \u00e0 Turin.\r\n\r\n10:51:02:03  10:51:04:11\r\n  Nous n'obtenons ni interview\r\n\r\n10:51:04:15  10:51:09:06\r\n ni renseignements, tout au plus\r\n  une autorisation de consulter\r\n\r\n10:51:09:11  10:51:13:09\r\nles archives de la multinationale;\r\n         et l\u00e0, surprise.\r\n\r\n10:51:13:13  10:51:17:14\r\n              Rien,\r\npas m\u00eame une photo, malgr\u00e9 l'aide\r\n\r\n10:51:17:19  10:51:19:15\r\n        des archivistes.\r\n\r\n10:51:19:20  10:51:23:07\r\n        Le nom du manager\r\n      autrefois si puissant\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:25:11\r\n    a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9 des livres.\r\n\r\n10:51:27:05  10:51:30:23\r\n       Revelli-Beaumont,\r\n un nom inconnu des archives...\r\n\r\n10:51:31:04  10:51:33:00\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:51:33:05  10:51:37:22\r\n...\r\n\r\n10:51:38:03  10:51:48:11\r\n...\r\n\r\n10:51:48:15  10:51:54:15\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Garbely, Frank", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1573711", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001104", "position": "1"}}, {"id": "1563481", "comment": "Le niveau de son a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 (son trop fort)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016484", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404520", "internalArchiveId": "AA1501404550", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2014 - 2015 : FC Sion - FC Thoune GRAND FORMAT", "publicationDate": "2015-03-22T18:08:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Football enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6641777", "imageURL": "http://www.rts.ch/6574535.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial football, Sion - Thoune", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial football\nSion - Thoune", "Sp\u00e9cial football: Sion - Thoune"], "variantIds": ["ece-6531984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:55:29Z", "webPublicationDate": "2015-03-22T18:57:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503420034", "durationSec": 9670, "title": "Championnat de Suisse Super League 2014 - 2015 : FC Sion - FC Thoune", "excerpt": "Victoire du FC Sion a battu 3 buts \u00e0 0 le FC Thoune lors de la 24e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503420116", "durationSec": 116, "title": "SPDI 220315 FOOT SIO THO", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC THOUNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564294", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016572", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1403710", "internalArchiveId": "AA1501403733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "aha! Centre d'Allergie Suisse", "publicationDate": "2015-03-22T12:34:00Z", "summary": "Sarah Klein, \u00e9tudiante de 17 ans, est atteinte par de nombreuses allergies depuis toujours. Elle est suivie par aha!, le Centre d'Allergie Suisse.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6641365", "imageURL": "http://www.rts.ch/6641359.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ALLERGIE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "Ensemble", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "Ensemble", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["aha! Centre d'Allergie Suisse", "aha! Centre d'Allergie Suisse, centre de comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'allergie, de peau et d'asthme, propose aux personnes atteintes, mais aussi aux entreprises, centres de formation, autorit\u00e9s associations et d'autres milieux int\u00e9ress\u00e9s, des informations, des conseils et des cours de formation interdisciplinaires et r\u00e9alise des campagnes de pr\u00e9vention et d'informations.", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "aha! Centre d'Allergie Suisse", "aha! Centre d'Allergie Suisse"], "variantIds": ["ece-6531199", "ece-6531970", "ece-6531197", "ece-6531977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:56:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016497\r\nDate de transcription : 25-NOV-15\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:06 > 10:00:17) [68%] : \r\nDonc pour moi, voil\u00e0, il y a pas d'une po\u00eale qui est l'histoire de Belgique pourquoi qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:17 > 10:00:23) [77%] : \r\nBonjour, comment allez- vous, il y avait laiss\u00e9 bonjour \u00e7a prenait place il vous pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:23 > 10:00:27) [85%] : \r\nPour Sarah 17 ans, ce genre de rencontre est habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:28 > 10:00:32) [70%] : \r\nParce qu'il y a eu des accidents ces derniers temps \u00e0 tu aurais pris par accident oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:32 > 10:00:53) [81%] : \r\nOui, les derni\u00e8res, on \u00e9tait un restaurant et du fait, et je n'ai \u00e9crit un peu et, apparemment, de l\u00e2cher mes puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 un vote, un vote des qui apparaissent sur la peau et donc le soir m\u00eame, on \u00e9tait assez inquiet parce que j'appelle un peu mal \u00e0 respirer et puis j'avais vraiment envie de vomir tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:54 > 10:01:15) [84%] : \r\nRien senti tout qui a pas senti que \u00e7a Picotte et dans la bouche d'ce qu'il faut savoir, c'est que l'allergie, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s bien caract\u00e9ris\u00e9es, qui peut \u00eatre d\u00e9crit qui peut \u00eatre, c'est une r\u00e9action anormale du syst\u00e8me immunitaire, on n'a pas un sympt\u00f4me pr\u00e9cis, \u00e7a se manifeste diff\u00e9remment d'une personne \u00e0 l'autre et \u00e7a peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 le patient mais aussi m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:15 > 10:01:19) [78%] : \r\nCe qui pla\u00eet tant m\u00e9dicamenteux avait sa logique que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:19 > 10:01:41) [87%] : \r\nAh, le Centre d'allergie suisse ne s'occupe de personnes comme Sarah, les parents de la jeune fille se sont rendu compte de sa maladie lorsqu'a 2 ans \u00e0 la ramasse une cacahou\u00e8te par terre, elle s'\u00e9vanouit et devient rouge de la t\u00eate aux pieds depuis, impossible de sortir sans sa trousse d'urgence par les commissions requiert une certaine patience et de Bourdieu pour lire les petites lettres de la composition des aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:41 > 10:01:46) [61%] : \r\n\u00e0 cela, oui, devinez menottes palais qui avait mayonnaise \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:48 > 10:01:52) [75%] : \r\n\u00e7a ne se un salarie motards g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:52 > 10:02:07) [78%] : \r\nParfois, des ingr\u00e9dients nocifs pour Sarah se cache l\u00e0 o\u00f9 on ne les attend pas, voil\u00e0 pourquoi, \u00e0 la fois tout droit d'un montant lorsque ce que moi, comme vient de le probl\u00e8me : la tension est primordiale car pour Sarah, le risque est tr\u00e8s grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:07 > 10:02:41) [70%] : \r\nOui, bon voil\u00e0 Mesdames, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Vars les spaghettis alors impression parfois bien s\u00fbr, pourquoi alors j'ai ils ont vous \u00eates, vous \u00eates mal barr\u00e9, il y a de \u00e7a fait alors l'huile d'arachide \u00e7a y a pas chez nous, c'est que l'\u00eele d'Olivier Weber, France pesto, satellite ou noisettes doivent donc il n'a pas la m\u00eame \u00e7a, c'est tout, voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a aucun doute les spaghettis \u00e0 la radio et pour vous, oui, si vous \u00eates allergique au r\u00e9f\u00e9rendum, c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:42 > 10:03:13) [84%] : \r\nVoil\u00e0, je fais la choix tombera l\u00e0- dessus, on va faire quelques tests, alors c'est un t\u00e9moin qui r\u00e9agit toujours \u00e7a \u00e7a tellement n\u00e9gatif, \u00e7a va pas r\u00e9agir ensuite, je vais mettre une goutte de lait, une goutte de ses hommes, j'enl\u00e8ve tout \u00e7a tout \u00e0 fait clairement, il y a une r\u00e9action aux s\u00e9same, je ne vois rien la moutarde et puis le dernier aux cacahou\u00e8tes \u00e7a, on n'est pas surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:13 > 10:03:14) [67%] : \r\nCar \u00e0 rester philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:14 > 10:03:24) [82%] : \r\nJe n'avais donc j'ai l'habitude depuis ben si sa part tant mieux si \u00e7a reste, \u00e7a change pas vraiment ma vie parce que c'\u00e9tait comme \u00e7a toute ma vie, donc \u00e7a changera rien du tout, donc si \u00e7a part tant mieux sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:03:25 > 10:03:37) [69%] : \r\n\u00e7a fait partie de bon donc pourquoi d'ailleurs \u00e9vident \u00e0 bon d'accord, de prouver Jean-Pierre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-22T12:22:22Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CUGNO, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WAGNER, Thomas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563634", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016497", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1414481", "internalArchiveId": "AA1502414502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "publicationDate": "2015-03-22T12:07:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Paris pour l'interview de la femme rabbin Delphine Horvilleur", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6641301", "imageURL": "http://www.rts.ch/6641293.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Faut pas croire", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Faut pas croire", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Faut pas croire", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Faut pas croire", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme"], "alternativeSummary": ["Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "C'est une femme belle et rebelle qui a choisi un m\u00e9tier d'homme, une m\u00e8re de famille qui a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine, au journalisme et au mannequinat avant de se lancer... dans le rabbinat. Delphine Horvilleur est la deuxi\u00e8me femme rabbin du mouvement juif lib\u00e9ral de France.", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme", "Delphine Horvilleur, le rabbin est une femme"], "variantIds": ["ece-6531283", "ece-6531842", "ece-6532102", "ece-6531990", "ece-6531962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:58:22Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:21  10:00:19:08\r\n    -Bonjour, \"Faut pas croire\"\r\n\r\n10:00:19:12  10:00:22:13\r\nest \u00e0 Paris pour rencontrer une femme\r\n\r\n10:00:22:18  10:00:24:21\r\n    qui fait un m\u00e9tier d'homme.\r\n\r\n10:00:25:02  10:00:28:07\r\nM\u00e9decin, journaliste et mannequin,\r\n        elle s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:29:14\r\n         dans le rabbinat.\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:32:23\r\n       Delphine Horvilleur\r\n     est la 2\u00e8me femme rabbin\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:35:14\r\ndu Mouvement juif lib\u00e9ral de France.\r\n\r\n10:00:35:19  10:00:40:15\r\nElle a choisi ce m\u00e9tier par passion \r\ndes textes et par amour de l'humain.\r\n\r\n10:00:40:20  10:00:43:13\r\n        -On dit des chats\r\n      qu'ils ont sept vies.\r\n\r\n10:00:43:18  10:00:47:14\r\nDelphine Horvilleur pourrait bien\r\n     avoir une \u00e2me de f\u00e9lin.\r\n\r\n10:00:48:09  10:00:50:16\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9\r\n        plusieurs vies.\r\n\r\n10:00:50:21  10:00:53:19\r\n     *-Les rabbins prennent\r\n    peu de cong\u00e9s maternit\u00e9.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:55:07\r\n          -N\u00e9e en 1974\r\n\r\n10:00:55:11  10:00:58:03\r\n   \u00e0 Nancy, elle part \u00e0 17 ans\r\n\r\n10:00:58:08  10:01:01:07\r\n    \u00e0 J\u00e9rusalem pour \u00e9tudier\r\n          la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:04:04\r\n        A cette p\u00e9riode,\r\n     elle devient mannequin.\r\n\r\n10:01:04:09  10:01:07:08\r\n         Elle s'inscrit\r\n  dans une \u00e9cole de journalisme\r\n\r\n10:01:07:12  10:01:09:15\r\n\u00e0 Paris, puis France 2 l'engage.\r\n\r\n10:01:09:20  10:01:11:14\r\n     -Enqu\u00eate de D.Horvilleur.\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:13:12\r\n     -Enqu\u00eate de D.Horvilleur.\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:15:00\r\n       -Delphine Horvilleur.\r\n\r\n10:01:15:05  10:01:17:05\r\n -Ce projet de loi va dans le sens\r\n\r\n10:01:17:10  10:01:22:06\r\nde ce que r\u00e9clame depuis plusieurs \r\nann\u00e9es des associations de malades.\r\n\r\n10:01:22:11  10:01:26:17\r\n  -Elle d\u00e9sire suivre des cours\r\nd'\u00e9tude du Talmud, mais en France,\r\n\r\n10:01:26:22  10:01:29:00\r\n           la plupart\r\n     sont ferm\u00e9s aux femmes.\r\n\r\n10:01:29:05  10:01:31:16\r\nElle part donc aux USA avec son mari\r\n\r\n10:01:31:21  10:01:35:20\r\n   et \u00e9tudie dans un s\u00e9minaire\r\n       rabbinique lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:36:02  10:01:38:15\r\nElle re\u00e7oit son ordination en 2008.\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:40:10\r\n          Musique juive\r\n\r\n10:01:40:14  10:01:42:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:47:00\r\n        De retour \u00e0 Paris,\r\nDelphine Horvilleur devient rabbin\r\n\r\n10:01:47:05  10:01:49:11\r\ndu Mouvement juif lib\u00e9ral de France.\r\n\r\n10:01:49:16  10:01:51:08\r\n     M\u00e8re de trois enfants,\r\n\r\n10:01:51:12  10:01:55:18\r\n  elle tient \u00e0 la transmission\r\n  de sa tradition religieuse.\r\n\r\n10:01:55:23  10:01:58:00\r\n -Tu es responsable de tes actes.\r\n\r\n10:01:58:05  10:02:02:10\r\n{\\an3}  Les choix faits pour toi jusqu'ici\r\n        \u00e9taient ceux de tes parents,\r\n\r\n10:02:02:14  10:02:06:12\r\n{\\an3}      et aujourd'hui, tu les assumes\r\n        et ils deviennent les tiens.\r\n\r\n10:02:06:17  10:02:09:06\r\n{\\an3}Tu es donc responsable pour le monde.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:13:02\r\n{\\an3}    De ce \u00e0 quoi le monde ressemble,\r\n              en tout cas en partie.\r\n\r\n10:02:13:07  10:02:16:01\r\n      -En 2013, elle publie\r\n        \"En tenue d'Eve\",\r\n\r\n10:02:16:06  10:02:19:19\r\n  une brillante d\u00e9construction\r\n     de l'image de la femme\r\n\r\n10:02:20:00  10:02:23:06\r\n        dans les discours\r\n   religieux fondamentalistes.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:26:07\r\n     El\u00e9vation de la pudeur\r\n       et courageux \u00e9loge\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:27:22\r\n           du f\u00e9minin.\r\n\r\n10:02:28:03  10:02:29:15\r\n    En 2014, elle se demande\r\n\r\n10:02:29:20  10:02:33:23\r\n       si l'issue du conflit\r\nisra\u00e9lo-palestinien ne r\u00e9siderait pas\r\n\r\n10:02:34:04  10:02:36:23\r\n            justement\r\ndans la r\u00e9habilitation du f\u00e9minin.\r\n\r\n10:02:37:04  10:02:40:14\r\nDans cette capacit\u00e9 particuli\u00e8re\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:44:15\r\n      de faire de la place\r\n      en soi pour l'autre.\r\n\r\n10:02:44:20  10:02:46:15\r\n           -Bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:48:22\r\n -A 40 ans, le rabbin Horvilleur\r\n\r\n10:02:49:03  10:02:51:06\r\n      est une femme engag\u00e9e\r\n\r\n10:02:51:11  10:02:54:11\r\n  dont les id\u00e9es contemporaines\r\n        trouvent ancrage\r\n\r\n10:02:54:16  10:02:57:05\r\n dans une tradition mill\u00e9naire.\r\n\r\n10:02:57:10  10:02:59:13\r\n     Ils chantent en h\u00e9breu\r\n\r\n10:02:59:18  10:03:02:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:02:10  10:03:05:15\r\n-Bonjour, Delphine Horvilleur.\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:03:05:20  10:03:09:22\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la maison\r\ndu Mouvement juif lib\u00e9ral de France.\r\n\r\n10:03:10:03  10:03:11:21\r\n{\\an1}Qu'est ce lieu pour vous ?\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:15:04\r\n                  -C'est le lieu\r\n       o\u00f9 la communaut\u00e9 se retrouve.\r\n\r\n10:03:15:09  10:03:17:21\r\n{\\an3}           Il a plusieurs fonctions:\r\n\r\n10:03:18:02  10:03:21:05\r\n{\\an3}    prier, se retrouver socialement.\r\n\r\n10:03:21:10  10:03:22:14\r\n{\\an3}                  Une vie culturelle\r\n\r\n10:03:22:19  10:03:25:01\r\n{\\an3}               se d\u00e9roule ici aussi.\r\n\r\n10:03:25:06  10:03:27:16\r\n{\\an3}           Et c'est un lieu d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:31:11\r\n{\\an3}    Car c'est \u00e7a le centre de la vie\r\n               juive, c'est l'\u00e9tude.\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:35:16\r\n{\\an3}         C'est ce que j'ai la chance\r\n     de mener avec cette communaut\u00e9.\r\n\r\n10:03:35:21  10:03:38:16\r\n-Vous \u00eates rabbin ici\r\n  depuis sept ans.\r\n\r\n10:03:38:21  10:03:41:21\r\n   Comment avez-vous\r\n\u00e9t\u00e9 accueillie comme femme ?\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:46:03\r\n{\\an3}       -D'abord, on est deux rabbins\r\n       dans ce centre communautaire.\r\n\r\n10:03:46:08  10:03:51:17\r\n{\\an3}    La seule \u00e9quipe rabbinique mixte\r\nou \u00e0 parit\u00e9 et on en est tr\u00e8s fiers.\r\n\r\n10:03:51:22  10:03:53:20\r\n{\\an3}      J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie.\r\n\r\n10:03:54:01  10:03:58:02\r\n{\\an3}  Ce n'\u00e9tait pas anodin d'\u00eatre femme\r\n          dans une communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n10:03:58:07  10:04:02:11\r\n{\\an3}         On est tr\u00e8s peu nombreuses:\r\n     trois femmes rabbins en France.\r\n\r\n10:04:02:15  10:04:04:17\r\n{\\an3}          J'ai \u00e9t\u00e9 bien accueillie.\r\n\r\n10:04:04:22  10:04:08:16\r\n{\\an3}          Bien entendu, ce n'est pas\r\n              une \u00e9vidence pour tous\r\n\r\n10:04:08:21  10:04:10:18\r\n{\\an3}           d'avoir une femme rabbin.\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:14:08\r\n                 Pour certains,\r\n      \u00e7a brise un tabou particulier.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:20:11\r\n{\\an3}On pense que le rabbin doit incarner\r\nune figure masculine, de patriarcat.\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:05\r\n{\\an3}Je peux incarner beaucoup de choses,\r\n\r\n10:04:23:10  10:04:26:08\r\n{\\an3}          mais pas l'image d'un p\u00e8re\r\n                   pour les fid\u00e8les.\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:31:09\r\n{\\an3}        C'est une remise en question\r\nd'un certain rapport \u00e0 la tradition.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:32:20\r\n                Ca apporte beaucoup\r\n\r\n10:04:33:01  10:04:37:11\r\n{\\an3}       quand femmes et hommes lisent\r\net interpr\u00e8tent ensemble les textes.\r\n\r\n10:04:37:16  10:04:42:00\r\n{\\an3}   C'est le d\u00e9fi de notre g\u00e9n\u00e9ration\r\n       toutes traditions confondues.\r\n\r\n10:04:42:05  10:04:45:05\r\n  -Pourquoi le rabbinat\r\nest-il r\u00e9serv\u00e9 aux hommes ?\r\n\r\n10:04:45:10  10:04:47:08\r\n{\\an3}       -Il n'y a rien qui l\u00e9galement\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:50:21\r\n{\\an3}              impose que le rabbinat\r\n            soit r\u00e9serv\u00e9 aux hommes.\r\n\r\n10:04:51:02  10:04:52:10\r\n                Pendant longtemps,\r\n\r\n10:04:52:14  10:04:56:08\r\n{\\an3}           des voix dans le juda\u00efsme\r\n       et dans toutes les traditions\r\n\r\n10:04:56:12  10:04:59:08\r\n             renvoyaient chaque sexe\r\n                  \u00e0 ses r\u00f4les.\r\n\r\n10:04:59:12  10:05:01:03\r\n{\\an3}             On attendait des femmes\r\n\r\n10:05:01:08  10:05:04:23\r\n{\\an3}         qu'elles s'occupent surtout\r\n          dans la sph\u00e8re domestique.\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:08:10\r\n{\\an3}              Elles \u00e9taient ramen\u00e9es\r\n        aux r\u00f4les d'\u00e9pouse, de m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:08:14  10:05:12:17\r\n{\\an3}      Et l'homme seul avait sa place\r\n             dans la sph\u00e8re publique\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:14:09\r\n{\\an3}                       et politique.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:15:21\r\n{\\an3}                 Dans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:20:05\r\n{\\an3} on reconna\u00eet l'expertise des femmes\r\n             dans tous les domaines.\r\n\r\n10:05:20:10  10:05:24:21\r\n{\\an3}       Les gens vont voir des femmes\r\n      m\u00e9decin, directrices de th\u00e8se,\r\n\r\n10:05:25:02  10:05:29:08\r\n{\\an3}     professeurs d'universit\u00e9, etc.,\r\n              dans tous les m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:31:23\r\n{\\an3}  La sph\u00e8re religieuse reste le lieu\r\n\r\n10:05:32:04  10:05:35:02\r\n{\\an3}               o\u00f9 les femmes peinent\r\n               \u00e0 trouver leur place.\r\n\r\n10:05:35:07  10:05:37:06\r\n{\\an3}        On a du mal \u00e0 leur en faire.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:39:13\r\n{\\an1}-Vous incarnez beaucoup de choses\r\n\r\n10:05:39:18  10:05:42:22\r\n{\\an1}sauf une figure patriarcale\r\nen tant que rabbin.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:47:01\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a quelque chose\r\nde f\u00e9minin, de particulier\r\n\r\n10:05:47:06  10:05:49:20\r\n   dans votre fa\u00e7on\r\nd'exercer la fonction ?\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:54:16\r\n   -C'est difficile \u00e0 dire: j'exerce\r\n    mon rabbinat telle que je suis.\r\n\r\n10:05:54:21  10:06:00:01\r\n{\\an3}J'arrive avec mon exp\u00e9rience de vie,\r\n        de femme, d'\u00e9pouse, de m\u00e8re.\r\n\r\n10:06:00:06  10:06:04:08\r\n            Donc j'apporte celle\r\n        que je suis avec ma f\u00e9minit\u00e9,\r\n\r\n10:06:04:12  10:06:07:22\r\n{\\an3}            mais je me m\u00e9fie souvent\r\n            des r\u00e9ductions de pens\u00e9e\r\n\r\n10:06:08:03  10:06:11:00\r\n{\\an3}          selon lesquelles une femme\r\n                      par d\u00e9finition\r\n\r\n10:06:11:05  10:06:14:05\r\n{\\an3}          serait plus dans l'\u00e9coute,\r\n                    dans l'empathie.\r\n\r\n10:06:14:10  10:06:18:17\r\n          Alors qu'un homme serait\r\n   plus belliqueux, plus conqu\u00e9rant.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:23:14\r\n{\\an3}      On conna\u00eet tous des femmes qui\r\n \u00e9coutent moins bien que des hommes,\r\n\r\n10:06:23:19  10:06:25:18\r\n       et des hommes doux.\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:27:12\r\n           Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:06:27:17  10:06:31:21\r\n      c'est quand hommes et femmes\r\n    travaillent ensemble \u00e0 un projet.\r\n\r\n10:06:32:02  10:06:36:18\r\n{\\an3}  Car alors les voix du f\u00e9minin, pas\r\n  toujours incarn\u00e9es par les femmes,\r\n\r\n10:06:36:23  10:06:41:09\r\n{\\an3} et celles du masculin, pas toujours\r\n           incarn\u00e9es par les hommes,\r\n\r\n10:06:41:13  10:06:44:11\r\n{\\an3}               peuvent se fertiliser\r\n                les unes les autres.\r\n\r\n10:06:44:16  10:06:48:14\r\n{\\an3}          Et une dynamique nouvelle,\r\n    un renouveau de pens\u00e9e est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:06:48:19  10:06:51:00\r\n{\\an3}  C'est \u00e7a qui me semble int\u00e9ressant\r\n\r\n10:06:51:05  10:06:53:22\r\n                dans l'\u00e9galit\u00e9\r\n          face aux textes religieux.\r\n\r\n10:06:54:03  10:06:57:03\r\n{\\an3}-C'est justement \u00e7a que vous explorez\r\n\r\n10:06:57:08  10:06:58:13\r\n        dans votre livre.\r\n\r\n10:06:58:18  10:07:02:15\r\n   Vous interrogez ces notions\r\n    de masculin, de f\u00e9minin.\r\n\r\n10:07:02:20  10:07:07:06\r\n On sent votre plaisir \u00e0 jouer \r\navec les mots, \u00e0 les interroger.\r\n\r\n10:07:07:11  10:07:10:03\r\n       Ca vous vient d'o\u00f9\r\n       ce go\u00fbt des mots ?\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:15:00\r\n{\\an3}   -C'est quelque chose de tr\u00e8s cher\r\n    \u00e0 la tradition juive en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:17:11\r\n{\\an3}    Dans l'humour juif, par exemple,\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:19:14\r\n{\\an3}      il y a un go\u00fbt du jeu de mots.\r\n\r\n10:07:19:19  10:07:24:18\r\n{\\an3}        A montrer qu'un mot peut dire\r\nautre chose que ce qu'il semble dire.\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:29:20\r\n{\\an3}          Dans l'humour juif, il y a\r\nen permanence des \"abus de langage\".\r\n\r\n10:07:30:01  10:07:32:17\r\n  Cet exercice de pens\u00e9e, de langage,\r\n\r\n10:07:32:22  10:07:35:20\r\n              est aussi au coeur\r\n             de l'interpr\u00e9tation,\r\n\r\n10:07:36:01  10:07:38:04\r\n{\\an3}l'exercice religieux par excellence.\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:40:08\r\n        On doit pouvoir lire le texte\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:43:09\r\n                    autrement\r\n       que dans sa toute litt\u00e9ralit\u00e9.\r\n\r\n10:07:43:13  10:07:47:14\r\n         Je suis peut-\u00eatre habitu\u00e9e\r\n      culturellement \u00e0 cet exercice.\r\n\r\n10:07:47:19  10:07:50:10\r\n                 Ca fait partie\r\n           de mon travail de rabbin.\r\n\r\n10:07:50:14  10:07:54:06\r\n{\\an3}              Cette capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er\r\n      une distance de la litt\u00e9ralit\u00e9\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:58:22\r\n{\\an3}    a quelque chose \u00e0 nous enseigner\r\n tout particuli\u00e8rement en ce moment.\r\n\r\n10:07:59:03  10:08:02:10\r\n              Car il y a une forme\r\n            de r\u00e9duction de langage,\r\n\r\n10:08:02:14  10:08:06:01\r\n            de caricature du langage\r\n             des uns et des autres.\r\n\r\n10:08:06:06  10:08:09:17\r\n            Dans les attentats\r\n      qu'on vient de vivre en France,\r\n\r\n10:08:09:22  10:08:12:13\r\n             ce qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9,\r\n               c'\u00e9tait l'humour.\r\n\r\n10:08:12:18  10:08:14:18\r\n{\\an3}     La possibilit\u00e9 de la d\u00e9rision.\r\n\r\n10:08:14:23  10:08:17:18\r\n              C'est le propre aussi\r\n              de l'interpr\u00e9tation !\r\n\r\n10:08:17:23  10:08:23:01\r\n{\\an3}    Interpr\u00e9ter, c'est faire violence\r\nau texte, pouvoir tourner en d\u00e9rision\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:24:11\r\n{\\an3}                    un sens premier.\r\n\r\n10:08:24:16  10:08:29:00\r\n{\\an3}         C'est propre aux humoristes\r\n    et c'est propre aux interpr\u00e8tes.\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:30:20\r\n{\\an3}           Ils sont en qu\u00eate de cela\r\n\r\n10:08:31:01  10:08:35:00\r\n{\\an3}             dans un texte religieux\r\n   qui peut encore dire autre chose.\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:39:04\r\n{\\an1}-\"Faire violence au texte\",\r\nce n'est pas anodin comme formule.\r\n\r\n10:08:39:09  10:08:41:01\r\n{\\an1}Vous vous y confrontez ?\r\n\r\n10:08:41:06  10:08:45:20\r\n{\\an1}-J'ai souvent \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 dire que \r\nsi on ne fait pas violence au texte,\r\n\r\n10:08:46:01  10:08:48:14\r\n{\\an3}                  on finit par faire\r\n                violence aux hommes.\r\n\r\n10:08:48:19  10:08:51:11\r\n{\\an3}Car je pense que nos textes religieux\r\n\r\n10:08:51:16  10:08:55:22\r\n{\\an3}               demandent constamment\r\n    \u00e0 \u00eatre bouscul\u00e9s, r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:08:56:03  10:08:58:11\r\n{\\an3}  Ils ne tol\u00e8rent pas qu'on les fige\r\n\r\n10:08:58:16  10:09:02:14\r\n{\\an3}             dans une interpr\u00e9tation\r\n       qui serait finie, d\u00e9finitive,\r\n\r\n10:09:02:19  10:09:06:17\r\n{\\an3}      Car le propre d'un texte sacr\u00e9\r\n           est d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 encore.\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:11:12\r\n{\\an3}De n'avoir pas fini de dire ce qu'il\r\n     veut dire une fois pour toutes.\r\n\r\n10:09:11:17  10:09:14:11\r\n                   Et je crois\r\n      que c'est exactement l'inverse\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:17:05\r\n                   de ce qu'est\r\n          la lecture fondamentaliste\r\n\r\n10:09:17:10  10:09:19:10\r\n{\\an3}     qui tente de nous faire croire\r\n\r\n10:09:19:14  10:09:23:03\r\n{\\an3}         que la r\u00e9v\u00e9lation a eu lieu\r\n                une fois pour toutes\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:27:09\r\n{\\an3}   et que les lectures de nos p\u00e8res,\r\n            des g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es,\r\n\r\n10:09:27:13  10:09:30:02\r\n{\\an3}sont les seules qui soient correctes.\r\n\r\n10:09:30:07  10:09:33:20\r\n{\\an3}        Je pense que c'est une forme\r\n                d'idol\u00e2trie du texte\r\n\r\n10:09:34:01  10:09:38:03\r\n{\\an3}       incompatible avec la d\u00e9marche\r\n      religieuse comme je l'entends.\r\n\r\n10:09:38:08  10:09:39:16\r\n{\\an3}                 Pour moi, le texte\r\n\r\n10:09:39:21  10:09:42:10\r\n{\\an3}attend d'\u00eatre d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 et secou\u00e9.\r\n\r\n10:09:42:14  10:09:44:09\r\n{\\an3}          Cette d\u00e9marche iconoclaste\r\n\r\n10:09:44:13  10:09:48:18\r\n{\\an3}est celle que nous donnent en mod\u00e8le\r\n          tous les h\u00e9ros des textes.\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:50:19\r\n{\\an3}                  Que fait Abraham ?\r\n\r\n10:09:51:00  10:09:53:08\r\n{\\an3} Il d\u00e9truit les idoles de ses p\u00e8res.\r\n\r\n10:09:53:12  10:09:56:08\r\n{\\an3}               Mo\u00efse fracasse au sol\r\n               les tables de la loi.\r\n\r\n10:09:56:12  10:10:01:12\r\n{\\an3}On s'est choisi des personnages dont\r\n on nous dit qu'ils ont \u00e9t\u00e9 capables\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:06:04\r\n{\\an3}          de faire violence au texte\r\n         du monde dont ils venaient.\r\n\r\n10:10:06:09  10:10:09:08\r\n{\\an3}      Cr\u00e9er quelque chose de nouveau\r\n                      \u00e9tait le coeur\r\n\r\n10:10:09:12  10:10:11:13\r\n{\\an3}       de leur d\u00e9marche religieuse.\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:14:07\r\n{\\an3}  C'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut \u00eatre fid\u00e8le.\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:19:15\r\n{\\an1}-Vous interrogez justement la lecture\r\nfondamentaliste dans votre livre,\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:23:05\r\n{\\an1}avec la place restreinte\r\nqu'elle fait aux femmes.\r\n\r\n10:10:23:10  10:10:25:22\r\n{\\an1}A vous lire, on comprend que la femme\r\n\r\n10:10:26:03  10:10:29:11\r\n{\\an1}fait tr\u00e8s peur,\r\nqu'elle est r\u00e9duite \u00e0 son corps.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:35:11\r\n{\\an1}Pourquoi cette obsession du corps\r\nde la part des fondamentalistes ?\r\n\r\n10:10:35:16  10:10:39:01\r\n{\\an3}  -Interrogeons des psychanalystes !\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:42:13\r\n{\\an3}Ce qui m'interpelle dans ces textes,\r\n\r\n10:10:42:18  10:10:45:21\r\n               c'est que la femme\r\n           ou en tout cas le f\u00e9minin\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:49:12\r\n{\\an3}              repr\u00e9sente l'alt\u00e9rit\u00e9,\r\n             l'autre par excellence.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:53:21\r\n{\\an3}        \"Celle qui me ressemble mais\r\n   n'est pas tout \u00e0 fait comme moi.\"\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:21\r\n{\\an3}     Le langage religieux interpr\u00e9t\u00e9\r\n               \u00e0 travers les si\u00e8cles\r\n\r\n10:10:58:02  10:11:00:06\r\n{\\an3}   par les hommes et pour les hommes\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:03:21\r\n{\\an3}          se m\u00e9fie, a du mal \u00e0 faire\r\n           de la place \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:11:04:02  10:11:09:03\r\n{\\an3}   Et \u00e0 travers cette alt\u00e9rit\u00e9, plus\r\n sp\u00e9cifiquement au corps des femmes,\r\n\r\n10:11:09:08  10:11:10:12\r\n{\\an3}               \u00e0 la voix des femmes.\r\n\r\n10:11:10:17  10:11:15:03\r\n{\\an3}       Comme si l'\u00e9rudition f\u00e9minine\r\nou le pouvoir qu'auraient les femmes\r\n\r\n10:11:15:08  10:11:17:19\r\n{\\an3}     en \"sachant\" \u00e9tait un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:11:18:00  10:11:20:03\r\n{\\an3}        C'est pourquoi on les tient\r\n\r\n10:11:20:08  10:11:24:06\r\n{\\an3}               \u00e0 distance du savoir,\r\n      et donc \u00e0 distance du pouvoir,\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:28:18\r\n{\\an3}          ce qui permet de s'assurer\r\n     d'un statu quo dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:28:23  10:11:32:23\r\n{\\an1}-Vous dites dans votre livre \r\nque la femme est g\u00e9nitalis\u00e9e.\r\n\r\n10:11:33:04  10:11:37:00\r\n{\\an1}Qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme un \u00eatre orificiel.\r\n\r\n10:11:37:05  10:11:41:08\r\n{\\an1}La femme est r\u00e9duite\r\n\u00e0 son corps par les religions ?\r\n\r\n10:11:41:12  10:11:46:13\r\n{\\an1}-C'est souvent le cas, on demande \u00e0 \r\nla femme dans diff\u00e9rentes traditions\r\n\r\n10:11:46:18  10:11:50:10\r\n{\\an3}            de couvrir sa chevelure,\r\n              de couvrir son visage.\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:54:23\r\n        Parfois m\u00eame, on consid\u00e8re\r\n     sa voix comme \u00e9tant une nudit\u00e9.\r\n\r\n10:11:55:04  10:11:57:21\r\n          Et ces attributs du corps,\r\n                 voix ou visage,\r\n\r\n10:11:58:02  10:12:02:16\r\n{\\an3}       sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces \u00e9l\u00e9ments\r\n      de l'anatomie qui chez l'homme\r\n\r\n10:12:02:21  10:12:07:02\r\n{\\an3}sont t\u00e9moins de sa capacit\u00e9 de logos,\r\n                sa capacit\u00e9 de sujet.\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:10:11\r\n{\\an3}            Et chez la femme, il y a\r\n             une hyperg\u00e9nitalisation\r\n\r\n10:12:10:16  10:12:13:11\r\n            ou une hypersexualisation\r\n                   de ses organes\r\n\r\n10:12:13:15  10:12:17:15\r\n{\\an3}         qui sont ce qui pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n    devraient faire d'elle un sujet.\r\n\r\n10:12:17:20  10:12:19:18\r\n{\\an3}             C'est assez troublant.\r\n\r\n10:12:19:23  10:12:23:05\r\n            Comme si la femme \u00e9tait\r\n           continuellement toute nue,\r\n\r\n10:12:23:10  10:12:26:11\r\n                    m\u00eame couverte,\r\n    m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son corps.\r\n\r\n10:12:26:16  10:12:30:21\r\n{\\an3}   Comme si l'ext\u00e9rieur de son corps\r\n        montrait d\u00e9j\u00e0 son int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:12:31:02  10:12:34:04\r\n{\\an3}                 Ce n'est pas propre\r\n            aux pens\u00e9es religieuses:\r\n\r\n10:12:34:09  10:12:38:08\r\n{\\an3}           des contes, des histoires\r\n  pour enfants disent la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:12:38:12  10:12:42:06\r\n{\\an3}                J'ai souvent racont\u00e9\r\nle conte \"Peau d'\u00e2ne\" \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:12:42:11  10:12:44:12\r\n{\\an3}         On y pr\u00e9sente une f\u00e9minit\u00e9\r\n\r\n10:12:44:17  10:12:47:12\r\n             \u00e0 travers le personnage\r\n                d'une jeune fille\r\n\r\n10:12:47:17  10:12:51:08\r\n            qui a la particularit\u00e9\r\n      d'avoir une peau transparente.\r\n\r\n10:12:52:19  10:12:56:16\r\n{\\an3}      Comme si le personnage f\u00e9minin\r\n        par essence \u00e9tait sans peau.\r\n\r\n10:12:56:21  10:12:59:23\r\n{\\an3}            Et que la seule solution\r\n                    pour s'en sortir\r\n\r\n10:13:00:04  10:13:04:04\r\n{\\an3}              est de rev\u00eatir la peau\r\n    de quelqu'un d'autre, et en plus\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:06:10\r\n{\\an3}             d'une animalit\u00e9 virile.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:10:08\r\n{\\an3}         Comme si on ne pouvait pas,\r\n        nous femmes, avoir une place\r\n\r\n10:13:10:12  10:13:14:16\r\n{\\an3}                  hors de la maison,\r\n dans la sph\u00e8re publique, politique,\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:18:13\r\n{\\an3}         si on n'\u00e9tait pas couvertes\r\n               d'une peau masculine.\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:20:01\r\n{\\an3}                  C'est peut-\u00eatre \u00e7a\r\n\r\n10:13:20:06  10:13:22:07\r\n{\\an3}                qu'il faut repenser.\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:24:09\r\n{\\an1}-Vous parlez dans votre livre\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:28:17\r\n{\\an1}de notre soci\u00e9t\u00e9 de \"transparence\r\ntotale\", de \"monstration\".\r\n\r\n10:13:28:22  10:13:30:12\r\n{\\an1}On doit tout dire.\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:33:16\r\n{\\an1}Or, dans les discours\r\nfondamentalistes\r\n\r\n10:13:33:21  10:13:37:01\r\n{\\an1}comme vous le dites,\r\non essaie de voiler cela.\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:39:08\r\n{\\an1}Est-ce que c'est une r\u00e9action ?\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:43:12\r\n{\\an1}Le fondamentalisme est-il une\r\nr\u00e9action \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 impudique ?\r\n\r\n10:13:43:17  10:13:48:10\r\n{\\an3}   -Les fondamentalistes ont beau jeu\r\nde confisquer cette notion de pudeur.\r\n\r\n10:13:48:14  10:13:52:11\r\n{\\an3}  Notre soci\u00e9t\u00e9 croit qu'il faudrait\r\n            tout montrer, tout dire.\r\n\r\n10:13:52:16  10:13:57:01\r\n{\\an3}         Que la moindre chose cach\u00e9e\r\nserait suspecte, la suspicion r\u00e8gne.\r\n\r\n10:13:57:06  10:13:59:19\r\n{\\an3}On le voit dans le discours politique\r\n\r\n10:14:00:00  10:14:02:15\r\n             et dans la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n                qui fait fureur.\r\n\r\n10:14:02:20  10:14:06:10\r\n{\\an3}        Il est urgent de r\u00e9habiliter\r\n               une pudeur v\u00e9ritable.\r\n\r\n10:14:06:14  10:14:10:14\r\n{\\an3}             Pas celle, caricatur\u00e9e,\r\n      de certains discours religieux\r\n\r\n10:14:10:19  10:14:15:16\r\n{\\an3}    obs\u00e9d\u00e9s par le corps de la femme\r\ncouvert; pudeur toute vestimentaire.\r\n\r\n10:14:15:21  10:14:20:09\r\n{\\an3}       R\u00e9habilitons une pudeur sage:\r\n celle enseign\u00e9e par nos traditions.\r\n\r\n10:14:20:13  10:14:22:07\r\n{\\an3}         Je ne peux jamais tout voir\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:25:22\r\n{\\an3}         de l'autre, l'autre ne peut\r\n            jamais tout voir de moi.\r\n\r\n10:14:26:03  10:14:28:07\r\n{\\an3}    Je ne vois pas tout de moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:14:28:11  10:14:31:04\r\n   -Pour comprendre\r\ncette notion de pudeur\r\n\r\n10:14:31:09  10:14:34:01\r\n  et la distinction\r\nentre soi et l'autre,\r\n\r\n10:14:34:06  10:14:39:11\r\n{\\an1}entre le f\u00e9minin et le masculin,\r\nvous remontez au r\u00e9cit d'Adam et Eve.\r\n\r\n10:14:39:15  10:14:43:23\r\n{\\an1}Cette notion de pudeur est\r\nconsubstantielle \u00e0 notre humanit\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:44:04  10:14:46:00\r\n{\\an3}          -La Gen\u00e8se commence ainsi,\r\n\r\n10:14:46:05  10:14:49:16\r\n{\\an3}             Adam et Eve vont ouvrir\r\n         les yeux \u00e0 la connaissance.\r\n\r\n10:14:49:21  10:14:52:20\r\n             Ils prennent conscience\r\n                 qu'ils sont nus,\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:57:11\r\n{\\an3}         donc qu'il existe un regard\r\n     autre que le leur sur le monde.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:21\r\n{\\an3}              La prise de conscience\r\n                 de la subjectivit\u00e9.\r\n\r\n10:15:01:02  10:15:02:17\r\n{\\an3}           Donc ils vont se couvrir.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:05:11\r\n                  Le seul lieu\r\n          o\u00f9 on peut se promener nu,\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:09:19\r\n           c'est le jardin d'Eden\r\nqu'on a quitt\u00e9 depuis fort longtemps.\r\n\r\n10:15:10:00  10:15:12:00\r\n{\\an3}   Habiter le monde, c'est accepter\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:15:05\r\n              qu'il y a un autre\r\n         avec qui je ne fais pas un,\r\n\r\n10:15:15:10  10:15:17:11\r\n{\\an3}  avec qui je ne peux pas fusionner.\r\n\r\n10:15:17:16  10:15:19:21\r\n{\\an3}   En reconnaissant qu'il est autre,\r\n\r\n10:15:20:02  10:15:23:01\r\n{\\an3}                      je peux entrer\r\n     en relation v\u00e9ritable avec lui,\r\n\r\n10:15:23:06  10:15:25:13\r\n                  dans le respect\r\n              et non pas la violence.\r\n\r\n10:15:25:18  10:15:30:21\r\n{\\an1}-Vous dites que la pudeur,\r\nc'est aussi enrober les textes.\r\n\r\n10:15:31:02  10:15:35:07\r\n{\\an1}Vous faites beaucoup de parall\u00e8les\r\nentre le corps et les textes.\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:38:18\r\n              -Ceux qui appellent\r\n       \u00e0 couvrir le corps des femmes\r\n\r\n10:15:38:23  10:15:42:11\r\n             sont ceux qui lisent\r\n      les textes de fa\u00e7on impudique.\r\n\r\n10:15:42:15  10:15:45:21\r\n{\\an3}                    Ce que j'appelle\r\n              une lecture impudique:\r\n\r\n10:15:46:02  10:15:49:11\r\n{\\an3}             s'imaginer que le texte\r\n                 montre tout de lui.\r\n\r\n10:15:49:15  10:15:52:23\r\n              Penser: \"Ma lecture\r\n           est la totalit\u00e9 du texte.\"\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:57:04\r\n{\\an3}  \"On ne peut pas le lire autrement,\r\n            ma lecture le met \u00e0 nu.\"\r\n\r\n10:15:57:09  10:15:59:03\r\n{\\an3}                Il faut r\u00e9habiliter\r\n\r\n10:15:59:08  10:16:03:02\r\n{\\an3}un voile du texte: voiler les textes\r\n              plut\u00f4t que les femmes.\r\n\r\n10:16:03:07  10:16:07:17\r\n{\\an3}      C'est l\u00e0 l'enjeu d'une lecture\r\nqui peut \u00eatre sans cesse renouvel\u00e9e.\r\n\r\n10:16:07:22  10:16:10:20\r\n{\\an3}            Une lecture respectueuse\r\n                 et qui est la seule\r\n\r\n10:16:11:01  10:16:13:20\r\n{\\an3}            \u00e0 avoir un avenir de vie\r\n                   et pas mortif\u00e8re.\r\n\r\n10:16:14:01  10:16:15:07\r\n{\\an1}-Le voile\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:19:08\r\nde l'interpr\u00e9tation ?\r\n    -De la distance, de la conscience\r\n\r\n10:16:19:12  10:16:24:00\r\n{\\an3}      que comme dans un jeu de mots,\r\n        le texte peut encore parler.\r\n\r\n10:16:24:05  10:16:29:10\r\n{\\an3}Qu'il dira \u00e0 nos enfants autre chose\r\n   que ce qu'il a dit \u00e0 nos parents.\r\n\r\n10:16:29:14  10:16:32:15\r\n               On transmet ce texte\r\n              et des interpr\u00e9tations\r\n\r\n10:16:32:20  10:16:37:06\r\n{\\an3}     dans l'espoir que la g\u00e9n\u00e9ration\r\n    suivante aille un peu plus loin.\r\n\r\n10:16:37:11  10:16:41:23\r\n{\\an3}C'est un h\u00e9ritage non pas \u00e0 pr\u00e9server\r\n        comme un tableau intouchable.\r\n\r\n10:16:42:04  10:16:46:01\r\n{\\an3}    On doit \u00eatre capable d'y toucher\r\n           et d'\u00eatre touch\u00e9 par lui.\r\n\r\n10:16:46:06  10:16:48:11\r\n{\\an3}C'est \u00e7a pour moi le voile du texte.\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:53:13\r\n{\\an1}-De plus en plus de Juifs de France \r\nfont leur alya, \u00e9migrent vers Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:16:53:18  10:16:58:03\r\n{\\an1}La tendance va de pair avec la mont\u00e9e\r\ndes actes antis\u00e9mites en Europe.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:02:14\r\n{\\an1}Revenons en images sur certains\r\n\u00e9v\u00e8nements, puis on en discute.\r\n\r\n10:17:03:19  10:17:07:09\r\n -En France, depuis l'assassinat\r\n        le 9 janvier 2015\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:07\r\n          de quatre Juifs\r\ndans un supermarch\u00e9 casher \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:17:11:11  10:17:15:04\r\n   synagogues et \u00e9coles juives\r\nsont sous surveillance militaire.\r\n\r\n10:17:15:09  10:17:18:08\r\n  Le 14 f\u00e9vrier, \u00e0 Copenhague,\r\n\r\n10:17:18:12  10:17:20:18\r\nun Danois originaire de Palestine\r\n\r\n10:17:20:23  10:17:23:16\r\n    abat un surveillant juif\r\n        de la synagogue.\r\n\r\n10:17:23:21  10:17:27:14\r\n  Au total, les fusillades font\r\n   deux morts et cinq bless\u00e9s.\r\n\r\n10:17:27:19  10:17:30:22\r\n        Le tueur sortait\r\n      tout juste de prison.\r\n\r\n10:17:31:03  10:17:34:17\r\n      Il se serait inspir\u00e9 \r\n     des attentats de Paris.\r\n\r\n10:17:34:22  10:17:38:03\r\nLe 15 f\u00e9vrier dernier, 200 tombes\r\n\r\n10:17:38:08  10:17:40:22\r\ndu cimeti\u00e8re juif de Sarre-Union\r\n\r\n10:17:41:03  10:17:42:16\r\n         sont profan\u00e9es.\r\n\r\n10:17:42:21  10:17:44:20\r\n Cinq adolescents de 15 \u00e0 17 ans\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:46:05\r\n       sont mis en examen.\r\n\r\n10:17:46:10  10:17:47:22\r\n    Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n10:17:48:03  10:17:51:12\r\n         et europ\u00e9ennes\r\n  multiplient les d\u00e9clarations\r\n\r\n10:17:51:17  10:17:54:11\r\n  face \u00e0 ces actes antis\u00e9mites.\r\n\r\n10:17:54:15  10:17:59:06\r\n   \"La place des 600'000 Juifs\r\n    de France est en France.\"\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:01:00\r\n{\\an3}            -Un Juif part de France,\r\n\r\n10:18:01:05  10:18:03:01\r\n{\\an3}       un morceau de France s'en va.\r\n\r\n10:18:03:06  10:18:06:00\r\n -Le Premier ministre isra\u00e9lien\r\n           Netanyahou\r\n\r\n10:18:06:05  10:18:07:22\r\n   appelle les Juifs d'Europe\r\n\r\n10:18:08:03  10:18:12:10\r\n            \u00e0 \u00e9migrer\r\n  pour leur s\u00e9curit\u00e9 en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:18:12:14  10:18:16:17\r\n   Avec un cam\u00e9raman marchant\r\n  devant lui en cam\u00e9ra cach\u00e9e,\r\n\r\n10:18:16:22  10:18:20:09\r\nce journaliste isra\u00e9lien s'est film\u00e9\r\n\r\n10:18:20:13  10:18:23:11\r\npendant 10 h marchant dans Paris,\r\n\r\n10:18:23:16  10:18:25:11\r\n       coiff\u00e9 d'une kippa.\r\n\r\n10:18:25:15  10:18:26:20\r\n           Il r\u00e9colte\r\n\r\n10:18:27:01  10:18:30:20\r\ncrachats, regards haineux, insultes.\r\n\r\n10:18:31:01  10:18:33:21\r\n Selon le Service de protection\r\n\r\n10:18:34:02  10:18:38:10\r\nde la communaut\u00e9 juive qui travaille\r\n avec le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:18:38:14  10:18:41:02\r\n      851 actes antis\u00e9mites\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s\r\n\r\n10:18:41:07  10:18:44:01\r\n   en 2014 contre 423 en 2013.\r\n\r\n10:18:44:06  10:18:45:22\r\n         Soit une hausse\r\n\r\n10:18:46:03  10:18:50:01\r\n  de 101 % en l'espace d'un an.\r\n\r\n10:18:50:06  10:18:54:12\r\n{\\an1}-Cette mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme\r\nvous fait-elle peur, \u00e0 vous ?\r\n\r\n10:18:54:17  10:18:56:14\r\n{\\an1}Vous sentez-vous en danger ?\r\n\r\n10:18:56:19  10:18:58:12\r\n                   -Parfois, oui.\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:01:07\r\n{\\an3}             Mon quotidien a chang\u00e9:\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:04:16\r\n{\\an3}       comme rabbin tout comme m\u00e8re,\r\n\r\n10:19:04:21  10:19:08:21\r\n{\\an3}        je me retrouve \u00e0 penser \u00e0 ce\r\n  que serait l'avenir de ma famille,\r\n\r\n10:19:09:02  10:19:11:01\r\n{\\an3}               celui de mes enfants.\r\n\r\n10:19:11:06  10:19:15:17\r\n{\\an3}   A me demander comment leur parler\r\n                    de cette menace.\r\n\r\n10:19:15:22  10:19:19:21\r\n       Donc oui, c'est quelque chose\r\n                 qui m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:23:01\r\n                 Je suis troubl\u00e9e,\r\n           car les gens me demandent\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:26:23\r\n{\\an3}       si je vais faire mes valises,\r\n            si j'envisage de partir.\r\n\r\n10:19:27:04  10:19:30:17\r\n                Je n'ai pas envie\r\n       qu'on me pose cette question.\r\n\r\n10:19:30:22  10:19:34:11\r\n{\\an3}         J'aimerais qu'on me demande\r\n        ce qu'on peut faire ensemble\r\n\r\n10:19:34:15  10:19:37:11\r\n         pour que demain mes enfants\r\n              soient en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:19:37:16  10:19:38:22\r\n{\\an3}              Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:19:39:03  10:19:44:04\r\n{\\an3}   j'ai ressenti que quand je prenais\r\nla parole, je n'\u00e9tais plus que juive.\r\n\r\n10:19:44:09  10:19:45:13\r\n{\\an3}                   On me sollicitait\r\n\r\n10:19:45:18  10:19:48:06\r\n{\\an3}       en tant que juive uniquement.\r\n\r\n10:19:48:11  10:19:51:04\r\n              Or, je suis parisienne,\r\n                  m\u00e8re de famille,\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:53:03\r\n{\\an3}           n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:19:53:08  10:19:57:20\r\n{\\an3}      Donc mon identit\u00e9, comme celle\r\n de chacun, est composite, multiple.\r\n\r\n10:19:58:01  10:20:00:20\r\n{\\an3}                Le propre d'un temps\r\n                 de communautarisme,\r\n\r\n10:20:01:01  10:20:05:10\r\n{\\an3}      c'est que chacun est renvoy\u00e9 \u00e0\r\n quelque chose de tr\u00e8s monolithique.\r\n\r\n10:20:05:14  10:20:08:07\r\n{\\an3}                  Il est son ethnie,\r\n                 sa religion, point.\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:10:05\r\n{\\an3}               C'est tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n10:20:10:10  10:20:12:04\r\n{\\an3}         On parle du vivre ensemble.\r\n\r\n10:20:12:09  10:20:14:17\r\n{\\an3}   Ca n'a de sens que si on comprend\r\n\r\n10:20:14:22  10:20:19:17\r\n{\\an3}que \u00e7a ne signifie pas vivre les uns\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres herm\u00e9tiquement,\r\n\r\n10:20:19:22  10:20:22:11\r\n                  mais r\u00e9aliser\r\n            que ce qui nous rapproche\r\n\r\n10:20:22:16  10:20:25:04\r\n                  est plus grand\r\n              que ce qui nous s\u00e9pare.\r\n\r\n10:20:25:09  10:20:28:21\r\n{\\an1}-On vit une p\u00e9riode\r\nd'identit\u00e9 exclusive, excluante.\r\n\r\n10:20:29:02  10:20:32:10\r\n  Pourtant, notre monde\r\nest de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9.\r\n\r\n10:20:32:14  10:20:34:17\r\n{\\an1}Comment expliquer ce paradoxe ?\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:39:06\r\n{\\an3}             -J'ai beaucoup comment\u00e9\r\n             ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n10:20:39:11  10:20:42:07\r\n{\\an3}  cette phrase de \"La Marseillaise\".\r\n\r\n10:20:42:11  10:20:45:21\r\n               \"Qu'un sang impur\r\n             abreuve nos sillons.\"\r\n\r\n10:20:46:02  10:20:48:06\r\n{\\an3}     Cette phrase met tout le monde\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:52:19\r\n{\\an3}         mal \u00e0 l'aise, mais je crois\r\nqu'elle est une cl\u00e9 de compr\u00e9hension\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:55:17\r\n{\\an3}   de la situation qui est la n\u00f4tre.\r\n\r\n10:20:55:22  10:21:00:14\r\n{\\an3}Je crois que ce sang impur n'est pas\r\n         celui qu'on devrait verser,\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:03\r\n{\\an3}                mais c'est le n\u00f4tre.\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:05:16\r\n{\\an3}                 La capacit\u00e9 de voir\r\n      que notre sang et notre force,\r\n\r\n10:21:05:21  10:21:08:07\r\n{\\an3} viennent du fait qu'on s'est m\u00eal\u00e9s.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:11:11\r\n                Qu'on est capable\r\n           de se nourrir de l'autre.\r\n\r\n10:21:11:15  10:21:13:09\r\n{\\an3}           D'int\u00e9grer son influence.\r\n\r\n10:21:13:13  10:21:16:20\r\n{\\an3}              C'est ce sang impur-l\u00e0\r\n        qui doit nourrir nos veines.\r\n\r\n10:21:17:01  10:21:19:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pour l'impuret\u00e9.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:22:21\r\n -L'impuret\u00e9 au sens noble du terme.\r\n-C'est peu juif,\r\n\r\n10:21:23:02  10:21:25:02\r\n{\\an1}au niveau de la pens\u00e9e.\r\n\r\n10:21:25:07  10:21:27:11\r\n{\\an1}Il y a l'id\u00e9e de la s\u00e9paration.\r\n\r\n10:21:27:16  10:21:29:22\r\n{\\an3}    -La centralit\u00e9 dans le juda\u00efsme,\r\n\r\n10:21:30:03  10:21:32:22\r\n{\\an3}                     il y a une id\u00e9e\r\n          d'op\u00e9rer des distinctions.\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:35:20\r\n{\\an3} Si on doit op\u00e9rer des distinctions,\r\n\r\n10:21:36:01  10:21:40:05\r\n{\\an3}c'est parce qu'il y a une conscience\r\n                  que tout est m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:10  10:21:43:06\r\n{\\an3} Il existe une zone grise, liminale.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:44:21\r\n{\\an3}                Il y a quelque chose\r\n\r\n10:21:45:02  10:21:48:20\r\n{\\an3}         \u00e0 chercher dans cette zone,\r\n       une richesse de la rencontre.\r\n\r\n10:21:49:01  10:21:53:07\r\n{\\an3}       Le propre de l'histoire juive\r\n        s'est construit dans l'exil,\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:56:13\r\n              dans la rencontre\r\n         avec d'autres civilisations.\r\n\r\n10:21:56:18  10:21:58:21\r\n{\\an3}       Et son particularisme \u00e0 elle,\r\n\r\n10:21:59:02  10:22:01:04\r\n{\\an3}      a \u00e9t\u00e9 la fa\u00e7on tr\u00e8s sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:22:01:09  10:22:05:05\r\n{\\an3}     avec laquelle elle a m\u00e9tabolis\u00e9\r\n          sa rencontre avec l'autre.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:08:19\r\n{\\an3}                Il faut savoir faire\r\n           dialoguer sa sp\u00e9cificit\u00e9,\r\n\r\n10:22:09:00  10:22:11:06\r\n{\\an3}     son identit\u00e9 et ses fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:14:08\r\n{\\an3}                  avec la conscience\r\n             qu'on est ce qu'on est.\r\n\r\n10:22:14:12  10:22:17:08\r\n{\\an3}          On a pas v\u00e9cu en autarcie,\r\n                      l'autre nous a\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:18:20\r\n{\\an3}              nourris et construits.\r\n\r\n10:22:19:01  10:22:21:19\r\n   -Le juda\u00efsme pose\r\nbeaucoup de fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:22:22:00  10:22:26:08\r\n{\\an1}que ce soit par la cacherout:\r\nles aliments interdits, autoris\u00e9s,\r\n\r\n10:22:26:12  10:22:28:01\r\n{\\an1}l'id\u00e9e d'un peuple \u00e9lu,\r\n\r\n10:22:28:06  10:22:30:08\r\n{\\an1}qui n'est pas les autres.\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:31:13\r\n                -C'est justement\r\n\r\n10:22:31:18  10:22:35:01\r\n    parce qu'on pose ces fronti\u00e8res,\r\n                ces distinctions,\r\n\r\n10:22:35:06  10:22:38:00\r\n                 qu'on est capables \r\n                de penser l'alt\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:22:38:05  10:22:42:09\r\n{\\an3}       C'est parce qu'on d\u00e9finit une\r\n      fronti\u00e8re qu'on est conscients\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:45:13\r\n{\\an3}             qu'il y a quelque chose\r\n                      \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:22:45:18  10:22:48:07\r\n               Notre monde n'est pas\r\n                 le tout du monde.\r\n\r\n10:22:48:11  10:22:52:07\r\n{\\an3}        La question de la fronti\u00e8re,\r\n         si pr\u00e9sente dans mon livre,\r\n\r\n10:22:52:11  10:22:56:01\r\n{\\an3}          peut se comparer \u00e0 la peau\r\n          qui d\u00e9finit les fronti\u00e8res\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:58:04\r\n{\\an3}      de notre corps, mais elle est\r\n\r\n10:22:58:09  10:23:00:00\r\n{\\an3}             par d\u00e9finition poreuse.\r\n\r\n10:23:00:05  10:23:02:21\r\n{\\an3}  Ce qui fait qu'une peau est saine,\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:06:19\r\n{\\an3}              c'est qu'elle d\u00e9limite\r\n        un int\u00e9rieur d'un ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:23:07:00  10:23:11:04\r\n{\\an3}            Elle cr\u00e9e une fronti\u00e8re,\r\nmais sans jonction avec l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:15:02\r\n{\\an3}          sans capacit\u00e9 de passages,\r\n                  la peau est morte.\r\n\r\n10:23:15:07  10:23:18:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pour la porosit\u00e9,\r\nles \u00e9changes,\r\n\r\n10:23:18:13  10:23:19:18\r\n   la contagion.\r\n\r\n10:23:19:23  10:23:23:07\r\n{\\an1}Actuellement, en Isra\u00ebl,\r\nil y a deux communaut\u00e9s\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:25:06\r\n{\\an1}qui vivent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te\r\n\r\n10:23:25:11  10:23:29:01\r\n{\\an1}mais tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es,\r\nentre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n10:23:29:06  10:23:33:10\r\n{\\an1}Vous, vous avez un peu une solution\r\npour ce conflit, vous pensez\r\n\r\n10:23:33:14  10:23:36:22\r\n{\\an1}qu'il faut r\u00e9habiliter\r\nle f\u00e9minin, expliquez-nous.\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:41:23\r\n{\\an3}-Parfois, on me demande si les femmes\r\n    sont la solution dans ce conflit.\r\n\r\n10:23:42:04  10:23:46:08\r\n{\\an3} Les femmes ne sont pas LA solution,\r\n            mais les voix du f\u00e9minin\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:50:07\r\n{\\an3}         doivent \u00eatre plus entendues\r\n           pour r\u00e9gler tout conflit.\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:52:22\r\n{\\an3} Il y a dans l'exp\u00e9rience f\u00e9minine,\r\n\r\n10:23:53:03  10:23:57:18\r\n{\\an3}          une conscience de la place\r\n        qu'il faut donner \u00e0 l'autre,\r\n\r\n10:23:57:23  10:24:00:20\r\n{\\an3}      que l'on doit donner \u00e0 l'autre\r\n\r\n10:24:01:01  10:24:02:22\r\n{\\an3}         pour qu'il soit face \u00e0 soi.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:05:15\r\n{\\an3}                     C'est peut-\u00eatre\r\n             l'exp\u00e9rience ancestrale\r\n\r\n10:24:05:20  10:24:09:00\r\n                  de la maternit\u00e9\r\n        qui doit \u00eatre mise en avant.\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:11:22\r\n{\\an3}  Le dialogue entre hommes et femmes\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:15:20\r\n{\\an3}              peut apporter beaucoup\r\n    dans le r\u00e8glement de ce conflit.\r\n\r\n10:24:16:01  10:24:18:11\r\n{\\an3}De nombreuses femmes au Proche-Orient\r\n\r\n10:24:18:16  10:24:19:21\r\n                   se mobilisent.\r\n\r\n10:24:20:02  10:24:21:11\r\n{\\an3}                Le statut des femmes\r\n\r\n10:24:21:16  10:24:26:08\r\n{\\an3}  n'est jamais totalement d\u00e9connect\u00e9\r\n        de la probl\u00e9matique de paix.\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:29:02\r\n     -Selon vous,\r\nPalestiniens et Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:24:29:07  10:24:31:20\r\n   devraient avoir\r\ndeux Etats c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n10:24:32:01  10:24:34:08\r\n{\\an1}Dans votre id\u00e9e de la contagion,\r\n\r\n10:24:34:12  10:24:39:08\r\n{\\an1}ne vaudrait-il pas mieux qu'ils\r\nvivent ensemble dans un seul Etat ?\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:42:10\r\n{\\an3}                 -Je ne voudrais pas\r\n                  \u00eatre mal comprise.\r\n\r\n10:24:42:14  10:24:47:05\r\n{\\an3}L'id\u00e9e pour moi de la contamination,\r\n    c'est pas une perte identitaire.\r\n\r\n10:24:47:10  10:24:52:08\r\n{\\an3} C'est la conscience que la pr\u00e9sence\r\n de l'autre \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s m'a chang\u00e9e.\r\n\r\n10:24:52:12  10:24:56:04\r\n{\\an3}            Et pour autant, la fa\u00e7on\r\n       dont j'ai m\u00e9tabolis\u00e9 l'autre,\r\n\r\n10:24:56:09  10:25:00:05\r\n{\\an3}   me restera propre, qu'elle finira\r\n            par d\u00e9finir qui je suis.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:04:07\r\n{\\an3}          Je ne crois pas \u00e0 un grand\r\n          syncr\u00e9tisme de populations\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:06:06\r\n{\\an3}                      ou religieux.\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:12:02\r\n{\\an3}  Les sp\u00e9cificit\u00e9s de chacun doivent\r\nrester ch\u00e8res aux uns et aux autres.\r\n\r\n10:25:12:07  10:25:15:05\r\n{\\an3}                  A partir du moment\r\n           o\u00f9 elles sont conscientes\r\n\r\n10:25:15:10  10:25:18:17\r\n{\\an3}             qu'elles ne se sont pas\r\n            construites en autarcie,\r\n\r\n10:25:18:22  10:25:21:11\r\n{\\an3}mais qu'en r\u00e9alit\u00e9 je dois \u00e0 l'autre\r\n\r\n10:25:21:16  10:25:23:13\r\n{\\an3}      celui que je suis aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:23:18  10:25:25:12\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:25:25:17  10:25:26:23\r\n{\\an1}Vous retrouverez\r\n\r\n10:25:27:04  10:25:29:04\r\n     les coordonn\u00e9es du livre\r\n\r\n10:25:29:09  10:25:31:05\r\n      de Delphine Horvilleur\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:33:00\r\n          sur notre site.\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:35:19\r\nFaites-nous part de vos commentaires.\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:39:19\r\n       La semaine prochaine,\r\n nous retournons dans nos studios.\r\n\r\n10:25:40:00  10:25:41:20\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:25:54:10  10:26:00:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-22T12:02:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503419459", "title": "Relance D. Horvilleur", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la journaliste fran\u00e7aise Delphine Horvilleur, femme rabbin au Mouvement Juif Lib\u00e9ral de France (MJLF) et auteur du livre \"En tenue d'Eve, f\u00e9minin, pudeur et juda\u00efsme\".", "remarks": "Contient des archives France T\u00e9l\u00e9vision et du film \"Delphine Horvilleur, Madame Le Rabbin\", r\u00e9alis\u00e9 par Elisabeth Lenchener"}, {"internalArchiveId": "AA1503419462", "title": "Portrait de Delphine Horvilleur", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FEMME", "RABBIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503419463", "title": "BONUS Horvilleur"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481448", "summary": "Itw de la journaliste et femme rabbin au Mouvement juif lib\u00e9ral de France Delphine Horvilleur", "id": "1481527", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1573096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017415", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1387942", "internalArchiveId": "AA1411387699", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'Amazonie 1/5", "publicationDate": "2015-03-22T11:11:00Z", "durationSec": 3139, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T19:08:33Z", "program": {"href": "/programs/4413", "id": "4413", "name": "Le Br\u00e9sil par la c\u00f4te"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "De La Grandi\u00e8re, Ombline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Moncadas, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kellner, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550425", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA000532", "position": "1"}}, {"id": "1550179", "comment": "VF : Fran\u00e7ais (commentaire) - Langues parl\u00e9es: Br\u00e9silien (portugais)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015348", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D91CA221-0FA9-417B-894B-C659448D203F", "internalArchiveId": "D91CA221-0FA9-417B-894B-C659448D203F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cage aux folles, Edouard Molinaro, 1978", "publicationDate": "2015-03-22T00:00:00Z", "summary": "* * \"La cage aux folles\" c'est 3 films, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une com\u00e9die musicale. Catherine Fattebert nous parle du premier film tourn\u00e9 en 1978 par Edouard Molinaro.\r\nCe film est \u00e0 voir sur RTS 2, ce dimanche 22 mars 2015 \u00e0 21h40 (sauf si un Suisse est qualifi\u00e9 pour la finale de tennis d'Indian Wells).\r\n--- plus value ---\r\nLe triomphe de La cage aux folles c'est aussi la cons\u00e9cration de Michel Serrault. Ceux qui doutaient encore de l'\u00e9tendue de son talent d\u00e9couvrent un immense com\u00e9dien.Poiret a \u00e9crit pour son partenaire un r\u00f4le spectaculaire et Serrault le joue dans la d\u00e9mesure et l'\u00e9normit\u00e9. Piaillant, gloussant, minaudant la biscotte \u00e0 la main, fondant en larmes l'instant d'apr\u00e8s.J'avais \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 mon r\u00f4le, nous dit Michel Serrault dans son autobiographie. Car jouer un homosexuel en complet veston pendant un quart d'heure dans un sketch \u00e9tait une chose, jouer une folle avec perruque boucl\u00e9e, colifichets et sautes d'humeur dans la cage \u00e9tait une autre. En m\u00eame temps que mes costumes, j'avais essay\u00e9 plusieurs compositions pour ma voix. J'avais trouv\u00e9 une assez bonne solution qui consistait en de brusques envol\u00e9es dans l'aigu, pr\u00e9f\u00e9rables \u00e0 une voix de fausset en permanence. L'extravagance du personnage de Zaza autorisait ces saisissants crescendos qui marquaient la surprise, la col\u00e8re ou la joie et soulignaient mieux la d\u00e9mesure que ne l'aurait fait une voix de bout en bout affect\u00e9e. J'usais aussi d'accents de pr\u00e9ciosit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9s dans les sketchs.J'ai fait pour le personnage d'Albin-Zaza, ce que j'ai fait pour tous ceux qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de jouer. Je lui ai cherch\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9. Il n'\u00e9tait pas question de se vautrer dans une farce \u00e9paisse et vulgaire. Qui \u00e9tait-il, cet Albin, homo vieillissant, travesti dont la gloire p\u00e2lissait, qui vivait dans le luxe et les belles choses, mais qui attendait anxieusement qu'on l'aime (que Georges continue de l'aimer, s'entend) et que le public lui soit toujours fid\u00e8le.J'avais \u00e0 nourrir d'humanit\u00e9 ma ch\u00e8re Zaza, et \u00e0 la jouer suivant les plus nobles principes des grands clowns. Atteindre le point d'\u00e9quilibre entre le rire et l'\u00e9motion permettaient de soulever le voile: ce qui se cachait sous le rire, c'\u00e9tait bien le d\u00e9but de la d\u00e9tresse d'un couple.La cage me comblait \u00e0 cet \u00e9gard, puisque, par le truchement du divertissement, de la gratuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le rire pour le rire, la pi\u00e8ce prouvait qu'on pouvait \u00eatre profond et grave et surtout que l'ennui au th\u00e9\u00e2tre est un mal n\u00e9cessaire.\u00a0BibliographieJean Poiret, L'art d'en rire, biographie, Dominique Chabrol, Belfond, 1999Vous avez dit Serrault? Autobiographie, Michel Serrault, Editions Florent Massot, Pocket, 2001Trois petits tours et puis s'en vont..., Michel Galabru, Flammarion, 2002\u00a0Bande-annonce de La cage aux folles\u00a0Extrait de la pi\u00e8ce La cage aux folles \u00a0\u00a0Michel Serrault en 1975 \u00e0 propos de La cage aux folles \u00a0\u00a0Michel Serrault parle du tournage de La cage aux folles \u00a0\u00a0Les souvenirs de Michel Serrault", "durationSec": 3200, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6600246", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 22.03.2015", "Travelling du 22.03.2015", "La cage aux folles / TVL_2015-03-22T10:06:45_travelling", "La cage aux folles / TVL_2015-03-22T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"La cage aux folles\" c'est 3 films, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une com\u00e9die musicale. Catherine Fattebert nous parle du premier film tourn\u00e9 en 1978 par Edouard Molinaro.\n\nCe film est \u00e0 voir sur RTS 2, ce dimanche 22 mars 2015 \u00e0 21h40 (sauf si un Suisse est qualifi\u00e9 pour la finale de tennis d'Indian Wells).", "\"La cage aux folles\" c'est 3 films, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une com\u00e9die musicale. Catherine Fattebert nous parle du premier film tourn\u00e9 en 1978 par Edouard Molinaro.\n\nCe film est \u00e0 voir sur RTS 2, ce dimanche 22 mars 2015 \u00e0 21h40 (sauf si un Suisse est qualifi\u00e9 pour la finale de tennis d'Indian Wells)."], "variantIds": ["ece-6600247", "ece-6600246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:28Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [76%] :\r\nSoyez raisonnable, je vous en prie, c'est jusqu'ici m\u00eame si mal c'est vous savez non c'est un petit coup de d\u00e9pression, mais on peut se passer, j'ai envie de mourir d'un Serge David mourir, j'ai fait une piq\u00fbre \u00e0 noter enfin, figurent pas et vous demandez \u00e0 sa doublure de jouer ce soir normalement je serai Eridania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [86%] :\r\nAujourd'hui travelling se sont Tati Albin Tati Tiret nato qui vont vous accueillir dans leur gentilhommi\u00e8re un appartement kitschissime situ\u00e9e au-dessus d'une bo\u00eete de cabaret pour travesti, La cage aux folles, oui, c'est bien dans la cage aux folles que nous vous emmenons aujourd'hui le cage qui est \u00e0 la base, une pi\u00e8ce de Jean Poiret tout en exag\u00e9ration et en clich\u00e9s, celle -ci avait eu sa galerie pendant des ann\u00e9es au th\u00e9\u00e2tre ensuite au rang de ph\u00e9nom\u00e8ne, elle ne pouvait \u00e9chapper au cin\u00e9ma en 1978 Michel Serrault et Niazi figure au g\u00e9n\u00e9rique de l'adaptation sur grand \u00e9cran de cage aux folles, le film dirig\u00e9 par \u00c9douard Molinaro, avec la complicit\u00e9 de Francis Veber au dialogue cartonne fort logiquement et La cage aux folles permettent \u00e0 Serrault de d\u00e9crocher son 1er C\u00e9sar du meilleur acteur aujourd'hui dans Travelling nous mettons des talons hauts du rouge \u00e0 l\u00e8vres, des paillettes, tout \u00e7a nous permettra de vous raconter une histoire de folles de cabaret et d'amour, nous avons des anecdotes, des archives et des extraits plus la grande Zaza Napoli n'accepte que ses propres retard. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:54) [86%] :\r\nJ'\u00e9l\u00e8ve un gar\u00e7on pendant 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:58) [69%] :\r\nAlors si il arrive, elle me pique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:05) [75%] :\r\nUne salope oui une salope. \r\n\u00e9coute -moi bien, si jamais tu pour cette fille qui en met plus les pieds chez nous plus un centime et on s'en bat plus jamais choisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [90%] :\r\nElle est embl\u00e9matique de la fin des ann\u00e9es 70 la musique de La cage aux folles, d'autant que cette production italo- fran\u00e7aise est sign\u00e9e par le compositeur italien de musique de film le plus couru du moment, il s'appelle et Nyon dans l'\u00e9cole, c'est l'auteur embl\u00e9matique de Bernardo Lucci de Pierpaolo Pasolini de Dario Arjen t\u00f4t et de Marco Bellocchio, mais si son travail avec ceinture L\u00e9one que l'on conna\u00eet, alors je ne veux pas vous faire l'article comme son talent est immense et vous vous en rendrez compte en \u00e9coutant sa musique dans les \u00e9l\u00e9ments du travelling, mais l\u00e0, retour au moment de la sortie du film 1978 en 1978 \u00e0 la radio, on \u00e9coute quelque chose qui pla\u00eet beaucoup \u00e0 tout le monde et qui permet aux artistes de La cage aux folles de se d\u00e9fouler, c'est Claude Fran\u00e7ois et Alexandrie Alexandra qui nous semblait tr\u00e8s ad\u00e9quat pour d\u00e9marrer musicalement fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [66%] :\r\nMais, de leur point particulier et c'est la la la la, je suis l\u00e0, mais seule, donc je suis l\u00e0, pourquoi pas le d\u00e9part de la saison, Alexandrie que Alexandre Grimaud d'abord dans \u00e0 Neuilly, dit Jacques Delors : mais c'est la m\u00eame, c'est donc un peu particuli\u00e8re, c'est beaucoup, il y a, je crois surtout c'est il manque de tabac mais j'adore surtout, et ce n'est pas beaucoup \u00e0 Alexandre oui parce que vous allez -y, vous allez savoir plus de points Alexandrie la donc vous comprendrez ce que c'est ce qu'appris \u00e0 pas pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [66%] :\r\nPas laisser passer, il y avait 2000, mais dans cette il m\u00eame de dans sa fille d'une l\u00e9gislation sur ces probl\u00e8mes, voyez -vous, avec Sandra il avait sembl\u00e9 mal beaucoup de mal, Sandrine et mardi, c'est le film il \u00e0 chaque d\u00e9bat, mais peu de boeuf, voil\u00e0 la couleur Jacques d'qui est subtilement breton va, je ne peux pas aujourd'hui de se d\u00e9grade dramatiquement et pour moi, les m\u00eames causes si Alexandra est -ce que vous comptez 6 dans la zone parfaitement, donc je me demande \u00e7a rectrice Nicole absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [72%] :\r\nL'. \r\nVoil\u00e0 Monsieur ou le groupe ils ont particip\u00e9 \u00e0 la mise au niveau de l'acte exemplaires, il a tent\u00e9, savoir, il faut savoir ce sont de la TNT du devront se c'est-\u00e0-dire par de la vapeur d'avoir faim dans le monde, c'est pas une tare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re avant de vous raconter le Synopsis du film, il nous faut commencer par le d\u00e9but, et le d\u00e9but, c'est \u00e9videmment la rencontre de 2 hommes, des com\u00e9diens, Jean Poiret et Michel Serrault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [65%] :\r\n\u00e0 la main, c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 l'appel les partisans alors le petit arriver o\u00f9 il est arriv\u00e9 que associant les prix se servir de \u00e7a au ben comme d'habitude oui nougatine et vous \u00e9crivez \u00e0 Lolo sympathie \u00e0 vau-l eau, \u00e7a date et pense pour le passage de ce pass\u00e9 -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire au jour apr\u00e8s la dans la tentative maintenant laissait entendre maintenant bien voil\u00e0 chers. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:07:48) [83%] :\r\nPoint de Balladur pointu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [90%] :\r\nMichel Serrault, com\u00e9dien fran\u00e7ais son ami Jean Poiret en fait le portrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [61%] :\r\nBon, c'est un cama\u00efeu cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [83%] :\r\nC'est un m\u00e9lange de comique, c'est un m\u00e9lange de comique en retraite, c'est un m\u00e9lange de yeux de m\u00e8ches de moustache et vous souhaitez peut-\u00eatre un un portrait dans la vie \u00e9galement, h\u00e9 bien c'est la plus grande pudeur m\u00eal\u00e9 au plus gros d\u00e9lire, c'est un monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [91%] :\r\nCe qui est capable de cacher ses sentiments au plus profond de son \u00eatre et en m\u00eame temps de se d\u00e9culotte p\u00e9quiste moralement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [89%] :\r\nUn homme d\u00e9culott\u00e9e, voil\u00e0 ce que nous dit Jean Poiret et de Michel Serrault, un homme entr\u00e9 dans le monde du spectacle, par l'interm\u00e9diaire des cabarets parisiens, apr\u00e8s avoir song\u00e9 \u00e0 entrer dans les ordres, mais au lieu d'\u00eatre pr\u00eatre, il devient, c'est l\u00e0 qu'il monte sur sc\u00e8ne avec Poiret qui l'a rencontr\u00e9 en 1952 \u00e0 \u00e9bullition des matin\u00e9es classiques du th\u00e9\u00e2tre Sarah Bernhardt, ils se font conna\u00eetre en interpr\u00e9tant ensemble sketch Gerry Scott vedette internationale, dont la 1\u00e8re repr\u00e9sentation a lieu le 11 janvier 1953 1953 c'est aussi le moment o\u00f9 Michel Serrault, d\u00e9bute au cin\u00e9ma, et notamment dans Les Diaboliques de Henri Georges Clouzot. \r\nDire que ces 2 hommes deviennent copains comme cochons au 1er regard est un pl\u00e9onasme, en fait, ce sont 2 \u00e2mes soeurs qui se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [74%] :\r\nJe me souviens de Dieu, superbe, je suis all\u00e9 vers lui tout de suite et je lui ai du travail ensemble, oui, voil\u00e0, il a commenc\u00e9 \u00e0 donner des sous, comme dans le voil\u00e0 maintenant et c'est beaucoup plus la r\u00e9alit\u00e9 en jupe pour jouer la carte au fond, d'autres \u00e0 part \u00e7a, c'est une autre histoire, ensuite, une jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [95%] :\r\nMichel Serrault et Jean Poiret en 1979 micro de Michel Dr\u00fccker. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:57) [85%] :\r\nC'est donc une jeune fille que devient Michel Serrault on une jeune fille sur le tard, on y reviendra, mais j'aimerais encore laisser la parole \u00e0 nos 2 comp\u00e8res Jean Poiret, pr\u00e9sente Michel Serrault et vice- versa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [75%] :\r\nM\u00eame les lieux je vous pr\u00e9sente Michel Serrault, Michel Serrault, la joie d'avoir pr\u00e8s de moi, Michel Serres, aujourd'hui, plus de vous interrompt : je vous en prie, Michel Giraud de l'Obamania que de louches Tilloux ah oui, oui, car monsieur Serrault Monsieur Serrault et noble, j'avais omis de signaler que Serrault qui est annul\u00e9e, non \u00e7a d\u00e9pendra du tout est n\u00e9 \u00e0 Brunoy le 17 avril 1932 ans 32 32 oui et vous pouvez pr\u00e9senter maintenant le prix sachant Poiret mais enfin je crois pas, alors l\u00e0, je fais une petite rectification aussi car de mon vrai nom, je m'appelle Jean-Charles pouvoir et de la mode Beuvray concours pour Jean-Jacques Madame, un peu \u00e0 la mode compl\u00e8tement bien mais je, je suis d'ailleurs rattach\u00e9e \u00e0 la branche cadette de la mode qui est une grande famille junior et sa grande qualit\u00e9 rigoriste, h\u00e9 oui, mais vous \u00eates n\u00e9 en 1900 de Vespa ah non dans les toujours lire ce que je sais faire 2 ou 3, un petit peu marqu\u00e9 non je suis n\u00e9 en 1926 ans, qui refl\u00e8te sauvetage pas marqu\u00e9 mais je ne suis n\u00e9 quand les 2 journalistes, je suis entr\u00e9 promis \u00e0 Polytechnique Geppetto l'aspect brillant nous \u00e9tudes vous je crois que vous avez fait une grande \u00e9cole aussi sont sortis de Saint-Cyr, vous \u00eates sa ainsi brillamment actuellement cin\u00e9ma pardon oui, titre que vous oubliez un patronat bless\u00e9s qui comme des brins d\u00e9mythifie Catair vous avez dit \u00e7a, je vous ai vous attendez quoi maintenant mais moi je voudrais, je vous ai dit ne prenait ne prenait pas, d\u00e9plore dans cette division, elle conna\u00eet pour son surnom va tomber \u00e0 constituer le point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 vous \u00eates averti Serrault et Poiret sont des princes mystificateur des seigneurs de l'impro des comptes de la blague des rois du gag et ce sont ces 2 princes de l'humour qui assiste un soir de novembre 67 \u00e0 la 1\u00e8re de l'escalier, c'est une pi\u00e8ce de de Charles d'ailleurs racontant les tourments d'accouplement sexuel vieillissant, apr\u00e8s le spectacle, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 une pi\u00e8ce similaire en franche com\u00e9die mais pour le moment, en 1967 Serrault et Poiret sont bien occup\u00e9s par le th\u00e9\u00e2tre, par le cin\u00e9ma, le projet postatomique r\u00e9guli\u00e8rement quand ils se voient, ils en discutent, mais rien de concret non rien jusqu'en 1972 o\u00f9 il faudra toute la per\u00e7oit et l'insistance de Jean-Michel rosir le directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Palais Royal qui lui conna\u00eet le talent de Poiret pour l'\u00e9criture et de Serrault pour l'interpr\u00e9tation pour que les choses les par vraiment en 1972 Jean Poiret, \u00e9crit une histoire qui se passe \u00e0 Saint-Tropez, de nos jours la grande Zaza Napoli, Star du cabaret avec Georges, patron du cabaret, une liaison en forme de tornades Laurent, fils de Jorge s'accommode du concubinage de son p\u00e8re qui l'\u00e9l\u00e8ve avec tout l'amour du monde et les choses se corsent quand leur tombe amoureux d'une jeune fille et qu'il veut l'\u00e9pouser Poiret montre ses \u00e9crits, Michel Serrault qui s'enthousiasme et comment \u00e7a s'appelle Tapi\u00e8s lui demande Serrault, La cage aux folles r\u00e9pond point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:58) [69%] :\r\nIl a pass\u00e9 une bonne nuit, quand on va la il y a \u00e9t\u00e9 leur d\u00e9saccord sur l'adh\u00e9sion je ai fait donc faut attention et n'oublie pas la nougatine \u00e0 midi, il y a des records, je suis all\u00e9 voir tout \u00e0 l'heure, Dieu qu'il \u00e9tait bon, tu aurais pu me pr\u00e9venir leur arriv\u00e9e \u00e0 7 heures \u00e9viter une sc\u00e8ne, seulement voil\u00e0, c'est que la v\u00e9rit\u00e9 qui ne supporte pas de partager ton 6 alors t\u00e9moigne cach\u00e9e d'une gomme tenez parce quoi une f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [69%] :\r\n\u00e7a fait une t\u00eate spectacle qu'est -ce que tu as fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [85%] :\r\nLa musique de 1978 qui accompagne si on peut dire, le film du jour est particuli\u00e8rement divers, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s connot\u00e9 et qui alors je vous propose, pour qu'on reste dans l'ambiance musicale de La cage aux folles qu'on se fasse un petit Fidji, un des tubes de l'ann\u00e9e 1978 c'est Staline Life sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:52) [67%] :\r\nEt qui a compt\u00e9 pour nous, \u00e7a avait publi\u00e9 des jours c'\u00e9tait un d\u00e9but, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 \u00e9viter d'\u00e9veiller et. \r\nD'de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:17) [88%] :\r\n\u00e0 l'origine du film, il y a le th\u00e9\u00e2tre et la cr\u00e9ation d'une pi\u00e8ce qui va se jouer \u00e0 guichets ferm\u00e9s pendant des ann\u00e9es, la fr\u00e9quentation d'un travesti pendant 5 ans finit par laisser des traces, Michel Serrault, reconna\u00eet qu'aujourd'hui, il sait parfaitement marcher en talons hauts et se maquiller avance r\u00f4le je m'\u00e9tais rarement durant j'allais. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:17:38) [79%] :\r\nNon j'ai rien vu, je parle avec sa voix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:42) [64%] :\r\nNon, un petit peu, direction un pendant 10 amateurs non pas, il n'a pas faire des villas isol\u00e9es m\u00eame Bernard \u00e7a a pourquoi et puis les 2, je veux dire, comme on appelle faire des bulles ce sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:56) [89%] :\r\nL'argument de la pi\u00e8ce est connu Georges et Albin forment tiennent une bo\u00eete de travesti \u00e0 Saint-Tropez, La cage aux folles Albin et sous le pseudonyme de Zaza Napoli, la vedette du spectacle et comme toutes les Stars et les capricieuse, un peu jalouse excentriques et lorsque surgit le fils que George a eu jadis dans un moment d'\u00e9garement et que celui -ci s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9pouser la fille d'un politicien qui ne rigole pas avec les bonnes moeurs, les ennuis commencent, voil\u00e0 pour les grandes lignes de La cage aux folles, une pi\u00e8ce de boulevard interpr\u00e9t\u00e9e sur sc\u00e8ne par Serrault et Poiret et montrant les d\u00e9boires d'un couple d'une famille pas tout \u00e0 fait comme les autres. \r\nUne pi\u00e8ce qui a comme m\u00e9rite en 1973 de traiter d'une homosexualit\u00e9 outrancier une homosexualit\u00e9 enfin expos\u00e9 au grand jour, car en prenant l'homosexualit\u00e9 comme argument Poiret mais brutalement sur la table, la vie d'hommes et de femmes rest\u00e9es dans l'ombre la R\u00e9publique pompidolienne finissante a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir toutes ces ann\u00e9es sur les moeurs des Fran\u00e7ais un couvercle pudique que mai 68 l'Afrique \u00e9branle mais curieusement, La cage aux folles et mal per\u00e7u par les homosexuels eux- m\u00eames qui constituent alors en France une communaut\u00e9 discret et plus certains y voient une attaque contre une minorit\u00e9 et les plus militants bien attendent Poiret \u00e0 la sortie du th\u00e9\u00e2tre, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la ville, \u00e0 fond, agac\u00e9 des r\u00e9actions n\u00e9gatives Poiret, qui a toujours fait preuve de la plus grande tol\u00e9rance se d\u00e9fend d'avoir \u00e9crit des pi\u00e8ces homophobe Poiret qui fait savoir par voie de presse qu'il a voulu montrer un couple normal avec les m\u00eames probl\u00e8mes, les autres co\u00fbts quant \u00e0 Michel Serrault, il s'\u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:35) [82%] :\r\nQuant au lieu, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur La cage aux folles, alors j'ai d'abord je ne suis pas \u00e0 la hauteur, je veux de neige, il faut quand m\u00eame dire que tout le monde a \u00e9t\u00e9 d'accord pour dire que c'\u00e9tait pas quelque chose contre le mouche actualit\u00e9 c'est contraire on voyait des choses et on consid\u00e9rait ces gens l\u00e0 comme des gens comme les autres, c'est au contraire parce que vous faites rire de l'homosexualit\u00e9, je fais rire et vous croyez qu'on ne fait pas rire d'un avec d'autres personnages, le je vois pas pourquoi on ne ferait pas rire avec les homosexuels ont fait rire avec les hommes politiques ont fait rire avec eux, avec les, les, il vous comprenez en fait rire avec tout le monde, ils font partie de voulez les, les, les homosexuels de la soci\u00e9t\u00e9, alors ils sont l\u00e0 \u00e0 Paris on n'a pas le droit de gr\u00e8ve devait mouvoir avec avec eux ou de faire rire avec les homosexuels qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont, ils font partie de l'ensemble des gens, alors je comprends ce que la je pense que vous savez un peu, voire peut-\u00eatre nous finalement, c'est peut-\u00eatre une chose un peu salutaire, le 15 jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:33) [84%] :\r\nUne pi\u00e8ce salutaire effectivement que La cage aux folles car elle est un exutoire magnifique, elles permettent un rire franc dont tout le monde a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [88%] :\r\nEt relativement vite, les esprits s'apaisent et le succ\u00e8s arrive et les homosexuels font comme tout le monde la queue au guichet, chacun y trouve apr\u00e8s tout ce qu'il y a qui et Paris, de toute fa\u00e7on n'lieu que pour ses 2 tantes pommade et ses premi\u00e8res bord\u00e9e de La cage aux folles, qui voit Poiret et \u00e0 sa Zaza pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le prix des humoristes en juin 1970 l'engouement du public d\u00e9passe bient\u00f4t tout ce que l'on avait vu depuis longtemps dans les salles parisiennes, hommes, femmes, jeunes, vieux, tout le monde veut voir La cage aux folles, toutes origines tous les milieux, tous sexes confondus, le succ\u00e8s attire bient\u00f4t les producteurs \u00e9trangers, on doit monter la pi\u00e8ce en Italie, en Allemagne, en Argentine, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il est m\u00eame question de la jouer dans un club de Madrid en juillet 1974 les repr\u00e9sentations sont interrompues pour l'\u00e9t\u00e9, la troupe prend 2 mois de vacances apr\u00e8s 400 repr\u00e9sentations, il faut bien se reposer un petit peu n'est -ce pas Poiret \u00e9tait jusqu'alors honorablement connu dans les milieux du spectacle et devient quelqu'un un personnage la sc\u00e8ne parisienne, le succ\u00e8s de la pi\u00e8ce fait de lui, \u00e0 8 heures courtis\u00e9 sur lequel on sait pouvoir compter pour remplir les salles, quant \u00e0 Michel Serrault, il devient tout simplement une Star, \u00e9coutons -le nous parler de th\u00e9\u00e2tre en 1970. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:01) [84%] :\r\nJe sais que tr\u00e8s souvent les gens qui disent mais \u00e7a fatigant de jouer 700 fois, toujours la m\u00eame chose des confr\u00e8res, par exemple, sont fatigu\u00e9s, la 30\u00e8me \u00e0 ce qu'on peut avoir un moment de l'attitude \u00e0 la m\u00eame moi c'est simplement arriver \u00e0 la 50\u00e8me de ne pas avoir envie soir vraiment jouer mais autrement doit tous les soirs, il se passe quelque chose de nouveau il y a la salle d'abord tombeur Anouilh allumeur du com\u00e9dien qui n'est jamais jamais la m\u00eame, o\u00f9 on est fatigu\u00e9, o\u00f9 on est en forme, on est on est triste, enfin il y a pas d'chose comme \u00e7a, donc dire jamais la m\u00eame repr\u00e9sentation c'est pas vrai, et les gens changent quand on frappe les 3 coups quand \u00e7a se l\u00e8ve, moi je sais pas moi je, je ne sais jamais ce qui va se passer et puis, et tant mieux, enfin je dirais je ne sais jamais, m\u00eame \u00e0 la effective si je pousse, \u00e7a allait \u00e0 l'extr\u00eame, je ne sais pas ce que j'on va me dire, bien s\u00fbr, par ce que j'essaie de d\u00e9couvrir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [81%] :\r\n\u00e0 la minute \u00e0 la seconde, oui, mais en m\u00eame temps que le spectateur ah bah oui, bah \u00e7a c'est bien s\u00fbr naturellement parce qu'on voit \u00e7a, il faut aussi de la pi\u00e8ce est d\u00e9couvrir les choses faut jamais pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les le spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:04) [93%] :\r\nAinsi, nous dit Michel Serrault, il n'y a jamais eu la m\u00eame repr\u00e9sentation de La cage aux folles, qui ne finit, du coup, jamais \u00e0 la m\u00eame heure et c'est aussi ce qui fera le succ\u00e8s de la pi\u00e8ce. \r\nJ'ai jou\u00e9 la cage pendant 5 ans, nous dit Michel Serrault dans ses m\u00e9moires, soit pr\u00e8s de 1500 fois sans aucune lassitude jamais parce que chaque jour je commenc\u00e9 quelque chose de nouveau et que c'est un peu ma philosophie dans l'existence, Jean lui a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 la milli\u00e8me en 1977 Jean Poiret rattrap\u00e9e par les ennuis de sant\u00e9 passe \u00e0 autre chose et c'est l\u00e0 qu'il commence \u00e0 adapter La cage aux folles pour le cin\u00e9ma, mais \u00e7a c'est une histoire qu'on vous raconte dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [77%] :\r\nTu m'as dit son demande la profession tes parents r\u00e9pond commer\u00e7ants mais quel rapport je me g\u00eane que le p\u00e8re de tes camarades les il y a un peu plus large que son professeur, mais on peut pas plut\u00f4t moins Charrier le d\u00e9put\u00e9 l'ordre moral, tu connais. \r\nAlors la question profession des parents alors r\u00e9pondu, attach\u00e9 culturel et m\u00e8re de famille voil\u00e0 ben voil\u00e0, on fait quoi dans la cage aux folles je m'inscrire \u00e0 Sciences Po devient diplomate et albanais, il fait quoi 4 histoires Perez bonjour si on pouvait \u00e9loigner Albin quelques jours Albin, tu t'en occupes d'\u00e9loigner Albin hein puis faut revirer quelques trucs ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:23) [85%] :\r\nPar exemple, La cage aux folles est un triomphe absolu et les jouer 1500 fois pendant 5 ans, un record adapter ensuite \u00e0 toutes les sauces, m\u00eame en com\u00e9die musicale et b\u00e2tir d'ailleurs puisqu'on en parle, c'est un extrait de la com\u00e9die musicale de La cage aux folles qu'on va vous passez \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 il vit, o\u00f9 hommage \u00e0 un homme, Michael Feinstein et de Jerry Herman au piano. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:46) [70%] :\r\nOui, \u00e7a va aller chez nous et puis mort ou encore que c'est vrai, c'est celui qui est. \r\nVous \u00eates l\u00e0 que, oui, oui, oui, elle a. \r\nQuand m\u00eame, mais c'est vrai, tout cela \u00e9tait jeune femme c'est vrai, mais voil\u00e0, \u00e7a ne oui oui, ah. \r\n\u00e7a me voir, oui, oui, je peux m\u00eame etc. \r\nDe ce l\u00e0 j'ai oui historique \u00e0 cela, oui, mais quoi, ce qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grave, c'est pas \u00e7a, c'est vrai que rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:46) [94%] :\r\nFrancis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:54) [88%] :\r\nSc\u00e9nario Jean Poiret, Francis Veber Marcello Danone \u00c9douard Molinaro, d'apr\u00e8s la pi\u00e8ce de Jean Poiret musique Enio Morricone photographie Armando Danone dit r\u00e9alisation \u00c9douard Molinaro en un mot, La cage aux folles, un film sorti en 78, avec Michel Serrault dans le r\u00f4le principal, je vais vous parler de cet acteur et de la mani\u00e8re qu'il a eu de travail et son groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:20) [81%] :\r\nIl faut qu'il apprenne comment un homme doit tenir une biscotte dans la main \u00e0 la biscotte, doit se tenir virilement comme \u00e7a regarde et le beurre, il faut l'\u00e9taler avec la m\u00eame puissance et le sur bois paisiblement surveille ensemble qui doit aller et d'abord pour commencer, Star Wars, quoi qu'on va trouver un plan du je t'en prie ne pleurniche pas chaque fois que je \u00e9tais une observation : c'est pourtant bien non \u00e9coute fait un effort, je voudrais qui soit pr\u00e9sentable ce soir, oui, bien s\u00fbr, bon nous prenons \u00e0 la biscotte ainsi d'accord oui viril, je n'ai pas peur d'appuyer oui c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:27:52) [67%] :\r\nMaintenant du monde \u00e7a vous \u00e7a, \u00e7a va encore nous nous prend une autre, puisque je n'y arriverai, j'avais jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:59) [71%] :\r\nAlors, encore, c'est fini, oui, vous vous souvenez tout obtient la bien, c'\u00e9tait quand m\u00eame bien fermement l'entame notre avec mesure la d\u00e9cision humanitaire dans un compl\u00e8tement, oui, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:10) [79%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:14) [88%] :\r\nLe triomphe de La cage aux folles, c'est aussi la cons\u00e9cration de Michel Serrault ceux qui doutaient encore de l'\u00e9tendue de son talent, d\u00e9couvrent l'immense com\u00e9dien Poiret a \u00e9crit pour son partenaire un r\u00f4le c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:26) [82%] :\r\nTacul RSR ou le joue dans la d\u00e9mesure et l'\u00e9normit\u00e9 piailler en gloussant dans la biscotte \u00e0 la main, fondant larmes l'instant d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:36) [93%] :\r\nJ'avais \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9, mon r\u00f4le, nous dit Michel Serrault dans son autobiographie, car jouer un homosexuel en complet veston pendant un quart d'heure dans un sketch, c'est une chose, jouer une folle avec une perruque boucl\u00e9e colifichets et sautes d'humeur, dans la cage en \u00e9tait une, en m\u00eame temps que mes costumes, j'avais essay\u00e9 plusieurs compositions pour ma voix, j'avais trouv\u00e9 une assez bonne solution qui consistait en de brusques aux envol\u00e9es dans l'aigu pr\u00e9f\u00e9rables \u00e0 une voix de fausset en permanence l'extravagance du personnage de Zaza autorisait ces saisissants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:07) [84%] :\r\nCrescendo qui marquaient la surprise, la col\u00e8re ou la joie et qui soulignait mieux la d\u00e9mesure, comme l'aurait fait une voix de Boutenbo affect\u00e9e aussi d'accents de pr\u00e9ciosit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9s dans les sketchs, j'ai fait pour le personnage d'Albin Zaza, ce que j'ai fait pour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:23) [90%] :\r\nTout ce qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de jouer et je lui ai cherch\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9 : il n'\u00e9tait pas question de se vautrer dans une farce \u00e9paisse et vulgaire qui \u00e9tait -il cet Albin homo vieillissant travesti dans la gloire p\u00e2lissait qui vivait dans le luxe et les belles choses mais qui attendait anxieusement qu'on l'aime, que Georges continue de l'aimer, s'entend, et que le public ne soit toujours fid\u00e8le, j'avais \u00e0 nourrir d'humanit\u00e9, ma ch\u00e8re Zaza et \u00e0 la jouer suivant les plus nobles principes des grands clowns atteindre le point d'\u00e9quilibre entre le rire et l'\u00e9motion qui permettaient de soulever le voile ce qui se cachait sous le rire, c'\u00e9tait bien le d\u00e9but de la d\u00e9tresse d'un pape la cage le comble est \u00e0 cet \u00e9gard puisque, par le truchement du divertissement de la gratuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le rire pour le rire, la pi\u00e8ce prouvait qu'on pouvait \u00eatre profond et grave et surtout que l'ennui au. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:11) [83%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre et pas mal n\u00e9cessaire mais Serrault ne s'est jamais ennuy\u00e9 car il a constamment laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 l'improvisation, laisser la porte ouverte l'invention, voil\u00e0 le secret de Michel Serrault Zaza Napoli \u00e0 Serrault qui avoue. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:25) [89%] :\r\nEncore \u00eatre rester toujours vigilants pour rester dans la com\u00e9die et la dr\u00f4lerie et ne pas figer le rire, par un arri\u00e8re- go\u00fbt de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:31) [85%] :\r\n\u00e0 l'mais le drame ne va pas laisser derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:36) [97%] :\r\nIl va au contraire prendre toute la place dans la vie et dans le coeur du com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:42) [90%] :\r\nUn soir de 1977 alors que le succ\u00e8s est l\u00e0, qu'il baigne dans le bonheur et la r\u00e9ussite, le mal, on le fera un soir de 1977 tout pr\u00e8s de chez nous, nous confie Michel Serrault dans son autobiographie Ma fille Caroline fut victime d'un accident de voiture et perdit d'avis, je me suis pas arr\u00eater de travailler, je suis all\u00e9 jouer une pi\u00e8ce comme la cage, j'entendais des salles que mes extravagance faisait rire, mais \u00e0 chaque sortie de sc\u00e8ne je m'effondrer dans les bras d'un r\u00e9gisseur pour pleurer et je rentrais de nouveau sous la lumi\u00e8re Michel Audiard avait perdu son fils, de la m\u00eame mani\u00e8re, 2 ans plus t\u00f4t, la douleur avait ciment\u00e9 notre amiti\u00e9, une amiti\u00e9 trop forte pour les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:23) [92%] :\r\nPersonne dans le public ne verra jamais la vraie douleur de Zaza Napoli, la perte de sa fille Serrault joue co\u00fbte que co\u00fbte, Poiret \u00e9tait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Audiard, tous ses amis du sa femme, son autre fille le soutiennent et c'est le cin\u00e9ma qui va \u00e0 ce moment -l\u00e0, venir frapper \u00e0 sa porte, on va lui demander de jouer La cage aux folles aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:48) [79%] :\r\nJe suis tr\u00e8s sensible et quand je rentre chez quelqu'un, je sais tout de suite \u00e0 qui j'ai affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:56) [91%] :\r\nEt vous dire que je me sens bien chez tr\u00e8s bien merci, vous allez s\u00e9duit mon mari, j'ai rarement entendu faire ce genre de compliment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:10) [83%] :\r\nVous avez que bien que vous entendez qui est public, je suis plut\u00f4t sauf pour n'\u00e9tait autre chose que du champagne Porto du whisky voil\u00e0 \u00e0 venir, j'esp\u00e8re qu'il \u00e9tait oblig\u00e9 d'oublier, moi non plus je ne bois jamais mais je crois qu'aujourd'hui de faire une exception. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:34) [81%] :\r\nSa vie ne vous balade dans l'histoire du cin\u00e9ma, et aujourd'hui nous faisons la part belle au cin\u00e9ma fran\u00e7ais, au verbe au jeu de l'acteur, vous envoyez -nous Zaza Napoli, le film sort en 78 en France et en France cette ann\u00e9e- l\u00e0, le num\u00e9ro un du Top 5 ans c'est quelque chose que les travesti la cage aux folles prennent beaucoup de plaisir pour danser, chanter et c'est le duo de Livia du t\u00eate Johnny de John Travolta, You are de One b\u00eata. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:00) [85%] :\r\n\u00e7a fait une baisse de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:02) [97%] :\r\nTravelling sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:04) [64%] :\r\nEt c'est parce que d'un \u00e0 une quelqu'point c'est tout, \u00e0 quoi parle donc \u00e0 pas \u00e0 c'est-\u00e0-dire vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:37) [82%] :\r\nLa pi\u00e8ce est un succ\u00e8s, le cin\u00e9ma, vous pouvez caissier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:40) [88%] :\r\nEn 77 Jean Poiret, se lance dans l'adaptation de la cage pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:52) [77%] :\r\nC'est moi pr\u00e9sum\u00e9ment prime excusez, vraiment je suis navr\u00e9 mais alors cette circulation non, vous savez ces bouchons c'est vraiment \u00e7a devient quand m\u00eame possible, simplement et bonjour chez vous irez -vous. \r\nAu fond, je suis curieux de vous conna\u00eetre, vous, oui, le papa de la Vilaine qui va me voler mon grand fils au bord \u00e0 voir les primes bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:19) [94%] :\r\nLe triomphe de la cage suscite l'int\u00e9r\u00eat des producteurs Christian Fechner est le 1er \u00e0 s'y int\u00e9resser, il en discute \u00e0 plusieurs reprises avec Pierre Mondy qu'il conna\u00eet de longue date, persuad\u00e9 qu'il faut faire un film de \u00e7a que la cage au cin\u00e9ma, c'est le Jack potassium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:34) [86%] :\r\nMais envoy\u00e9 en \u00e9claireur ne parvient pas \u00e0 convaincre point Fechner, il faut le dire, c'est quand m\u00eame le producteur attitr\u00e9 des films ou des charlots, fournisseur de com\u00e9die son ambition sur des sc\u00e9narios mal ficel\u00e9 et c'est probablement ce qui retient Poiret qui craint de voir son couple de th\u00e9\u00e2tre lui \u00e9chapper si c'est pour faire les d\u00e9gourdis de la 11\u00e8me heure ou de folles sous les drapeaux, disait -il, faisant r\u00e9f\u00e9rence au film jou\u00e9 par le Charlot c'est pas la peine d'autres soci\u00e9t\u00e9s de production semble mais les discussions tournent court d\u00e8s qu'il s'agit de parler d'argent Poiret, Serrault formidables mais au cin\u00e9ma, ils n'ont jamais fait une seule entr\u00e9e. \r\nSerrault, se souvient de cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:19) [84%] :\r\nLes imb\u00e9ciles qui, inversement, alors il a toujours les imb\u00e9ciles du. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:23) [75%] :\r\nLes mal disaient tu comprends bien, vous comprenez bien que ce qui fait rire n'est -ce pas des sp\u00e9cialistes producteur oui mais des, des, vous pensez bien que ce qu'il fait rire OPA ne ne peut pas amuser les gens ah bon, qu'est que somme myst\u00e8re but a jamais oublier que toutes les grandes com\u00e9dies alors \u00e0 moins qu'elle, c'\u00e9tait du th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait du de leur d\u00e9part, bien s\u00fbr, alors il a fallu attendre un autre ami \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:51) [74%] :\r\nQue t\u00e9moin d'\u00eatre peut-\u00eatre quelqu'un lien qui a dit : moi, j'ai vu la cage 10 fois, \u00e7a me fait rire autant et en faire un thriller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:03) [98%] :\r\nMichel Serrault en 2001 au micro de Thierry Ardisson. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:07) [88%] :\r\nEt c'est finalement l'italien Marcello Danon, qui obtient les droits en 1977 la cage aux folles va donc \u00eatre une coproduction franco- italienne, ce qui signifie que l'un des 2 com\u00e9diens devra c\u00e9der sa place Poiret n'h\u00e9site pas une seconde, il a \u00e9crit le r\u00f4le de Zaza pour Serrault Michel, c'est lui qui doit jouer \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, des gens qui le voyaient triste pour lui, raconte Serrault je t'assure, j'ai pas dr\u00f4le. \r\nPour remplacer Poiret on engage alors Hugo Tognazzi \u00e0 de la com\u00e9die italienne des ann\u00e9es 70, il jouera le r\u00f4le de Georges devenu Renato aussi le danseur am\u00e9ricain Luc concert le r\u00f4le de Jacob le domestique noir pass\u00e9 trop de monde, Michel Galabru d'interpr\u00e9ter le d\u00e9put\u00e9 conservateur, reste \u00e0 trouver un r\u00e9alisateur, ce sera \u00c9douard Molinaro Molinaro sugg\u00e8re que Jean Poiret, \u00e9crivent la datation de cette pi\u00e8ce avec lui, mais le travail \u00e9tait alors Molinaro reprend le travail avec Francis r\u00e9p\u00e8te dans un h\u00f4tel de l'\u00eele de Saint-Martin, puis \u00e0 Rome, et enfin \u00e0 Deauville chez Claude Lelouch, le tandem se heurte \u00e0 quelques difficult\u00e9s, il ne faut reconna\u00eetre ici l'acharnement du travail devait j'ai jamais connu d'auteurs capables comme lui de souffrir des mois entiers sur un texte avant d'\u00eatre certain son. \r\nLe sc\u00e9nario est enfin termin\u00e9, est accept\u00e9e, le tournage commence \u00e0 Rome, au Studio de Tillich. \r\nAvec Hugo Tognazzi l'entente est parfaite, Serrault nous dit Hugo avait bien vu, d\u00e8s le d\u00e9part que le r\u00f4le que tenait Jean dans la pi\u00e8ce n'\u00e9tait pas le plus excentrique, le personnage qui allait faire effet rester Zaza Napoli, ces crises de jalousie ses colliers de perles et Ugo Tognazzi avait compris que \u00e7a ne marcherait jamais si son personnage voulait rivaliser avec lui au n'avait pas de jalousie, il y avait en plus un d\u00e9sir de s'amuser un plaisir de jouer et puis de Renato au bonheur de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:02) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour la version de Michel Serrault. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:05) [73%] :\r\nLe tournage de La cage aux folles qui Molinaro a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 Am\u00e9rique nous ramener \u00e0 manipuler tout a \u00e9t\u00e9 bien tout comme moi pour y arriver oui tr\u00e8s bien, qui a charg\u00e9 le plus, dit : je ne peux pas, je pense que c'est parce qu'on ne nous peu \u00e0 \u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on cesse absurde et quelques jours et puis apr\u00e8s comme c'est parti dans tous les choix, c'est-\u00e0-dire \u00e0 non, donc, sera relutive alors sur les projections de pas du tout, pas du tout parce que je sors dans la comme j'habite une participation \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:40) [89%] :\r\nMichel Serrault 1978 \u00e0 la fin du Tour mais Francis Veber nous livre un autre son de cloche du tournage de La cage aux folles, il semblerait que, tr\u00e8s vite, l'acteur italien refuse de jouer en fran\u00e7ais et il s'y \u00e9tait engag\u00e9 par contrat raconte Weber mais voyons \u00e0 quel point Serrault \u00e9tait prodigieux dans son r\u00f4le, il d\u00e9cida de lui donner la r\u00e9plique, en italien, cela pose un double probl\u00e8me au tournage d'abord et au doublage ensuite Serrault, ne parlons pas italien, ils devaient guetter le dernier mot de la r\u00e9plique de Tognazzi pour encha\u00eener et Tognazzi par perversit\u00e9, soit parce qu'que \u00e7a mal son texte changeait souvent ce dernier mot, s'il devait dire marmelade Lisette alors confiture et Serrault se mettait \u00e0 patauger Molinaro tente un jour de raisonner l'acteur lui expliquant que son attitude n'est ni son partenaire ni son metteur en sc\u00e8ne et Tognazzi entre dans une col\u00e8re noire et jusqu'\u00e0 la fin du tournage a fait r\u00e9gner une ambiance d'affrontements comme s'en souvient, Francis pendant des semaines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:40) [88%] :\r\nIl est arriv\u00e9 sur le plateau et injuri\u00e9 Molinaro devant toute l'\u00e9quipe \u00e0 l'italienne, hurlant, arrachant les pages du script les couilles \u00e0 pleinement pour mieux montrer son m\u00e9pris le cin\u00e9aste confirme que le tournage se terminera sans que jamais d'ambiance du plateau ne retrouve un semblant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans cette ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re Michel Serrault trouve du r\u00e9confort on a personne du chef op\u00e9rateur Armando ne me dit pour cet homme, dont \u00e0 la fin des prises, j'apercevais les yeux pliss\u00e9s par le rire silencieux avec parfois une petite larme de jubilation lorsque je n'\u00e9tais pas satisfait de mon jeu, Armando le comprenez imm\u00e9diatement et c'est lui- m\u00eame qui me disait tout nouveau parler les faits pour moi le tournage s'ach\u00e8ve au printemps 1978 et le film sort dans les salles le 27. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:29) [63%] :\r\nOui, ce sont sont curieux ses assiettes \u00e0 ce selon ce sont des jeunes gens qui jouent ensemble non sommes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:38) [72%] :\r\nVous savez, il y a tellement d'si\u00e8cle dans cette maison que je ne peux pas vous dire de du 17, ce sont des Grecs, la pression, c'est apr\u00e8s ce sont les Grecs alors on va parler vrai Direct mes anciennes \u00e7a c'est bizarre de oui oui vous avez raison, sont des Grecs attendent d'effrayants, moi je vois plus rien sur lui avait donn\u00e9 ce sont, ce sont des gar\u00e7ons, ce sont des gar\u00e7ons, des gar\u00e7ons donc avez des gar\u00e7ons s\u00fbrement des non, vous n'avez pas le pays s'il Yassir ce qu'on a vari\u00e9 au regard la gauche naturellement Emiliana la raison il l\u00e0 il y avait l\u00e0 vous avez, vous avez une famille l\u00e0- haut, \u00e7a c'est une c'est \u00e7a la non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:13) [71%] :\r\nOui, il y a longtemps qu'on n'avait pas vu, c'est pas possible, oui, non, alors je suis un gar\u00e7on j'ai pas l'\u00e9viter, autorit\u00e9s un satellite et en mes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:25) [88%] :\r\nLa musique d'Ennio Morricone est une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de La cage aux folles, mais l\u00e0, je vous propose, avant que nous ne parlions de la sortie du film que nous \u00e9coutions encore un tube de 1978 c'est Bonnie and Raspoutine sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:39) [64%] :\r\nD'dans Bagdad d'dans cette grande et c'est le point de tomber d'que et le de cette c'est une bonne chose, Bordeaux d'ailleurs et qui va commencer le c'est parti cette boulimie d'audace de pas savoir pour Paris comme sur la pointe et puis pour la fin du 2\u00e8me tour puis il pourtant pas estomp\u00e9e a d', c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9but de certains et c'est \u00e7a, donc on ne peut pas parce que c'est la pr\u00e9occupation Paris derni\u00e8res ann\u00e9es et pas de \u00e7a, parce que ces jeunes passent, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a c'est \u00e9vident, ce qui n'est pas pour tous sur cette belle. \r\nEt bonjour Charles pour elle ben pourquoi pas l'appel \u00e0 la pri\u00e8re toujours d'un parti n'est pas de qui vous parce qu'il y a eu quoi depuis oui, mais il a une donc on est pas grand- p\u00e8re, il n'est pas d'ordre du pays, Saint-Petersbourg, un concept et et \u00e7a et pour prendre contact point pour \u00e7a parce que, et pas d'interrogation la bataille oui je vois pas, donc \u00e7a parce que, c'est-\u00e0-dire tout \u00e7a c'est est de chez elle, n'est pas au point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:45) [63%] :\r\nVoil\u00e0, justement, il y a une il y a ceux qui avaient un peu partout et puis non, monsieur, il y a quand m\u00eame, \u00e7a oui, bon, mais ce qui est une chose, \u00e0 part \u00e7a, oui, que j'ai fromage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:19) [79%] :\r\nTravelling Catherine Fattebert je voulais dire va tourner La cage aux folles en italien, et qui dit : il y a des doublages retour au film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:29) [79%] :\r\n\u00e0 propos, \u00e7a ne vous g\u00eane pas cette bo\u00eete de nuit la chez vous une bo\u00eete, une bo\u00eete de nuit, oui, oui c'est esp\u00e8ce de de night-club l\u00e0 La cage aux folles ah oui la La cage aux folles au oh non, et c'est la m\u00eame m\u00e9thode, vous partagez avec ces gens -l\u00e0 ah mais seulement du mur seulement les murs mais Sagnol \u00c9vra par les fr\u00e9quente pas du tout \u00e7a, c'est un autre monde, oui, mais qui est propri\u00e9taire des murs non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:02) [85%] :\r\nUn 1er montage est projet\u00e9 \u00e0 Paris son musique avec la voix de Tony dit \u00c9douard Molinaro et Francis Veber sont constern\u00e9s, mais Pierre Tchernia appel\u00e9 en consultation leur pr\u00eat, dit assurance le doublage en fran\u00e7ais, est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, il y a toujours une syllabe de plus en Italia 20 devient et putain Fontana, beaucoup d'acteurs tentent de doubler Tognazzi, plusieurs solutions sont \u00e9galement envisag\u00e9es dans la bande annonce, Renato parle ainsi fran\u00e7ais avec un accent italien mais c'est finalement \u00e0 Pierre Mondy qui va pr\u00eater sa voix \u00e0 Tognazzi et sans accent, le 25 octobre 1978 le film est pr\u00eat, elle sort sur les \u00e9crans fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:43) [94%] :\r\nIrr\u00e9sistible Serrault et Tognazzi merveilleux Galabru, que dire d'autre, pour ce film \u00c9douard Molinaro digne successeur d'une pi\u00e8ce qui a fait rire le monde entier depuis 5 ans, sinon que pendant une heure 40 sans rel\u00e2che le monde pourrait bien s'\u00e9crouler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:59) [88%] :\r\nMerveilleuse cage aux folles, qui d\u00e8s sa sortie en salles va pulv\u00e9riser toutes les r\u00e9f\u00e9rences comptables du cin\u00e9ma fran\u00e7ais 800000 entr\u00e9es \u00e0 Paris en quelques semaines 4 1000000 500000 en France, et le film s'exporte magnifiquement le nouveau couple Renato Albin s'\u00e9crouler derri\u00e8re des dizaines de millions de spectateurs par le le film consacr\u00e9 \u00e9galement Michel Serrault, comme un grand acteur du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, jusque -l\u00e0, il n'\u00e9tait qu'un second Sepp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:27) [85%] :\r\nAvec la cage, il devient une vedette en Italie, il d\u00e9croche le David Hicks Donatello qui r\u00e9compense le meilleur acteur et la profession lui d\u00e9cernant en France le C\u00e9sar du meilleur acteur en 1979 les 16 heures, qui consacre, pour une fois, le rire et la com\u00e9die et personne ne r\u00e9siste aux mimiques de en robe fourreau et l'arm\u00e9e de soi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:50) [87%] :\r\nJe suis pas un habitu\u00e9 des des prix oui, c'est une surprise, c'est bien, mais ce que j'ai, ce qui me fait plaisir c'est que c'\u00e9tait une est -ce apr\u00e8s une r\u00e9compense pas, comme on appelle \u00e7a un C\u00e9sar qui est donn\u00e9 par la profession, les gens de cin\u00e9ma pour les gens de cin\u00e9ma et comme on m'apprennent \u00e7a le soir o\u00f9 j'\u00e9tais au th\u00e9\u00e2tre en train de jouer une pi\u00e8ce, je trouve \u00e7a doublement magnifique parce que je trouve que on peut faire et du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma \u00e0 l'heure de recevoir sa au th\u00e9\u00e2tre, pour moi c'est symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:27) [92%] :\r\nCette pi\u00e8ce, c'est \u00e9videmment La cage aux folles, le film c'est aussi La cage aux folles, ce qui a fait dire \u00e0 Jean Poiret que peut-\u00eatre vous auriez pu recevoir le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:36) [82%] :\r\nAh bah, \u00e9coutez, oui, il l'a dit avant moi, mais c'est ce qui vient tout de suite \u00e0 l'esprit, h\u00e9 oui, ben oui, bien s\u00fbr, parce que ce sera pour l'ann\u00e9e prochaine, peut-\u00eatre dans une suite ou j'aurais compl\u00e8tement changer de sexe, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sera pour la le r\u00f4le f\u00e9minin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:53) [84%] :\r\nSa mort on dit fou de joie, dit encore l'acteur, il s'agissait d'un r\u00f4le de comique et pour la 1\u00e8re fois, on me disait que j'avais \u00e9t\u00e9 un bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:01) [87%] :\r\nLe film poursuit ensuite son ascendance triomphale accueilli avec condescendance aux \u00c9tats-Unis, le film rapportera plus de 10 millions de dollars en quelques mois et suscitera quelques vocations \u00e0 Hollywood, subjugu\u00e9 par la performance de Serrault Dustin Hoffman n'aura de cesse de jouer \u00e0 travesti, ce qu'il fera quelques ann\u00e9es plus tard, dans Tootsie, de Sydney Pollack, mais \u00e7a, on vous en reparlera dans un autre travail, le petit film de Molinaro bient\u00f4t sous les r\u00e9compenses plus grand succ\u00e8s jamais obtenu par un film fran\u00e7ais en Am\u00e9rique 3 nominations aux Oscars Globe d'or du meilleur film \u00e9tranger, cette fois, les Am\u00e9ricains ont flair\u00e9 l'odeur des dollars et plusieurs fois annonc\u00e9, l'adaptation de la pi\u00e8ce, et cette fois s\u00e9rieusement envisag\u00e9e. \r\nCe sera chose faite en 1996 par Mail Nicole sous le titre de portiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:51) [89%] :\r\nDevant le succ\u00e8s, logiquement, La cage aux folles 2 auront, d\u00e9cembre 1980 Poiret Weber et Molinaro on avant une suite \u00e0 la pi\u00e8ce, 5 ans plus tard, Molinaro c\u00e9dera m\u00eame cam\u00e9ra Georges Lautner pour une cage aux folles 3 mais l\u00e0 ce n'est m\u00eame plus la peine d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:51:09) [70%] :\r\nJean oui oui on va tomber aussi, on n'a pas de et je veux dire \u00e0 aux particuliers alors \u00e0 lui parce que c'est \u00e0 la fin du m\u00eame qui comprendrait pas dit l'opposant Maria. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:32) [87%] :\r\nAlexandre Voynet Catherine Fabert et tous les autres, a d\u00e9cid\u00e9 RTS sont propos\u00e9 ce film pi\u00e8ce radiophonique en coulisses, nous en profitons pour saluer l'\u00e9quipe de la doc \u00e9coutez cela \u00e9quipe du web Jean-Baptiste la programmation Alfred Koller pour les extr\u00eames sur internet RTS Achbar obliques travelling o\u00f9 trouver les compl\u00e9ments d'information, les archives des informations diverses des r\u00e9f\u00e9rences et bien entendu le Podcast de l'\u00e9mission auquel vous pouvez vous abonner, vous trouvez \u00e9galement les horaires de diffusion des films du travail, on vous rappelle parce que c'est toujours bien de tout rappeler que tous les films dont nous vous parlons, vous avez la possibilit\u00e9 de les voir sur grand \u00e9cran \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, le dimanche \u00e0 15 heures le samedi suivant \u00e0 21 heures Swatch sur petit \u00e9cran sur RTS 2 les dimanche vers 22 heures 3 fois W point RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:23) [92%] :\r\nPoint CH barres obliques travelling, si vous avez rat\u00e9. \r\nLa semaine prochaine, on vous propose un autre film culte, un film de Scorsese blanc avec Robert De Niro en boxeurs c'est le Magic Boy, sorti en 1980 qui nous int\u00e9ressera un film que vous irez voir au cin\u00e9ma, parce qu'il m\u00e9rite vraiment un grand \u00e9cran et c'est pour \u00e7a qu'on a des invitations \u00e0 vous offrir pour aller voir ce film \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e0 Lausanne, dimanche prochain \u00e0 15 heures au samedi suivant, \u00e0 21 heures pour obtenir obtenir des invitations pour 2 personnes, vous nous \u00e9crivez \u00e0 Travelling At RTS Point CH eZ vous n'oubliez pas de pr\u00e9ciser le nom du film qui vous int\u00e9resse, ensuite nous on vous envoie des prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:02) [87%] :\r\nApr\u00e8s les infos, c'est l'agence vous allez retrouver avant- derni\u00e8re \u00e9mission, on les \u00e9coute attentivement et on en profite un maximum Mich\u00e8le Durand Vallade, tous les agents vous attend dans quelques minutes, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Michel Serrault et de Jean Poiret sur la 1\u00e8re il est jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-22T10:12:37Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A484408D-9375-4CD8-B047-86D1AC33E6FB", "internalArchiveId": "A484408D-9375-4CD8-B047-86D1AC33E6FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thierry Jobin, directeur du Festival International de Film de Fribourg (FIFF) (1/2) [Bonus web - Brazil [BRA]]", "publicationDate": "2015-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 290, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Jobin, Thierry"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site le 2015-03-22", "lastModifiedDate": "2015-09-10T12:07:17Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nSur Couleur3 avec Thierry Jobin on parlait plus haut, de libert\u00e9, rapport aux invit\u00e9s annonc\u00e9s cette ann\u00e9e comme Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin ou Jean-Marc Barr en a nos 2 sp\u00e9cimens de r\u00e9alisateurs ultra libre, il s'appelle Tony Gatlif le festival lui a donn\u00e9 une carte blanche oui, Tony Gatlif, il y a pas plus libres comme mec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [86%] :\r\nPas plus libre et pas plus difficile \u00e0 contacter parce que si, si l'avoir avortement vraiment la liste, je sais pas un passer mais enfin, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai re\u00e7u une liste qui qui me disait tenir d'accord de le faire, voil\u00e0 les films voil\u00e0 et puis en fait, \u00e7a s'est pass\u00e9 juste comme \u00e7a, il envoy\u00e9 3 phrases sera en tournage et malheureusement il peut pas \u00eatre parmi nous, mais je trouvais int\u00e9ressant \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que je cherchais \u00e0 faire cette question des Roms avec un chanteur suisse bien connu qu'il ne pouvait jamais et je me suis dit si je peux pas le faire cette ann\u00e9e, en m\u00eame temps qu'qui veut je laissez tomber et donc Tony Gatlif a r\u00e9pondu je le je le fais, je suis content, on a trouv\u00e9 4 des 5 films qu'il a propos\u00e9, on se retrouve dans la m\u00eame situation Catonn\u00e9 Guyane il y a quelques ann\u00e9es pour l'Arm\u00e9nie, lui qui avait choisi de films de lui- m\u00eame pour mardi, voil\u00e0 donc la m\u00eame chose, Gatlif choisit de films de lui- m\u00eame bien jeudi de la Chair de Rome puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on passe un film assez rare qui avait eu un \u00e9norme succ\u00e8s en 67 qui s'appelle j'ai m\u00eame rencontr\u00e9 des Tsiganes heureuse et qui est rest\u00e9 un peu le film mythique pour tout le monde, du coup, solide Seriati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [84%] :\r\nEt puis on passe un film rarissime qui nous remet une 2\u00e8me fois, mais Newell apr\u00e8s Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin et donc Denis Brasco certains qui s'appelle un film magnifique qui \u00e9tait fait pour les enfants, mais qu'on peut regarder comme adulte, qui s'appelait une tout de ouest en fran\u00e7ais Le cheval venu de la mer sur les travellers irlandais avec notamment Gabriel, un film absolument sublime, je suis content que on puisse voil\u00e0 typiquement le genre de choses que j'adore remettre nous faire red\u00e9couvrir la moi je ne fera d\u00e9couvrir un film \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on \u00e9tait pass\u00e9 un peu vite comme critique avant de vous savez ce que c'est, on appelle le temps de r\u00e9aliser qu'on vient de parler d'un film qu'on \u00e9tait en train de parler d'un autre et et de le mettre en contexte comme \u00e7a et et de faire d\u00e9couvrir que je pense que plein de gens de apprendre, par exemple, il y a des traveller en Irlande, voil\u00e0, en plus ce que le film soit formidable 12 revenons peut-\u00eatre sur Rossana Mohammed, y a -t-il, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure ou argent\u00e9, sera pr\u00e9sent\u00e9 oui sera pr\u00e9sent\u00e9 et puis la bonne nouvelle c'est qu'il y a une nouvelle maison de distribution en Suisse lanc\u00e9 par Jos\u00e9 Michel B\u00fchler s'appelle Haddock distribution qui a d\u00e9cid\u00e9 que ce serait son 1er film dans son catalogue depuis Cannes et puis ensuite \u00e0 Locarno o\u00f9 j'avais pu revoir le film, j'essaie d'ann\u00e9es un peu le distributeur suisse pour qu'il ne sorte j'ai parce que vous en pensez, mais moi, je consid\u00e8re que c'est vraiment le l'Apocalypse Now du documentaire et je vais vous dire pourquoi, c'\u00e9tait pas si faut dire \u00e7a, c'est un film qui m'a emp\u00each\u00e9 de dormir depuis Cannes jusqu'\u00e0 Locarno et quant tout \u00e0 coup, j'ai appris que \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du jury, \u00e7a m'a compl\u00e8tement boulevers\u00e9e, j'avais peur un peu de rencontrer cet homme exil\u00e9 qui a eu un courage incroyable de faire ce film et et d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un courage a quand m\u00eame de faire les les films qui visait le cin\u00e9ma qui faisait dans son pays et puis au bout de 10 minutes, on sait, on s'est trouv\u00e9 comme des fr\u00e8res, moi, je fonctionne aussi beaucoup \u00e0 \u00e7a parce que on n'a pas envie d'avoir des divas pendant une semaine \u00e0 la maison, donc on s'est retrouv\u00e9, d\u00e8s le 1er film projet\u00e9 dans la comp\u00e9tition de Locarno exactement sur les m\u00eames valeurs, c'est ce qu'on voulait, \u00e7a veut dire des films qui sortent des pas des films que des gars peut faire simplement parce qu'ils ont fait une \u00e9cole de cin\u00e9ma, des films qui, qui sont vraiment n\u00e9cessaires \u00e7a hein, c'est un mot que j'aime pas trop mais des des films qui donnent un un uppercut quoi au monde telle qu'il est et donc on s'est super bien entendu et puis moi j'aime fonctionner par carte blanche apr\u00e8s cette carte blanche tr\u00e8s compliqu\u00e9e du cin\u00e9ma iranien de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai demand\u00e9 \u00e0 14 cin\u00e9astes donner leur choix, c'est ce qui est en train de projeter \u00e0 Toronto le je me suis dit je vais faire \u00e7a plus simple, j'ai demand\u00e9 que, avec sa main et il a fait un travail de curateur extraordinaire o\u00f9 il a choisi 8 programmes de finir 41 films il a contact\u00e9 tous les r\u00e9alisateurs pour savoir s'ils \u00e9taient d'accords d'\u00eatre dans une liste \u00e9tablie par lui- m\u00eame parce qu'il pourrait avoir des probl\u00e8mes, il a contact\u00e9 tous les vendeurs internationaux, etc, il nous a tout pr\u00e9par\u00e9 le travail, moi je me disais tiens \u00e7a tarde \u00e7a tarde, \u00e7a Tarmed et qu'ensuite on a pris le t\u00e9l\u00e9phone pour dire voil\u00e0, carte blanche, Salma, ils savent exactement de quoi on parle et on on a \u00e0 peu pr\u00e8s tout, l\u00e0 il y a encore des choses qui arrivent au moment o\u00f9 on se parle, mais on aura tout et j'esp\u00e8re un peu que ce soit la section qui va un peu voyager de de cette ann\u00e9e avec la section sur les n\u00e9gative veille tout le monde alors qu'il y a plus malades et \u00e0 tous nos moi \u00e7a arrivera donc ce soir tr\u00e8s. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Thierry", "role": "directeur du FIFF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CF2E28C-6856-4951-BF4C-FBEA34CA185E", "internalArchiveId": "4CF2E28C-6856-4951-BF4C-FBEA34CA185E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Norouz, nouvel an persan : Interview de Hamid Motebassem, compositeur (1/2)", "publicationDate": "2015-03-22T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'occasion de la f\u00eate du Nouvel An du calendrier persan, entretien avec Hamid Motebassem, compositeur et musicien iranien, cr\u00e9ateur de l'ensemble Dastan. Extraits du concert donn\u00e9 le 6 mai 2009 par Hamid Motebassem \u00e0 l'affiche du Festival International de la Guitare de Fribourg. Hamid Motebassem est compositeur, mais c'est aussi un ma\u00eetre des luths \u00e0 long manche tar et setar, deux des instruments qu'on utilise depuis tr\u00e8s longtemps dans la musique classique persane. Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de plusieurs groupes importants, dont le fameux ensemble Dastan. Compositeur et soliste au sein de ce groupe, il y a accompagn\u00e9 quelques-uns des plus grandes voix de la sc\u00e8ne classique persane contemporaine, notamment celles de Homayun Shajarian et Sharam Nazeri. Les coups de c?ur de la semaine : Pura Fe \"Sacred Seed\", Nueva Onda 2014. Chine: Tsar Teh-yun \"Ma\u00eetre du Qin\", AIMP & VDE-Gallo 2014.", "durationSec": 2710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-16T15:13:09Z", "speechToTexts": ["29.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue, jusqu'\u00e0 15 heures, nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2 on va f\u00eater l'arriv\u00e9e du printemps en musique, il a bien s\u00fbr Musito au pluriel depuis vendredi dans une grande partie du Proche et du Moyen-Orient, on fait le nord le Nouvel An du calendrier persan, une grande partie de cette \u00e9mission sera donc personne, d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, nous passerons un beau moment en compagnie du compositeur iranien Hamid de motets Bassem, un des membres cr\u00e9ateurs de l'ensemble d'Aston depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 d'Astana s'un de ces groupes qui ont largement contribu\u00e9 \u00e0 renouveler les codes de la musique classique iranienne, mais avant l'Iran, on va voyager un peu dans d'autres directions et puisqu'on c\u00e9l\u00e8bre le printemps et le r\u00e9veil de la nature, je vous propose de commencer en nous adressant directement \u00e0 elle, voici un Champ de remerciement \u00e0 la terre m\u00e8re on est ici dans la tradition des Indiens tout d'Am\u00e9rique du Nord et c'est extraits du nouveau disque de la chanteuse am\u00e9rindienne pourra fait \u00e7a vient de sortir sur le Label Nueva Enda et c'est \u00e0 vivre en concert mardi 14 avril prochain \u00e0 l'affiche du cuisinier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [81%] :\r\nIl y aura je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [85%] :\r\nUne aube printani\u00e8re au pavillon de Jade apr\u00e8s le blues am\u00e9rindien de pourra fait c'est une autre mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer le printemps en musique une m\u00e9lodie L \u00e0 6 tartines qui d\u00e9crit et l\u00e0 je cite le po\u00e8te chinois la griserie d'un matin de printemps, quand une beaut\u00e9 \u00e9merge de ses r\u00eaves, c'est extrait de la tr\u00e8s belle compilation d'enregistrements d'archives que la collection des AIM imp \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Madame, ma\u00eetre reconnu de l'art du teen \u00e0 Hong-Kong, des enregistrements r\u00e9alis\u00e9s entre 1956 et 1908 heures 9 pour la plupart par des \u00e9l\u00e8ves et avec des outils absolument pas professionnel, mais il y a l\u00e0 quelques perles et notamment celle -ci qui convient particuli\u00e8rement bien de programmation d'aujourd'hui puisqu'elle s'intitule Le printemps et l\u00e0 encore il n'y a pas mieux que la description du po\u00e8te quand le souverain c\u00e9leste ordonna la fille blanche de jouer du Qin \u00e0 5 cordes elle interpr\u00e9ta le printemps Chicoine s'est inspir\u00e9 de cette l\u00e9gende pour cr\u00e9er une m\u00e9lodie qui d\u00e9crit le retour de la saison nouvelle l'Empereur annonce l'Aurore, les sols se pare d'or et la nature verdoyante les montagnes se couvre de frondaisons les fleurs embaument quant au souffle du printemps impr\u00e8gne toute chose vient le moment de partir en balade avec des amis en emportant un teen certains d\u00e9ploient une tente d'autres emprunter une barque si les plaisirs sont multiples, c'est le printemps qui nous met en joie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [96%] :\r\nD'de paix bonjour. \r\nDonc m\u00eame pas pour que voulez -vous. \r\nIl ne parle pas de voir que vous passez beaucoup qui, \u00e0 la fin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:49) [63%] :\r\nEt c'est pourquoi \u00e0 gauche. \r\nOui, oui, point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [89%] :\r\n\u00e0 l'instant, la 6 tartines de Madame tarte Ayoun \u00e9voqu\u00e9 le printemps, mais en m\u00eame temps, cet enregistrement d'archives nous a amen\u00e9 jusqu'au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve puisque c'est dans la collection des a\u00een\u00e9s et qu'il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et du coup j'en profite \u00e0 la fois pour changer de d\u00e9cor musical et pour vous annoncer un somptueux Festival qui aura lieu pr\u00e9cis\u00e9ment au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin de la semaine prochaine, pendant 3 jours, du 27 au 29 mars on va s'int\u00e9resser au th\u00e9\u00e2tre dans\u00e9 katakana c'est peut-\u00eatre bien une des formes th\u00e9\u00e2trales les plus spectaculaires de l'Inde, on y Revit les anciennes \u00e9pop\u00e9e hindoue \u00e0 travers les gestes et les expressions tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 des acteurs qui sont aussi danseurs eux sont muets, tout est dans leurs mouvements, les mouvements du corps mais aussi ceux du visage, l'histoire est racont\u00e9e par des r\u00e9citants chanteur et la tension dramatique est rehauss\u00e9 par les percussions alors au programme de cette manifestation, il y a 2 spectacles de programmes diff\u00e9rents de kathakali vendredi 27 et samedi 28 mars mais aussi une conf\u00e9rence- d\u00e9monstration et puis le dimanche 29 de film d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art du Kathakali et pas moins de 3 stages d'initiation, consacr\u00e9s respectivement au mouvement, aux percussions et aux Auchan Carna Matic, le chant classique de l'Inde du Sud, tout cela donc au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve en coproduction avec les ateliers d'ethnomusicologie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:51) [70%] :\r\nPour tous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:24) [69%] :\r\nD'aller regarder \u00e0 point, une politique qui a point\u00e9 l'est aussi dans les plans d'eau donc jusqu'\u00e0 peine d'a tout et quand \u00e7a me dit point com pour la Turquie \u00e0 petit. \r\nQue l'on utilise pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:12) [66%] :\r\nVoil\u00e0, tout est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:19) [67%] :\r\nQue le oui en tous cas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:23) [68%] :\r\nPas pour les autres c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:28) [74%] :\r\nPoint l'\u00e0 l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:18:34) [94%] :\r\nPas point. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:41) [73%] :\r\nPoint pour les visiteurs, le point \u00e0 l'entr\u00e9e qui point d'analyses qui ont \u00e9t\u00e9 le point d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:13) [69%] :\r\nPoint une pour essayer d'entreprise, donc on est dans une p\u00e9riode d'un d'un doubl\u00e9 pour d\u00e9jeuner, point de notre catalogue de toujours point de presse, \u00e0 terme, c'est-\u00e0-dire quand l'\u00e9coute des musiques et ce qui veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [82%] :\r\nUne des nombreuses musiques du Kathakali, le th\u00e9\u00e2tre dans\u00e9 des grandes \u00e9pop\u00e9es la ce qu'on vient d'entendre cet extrait de la tr\u00e8s riche collection du Label in\u00e9dit \u00e0 la Maison des cultures du monde, \u00e0 Paris, \u00e0 Gen\u00e8ve, vendredi et samedi prochain, ce sont d'autres chanteurs et percussionnistes que vous pourrez entendre Mus\u00e9e d'ethnographie, ceux de la compagnie Planas, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 autour du ma\u00eetre, Nelly Pata Narayana bouderie qui para\u00eet -t-il \u00eatre un des acteurs danseurs les plus r\u00e9put\u00e9s du Caire \u00e0 la hauteur, percussions, maintenant on part plus \u00e0 l'ouest, je vous ai promis que nous fait aurions le Nord House, le nouvel an persan alors ces artistes s'y sont eux aussi ont retourn\u00e9 ces temps- ci en France et en Europe, ils viennent de sortir un nouveau disque chez Harmonia Mundi : il y a le p\u00e8re James d'un m\u00e8tre du tambour zarb la percussion classique persane par excellence et autour de lui, ses 2 fils, qu'elle vend les nez h\u00e9 bien Jeanne le cadet ces temps boursiers qui sont ceux du trio Chemirani pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:48) [63%] :\r\nEt il y a la pointe d'de paix pour de bon, c'est un peu de Thuram, les m\u00eames, mais il est quand m\u00eame R\u00e9mi on a pour dans le m\u00eame y avoir il y a \u00e7a, maintenant, la ministre n'est pas Poulpiquet r\u00e9sister autour, la Chambre d'amour \u00e0 sa belle source et ben, d'autant que beaucoup de ceux qui, si on traduit mis \u00e0 t\u00eate \u00e0 l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:35) [83%] :\r\nL'eau, alors pourquoi, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:59) [57%] :\r\nAlors point cette technique donc donc pas \u00e9t\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:10) [65%] :\r\nPoint d'alors, il y a, y a de \u00e7a, il a point\u00e9 le fait pas point au p\u00e8re, point d'apporter d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 a la m\u00eame valeur la situation d\u00e9sole c'est au d\u00e9part donc pour l'histoire, le h\u00e9ros doit prendre un mix qu'on a perdu a d'pour discuter au maire int\u00e9rieur chez le rev\u00eatement mi- m\u00eame de dit point de ce que chez les Dallas dans origines je comme leur et donc pour d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:14) [90%] :\r\nUn extrait de d'avoir le tout nouveau CD du trio chimie Rani si le p\u00e8re et ses fils, qu'elle vend et Bijaouane 4 il \u00e9tait enfant, en Iran, James, il ne se doutait s\u00fbrement pas qu'il deviendrait un ma\u00eetre de la percussion persane et surtout qu'il ferait sa carri\u00e8re en France et en Europe, mais ce n'est pas le seul musicien iranien \u00e0 s'\u00eatre ainsi \u00e9panouie hors de son pays, je vous propose de retrouver maintenant un autre artiste qui lui a trouv\u00e9 en Allemagne \u00e0 l'environnement propice \u00e0 l'\u00e9closion de sa carri\u00e8re, lui s'appelle Bassem il est compositeur, mais c'est aussi mettre des luth \u00e0 long manche et c'est un jeu de des instruments qu'on utilise depuis tr\u00e8s longtemps dans la musique classique persane depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de plusieurs groupes importants et il fait notamment partie des cr\u00e9ateurs de l'ensemble d'Astana et justement avec d'instinct, il s'est produit en concert \u00e0 la Cit\u00e9 Bleue de Gen\u00e8ve le 9 janvier dernier alors j'en ai profit\u00e9 pour le rencontrer un peu avant qu'il monte sur sc\u00e8ne et ensemble nous avons justement \u00e9voquer ses d\u00e9buts mais aussi l'\u00e9volution de la musique persane au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour illustrer tout \u00e7a nous entendrons quelques pi\u00e8ces de l'ensemble d'Astana Stan mais aussi quelques extraits d'un autre concert que de Bassem a donn\u00e9 sous son propre nom, en mai 2009 \u00e0 Fribourg, \u00e7a s'est pass\u00e9 en l'\u00e9glise Saint-Jean \u00e0 l'affiche du festival international de la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:16) [91%] :\r\nAhmed Bassem bonsoir, j'aimerais que vous parliez un peu du contexte dans lequel vous avez \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 la musique, vous avez grandi dans une famille de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:26) [67%] :\r\nEt je n'avais Family, alors que moi sont tellement une fatwa Barghouti que Hollande, ils sont maintenant fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:33) [84%] :\r\nJ'ai grandi dans une famille d'amateurs de musique, mon p\u00e8re oui c'est musicien il vendait des instruments de musique qui est par 10, h\u00e9 bien non, toute notre vie tournait autour de la musique, j'ai toujours rencontrer des musiciens, j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 des musiciens alors au niveau instrumental, j'ai bien s\u00fbr entendu mon grand fr\u00e8re, j'ai entendu moi Perquis jou\u00e9 mais aussi tous les disques que mon p\u00e8re vendait Lima faisait souvent \u00e9couter ses disques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, donc on peut dire que toute notre vie d\u00e9pendait de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:05) [71%] :\r\nOui, \u00e7a oui, oiseaux, vous allez devoir apr\u00e8s des fonds d\u00e9pos\u00e9s votre p\u00e8re lui- m\u00eame \u00e9tait musicien du tabac Fatah, voit la traque speed. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:15) [86%] :\r\nOui, mon p\u00e8re, je militarisme r\u00e9parer aussi des instruments, il en vendait \u00e9galement, or moi, mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 qui a 21 ans, puisque moi jouer du violon comme ici un professionnel et donc \u00e0 travers eux, j'ai pu apprendre la musique tr\u00e8s t\u00f4t, sans avoir besoin de passer par l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:33) [58%] :\r\nKing alors nous et qu'elle un doute, on est doute B\u00e9nichou ne sont pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:39) [88%] :\r\nParce que, dans cet apprentissage de la musique tous les codes, le Radif toute cette codification de la musique, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent ou est -ce que c'est un apprentissage plus instinctifs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:49) [65%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il dira : mais c'est qu'elle a si vous \u00eates une Martha. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:53) [86%] :\r\nPour faire jouer de la musique classique iranienne donc surtout du Radif telle qu'on le jouait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:00) [81%] :\r\nIl y a une alternance \u00e9t\u00e9 et plus tard, vous avez continu\u00e9 votre apprentissage avec diff\u00e9rents ma\u00eetres des ma\u00eetres femmes parmi eux, je vois les noms de recentraliser aider Mohammad Lotfi, c'est le m\u00eame type d'apprentissage, c'est c'est Me diff\u00e9rents ou est -ce que il y a vraiment \u00e0 chaque fois une une d\u00e9marche tr\u00e8s personnelle des approches tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:23) [73%] :\r\nLa sc\u00e8ne qui a fait en Guin\u00e9e est -ce qu'il avait \u00e9t\u00e9 franchi mais musical. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:28) [82%] :\r\nBah, ce sont 2 styles anciens tels que les pratiquer ces 2 musiciens alors \u00e9videmment le Style des ann\u00e9es est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de Lotfi le \u00e9tait plus alors que les ann\u00e9es \u00e9tait un moderniste et puis un compositeur d'ailleurs, j'\u00e9tais plus influenc\u00e9 moi par ses compositions que par son Style de jeu et c'\u00e9tait pas que l\u00e0, au niveau du jeu de l'instrument, j'\u00e9tais plus influenc\u00e9 par le Style de leur fils, moi en ce qui concerne le Radif j'ai plus appris avec le autre fille avec Alizadeh mais d\u00e8s les ann\u00e9es j'ai appris beaucoup d'autres choses, comment est -ce qu'on compose comment est -ce qu'on peut amener de nouveaux styles dans la musique iranienne uranif\u00e8re musique, on ne voit \u00e9tait un peu la libert\u00e9 mais aussi parce qu'Amazon passerelle, il y a soit ils on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, en fait, pour moi c'\u00e9tait pas Alizadeh c'est un r\u00e9volutionnaire, quelqu'un qui a fait quelque chose de nouveau \u00e0 partir de la musique iranienne, il va se marier ce que Martin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:58) [88%] :\r\nAhmed m\u00eame vous \u00eates non seulement un instrumentiste un virtuose du tarif du c'est-\u00e0-dire mais aussi compositeur, il avait dit : vous avez appris \u00e0 composer avec Hossein Alizadeh notamment quelle est la part de l'\u00e9criture dans ce travail de composition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:16) [69%] :\r\nBrigitte \u00e0 ce compromis, on Vista soir\u00e9e baisse Canaroso vid\u00e9o rep\u00each\u00e9 doit se marre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:20) [88%] :\r\nAlors je compose, j'\u00e9cris, exactement comme le font les artistes europ\u00e9ens, nous avons aussi des partitions et tout \u00e9tait \u00e9crit comme dans la musique occidentale \u00e9videmment la musique iranienne assez propre mani\u00e8re d'\u00e9crire les qui parfois sont diff\u00e9rents de ceux qu'on utilise dans l'\u00e9criture de la musique classique occidentale, par exemple, nous avons une mani\u00e8re d'\u00e9crire les quarts de temps qui ne sont plus du tout utilis\u00e9es dans la musique classique europ\u00e9enne mais les notes, on les appr\u00e9hende exactement de la m\u00eame mani\u00e8re que les compositeurs europ\u00e9ens du repas, la Smart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:57) [98%] :\r\nEt quelle est la part de l'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:59) [76%] :\r\nIl y a Cazo DS il y a Martine lui- m\u00eame compromis 3 semaines comprim\u00e9 trop. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:06) [89%] :\r\nAlors oui, donc tout ce qu'on \u00e9crit et peu importe comment on l'\u00e9crit, il y a toujours la part d'improvisation, il y a des moments o\u00f9, comme dans la musique europ\u00e9enne on \u00e9crit alors, et \u00e7a \u00e7a d\u00e9signe des moments o\u00f9 le musicien peut se sentir libre peut jouer plus librement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:24) [60%] :\r\nEnfin il une ne fera une supprime quand m\u00eame nous ne sont pas \u00e9teint \u00e0 bord les qui ce ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:31) [83%] :\r\nMais dans la musique iranienne, il s'agit essentiellement de moments chant\u00e9s oui ce est un instrument des moments comme \u00e7a o\u00f9 se sent libre ou en tout cas plus libre de jouer alors cela dit avant, dans le pass\u00e9, c'\u00e9tait rien, il y avait plus d'improvisation que de v\u00e9ritables compositions mais les Thormann musique dans mon travail, je dois dire que je pr\u00e9f\u00e8re tout d\u00e9fini de A \u00e0 Z et de toutes \u00e9crire \u00e0 ma mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:00) [67%] :\r\n\u00e0 l'aise \u00e0 l'espoir r\u00eave non une maman et d'une piste, il passe mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:38) [86%] :\r\nInvites Meurthe-et-Moselle en 1986 et vous \u00e9migr\u00e9 en Allemagne, pourquoi ce choix : pourquoi l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:45) [54%] :\r\nD'un sport foils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:48) [87%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un pur hasard, \u00e0 cette \u00e9poque, je voulais quitter l'Iran, j'avais la possibilit\u00e9 d'obtenir un VISA pour l'Allemagne et donc j'ai atterri \u00e0 Cologne, puis ensuite \u00e0 Cologne, je me suis sentie bien et donc j'ai continu\u00e9 la bas \u00e0 la ville mais pas c'est bien et puis surtout, il y avait la possibilit\u00e9 de de travailler librement dans un entourage artistique vraiment propice afficheM. Falciani a gagn\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre l'allemand, et \u00e0 partir de l\u00e0, comme sur un escalier mis en marche apr\u00e8s marche, j'\u00e9tais de plus en plus loin, jusqu'au jour o\u00f9 j'ai pris conscience que j'\u00e9tais devenu \u00e0 moiti\u00e9 allemand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:25) [56%] :\r\n\u00e7a \u00e7a tr\u00e8s perso tr\u00e8s peu \u00eatre agricole Amgen enfin une maladie, ce qui d'Charlton chef d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:34) [94%] :\r\nEt en 1991 vous contribuez \u00e0 la cr\u00e9ation de l'ensemble Dastan, vous pouvez me raconter un petit peu le le contexte dans lequel \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:43) [66%] :\r\nMoi je crois qu'il Vienne Ethan Anne de r\u00e9vision des naus\u00e9es, voil\u00e0 les grande les volcans basse ce nous dit Andr\u00e9, un groupe de base et moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:53) [91%] :\r\nL \u00e9poque avec d'autres musiciens qui avait \u00e9migr\u00e9, nous \u00e9tions tous jeunes, nous voulions faire quelque chose de nouveau et les autres groupes nous paraissait \u00eatre toujours sous l'autorit\u00e9 des grands ma\u00eetres dans ces contextes -l\u00e0, nous ne pouvions tout simplement pas tester nos id\u00e9es, donc c'est comme \u00e7a que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er notre propre groupe pour pouvoir mettre en oeuvre nos propres id\u00e9es, donc \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9 avec 5 musiciens et puis ensuite l'ensemble de un peu plus grand, c'est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 10 ou 12 personnes et puis, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, nous sommes revenus \u00e0 la formule de base, celle avec laquelle nous avions commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire 5 musiciens dans l'ensemble \u00e7a la le groupe telle qu'on peut l'entendre aujourd'hui, nous sommes ensemble depuis l'ann\u00e9e 2000. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:40) [84%] :\r\nPhilippe ce qu'il y a une crise, a \u00e9t\u00e9 si \u00e7a \u00e9t\u00e9 bien \u00e7a \u00e9tant s'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:19) [67%] :\r\nJ'ai vu syst\u00e8me contemporain des relations de et il est beaucoup, d'un peu de mystification, c'est-\u00e0-dire peu de son c\u00f4t\u00e9, beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s il d'donc de ce qu'est s\u00e9curis\u00e9 d'aller bien, beaucoup d'efficacit\u00e9 qui qu'\u00e0 coup parce que peu, beaucoup plus de sexualit\u00e9 et qui existe, c'est-\u00e0-dire d'Alcatel quantit\u00e9 donc point beaucoup, c'est une certaine attitude envers la diversit\u00e9 qui c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t pour pouvoir atteindre le m\u00eame bruyante, il est d'accord pour \u00e7a perdre donc pourquoi donc c'est qu'il a appris qu'il \u00e9tait int\u00e9ressant de donc point, c'est-\u00e0-dire des difficult\u00e9s, c'est aussi parce qu'au Fisc rien d'alors concours gr\u00e2ce un bon inhabit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a, c'est donc l'affaire de la rupture, pourquoi pas, pourquoi quand m\u00eame, c'est la terre d'pourquoi Catherine et sur la grosse t\u00eate, alors pourquoi tout \u00e7a d'\u00e9vidence pourquoi \u00e0 alcool, point d'eau \u00e7a, donc il y avait quelqu'un disque compact si compliqu\u00e9, je n'ai particip\u00e9 effectivement temps point y a y a suscit\u00e9 beaucoup beaucoup beaucoup articles donc donc \u00e7a quelque de complot, on a beaucoup d'on y \u00e9tait pass\u00e9, \u00e7a porte comme au parti point qu'ne tout \u00e7a, nous avons peur, voil\u00e0 tout, dans la au bon d'une clinique, il n'a pas, donc il est presque de j'ai du parti parce qu'il expose donc point com donc qui se termine de l'insertion plus donc, pourquoi, pourquoi, parce qu'il est donc donc point il faut beaucoup mortifi\u00e9, il aura certainement pas d'ailleurs pour que de simplement parce que \u00e7a, \u00e7a nous parle et d'ce qui, parce qu'il accepte j'parce que parce qu'il qu'parce qu'il a un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat plut\u00f4t compl\u00e8te d'une calculette parce qu'il a une pointe, il y a plus plus grave parce que c'est, c'est la victoire d'intervenir donc poids que voil\u00e0, c'est un pi\u00e8ge et l'analyse d'accord, elle s'\u00e9tait donc c'\u00e9tait pas plus parce qu'il va dispara\u00eetre, donc plus tard il est pr\u00e9par\u00e9 point parce qu'il cette contenteront certainement pas d'et d'eau, donc de la s\u00e9curit\u00e9 Philippe c'est-\u00e0-dire Poujet que voici maintenant donc il y a 10 gratuitement d'peu grande il fait 17 et s\u00e9curitaire \u00e0 partir de, et \u00e7a, c'est parce qu'on n'a pas un pauvre c'est donc ce il risque d'y a contribu\u00e9 bien pour c'est-\u00e0-dire de Marc Labelle, parce qu'il y a trouv\u00e9 \u00e7a, pourquoi donc d'o\u00f9 l'on n'aurait pas une telle et je ne place d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:07) [86%] :\r\nLes Vincent Zanetti. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Motebassem, Hamid", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A84FC6A-3127-45C1-AA77-D6A64E773955", "internalArchiveId": "1A84FC6A-3127-45C1-AA77-D6A64E773955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme", "publicationDate": "2015-03-22T00:00:00Z", "summary": "* * Manger est-il un acte engag\u00e9 ?\r\nPeut-on encore manger innocemment aujourd'hui ? Pendant des si\u00e8cles, l'alimentation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par la famille, les possibilit\u00e9s mat\u00e9rielles, la communaut\u00e9, le groupe religieux ou les lois de l'hospitalit\u00e9.\r\nOr dans le monde contemporain de plus en plus d'individus, pour des raisons \u00e9thiques, \u00e9cologiques, m\u00e9dicales ou spirituelles, exigent des alimentations particuli\u00e8res. Ils affirment ainsi leur engagement, leur choix de soci\u00e9t\u00e9, leur autonomie. Chaque acte nutritionnel devient alors un acte engag\u00e9. \r\nDe l'empreinte \u00e9cologique au v\u00e9ganisme, de l'orthorexie au repas de famille, sans oublier la c\u00e8ne symbolique, Vacarme vous propose un parcours non exhaustif de la commensalit\u00e9.\r\nInvit\u00e9s : \r\nJean-Michel Cohen, nutritionniste, auteur du livre \" Les nouvelles religions alimentaires \" chez Flammarion\r\n<http://www.regime-jean-michel-cohen.fr/>\r\nMarie-Pierre Theubet, di\u00e9t\u00e9ticienne dans les milieux scolaires \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n<https://www.ville-geneve.ch/conseil-municipal/presentation-membres/membres-partis/portraits/membre-cm/theubet/>", "durationSec": 3200, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6600219", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 22.03.2015", "Manger est-il un acte engag\u00e9? / VAC_2015-03-22T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 22.03.2015", "Manger est-il un acte engag\u00e9? / VAC_2015-03-22T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Peut-on encore manger innocemment aujourd\u2019hui? Pendant des si\u00e8cles, l\u2019alimentation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par la famille, les possibilit\u00e9s mat\u00e9rielles, la communaut\u00e9, le groupe religieux ou les lois de l\u2019hospitalit\u00e9. Or dans le monde contemporain de plus en plus d\u2019individus, pour des raisons \u00e9thiques, \u00e9cologiques, m\u00e9dicales ou spirituelles, exigent des alimentations particuli\u00e8res. Ils affirment ainsi leur engagement, leur choix de soci\u00e9t\u00e9, leur autonomie. Chaque acte nutritionnel devient alors un acte engag\u00e9. \n\nDe l\u2019empreinte \u00e9cologique au v\u00e9ganisme, de l\u2019orthorexie au repas de famille, sans oublier la c\u00e8ne symbolique, \"Vacarme\" vous propose un parcours non exhaustif de la commensalit\u00e9.\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nJean-Michel Cohen, nutritionniste, auteur du livre \"Les nouvelles religions alimentaires\" chez Flammarion.\n\nMarie-Pierre Theubet, di\u00e9t\u00e9ticienne, Service de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse, DIP Gen\u00e8ve.", "Peut-on encore manger innocemment aujourd\u2019hui? Pendant des si\u00e8cles, l\u2019alimentation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par la famille, les possibilit\u00e9s mat\u00e9rielles, la communaut\u00e9, le groupe religieux ou les lois de l\u2019hospitalit\u00e9. Or dans le monde contemporain de plus en plus d\u2019individus, pour des raisons \u00e9thiques, \u00e9cologiques, m\u00e9dicales ou spirituelles, exigent des alimentations particuli\u00e8res. Ils affirment ainsi leur engagement, leur choix de soci\u00e9t\u00e9, leur autonomie. Chaque acte nutritionnel devient alors un acte engag\u00e9. \n\nDe l\u2019empreinte \u00e9cologique au v\u00e9ganisme, de l\u2019orthorexie au repas de famille, sans oublier la c\u00e8ne symbolique, \"Vacarme\" vous propose un parcours non exhaustif de la commensalit\u00e9.\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nJean-Michel Cohen, nutritionniste, auteur du livre \"Les nouvelles religions alimentaires\" chez Flammarion.\n\nMarie-Pierre Theubet, di\u00e9t\u00e9ticienne, Service de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse, DIP Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-6600220", "ece-6600219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:12:14Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [97%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [97%] :\r\nManger un acte engag\u00e9 les \u00e9chos de Vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [85%] :\r\nMarc User V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:33) [85%] :\r\nJe suis absolument stup\u00e9faite de la fa\u00e7on dont, dont certaines faites notamment ou certaines rencontre les mains en marge de la viande, midi et soir, c'est absolument impensable pour moi, je n'ai jamais mang\u00e9 de la viande canine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:45) [90%] :\r\nOui bonjour je m'appelle Nicolas, j'ai 32 ans, et puis moi j'ai choisi de choisir mon alimentation de la mani\u00e8re que l'on dit rationnelles aussi parce que, en achetant un produit vote alimentaires ou autre, on vote pour pour un Style de soci\u00e9t\u00e9 pour une forme de r\u00e9gime \u00e9conomique et puis aussi pour des questions de sant\u00e9 parce qu'il y a des animaux qui sont bons et d'autres y sont pas bon, d'autres qui sont devenus impropres \u00e0 la consommation, il y a une agriculture trop intensive et j'en passe et des meilleures, et puis aussi pour des raisons \u00e9cologiques comme la d\u00e9forestation pour alimenter tout un \u00e9levage de bovins etc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:32) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission, c'\u00e9tait super, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, je suis protestante mais j'ai des amis juifs chez les trouver en Isra\u00ebl tout, alors \u00e7a m'a fait plaisir de r\u00e9entendre justement comme qu'ils font commerce qui lui merci beaucoup oui bonjour, je voulais juste r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission d'aujourd'hui sur le v\u00e9ganisme, \u00e7a me consterne, d'entendre des gens qui font de telles amalgame entre les consid\u00e9rations morales pseudo- morale pseudo- \u00e9cologique et pseudo- politique c'est totalement incoh\u00e9rent et j'aurais bien aim\u00e9 que la journaliste pour la question leur monde et comment il s'habille mettent pas de la haine et quoi, il s'habille en coton aux fibres synth\u00e9tiques qui sont fabriqu\u00e9s, non dans des usines et puis les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales, elles sont bio, personne n'a parl\u00e9 de viande, donc si c'est pas bio, \u00e7a veut dire qu'il y avait 2 sites, les pesticides tuent toutes le le microbiote qui a donc donc tu plein les petits animaux toutes ces questions- l\u00e0 ne sont absolument pas abord\u00e9 dans leur vision des choses et je trouve \u00e7a Raymond mais path\u00e9tique qu'on puisse se contenter de d'fondre \u00e7a d'une mani\u00e8re aussi avec de telles Holguin hop r\u00e9pondons donner bonne conscience, on pr\u00e9tendons \u00eatre \u00e9cologique, merci beaucoup \u00e0 Claude parler de Fresnes vide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos messages re\u00e7us cette semaine, suite \u00e0 la diffusion des reportages de Lydia Gabor manger est -il un acte engag\u00e9 alors on on l'entend le fait de se nourrir ou plut\u00f4t de choisir ses aliments en fonction de certaines convictions ou id\u00e9ologie peut g\u00e9n\u00e9rer des r\u00e9actions assez fortes manger n'est pas innocent, cela peut m\u00eame devenir un acte politique, une nouvelle religion, comme le disait l'anthropologue Claude L\u00e9vi-Strauss, il ne suffit pas qu'un aliment soit bon \u00e0 manger, encore faut -il qu'il soit bon \u00e0 penser on voulu vous vous connaissez cette phrase : Marie- Pierre Theubet, vous \u00eates l'une de nos invit\u00e9es aujourd'hui dans les \u00e9chos de Vacarme, vous avez pris la parole, garder la bonjour, bonjour, vous \u00eates di\u00e9t\u00e9ticienne au service de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse au d\u00e9partement de l'Instruction publique de Gen\u00e8ve vous intervenez donc dans les milieux scolaires et les cr\u00e8ches, petite question, peut-\u00eatre en pr\u00e9ambule est -ce que la la la nourriture justement dans le milieu scolaire est un sujet sensible, parce que quand \u00e7a concerne les enfants, c'est aussi chaud que quand \u00e7a concerne des adultes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, oui, c'est un sujet sensible, parce que les enfants ont leur go\u00fbt on leur go\u00fbt et on leur d\u00e9go\u00fbt, donc \u00e7a ils ont toujours eu est -ce que c'est devenu plus en ce jour, c'est-\u00e0-dire qu'il ne manque pas de s'exprimer, mais on va chercher aussi leur leur avis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [89%] :\r\nEst ce que c'est le fait que les parents soient un peu plus enclins \u00e0 \u00e0 choisir leur nourriture et \u00e0 mettre de nouveaux interdits puisque c'est un peu la la tendance moderne qu'on a d\u00e9crypt\u00e9 cette semaine est -ce que \u00e7a a une influence sur le r\u00e9gime alimentaire de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [88%] :\r\nEn tout cas en milieu scolaire, c'est difficile \u00e0 appliquer un chaque vous la d\u00e9l\u00e9gation individuel, on essaye de tenir compte des sensibilit\u00e9s mais dans la mesure o\u00f9 les contraintes techniques, organisationnelles permet ainsi \u00e0 des enfants v\u00e9g\u00e9tariens vegan est -ce que vous entrez en mati\u00e8re leur vegan c'est plus difficile que v\u00e9g\u00e9tariens parce que dans le v\u00e9g\u00e9tarisme : on peut remplacer tout de m\u00eame par des produits laitiers par des oeufs alors qu'avait c'est sans produits animaux du tout et cela malheureusement on ne peut pas offrir cette prestation pour des questions de contraintes d'organisation, en fait c'est des milliers d'enfants \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il faut nourrir tous les jours dans les cantines en a 13000 13000 enfants mangent dans les 135 restaurants scolaires qui existe pour les enfants, primaire, hein, je parle de 7 \u00e0 10 enfants de l'\u00e9cole primaire, pardon, qui sont donc \u00e2g\u00e9 de 92 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [93%] :\r\nMarie- Pierre Theubet, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 10 heures en duplex de Paris Jean-Michel Cohen, bonjour, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- nutritionniste, vous avez publi\u00e9, c'\u00e9tait il y a tout juste un an, les nouvelles religions alimentaires chez Flammarion un livre pour remettre de l'ordre dans quelques id\u00e9es re\u00e7ues, c'est un peu comme \u00e7a que j'ai envie de le le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [91%] :\r\nOui, et puis aussi, c'\u00e9tait parce que j'observe, et pas seulement en France mais dans diff\u00e9rents autres pays et particuli\u00e8rement dans le monde anglo- saxon, une mont\u00e9e des exclusions alimentaire c'est surtout comme \u00e7a que \u00e7a se caract\u00e9riser avec des gens qui manger sans produits laitiers, d'autres qui manger sans gluten mais c'\u00e9tait toujours des exclusions alimentaire les v\u00e9g\u00e9tariens, enlever les prot\u00e9ines d'origine animale et les v\u00e9g\u00e9taliens enlever toutes les prot\u00e9ines, donc c'\u00e9tait comme une forme d'exclusion qui \u00e0 mon avis, ressemblait \u00e9galement une forme de marginalisation personnel en se servant de l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [93%] :\r\nAlors justement, c'est de \u00e7a que nous allons parler aujourd'hui dans les \u00e9chos de Vacarme on vous voir, on vous conna\u00eet, on vous voit beaucoup dans les m\u00e9dias, Jean-Michel Cohen, comme si la nourriture \u00e9tait quelque chose qui, plus qu'avant encore passionn\u00e9 d\u00e9cha\u00eene les passions chez tout le monde vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [93%] :\r\nOui, oui, moi j'ai connu la nutrition \u00e0 son d\u00e9but, dans les ann\u00e9es 1980 o\u00f9 c'\u00e9tait une science quasiment confidentiel, au point que quand je montais questionner les patients dans les h\u00f4pitaux, on me prenait m\u00eame pour un cuisinier, et non pas pour un m\u00e9decin, et puis j'ai assist\u00e9 \u00e0 son d\u00e9veloppement en m\u00eame temps j'ai assist\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'ensemble des connaissances et des explorations nutritionnel, si bien qu'on est pass\u00e9 du stade o\u00f9 on doser le cholest\u00e9rol au stade o\u00f9 maintenant on dose les sous- fraction des prot\u00e9ines qui porte le cholest\u00e9rol c'est bien aussi que j'ai vu monter le d\u00e9bat sur le bio, avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, d\u00e9bat qui existait d\u00e9j\u00e0 auparavant mais qui s'appelait la naturalit\u00e9, qui existait depuis Rousseau et ce qui m'int\u00e9resse, ce qui m'intrigue, aujourd'hui, c'est pourquoi les peurs alimentaires qui sont une constante dans le dans L'Humanit\u00e9, on br\u00fble cette ampleur dans notre soci\u00e9t\u00e9, au point que les gens des formes des mod\u00e8les alimentaires traditionnels au profit de mod\u00e8les alimentaires particuliers sans parfois avoir toujours la connaissance n\u00e9cessaire sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [91%] :\r\nAlors on va aller sur le terrain si vous volez bien et \u00e7a nous permettra de de rebondir, il y a plusieurs fa\u00e7ons d'\u00eatre concern\u00e9s, voire engag\u00e9 en ce qui concerne sa fa\u00e7on de se nourrir et en voici une, dans l'extrait que nous allons diffuser maintenant l'empreinte \u00e9cologique pour cela, nous nous rendons \u00e0 Sion \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture du Valais ou Ludovic de la Lo\u00efs sous- chef de cuisine pr\u00e9pare chaque jour \u00e0 peu pr\u00e8s 200 250 repas il est suivi ce jour- l\u00e0 par Charlotte de La Baume qui initiatrice d'un indicateur destin\u00e9s \u00e0 la restauration collective, qui \u00e9value l'impact environnemental de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:22) [80%] :\r\nAlors, Great m\u00eame tu m'as donn\u00e9 les quantit\u00e9s et les produits est utilis\u00e9e pour les diff\u00e9rents plats d'aujourd'hui oui, elle a juste me dire un peu d'o\u00f9 tout est produit viennent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:32) [88%] :\r\nAlors, les osso bucco sont suisses les pommes de terre valaisane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:40) [84%] :\r\nElles auront un Label ou pas non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:46) [79%] :\r\nEnsuite, dans les pommes de terre, on adul\u00e9 de des Valaisans enfin cette fusion tenant alors la marque malgr\u00e9 l'accord, la cr\u00e8me \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:00) [83%] :\r\nEt puis enfin on aussi du beurre, \u00e7a c'est du beurre suisse, donc c'est l'huile de colza, d'o\u00f9 elle vient, l'huile de colza, c'est du Suisse ouais c'est son doudou le l'utilisation du colza d'ailleurs \u00e9videmment et tombe en cuisine enable enfin \u00e7a tonne et la Larache la semoule, je veux \u00eatre la chercher toujours, ensuite on a dans la semoule, Victoria, on a des oeufs entiers qui sont valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:27) [96%] :\r\nCavani \u00e0 Madagascar Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:32) [80%] :\r\nD'accord, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, oui, j'avais des oignons quelque part c'\u00e9tait suisse pour la Suisse en Suisse puisse garantir \u00e7a veut se je voulais je vais regarder, et l\u00e0 il y en Chine, malheureusement, \u00e7a c'est pas ici en ce moment tr\u00e8s difficile en France sont tr\u00e8s difficilement ce cas pour cette p\u00e9riode si une femme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:55) [96%] :\r\nDonc, encore une fois je j'explique bien l'impact que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:59) [88%] :\r\nNotre mani\u00e8re tu vas sur cette recette \u00e0 pr\u00e9sent 100 grammes par rapport \u00e0 un total de pr\u00e8s 25 30 kilos, donc c'est vrai que \u00e7a fait, c'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [83%] :\r\n\u00e7a, pas un impact qui est \u00e9norme, compar\u00e9 aux autres beaucoup l\u00e0, par exemple, pour qui sont beaucoup plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:15) [83%] :\r\nQu'est ce que vous faites l\u00e0, Charlotte alors en fait, j'utilise l'indicateur qu'on a d\u00e9velopp\u00e9, qui \u00e9value l'impact des aliments sur l'environnement fait \u00e7a l'indicateur qui permet \u00e0 la fois d\u00e9valu\u00e9 juste en aliments prudent comparer diff\u00e9rents entre mais aussi d'\u00e9valuer en plat, donc c'est ce que je fais ici avec ben alors je prends le beaucoup de quoi pr\u00e9parer de vie mais aussi la pomme de terre, les choux blanc et tu\u00e9, alors l\u00e0, voil\u00e0 \u00e7a avec un service d'qui ont cautionn\u00e9 \u00e7a gare g\u00e9ant regarde bien en Am\u00e9rique et Canada, voil\u00e0 qui en fait on confine souvent le lieu de de fabrication ou de transformation, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on va \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e conditionner la semoule et puis d'o\u00f9 viennent vraiment la mati\u00e8re premi\u00e8re en fait, donc l\u00e0 on voit vous hein le le la loi voil\u00e0 donc l\u00e0 on voit fabriqu\u00e9s en Suisse, c'est facile de de confondant, c'est-\u00e0-dire c'est en fait c'est une se moule que suisse, c'est alors que ben non, l\u00e0 on voit composition bl\u00e9 dur USA- Canada, Union europ\u00e9enne, donc en fait, l'on a la semoule, qui vient d'un peu partout dans le monde, alors on revient \u00e0 votre ordinateur, parce que maintenant on met l'ordinateur dans la crise, il faut voil\u00e0 il va pour au Vatican Kizhi selon vous mettez je sais pas, \u00e0 l'oignon ou le sucre et qu'est -ce que vous mettez d'autres et commence \u00e0 cela fonctionne alors donc du coup, comme disait c'est un indicateur qui va vraiment \u00e9valuer l'impact des aliments sur l'environnement donc selon diff\u00e9rents groupes de crit\u00e8res, notamment la provenance bien s\u00fbr nos on fonction du nombre de km de la distance, mais aussi du mode de transport, on a ensuite regarder la saison pour v\u00e9rifier que le produit enfin la, la, l'Allemand \u00e9tait produit en respectant les cycles naturels des saisons parce que sinon \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la n\u00f4tre parler qu'a produit sous serment qu'avec une consommation \u00e9nerg\u00e9tique qui est bien diff\u00e9rente. \r\nOn va \u00e9galement regarder bah les diff\u00e9rents modes de production, comment ont \u00e9t\u00e9 produites, soit les l\u00e9gumes en fonction du nombre de fin 2007 sont du sol, les engrais, l'eau, etc, ou encore, comme on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 les animaux ou les poissons, on va \u00e9galement regarder \u00e0 quel point les aliments sont transform\u00e9s, l\u00e0 on a vu que Ludovic par exemple acheter ces pommes de terre brut et c'est lui- m\u00eame qu'il est qu'il est, para\u00eet qu'il avait etc par contre ce beaucoup il est d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 les surgel\u00e9s, voil\u00e0 on a diff\u00e9rents types de de transformation et l'id\u00e9e c'est de favoriser l'achat du plus de produits bruts possible, ce qui valorise aussi le m\u00e9tier de cuisinier en cuisine, parce que finalement, cuisiner c'est \u00e7a fait travailler les et \u00e7a donne une note de A \u00e0 G donc \u00e0 \u00e0 c'est la meilleure note, et c'est un peu comme les \u00e9tiquettes qu'on voit sur les frigos ou les voitures avec les couleurs : Vert, jaune, rouge, etc, alors je trouve, on essaye d'\u00eatre le plus proche du ah voil\u00e0 si paisible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Charles De La Baume, initiatrice de cet indicateur appel\u00e9 longue destin\u00e9e \u00e0 la restauration collective qui \u00e9vacue l'impact environnemental de la nourriture, nous \u00e9tions l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture du Valais, on a l'impression peut-\u00eatre que je me trompe, vous allez me le dire, Marie- Pierre Theubet au Jean-Michel Cohen que la proximit\u00e9, c'est vraiment le grand Trend d'aujourd'hui, il faut manger des produits de saison et des produits qui ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9es pr\u00e8s chez nous, Marie- Pierre Theubet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [92%] :\r\nOui, cela pour plusieurs raisons : d'abord, ce sont des politiques environnementales, il faut diminuer l'empruntaient \u00e9cologique en g\u00e9n\u00e9ral et je pense aussi que il y a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que on recr\u00e9er ce lien de proximit\u00e9 avec les aliments que nous mangeons et donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 comprendre, conna\u00eetre et avoir acc\u00e8s finalement \u00e0 la connaissance de notre milieu aussi environnemental pour consommer ces produits, mais ce qu'on a toujours fait ce qu'on a beaucoup fait ce qu'on a perdu ce qu'on a, c'est-\u00e0-dire que leur oui, peut-\u00eatre qu'on sait moins le faire et que peut-\u00eatre il faut ressusciter remobiliser l'int\u00e9r\u00eat d'une part mais d'autre part, il y a \u00e9videmment derri\u00e8re aussi un soutien \u00e0 nos mara\u00eechers \u00e0 nos \u00e9leveurs \u00e0 nos agriculteurs et que pour eux c'est tr\u00e8s important, c'est en sens -l\u00e0 que cette d\u00e9marche peut devenir politique, entre autres, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'une d\u00e9marche peut devenir politique voil\u00e0 et le plus en plus de r\u00e9gions d\u00e9veloppent leurs labels r\u00e9gionaux \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une loi sur la promotion de l'agriculture et qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un Label d'aliments qui sont Gen\u00e8ve R\u00e9gion Terre \u00e0 venir et donc de ce fait, dans tous les magasins de proximit\u00e9 pour la plupart, on trouve maintenant tant les l\u00e9gumes, des fruits de la r\u00e9gion Gen\u00e8ve R\u00e9gion \u00e0 venir, on trouve du lait, on trouve des fromages, il y a aussi maintenant des viandes qui sont Gen\u00e8ve R\u00e9gion Terre \u00e0 venir et je pense que dans le cadre d'autres cantons, cette politique doit aussi sans doute s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:04) [92%] :\r\nJean-Michel Cohen on marche un peu sur la t\u00eate avec le choix des aliments de nos assiettes, avant qu'il y a cette conscience \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:13) [91%] :\r\nJe trouve \u00e7a \u00e0 la fois profond\u00e9ment \u00e9go\u00efste et profond\u00e9ment stupide c'est \u00e9go\u00efste, parce que si tout le monde, manger de cette fa\u00e7on -l\u00e0, il y a une partie de la population qui aurait ni la possibilit\u00e9 d'exporter sa production, et je pense aux populations pauvres d'Afrique ou d'Asie et d'autre part, en cas de probl\u00e8me, il faudra bien se garder d'aller chercher chez les autres ce dont on a besoin, et je trouve que c'est des pr\u00e9occupations extr\u00eamement snob qui consiste \u00e0 d\u00e9velopper, alors bien s\u00fbr, le lien consommateurs, producteurs, on cherche \u00e0 le d\u00e9velopper mais pas parce qu'il est vraiment int\u00e9ressant, c'est simplement pour rassurer le consommateur quant \u00e0 l'empreinte \u00e9cologique, elle me fait doucement rigoler, parce que compte on importe de la vanille de Madagascar, peu importe qu'on en met import\u00e9 10 grammes ou 10 tonnes mais en tout cas on a mobilis\u00e9 un avion pour venir alors je trouve \u00e7a ce que vous voulez dire, c'est qu'il un trouv\u00e9 que c'est de pr\u00e9voir des mesures snob oui c'est c'est sans int\u00e9r\u00eat, on a des probl\u00e8mes bien diff\u00e9rents dans la vie aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire un aliment tous les gens qui ont besoin de s'alimenter, deuxi\u00e8mement, fournir des aliments de qualit\u00e9 certainement mais aussi une cuisine de qualit\u00e9 et je trouve que c'est petit jeu gamin ne m'amuse pas et ne font pas partie de mes consid\u00e9rations nutritionnel, je sais que c'est dans l'air du temps, je sais que \u00e7a fait pas plaisir quand je dis : ce genre de choses mais je dis ma v\u00e9rit\u00e9 et et quand je dis \u00e7a, je pense aux gens, particuli\u00e8rement en France, qui mange dans les restos du coeur et sont des gens qui sont bien contents d'avoir du riz qui vient d'ailleurs, donc les pr\u00e9occupations de riches, \u00e7a me soucie pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:43) [89%] :\r\nMa vie, Marie- Pierre Theubet c'est : \u00e9coutez, je voudrais r\u00e9agir Monsieur Cohen parce que je ne pense pas que c'est une d\u00e9marche \u00e9go\u00efste et snob, je crois que \u00e7a c'est vraiment tout sauf notre pr\u00e9occupation, je crois que, de toute fa\u00e7on, nous avons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin je parle pour Gen\u00e8ve parce que c'est une population que je connais le mieux pas Gen\u00e8ve mais non mais je vous parle de de ce Label qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [89%] :\r\nJ'mis en place sur le d\u00e9veloppement des produits r\u00e9gionaux, de toute fa\u00e7on la production ne suffira pas \u00e0 nourrir tout le pays, soyons clairs, nous on profite aussi de ce Label pour faire de l'\u00e9ducation aupr\u00e8s des enfants, de le faire d\u00e9guster conna\u00eetre on on d\u00e9veloppe tout un projet p\u00e9dagogique la autour et cela, la connaissance des aliments par les enfants, oui, mais, mais c'est un tout cela trop cher, c'est un tout, et puis l'empreinte \u00e9cologique, elle sera moindre, de toute fa\u00e7on donc agir local, pensons global. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:36) [93%] :\r\nVous avez le sentiment Jean-Michel Cohen, que ce sont des gouttes d'eau ces ces, ces consid\u00e9rations \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:41) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que oui c'est ensuite, quand on va parler, ensuite on va m\u00e9langer ce probl\u00e8me -l\u00e0, avec le probl\u00e8me des additifs et les conservateurs, ici en France r\u00e9cemment, on a un homme politique fran\u00e7ais, j'ose m\u00eame pas dire un agriculteur qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait arr\u00eater de manger des bonbons de cacahu\u00e8tes enrob\u00e9es avec un film plastique parce que c'\u00e9tait canc\u00e9rig\u00e8ne, forc\u00e9ment il a extrapol\u00e9 une \u00e9tude qui mettait en qui suce qui suspectait des nanoparticules d'aide dans un colorant qu'on utilisait pour ses produits, vous comprenez, produit par produit, moi, je suis capable de d\u00e9montrer la dangerosit\u00e9 de s'de chaque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:15) [92%] :\r\nC'est autre chose, Jean-Michel Jean-Michel Cohen je sais le, le fait de manger, pardonnez -moi, \u00e7a veut dire le fait de manger local, c'est-\u00e0-dire de savoir, de conna\u00eetre le producteur de la de la de la viande que que nous avons dans nos assiettes, des pommes, des poires, que sais -je, que nous avons dans nos assiettes, seule chose int\u00e9resse ce que \u00e7a ne recr\u00e9e pas du lien avec avec le justement le producteur et avec la nourriture qu'on mange pour avoir une une conscience un peu plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:39) [94%] :\r\nDans les ann\u00e9es 1950 les gens se sont jet\u00e9s sur les supermarch\u00e9s qui \u00e9tait devenu le Disneyland de la nourriture en consid\u00e9rant que c'\u00e9tait un progr\u00e8s majeur de l'une de l'humanit\u00e9, dans les ann\u00e9es 2010, les gens ne veulent plus de ces grands hypermarch\u00e9s, supermarch\u00e9s, parce qu'ils veulent relier le consommateur au producteur uniquement pour se rassurer eux- m\u00eames, donc vous voyez que c'est flottant comme id\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, et \u00e7a d\u00e9pend des consid\u00e9rations qu'on a ces derniers temps, on assiste \u00e0 une pr\u00e9occupation massive des gens sur la nourriture avec des peurs qui sont inconsid\u00e9r\u00e9es par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, on n'a jamais eu une s\u00e9curit\u00e9 sanitaire aussi bien sur le plan de manger local, la seule chose qui m'int\u00e9resse l\u00e0- dedans, c'est ce qu'on appelle l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a veut dire que l'homme est susceptible de s'adapter \u00e0 son environnement et de retrouver les 3 nutriments fondamentaux glucides, lipides, prot\u00e9ines \u00e0 partir de l'environnement qu'il a \u00e0 sa proximit\u00e9 donc c'est certain que c'est mieux de manger dans une production locale mais on est plus dans ce monde- l\u00e0, on est dans une situation mondialis\u00e9 avec des croisements dans tous les pays avec la n\u00e9cessit\u00e9 de penser aux autres qui sont plus loin et en m\u00eame temps de penser \u00e0 nous-m\u00eames, c'est pour \u00e7a que quand on perd du temps \u00e0 faire ce genre de choses, on perd l'essentiel, vous avez un probl\u00e8me comme nous en Suisse avec l'alimentation des enfants avec l'\u00e9ducation du go\u00fbt avec la nature de la cuisine avec leur \u00e9ducation m\u00e9nag\u00e8re et je pense que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment prioritaire l'empreinte carbone, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 appr\u00e9cier parce qu'elles d\u00e9pendent tr\u00e8s nombreux facteurs donc je, je trouve que mettre l'accent exclusivement l\u00e0- dessus, c'est c'est d\u00e9consid\u00e9rer toutes les pr\u00e9occupations qu'on a et j'admire ce que fait Madame Theubet \u00e7a veut dire c'est tr\u00e8s bien d'\u00e9duquer les enfants, \u00e7a c'est un vrai boulot, par contre, et \u00e7a \u00e7a portera ses fruits dans le futur par compte s'amusaient \u00e0 calculer sur un petit ordinateur combien de Vanier EDGE, etc, voil\u00e0, moi je suis j'ai autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:22) [91%] :\r\nC'est, c'est c'est votre avis monsieur quand m\u00eame et c'est aussi pour \u00e7a sent bien qu'on vous a, on vous a invit\u00e9 pour d\u00e9battre, ce matin, on sent que la question de la nourriture est un sujet chaud, ce n'\u00e9tait pas faux de le dire en en d\u00e9but d'\u00e9mission, le titre de votre de votre livre, les nouvelles religions alimentaires alors dites -nous peut-\u00eatre en 2 mots pourquoi est -ce que vous vous reliez c'est une nouvelle fa\u00e7on de manger ces nouvelles restrictions \u00e0 des religions Jean-Michel Cohen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:46) [90%] :\r\nBen, parti au moment o\u00f9 les gens se regroupent dans un univers autour d'un p\u00f4le structurant qui est l'alimentation ou ils mangeront en communaut\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on et o\u00f9 ils veulent faire du pros\u00e9lytisme de temps en temps, \u00e0 propos de cette fa\u00e7on de manger, on n'est pas loin d'une religion, \u00e7a veut dire que, entre ceux qui vont interdire de manger du porc, ceux qui veulent pas croiser le port et est ceux qui veulent pas manger de Lutens quelle est la diff\u00e9rence vous changer la nature de l'aliment mais vous adoptez une religion, or ce que j'ai observ\u00e9 et notamment dans le monde anglo- saxon, quand je vais aux \u00c9tats-Unis quand je vais manger v\u00e9g\u00e9talien parce que moi j'aime bien tout tester, je rentre dans une communaut\u00e9 v\u00e9g\u00e9talienne, avec des \u00e9changes entre les gens et en m\u00eame temps avec une exclusion de l'des autres communaut\u00e9s parce que si vous mangez v\u00e9g\u00e9talien c'est compliqu\u00e9 par exemple de manger avec d'autres dans un steak House bon l\u00e0 je prends l'extr\u00eame, donc j'ai trouv\u00e9 \u00e7a ressemble \u00e0 une religion et le 2\u00e8me argument c'\u00e9tait que la plupart du temps c'\u00e9tait pas assis sur des arguments scientifiques forc\u00e9ment pertinent par exemple l'pour le sans gluten, moi je suis tr\u00e8s honn\u00eate, je dis qu'on a une ignorance sur la possibilit\u00e9 qu'il y des susceptibilit\u00e9s individuelles au gluten mais j'ai jamais pu pr\u00e9tendre que le gluten am\u00e9liorer nos performances psychique c\u00e9r\u00e9bral, y compris nos performances physiques d'ailleurs regardez Djokovic Djokovic a fait l'apologie du sans gluten pendant longtemps en disant les cr\u00e9atifs qui \u00e9tait performant, bien s\u00fbr, et r\u00e9cemment ses m\u00e9decins disent que tous ces ennuis rhumatologie que viendrait peut-\u00eatre du fait qu'il est pas manger de butin, donc vous voyez, l\u00e0, la science avait jamais parfaite, donc moi je m'interroge, je sais que le sans gluten ne pose pas de probl\u00e8me sur le plan nutritionnel mais je m'interroge sur le fait de savoir pourquoi on affecte au fait de ne pas manger de gluten des caract\u00e9ristiques qui sont plus des caract\u00e9ristiques nutritionnelles mais qui sont des caract\u00e9ristiques intellectuel c\u00e9r\u00e9bral d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:26) [87%] :\r\nCommunautariste, le besoin de se retrouver ensemble autour d'une que venez vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [87%] :\r\nJ'ai crois\u00e9 d'un frein d'un d\u00e9jeuner de personnes qui l'une et l'autre manger sans gluten et sans produits laitiers mais l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable symbiose qui s'est fait entre ces 2 personnes, c'\u00e9tait d'ailleurs assez a amusant et distrayant ne les entendent, ils se sont retrouv\u00e9s comme s'il se retrouvait dans une communaut\u00e9, alors peu importe qui mange sans gluten ou sans le o\u00f9 sont produites et \u00e7a c'est, c'est leur probl\u00e8me \u00e0 eux la l'alimentation appartient \u00e0 chacun d'entre nous, mais on avait vraiment le sentiment d'une appartenance \u00e0 une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:57) [89%] :\r\nMarie- Pierre Theubet je vous vois r\u00e9agir ici en Studio, oui, bien s\u00fbr, je partage particuli\u00e8rement ce qu'on peut, ce que Monsieur Cohen peut dire \u00e0 ce sujet, maintenant voil\u00e0 les gens c'est comme comme vous dites si effectivement il y a pas de carences alimentaires, on peut parfaitement se nourrir le choc voil\u00e0 il y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a les regarde, je rejoins tout \u00e0 fait ce point de vue maintenant d\u00e8s le moment o\u00f9 c'est pas une exclusion des autres et que \u00e7a emp\u00eache pas la vie sociale de ces personnes -l\u00e0, qu'elle ne se mettent pas dans un dans dans un entre guillemets, comment dire, un ghetto alimentaires oui un g\u00e2teau alimentaire, je trouve toujours ce mot un peu un peu fragile \u00e0 utiliser mais m\u00eame temps disons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [86%] :\r\nVous savez comment \u00e7a se passe, il compte ces gens -l\u00e0 vont manger au restaurant, ils demandent au chef cuisinier en fait demander au serveur, ce que, dans ce plat, il y a du gluten est -ce que dans ce plat, il y a des produits \u00e9tait le serveur, souvent il est d\u00e9sempar\u00e9 bien ceux qui sont oblig\u00e9s d'aller \u00e0 la cuisine et et l\u00e0 \u00e7a devient une vraie complication d'aller au restaurant avec eux et puis je leur reproche pas mais je veux dire, \u00e7a les couples quand m\u00eame d'un environnement plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:06) [93%] :\r\nJe vous propose, puisqu'on parlait de religion qu'on se plonge dans la pr\u00e9paration d'un repas de shabbat, le 7\u00e8me jour, donc de la semaine juive qui a aussi un certain nombre d'interdits alimentaires, o\u00f9 l'on verra que \u00e9videmment le fait de choisir sa nourriture, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas une preuve qu'une pr\u00e9occupation qui date d'il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a n'est pas qu'une pr\u00e9occupation moderne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:27) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on y va, on y avoir alors c'est ce qu'il faut savoir les je d'accord chez nous, il vous allez voir, je vais les contr\u00f4ler, \u00e7a veut dire, parce que dans notre religion, laissant il est impur, alors si en taches de sang dans la je jeter et je vais sans doute alors en fait dans mal ouvrir \u00e7a normalement le jeu aussi c'est vous pourrez parler, faire par exemple vous pouvez pas casser. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:52) [97%] :\r\nD'accord, il faut que ce soit une personne qui pratiquent cette religion. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:54) [82%] :\r\nComment, et vous, o\u00f9 vous regardez en bas, vous regardez on il y a pas de sens, alors prenons par les recettes de la \u00e0 chaque femme a sa propre recette et m\u00eame si, avec mes copines \u00e0 la m\u00eame recette c'est jamais les m\u00eames go\u00fbts parce qu'il y a le match dictature de la femme exactement voil\u00e0 alors pour continuer, on va faire c'est shabbat laissons dans la p\u00e2te feuillet\u00e9e alors suffi pour sa part la p\u00e2te feuillet\u00e9e aussi elle vient soit de la boucherie, elle, toi, elle est casher aussi parce que \u00e7a veut dire que la Chair, \u00e7a veut dire c'est surveill\u00e9 avec social margarine se surveiller \u00e7a veut dire vous voyez tampon mais pour que ce qu'il pourrait y avoir dans la p\u00e2te qui sont voir la graisse animale bah exemple qui est pas casher en Normandie o\u00f9 elle est, il y a des tensions, cela veut dire pour nous c'est Rassoul, c'est avec la Chair, on peut les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:56) [86%] :\r\nMais ce qu'il y a aussi l'id\u00e9e d'\u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, on va et on dit d\u00e9j\u00e0 que les juifs sont le peuple \u00e9lu, alors il est \u00e9lu, j'dans tous les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:05) [86%] :\r\nOui, je pense, et si on regarde l'histoire, finalement, il y a beaucoup de peuples qui ont disparu, le pont main qui ont disparu, mais nous on est toujours l\u00e0 et j'ai pens\u00e9, gr\u00e2ce effectivement juifs orthodoxes aussi, et c'est li\u00e9 aussi \u00e0 assez d'identit\u00e9, cette pratique du Juda\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:22) [92%] :\r\nDonc en fait pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:25) [91%] :\r\nPratiquer shabbat c'est une fa\u00e7on aussi de maintenir cette religion vivante. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:29) [90%] :\r\nOui, oui, \u00e7a veut dire de s'exprimer aussi parce que l'identit\u00e9 juive, chacun exprime diff\u00e9remment mais shabbat c'est quelque chose, vous savez si vous \u00eates ici \u00e0 New York ou Mexico je dirais la calotte, vous allez trouver partout au monde, le pain : le pain, les qui douche \u00e7a c'est quelque chose d'aider vraiment \u00e7a me donne la Chair de poule, j'extraordinaire je trouve comme ma fille, elle exprimait \u00e0 s'abattre mitsva, on a une cha\u00eene nous les juifs, c'est une cha\u00eene, et nous en fait on est un petit maillon dans cette cha\u00eene pour que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:14) [84%] :\r\nQuand je rentre \u00e0 la maison, elle me dit souvent que j'ai une t\u00eate d'enterrement leur raison et travail cimeti\u00e8re, c'est incontestable, je laisse ma t\u00eate au vestiaire, je me mets \u00e0 table, c'est pas seul, c'est abattre, j'ai une faim de l'eau, moi je mange comme 4 et je vois qu'un brin trop et je retourne au cimeti\u00e8re travailler de mon mieux g\u00e9rer mon pot de bi\u00e8re et peut-\u00eatre que messieurs non, non, nous on est pr\u00eat, Gerg petit creux, moi je pense \u00e0 m'inqui\u00e8te : Lettre \u00e0 mon pote aux premi\u00e8res couronnes de fleurs, j'ai d\u00e9j\u00e0 dans. \r\nComme un c\u00f4t\u00e9 des cimeti\u00e8res Tina j'ai plant\u00e9 des tonnes de terre des malade et tais, un hommage \u00e0 Cotonou, un contrat de service, je donne un coup d'arrosoir je cours, fils, je crois que je buvais je bachoter leur surprise tranche : on va vers pour la p\u00eache, je range ma prise dans une bo\u00eete en fer blanc, le temps est superbe, voil\u00e0 un coin pas pour d\u00e9jeuner sur la. \r\nOr, Hugo et je pense \u00e0 des pommes vapeur. \r\n\u00e0 mon cours de viande des cantons mais s\u00fbrement femme c'est et glou glou dans votre gigognes la la la. \r\nParfois, je crois que le New une dose, et peut-\u00eatre m\u00eame un champignon \u00e9conomique du oui, il faut faire avec, ce n'est pas copieux ces heureusement du pr\u00eatre, on n'en voit pas que le vent chasse la nuit je sais providentiel grand disque de fromage tournent dans le ciel dans un moment de la t\u00eate, g\u00e9n\u00e9ralement un bouton de ma le pauvre l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:35) [90%] :\r\n\u00e7a s'appelle Croque et c'est une chanson sign\u00e9e Thomas Fersen, vous \u00e9coutez des \u00e9coutes Vacarme, nous sommes toujours en compagnie de Marie- Pierre Theubet, di\u00e9t\u00e9ticienne au service de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse au d\u00e9partement de l'Instruction publique de Gen\u00e8ve et Jean-Michel Cohen, m\u00e9decin nutritionniste, je vous propose \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre, d'entendre le t\u00e9moignage de Clara, qui incarne si on veut bien une nouvelle tendance qui peut devenir une forme de troubles alimentaires, \u00e0 force de s'interroger sur son n'alimentation est ce qu'on aurait pas tous tendance \u00e0 devenir ortho Rex X, c'est-\u00e0-dire avoir envie de manger Justin \u00e9tymologiquement ce mot et c'est peut-\u00eatre un signe des temps, est entr\u00e9 dans le dictionnaire Le Petit Larousse il y a, il y a tout juste 3 ans, nous allons entrer dans le cabinet de Magali Volry elle a di\u00e9t\u00e9ticienne et psychologue au Centre de consultations nutrition et psychoth\u00e9rapie c'est CNP \u00e0 Gen\u00e8ve, elle re\u00e7oit donc ce jour- l\u00e0, Clara, une jeune femme de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:42) [82%] :\r\nDonc finalement au Jardy. \r\nQuoi ensemble notre alimentation. \r\nType d'alimentation qui n'est pas compl\u00e8tement v\u00e9g\u00e9tarien, mais qui est -ce qui est disons \u00e0 90 pourcent on peut dire qu'il est v\u00e9g\u00e9tarien, parce que je suis, je je je ne comprends pas qu'on puisse \u00e9lever des centaines d'animaux \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re du jour, tout \u00e7a pour les les tuer de mani\u00e8re. \r\nDouloureuse et et puis que \u00e7a finisse \u00e0 emballer dans Des barquettes en plastique dans un supermarch\u00e9 et en fait on si on demande un enfant ce que \u00e7a, il est m\u00eame pas capable de se repr\u00e9senter que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un animal, moi c'est plut\u00f4t \u00e7a qui me choque, et qui fait que je ne mange pas de viande et on r\u00eave g\u00e9n\u00e9ral, pas plus de poisson apr\u00e8s quand je vous dis que je suis pas compl\u00e8tement rigide sur la question, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, si je suis au bord de la mer et que je enfin je vais accepter de manger du poisson, des fruits de mer, si je sais que \u00e7a vient d'\u00eatre p\u00each\u00e9s et que \u00e7a passe de du filet du p\u00eacheur \u00e0 mon assiette par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:52) [92%] :\r\nLe 1er souvenir vraiment de \u00e7a c'est Moscou moi avec de la viande rouge ou je, je n'arrivais pas \u00e0 m\u00e2cher et je m'ach\u00e8te, je m'ach\u00e8te, j'arrivais pas \u00e0 avaler et je disais \u00e0 ma m\u00e8re, j'arrive pas \u00e0 m\u00e2cher et puis un jour elle m'a dit : c'est rien, c'est un air mais sur le bord de son assiette alors pour moi le nerf, c'\u00e9tait quelque chose qui composaient le l'animal, l'\u00eatre humain, enfin une personne qui vit et du et l\u00e0 j'ai fait le lien, tout de suite entre le steak que j'avais dans mon assiette et puis l'animal vivant qui a des nerfs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:21) [80%] :\r\nDes veines du du sang des muscles, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:26) [86%] :\r\nEt \u00e0 partir de l\u00e0 fin je vois comme \u00e7a un steak, je ne faisais que trouver des nerfs, c'est-\u00e0-dire j'avalais pas le steak, il finissait sur le bord int\u00e9gralement sur le banc mon assiette, je machin et puis je valait pas du coup je j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 que moi j'avais un morceau de, de, de, de muscles d\u00e9coup\u00e9s dans mon assiette et que je savais pas du Saguenay, je savais pas enfin voil\u00e0 et puis alors apr\u00e8s, bon \u00e0 tout ce qui passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, la mani\u00e8re dont on nourrit les animaux, je me souviens tr\u00e8s bien d'\u00e9pisode de la vache folle, \u00e7a m'a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 je nageais puis voulu du tout manger de viande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:03) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le t\u00e9moignage de Clara et c'est forme d'obsession alimentaire que l'on peut rapprocher de cette nouvelle tendance que l'on appelle ortho Ricci parmi des di\u00e9t\u00e9ticiens et les nutritionnistes, Marie- Pierre Theubet, vous avez aussi vous consultez pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une tendance que vous avez vu petit \u00e0 petit se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:25) [89%] :\r\nOui et non, je dirais, mais je crois qu'aujourd'hui effectivement sur ses troupes du comportement alimentaire, mes coll\u00e8gues infirmi\u00e8res du service Sant\u00e9 peuvent peut-\u00eatre en rep\u00e9rer un peu plus dans les \u00e9coles, mais on le sait, pas forc\u00e9ment, on ne le sait pas forc\u00e9ment parce que parfois elle se cache aussi, hein, c'est souvent des femmes, il y a des hommes aussi c'est et on vient dans des r\u00e9gimes d'expliquer, d'exclusion, qui arrive \u00e0 des carences quand m\u00eame tr\u00e8s important et je crois que si je me souviens bien de l'\u00e9mission avec Clara et notre coll\u00e8gue Magali Volry effectivement un moment donn\u00e9 il y a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 et donc elle consulte donc c'est comme \u00e7a, pour venir en je pense alors, il faut des c'est pas forc\u00e9ment Jacques Hauguel messages diff\u00e9rents, il y a tellement de messages qui arrivent de toutes parts, comment trier, comment s'y retrouver effectivement c'est compliqu\u00e9, la presse, les plus grands m\u00e8res les cousins, les copies, les copains, les tendances justement ces tendances sans gluten, on voit bien dans les rayons des magasins et la place que prennent maintenant ces produits sans gluten, on voit cette \u00e9volution voit aussi l'\u00e9volution du nombre de compl\u00e9ments alimentaires qui viennent dans les grandes surfaces qui n'existaient pas il y a quelques ann\u00e9es, donc effectivement, on dit on r\u00e9pond consommateurs r\u00e9pond consommateurs voil\u00e0 mais d'o\u00f9 viennent tous ces m\u00e9langes comment tout \u00e7a se transmet, il y a toujours eu des r\u00e9gimes mode je pense pas que ce soit toujours justifi\u00e9 et et d'autres sont justifi\u00e9es, je crois que, \u00e0 propos du gluten ce que disait avant Monsieur Cohen c'est c'est sans doute une, \u00e7a peut \u00eatre une mode, il y a des gens qui ont cette sensibilit\u00e9 et puis \u00e7a les aide, mais dans quelle mesure, parce que \u00e7a les aide un copain d'une copine commencent \u00e0 exclure celui finalement il se complique la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:14) [91%] :\r\nBeaucoup d'injonction, parfois contradictoires, relay\u00e9e par les m\u00e9dias et qui g\u00e9n\u00e8rent une peur dont vous parlez, Marie- Pierre Theubet, dont vous parlez aussi Jean-Michel Cohen dans votre livre, les nouvelles religions alimentaires vous parlez m\u00eame de trouille de la nourriture, \u00e7a c'est quelque chose de totalement contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:30) [90%] :\r\nOui, oui, oui compl\u00e8tement, enfin les peurs alimentaires, c'est pas quelque chose de nouveau, hein, je vous rappelle, des anecdotes, dans les ann\u00e9es 1600 en France, il y a une grande bagarre entre les gens qui font le pain \u00e0 la levure et les puissants qui font le pain au levain en fait derri\u00e8re cette bagarre se cache une bagarre \u00e9conomique, seuls les boulangers ont le droit ou le vin et les bistrotiers, ceux qui ont des des bistrots peuvent utiliser de la levure alors les boulangers pour d\u00e9fendre leur casse- cro\u00fbte, disent que la levure va tuer l'humanit\u00e9 et ils tentent, ils font, ils r\u00e9ussissent \u00e0 faire interdire par l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, l'utilisation de la le vire, privant ainsi les tenanciers de bistrot de fabriquer du pain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:05) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on n'a pas parl\u00e9, Terry, on n'a pas parl\u00e9 des lobbies, mais c'est un c'est un th\u00e8me en soi, on l'a vu encore r\u00e9cemment avec le le le sucre aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:13) [90%] :\r\nAlors je rebondis l\u00e0- dessus, sur le gluten quel est int\u00e9r\u00eat des supermarch\u00e9s, d\u00e9velopper le sans gluten, oui, c'est simplement que le sans gluten vaut plus cher, donc que la valeur ajout\u00e9e en terme de b\u00e9n\u00e9fice est plus importante pour le supermarch\u00e9 quand on vend 3 euros un produit et qu'on a une marge \u00e0 2, on gagne 1 euros 50 quant on le vend, hein, on gagne 50 centimes d'euros, donc il y a effectivement une tentative bon qui qui s'exerce dans plein de milieu je critique pas sp\u00e9cialement, donc il y a une promotion de ce type d'alimentation par les supermarch\u00e9s qui voit une extension de leur niveau de ventes et qui de ce fait, soit int\u00e9ress\u00e9 au sujet mais ont \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande de de nos citoyens, cette peur, vous avez raison de le souligner, elle est amplifi\u00e9e par les m\u00e9dias, parce que quand vous faites un documentaire et vous tentez d'expliquer : je vais prendre l'exemple qui a marqu\u00e9 la France l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00e9levage de saumons bien s\u00fbr dire que le saumon va bien et qu'il est bon pour la sant\u00e9, \u00e7a int\u00e9resse personne raconter qu'il est empoisonn\u00e9 qu'on va tous mourir parce qu'on mange du saumon, l\u00e0 \u00e7a captive la population et \u00e7a alimente les conversations dans la r\u00e9alit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 se trouver entre les 2, son monde \u00e9levages sont \u00e9lev\u00e9s avec des farines animales qui ne sont rien d'autre que des farines de poissons, donc le poisson mange du poisson, il y avait rien dramatique l\u00e0- dedans, maintenant, il y avait une part de v\u00e9rit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les poissons qui \u00e9tait \u00e9lev\u00e9s et qui \u00e9tait satur\u00e9e en mercure comme les poissons gras pourrait hypoth\u00e9tiquement d\u00e9clencher des probl\u00e8mes de la allure, donc il y a toujours un fond de v\u00e9rit\u00e9 dans les peurs alimentaires mais ce fond v\u00e9rit\u00e9 alimente une angoisse et cette angoisse, elle est diff\u00e9rente de l'angoisse de l'alimentation, c'est une angoisse g\u00e9n\u00e9rale une angoisse de vie et de survie qui est li\u00e9 au fait aussi qu'on d\u00e9cide qu'on a qu'on souhaite aujourd'hui vide de plus en plus vieux de plus en plus en bonne sant\u00e9 et content tous les syst\u00e8mes qui peuvent nous permettent d'assurer cette cette esp\u00e9rance voil\u00e0 donc c'est une angoisse qui a une origine psychologique et ses orthodoxie Madame Theubet a raison de le dire, elle nous pose un probl\u00e8me parce que, de temps en temps chacun fabrique son petit mod\u00e8le alimentaire et pas toujours au au b\u00e9n\u00e9fice de sa sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:07) [89%] :\r\nVous le dites, hein, la n\u00e9vrose de mort qui touche tout le monde, de fa\u00e7on plus ou moins intense est omnipr\u00e9sente, il faut la compenser par des aliments magiques, vous allez m\u00eame jusqu'\u00e0 l'aliment magique qu'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:17) [92%] :\r\nCes gens bien s\u00fbr mais vous le voyez tous les jours, qui n'a pas entendu parler du citron qui vous permet de maigrir, du curcuma, qui vous permet d'\u00e9viter le cancer de la graine de chiens qui rend performants les fonctions c\u00e9r\u00e9brales du gingembre qui, historiquement, nous ce qui nous donne une libido meilleur il y en a tous les jours et chaque \u00e9tude aujourd'hui, on voit beaucoup d'\u00e9tudes marketing sur le sujet, quand vous avez envie de vente du chocolat, vous allez raconter que c'est bon pour l'hypertension art\u00e9rielle et ces derniers temps, ben on a racont\u00e9 aussi que manger beaucoup de l\u00e9gumes exotiques ben permettait de lutter contre le cancer, les choux et les les produits et caetera, tout \u00e7a est stupide, pour une raison simple, c'est que nous consommons en moyenne une quinzaine d'aliments dans une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:02) [92%] :\r\nQue dans chaque aliment, vous avez entre 100 et 800 mol\u00e9cules et donc que la combinaison de ces mol\u00e9cules est quasiment un destin ind\u00e9chiffrable, donc \u00e7a veut dire que l'alimentation, elle n'a de sens que par la transmission et que dans l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire manger par rapport \u00e0 la environnement dans lequel vous \u00eates les gens du sud Manche de la tomate, du Nord, mangent plus de la pomme de terre, mais simplement parce qu'on cultive mieux l'une que l'autre, dans chaque r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:25) [88%] :\r\nBeaucoup de voil\u00e0, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments beaucoup d'injonction, parfois contradictoires, on l'a dit en m\u00eame temps Jean-Michel Cohen vos derniers 2 derniers livres \u00e2g\u00e9s l\u00e0 sous les yeux parce qu'on vient juste de les recevoir mon carnet de bord sp\u00e9cial femmes mon carnet de bord sp\u00e9cial Homme dans lesquels il faut indiquer tout ce qu'on mange toute la journ\u00e9e, est ce que vous participez pas aussi un peu de cette psychose collective du bien manger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:49) [90%] :\r\nOui mais sauf que je consid\u00e8re que mon r\u00f4le, c'est d'essayer d'\u00e9clairer, au travers d'\u00e9l\u00e9ments que je donne, qui sont la plupart scientifique quand il y a 8 mois, j'ai \u00e9crit ce livre, notamment j'ai d\u00e9cid\u00e9 de maigrir, o\u00f9 j'ai mis en valeur, soit on appelle l'intermittence Hastings, c'est-\u00e0-dire le je\u00fbne intermittent, \u00e0 l'\u00e9poque j'avais rep\u00e9r\u00e9 une bibliographie m\u00e9dicale qui montrait que faire des jeunes de 16 heures, pas de 24 heures assez curieusement, mais de 16 heures, am\u00e9liorer les fonctions c\u00e9r\u00e9brales permettait aux gens de mieux maigrir et en m\u00eame temps, semblait avoir un effet anti- inflammatoire j'ai retraduit des donn\u00e9es scientifiques en essayant de vulgariser, c'est mon boulot de faire \u00e7a, mais comme j'\u00e9tais la plupart du temps mais \u00e9crit par une bibliographie m\u00e9dicale s\u00e9rieuse, je pense que je donne de l'information et l'app\u00e9tit si je peux me permettent le jeu de mots du public pour mes livres et probablement le fait qu'ils ont confiance dans cette notion d'expertise que j'essaye d'\u00eatre le plus sinc\u00e8re possible, y compris quand je choque, je suis pas oblig\u00e9 de faire plaisir aux gens, quand je j'ai men\u00e9 cette bagarre pour les produits laitiers, alors tout le monde dit oui est achet\u00e9 \u00e7a, c'est le grand fantasme bout d\u00e9fendait un produit en il a achet\u00e9 par Donald par Nestl\u00e9 par Danone, etc, qu'il faut, je vous le confirme, Essonne monsieur je suis achet\u00e9 par personne et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 30 ans que \u00e7a dure, simplement quand je trouve un combat injuste et la stigmatisation qui a eu sur les produits laitiers pour des arguments qui \u00e9taient totalement fallacieux, bah je me dresse contre \u00e7a et j'essaye d'utiliser de mon pouvoir de notori\u00e9t\u00e9 pour influencer et donner une v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s, je le r\u00e9p\u00e8te, moi je suis pour la libert\u00e9 et \u00e7a veut dire que chacun d'entre nous a le droit de choisir ce qu'il a envie de faire, mais au moins qu'il ait des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion qui soit juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:21) [88%] :\r\nJe vous propose qu'on \u00e9coute maintenant Claude Fischler, que vous connaissez sans doute champ\u00eatre que c'est bien si Marie- Pierre Theubet qui, des sp\u00e9cialistes de la socio- anthropologie de l'alimentation, et il est au micro de Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:42) [88%] :\r\nClaude Fischler, dans votre livre les alimentations particuli\u00e8res, vous faites remarquer qu'aujourd'hui il y a justement beaucoup de choix alimentaires individuels comme v\u00e9g\u00e9tariens vegan sans gluten sans lactose, pour des raisons de de choix ou pour des raisons de sant\u00e9, et que ses particularismes vont influencer le repas en commun. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:42:04) [88%] :\r\n\u00e7a qu'il y a quelque chose en commun son angoisse appelle d'arr\u00eater arriv\u00e9 quoi m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les exigences qui alimentaires particuli\u00e8res qui ont pris une ampleur, en particulier dans ce pays mais aussi dans le nord de l'Europe, dans une moindre mesure, dans le sud de l'Europe, en Italie, en Espagne, en France, mais enfin \u00e7a \u00e7a augmente aussi, on en parle beaucoup, et qu'est -ce qu'il a en commun entre toutes ces demandes, ces exigences, est ce que \u00e7a ne nous dit pas quelque chose de bien apr\u00e8s une chose que \u00e7a nous dit. \r\nC'est qu'il y a un renversement assez ahurissant de quelque chose qui apparaissait jusque -l\u00e0 comme un universel du rapport \u00e0 l'alimentation et de et en particulier de l'hospitalit\u00e9 ou du partage alimentaires, c'est-\u00e0-dire que dans la situation d'hospitalit\u00e9, il y a un \u00e9change de dons de r\u00e9ciproque une r\u00e9ciprocit\u00e9 la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est la suivante celui qui re\u00e7oit donne, il donne \u00e0 manger \u00e0 l'autre et l'autre, qu'est ce qu'il fait, il donne sa confiance \u00e0 celui qui le re\u00e7oit, c'est-\u00e0-dire qu'il donne aussi de lui- m\u00eame d'ailleurs en fran\u00e7ais le mot qui d\u00e9signe celui qui re\u00e7oit et celui qui a re\u00e7u, c'est le m\u00eame c'est autre donc dans cette situation d'hospitalit\u00e9 qui appara\u00eet assez universel si vous me donnez quelque chose \u00e0 manger, je dois le recevoir l'accepter le consommer sous peine de vous manifester une m\u00e9fiance, une agressivit\u00e9 de mettre en danger la relation h\u00e9 bien cette relation de r\u00e9ciprocit\u00e9, elle est compl\u00e8tement renvers\u00e9 dans le monde contemporain, de plus en plus avec les leader \u00e9tait arriv\u00e9 quand m\u00eame c'est assez fascinant quand on y r\u00e9fl\u00e9chit est -ce qu'on peut y voir, c'est l'expression d'une mont\u00e9e d'une sorte de processus tr\u00e8s puissant d'individualisation, c'est-\u00e0-dire de d'une place d'une reconnaissance de plus en plus grande de l'individu, du sujet de sa subjectivit\u00e9 de ses exigences individuelles, etc, c'est-\u00e0-dire que maintenant dans ces situations -l\u00e0 l'invit\u00e9 le celui qui est re\u00e7u en quelque sorte dict\u00e9 ces ces demandes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:15) [91%] :\r\nC'\u00e9tait donc Claude Fischler, qui a dirig\u00e9 un ouvrage collectif intitul\u00e9 les alimentations particuli\u00e8res joueront nous encore ensemble demain, alors je vous pose la question, Marie- Pierre Theubet ce que nous mangerons encore ensemble demain ce que vous voyez un peu de d\u00e9structuration de de de la table familiale dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:34) [88%] :\r\nDans notre exp\u00e9rience au quotidien dans l'exp\u00e9rience au quotidien, c'est tr\u00e8s difficile de de caricaturer un ben on peut entendre avec l'la vie des gens, la vie des familles que chacun ses occupations que chacun a son horaire et qu'il n'est pas, comment dire, rare, de, de, d'entendre les familles qui nous raconte que, h\u00e9 bien, tout le monde mange individuellement dans sa chambre, dans son coin, \u00e7a c'est une probl\u00e9matique, on a droit, ben oui, sans doute, alors c'est \u00e0 quel moment que la famille se r\u00e9unit et discutent, alors quand on voit un peu ces familles, on essaye de, de comprendre comment \u00e7a se \u00e7a se passe alors qu'est ce qu'il faut \u00e0 partir de l\u00e0, je pense que Monsieur Fischler est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour pour donner ces tendances parce que ces ces \u00e9tudes qu'ils le disent, moi je ne peux que restituer quelques moments comme \u00e7a, avec des familles qui qui nous le disent, je pense qu'apr\u00e8s c'est des valeurs un peu personnelle mais qu'est ce que \u00e7a veut dire manger ensemble quand est -ce qu'on partage quand est -ce qu'on se parle une finalement quand est -ce qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:39) [92%] :\r\nCause donc, c'est l'histoire de donner et de recevoir que celui qui re\u00e7oit donne sa confiance, j'aime, j'aime beaucoup ce cette valeur ou cette articulation que donne monsieur Fischler la commence \u00e0 lutter, je pense que vraiment, vraiment c'est quelque chose qui nous est proche et qui permet aussi d'avoir des valeurs communes, en plus, on passe beaucoup de temps \u00e0 parler d'alimentation alors passons beaucoup de temps \u00e0 manger ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:07) [88%] :\r\nLa Jean-Michel Cohen est -ce que les exigences d'individualisation aura raison du lien social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:13) [91%] :\r\nEn fait, on est, il y a 2 niveaux de r\u00e9flexion, le 1er c'est l'individualisation, elle se manifeste \u00e0 tous les niveaux, aujourd'hui, \u00e7a veut dire que quand vous allez dans les restaurants, vous voyez bien, les gens ont pos\u00e9 leurs smartphones \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux et donc \u00eatre susceptible par moments de le regarder sans s'int\u00e9resser \u00e0 la personne avec qui il d\u00e9jeune o\u00f9 il d\u00eene n\u00e9 dans les r\u00e9unions de famille n'est pas rare non plus d'observer que tout le monde prend son petit appareil, il ne se parle pas les uns les autres il y a cette fameuse blague qui consiste \u00e0 dire qu'il y avait des gens qui s'envoyer des textos alors qu'ils \u00e9taient assis dans un canap\u00e9 en face, Nando dope l'individu \u00e0 la on table, elle se situe \u00e0 tous les niveaux, \u00e7a veut dire individualisation au niveau de la visualisation des, des, des films, des documentaires individualisation au niveau de la nourriture \u00e0 cause des particularismes et aussi \u00e0 cause des choix alimentaires, \u00e7a va, dans un esprit de libert\u00e9 mais c'est vrai que \u00e7a favorise plus le contact et le lien, donc c'est vrai qu'il va manquer du lien dans la r\u00e9flexion de, de Claude Fischler, de l'\u00e9change de la nourriture, c'\u00e9tait cette notion de partage et je reviens au d\u00e9but de votre reportage, c'est-\u00e0-dire que se partage, c'\u00e9tait aussi un partage mondialis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on on ne peut pas raisonner exclusivement par rapport au territoire sur lequel on \u00e9volue le 2\u00e8me niveau de r\u00e9flexion, c'\u00e9tait que, que va devenir notre alimentation, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es que je d\u00e9clame la m\u00eame phrase en disant que le monde risquent de se partager en 2 fractions une fraction qui va vouloir manger l'oeuf qui sort du cul de la poule parce que on voudra revenir \u00e0 la naturalit\u00e9 absolue et une autre fraction qu'on peut rapprocher des orthodoxes, explique qui va vouloir une bo\u00eete de m\u00e9tal dans laquelle il y aura X vitaminique ce min\u00e9raux, il se prot\u00e9inique celui -ci pour assurer le meilleur fonctionnement du corps, c'est l'\u00e9volution de la nourriture \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a veut dire qu'on a de plus en plus de gens qui se saturent de produits sans savoir l'exactitude du bien- fond\u00e9 de ce qu'ils font simplement pour se rassurer, donc est -ce que c'est inqui\u00e9tant ou est -ce que c'est une \u00e9volution de soci\u00e9t\u00e9, moi je ne suis pas juge de \u00e7a il y a des gens qui contestent \u00e7a sur le principe de c'\u00e9tait toujours mieux avant, moi je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'agit d'un voeu collectif, je le subis, je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 GM \u00e0 manger avec les uns les autres peut-\u00eatre que mes petits-enfants, mes arri\u00e8re- petits-enfants ne supporteront plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:23) [91%] :\r\nJe sais pas ce que vous les voyez ce que vous voyez des enfants justement des g\u00e9n\u00e9rations aujourd'hui nouvelle 10 15 15 ans qui qui mange autrement que vous ou est -ce qu'ils aiment retrouver ce que vous vous aimez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:36) [91%] :\r\nOn leur transmet, c'est \u00e9vident que on transmet au travers, on apprend la nourriture au travers de l'assiette de ces de la table quand on de la famille bien s\u00fbr, et de la table commune et tout \u00e0 l'heure vous parliez du repas shabbat dans le repas de shabbat, que je pratique, parce que je suis juif, une des plus belles symbolique n'est pas seulement la symbolique de l'alimentation, c'est aussi la symbolique de la r\u00e9union familiale, \u00e7a veut dire que c'est un repas entre guillemets sacr\u00e9 o\u00f9 toute la famille va se r\u00e9unir et l\u00e0 il y a un lieu d'\u00e9change et comme dans ce shabbat y a interdiction d'utiliser les appareils des t\u00e9l\u00e9visions etc, il y a un renforcement du lien commun, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un des symboles int\u00e9ressante ce shabbat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:12) [91%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre Marie- Pierre Theubet sur l'\u00e9ducation parce que je vous ai pas entendu l\u00e0- dessus, on a, on a parl\u00e9 avec Jean-Michel Cohen des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations est -ce que est -ce que comment est -ce que l'\u00e9ducation pourrait aujourd'hui guider les jeunes enfants vers une nourriture qu'on va dire moins anxiog\u00e8ne, puisque la peur a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame cit\u00e9 durant cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:29) [91%] :\r\nOui, alors moi je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a passe par parler perceptions sensorielles ou l'\u00e9ducation sensorielle, je crois que d'ailleurs en Suisse romande, on a de la chance parce que c'est inscrit dans le plan d'\u00e9tudes Romand s'c'est les premiers objectifs des premi\u00e8res ann\u00e9es de l'\u00e9cole primaire ao\u00fbt qui traverse toute l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:50) [89%] :\r\nPrimaire, ce sont des objectifs sensoriel pour l'\u00e9ducation au go\u00fbt, donc c'est faire des, des, des activit\u00e9s communes des exp\u00e9riences communes pour pouvoir communiquer nos \u00e9motions et nos propres perceptions c'est donc conna\u00eetre un peu son corps et respect\u00e9 la perception de l'autre parce que il n'y a pas un seul et unique go\u00fbt et cette \u00e9ducation sensorielle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:15) [88%] :\r\nOn esp\u00e8re pouvoir implanter dans les \u00e9coles, \u00e7a c'est s\u00fbr, avec un programme valaisan d'ailleurs hein, qui s'appelle Seine sur 5 \u00e9quipes formidables et \u00e7a, \u00e7a n'est pas snob Jean-Michel Cohen j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:26) [89%] :\r\nNon, Ramallah, c'est dire que je reviens d'un Crans-Montana o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 skier et je peux attester qu'on mange quand m\u00eame tr\u00e8s bien dans cette r\u00e9gion la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:34) [78%] :\r\nAh oui le Valais a ses propres produits \u00e9l\u00e8ves enfin oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:38) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait tr\u00e8s bon, je le reconnais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:40) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Marie- Pierre Theubet je rappelle que vous \u00eates di\u00e9t\u00e9ticienne au service de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse, d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve merci Jean-Michel Cohen, vous \u00eates m\u00e9decin nutritionniste et auteur de ce livre que nous avons mis en lien sur notre site RTS Point CH barre oblique l'Vacarme les nouvelles religions alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:05) [82%] :\r\nCe qui est patent, souvent les gens en fait, c'est qu'on puisse faire de la Mayenne sont les heures alors que, bon, ben en fait, c'est sans simple passe pour une mayonnaise, on a besoin de boeuf moutarde et il c'est les principaux ingr\u00e9dients et puis je remplace juste 9 par une goutte de lait de soja tout simplement et \u00e7a suffit, lait de soja moutarde je m\u00e9lange un petit peu apr\u00e8s, je rajoute lui gentiment souhaite \u00e0 la je souhaite je ferai du fret et puis \u00e7a prend tout de suite, curieux. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:50) [88%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Lydia Gabor prudent s\u00e9rie par St\u00e9phanie co\u00fbterait Marine mon St\u00e9phanie Yova Neuvic Jean-Daniel Mottet, Dominique Stalder et Alexandre lumi\u00e8re et puis sachez que demain sur la premi\u00e8re, il y aura une matin\u00e9e sp\u00e9ciale manger bouger notre hygi\u00e8ne de vie, en ligne de mire, en Direct de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve toutes les \u00e9missions du matin d\u00e8s 8 heures 30, c'est-\u00e0-dire on en parle bien en t\u00eate, CQFD tribus se pencheront tout \u00e0 leur mani\u00e8re, sur nos fa\u00e7ons de manger, alors soyez plus d'\u00e9coute, demain matin, lundi 23 mars de 8 heures 30 et puis nous dans Vacarme, on se retrouvera d\u00e8s 13 heures pour une nouvelle s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux gares suisses et \u00e0 leur m\u00e9tamorphose. \r\nApr\u00e8s les informations, ne manquez pas travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert, le film du jour c'est la cage aux folles, d'\u00c9douard Molinaro, tourn\u00e9 en 1978 et \u00e0 11 heures l'agence Mich\u00e8le Durand- Vallade re\u00e7oit ce dimanche Pierre Keller, l'actuel pr\u00e9sident de l'Office des vins Vaudois, voil\u00e0 un peu de nourriture l'acide, la nourriture, ce sera dans l'agence, donc \u00e0 11 heures, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-22T09:11:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohen, Jean-Michel", "role": "nutritionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Theubet, Marie-Pierre", "role": "di\u00e9t\u00e9ticienne", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 14700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer X8vS3mLbuKJ3ptkLx54zDYkty19C"}]