[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A6EA9F91-C9C0-4960-A961-DE2F2BEB06BE", "internalArchiveId": "A6EA9F91-C9C0-4960-A961-DE2F2BEB06BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'aff\u00fbt de ses anc\u00eatres", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chetrit, Judith\r\nLes Qu\u00e9b\u00e9cois Marie, Paul-Marie et Marcel et quelques autres voyagent souvent sur les traces de leurs anc\u00eatres; ces anc\u00eatres qui un jour ont choisi le chemin de l'exil pour s'installer au Canada, il y a de cela plusieurs si\u00e8cles.\r\nLes amoureux de la g\u00e9n\u00e9alogie ne manquent pas de pistes, que ce soit dans les \u00e9glises, les mairies ou les archives de l'Etat.\r\n--- plus value ---\r\nIl est parfois \u00e9mouvant de constater que l'on foule le m\u00eame sol que ses lointains parents et finalement, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9couvrir la France entre Poitou Charente, Limousin et Paris.Un reportage de Judith Chetrit, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau.", "durationSec": 3364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240613", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "thematicGeographicals": ["France", "Qu\u00e9bec"], "thematicThemes": ["\u00e9migration", "g\u00e9n\u00e9alogie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 24.11.2015", "D\u00e9tours du 24.11.2015", "A l\u2019aff\u00fbt de ses anc\u00eatres / DET_2015-11-24T15:04:15_detours", "A l\u2019aff\u00fbt de ses anc\u00eatres / DET_2015-11-24T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Les Qu\u00e9b\u00e9cois Marie, Paul-Marie et Marcel et quelques autres voyagent souvent sur les traces de leurs anc\u00eatres; ces anc\u00eatres qui un jour ont choisi le chemin de l\u2019exil pour s\u2019installer au Canada, il y a de cela plusieurs si\u00e8cles.\n\nLes amoureux de la g\u00e9n\u00e9alogie ne manquent pas de pistes, que ce soit dans les \u00e9glises, les mairies ou les archives de l'Etat.", "Les Qu\u00e9b\u00e9cois Marie, Paul-Marie et Marcel et quelques autres voyagent souvent sur les traces de leurs anc\u00eatres; ces anc\u00eatres qui un jour ont choisi le chemin de l\u2019exil pour s\u2019installer au Canada, il y a de cela plusieurs si\u00e8cles.\n\nLes amoureux de la g\u00e9n\u00e9alogie ne manquent pas de pistes, que ce soit dans les \u00e9glises, les mairies ou les archives de l'Etat."], "variantIds": ["ece-7240614", "ece-7240613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T00:40:32Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [68%] :\r\nPoint d'un point de coeur d'une belle les 41 avec de tout et malgr\u00e9 une caboche point qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toute ravi de vous retrouver pour un nouveau pour de nouveaux d\u00e9tour en fin d'\u00e9mission, allusion aux prochaines rencontres cin\u00e9matographiques Palestine qui ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end 27 28 et 29 novembre juste \u00e0 la fin de l'\u00e9mission vers 15 heures 50 environ, mais d'abord parce que tous les pr\u00e9textes sont bons pour voyager rechercher un anc\u00eatres par exemple l'invitation au tourisme g\u00e9n\u00e9alogique, une proposition de Judith Chetrit \u00e0 marcher sur les pas de nos a\u00efeuls pour mieux comprendre d'o\u00f9 nous voulons et qui nous sommes, m\u00eame si Internet fournit pas mal d'informations, c'est quand m\u00eame important de traverser les lieux de retrouver les archives du 17\u00e8me, c'est le projet des interlocuteurs qu\u00e9b\u00e9cois de Judith bonjour j'ai dite bonjour alors Judith ce ce tourisme g\u00e9n\u00e9alogique c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une mode au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:30) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a se d\u00e9veloppe, je pense que sa veuve depuis les ann\u00e9es 90, \u00e7a s'inscrit un peu dans de tendances, la 1\u00e8re c'est celle dont par Alain aussi \u00e0 plusieurs reprises dans dans l'\u00e9mission C, celle du tourisme durable des voyages auxquels on peut donner en ce sens, oui je suis de voyager et de dire que on va passer amplement visit\u00e9 des lieux, on va ramener aussi quelque chose avec nous et apr\u00e8s la seconde tendance celle un peu plus ancienne de l'attrait pour la g\u00e9n\u00e9alogie pour l'histoire des Qu\u00e9b\u00e9cois d'ailleurs en d\u00e9personnaliser que vous allez entendre leur rappelle \u00e0 juste titre la devise du Bex et je me souviens oui et coup c'est une mode qui se d\u00e9veloppe, qui s'institutionnalise, entre guillemets, mais qui concerne les publics encore assez limit\u00e9e des publics, on va dire quand m\u00eame des gens qui ont une cinquantaine soixantaine d'ann\u00e9es qui vont voyager en groupe, souvent avec des associations de familles, des associations de g\u00e9n\u00e9alogie, mais il y a aussi certaines personnes qui vont faire tout ce voyage \u00e0 2 \u00e0 3 en couple avec juste une petite famille restreinte pour aller sur les pas de leurs anc\u00eatre \u00e0 partir des recherches qu'ils n'ont pu faire auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [84%] :\r\nAlors il y a des r\u00e9gions un peu vite au hit parade comme \u00e7a des r\u00e9gions plus fr\u00e9quenter les unes que que les autres en France. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, ce matin, ce sont les raisons fait c\u00f4ti\u00e8re de la Normandie, le Poitou- Charentes, ce sont les principales r\u00e9gions o\u00f9 il n'y a eu un certain nombre d'\u00e9migrants fran\u00e7ais qui sont partis vers la Nouvelle-France, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 3 quarts de l'\u00e9migration fran\u00e7aise entre 75 et 90 pourcent r\u00e9sultat r\u00e9sultat aujourd'hui, vous avez m\u00eame des des circuits touristiques dans cette r\u00e9gion par exemple depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'Office de tourisme de La Rochelle en du coup dans la r\u00e9gion du Poitou- Charentes propose un parcours qui s'appelle chemin de Qu\u00e9bec et qui raconte l'histoire de ces milliers d'\u00e9migrants qui sont partis principalement du port de La Rochelle, vers la Nouvelle-France \u00e0 la fin, \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [81%] :\r\nAlors, comment \u00e7a marche, ces gens dont vous disiez qu'ils partent en groupe tout alors voil\u00e0, on a le m\u00eame patronyme, on va les entendent tout \u00e0 l'heure, les gagnants, les Tremblay et puis on on va tous se rep\u00e9rer les traces de son pass\u00e9 ensemble c'est codifi\u00e9e ces voyages, \u00e7a marche comment. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:36) [84%] :\r\nAlors, alors il y a, il y a plusieurs personnes qui peuvent l'organisateur d'abord vous avez les soci\u00e9t\u00e9s de g\u00e9n\u00e9alogie, non dans les diff\u00e9rentes du coup diff\u00e9rentes villes du Tibet qui vont organiser cela avec leur avec leurs membres et qui vont faire un voyage un peu plus g\u00e9n\u00e9rale parce que l\u00e0 du on touche \u00e0 plusieurs familles et vous avez les associations de familles o\u00f9 j'ai envie de dire la lign\u00e9e g\u00e9n\u00e9alogique \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 ni les barrettes ma situation gagnons les les Stars les trembler on on a d\u00e9j\u00e0 un peu un parcours en t\u00eate parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 retrac\u00e9 la commune d'origine de l'anc\u00eatre paternel, hein, je le pr\u00e9cise parce qu'on a toujours tendance \u00e0 penser \u00e0 l'anc\u00eatre avec le ce monsieur, on porte le nom de famille pas n\u00e9cessairement la maman d'un oui oui et l\u00e0 du coup, on va voir ce programme \u00e0 travers les diff\u00e9rentes au Mininova souvent avoir d\u00e9sign\u00e9 d\u00e8s r\u00e9ception avec le maire de la commune, quelquefois une plaque va \u00eatre inaugur\u00e9e, il y aura toujours quelques \u00e9tapes un peu plus classique du tourisme en France parce que, pour certains, c'est aussi leur 1\u00e8re fois en France tout court : les noms qui est des des un peu oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [84%] :\r\nAlors dans le reportage, puisqu'il s'agira de dans du de, de 1600 1700 on va entendre parler des filles du roi qui qui \u00e9taient ces filles du roi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:49) [85%] :\r\nBah, ce sont en quelque sorte, pour faire bref, les les grands- m\u00e8res de la population fran\u00e7aise d'Am\u00e9rique, ce sont des filles alors pour certaines qui \u00e9taient orphelines pour d'autres qui \u00e9taient d'origine modeste qui n'avait pas v\u00e9ritablement de dot assez int\u00e9ressante tant pour \u00eatre du coup pour \u00eatre et qui vont \u00eatre envoy\u00e9s principalement pour \u00e9pouser tous ces hommes c\u00e9libataires qui sont partis vers le vers la Nouvelle-France et du coup, pour essayer de de coloniser, entre guillemets, cette terre en fondant enfant dans les familles, et ce sont des filles qui vont \u00eatre du coup pas activement \u00e0 obtenir la protection du roi parce que le roi va leur donner une daube va leur donner une formation comment tenir, comment faire la lessive comment pr\u00e9parer la nourriture et elles viennent essentiellement elle venait essentiellement de la r\u00e9gion parisienne, notamment des maisons de charit\u00e9 de Saint-Sulpice \u00e0 Paris, des maisons de l'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral de Paris et \u00e7a de pris, un millier de signer roi qui sont partis, on va dire entre 1660 et 1673. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [93%] :\r\nAlors rapidement avant qu'on \u00e9coute la 1\u00e8re chanson qui va pr\u00e9c\u00e9der votre reportage Judith Chetrit tu, on sait que des archives beaucoup d'archives ont ont disparu \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, il y a beaucoup d'archives au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:03) [83%] :\r\nBen, on va dire qu'elles ont \u00e9t\u00e9 mieux sauvegarder tout en France, parce que du coup, en France, on a la Russie vous fran\u00e7aise, on a eu des diff\u00e9rentes guerres et c'est assez difficile, hein, de retracer de conserver certaines communes, les ont laiss\u00e9s aux oubliettes parce que trouver c'\u00e9tait plus vraiment int\u00e9ressant ou autres, et du coup \u00e7a n\u00e9cessite un plus grand travailleriez des Qu\u00e9b\u00e9cois, j'ai rencontr\u00e9 pour nous et que nous au Tibet, c'est tr\u00e8s facile de retracer la g\u00e9n\u00e9alogie, mais ceux qui va monter c'est ce chez nous entend, qui du coup se trouve en France, il a du coup \u00e0 faire l'effort d'aller dans les archives d\u00e9partementales d'aller retrouver des actes notari\u00e9s et la pi\u00e8ce tr\u00e8s importante que tout le monde recherche et l'attitude se trouvent Qu\u00e9bec mais qui va \u00eatre le point de d\u00e9part avant leur voyage en France, c'est le contrat de mariage, c'est d'\u00e9couter ce contrat de mariage qui donne le lieu de naissance de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [91%] :\r\nJudith Chetrit, en tout cas c'est un tr\u00e8s beau reportage que vous nous offrez aujourd'hui et je sais qu'en Suisse, beaucoup de gens sont passionn\u00e9 aussi par cette g\u00e9n\u00e9alogie et ce tourisme g\u00e9n\u00e9alogique et on entendra de l'\u00e9motion qu'on ne va pas expliciter ici mais il y aura de l'\u00e9motion aussi dans votre circuit merci Judith Chetrit \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:15) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [67%] :\r\nJe suis n\u00e9 survenir de b\u00e9ton au-dessus toujours j'entendais. \r\nDans son prix qui ressemblait au sens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [75%] :\r\nJean-Jacques Basier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [73%] :\r\n\u00e0 l'abri et Val\u00e9rie fort mais en proie aux humeurs vagabondes au travail, voil\u00e0 donc point les et les grandes nations si c'est pas une grande honte question mais une pas en l'amour aux courses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [88%] :\r\nTourisme g\u00e9n\u00e9alogique dans des tours, une proposition de Judith Chetrit, que nous retrouvons tout de suite et \u00e7a va sonner qu\u00e9b\u00e9cois aujourd'hui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:41) [64%] :\r\nAlors que ce quelque 300 votre Intercit\u00e9s desservira la guerre prendre co\u00efncidence pour du sel \u00e0 13 heures 19 voyez avant de descendre dans la soir\u00e9e vous a parl\u00e9 de prix votre s\u00e9curit\u00e9 par la comp\u00e9tition qui arrivera jamais roulait pas les soci\u00e9t\u00e9s qui va casser sur place qui ont des projets qui a oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:59) [91%] :\r\nConnard \u00e9tapes de ce voyage, je viens d'arriver \u00e0 la gare de Limoges ici, je vais rejoindre Marie c'est une Qu\u00e9b\u00e9coise qui est arriv\u00e9 il y a peu pr\u00e8s un mois en France, elle est d'abord venu pour assister au congr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9alogie de Poitiers et maintenant elle est avec ses amis, Didier et Pascal qui vivent dans le Limousin et ensemble nous allons aller sur les traces de Mathurin dit en 2 saisons c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [72%] :\r\nEt pour les m\u00e9tiers les plus durs et des sports. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:38) [82%] :\r\nNous allons vers Cognac c'est un lieu dans une gare, la localisation, heureusement que je suis avec des amis qui Cognac la for\u00eat c'est un un endroit en des circuits touristiques, si j'\u00e9tais pas avec Didier que je vais \u00eatre capable de bien g\u00e9rer l'Avantage d'\u00eatre avec des amis qui connaissent mon int\u00e9r\u00eat pour la g\u00e9n\u00e9alogie qui savent que j'ai un enseignant qui est n\u00e9e la banque et et n'y. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:12) [88%] :\r\nAvec Pascal Didier Marie, nous venons d'arriver \u00e0 tous que Laforest, une commune de plusieurs centaines d'habitants et l\u00e0, nous sommes devant l'\u00e9glise, nous avons appel\u00e9 la mairie juste avant de venir, ils ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'elle soit ouverte pour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [61%] :\r\nTr\u00e8s bien s\u00fbr point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:31) [64%] :\r\nSous serre thermique gu\u00e8re bon en fait qui a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 ici \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [79%] :\r\n\u00e0 vu cette \u00e9glise les environs bien s\u00fbr que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconstruit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9, m\u00eame si on regarde bien \u00e9cole cette vieille b\u00e2tisse une femme que \u00e7a pourrait dater de cette \u00e9poque, mais l'\u00c9glise et certains juste avoir l'\u00e9glise c'est certain qu'il a, qu'il est entr\u00e9 dans cette, dans cette \u00e9glise, on va aller voir le meneur, 10. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:02) [92%] :\r\nCe qui nous conduit \u00e0 la porte, une porte lat\u00e9rale et et c'est certain et un mur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:07) [75%] :\r\nDe l'\u00e9poque et on voit ici la Pierre pour le la pire d\u00e9mentent, sur laquelle ont d\u00e9pos\u00e9 leur candidature, de d\u00e9fendre avant qu'il entre dans l'\u00e9glise, ce geste de cette \u00e9poque lors de l'\u00e9poque de monsieur Lang. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:24) [82%] :\r\nEt MathurinD. il l'a v\u00e9cu \u00e0 quelle \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:27) [88%] :\r\nEt il est riv\u00e9 en Nouvelle-France au 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est un anc\u00eatres qui arrivait jusqu'\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:34) [75%] :\r\nPar par la famille de Mama les morts de cette bah. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:41) [94%] :\r\nJ'aimerais qu'on a honte. \r\nLa, la premi\u00e8re chose que je regarde que cherche en en train de glisser les fonts baptismaux les fonds baptismaux, c'est l\u00e0 que fut baptis\u00e9, enfin si on regarde certains hommes que c'est les fonts baptismaux de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un Pierre, c'est celui de la c'est vraiment vieux, \u00e7a, \u00e7a ne sert plus de toute fa\u00e7on \u00e0 la Pierre, dans le fond, maintenant au lieu de solliciter des fonds baptismaux plus moderne et c'est toujours \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9glise, l'enfant devait \u00eatre baptis\u00e9 pour avoir droit d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [87%] :\r\nDans les crises c'est certain que Mathurin gay a vu cette \u00e9glise \u00e0 marcher dans cette \u00e9glise avant de repartir, de partir pour la France, on sait que les gens \u00e9taient quand m\u00eame religieux, et je suis \u00e0 peu pr\u00e8s certaine qu'avant son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:03) [54%] :\r\nVincent son d\u00e9part m\u00eame seringue et \u00e9lu du excusez moi \u00e7a m\u00eame. \r\nAlors que cette enceinte est pass\u00e9 ici \u00e0 l'\u00e9glise pour demander la protection quand on partait pour un pays m\u00e9connu, peu importe laquelle traverser la mer, on sait que c'\u00e9tait difficile, c'\u00e9tait p\u00e9rilleux, bon, les chances de cela, on n'\u00e9tait pas si il y avait pas de garanties, on ne savait pas si on \u00e9tait pour une fois rendu qu'est -ce qu'on \u00e9tait pour trouver un peu Subingen, comme le font les immigr\u00e9s de tous les pays qui se d\u00e9place un dernier regard sur ce qu'on conna\u00eet. \r\nQuand on prend la carte Mathurin tous mes entr\u00e9es en fait ont d\u00e9cid\u00e9 tendre le b\u00e2ton pour partir vers la Nouvelle-France, c'\u00e9tait quand m\u00eame, oui, il y avait le go\u00fbt de l'aventure, c'est un jeune homme d'espoir d'une vie meilleure, mais aussi le d\u00e9tachement, une famille, on partait comme et on \u00e9tait certain c'est presque certain qu'on ne reverrait plus personne dans notre pays de notre famille, d'un autre r\u00e9gion malgr\u00e9 qu'il y a des gens qui se sont donc connus, la bonne nouvelle France mais le pays \u00e9tait tellement grand de toute fa\u00e7on, que les gens allez les voisins ne se retrouvait pas n\u00e9cessairement s'il y a un navet, un voisin qui partaient en m\u00eame temps, non, c'est \u00e0 la fois l'abandon et l'espoir. \r\nJe pense aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:51) [89%] :\r\n\u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:55) [61%] :\r\nOh ce scission qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:57) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:59) [76%] :\r\nMais parents d\u00e9c\u00e9d\u00e9s m\u00e9sentente que l'\u00c9tat autrement les certes cette famille sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s tous ces anc\u00eatres qui nous avons construit qui nous avons b\u00e2ti qui est un beau pays, un avenir meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:29) [82%] :\r\nNatura, donc il \u00e9tait le fils de Jacques Raguet et Laurence bois chaud, il s'est mari\u00e9 en 1687 \u00e0 Beauport avec Marguerite, donc ils ont eu 9 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:39) [87%] :\r\nOn dit qu'il est n\u00e9 vers 1665 et mairies en SaaS 87 un fait assez r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e8s de sa date d'arriv\u00e9e, donc, de se marier, vers l'\u00e2ge de 30 ans \u00e9tait arriv\u00e9 3 ou 4 ans, avocate oui parce que c'est l'\u00c9tat, comme il est arriv\u00e9 avec un contrat qui devait respecter un contrat de 3 ans de travail et par la suite comme il a voulu rester en Nouvelle-France domaine terre il y a vu se construire une maison, m\u00eame tr\u00e8s pour, ensuite, accueillir une \u00e9pouse et \u00e9ventuellement des enfants et je ne sais pas non plus son m\u00e9tier, ce n'est pas, je n'ai pas d'information sur son m\u00e9tier, ni sur celui de ses pas de son p\u00e8re qui \u00e9tait ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:34) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:35) [82%] :\r\nAussit\u00f4t, moment du mariage, de toute fa\u00e7on qu'on apprend la filiation, l'annonce de ses parents et son lieu d'origine, mais pour moi, quand j'ai vu Cognac-Jay, penser la ville de Cognac, de la ville o\u00f9 on fabrique le Cognac et j'ai cherch\u00e9 \u00e0 Cognac passer il y a quelques semaines, la la paroi Saint-Priest, que je n'ai pas trouv\u00e9 et c'est avec mes amis qui ont dit : maintenant c'est pas, c'est pas le banc Cognac le c'est quand il n'y a que la for\u00eat faute cherche \u00e0 Cognac la for\u00eat et c'est avec la Cognac la et maintenant ce que c'est, c'est et ce n'est pas pour rien que \u00e7a s'appelle comme \u00e7a s'en pleine for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:24) [78%] :\r\nOn peut \u00eatre aussi quand m\u00eame que des anc\u00eatres cette tour parce que la voie dans cette tour, c'est c'est issu du ch\u00e2teau primaire le ch\u00e2teau f\u00e9odal oui donc soit c'est une ancienne tour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:37) [90%] :\r\nParce que c'est la 1\u00e8re ann\u00e9e que vous venez avec Marie sur des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:43) [77%] :\r\nG\u00e9n\u00e9alogique non c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e parce que elle est venue il y a 2 ans, donc vous avez fait une petite liste l\u00e0 de ces anc\u00eatres du Limousin et donc on avait commenc\u00e9 par voir quelques lieux on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Saint-Junien, on \u00e9tait all\u00e9 adverse \u00e0 \u00e0 Blanzac et c'\u00e9tait c'\u00e9tait coh\u00e9sion qu'elle avait fait exactement le m\u00eame travail de m\u00e9moire qu'ici, c'est-\u00e0-dire qu'elle s'\u00e9tait \u00e0 avait caress\u00e9 les pierres, les fonts baptismaux, peu \u00e0 peu et \u00e0 la ville \u00e0 l'\u00e9motion de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:15) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:16) [94%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s la reine de la m\u00eame fa\u00e7on de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:23) [73%] :\r\nDonc l\u00e0, on se dirige ou. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:25) [92%] :\r\nAlors on va se diriger vers le le petit bar, bar restaurant l\u00e0 que je vois en face on va demander s'il y a des gens dans la commune, qui s'appelle encore Ringuet, vous voyez jour apr\u00e8s tout ce sont peut-\u00eatre des lointains cousins de pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:42) [72%] :\r\nAu point, bonjour, c'est dire s'SNCF. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:50) [74%] :\r\nEst -ce que c'est un nom de famille qui et quoi encore un, elle vient d'Jurt non, vous \u00eates d'ici, je suis pas dissimuler. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:01) [77%] :\r\n\u00e7a fait un petit la qui dit non, non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:07) [75%] :\r\nLe nom de la Mersey moi j'ai bonjour donc pas les noms changent avec la c'est un sommet oui oui les gens vont dans une autre commune cette la merci, \u00e7a m'aurait fait plaisir de la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:25) [95%] :\r\nPas mal, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:28) [76%] :\r\nOui merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:33) [78%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 retrouver comme \u00e7a des lointains tout \u00e7a ou d\u00e9truites oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:37) [80%] :\r\nJ'en ai, j'en ai envie ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi oui Didier, Didier, voire des mois, nous vous avons des anc\u00eatre commun, nous ne sommes retrouv\u00e9s il y a 2 ans, la par hasard avant- derni\u00e8re journ\u00e9e le samedi, il y a des conf\u00e9rences sur sur le les filles du roi et sur la Nouvelle-France et Didier Pascal sont assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi par hasard et je leur demande qu'est -ce qui vous int\u00e9resse ce matin les les conf\u00e9rences sur l'effet du roi ou les conf\u00e9rences \u00e0 la France et 10\u00e8me r\u00e9pond imm\u00e9diatement la nouvelle France, j'ai 2 fr\u00e8res de mais, en fait, qui participe la Nouvelle-France et j'aimerais bien avoir de ses nouvelles, il ne dit exit ce sont exactement c'est parole alors un petit sourire, la mise \u00e0 ben oui, je vais lui t\u00e9l\u00e9phoner Lionel va pour donner des nouvelles. \r\nMais, et bien, et mais je me retourne en disant : mais comment il s'appelle cette enceinte Andr\u00e9 humeur r\u00e9pond. \r\nAlors je reste interdite et et et meurt du moi, je suis un descendant d'entr\u00e9e \u00e0 Sabri Rapin, qui est parti pour la Nouvelle-France et Didier et Pascal, qui sont alors \u00e9mu aussi, comme je peux l'\u00eatre qui qui retrouve une baisse le descendant d'un an s'attendrira pas pour leur enseigner directement, mais la m\u00e8re dans des lapins bouffante dont est une une anc\u00eatres aussi de Didier alors on partage ce il, et on se retrouve, 300 50 ans plus tard, \u00e0 550 kilom\u00e8tres plus loin, on se retrouve assis c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:16) [80%] :\r\nC'est la gauche coutume fois que vous venez en France. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:18) [83%] :\r\nJe pense que c'est la 5\u00e8me fois et la 4\u00e8me avec un groupe organis\u00e9 le groupe organis\u00e9 me permet d'aller dans des lieux de m\u00e9moire, je parle de bauloise, la ville de Samuel de Champlain qui a fond\u00e9 Qu\u00e9bec de Paris, d'o\u00f9 sont venus les 50 pourcent des des filles du roi de di\u00e8te, bon, \u00e7a nous rappelle la Seconde Guerre mondiale, mais \u00e7a me rappelle aussi le lieu d\u00e9pend de nos anc\u00eatre s'les villes portuaires le de l'Atlantique, \u00e7a nous situe, \u00e7a nous donne, \u00e7a nous fait marcher dans les rues ou en march\u00e9, j'avais toujours avec moi, la liste de mais en fait qui \u00e9taient n\u00e9s ou qui avaient v\u00e9cu pr\u00e8s de dans ces villes o\u00f9 dans ces petits villages, en passant m\u00eame si je voyais \u00e7a le seul n'affiche Javier saliver, je les avais avec moi, on voyageait ensemble, j'ai voulu plus \u00e2g\u00e9 quand j'ai jamais eu la capacit\u00e9 d\u00e9couvrir la fin de tout ce que je ne de toute fa\u00e7on jamais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:24) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:25) [75%] :\r\nLa Cognac la for\u00eat, on voit d'un bassin t\u00e9l\u00e9phonique que les 2 patronymes de sa m\u00e8re et de son p\u00e8re, existe encore, si j'avais d'autres. \r\nBen oui, et \u00e7a me confirme que, oui, oui, la famille a vraiment pass\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\nJamais une m\u00e8re, j'aime pas et je ne cherche pas de noble dans ma famille, Paul va faire une belle histoire familiale, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas cette partie lors de dire je vais me trouver des nobles et je vais en parler \u00e0 tout le monde, non d'ailleurs, il y en a pas, mais \u00e7a me d\u00e9\u00e7oit pas, non plus, ce sont les gens dans leur quotidien qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:11) [61%] :\r\nMerci pour ceux qui voyagent et point com \u00e0 ce poste depuis donc voil\u00e0 l'qui pointe, j'ai \u00e9t\u00e9 en allemand, C\u00e9line est l\u00e0 aux passants point la suppression donc. \r\nDonc la situation et puis \u00e0 merveille de se disputer une la pointe. \r\nSurtout \u00e0 la prison apr\u00e8s rien ne suit, oui. \r\nLa situation Jean-Yves l\u00e0 c'est parce que la sur point il doit se croisent, \u00e7a arrive \u00e0 pass\u00e9 la journ\u00e9e du boeuf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:01) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:57) [89%] :\r\nMagnifique Sophie \u00e0 longueur choisi par Fran\u00e7ois dans des tours qui sommes -nous, d'o\u00f9 venons -nous est -ce que vous avez -vous dessin\u00e9 un jour votre arbre g\u00e9n\u00e9alogique n'pas trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait \u00e9mouvant tout \u00e0 l'heure cette Marie c'est vrai que quand on se plonge dans son histoire lointaine resurgissent aussi toutes nos relations r\u00e9centes tous nos Liens r\u00e9cents, les parents, les grands- parents disparus et c'est vrai, les larmes peuvent survenir des Qu\u00e9b\u00e9cois sur les traces de leur pass\u00e9 en France, un reportage sign\u00e9 Judith Chetrit tu r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:40) [95%] :\r\nIl y a peu pr\u00e8s midi 30, je retrouve Marcel Fournier en route pour les archives municipales de Paris, ici on recense les registres paroissiaux les registres d'\u00e9tat civil, jusque dans les ann\u00e9es 1930 lui est historien g\u00e9n\u00e9alogiste et de passage en France apr\u00e8s le congr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9alogie de Poitiers. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:59) [75%] :\r\nAlors bon moderne conserver les archives. \r\nDonc on a eu des plantes Perry aussi impressionnants, les plans des Verts 10 mais l\u00e0 qui se marre, les archives municipales bon politique et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:15) [80%] :\r\nUn b\u00e2timent, vous avez fait beaucoup de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:18) [86%] :\r\nPas excessivement parce que c'est quand m\u00eame assez limite comme document, mais j'ai pass\u00e9 une journ\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, surtout la curiosit\u00e9 de voir ce qu'ils ont commis des crimes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:28) [93%] :\r\nEt l\u00e0 vous allez remettre un livre que vous venez de faire sur les actes civils et religieux des Canadiens et de leurs familles parisiennes \u00e0 partir justement de ces archives de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:38) [78%] :\r\nUne partie des archives de Paris une partie des la Chine imp\u00e9riale l'unit\u00e9 centrale des notaires, donc \u00e7a concerne entre 1000 a confirm\u00e9 195 actes, soit des bapt\u00eames, des mariages contre de mariage d\u00e9c\u00e8s et testament. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:05) [56%] :\r\nLa France, merci monsieur, il y a l'archiviste revenons \u00e0 mort rance voici \u00e7a, moi je dis qui il avait pass\u00e9 mais c'est juste pour les remette de livres les regarder en cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:22) [56%] :\r\nLa petite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:27) [80%] :\r\nL'Avantage \u00e0 l'Am\u00e9rique par rapport \u00e0 l'Europe, c'est que nous, on en conna\u00eet le 1er qui est arriv\u00e9 en Am\u00e9rique, c'est \u00e7a vaut pour les Am\u00e9ricains \u00e7a vaut pour l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e7a vaut pour lesquels les Canadiens anglais les Canadiens fran\u00e7ais aussi, on peut remonter mais quand il y a plus de R\u00e9gis de 3 civils comme les r\u00e9sultats civil en France d\u00e9butant \u00e0 139 bon, c'est bien ce que nous on peut pas aller beaucoup plus loin et non plus mais c'est la p\u00e9riode, donc de la fondation de Qu\u00e9bec \u00e7a et 108 donc, apr\u00e8s cela, colonisation Versailles sans travail, donc on sait qui sont les premi\u00e8res \u00e0 \u00e7a en France, qui est le 1er \u00e0 Seite c'est Charlemagne ou Saint-Louis, donc on on sait pas, alors nous, c'est facile de remonter, on est \u00e0 la 10\u00e8me ou \u00e0 la 12\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration moi mon assaillent et patience avec 100, soit sur les cartouches et sur laquelle la v\u00e9rit\u00e9 est embarqu\u00e9 sur c'est quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Qu\u00e9bec et donc apr\u00e8s sur toute sa vie et sectaire, sa descendance, je la connais tr\u00e8s bien, merci qui justement Nicolas Fournier, il \u00e9tait de ne serait plus de 4 ou 5 personnes et donc, lui, s'est engag\u00e9 pour le travail en Nouvelle-France parce que il y avait des contrats d'engagement de 36 mois qui sait personne, l'homme n'est travailler pour quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Nouvelle-France donc \u00e7a permettait une acclimatation plus faciles \u00e0 passer en cessation qui s'est mari\u00e9 avec une fille de roi, donc qui, de Paris, la paroisse et Sulpice de Paris, donc je trouve un mot que l'usinage assez Schulthess de Paris \u00e0 chaque ann\u00e9e, alors donc apr\u00e8s \u00e7a au bon l\u00e0 la famille qui \u00e9tait \u00e9tabli dans la r\u00e9gion de Qu\u00e9bec qui est maintenant des Fournier il y a une beaucoup en Am\u00e9rique il y a un aux \u00c9tats-Unis, vous savez, Fournier c'est celui qui mettait le pays dans le four qui allaient dans tous les villages de France des fournit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:09) [60%] :\r\nBonjour Martin Fournier, qu'on a l\u00e0 aujourd'hui alors donc r\u00e9sumons, n'est pas triste, fait des recherches, si j'avais vu absolu, c'est une ann\u00e9e pass\u00e9e, oui, il a expliqu\u00e9 : on allait faire, c'est m\u00eame pas un m\u00e9decin 80 Jacques d'accord donc plusieurs chantiers : la f\u00eate des p\u00e8res, il a donc condamn\u00e9 de l'exemple \u00e0 savoir si vous aimez mieux respirer : Toubon et moi je me dis qui voil\u00e0 plusieurs ann\u00e9es donc il sait que je vais pas au Canada avec au sommet vous d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:34) [77%] :\r\nNous, c'est nous, la plupart g\u00e9n\u00e9alogique sur 10, 12 g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a prend 2 ans contrairement aux amis fran\u00e7ais, c'est beaucoup plus long parce que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 perdus il y a des documents qui on trouve chez nous comme on a tout conserv\u00e9 le gal\u00e8re donc \u00e7a a aid\u00e9 beaucoup surtout principalement les les 2 derni\u00e8res guerres mondiales, il y a une accessibilit\u00e9 aussi avec Internet de beaucoup de sources d'archives qui existaient pas et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la g\u00e9n\u00e9alogie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:59) [86%] :\r\nFinalement, il y a pas de surprise, quand on arrive en France. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:01) [77%] :\r\nIl y a la surprise visuelle, avant cela, les avis les de ce qu'est -ce qu'on faisait en garder des guides de voyage, allez les guides Michelin ou en feuilletant des album Poitou- Charentes ou Normandie pour voir des images, mais aujourd'hui, l'image est instantan\u00e9e, situ\u00e9 devant l'\u00e9glise attendant assaillent : c'est une \u00e9tape serait \u00e9ternel que les villages pill\u00e9s, \u00e9glises, puis qu'il y aura une photo directement, est ce que la personne qui a vu l'\u00e9glise de son serait Internet, la voix de ses propres yeux de la Saxe mais pas pareil, la, la, la, notion au chez on veut compl\u00e8tement diff\u00e9rente, il y a au Qu\u00e9bec, des associations de familles \u00e0 peu pr\u00e8s 180 associations de familles qui organise des voyages de retour aux sources pour permettre aux gens de de m\u00eame patronyme comme exemple les Adli sont all\u00e9s dans dans dans le Perche, oui, je pense qu'apr\u00e8s la voici, en fait, il \u00e9tait 183 \u00e0 Brive 180 personnes presque aussi Norwich, la population du village de en fait un retour aux sources, en posant des r\u00e9gions des \u00e0 5, exemple : on a fait un voyage durera 2 la th\u00e9matique, c'\u00e9tait les ports d'embarquement, donc on a vu, La Rochelle, Nantes Saint Malo en donc il est pas autant d'Arkema d\u00e9pit on est re\u00e7u, souvent dans des mairies parce que ils savent surtout dans le Perche, en Normandie, dans le Poitou, il y a beaucoup d'un seuil qui vient de se de ces r\u00e9gions de France, on a aussi des conf\u00e9rences qui sont donn\u00e9es, souvent par des membres de soci\u00e9t\u00e9s de je geek fran\u00e7ais qui nous permet d'avoir des formations sur la r\u00e9gion d'origine, ces voyages ont commenc\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral au Qu\u00e9bec dans les ann\u00e9es 1970 reste \u00e0 peu pr\u00e8s les premiers voyages, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par les les associations de familles \u00e0 ce stade, ce \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 et ce qu'une association de familles qui regroupe 200 250 ils vont faire un voyage retour aux sources, mais l\u00e0 c'est plus de cesser l'affaire est 2\u00e8me et 3\u00e8me, qui s'\u00e9tait dit souvent c'est le voyage de magie souvent \u00e0 vos pays de naissance a \u00e9t\u00e9 il y a tourn\u00e9 une 2\u00e8me fois ils verront rien de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:16) [75%] :\r\nVous avez culte de l'anc\u00eatres messe on n'id\u00e9alise pas trop avant d'arriver en France. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:21) [75%] :\r\nC'est pas c'est c'est pas assez, mais sa vie, les Qu\u00e9b\u00e9cois, la devise du Qu\u00e9bec, c'est : je me souviens, je rappelle \u00e0 l'\u00e9poque a entra\u00een\u00e9 des des photos avec Didier a donc apr\u00e8s soeur en revenant au Qu\u00e9bec Montreynaud diapositives \u00e0 nos amis gardent les villages menac\u00e9s a \u00e9t\u00e9 Rigina etc, caf\u00e9 et membre de la famille sont int\u00e9ress\u00e9s du train des h\u00f4tes \u00e9trangers sont moins \u00e9tait passer pour leur village mais donc on a garde quand m\u00eame tr\u00e8s bon, souvenez moi quand je suis venu pour la 1\u00e8re fois je me suis dit bon je reviendrai au mois d'aller faire des recherches sur toute la p\u00e9riode de la Nouvelle-France donc entre 100 et 100 20 si on veut -il 760 60 \u00e0 la conqu\u00eate 10000 pionniers, on les conna\u00eet tous, nom par nom, chacun, on les conna\u00eet tous savez dans certaines familles, les JO ou lesJ. gal\u00e8re en r\u00e8gle et Tremblay, licenciements, la Maison de l'insecte existe encore alors demain si la maison qui date de \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a allait, \u00e7a existe encore, moi dans mon corps il fournit un marin, il y a plus rien, m\u00eame l'\u00c9glise existe depuis reste des ruines de l'\u00e9glise, mais dans d'autres corps, on peut voir encore la maison o\u00f9 la recette : un v\u00e9hicule, il y a eu d'\u00e9cho assez a \u00e9t\u00e9 hein, il y a eu Monsieur Poite alors avant il va visiter le la maison c'est qui existent aujourd'hui et il raconte le propri\u00e9taire, etc, il faut s'int\u00e9resse \u00e0 un propri\u00e9taire s'\u00e9tait laiss\u00e9 et il Marie, la fille du propri\u00e9taire, et c'\u00e9tait bien avec elle, enfin dans le dans la maison assaillent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:00) [97%] :\r\nJusqu'\u00e0 16 heures sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:04) [60%] :\r\nParce il l'ann\u00e9e Pomp\u00e9i glan\u00e9s par les c'est comme une longue est tandis que personne n'est pas encore d'ailleurs certains, je trouve \u00e7a Paris si la nuit tomb\u00e9e d'et si trouvez et donc c'est pas \u00e7a, ben oui, \u00e7a, ben \u00e7a, c'est un donc 14, \u00e7a n'est pas si la ligne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:42) [61%] :\r\nQui a vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 panini ce monsieur toi et maintenant d'autonomie d\u00e9sormais pas Michel avec un moment Angleterre Diebold andropause anniversaire moi j'essaie de partout au bruit avec Romain football c'\u00e9tait autrui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:03) [73%] :\r\nOui, et j'ai cherch\u00e9 partout et de personnes trop point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:12) [67%] :\r\nPuis d'un match \u00e0 Paris taper et l\u00e0 j'ai tout oubli\u00e9, c'est dr\u00f4le de voir un merci, \u00e7a se voit tout changer apr\u00e8s des jeunes parce que l'Angleterre et je aurais bien vous anniversaire je vais allez je voulais parler, \u00e0 quoi bon donc changer de les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:32) [64%] :\r\nPourtant, et puis j'ai tout fait vrai de la de points. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:42) [67%] :\r\nD'Angleterre serait bien dans la vous anniversaire je vais avec ce vol, mais comment tout \u00e7a, c'est l'effet de serre, c'est partout, un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:58) [63%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:01) [60%] :\r\nParis est pass\u00e9, il dit oui Marie boucherie trouver d'tomber, il peut pas pas encore point com. \r\n\u00e7a fait au total c'est \u00e7a Paris c'est de pomper et de Trouville, Blonville avait demand\u00e9, c'\u00e9tait pas un peu Ramallah \u00e7a qui du pourrissent toujours \u00e0 l'acier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:58) [83%] :\r\nEt les, les, les, et les moins jeunes entre vont vont peut-\u00eatre reconnu la chanson du William Sheller ah, \u00e7a s'appelle photo souvenir tr\u00e8s belle interpr\u00e9tation de Christine, elle, ne qu'une grosse h\u00e9 bien nous allons retrouver Judith cette fois \u00e0 l'a\u00e9roport, les chercheurs d'anc\u00eatres vont retrouver le port apr\u00e8s le berceau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:44) [68%] :\r\n\u00e7a c'est pass\u00e9 par heure de vol \u00e7a num\u00e9ro de vol mais pourquoi il y a pas eu 861 points tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:51) [69%] :\r\nPr\u00e9sentement A\u00e9roport de Roissy et on doit aller \u00e0 Montr\u00e9al, malgr\u00e9 la route par Pierre-Elliott-Trudeau on pas si Jarno je, on arrive \u00e0 Montr\u00e9al 2 hommes et 30 environ cause d\u00e9calage, on fait tr\u00e8s s'est -on pas une, Noeux-les-Mines, alors que bon, le vol dure cette arythmie je quoi alors donc c'est sur l'Euro d'ici l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 Montr\u00e9al et et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:18) [77%] :\r\nMais le retour aux sources, alors votre anc\u00eatres avaient pris la mer, l\u00e0 vous prenez la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:21) [70%] :\r\nMais c'est le retour, c'est pas vraiment parce que la source \u00e9tait cibl\u00e9e en disant que le retour aux sources de mon a pas \u00eatre ce qu'il y est venu au Qu\u00e9bec c'est c'est un peu pr\u00e8s son centre depuis ta mais je peux produire retour au source parce que ici c'est la source d'abord aussi la source de ce pourquoi l'annonce \u00e9ponyme a lieu \u00e0 autre j'ai 60 80 je suis maintenant \u00e0 la retraite, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 20, d\u00e9mographe \u00e0 Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, ce qui m'\u00e9tait \u00e0 l'essai, cette ann\u00e9e, c'est d'aller voir un peu le coin dans mon comt\u00e9 maternelle Marseille dirait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:59) [70%] :\r\nQuand on parle, en fait, je parle de la part de mal part demain, il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:06) [81%] :\r\nAvec ses Terres et j'ai remont\u00e9 jusque -l\u00e0 Jean-Baptiste ou dans l'\u00c9tat, les plus anciennes d'une jupe de Ouest, c'est sa naissance, \u00e9videmment, c'est \u00e0 l'entr\u00e9e des dans le Finist\u00e8re, Finist\u00e8re en Bretagne, et donc de 1661 \u00e0 sa naissance, chacun m\u00e8ne \u00e7a c'est la 1\u00e8re apparition de mon enfance au Qu\u00e9bec, c'est \u00e7a, c'est un contrat de mariage qui est pass\u00e9 en d\u00e9cembre 1700 et donc moi ce que je ne sais pas, pour l'instant, c'est un peu 1600 sa naissance et son arriv\u00e9e au Qu\u00e9bec en 1700 je ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9, peut-\u00eatre que je me trouvais un jour, mais pour l'instant, je ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9, alors c'est un gros Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:48) [96%] :\r\nFinalement, vous ne savez pas pourquoi il est parti en Nouvelle-France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:51) [83%] :\r\nEh bien non, je ne sais pas pourquoi et par sa nouvelle tendance que tous ces gens pour moi j'ai une grande admiration pour ces gens, \u00e0 l'heure parce que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'avance un peu partout, s'il savait d'avance qu'il les attendait au Qu\u00e9bec, un terme de temp\u00e9rature, je pense que, en tout cas moi je, je, j'ai jamais, je ne sais pas pourquoi il est parti, \u00e7a reste un myst\u00e8re probablement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:13) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:15) [76%] :\r\nJe te chez les jambes de de Gaulle, il a un mot, la petite histoire, comme je dis, et puis sur cette adeptes soit de me trouver exactement l'moi par exemple dans la tann\u00e9e je pense que programment qui va la main tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie, \u00e7a me d\u00e9range pour moi, je pense, moi \u00e7a m'int\u00e9resse donc pas d'indices et de la soie et99,9 9 9 9 pourcent des des jeunes n'ont jamais fait la grande histoire pr\u00e9cis\u00e9ment c'\u00e9tait de petites histoires, elle, c'est ce qui m'int\u00e9resse, vous \u00eates soit un site d'aller voir le plus que j'ai l'accessoire de chacun de mes enfants, si je peux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:49) [76%] :\r\nJustement, que la petite histoire d'appui surprenantes que vous avez appris. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:53) [78%] :\r\nLors de votre voyage, par exemple, on parle de \u00eatre Jean-Baptiste gaudium on enseigne du c\u00f4t\u00e9 maternel, son acte de mariage, l'acte de mariage houleux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:04) [80%] :\r\nLe travail dit \u00e0 quel point c'\u00e9tait fastueux il y a beaucoup de de qu'elle ait connu, qui assiste \u00e0 son mariage tous donc c'\u00e9tait quelqu'un, quelqu'un qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 devait avoir une certaine importance et la demande existe ce suspens 1700 Onyx et Marius, on compte 3000 700000 ce Malien 1700 en juin, le drame de l'histoire, c'est que j'ai trouv\u00e9 son son arc de s\u00e9pulture en 1738 et il y a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 dans le cimeti\u00e8re des pauvres, une personne relativement importante qui est devenu \u00e0 la fin de sa vie, pour des raisons que j'ignore encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:42) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:43) [81%] :\r\nEn 2008, vous avez fait don de ce voyage en Maine-et-Loire, \u00e0 la recherche de vos anc\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 paternel, l\u00e0 en 2015 c'est \u00e0 la recherche de anc\u00eatres du c\u00f4t\u00e9 maternel, en Bretagne, quelle diff\u00e9rence entre ceux de voyageurs au. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:57) [76%] :\r\nLa diff\u00e9rence principale \u00e9tait que le voyage de cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait que j'avais un but pr\u00e9cis, un choix que de Batman et de mariage de s\u00e9pulture, il y a un an ne beaucoup qui sont sur l'Internet, mais c'est pas toutes les municipalit\u00e9s sont num\u00e9ris\u00e9s en et malheureusement, je savais qu'un DVD ce ne les pour num\u00e9riser \u00e0 moi ma 1\u00e8re raison pour la c'est d'avoir l'acte du bapt\u00eame de mon enfance, ce que je pouvais pas avoir par atteint passer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:31) [74%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:32) [82%] :\r\nFinalement, la seule trace que vous ramenez avec vous, ce sont ces ventes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:35) [91%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:36) [71%] :\r\nIl se que je ram\u00e8ne ce sont ces photos qui je m'attendais pas plus ces ces, ces chocs que je et la trace ici dans la t\u00eate, c'est, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ou en fait, ont \u00e9t\u00e9 soit s\u00e9isme s'est longtemps GMC sur du papier, c'est pour dans l'ordinateur, mais entend-on personnel pas d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:18) [76%] :\r\nLa chapelle de 5 Gu\u00e9nol\u00e9 on anc\u00eatres ce r\u00f4le chemin et puis une vue d'ensemble de la chapelle toujours la chapelle toujours la chapelle, donc voyez les vieilles dalles donc je me dis, portail, peut-\u00eatre que je marche exact. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:39) [67%] :\r\nTrop \u00e0 l'autre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:44) [83%] :\r\nJuste avant la porte d'embarquement au m\u00eame titre, on peut imaginer ce que votre anc\u00eatres vous anc\u00eatres on dit \u00e0 la France, avant de partir, tels messages. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:55) [69%] :\r\nJe \u00e0 s'adresser de pays o\u00f9 les gens s'arr\u00eatent je ne renierai jamais une somme des descendants des des Marseille mais nous sommes sph\u00e8re, nous sommes maintenant Qu\u00e9b\u00e9cois alors c'est hyper b\u00eate fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:08) [84%] :\r\nOu est -ce qu'un jour vous ferait revenir ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:10) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:11) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:13) [74%] :\r\nJeune, j'ai les contrats transmet les Qu\u00e9b\u00e9cois j'ai j'suis pour mourir, alors je je n'envisage m\u00eame pour de, de, d'aller \u00e0 il y a conquis, que ce soit en France ou vous \u00eates g\u00e9niaux donc je je vais vivre jusqu'\u00e0 la fin au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:31) [63%] :\r\nProchain attention si vous connecter monsieur \u00e9metteur Baptiste et 10 Baptiste passagers qui et quoi Vercamer r\u00e9alisant 80 \u00e0 des situations dont on doit toujours \u00e0 \u00e7a, donc c'est pour embarquement au Nigeria \u00e0 40 et m\u00eame subit pas cristallis\u00e9, donc on a pu laisser passer je savais rien le continent, il \u00e9tait au niveau donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:10) [80%] :\r\nD\u00e9tour sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:18) [62%] :\r\nC'est une du d'quartier pas beaucoup le pessimiste d'\u00e9diter, donc voil\u00e0, c'est celui qui a \u00e9t\u00e9 prise, nous devons \u00eatre certainement bien \u00e7a profite de ce on quoi la d'une part sur l'\u00e9rotisme qui pointe, hein, pas pour affaires, d'o\u00f9 il voulait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:51) [89%] :\r\nC'est exister, c'est le slogan de la 4\u00e8me \u00e9dition des rencontres cin\u00e9matographiques Palestine qui ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 27 le 28 et le 29 novembre pour en parler, notre interlocutrice, l'une des coordinatrices de la programmation soit B\u00e9chara elle est n\u00e9e \u00e0 Beyrouth allait \u00eatre \u00e9crivain, elle \u00e9tait ex- militante de la r\u00e9sistance libanaise 10 ans dans les ge\u00f4les isra\u00e9liennes est \u00e9tabli aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, elle nous pr\u00e9cise quel est le th\u00e8me de ces rencontres. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:50:24) [85%] :\r\nAlors notre th\u00e8me de cette 4\u00e8me \u00e9dition fait briser l'enfermement, essayer de voir comment les cin\u00e9astes ont choisi de montrer les r\u00e9sistances \u00e0 l'enfermement sur ces diff\u00e9rents aspects un enfermement qui se r\u00e9duit, pas par l'enfermement carc\u00e9ral soit un 5\u00e8me du peuple palestinien de la commune directement mais il porte sur d'autres aspects d'enfermement g\u00e9ographique concernant mon social de culturel, j'ai \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:58) [95%] :\r\nAvec \u00e0 chaque fois des films bien s\u00fbr pour illustrer tout \u00e7a, comment est -ce que le festival a \u00e9volu\u00e9 pendant ces 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:51:05) [83%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment qui c'est vraiment on apprend \u00e0 mon avis une amie apr\u00e8s une ann\u00e9e comment il faut \u00eatre essayer d'aller vers la perfection essayer aussi d'avoir une \u00eele ligne rouge cette mis en cause qu'on plonge pas dans le c\u00f4t\u00e9 politique aussi, parce que bon je on trouve que c'est tellement important aussi qu'on donne cette voie artistique, m\u00eame si on est toujours port\u00e9 par la situation politique qui s'impose apr\u00e8s 65 ans d'occupation isra\u00e9lienne, mais il y a Moore qui peut se d\u00e9gager de ses filles, et donc ces films et connaissait pas toujours de chercher vraiment la voie politique ou un message politique. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:59) [88%] :\r\nEst -ce que la plupart des films font forc\u00e9ment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'occupation. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:52:05) [81%] :\r\nC'est, c'est vraiment la question cl\u00e9 est -ce que le cin\u00e9ma palestinien de faire du cin\u00e9ma au moins de l'occupation, il y a eu des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 mon avis, il y a eu, on n'a pas exemple, quelques 6 o\u00f9 on prononce pas du tout comme le film de fin de vie, maintenant si le mot Isra\u00ebl il \u00e9voque pas. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:52:29) [83%] :\r\nC'est de plus en plus compliqu\u00e9, soit B\u00e9chara ne faire venir certains cin\u00e9astes. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:52:34) [85%] :\r\nEffectivement l\u00e0 parce que \u00e7a, \u00e7a devient l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait une histoire juste, il nous a dit du temps il y avait un ambassades aupr\u00e8s de qui peuvent faire leurs papiers administratifs pour qu'ils puissent leur vise \u00e0 faire la demande, ainsi de suite, cette ann\u00e9e, il devrait le r\u00e9alisateur sortir de Gaza pour aller \u00e0 l'ambassade, Me en train, sans faire les d\u00e9marches donc en Cisjordanie, sauf que ce sont les Isra\u00e9liens qui donne les autorisations et il n'y a pas n'autorisation sauf dans des cas extr\u00eames efficacement les des malades, \u00e7a nous laisse penser \u00e0 tous ces gens -l\u00e0 qui devraient quitter Gaza allez continuer leurs \u00e9tudes, leur hautes \u00e9tudes ou bien qui ont des projets qui ont leur famille ailleurs je sais pas comment ils vont faire. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:36) [89%] :\r\nAlors, film\u00e9, c'est exister on on a bien compris qu'il s'agissait de faire entendre la voix des Palestiniens d'une certaine fa\u00e7on, d'endosser cette cause est -ce qu'il y aura des voix discordante dans la programmation. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:53:50) [90%] :\r\nNon, non, non, on n'essaye pas de, de, de chercher \u00e0 faire de susciter d\u00e9bats autour d'un sujet d\u00e9faite peut-\u00eatre le moyen de projeter les films de ces r\u00e9alisateurs avec un regard qui est le plus authentique par rapport \u00e0 la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:18) [80%] :\r\nSoit Bouchard est -ce que vous \u00eates retourn\u00e9 r\u00e9cemment chez vous l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:54:23) [72%] :\r\nAu Liban. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:24) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:54:25) [92%] :\r\n\u00e0 chaque fois, j'ai le moyen je je retourne au sud au nord, \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:32) [84%] :\r\nEt qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:54:34) [87%] :\r\nOn retrouve des souvenirs, on retrouve tes amis, on retrouve non r\u00e9ellement en dansant, en chantant doivent, on rigole, on retrouve vraiment la famille et le Liban, c'est un pays, comme plein d'autres pays dans le monde arabe, qui sont compl\u00e8tement le plus touch\u00e9 par la guerre, d\u00e9stabilis\u00e9 par les guerres, et nous sommes une population qui est en train, \u00e0 mon avis de d'essayer de ne pas de nulle part et de reconstruire une une identit\u00e9 qui soit \u00e0 la hauteur de notre humanit\u00e9 que j'esp\u00e8re pour nous tous et pour tous les pays arabes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:27) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:31) [88%] :\r\nC'est exister jusqu'au 29 novembre d\u00e8s vendredi rencontres cin\u00e9matographiques Palestine au cin\u00e9ma Spoutnik et au cin\u00e9ma Lux \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le 30 novembre \u00e0 la Maison de la paix des sp\u00e9cialit\u00e9s orientales \u00e0 grignoter entre 2 films, au caf\u00e9 des volontaires, c'est tout pour aujourd'hui tours \u00e0 aller au cin\u00e9ma, ce week- end et retrouver aussi demain, demain, nous irons dans le quartier chinois de Belleville, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, il est 16 heures sur la pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:02) [68%] :\r\nAvec la famille. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T15:13:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Chetrit, Judith", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755649D5-935B-4A09-998B-B4831D60BFB1", "internalArchiveId": "755649D5-935B-4A09-998B-B4831D60BFB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sc\u00e8nes de concert se multiplient en Chine", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhang Haisheng organisateur de concerts\r\nLes sc\u00e8nes de concert se multiplient en ChineLANCEMENT 3 / Rock en Chine\r\n***D\u00e9part pour la Chine o\u00f9 les groupes de rock, de punk ou de m\u00e9tal fleurissent en sous-sol. Cette culture de l'ombre a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au silence par la Chine communiste. Aujourd'hui, ces pousses musicales voient quand m\u00eame un peu la lumi\u00e8re. les sc\u00e8nes de concert se multiplient, des festivals font m\u00eame leur apparition. La jeunesse chinoise exulte. Mais, comme souvent dans l'empire du Milieu, la \u00abd\u00e9bauche\u00bb a ses limites.\r\nReportage \u00e0 Shanghai sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand:\r\n  DIGAS\r\nC'est une vielle maison, situ\u00e9e sous le pont de l'autoroute qui travers Shanghai. La  plus vieille salle de concert de la ville, ouverte il y a dix ans.. Des graffitis sur les murs, et une jeunesse d\u00e9complex\u00e9e qui se donne rendez-vous dans ce lieu de la culture underground\r\nTRAD Jeune HOMME : C'est une mode. qui n'est pas encore tr\u00e8s populaire en Chine. \u00e7a vient d'internet\r\nTRAD Jeune FILLE: Moi, j'ai beaucoup d'amis qui \u00e9coutent et aiment ce genre de musique. Parce que c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant d'\u00e9couter toujours de la pop. Le rock c'est plus libre, plus en \u00e9cho avec nos aspirations\r\nLe rock a mauvaise r\u00e9putation en Chine. Une musique male vue par la soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle. Pourtant, les sc\u00e8nes \u00e9mergent.. Ce soir  \u00e0 l'affiche : un groupe punk local\r\nLa centaine de personne pr\u00e9sente dans la salle est surtout venue voir la t\u00eate d'affiche qui joue juste apr\u00e8s    Theory de la  relativit\u00e9., un Groupe de Metal, qui s'est fait un nom en Chine. Ils viennent du Hubei \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin . (mixer Pink berry avec Thoery )\r\nTRAD SHAO : Nous sommes une minorit\u00e9.. Mais je pense que si tu veux vraiment faire du rock.. Peu importe que tu fasses partie de la minorit\u00e9.  Fais simplement ce que tu veux..\r\nShao Zhuang, 28 ans, est le chanteur du groupe\r\nUne croix autour du cou, des tatouages. Mais ne vous fiez pas aux apparence, si la musique est un exutoire  pour la jeunesse des villes chinoises.. la culture rock ici n'a rien de subversive.\r\nTRAD SHAO: Il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents avant. Un groupe chinois qui avait une chanson \u00e0 caract\u00e8re politique.. Et ils ont \u00e9t\u00e9 interdits de sc\u00e8ne. Donc, on essaie d'\u00e9viter les sujets trop politiques. Et vous savez. On a pas vraiment de col\u00e8re ou de d\u00e9ception envers la soci\u00e9t\u00e9 ou le gouvernement chinois.. .Jouer du rock, du m\u00e9tal, \u00e7a ne veut pas dire que notre musique doit n\u00e9cessairement critiquer ou s'\u00e9nerver envers la soci\u00e9t\u00e9 et les politiques\r\nDes punks gentils ,des m\u00e9taleux bien \u00e9duqu\u00e9s, et un public sage. Derri\u00e8re les riffs de guitare, il n'est pas question de bousculer l'autorit\u00e9. Tout juste quelques doigts.. lev\u00e9s en l'air durant le concert. Influence occidentale. para\u00eet-il\r\nLe rock est-il musel\u00e9 en Chine ? Zhang Haisheng organise des concerts depuis 10 ans.. S'il refuse de parler de r\u00e9pression. Il avoue qu'il existe quelques r\u00e8gles \u00e0 suivre avant de pouvoir organiser des concerts en Chine.\r\nTRAD Zhang : D'abord les autorit\u00e9s v\u00e9rifient l'historique des concerts, et les vid\u00e9os pour s'assurer qu'il n'y pas de contenu violent ou pornographique par exemple. Ensuite, dans un second temps, ils v\u00e9rifient la musique,  les textes pour \u00eatre s\u00fbr que tous les contenus sont en r\u00e8gle avec la loi chinoise.\r\nEn Chine , la liste des groups censur\u00e9s est longue. Ceux qui ont critiqu\u00e9 le gouvernement, les figure du partie, la bonne marche du pays. Un contr\u00f4le qui s'applique \u00e9galement aux GROUPES \u00e9trangers. Bjork, Kraftwerk, Oasis et m\u00eame Bon Jovi ont vu leurs concerts annul\u00e9s.  Notamment \u00e0 cause de leur lien avec le Tibet et le Dala\u00ef Lama..\r\nA Shanghai. Il est 22h. la th\u00e9orie de la Relativit\u00e9 est sur  sc\u00e8ne. .. Avec des textes  qui parlent d'amour, d'argent, de  chirurgie esth\u00e9tique. Mais pas question ici de politique..\r\n***EXTRO: le morceau s'appelle HeHe (reuh reuh), du groupe \u00abTh\u00e9orie de la relativit\u00e9\u00bb\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Yann Amedro pour les informations. A demain !", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259769", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les sc\u00e8nes de concert se multiplient en Chine / TUM_2015-11-24T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["En Chine, les groupes de rock, de punk ou de m\u00e9tal fleurissent en sous-sol. Cette culture de l\u2019ombre a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au silence par la Chine communiste. Aujourd\u2019hui, ces pousses musicales voient quand m\u00eame un peu la lumi\u00e8re. Les sc\u00e8nes de concert se multiplient, des festivals font m\u00eame leur apparition. La jeunesse chinoise exulte. Mais, comme souvent dans l\u2019empire du Milieu, la \"d\u00e9bauche\" a ses limites."], "variantIds": ["ece-7259769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:22Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nD\u00e9part pour la Chine, o\u00f9 les groupes de rock de punk ou de m\u00e9tal fleurissent en sous- sol cette culture de l'ombre a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au silence par la Chine communiste aujourd'hui ces pousses musicales voient quand m\u00eame un peu la lumi\u00e8re, les sc\u00e8nes de concert se multiplient, des festivals font m\u00eame leur apparition la jeunesse chinoise exulte mais comme souvent dans l'Empire du Milieu la d\u00e9bauche a ses limites, reportage \u00e0 Shanghai de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nC'est une vieille maison situ\u00e9e sous le pont d'autoroute qui traverse Shanghai, la plus vieille salle de concert de la ville ouverte il y a disons des graffitis sur les murs et une jeunesse d\u00e9complex\u00e9e qui se donnent rendez- vous dans ce lieu de la culture underground, tels dur\u00e9e oui c'est une mode qui n'est pas encore tr\u00e8s populaire en Chine, \u00e7a vient d'internet, donc on est au RSA, moi j'ai beaucoup d'amis qui \u00e9coutent et qui aiment ce genre de musique parce que c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant d'\u00e9couter toujours de la pop, l'Europe c'est plus libre, plus en \u00e9cho avec nous aspirations c'est bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [90%] :\r\nLe rock a mauvaise r\u00e9putation, Chine : une musique mal vu par la soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle pourtant les sc\u00e8nes \u00e9mergent ce soir \u00e0 l'affiche, un groupe local. \r\nLa centaine de personnes pr\u00e9sentes dans la salle est surtout venue voir la t\u00eate d'affiche qui joue juste apr\u00e8s, th\u00e9orie de la relativit\u00e9, un groupe de m\u00e9tal qui s'est fait un nom en Chine, ils viennent du repaye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [78%] :\r\nLa petite \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [83%] :\r\nSi je, je, sur le journal, nous sommes une minorit\u00e9, mais je pense que si tu veux vraiment faire du rock, peu importe que tu fasse partie de la minorit\u00e9 simplement ce que tu veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nShao Joe anglais 28 ans est le chanteur du groupe Une croix autour du cou, des tatouages, mais ne vous fiez pas aux apparences, si la musique est un exutoire pour la jeunesse des villes chinoises, la culture rock ici n'a rien de subversive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [53%] :\r\nOui, c'est voil\u00e0 hier. \r\nBonjour, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [81%] :\r\nDur\u00e9e : il retire l'assainir, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents avant un groupe chinois qui avait une chanson \u00e0 caract\u00e8re politique, ils ont \u00e9t\u00e9 interdits de sc\u00e8ne, donc on essaie d'\u00e9viter les sujets trop politiques m\u00eame chang\u00e9 au One moiti\u00e9 sur et vous savez, on n'a pas vraiment de col\u00e8re ou de d\u00e9ception envers la soci\u00e9t\u00e9 au couvert de mon chinois jouer du rock et du m\u00e9tal, \u00e7a ne veut pas dire que notre musique doit n\u00e9cessairement critiquer ou s'\u00e9nerver envers la soci\u00e9t\u00e9, les politiques, il verra si j'ai bien \u00e9vasion, je te jure, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [85%] :\r\nDes punks gentils des m\u00e9talleux bien \u00e9duqu\u00e9s et un public sage derri\u00e8re les riffs de guitare, il n'est pas question de bousculer l'autorit\u00e9 et tout juste quelques doigts lev\u00e9s en l'air durant le concert influence occidentale para\u00eet -t-il le rock est -il musel\u00e9 en Chine Jean Graille Chang organise des concerts depuis 10 ans, s'il refuse de parler de r\u00e9pression, il avoue qu'il existe quelques r\u00e8gles \u00e0 suivre avant de pouvoir organiser des concerts en Chine, guide de ce jeu, ce qu'il y a une fois de ce on alors d'abord les autorit\u00e9s v\u00e9rifient l'historique des concerts et les vid\u00e9os pour s'assurer qu'il n'y a pas de contenu violent ou pornographique, par exemple, \u00e7a c'est une part lien politique c'est J\u00e9rusalem d'la moiti\u00e9 qui ne peut ensuite, dans un second temps, une fille, une ils v\u00e9rifient la musique, les textes pour \u00eatre s\u00fbr que tous les contenus sont en r\u00e8gle avec la loi chinoise, ce sera un vrai se poursuivent travail c'est bon en Chine, la liste des groupes censur\u00e9s est longue de ceux qui ont critiqu\u00e9 le gouvernement les figure du parti la bonne marche du pays, un contr\u00f4le qui s'appliquent \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [91%] :\r\nBon groupes \u00e9trangers Bj\u00f6rk Kraftwerk Oasis et m\u00eame Kodjovi ont vu leurs concerts annul\u00e9s, notamment \u00e0 cause de leur lien avec le Tibet et le Dala\u00ef-Lama. \r\n\u00e0 Shanghai, il est 22 heures la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 sur sc\u00e8ne avec des textes qui parlent d'amour, d'argent, de chirurgie esth\u00e9tique, mais pas question ici de politique, c'est pas mal tout \u00e7a vous est pr\u00e9sent\u00e9 Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine ce morceau s'appelle propre du groupe, th\u00e9orie de la relativit\u00e9 pourtant c'est Einstein qui va \u00eatre content. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T07:39:42Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD6B665F-6E4B-43E3-9E07-D274D35A2B20", "internalArchiveId": "BD6B665F-6E4B-43E3-9E07-D274D35A2B20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : 2 fr\u00e8res tr\u00e8s similaires", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240408", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["hindouisme", "mythologie"], "alternativeTitle": ["2 fr\u00e8res tr\u00e8s similaires", "2 fr\u00e8res tr\u00e8s similaires / OTWO_2015-11-24T10:50:51_la-grosse-mytho", "2 fr\u00e8res tr\u00e8s similaires / OTWO_2015-11-24T10:50:51_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7240416", "ece-7240408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T12:28:36Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [63%] :\r\nPour moi il a selon moi comme nous donne la Grosse Mytho vous parlez Ganesh bonus de richesses, la proc\u00e9dure toute vie toujours une de bloquer Story aucune nouvelle dans la clinique o\u00f9 il y a une Russe Mika Olivier et qui ont vot\u00e9 oui donne 2 fr\u00e8res tr\u00e8s similaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [80%] :\r\nMaire de la vengeance \u00e0 ce n'est. \r\nLe roi visages p\u00e2les son fr\u00e8re depuis de nombreuses donn\u00e9es et apr\u00e8s avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son tr\u00f4ne avec la belle Rama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [67%] :\r\nAlors on fait comme on a niveau pas en 1er tu la tire de l'or et l'argent avec des super z'arme magique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [73%] :\r\nCe va lui donc, vers qui se qui ne perd son ancienne cit\u00e9 pendant fera ma le suivant \u00e0 quelques m\u00e8tres de distance : allez viens, on va se planquer dans la for\u00eat en votant pour l'ennemi sous va s'approche de la maison de son fr\u00e8re, puis la provoque avec structure le moment venu. \r\nEt le Widad et servi la soeur de la ville, voil\u00e0 la poursuite de kilos, m\u00eame dans les bois, les 2 fr\u00e8res commencent \u00e0 s'affronter peu encore et comme pr\u00e9vu, Rama dans les parages, rien \u00e0 faire, enfin \u00e0 faire pi\u00e8ce s-ouvriers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [82%] :\r\nBen non, mais ils sont tellement identiques, moi je sais pas qui \u00e0 qui je, je, je peux pas risquer de tuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [71%] :\r\nEffectivement, ce serait terrible du coup l'r\u00e9agit pas et le souris va passer un sale quart de leur \u00e0 combattre son fr\u00e8re seul finalement va \u00e0 vendre la partie en jurant sur de la prochaine fois qu'ils le voient des lectures va tandis que Rama et Lakshman a retrouve sous les vivas empire qui est tr\u00e8s t\u00f4t un ensemble qui est en col\u00e8re, ce dernier ne comprend pas pourquoi Rama, on n'a pas tenu sa promesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [75%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous ressemblez beaucoup droit avec ton fr\u00e8re m\u00eame d\u00e9gaine m\u00eame accent la m\u00eame odeur, la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [65%] :\r\n\u00e0 la main, ni ann\u00e9e quelques fleurs puis fabrique qui passe autour du cou de sous les 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [76%] :\r\nAllez justement non pas appel, en revanche, d\u00e9colle gr\u00e2ce \u00e0 ce collier, je pourrais facilement vous diff\u00e9rencier allez on les retours. \r\nAussi tout que l'histoire exactement pour bio r\u00e9seau dans tous les domaines, dans la vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T09:55:50Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7A722C-9451-4E1F-AD3D-D0ADDE53CE65", "internalArchiveId": "1A7A722C-9451-4E1F-AD3D-D0ADDE53CE65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux... plus l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral approche, plus la presse regorge de sc\u00e9narios en vue de ce 9 d\u00e9cembre...\r\nLa r\u00e9sistance se dessine au parlement contre le ticket UDC : le Tagesanzeiger nous relate ce matin le m\u00e9contentement des \u00e9lus PDC et socialistes face \u00e0 la proc\u00e9dure du parti de Toni Brunner, qui exige que le parlement choisisse un des trois candidats officiels de l'UDC. ET d\u00e9j\u00e0, le nouveau conseiller aux Etats socialiste zurichois, Daniel Jositsch, met les points sur els i: la concordance et la formule magique exigent qu'on \u00e9lise un UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, mais pas un candidat du ticket de l'UDC.  Le plus important, c'est d'\u00e9lire l'homme ou la femme le plus apte pour cette fonction. \r\nLa clause d'exclusion de l'UDC est m\u00eame un motif de refus pour un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral avertit le socialiste Eric Nussbaumer; qui tonne:  nous restons libres jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde, la libert\u00e9 du parlement doit \u00eatre respect\u00e9e. Le malaise est grand autour de la proc\u00e9dure de l'UDC, confirme la PDC Kathy Ricklin. Les manoeuvres tactiques autour de cette \u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral sont donc toujours possible, conclut le Tagesanzeiger. M\u00eame si tous les candidats UDC malheureux en vue du ticket officiel ont sign\u00e9 une clause disant qu'ils refuseraient leur \u00e9lection, si le parlement venait \u00e0 les d\u00e9signer, raconte la NZZ.\r\nJean de la Fontaine appel\u00e9 \u00e0 la rescousse, dans la tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures: le jeune et fringuant li\u00e8vre al\u00e9manique Thomas Aeschi face \u00e0 la sympathique tortue Guy Parmelin. Et l'artcile d'expliquer pourquoi la tortue va - encore une fois, comme dans la fable - l'emporter sur le li\u00e8vre: Thomas Aeschi est impliqu\u00e9 dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il a un c\u00f4t\u00e9 arriviste et m\u00eame, selon un parlementaire, un s\u00e9rieux probl\u00e8me d'intelligence \u00e9motionnelle. Guy Parmelin, en revanche, est lou\u00e9 pour sa rondeur, son pragmatisme... et son exp\u00e9rience. Mais un \u00e9lu de gauche temp\u00e8re: il ne faut pas offrir \u00e0 l'UDC une figure sympathique d'identification en Suisse romande. \r\nLa candidature de Thomas Aeschi n'est pas non plus soutenue par tous les \u00e9lus de Suisse centrale, m\u00eame si on attend un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral originaire de cette r\u00e9gion avec impatience, r\u00e9gion qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis le d\u00e9part de Kaspar Villiger en 2003. Alors bien s\u00fbr, au sein de l'UDC zougoise et Schwytzoise, on va faire un intense lobbying pour l'\u00e9lection du jeune candidat de 36 ans. Le conseiller aux Etats PLR zougois, Joachim Eder lui octroie aussi toute sa confiance. Mais c\u00f4t\u00e9 PDC, on doute; le lucernois Leo Muller se demande si Thomas Aaschi veut vraiment devenir conseilller f\u00e9d\u00e9ral. ? tandis que le PDC Alo\u00efs Gm\u00e8ur craint que cet hyperactif peine \u00e0 trouver sa place au sein des 7 sages. Les auditions seront donc d\u00e9cisives. \r\nDans le Temps, enfin: le pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard ira \u00e0 Berne le 9 d\u00e9cembre soutenir Guy Parmelin. De quoi, peut\u00e9\u00eatre encourager les \u00e9lus de sa famille politique \u00e0 trouver de nouvelles qualit\u00e9s \u00e0 l'UDC romand... m\u00eame si la gauche vaudoise est pour l'heure encore divis\u00e9e. Les Verts rejetant eux, par principe, la candidature du vaudois. \r\n***L'angoisse li\u00e9e au terrorisme gagne Rome, dans la Neue Luzerner Zeitung, Esther Coquoz...\r\nOui le 8 d\u00e9cembre prochain, le pape fran\u00e7ois entamera l'ann\u00e9e du jubilee, sous le signe de la mis\u00e9ricorde. Deux semaines avant, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 massivement renforc\u00e9es. 2000 soldats et policiers doivent assurer la s\u00e9curit\u00e9 de 30 millions de p\u00e8lerins, attendus pour cet \u00e9v\u00e9nement. Car pas moins de 1400 cibles potentielles pour l'Etat islamiques ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Mais le climat de la ville sainte a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assombri par les attentats de Paris. Les m\u00e9tros sont inhabituellement vides, et els lieux touristiques moins fr\u00e9quent\u00e9s que d'habitude Et puis les h\u00f4teliers \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 un nombre record d'annulations depuis ses attentats, les bars et les restaurants s'attendent \u00e0 une diminution de 30 \u00e0 60 % de leur chiffre d'affaires. \r\nEt pendant ce temps, Fran\u00e7ois Hollande, entame une tourn\u00e9e pour rallier les autres puissances \u00e0 sa cause. La France, notent la Libert\u00e9 et le Courrier, qui est bien la seule \u00e0 s'engager \u00e0 fond contre le groupe Etat islamique. Tant le monde arabe que le monde occidental sont divis\u00e9s, malgr\u00e9 le soutien re\u00e7u hier du britannique David Cameron. Une situation mise \u00e0 plat en 5 points, carte \u00e0 l'appui.\r\nComment Bachar al Assad profite de la situation;\r\nLes performances des rebelles syriens et des Kurdes;\r\nL'\u00e9tat de d\u00e9labrement de l'arm\u00e9e irakienne;\r\nLes inqui\u00e9tudes devant l'axe T\u00e9h\u00e9ran-Damas;\r\nEt le jeu trouble de la Turquie.\r\nFran\u00e7ois Hollande confront\u00e9 \u00e0 des fronts beaucoup trop larges. Ce commentaire \u00e0 lire dans la NZZ. Le porte avion Charles de Gaulle ne peut pas \u00e0 lui seul gagner une guerre qui se joue \u00e0 la fois en Syrie, en Irak et en Afrique. C'est pour cela qu'il cherche \u00e0 former une large alliance. Y compris avec la Russie de Poutine, qu'il consid\u00e9rait encore il y a pas longtemps comme un hors la loi.  Mais ces d\u00e9marches diplomatiques ne doivent pas faire oublier que la France est d'aborde confront\u00e9 \u00e0 une front interne. Un front l\u00e0 aussi trop large, alors qu' il faut renforcer massivement la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens fran\u00e7ais. \r\n***Et la lutte contre l'Etat islamique ne se joue pas seulement sur le plan militaire, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa r\u00e9ponse \u00e0 Daesch doit aussi \u00eatre \u00e9conomique et id\u00e9ologique. La coalition internationale frappe les champs p\u00e9trolif\u00e8res, une tr\u00e8s importante ligne du budget du groupe Etat islamique. Qui n'aurait de l'argent que pour quelques mois encore, selon un chercheur interview\u00e9 dans les deux journaux. Malgr\u00e9 les imp\u00f4ts et autres taxes qu'il l\u00e8ve aupr\u00e8s des populations, et le contr\u00f4le de certaines banques. \r\nL'aspect id\u00e9ologique maintenant: dans Le Temps, double page sur la \"d\u00e9-ra-dica-lisation\", qui \u00e9tait au coeur d'une r\u00e9union d'avocats, \u00e9ducateurs, psychologues et imams \u00e0 Nice ce week-end.\r\nOn peut lire dans l'article l'exp\u00e9rience des groupes de paroles mis sur pied dans les prisons. Et l'interview aussi de Jean-Fran\u00e7ois Dayer, directeur de l'institut Religioscope, \u00e0 Fribourg, pour l'aspect plus suisse de la probl\u00e9matique . \r\n***La tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le ce matin que des patients souffrant de troubles psychiques sont h\u00e9berg\u00e9s dans des h\u00f4tels...\r\nOn peut lire dans le quotidien le cri d'alarme lanc\u00e9 par les parents d'un schyzophr\u00e8ne de 26 ans: plac\u00e9 dans un h\u00f4tel, il ne b\u00e9n\u00e9ficiait pas de l'assistance n\u00e9cessaire, et a tent\u00e9 de se suicider. Selon le journal, une centaine de patients sont concern\u00e9s. Une solution de loin pas satisfaisante, reconna\u00eet le conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia. \r\nLes associations de d\u00e9fense de ces patients estimentn qu'il manque 200 places en institutions dans le canton de Gen\u00e8ve. L'Etat en pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une cinquantaine pour la p\u00e9riode 2**.\r\n***Et pour finir, gar\u00e7ons et filles pas toujours \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde professionnel...\r\nLes diff\u00e9rences se remarquent d\u00e9j\u00e0 dans le choix d'une fili\u00e8re, entre apprentissage, \u00e9cole professionnelle ou voie gymnasiale. Pour la premi\u00e8re fois, l'Office F\u00e9d\u00e9rale de la Statistique a pu suivre les choix de 315'000 jeunes suisses, pour l'ann\u00e9e scolaire 2012 et 2013, nous raconte le Blick. La voie de l'apprentissage sur 4 ans reste un bastion tr\u00e8s masculin, il est \u00e0 84 % choisi par de jeunes hommes.  Quant aux jeunes femmes, un peu plus de la moiti\u00e9 d'entre elles sont au gymnase. Les \u00e9coles professionnelles dans la sant\u00e9, la p\u00e9dagogie ou l'art sont aussi un bastion tr\u00e8s f\u00e9minin, occup\u00e9 \u00e0 75 % par de jeunes femmes. Plus \u00e9tonnant, la statistique du redoublement: dans la premi\u00e8re ann\u00e9e, 8,5 % de gymansiens redoublent, ils sont un peu moins de 8 % dans les \u00e9coles professionnelles. Mais seulement pr\u00e8s de 2 % d'apprentis refont leur classe.\r\nEt l'histoire de ce jeune vaudois de 21 ans, qui voulait s'inscrire dans une \u00e9cole pour devenir \"esth\u00e9ticien\". Mais ladite \u00e9cole lui a s\u00e8chement r\u00e9pondu qu'il ne serait pas accept\u00e9, car sa pr\u00e9sence g\u00eanerait les \u00e9tudiantes. Une d\u00e9cision que la responsable de l'\u00e9tablissement assume totalement, expliquant que ses \u00e9tudiantes se g\u00eanaient d\u00e9j\u00e0 entre elles, alors... \u00e7a aurait carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 le loup dans la bergerie, ou la mouche dans la cire chaude. \r\nMais qu'on se rassure, d'autres \u00e9coles acceptent tout le monde !", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-24T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-24T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7259807", "ece-7259791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T06:16:49Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec nous, Val\u00e9rie Droux et Sarko sont avec nous pour pour la revue de la presse avec le temps, Val\u00e9rie Droux, qui fait le tour des antidotes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nAu Tchad, oui comment \u00e9loigner les combattants \u00e9trangers de l'id\u00e9ologie djihadiste le temps relate la r\u00e9union qui s'est tenue l'Week-End Nice avocat imams \u00e9ducateurs ou encore psychologues ont \u00e9voqu\u00e9 cette question et le temps de poser, lui, une autre question pour la Suisse, alors que les autorit\u00e9s s'int\u00e9resse \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, de son parti, cette personne en fait- elle assez la Suisse avec l'interview de Jean-Fran\u00e7ois Mayer, directeur de l'institut religieux ce que peu de Fribourg le probl\u00e8me en Suisse, dit -il, c'est qu'avec peu de d\u00e9part ou Djihad une centaine depuis 2001, il y a presque autant de profils que 2 cas et avant de monter un programme, il faut \u00eatre au clair avec ses profils, c'est la principale difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nD'autres points forts de la presse ce matin, on commence avec vous, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [90%] :\r\n\u00e0 1 pourcent des des immeubles doivent \u00eatre assainis, sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration et poursuit ce but depuis 1983 le probl\u00e8me \u00e9crit la Bavi\u00e8re Zeitung, ce matin, c'est que le canton contribue ainsi \u00e0 maintenir les loyers \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 car, jusqu'\u00e0 70 pourcent des des investissements peuvent \u00eatre r\u00e9percut\u00e9s, ce qui conduit parfois \u00e0 une augmentation de plusieurs centaines de francs par mois, une \u00e9lue socialiste b\u00e2loise demande donc au gouvernement cantonal de prendre des mesures pour rendre ces assainissement moins co\u00fbteux pour les locataires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nUne enqu\u00eate de L'Impartial et L'Express sur les finances de la Chaudefond plomb\u00e9 par un emprunt index\u00e9 sur l'Euro emprunts conclus en 2007 alors que l'actuel conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Laurent courte tenait les cordons de la bourse de la cit\u00e9 horlog\u00e8re un emprunt \u00e0 taux fixe favorables pendant 7 ans jusqu'en 2014 donc, jusque -l\u00e0 tout va bien, puis calqu\u00e9 sur le cours de l'Euro, r\u00e9sultat le taux d'int\u00e9r\u00eat actuel est de 20 pourcent et et l'enqu\u00eate de conclure : La Chaux-de-Fonds est condamn\u00e9 \u00e0 poser des cierges pour que l'Euro remonte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [92%] :\r\nLa l\u00e9gislature des courte majorit\u00e9 l'\u00c9tat social et les mesures pour la protection de l'environnement vont vivre des temps plus difficiles durant la prochaine l\u00e9gislature, le tag afin sa guerre liste ce matin les \u00e9volutions l\u00e9gales auxquelles on peut s'attendre, avec le nouveau visage du Parlement, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite devra obtenir une courte majorit\u00e9, mais par exemple, la lib\u00e9ralisation des heures d'ouverture des magasins ne devrait pas passer le cap de la Chambre des cantons selon le Taghi on ne peut donc pas parler de virage conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [86%] :\r\nRoger Nordmann est ce que la Suisse en fait assez pour \u00e9loigner les comp\u00e9tents les, les, les combattants vers de l'id\u00e9ologie djihadiste pour combattre justement cette cette id\u00e9ologie -l\u00e0 non si elle nous fait s\u00fbrement pas assez la question qui se pose \u00e0 laquelle j'ai pas de r\u00e9ponse, c'est comment exactement proc\u00e9der pourri pourri pour y parvenir, il faut d\u00e9j\u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation, il faut que l'entourage r\u00e9agissent, il faut quelqu'un dans l'entourage r\u00e9agissent plus apr\u00e8s, pour comprendre les d\u00e9terminants bah, je crois qu'effectivement, c'est l\u00e0 qu'elle a la Palestine professions qui ont \u00e9t\u00e9 le dossier leur Nice, des psychologues, des des religieux, des, des, des avocats, des des policiers enfin et pour essayer de comprendre ce qui se passe dans la t\u00eate de ces 2 de ses candidats au Djihad il faut pas plus de s\u00e9curit\u00e9, moi j'ai vot\u00e9 pour la loi sur le renseignement, je vais de juste ce qu'il pense que mieux vaut faire du du renseignement, bien encadr\u00e9s que du renseignement sauvages ou de devoir aller ensuite faire des enqu\u00eates apr\u00e8s coup apr\u00e8s des probl\u00e8mes apr\u00e8s le le renseignement, c'est pas non plus la panac\u00e9e, il faut toujours \u00eatre prudent parce qu'il peut le renseignement peut peut d\u00e9raper autrement des libert\u00e9s publiques, merci beaucoup Roger Normann d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que, donc vous \u00eates le tout nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F34665B-0E55-42D9-BDB5-CAC59A8B2DD3", "internalArchiveId": "0F34665B-0E55-42D9-BDB5-CAC59A8B2DD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dode Lambert", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lambert, Dominique\r\nN\u00e9e \u00e0 Lausanne, Dode Lambert est une artiste-peintre, illustratrice et r\u00e9alisatrice de courts m\u00e9trages anim\u00e9s. Nombreuses expositions collectives et personnelles, dont une collaboration r\u00e9guli\u00e8re et au long cours avec HumuS. \r\nRencontre avec l'artiste.\r\n--- plus value ---\r\nA voir \u00e0 la galerie HumuS, rue des Terreaux 18bis, 1003 Lausanne, jusqu'au 24 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240264", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Dode Lambert  / MAT_2015-11-24T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e \u00e0 Lausanne, Dode Lambert est une artiste-peintre, illustratrice et r\u00e9alisatrice de courts m\u00e9trages anim\u00e9s. Nombreuses expositions collectives et personnelles, dont une collaboration r\u00e9guli\u00e8re et au long cours avec HumuS. \n\nRencontre avec l\u2019artiste."], "variantIds": ["ece-7240264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T18:51:26Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n4 quidam de dos, assis sur un banc blanc, coiff\u00e9e chacun d'un couvre- chef diff\u00e9rents, le tout sur fond gris 3 loustics assis dans un train, coiff\u00e9 de curieuses coiffes hautes banquettes jaune \u00e9chec important ou pantalon mauve, le tout sur fond gris et puis les gens tout seuls aussi, ce sont les personnages de Lambert, artiste peintre illustratrice r\u00e9alisatrice de films d'animation aussi de Nanterre qui expose ses toiles en ce moment m\u00eame \u00e0 la galerie humus et nous rend visite, ce matin, bonjour bonjour de Lambert, vous payez des personnages toujours je crois depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [80%] :\r\nAucun des personnages qui sont -ils, oui, c'est vous, c'est moi, c'est les gens dans la rue, c'est dans ma t\u00eate, ces 2 portraits c'\u00e9tait pas des photos o\u00f9 je pouvais me mais rarement, par exemple, vous avez fallu Zion assez 4 bonshommes ben c'\u00e9tait une photo que j'avais vu et puis je me suis dit message vont faire une peinture, donc je prends le le le la position de ces 4 et puis je les mets dans un dans dans un d\u00e9cor que j'ai cr\u00e9\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [78%] :\r\nInvite un d\u00e9cor, c'est int\u00e9ressant parce que le d\u00e9cor est constitu\u00e9 fondamentalement d'un fonds monochromes gris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [80%] :\r\nAnnan alors l\u00e0 il y a des arts, des armes, des des montagnes, c'est juste, il y a des nuances, disons un peu suspendus comme \u00e7a, mais parce qu'ils sont tellement dans leur monde, qu'il voit tout juste les montagnes puis si vous avez remarqu\u00e9 les personnages y en a, ceux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les 2 \u00e0 l'ext\u00e9rieur sont plus costauds et il prot\u00e8ge en fait les 2 petites ou d'un petit mais plus ch\u00e9tif, donc ces 4 bonshommes qui s'entendent extr\u00eamement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [80%] :\r\nIls portent tous un chapeau diff\u00e9rents, il y a, il y a, il y a un feu Bonnaire b\u00e9ret et puis une une coiffe plus singuli\u00e8re plus originale en forme de qu'est -ce qui vous dire de de de croissant de lune, vous \u00eates en g\u00e9n\u00e9ral assez fascin\u00e9 par les chapeaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [83%] :\r\nNon, pas sp\u00e9cialement mais je moi ce qui dit : c'est ce qui me plaisait l\u00e0- dedans, c'est de me dire que ces gens -l\u00e0, ils s'en fiche de ce que pensent les autres, ils sont tellement dans leur monde, que celui de droite avec son comme vous dites, c'\u00e9tait l'une, il a trouv\u00e9 \u00e7a chez lui, c'est, c'est peut-\u00eatre un peu, un peu, un petit sac vous mais s'en fiche quoi, il faut qu'ils se prot\u00e8gent la t\u00eate oui, donc moi j'aime bien parce qu'ils sont originaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [81%] :\r\nVous- m\u00eame, et voil\u00e0 tout \u00e0 fait des oui c'est vrai, c'est vrai, j'ai pens\u00e9, en gardant \u00e0 plusieurs de vos de vos tableaux enfin les r\u00e9sidents reproduction seulement, h\u00e9las, mais j'ai chang\u00e9 assez souvent des images qui a pr\u00e9sent\u00e9 les com\u00e9diens de la commedia dell'Arte a Scaramouche Arlequin des personnages des des filles qui sont \u00e0 la fois un petit peu th\u00e9\u00e2tral \u00e0 la fois \u00e0 la fois assez statique et puis abstraite aussi parce qu'il y a pas de pas de il y a peu, il y a peu d'\u00e9l\u00e9ments de fond de peu d'\u00e9l\u00e9ments corps oui, vous y pensez aussi vous assez, assez, assez raison aussi Drucken l\u00e0 c'est c'est ce match- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [83%] :\r\nOui, c'est vraiment des, des, des, du th\u00e9\u00e2tre, effectivement, mais qu'on peut croiser dans la rue si vous regardez bien, il y a tant, tant des personnages, vous dites : mais qu'est ce qui me ce qu'il a comme un bi, puis apr\u00e8s, on se dit mais ben oui bravo, il y a, il y avait, il aime \u00e7a, il est original, moi j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [73%] :\r\nNicolas a test\u00e9 avec avec les \u00e0 vous la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nOui, alors c'est 4 personnages sont de dos, moi je trouve qu'il repr\u00e9sente une esp\u00e8ce de corporations d'\u00eatre humain, parce qu'ils ont l'air de venir de tous les pays, M\u00e9lenchon sont bien s\u00fbr leur la \u00e0 Paris, on les voit tout \u00e0 fait heureux mais l\u00e0, ils sont tous d'hommes et beaucoup de vos personnages interroge le spectateur ils ont un regard qui nous questionne c'est pas juste, ils sont en train de passer dans la rue, c'est sympa, ceux qui sont en train de faire moi je trouve qu'au contraire il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s shakespearien, c'est un peu le miroir quand m\u00eame dans votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [84%] :\r\nC'est le miroir de ce qu'on est alors quand quelqu'un me dit : c'est des personnages inqui\u00e9tants, je me dit ben voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [63%] :\r\nOui, \u00e7a vous fait, \u00e7a vous fait, \u00e7a vous fait sursis assez bon et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [80%] :\r\n\u00e7a me \u00e7a m'\u00e9tonne parce que bon le tableau Halak auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence sec peu dites -vous donc, vous \u00eates le d\u00e9crire un petit peu alors serbe personnage il a, il est, il y est, la peau blanche et il a pas d'cheveux, il a une bouche assez sanguinaires comme \u00e7a, mais il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [77%] :\r\nIl est dans une main, une mare royale, une main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, mais il est tr\u00e8s attentif \u00e0 ce que vous allez dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [84%] :\r\nParce que ce que dit de vous c'est le titre du tableau et on peut aussi se poser une question en lisant Steve, c'est-\u00e0-dire c'est lui qui nous dit que dites -vous, c'est vous qui lui demander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [84%] :\r\nMais quand on voit, quand on voit le tableau, l'image, on voit bien que c'est lui parce qu'il se penche comme \u00e7a et vous fixe oui mais, mais, pour moi, sans m\u00e9chancet\u00e9, mais quand vous dites que c'est le miroir si quelqu'un est craintif, trop et se trouvera en face de tableaux et dire non, qu'est ce qu'il veut, il y a place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [77%] :\r\nDes des enfants dans dans dans vos tableaux il y a une s\u00e9rie de m\u00e8re \u00e0 l'enfant pour \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par des enfants dans des par des enfants sur leur dos, l\u00e0 aussi, cosmopolitisme origines diverses de ces m\u00e8res, parfois on assez clairement dans les Andes, parfois non, vous avez aussi travaill\u00e9 pour les enfants, mais fait l'illustration pour les enfants, mais oui, oui, j'ai fait \u00e7a mais, film d'animation quel comment est -ce que vous dites, alors j'allais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [87%] :\r\nDe loin, film d'animation n'est pas forc\u00e9ment pour les enfants, j'ai pas dit \u00e7a, oui, mais, mais vous ne voulez englober, l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [81%] :\r\nPhilippe et je pensais Anima tout et qui me semble \u00eatre quand m\u00eame destin\u00e9e notamment \u00e0 un jeune public, peut-\u00eatre, oui, \u00e7a c'\u00e9tait didactique, alors voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 alors ma question, c'\u00e9tait finalement comment est -ce que vous vous d\u00e9finissiez la place des enfants de l'enfance dans votre donc extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [80%] :\r\nSimplement, je suis grand- m\u00e8re et qu'en tout cas j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement extraordinaire que j'ai, j'ai pas mon p\u00e9ch\u00e9 de faire des enfants et puis mais encore ce matin, peu en prenant le m\u00e9tro il y avait une dame qui \u00e9tait avec son petit qui \u00e9tait dans une \u00e9charpe, alors oui on voit pas les Sharks on voit son manteau, puis on voit ce petit qui pondu comme \u00e7a, puis on pourrait se dire : mais mon Dieu va s'\u00e9trangler : oui, il est au point, c'est tout, non il gazouille avec sa maman et puis \u00e7a cette s\u00e9rie, j'avais effectivement vu une ou 2 dames et puis il y avait des, des, des, des, des, des comment, des \u00e9charpes, on peut dire, extraordinaire, aidez -nous et tout \u00e7a, tr\u00e8s compliqu\u00e9, et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 l'envie de faire cette s\u00e9rie Nicolas jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [79%] :\r\nDans cette s\u00e9rie, il y a quand m\u00eame un rapport m\u00e8re- enfant qui est pas toujours gagn\u00e9e d'amorcer il y a, il y a notamment une qui observe ce cet objet presque qu'elle a son \u00e9charpe j'sais quoi Struck donc l\u00e0 vous avez cerner pour ben oui et qui Epica ouverte s'affronter quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [75%] :\r\nMais vous avez vu, on voir oui, ici aussi, mais c'est qui, c'est quoi, c'est quoi \u00e7a, c'est bon et il y a souvent pr\u00e9sente donc des il faut un mais l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a se passe pas avec celui qui regarde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [77%] :\r\nAlors effectivement c'est entre \u00e7a va, \u00e7a vient du tableau et c'est, c'est un peu l\u00e0 aussi j'aimerais revient sur ce fond gris parce qu'ils qu'il a connue une dans dans dans cette sc\u00e8ne dans ce que vous exposez -l\u00e0 en tout cas que ce fond gris, une pr\u00e9sence tr\u00e8s tr\u00e8s forte, alors vous avez repris \u00e0 raison en faisant remarquer que dans des tableaux, il \u00e9tait pas monochrome parce qu'il avait tr\u00e8s peu voil\u00e0 de fond oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, parfois il est quand m\u00eame disons de nature quoi m\u00e9taphysique qui suspend les \u00eatre dans un dans une forme d'absolu dans un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [80%] :\r\nM'int\u00e9ressait personnage et puis le gris et faire ressortir les le peu de couleurs que j'y mets les \u00e7a, mais c'est maintenant que j'ai envie de faire du gris avant en esp\u00e8ce de Vert clair ce que je vais acheter mes couleurs, \u00e7a se passe comme \u00e7a, je regarde, il y a des ann\u00e9es, je fais du de l'acrylique ans actuellement et j'ai regarder Couleurs et tout, donc je dis ouf c'est celle -l\u00e0, j'ai qu'une envie c'est de rentrer \u00e0 la maison pipi bosser Pulecio donc non c'est \u00e7a oui et puis le gris, il est, il est comme \u00e7a : neutre et puis moi je trouve qu'il soutient bien les couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [82%] :\r\nVous trouvez parfois la gouache parfois la \u00e7a non, j'ai lu \u00e7a quelque part c'\u00e9tait faux, non, j'ai travaill\u00e9 Alagoas, voil\u00e0 qui fait de lui, y voit l\u00e0 justement, et par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 s'rapport aux couleurs et que qu'est -ce qui fait que vous allez plut\u00f4t aborder un tableau, un sujet une image par une technique par l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, je vais vous dire je commence la toile blanche un fameuse toile blanche, oui, je prends une couleur neutre, un esp\u00e8ce de vers vers Brandt comme \u00e7a vraiment neutre un poisson, on passe au tr\u00e8s large je je me je m\u00e9lange je bien parce que beaucoup de gestes sportifs et puis je, je, je, je fais une t\u00e2che et puis je la regarde et puis toujours en cours jeudi ah l\u00e0 il y a quelqu'un, et puis je je j'affine j'affine et puis apr\u00e8s je vois plusieurs personnages et puis toujours un dialogue entre les mois et s'il y a rien qui se passe d'un personnage, moi j'ai l'impression qui qui donne tout le temps comme \u00e7a je ai face \u00e0 la on peut aller tr\u00e8s vite et j'arrive souvent \u00e0 la fin avec un personnage et si on photographiait ou aux ultra- machin mes tableaux y verrait une foule ce que chose tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able quand diam\u00e8tre elle peintre, il a voulu mettre ses personnages, il a effac\u00e9 mais c'est personnel, \u00e7a se passe, vous comprenez ce que Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [86%] :\r\nC'est comme les brosses \u00e0 parce qu'avant je trouve int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'on sent, c'est cette id\u00e9e de, de, d'aller \u00e0 l'essentiel, toujours plus et vos personnages sont comme des, il y a une foule qui entre en sc\u00e8ne et tout \u00e0 coup, il y en a un qui prend la parole et les autres ont l'air de s'effacer, justement, il y a un c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame temps je trouve quelque chose d'un peu d'un op\u00e9ra grotesque, nous, on a l'impression qu'ils sont en sc\u00e8ne peu comme dans la vie, on joue tout son r\u00f4le et que vous arrivez \u00e0 sans faire de psychologie allez gratter un peu le vernis oui \u00e7a vient des \u00eatre humains, voil\u00e0 et puis c'est d'essayer de montrer ce qu'il a un peu dans le fond, ce qu'on a pas envie de de faire voir aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [87%] :\r\nDans votre travail, mais c'est pas du sadisme du tout, non, non, non, il y a, il y a moi j'aime bien observ\u00e9 chez les gens un petit d\u00e9tail qui fait que, je le dirai pas c'est c'est souvent mais depuis toute petite, j'ai remarqu\u00e9 des choses et j'ai d\u00fb g\u00eaner plusieurs personnes, plusieurs adultes parce que j'\u00e9tais l\u00e0, a observ\u00e9 comme \u00e7a va \u00e9clectique, il disait des choses et puis il y a une dame qui a \u00e9t\u00e9 tellement g\u00ean\u00e9 et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait une le\u00e7on quoi je garde pour moi, mais je les mets sur les dans les tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [83%] :\r\nDes tableaux \u00e0 voir jusqu'au 24 d\u00e9cembre \u00e0 la galerie humus Exposition de de l'envers merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [70%] :\r\nJe vais vite la question aussi, il y a, il y a un brunch dimanche 29 novembre Brothers \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [87%] :\r\n\u00e0 la galerie \u00e0 la galerie les auditeurs y sont les bienvenus, merci bonne Lambert de personnes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T07:36:39Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-013898B6-0B95-4173-96F6-D755A6F4D3C2", "internalArchiveId": "013898B6-0B95-4173-96F6-D755A6F4D3C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 24.11.2015", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 145, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240323", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2015-11-24T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2015-11-24T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-7240328", "ece-7240323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-11T06:57:03Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nQui est qui est minimum, St\u00e9phane Laurenceau et aujourd'hui, dans la belle vid\u00e9o vous allez enfin savoir pourquoi le musicien de sang du singe effectivement avec manque ici, tout est dit, tout est dans le titre, c'est un court- m\u00e9trage d'animation 3D r\u00e9alis\u00e9 par 4 \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers artistiques et bas\u00e9 \u00e0 Toulouse, Nantes et Montpellier pour ce qui nous int\u00e9resse aujourd'hui donc ici une folie, c'est donc un film muet et une histoire de singes qui d\u00e9marre dans une salle d'op\u00e9ra avec de nettoyeur haute du travail d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un gros gorille qui semble un peu b\u00eate mais gentil et avec lui on fait la connaissance d'un petit chimpanz\u00e9 qui s'approche du piano et qui commence \u00e0 jouer \u00e0 rigole moins la seule comme on l'entend, il se d\u00e9brouille plut\u00f4t bien, mais il doit s'en aller assez rapidement quand d\u00e9barque sur sc\u00e8ne le v\u00e9ritable pianiste, un autre chimpanz\u00e9 en complet 3 pi\u00e8ces, accompagn\u00e9 par son enseignante, une sorte de vieille guenon plut\u00f4t aust\u00e8re. \r\nL\u00e0 on est tout de suite dans les plus standard \u00e0 cet instant, Flashback, on retrouve les 2 singes, un peu plus jeunes assis derri\u00e8re un piano sur de petits tabourets en pleine le\u00e7on \u00e0 quelques m\u00e8tres, dans leur dos, on reconna\u00eet tr\u00e8s clairement cette vieille guenon aust\u00e8re avec son manche apr\u00e8s sa mort, la sa baguette, pardon, le chef d'orchestre et on comprend rapidement, qui a 2 : un qui ne joue pas vraiment ce qu'il a d\u00e9crit sur la partition du coup ben il y en a qui sont quand m\u00eame un sacril\u00e8ge en rajoutant des notes en s'amusant avec les m\u00e9lodies type jazzman et il va se faire virer ou va s'en aller du coup d'il va devenir balayeurs de salles d'op\u00e9ra et en fait cette histoire nous raconte la retrouvailles les retrouvailles de ces 2 singes, donc on a la guenon qui est l\u00e0 avec son jeune singe qui va jouer, on a le balayeur dans un ou derri\u00e8re le rideau \u00e0 jouer du piano, et donc les 2 petits sans chimpanz\u00e9 vont se retrouver ensemble pour jouer de la musique, un petit extrait oui musicalement c'est plut\u00f4t sympa, visuellement, on est dans du standard en n'est pas en train de du roi l\u00e9preux et ce soir \u00e0 l'animation dans ces ces 4 \u00e9tudiants de l'\u00e9cole et se masquer d\u00e9j\u00e0 brillantissime, moi je pense qu'il faudrait une vie pour r\u00e9aliser ce qu'ils ont fait, l\u00e0 il y a une belle histoire, donc l'histoire est liquid\u00e9e faut exactement, voil\u00e0, on nous parle de solf\u00e8ge, etc, et on a juste un singe qui aime s'amuser avec la musique et qui joue du piano, c'est un joli message et trouver, d'autant que je suis un peu sale ou comme on dit, pour la r\u00e9alisation comme d'3 plan o\u00f9 la cam\u00e9ra se balade le long des touches, la cam\u00e9ra ce slalom entre les cordes du piano \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du piano, donc il y a largement de quoi nourrir les yeux et les oreilles, \u00e7a s'appelle Banque ici ne faut ni de l'\u00e9cole ESMA bravo 4 \u00e9tudiants qui nous ont r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a voil\u00e0 et premiers demain la vid\u00e9o, la Licorne magique et qui fait de la trompette de points. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T17:28:14Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FDED3E0-0F44-403C-B40F-CE888125E0A1", "internalArchiveId": "5FDED3E0-0F44-403C-B40F-CE888125E0A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Grand Corps Malade, la po\u00e9sie comme acte de r\u00e9sistance", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grand corps malade, slameur et \u00e9crivain fran\u00e7ais\r\nGrand Corps Malade, la po\u00e9sie comme acte de r\u00e9sistanceLe slameur et \u00e9crivain Grand corps malade est l'invit\u00e9 du 12h30.. \r\nIl avait publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux un message tr\u00e8s lumineux.. et partag\u00e9 tout son espoir et son optimisme 3 jours apr\u00e8s les attentats de Paris.. \r\n\" La France est belle parce qu'elle est libre.. et \u00e7a personne ne pourra lui enlever\"..  Il concluait son message sur ces mots.. .. \r\nET nous avions rencontr\u00e9 Grand Corps Malade.. quelques jours avant ces attentats sanglants.. \r\nIl \u00e9tait de passage en Suisse pour pr\u00e9senter son nouvel album.. \u00e9crit et compos\u00e9 apr\u00e8s les attentats de janvier.. \r\nL'artiste avait demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents auteurs, compositeurs d'\u00e9crire une chanson autour de la phrase \"il nous restera \u00e7a\".. \r\n(d\u00e9but mag...)\r\nIl nous expliquait sa d\u00e9marche et la force de la cr\u00e9ation.. en ces temps troubl\u00e9s.. \r\nMAG\r\n(FIN 8')\r\nces quelques grammes de po\u00e9sie.. tel un acte de r\u00e9sistance.. \r\nLes mots du slameur Grand Corps malade.. que l'on trouve dans son nouvel album.. intiutl\u00e9 .. Il nous restera \u00e7a.. \r\nalbum compos\u00e9 il y a plusieurs mois.. et qui raisonnent plus fort encore aujourd'hui... Apr\u00e8s les attentats de Paris...", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Grand Corps Malade, la po\u00e9sie comme acte de r\u00e9sistance", "Grand Corps Malade, la po\u00e9sie comme acte de r\u00e9sistance / 12H30_2015-11-24T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Grand Corps Malade, la po\u00e9sie comme acte de r\u00e9sistance / 12H30_2015-11-24T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le slameur et \u00e9crivain Grand corps malade a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux un message tr\u00e8s lumineux et partag\u00e9 tout son espoir et son optimisme, trois jours apr\u00e8s les attentats de Paris. \"La France est belle parce qu'elle est libre, et \u00e7a personne ne pourra lui enlever\", \u00e9crivait-il.  Il \u00e9tait de passage en Suisse quelques jours avant ces attaques pour pr\u00e9senter son nouvel album, \u00e9crit et compos\u00e9 apr\u00e8s les attentats de janvier dernier \u00e0 Paris. L'artiste a demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents auteurs-compositeurs d'\u00e9crire une chanson autour de la phrase \"Il nous restera \u00e7a\".", "Le slameur et \u00e9crivain Grand corps malade a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux un message tr\u00e8s lumineux et partag\u00e9 tout son espoir et son optimisme, trois jours apr\u00e8s les attentats de Paris. \"La France est belle parce qu'elle est libre, et \u00e7a personne ne pourra lui enlever\", \u00e9crivait-il.  Il \u00e9tait de passage en Suisse quelques jours avant ces attaques pour pr\u00e9senter son nouvel album, \u00e9crit et compos\u00e9 apr\u00e8s les attentats de janvier dernier \u00e0 Paris. L'artiste a demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents auteurs-compositeurs d'\u00e9crire une chanson autour de la phrase \"Il nous restera \u00e7a\".", "Le slameur et \u00e9crivain Grand corps malade a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux un message tr\u00e8s lumineux et partag\u00e9 tout son espoir et son optimisme, trois jours apr\u00e8s les attentats de Paris. \"La France est belle parce qu'elle est libre, et \u00e7a personne ne pourra lui enlever\", \u00e9crivait-il.  Il \u00e9tait de passage en Suisse quelques jours avant ces attaques pour pr\u00e9senter son nouvel album, \u00e9crit et compos\u00e9 apr\u00e8s les attentats de janvier dernier \u00e0 Paris. L'artiste a demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents auteurs-compositeurs d'\u00e9crire une chanson autour de la phrase \"Il nous restera \u00e7a\"."], "variantIds": ["ece-7259747", "ece-7259745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T18:49:58Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la slameur et \u00e9crivain, Grand Corps Malade, est l'invit\u00e9 de ce 12 30 il avait publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux, un message tr\u00e8s lumineux et partag\u00e9 tout son espoir et son optimisme, 3 jours apr\u00e8s les attentats de Paris, la France est belle parce qu'elle est libre, et \u00e7a, personne ne pourra lui enlever, il concluait son message sur ces mots et nous avions rencontr\u00e9 Grand Corps Malade, quelques jours avant ces attentats sanglants, il \u00e9tait de passage en Suisse pour pr\u00e9senter son nouvel album \u00e9crit et compos\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo, les attentats de janvier, toujours \u00e0 Paris, l'artiste avait demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents auteurs compositeurs d'\u00e9crire une chanson autour de la phrase, il nous restera, \u00e7a, il nous expliquer sa d\u00e9marche et la force de la cr\u00e9ation, en ces temps troubl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [87%] :\r\n\u00e0 chaque saison, la saisir, C\u00e9saire de \u00e0 la raison, \u00e7a rassure, c'est leur j'ai envie vraiment de laisser la place au texte, donc \u00e0 plein de textes plein de po\u00e8tes d'auteurs qui viennent d'horizons diff\u00e9rents, c'\u00e9tait \u00e7a le but aussi montrer que le texte, la po\u00e9sie c'\u00e9tait pas l'apanage d'une seule g\u00e9n\u00e9ration ou d'un seul genre artistique, \u00e7a va du rap \u00e0 la litt\u00e9rature, en passant par le slam le la chanson et c'est vrai que le but, c'\u00e9tait de montrer, c'est que la po\u00e9sie \u00e9tait bien actuel : la pression que en ce moment \u00e0 la radio, on le texte n'est pas le plus important du coup moi comme c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse le plus, voil\u00e0, j'avais envie de faire un album qui qui les mettent en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [78%] :\r\nEt comment port\u00e9 votre choix parmi tous ces artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [85%] :\r\nLe 1er choix c'est que je les aime vraiment c'est que j'aime leur \u00e9criture, donc c'est un plaisir un peu \u00e9go\u00efste, voil\u00e0, j'ai r\u00e9uni sur sur mon album des gens Glem et le 2\u00e8me choix oui, je voulais que ce soit \u00e9clectique des hommes, des femmes, des jeunes, des moins jeunes et des horizons, on va dire je pas culturelles et artistiques diff\u00e9rents, je leur ai racont\u00e9 le concept de l'album que j'r\u00e9unissait donc plein d'auteurs sur album et qu'on serait pas en duo, ce serait des des textes en solo que moi \u00e9videmment je n'aurais plusieurs m\u00e9canique les auteurs invit\u00e9s auraient un texte chacun et que les interpr\u00e9terait m\u00eame et avec cette consigne cette contrainte, qui est, il faut mettre un moment dans le texte, 4 mots, il nous restera, \u00e7a, \u00e7a sonne un peu comme un bilan comme un truc un peu nostalgique, mais il y a des bilans positifs et puis c'est des bilans qui peuvent \u00eatre provisoire, pas de bilan d\u00e9finitif, j'ai \u00e9crit dans un texte, et du coup humain peut sauter aux yeux : j'ai trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait assez \u00e9nigmatique et puis aussi assez ouverte pour peu mettent plein de choses derri\u00e8re, donc voil\u00e0, je me suis c'est l\u00e0 que que je proposerai aux auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [96%] :\r\nAlors parmi les artistes qui ont accept\u00e9 de de participer \u00e0 votre projet, il y a celui dont vous dites d'ailleurs qu'il est la temp\u00eate dans la douleur du cr\u00e9puscule, on \u00e9coute. \r\nAlors lui, c'est Renault et ce titre, il a, on peut dire, redonner envie d'\u00e9crire et de chanter \u00e0 nouveau, comment avez -vous fait pour le convaincre, \u00e7a fait des ann\u00e9es que plusieurs artistes essayer de lui redonner cette envie d'\u00e9crire et de chanter, vous avez r\u00e9ussi vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [83%] :\r\nJ'ai pas eu \u00e0 le forcer un, je suis all\u00e9 le voir, je vais proposer ce projet voil\u00e0 cette phrase, cet album, je pense que, voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 au bon moment, il y avait quelque part tr\u00e8s envie apr\u00e8s l'avait perdu, peut-\u00eatre un petit peu confiants, \u00e7a peut para\u00eetre incroyable, j'ai l'oeuvre colossale qu'il a derri\u00e8re lui, mais il avait perdu un peu confiance, si vous tenez ce qui nous oui Toulon Toulon, il \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en quelques heures, on a \u00e9crit : s'il a \u00e9crit ce texte mais en passant par ma main, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able pour le fan que je suis, c'est un moment fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [88%] :\r\nUne formule magique, vous avez peut-\u00eatre une grande essayer de rassurer la personne comme vous dites il y manquait de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [87%] :\r\nOuais, mais \u00e7a, je me suis rendu compte apr\u00e8s je vais pas me je je je suis comme tout le monde, je sais, je sais pas trop d'o\u00f9 venait ce ce voil\u00e0 ce stock de cr\u00e9ation chez lui, chez Renault, \u00e7a va, apr\u00e8s avec un peu de recul, je pense que c'est \u00e7a ce que j'ai vu tr\u00e8s heureux d'avoir \u00e9crit ses textes \u00e0 la fin des proches, leur dire : je suis content, j'\u00e9cris une chanson moi il s'est retourn\u00e9 vers moi et m'a dit : finalement c'est pas si difficile que \u00e7a d'\u00e9crire une chanson, donc, comme il a vu que finalement \u00e7a se passait bien, ben oui, c'est leur donner le go\u00fbt et puis, il est en train de pr\u00e9parer un album. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'effectivement d\u00e9but on entend sa voix tr\u00e8s qui vient d'outre- tombe, on peut, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [81%] :\r\nOui, il a une voix tr\u00e8s tr\u00e8s et rallier pleine de vie pleine de v\u00e9cu et les magnifique, \u00e7a doit faire, moi je trouve qu'elle a un caract\u00e8re, elle d\u00e9gage une \u00e9motion accro\u00eet la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [76%] :\r\nEt \u00e0 la fin du titre elle il se lit \u00e7a oui, lumineuse, un souverain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nEt on le reconna\u00eet surtout quand il se met \u00e0 chanter, on reconnaisse Alassane Boyer \u00e7a passe, Auchan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nEt autre artiste, qui fait partie de vos r\u00e9f\u00e9rences lui aussi et que vous citez d'ailleurs aussi en ouverture de votre album c'est Aznar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [82%] :\r\nBon, \u00e7a va \u00e9voluer oui. \r\nVoir que l'\u00e9criture est pour les trucs pour Dieu, tendre \u00e0 la perfection, assure religieux, les yeux choqu\u00e9 l'ordre \u00e9tabli pour imposer ses pourcent choisir choisir comprendre remettre son travail : 100 fois sur le m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire la toile, le meilleur jet pour mieux la faire sans pudeur, tout ceci se passe le mieux surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [80%] :\r\nCharles Aznavour, qui a 91 ans, des flammes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [83%] :\r\nMoi, je sais qu'il aime beaucoup de textes parl\u00e9s parce que justement \u00e7a met en avant l'\u00e9criture, et lui il aime l'\u00e9criture, il aime, il aime qu'on vraiment qu'on s'attarde sur le texte et c'est son combat quotidien exactement et et l\u00e0 il y a toujours aim\u00e9 \u00e7a, que des artistes, des \u00e9lus, des com\u00e9diens reprennent ses chansons mais sans les chanter, on est juste en disant le texte donc du coup, je savais que \u00e7a lui plairait de il cela mais maison son texte et puis voil\u00e0, il s'affaisse cette \u00eele la cr\u00e9ation qui est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [89%] :\r\nAznavour qui dire la douleur d'\u00e9crire un de trouver l'inspiration de se battre avec les mots cette douleur -l\u00e0, vous la ressentez -vous aussi quand vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [84%] :\r\nNon pas trop, moi, je serai un moment vraiment agr\u00e9able lecture je dis pas qu'il arrive, nuque les autres mais en tout cas quand je bute sur une phrase sur un mot, je prends va vraiment \u00e7a comme un jeu, c'est pas un effort d'\u00e9crire, c'est pas une gal\u00e8re, \u00e7a prend pas des semaines voil\u00e0, quand j'ai une id\u00e9e, \u00e7a va assez vite et et m\u00eame si je dis, pas du tout le g\u00e9rer mieux que les autres, mais en tout cas je prends \u00e7a comme un comme un une un d\u00e9fi, un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [88%] :\r\nVous, Grand Corps Malade, vous en avez quand m\u00eame \u00e9crit 5 1 2 de ses textes de ses chansons, on se dit, au final, en \u00e9coutant votre album que ce monde un peu fou ce monde difficile, c'est une formidable sous inspiration la cr\u00e9ation est encore plus intense et puis \u00e0 cette urgence d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 forc\u00e9ment, c'est les zones d'ombre, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est toujours inspirant heureusement qu'il y a pas que \u00e7a : heureusement que les les bonheurs, les sourires s'inspire aussi mais forc\u00e9ment un monde difficile, voil\u00e0 on peut \u00e9crire dessus c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [99%] :\r\nEt sur sc\u00e8ne, \u00e7a pourrait donner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [88%] :\r\nBon, on va pas faire une tourn\u00e9e avec tout ce monde- l\u00e0, c'est s\u00fbr, mais, mais on va essayer de se r\u00e9unir une ou 2 fois avec le maximum d'invit\u00e9s pour avoir une trace, il nous reste aussi \u00e0 un moment de Seine tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [82%] :\r\nCe syst\u00e8me brutal qu'on essaie d'apprivoiser mesurera de nos amis de nos derni\u00e8res bonnes id\u00e9es, il nous restera \u00e7a. \r\nFait il les chiens de la culture et l'ouverture seront des souvenirs longtemps il nous restera \u00e7a. \r\nCe sont tous endormis par les discours des marchands de sable et qu'on aura que nos utopies pour raconter leur propre famille nous restera, \u00e7a, il nous reste \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [80%] :\r\nPapier griffonn\u00e9 quelques enrichir \u00e0 la face d'un monde hant\u00e9 par un futur sans avenir, on pourra dire qu'on a tent\u00e9 d'ouvrir un peu une veine pour faire couler une encre avoir mal pour \u00eatre soi -m\u00eame, on essaiera de se souvenir pourquoi on a commenc\u00e9 sa retrouvez l'urgence d'\u00e9crire le plus important c'est sans \u00eatre soi -m\u00eame malgr\u00e9 tout na\u00eff n'absorbera les sur un bout de papier buvard, on essaiera de se souvenir qu'on a fait \u00e7a sans calculer Thomas noircissant rougir tout ce qu'on trouvait immacul\u00e9e \u00e7a r\u00e9flexe d\u00e9risoire, c'\u00e9tait bon, que j'y pense et on a rempli des pages culture thermale, la France, certains diront que \u00e7a sert \u00e0 rien, mais qui pourra nous et sera toujours plus d'un an \u00e0 continuer de faire r\u00e9sonner quelques cordes vocales t\u00eatu qui ne feront pas l'orage, tout num\u00e9ro un peu perdu dans l'orage dans la temp\u00eate, o\u00f9 le chiffre a pris le dessus sur le verbe et ce sont bien nos plantes vertes comme un poisson dans l'herbe, personne ne peut le cacher la la rime anachronique dans ce monde de Javier, on cherche des cabines t\u00e9l\u00e9phoniques sans r\u00e9seau sans raison comme l'opossum qui ont particip\u00e9 au 16\u00e8me aux derni\u00e8res nous trions point route et encore la source qu'on ne laissera pas tarir et m\u00eame les 2 pieds dans l'eau, on entendra encore nos pays, on entendra encore on entendra encore les crises ceux des enfants qui nous font croire \u00e0 l'envie, l'envie de regarder au-dessus du parti encore des \u00e9tages et puis pour contr\u00f4le cet h\u00e9ritage, ces quelques mots : ces quelques textes qui nous aide \u00e0 penser, on n'a pas fait tout \u00e7a pour rien qui il aura une trace du pass\u00e9, il le restera \u00e7a ces quelques moments choisis dans ce monde de brutes quelques grammes de po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:39) [91%] :\r\nLa ces quelques grammes de po\u00e9sie -t-elle un acte de r\u00e9sistance, on voulait partager avec vous cette chanson jusqu'\u00e0 la fin, les mots du slameur Grand Corps Malade, que l'on trouve dans son nouvel album intitul\u00e9 il nous restera \u00e7a album compos\u00e9 donc il y a plusieurs mois et qui raisonnent plus fort encore, aujourd'hui, apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T12:03:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD19179B-9C95-4173-9350-C8C3F0665757", "internalArchiveId": "FD19179B-9C95-4173-9350-C8C3F0665757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Les huit salopards\", Ennio Morricone", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 327, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240405", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Morricone, Ennio"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2015-11-24T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2015-11-24T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7240414", "ece-7240405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-05T14:04:38Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [100%] :\r\nOui. \r\nOui non mais l\u00e0 c'est pas le moment ces Rigina non, bande originale, parent d'originale, je parle de tes oreilles \u00e9videmment, \u00e9videmment \u00e9videmment parlons d'une bonne nouvelle d'une tr\u00e8s bonne nouvelle quand en Tarantino l'annonc\u00e9 de mani\u00e8re officielle au Comic-Con de San Diego il y a quelques jours, c'\u00e9tait New Morricone qui se chargera de la bande originale de son nouveau film de et il faut l'ou les lui salopard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [98%] :\r\nOn appelle ce type. \r\n\u00e0 bord, au vif \u00e9crit sur la fiche, 2 autres tirent dans le dos du haut de notaire soir\u00e9e on donc \u00e0 la bouche et sur la sc\u00e8ne, mais si arr\u00eat\u00e9 parviendront, c'\u00e9tait pour une balance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nLe bourreau est un chasseur de primes qui conduit sa prisonni\u00e8re Daisy Domergue se faire pendre ils vont rencontrer le m\u00eame genre, Warren, un ancien soldat devenu chasseur de primes et Chris Manix le nouveau sh\u00e9rif de les 4 trouvent refuge dans une auberge \u00e0 milieu des montagnes et sont accueillis par 4 autres personnages, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, le Mexicain le cowboy et le court sur pattes, 4 puisque \u00e7a fait donc lui salopard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [74%] :\r\nC'est ici Domergue, elle a beau chercher partout pour meurtre quand le soleil aurait d\u00e9cid\u00e9 de se lever cette femme se faire pendre. \r\nY aurait -il quelqu'un ici qui se serait jur\u00e9 de mon p\u00e9ch\u00e9 diverses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [80%] :\r\nBonne nouvelle en tout cas, mais mais mais parmi ces vies salopard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [63%] :\r\nQui, pas celui du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nC'est l\u00e0 tout l'int\u00e9r\u00eat du film pour la musique, c'est donc le Maestro Ennio Morricone qui s'en charge, Morricone et Tarantino, une histoire d'amour qui a commenc\u00e9 en 2003 avec ce morceau. \r\nC'est sur la bande originale de ville Morricone travaillera sur le volet, num\u00e9ro 2 et sur Django, une cha\u00eene de. \r\nMais comme dans toutes les histoires d'amour, il y a des hauts et des bas, c'est le B A ba, m\u00eame pour les BO sur Django Tarantino et Morricone s'embrouille, le compositeur d\u00e9clar\u00e9s en 2013, ne plus jamais vouloir travailler avec le cin\u00e9aste sur quoique ce soit, puisque, selon lui, Tarantino utiliser ces morceaux n'importe comment, mais comme il n'y a que les Morricone qui ne changent pas d'avis, agneau signe la quasi- totalit\u00e9 de la musique d\u00e8s 8 salopards, c'est sa 1\u00e8re lusig de Western depuis 40 ans, l'annonce vient d'\u00eatre faite, donc y a pas encore d'extr\u00eame Morricone Yahoo faire \u00e9couter mais en bon Tarantino qui se respecte, le r\u00e9alisateur a rajout\u00e9 \u00e0 cette bande originale des titres d\u00e9j\u00e0 existants dont sont Ouestrail de dr\u00f4les de l'an 2000 d\u00e9j\u00e0, Apple Blossom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [64%] :\r\nEt puis, de pays de de la au MDC, c'est-\u00e0-dire la la et et \u00e0 down sup\u00e9rieure \u00e0 beaucoup d'et de Darwin est clair : voyez, il y a mati\u00e8re m\u00eame sur l'\u00e9chiquier et que il y a souhait\u00e9 \u00e0 parler, c'est qui, \u00e0 l'erreur d'avoir de la maladie d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [85%] :\r\nApple Blossom un titre court 2013 de West pour la bande originale du film de et de foule a \u00e9t\u00e9 lui salopard le nouveau Tarantino qui sortira dans nos salles le 6 janvier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T08:44:42Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-374B586A-0E59-46A0-98ED-C93BE282764D", "internalArchiveId": "374B586A-0E59-46A0-98ED-C93BE282764D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Turquie. L'avion russe abattu par les forces turques exacerbe les tensions g\u00e9opolitiques et l'OTAN a convoqu\u00e9 une r\u00e9union urgente et extraordinaire", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Un avion russe a \u00e9t\u00e9 abattu ce mardi matin par la Turquie, qui affirme avoir d\u00e9fendu son espace a\u00e9rien. La r\u00e9action de Moscou est vive. Saisie par la Turquie qui en est membre, l'OTAN a convoqu\u00e9 en urgence une \"r\u00e9union extraordinaire\".", "durationSec": 813, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Turquie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "guerre civile", "avion militaire", "g\u00e9opolitique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["OTAN"], "alternativeTitle": ["R\u00e9union de l'OTAN apr\u00e8s l'avion russe abattu par les forces turques / FOR_2015-11-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Un avion russe a \u00e9t\u00e9 abattu ce mardi matin par la Turquie, qui affirme avoir d\u00e9fendu son espace a\u00e9rien. La r\u00e9action de Moscou est vive. Saisie par la Turquie qui en est membre, l'OTAN a convoqu\u00e9 en urgence une \"r\u00e9union extraordinaire\". Interviews de Michel Nawfal, politologue, sp\u00e9cialiste des questions turques, et de Dominique Mo\u00efsi, g\u00e9opolitologue, conseiller de l'Institut fran\u00e7ais de relations internationales (IFRI) \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7259752"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:55Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un incident in\u00e9dit sur le th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 de la guerre en Syrie Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui \u00e0 l'avion russe a \u00e9t\u00e9 abattu ce matin par la Turquie, qui affirme avoir d\u00e9fendu son espace a\u00e9rien, la r\u00e9action de Moscou est vive, saisie par la Turquie, qui en est membre, l'Otan a convoqu\u00e9 en urgence une r\u00e9union extraordinaire, tout ceci se passe alors que la communaut\u00e9 internationale tente de coordonner son action contre les djihadistes en fait le point sur cet incident avec vous Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOr, d'apr\u00e8s la la carte de la trajectoire de cet avion carte fournie par l'arm\u00e9e turque, h\u00e9 bien \u00e0 l'appareil russe a bri\u00e8vement survol\u00e9 ce matin une petite excroissance du territoire turc \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne survol donc bref mais qui a valu au Soukho\u00ef d'\u00eatre abattu par 2 F16 de l'aviation turque \u00e0 noter que selon cette carte, le chasseur avait quitt\u00e9 l'espace a\u00e9rien turc au moment du Tir et qu'il s'est donc \u00e9cras\u00e9 en Syrie tr\u00e8s vite sur internet des vid\u00e9os de l'avion en feu sont diffus\u00e9es par des rebelles syriens ainsi que des images montrant un cadavre pr\u00e9sent\u00e9 comme celui d'un pilote russe mais le gouvernement d'Erdogan affirme ce soir que les 2 pilotes sont toujours vivants et qu'il travaille \u00e0 les faire lib\u00e9rer si c'est le cas, ils sont vraisemblablement aux mains de ces rebelles syriens de la minorit\u00e9 turkm\u00e8ne est li\u00e9 \u00e0 l'Arm\u00e9e syrienne libre et donc des des rebelles non djihadistes que l'aviation russe justement pilonne depuis des semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [89%] :\r\nIl a Vladimir Poutine, quant \u00e0 lui, parle de coup de poignard dans le dos, port\u00e9 par les complices des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, des propos tr\u00e8s durs pour marquer la gravit\u00e9 de ce qu'il a qualifi\u00e9 de Crime pour le pr\u00e9sident russe, cet avion ne mena\u00e7ait nullement la Turquie et n'aurait pas survol\u00e9 d'ailleurs le territoire turc, Poutine a averti de cons\u00e9quences s\u00e9rieuses sur les relations turco- russes, le chef de la diplomatie Sergue\u00ef Lavrov \u00e9tait justement attendu \u00e0 Ankara demain pour poursuivre les discussions engag\u00e9s \u00e0 Vienne sur une solution diplomatique au conflit syrien la visite a donc \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9, la Turquie affirme avoir averti 10 fois l'\u00e9quipage du Soukho\u00ef avant de recourir \u00e0 la force, et puis il faut rappeler aussi que depuis plusieurs jours, la Turquie d\u00e9nonce une s\u00e9rie de bombardements russes contre des villages de la minorit\u00e9 turcophone de Syrie, donc tout pr\u00e8s de sa fronti\u00e8re, enfin, l'Otan se r\u00e9unit en ce moment \u00e0 Bruxelles \u00e0 la demande de la Turquie diff\u00e9rentes capitales, notamment, Berlin et Londres appellent au calme et au dialogue Direct entre Moscou et Ankara Alexandre Habay merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nOn a qu'\u00e0 Michel Nawfal, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue et sp\u00e9cialiste des questions turques, auteur notamment du livre le retour de la Turquie en Orient, alors ce n'est pas encore tr\u00e8s clair, hein, si l'avion avait en effet viol\u00e9 l'espace a\u00e9rien turc, mais si c'\u00e9tait le cas, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, ce serait pas la premi\u00e8re fois, pourquoi avoir tir\u00e9 sur cet avion, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [84%] :\r\nJe crois que le contexte g\u00e9n\u00e9ral dans dans la r\u00e9gion, a beaucoup chang\u00e9 depuis que depuis qu'il a eu le le repositionnement russe en en Syrie et il y a aussi le fait que le que les les bombardements de villages turkm\u00e8nes ont beaucoup h\u00e9rit\u00e9 Ankara et et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et les manoeuvres qui les manoeuvres auxquelles se oh la la la, les Russes au fond fournie russe et puis on on a un peu mis \u00e0 Ankara, on est \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nLa Turquie sont isol\u00e9s, ce qu'on peut dire \u00e7a aujourd'hui et elle cherche \u00e0 regagner en influence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [86%] :\r\nJe crois que je crois que le le le le le repositionnement russe 100 ans en s\u00e9rie, mais la Turquie est dans une position tr\u00e8s difficile ainsi que c'est un c'est un grand d\u00e9fi qui est lanc\u00e9, ou \u00e0 l'Alliance Atlantique, donc il faut aller, il fallait faire un rappeur \u00e0 l'ordre, envoyer un message fort que voil\u00e0, qui a des limites \u00e0 toute cette grande manoeuvre russe dans la r\u00e9gion dans le bassin oriental, m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [80%] :\r\nMichel Nawfal la la Russie en Alexandra Ben o\u00f9 l\u00e0 nous l'a dit, avait bombard\u00e9 des rebelles turkm\u00e8nes ces derniers jours en Syrie, la Turquie avait affich\u00e9 sa consternation clairement l\u00e0, elle se venge c'est calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [80%] :\r\nEt et se venge je je je je ne sais pas si se venge, mais il fallait, il fallait montrer, il fallait montrer qu'ils sont l\u00e0 et que que les qui sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 limiter les les d\u00e9g\u00e2ts pour parler de vengeance, c'\u00e9tait un grand ce train, c'\u00e9tait un grand bras de fer, c'est, c'est c'est c'est plus qu'une vengeance, c'est que c'est un grand bras-de-fer qui a lieu, qui a lieu maintenant et et dans la s\u00e9rie et autour de la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [90%] :\r\nDans, dans, dans le dans, dans, dans cette r\u00e9gion du du Moyen-Orient, et je crois que malgr\u00e9, malgr\u00e9 le ton tr\u00e8s fort qui est donn\u00e9 par par Poutine, je crois que les les Russes vont vont essayer de r\u00e9pliquer dans le en s\u00e9rie dans le territoire mais ann\u00e9e et pas en territoire syrien, ils vont chercher, ils vont chercher \u00e0 r\u00e9pliquer \u00e0 affaiblir certains alli\u00e9s de la de la Turquie parce que c'est le la situation est est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licate, il faut il faut limiter les d\u00e9g\u00e2ts des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Michel Nawfal, vous restez avec nous, on accueille \u00e9galement Dominique Mo\u00efsi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9opolitologue et conseiller de l'institut fran\u00e7ais des relations internationales \u00e0 Paris Michel Nawfal nous dit : c'est un grand bras de fer qui va jouer, qui jouent dans la r\u00e9gion au les cons\u00e9quences de de cet incident, aujourd'hui sur la future grande coalition internationale contre l'\u00c9tat islamique, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:30) [92%] :\r\nQuel point cette grande coalition sera difficile \u00e0 r\u00e9aliser dans la mesure o\u00f9 elle poursuit quand m\u00eame des objectifs diff\u00e9rents du c\u00f4t\u00e9 russe, il s'agit de retrouver une centralit\u00e9 mais autour, pour le moment de la d\u00e9fense, la consolidation du r\u00e9gime de de Bachar El Assad, alors que pour la France pour les \u00c9tats-Unis pour la Grande-Bretagne pour la Turquie, il s'agit avant tout d'affaiblir, de d\u00e9truire Daesh et c'est notre priorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [90%] :\r\nDominique Mo\u00efsi, Michel Nawfal le disait tout \u00e0 l'heure, il va y avoir une r\u00e9ponse de la Russie est -ce que cette r\u00e9ponse \u00e0 mettre un changement de strat\u00e9gie ou un durcissement des relations que la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:25) [91%] :\r\nLa Russie prend des risques, elle a augment\u00e9 frappe de mani\u00e8re tr\u00e8s significative, on peut penser qu'elle a \u00e9t\u00e9 trop loin et que, elle a pris effectivement trop de risques, ce qu'elle va r\u00e9agir avec beaucoup de duret\u00e9 contre la Turquie, je ne pense pas, les relations entre Ankara et Moscou \u00e9taient difficiles \u00e0 partir pr\u00e9cis\u00e9ment de leur position fondamentalement diff\u00e9rente sur l'avenir du r\u00e9gime de de Bachar El-Assad, mais de toutes parts on souhaitera limiter l'\u00e9tendue des cons\u00e9quences de ce qui vient de se passer et on va rappeler \u00e0 tout le monde que cet incident est certes regrettable mais qui ne doit pas nous d\u00e9tourner de l'objectif principal qui est la lutte contre Daesh \u00e0 plus de 224 morts, 24 heures russes qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un avion charter d\u00e9truit par une bombe au-dessus du cin\u00e9ma, il y a eu des attentats dramatiques \u00e0 Paris il faut pas oublier l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [96%] :\r\nEst -ce que est -ce que cette coalition verra selon vous un jour le jour, quand on voit ce qui se passe dans la r\u00e9gion et les int\u00e9r\u00eats divergents des des des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:57) [89%] :\r\n\u00e0 une coalition imparfaite, avec des sous- entendus de part et d'autre sans confiance, mais quand m\u00eame, la Russie est r\u00e9aliste, elle se rend compte que elle est en train de marquer des points sur le plan diplomatique et elle conna\u00eet des difficult\u00e9s sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 et sur le plan de. \r\nEt sur le plan et m\u00eame sur le plan militaire, donc en r\u00e9alit\u00e9, je crois que la la Russie aujourd'hui, apr\u00e8s avoir condamn\u00e9 avec du vigueur ce qui vient de se passer, fera preuve de plus de r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [93%] :\r\nVous dites dans cette coalition, on ne se fait que peu confiance les partenaires sont pas tr\u00e8s fiables, ni la Turquie ni la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:53) [86%] :\r\nBen vous avez un r\u00e9gime qui est d\u00e9mocratique en Russie, pardon, un r\u00e9gime qui est d\u00e9mocratique en Turquie, mais qu'il est de moins en moins avec le le pouvoir de Erdogan toujours plus grand et un r\u00e9gime qui n'\u00e9taient absolument, absolument pas d\u00e9mocratique en Russie, ben oui, y a des r\u00e9gimes qui sont avec lesquels il est difficile de traiter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [75%] :\r\nMais quelle quelle carte les pays occidentaux doivent -ils doivent -ils jouer sur quelqu'un, doivent -ils miser russe ou turque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:25) [93%] :\r\nJe crois Nina ni d'autres on a, on a besoin de de la Russie aujourd'hui, on a en besoin de la Turquie, il serait tr\u00e8s grave pour nous de prendre une position alors la Turquie est membre de l'Otan, mais la Turquie a jou\u00e9 un r\u00f4le ambigu au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 partir du conflit syrien montrant que pour elles, se prot\u00e9ger des Kurdes \u00e9taient beaucoup plus importants que de se prot\u00e9ger de de Daesh. \r\nDonc en fait nous n'avons pas \u00e0 choisir, nous devons, par contre, \u00e9viter une crise majeure entre 2 pays, dont la coalition a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\nMichel Nawfal, vous vous \u00eates encore avec nous Michel Nawfal oui, que r\u00e9pondez -vous sur le fait que la Turquie quelque part la paye un petit peu le prix de ce double jeu ou de ce jeu ambigu qu'elle a jou\u00e9 notamment sur la la question kurde par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 son action sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:30) [88%] :\r\nOui, oui, ils sont en train de se lever et je crois que maintenant de de Canton, quand on pense \u00e0 ce que les parce que les Russes vont faire sur le terrain, je crois qu'ils vont, une des cartes qu'ils vont jouer, ils vont renforcer leur alliance avec les les coeurs bien sup\u00e9rieur et j'quoique, de m\u00eame, ils vont pas n\u00e9gliger la la, le, le conflit entre les Kurdes et les Turcs \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il y a, il y a une grande marge de manoeuvre pour la pour la Russie dans ce dans ce bras de fer avec les Voeckler la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [91%] :\r\nDominique Mo\u00efsi, le nouveau gouvernement turc a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 aujourd'hui, Ankara peut rallier l'opinion publique turque par un conflit contre les Russes, c'est \u00e7a l'id\u00e9e ou c'est c'est juste un hasard du calendrier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:43) [91%] :\r\nAlors je pense que c'est plut\u00f4t un genre du calendrier, Erdogan a clairement gagn\u00e9 les \u00e9lections, il n'a pas besoin de cr\u00e9er un incident de ce type qui est quand m\u00eame risqu\u00e9, non les l'avion russe a d\u00fb s'\u00e9garer un peu d'or au-dessus du sol turcs et les turcs ont r\u00e9agi avec la plus grande fermet\u00e9 non je ne crois faille chercher des explications plus plus machiav\u00e9lique \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [88%] :\r\nMerci beaucoup Dominique Moisi, vous \u00eates g\u00e9opolitologue et conseiller de l'institut fran\u00e7ais de relations internationales \u00e0 Paris, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous int\u00e9resser, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Michel Nawfal, politologue et sp\u00e9cialiste des questions turques, bonne soir\u00e9e \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T17:28:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mo\u00efsi, Dominique", "role": "g\u00e9opolitologue, conseiller de l'Institut fran\u00e7ais de relations internationales (IFRI) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nawfal, Michel", "role": "politologue, sp\u00e9cialiste des questions turques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC8F7FC6-09B0-4A66-A675-6213E97FA75A", "internalArchiveId": "AC8F7FC6-09B0-4A66-A675-6213E97FA75A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP21: les ONG exhortent les gouvernements \u00e0 \u00eatre plus ambitieux", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00fcrg Staudenmann, responsable climat \u00e0 Alliance Sud\r\nCOP21: les ONG exhortent les gouvernements \u00e0 \u00eatre plus ambitieux \r\n***A 6 jours du d\u00e9but de la COP 21.. la Conf\u00e9rence de paris sur le Climat..  les ONG font monter la pression sur les gouvernement pour qu'ils soient plus ambitieux... \r\nC'est le cas aussi en Suisse ou Alliance Sud, une des faiti\u00e8res d'oeuvre d'entraides, demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas oublier les pays en d\u00e9veloppement dans la position d\u00e9fendue \u00e0 Paris. ..\r\nSt\u00e9phane Deleury, Alliance Sud, r\u00e9clame un vrai plan de financement pour aider les pays du sud.\r\nPapier : \r\nLes pays du Sud qui sont en premi\u00e8re ligne \r\n***La grande manifestation de Samedi \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9... comment la soci\u00e9t\u00e9 civile compte faire pression sur le politique.\r\nEn ne se laissant pas intimit\u00e9 et en manifestant ailleurs qu'en France. Ecoutez J\u00fcrg Staudenmann, responsable climat \u00e0 Alliance Sud... \r\nSON : 23''", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["COP21: les ONG exhortent les gouvernements \u00e0 \u00eatre plus ambitieux / 12H30_2015-11-24T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["A quelques jours du d\u00e9but de la Conf\u00e9rence de Paris sur le climat, les ONG font monter la pression sur les gouvernements pour qu'ils soient plus ambitieux. C'est le cas aussi en Suisse o\u00f9 Alliance Sud, une des fa\u00eeti\u00e8res d'\u0153uvres d'entraides, r\u00e9clame un vrai plan de financement pour aider les pays du Sud."], "variantIds": ["ece-7259733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T19:05:00Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl y a 6 jours du d\u00e9but de la COP 21 ans \u00e0 Paris la conf\u00e9rence sur le climat, les ONG font monter la pression sur les gouvernements pour qu'ils soient plus ambitieux, c'est le cas aussi en Suisse ou Alliance Sud une d\u00e9faite hier d'oeuvre d'entraides demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas oublier les pays en d\u00e9veloppement dans la position d\u00e9fendue \u00e0 Paris, St\u00e9phane Deleury Alliance Sud r\u00e9clame un vrai plan de financement pour aider les pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, parce que les pays du sud sont les plus expos\u00e9s aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, il faut les aider \u00e0 s'adapter \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8tement, ils ont besoin d'argent pour des r\u00e9alisations techniques ou pour aider les personnes d\u00e9plac\u00e9es dans leur propre pays, or la Suisse regrette Alliance suisse Alliance Sud n'a pas encore de plan de financement \u00e0 long terme, contrairement \u00e0 d'autres pays comme l'Allemagne par exemple, et surtout elle pr\u00e9l\u00e8ve pour l'instant l'argent climatiques dans le port de l'aide au d\u00e9veloppement, une aberration selon l'ONG, qui fait remarquer que le r\u00e9chauffement climatique provoque une nouvelle pauvret\u00e9 qui vient s'additionner \u00e0 la pauvret\u00e9 d\u00e9j\u00e0 existantes dans les pays du Sud, en clair, on ne peut pas r\u00e9soudre les 2 probl\u00e8mes avec le m\u00eame franc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt puis la grande manifestation de samedi \u00e0 Paris, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, on le sait en pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, comment la soci\u00e9t\u00e9 civile compte -t-elle faire pression sur le le politique hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nBah, d'abord on ne se laissant pas intimider et en manifestant ailleurs qu'en France, \u00e9coutez et Oxford Man, responsable climat \u00e0 Alliance Sud bonne bouffe pas often ce moment je ce que nous appelons \u00e0 descendre dans la rue dans plusieurs villes de Suisse, nous attendons des centaines voire des milliers de personnes d'ailleurs le fait qu'\u00e0 Paris il n'y aura aucune manifestation, je pense que cela mobilisera encore plus de monde ici en Suisse, des gens qui veulent montrer leur solidarit\u00e9 et la n\u00e9cessit\u00e9 de faire enfin des pas pour une meilleure protection du que les march\u00e9s de sa mort plus il J\u00fcrg Staudenmann qui n'a par ailleurs aucune crainte pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces manifestations qui auront lieu samedi un peu partout en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T11:50:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8989B8E0-2ED5-43FE-B8DE-693C8FAC556D", "internalArchiveId": "8989B8E0-2ED5-43FE-B8DE-693C8FAC556D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale PS argovienne;Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise;Laurent Raymondin, conseiller municipal du Chenit;Holger Brakemann, de l'organisation de consommateurs Stiftung Warentest;Bernard Hirschel, ancien responsable du service VIH/SIDA \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ATTENTATS PARIS: BRUXELLES VILLE MORTE) Encore un r\u00e9veil sous tension \u00e0 Bruxelles\r\nla ville reste plac\u00e9e en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale \r\nles autorit\u00e9s l'ont  reconduite hier soir... le  risque d'attaque imminente est toujours jug\u00e9 s\u00e9rieux ..\r\nNicolas Vultier... \r\nvs etes notre ES \u00e0 Bruxelles (( )))\r\npour la 4\u00e8me journ\u00e9e de suite, la capitale belge va donc vivre au ralenti... \r\nNicolas Vultier en direct de Bruxelles\r\nOui m\u00e9tros, \u00e9coles et universit\u00e9s ferm\u00e9es avec l'arm\u00e9e et la police qui continuent de quadriller la capitale belge. Principaux carrefours, grands h\u00f4tels, b\u00e2timents administratifs, zones touristiques. les patrouilles sont partout. Le soir les rues sont d\u00e9sertes. Les Bruxellois restent chez eux dans une ambiance de ville groggy voire lugubre. \r\nPour les un millions et 200 cents mille habitants de l'agglom\u00e9ration, la situation semble fig\u00e9e. Rien n'a boug\u00e9 depuis samedi. Hier, le premier ministre Charles Michel a continu\u00e9 de mettre en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons des indications s\u00e9rieuses que des attaques peuvent \u00e0 nouveau se produire\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en craignant toujours \u00e0 Bruxelles, des r\u00e9pliques des attentats qui ont ensanglant\u00e9 Paris le 13 novembre dernier tuant 130 personnes. \r\nPour Charles Michel le risque de voir des terroristes s'attaquer \u00e0 des zones commerciales ou \u00e0 des transports en commun est trop grand pour se permettre de revoir le degr\u00e9 de danger \u00e0 la baisse. Le chef du gouvernement belge esp\u00e8re cependant que les \u00e9tablissements scolaires et le m\u00e9tro puissent rouvrir progressivement d\u00e8s demain. Quant aux grands mus\u00e9es nationaux, ils resteront ferm\u00e9s jusqu'au 27 novembre.\r\n***Nicolas Vultier, le gouvernement belge se refuse \u00e0 donner des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \r\nPour des raisons \u00e9videments de s\u00e9curit\u00e9, Charles Michel ne divulgue rien. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas laisser gagner les terroristes en mettant le pays au point mort\u00a0\u00bb a-t-il plaid\u00e9 avant d'expliquer que le d\u00e9ploiement des forces de l'ordre et de l'arm\u00e9e serait optimalis\u00e9 afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles.\r\nEnfin sur le front de l'enqu\u00eate des attentats de Paris, le parquet belge a annonc\u00e9 hier avoir inculp\u00e9 un quatri\u00e8me suspect. Il est accus\u00e9 de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste et d'attentat terroriste. \r\nQuinze autres personnes arr\u00eat\u00e9es dimanche soir suite \u00e0 des perquisitions dans plusieurs communes de Bruxelles et \u00e0 Charleroi ont pour leur part \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es. \t\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate fran\u00e7aise,\r\npeut-\u00eatre une nouvelle piste concernant JUSTEMENT Salah Abdeslam...\r\nce francais r\u00e9sidant en Belgique toujours activement recherh\u00e9 depuis les attentats de paris...\r\nla police a retrouv\u00e9 ce qui ressemble \u00e0 une ceinture d'explosifs dans une poubelle de Montrouge, au sud de Paris...\r\nc'est dans ce m\u00eame secteur que le t\u00e9l\u00e9phone portable du suspect tpujours en fuite a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 ... ds les heusres qui ont suivi 'attaqze...\r\ndes analses ADN sont en cours...\r\n(19/ ALERTE VOYAGEURS USA) MG :  Et dans ce contexte, les Etats-Unis appelent \u00e0 la prudence lors de voyages...\r\nle d\u00e9partement d'Etat  a lanc\u00e9 hier soir une alerte mondiale  pour ses ressortissants qui pr\u00e9voient de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger \r\nalerte  en raison de menaces d'attentats du groupe Etat islamique, de Boko Haram ou d'Al Qaida. \r\nmais  l'avertissement ne concerne aucun pays en particulier et ressemble plus \u00e0 des pr\u00e9cautions habituelles... \r\nD\u00e9cryptage ... Philippe Revaz..\r\n(13/GB STRATEGIE MILITAIRE CAMERON PAPIER) Et c'est par Washington que passe auj la tourm\u00e9e diplomatique de Francois Hollande \r\nle pdt francais cherchera un appui plus ferme de Barack Onbama pour frapper le groupe Etat islamique en Syrie...\r\nhier, il a fait la meme demande a david Camerom a l'Elys\u00e9e... \r\nle pm britanniquea confirm\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendrejeudi devant le parlement sa strat\u00e9gie globale pour affronter l'Etat islamique. \r\nles d\u00e9pzut\u00e9s devront ensuite se prononcer lors d'un vote, dont la date n'est pas encore connue...\r\nDavid Cameron qui a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier sa sa nouvelle politique de d\u00e9fense pour les 10 prochaines ann\u00e9es\r\net ca passe justement par plus de moyens pour lutter contre  la menace terroriste...\r\n A Londres, Catherine Ilic\r\n(D5/NORDMANN CHEF DE GROUPE PS PAPIER INTEGRE) MG : Deux hommes \u00e0 la t\u00eate du PS\r\nil y a le pr\u00e9sident Christian Levrat \r\net il y a aussi d\u00e9sormais Roger Nordman, nomm\u00e9 chef de groupe au parlement vendredi dernier\r\n2 hommes et 2 romands... on est loin de l'alternnance des sexes et des r\u00e9gon slinguistiques ch\u00e8res au PS... \r\net \u00e7a ne plait pas \u00e0 tout le monde ... \r\nPietro Bugnon,\r\n(Apr\u00e8s la non r\u00e9\u00e9lection du Schwytzois Andy Tsch\u00fcmperlin le 18 octobre dernier, beaucoup esp\u00e9raient voir arriver une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste aux Chambres. Parmi eux, Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale argovienne...\r\n(( TRAD: En tant que pr\u00e9sidente des femmes socialistes, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que nous choisissions Barbara Gysi, qui \u00e9tait la seule femme en lice. Elle aurait \u00e9t\u00e9 tout autant comp\u00e9tente que Roger Nordmann. Les membres du groupe en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement. Ils se sont s\u00fbrement dits qu'une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe importait peu puisque le groupe est compos\u00e9 majoritairement de femmes. Mais il est crucial maintenant que nous placions une femme, al\u00e9manique, \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du groupe. ))\r\nPour sa coll\u00e8gue de parti, la conseill\u00e8re nationale Ada Marra, le parti socialiste ne doit plus prouver qu'il tient \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes. Dans le contexte politique actuel, dit la Vaudoise, il fallait surtout choisir le candidat le plus aguerri...\r\nSON\r\nRoger Nordmann, nouveau chef de groupe, devra faire ses preuves et vite! Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance, et pas des moindres, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre. On mesurera alors sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger ses camarades de parti.))\r\nEt un autre t\u00e9nor du parti SOCIALISTE...\r\nle vaudois Pierre Yves Maillard\r\naffiche lui ce matin dans la presse son soputien a Guy Parmelin...\r\nle pdt du conseil d'etat ira a berne le 9 d\u00e9cembre prochan.. jour de l'\u00e9lection du  conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9placement pour appuyer le candidatire de l'udc vaudois au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(06/VD EOLIENNES ITV. REYMONDIN) MG : Une \u00e9tape d\u00e9cisive franchie  pour les 7 \u00e9oliennes du parc de la Vall\u00e9e de Joux\r\nLe Conseil communal du Chenit a lev\u00e9 hier soir les oppositions au Plan partiel d'affectation et accept\u00e9 le pr\u00e9avis\r\nles citoyens drevront donc donner leur avis lors d'un r\u00e9ferendum spontan\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine... \r\nun r\u00e9sultat qui satisfait le conseiller municipal Laurent Reymondin\r\ndes propos recueillis par Julie Liardet \r\n.\r\n(D3/FIABILITE DES TESTS DE CONSOMMATION ELECTRIQUE PAPIER INTEGRE) Energie encore...\r\navec cette suspciion des Verts allemands...\r\napr\u00e8s le scandale VOLKSWAGEN, ils \u00e9tudient \u00e0 la loupe les \u00e9tiauqettes de consommaztion d'\u00e9nergie  des machines a laver\r\nlave vaisselle et autres aspirateurs\r\nles indicatioins fournies sont- elles fibales?\r\ny-a t-il un logiciel tricheur derripre chaque r\u00e9frigerateur ?\r\nla qzestiom est  pos\u00e9e  au gvt allemand \r\n De Berlin, Blandine Milcent.\r\n((\u00ab\u00a0On ne peut exclure que des manipulations soient faites ponctuellement sur ces appareils\u00a0\u00bb voil\u00e0 ce que r\u00e9pond le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e verte Renate K\u00fcnast, qui l'interrogeait sur la fiabilit\u00e9 des informations concernant l'\u00e9lectrom\u00e9nager. En clair\u00a0: certains appareils consomment beaucoup plus d'\u00e9nergie qu'indiqu\u00e9e sur l'\u00e9tiquette. Le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 Berlin vient donc d'annoncer un renforcement des tests en laboratoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Mesure indispensable, estime Holger Brakemann, de la puissante organisation de consommateurs Stiftung Warentest, m\u00eame si la triche dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager n'a pas encore atteint celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Volkswagen\r\nTRADUCTION\r\n\u00ab\u00a0le scandale VW a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 deux probl\u00e8mes\u00a0: d'abord, m\u00eame si c'est envisageable car de plus en plus d'appareils sont \u00e9quip\u00e9s de mini ordinateur, on n'a pas encore trouv\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager un logiciel tricheur du type de\u00a0 celui install\u00e9 sur les voitures. Mais le deuxi\u00e8me probl\u00e8me, c'est que m\u00eame sans ce logiciel tricheur, les mesures r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la consommation de ces appareils dans leur usage quotidien\u00a0\u00bb\r\nExemple de tricherie\u00a0: des machines \u00e0 laver dont les programmes annonc\u00e9s \u00e0 60\u00b0, ne chauffent en fait qu'\u00e0 30 ou 40\u00b0. Des aspirateurs test\u00e9s avec des sacs vides et qui consomment donc moins d'\u00e9nergie que lorsque les sacs sont plus remplis, ce qui augmente la r\u00e9sistance de l'air. Ou encore un t\u00e9l\u00e9viseur dont la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 est calcul\u00e9e sur les images les plus sombres possibles. Bref, les fabricants se jouent parfois un peu facilement des \u00e9tiquettes.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(bv \u00e9co) Leurs \u00e9tiqzettes \u00e0 eux devraient rester bien disctintes...\r\nm\u00eame s'ils ont choisi de faire s'allier...\r\nles am\u00e9ricais Pfizer et Allergan ont annonc\u00e9e hier leur fusion...\r\nle fabricant du botox et du viagra r\u00e9unis ...deviennent le num\u00e9ro un mondial de la pharma... devant le balois NOVARTIS... \r\nun mariage de riason... fiscale...avec une adresse d\u00e9sormais irlamdaise... la firme devrait payer moins d'impots\r\n\" degoutanbt \"a r\u00e9agit gier soir le chouchou des r\u00e9publicains pr la pr\u00e9seidnze.lle DONALD TRUMP\r\n(18/TRUVADA SIDA ITV. HIRSCHEL) MG : un traitement pr\u00e9ventif du  sida bientot disponible en France  \r\nle TRUVADA sera rembours\u00e9 .. \u00e0 100%.\r\nle gvt  l'a annonc\u00e9 hier... \r\nil sera propos\u00e9 auux personnes s\u00e9ronagtives tr\u00e8s expos\u00e9es au rIsque de comtamination par le VIH...\r\npris avant et aprps une relation sexuelle,   il permet de r\u00e9duire tr\u00e8s fortementce risque\r\nEn Suisse,  il est deja sur le march\u00e9...\r\nmais il  co\u00fbte 1'200 francs par mois et n'est pas rembours\u00e9 par les caisses maladies\r\nfaut-il suivre l'exemple fran\u00e7ais ?\r\npas sur r\u00e9pond  Bernard Hirschel ancien responsable du service VIH/SIDA \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve\r\nDes propos recueillis par Zo\u00e9 Decker.\r\n(bv sports) Un mot de Hockey sur glace... pour finir... \r\nZ\u00fcrich reprend la t\u00eate de ligue Aapr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 1 hier soir sur Langnau...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/ALLEMAGNE ELECTRICITE PAPIER) Les g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9 pourraient renoncer \u00e0 poursuivre l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral. EON et RWE exigent des milliards de francs d'indemnisation pour couvrir le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement de leurs centrales nucl\u00e9aires. Elles semblent pr\u00eates \u00e0 mettre de l'eau dans leur vin, \u00e0 condition de parvenir \u00e0 un compromis avec le gouvernement. Aline Bassin\r\n((Comme en Suisse, la sortie du nucl\u00e9aire met les g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9 sous pression. Se pose notamment la question du d\u00e9mant\u00e8lement du parc existant. Les op\u00e9rations pourraient co\u00fbter jusqu'\u00e0 85 milliards de francs. L'une des pistes que les \u00e9lectriciens semblent voir d'un bon oeil, c'est la cr\u00e9ation d'une fondation. Fondation dans laquelle seraient transf\u00e9r\u00e9es leurs provisions. Cela couvrirait la moiti\u00e9 des besoin. Pour augmenter les moyens, EON et RWE pourraient transf\u00e9rer leurs centrales encore en activit\u00e9s, leurs parts dans le capital d'un producteur d'uranium, voire m\u00eame certaines de leurs actions. Ces pistes sont lanc\u00e9es par des sources proches des g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elles devront \u00eatre soigneusement \u00e9tudi\u00e9es par les autorit\u00e9s pour voir si elles sont plus avantageuses qu'un bras de fer judiciaire. Histoire de v\u00e9rifier aussi qu'elles permettent vraiment d'assurer le d\u00e9mant\u00e8lement. En \u00e9change de ces apports, RWE et EON risquent bien d'exiger de ne plus avoir \u00e0 sortir un euro pour \u00e9crire le mot fin de l'histoire nucl\u00e9aire allemande.))", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7259808", "ece-7259792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T06:28:23Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal Ghana la paralysie se prolonge \u00e0 Bruxelles 4\u00e8me jour d'alerte maximale pour la capitale belge, m\u00e9tros, \u00e9coles de nouveau ferm\u00e9es par crainte d'attentats, le gouvernement esp\u00e8re un d\u00e9but de retour \u00e0 la normale pour demain, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Nicolas Vultier dans un instant et pendant que Bruxelles est en alerte maximale, Paris demeure sous haute surveillance, policiers et militaires quadrillent la ville 24 heures sur 24 Jean-Claude Galli a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 suivre une patrouille de l\u00e9gionnaires au coeur de la capitale, son reportage juste apr\u00e8s ce journal, les \u00c9tats-Unis appellent \u00e0 la prudence lors de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, prudence, en raison de la menace terroriste partout dans le monde, dit le d\u00e9partement d'\u00c9tat, sans \u00eatre plus concret, un avertissement au flou qui fait pol\u00e9mique nous dira Philippe Revaz l'UDC r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 placer l'un de ces 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 15 jours du scrutin, certains parlementaires socialistes et PDC ne se sont pas les billets par le ticket, pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC, il songe \u00e0 s'entendre sur un autre nom, on va en parler avec le tout nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le conseiller national Vaudois Roger Nordmann, il est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 normal, un homme de plus un roman de plus \u00e0 la t\u00eate du parti aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Christian Levrat oui la diversit\u00e9 dans tout sa diversit\u00e9 des sexes, diversit\u00e9 des langues se demandent tous aussi certains socialistes, vous l'entendrez les suites du scandale, Volkswagen et cette question que se posent les Verts allemands, il y a -t-il aussi un logiciel tricheur dans les aspirateurs d\u00e9but de r\u00e9ponse dans ce journal, encore un r\u00e9veil sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nTension \u00e0 Bruxelles, la ville reste plac\u00e9e en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale, les autorit\u00e9s ont reconduit hier soir, le risque d'attentat est imminent, on est toujours jug\u00e9 s\u00e9rieux, Nicolas Vultier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bruxelles pour la 4\u00e8me journ\u00e9e de suite la capitale belge s'appr\u00eate donc \u00e0 vivre au ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nOui, m\u00e9tros, \u00e9coles et universit\u00e9s ferm\u00e9es avec l'arm\u00e9e et la police qui continuent de quadriller la capitale belge, ce matin, Bruxelles se r\u00e9veille toujours sous haute surveillance, principaux carrefours grands h\u00f4tels b\u00e2timents administratifs zones touristiques, les patrouilles militaires sont partout, le soir, les rues sont d\u00e9sertes, les Bruxellois restent chez eux, dans une ambiance de ville Grougi pour lui un 1000000 et 200000 habitants de l'agglom\u00e9ration, la situation semble fig\u00e9e, rien n'a boug\u00e9 depuis samedi, hier, le 1er ministre Charles Michel a continu\u00e9 de mettre en garde : nous avons des indications s\u00e9rieuses que des attaques peuvent \u00e0 nouveau se produire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 en craignant toujours \u00e0 Bruxelles, des r\u00e9pliques des attentats qui ont ensanglant\u00e9 Paris, le 13 novembre dernier tuant 130 personnes pour Charles Michel, le risque de voir des terroristes s'attaquer \u00e0 des zones commerciales ou \u00e0 des transports en commun est trop grand pour se permettre de revoir le degr\u00e9 de danger \u00e0 la baisse, le chef du gouvernement belge esp\u00e8re cependant que les \u00e9tablissements scolaires et le m\u00e9tro puissent rouvrir progressivement d\u00e8s demain, quant aux grands mus\u00e9es nationaux, ils resteront ferm\u00e9s jusqu'au 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate, Nicolas, on sait peu de choses, le gouvernement belge se refuse \u00e0 donner des d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [95%] :\r\nOui, pour des raisons \u00e9videntes de s\u00e9curit\u00e9, Charles Michel ne divulgue rien, nous ne voulons pas laisser gagner les terroristes en mettant le pays au point mort, a -t-il plaid\u00e9 avant d'expliquer que le d\u00e9ploiement des forces de l'ordre et de l'arm\u00e9e serait d'optimaliser afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles sur le front de l'enqu\u00eate, 15 personnes arr\u00eat\u00e9es dimanche soir suite \u00e0 des perquisitions dans plusieurs communes de Bruxelles et \u00e0 Charleroi ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s 5 perquisitions ont \u00e9galement eu lieu \u00e0 Bruxelles et dans la r\u00e9gion de Li\u00e8ge, 3 personnes sont toujours incarc\u00e9r\u00e9s sans \u00eatre inculp\u00e9, enfin sur le front des attentats de Paris le parquet belge a annonc\u00e9 hier avoir inculp\u00e9 une 4\u00e8me personne, elle est accus\u00e9e de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste et d'attentat terroriste mais toujours aucune trace de Salah Abdel Slam, l'un des principaux suspects des attaques de la capitale fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nAucune trace en Belgique mais peut-\u00eatre une piste en France, les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert hier dans une poubelle, une ceinture d'explosifs dans une poubelle de Montrouge, donc au sud de Paris, c'est dans ce m\u00eame secteur que le t\u00e9l\u00e9phone portable du suspect fran\u00e7ais qui vit en Belgique qui est toujours activement recherch\u00e9, c'est dans ce secteur donc que son t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 quelques heures apr\u00e8s les attentats de Paris des analyses ADN sont en cours et dans ce contexte, les \u00c9tats-Unis appellent \u00e0 la prudence lors de voyages, le d\u00e9partement d'\u00c9tat a lanc\u00e9 hier soir une alerte mondiale pour tous ses ressortissants qui pr\u00e9voient de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger ces prochains jours, alerte en raison de menaces d'attentats du groupe \u00c9tat islamique de Boko Haram ou encore d'Al-Qa\u00efda mais l'avertissement est -il flou, il ne concerne aucun pays en particulier et ils ressemblent plus \u00e0 des pr\u00e9cautions habituelles, d\u00e9cryptage, Philippe Renard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [91%] :\r\nLe monde est un endroit dangereux, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer cette notice d'alerte le gouvernement am\u00e9ricain ne mentionne aucun risque pr\u00e9cis mais \u00e9num\u00e8re les menaces d\u00e9j\u00e0 celle de djihadistes de retour de Syrie ou d'Irak ou les agissements de loups solitaires fanatis\u00e9s les \u00c9tats-Unis diffusent r\u00e9guli\u00e8rement de tels avertissements valant pour le monde entier, le dernier en d\u00e9cembre 2014, mais l'impact de cet avertissement est d\u00e9cupl\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s les attentats de Paris alors que Bruxelles est toujours sous alerte maximale, le d\u00e9partement d'\u00c9tat reste vague quant au lieu, \u00e0 \u00e9viter, il rappelle que des attentats ont touch\u00e9 dans le pass\u00e9 des march\u00e9s des \u00e9v\u00e9nements sportifs ou le transport a\u00e9rien, peu de conseils concrets, non plus, mais un appel \u00e0 la vigilance dans les moyens de transport et les rassemblements publics en particulier leur d\u00e9faite plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains s'interrogent sur l'utilit\u00e9 d'un avertissement qui n'apporte gu\u00e8re d'informations d\u00e9j\u00e0 connues mais qui ajoute \u00e0 l'inqui\u00e9tude ambiante en parall\u00e8le, les responsables am\u00e9ricains ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'aucune menace directe ne visent les \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 qui devrait inciter les Am\u00e9ricains \u00e0 passer les f\u00eates au pays Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [94%] :\r\nWashington \u00e9tape du jour pour Fran\u00e7ois Hollande de 11 dans son marathon diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va chercher un appui plus ferme de Barack Obama pour frapper le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, hier il a fait la m\u00eame demande \u00e0 David Cameron, qui l'a re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique a confirm\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendre apr\u00e8s- demain devant son Parlement une strat\u00e9gie globale pour affronter l'\u00c9tat islamique les d\u00e9put\u00e9s qui devront ensuite se prononcer lors d'un vote dont la date n'est pas encore connu et puis David Cameron qui a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier sa nouvelle politique de d\u00e9fense pour les 10 prochaines ann\u00e9es et \u00e7a passe justement par plus de moyens pour lutter contre la menace terroriste \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [92%] :\r\nEn 2010 alors que le Royaume-Uni se d\u00e9menaient contre les cons\u00e9quences de la crise financi\u00e8re, les forces arm\u00e9es britanniques subissait de plein fouet la cure d'aust\u00e9rit\u00e9, avec pour r\u00e9sultat une perte consid\u00e9rable d'effectifs, les coupes budg\u00e9taires, ce serait sans doute poursuivi si la menace djihadiste croissante et la guerre aux portes de l'Europe n'avait pas chang\u00e9 la donne : le gouvernement modifie d\u00e9sormais son capes engage \u00e0 d\u00e9penser davantage sur le plan militaire, une fa\u00e7on de prouver \u00e0 son opinion publique et \u00e0 ses alli\u00e9s qu'il n'est pas en retrait dans ce domaine, sur 10 ans, il pr\u00e9voit de d\u00e9bourser 276 milliards de francs, ces 18 milliards et demi de plus que pr\u00e9vu, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la lutte antiterroriste, dont le budget \u00e0 lui tout seul, augmentera de 30 pourcent parmi parmi les mesures pr\u00e9sent\u00e9es un nouveau dispositif d'urgence face aux attentats sera mise en place 10000 soldats pourront \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es rapidement dans les rues en cas d'attaque Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [91%] :\r\n2 hommes \u00e0 la t\u00eate du PS il y a le pr\u00e9sident Christian Levrat, il y a aussi, d\u00e9sormais, Roger Normann, nomm\u00e9 chef de groupe au parlement vendredi dernier Roger Nordmann qui est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 2 hommes donc 2 romands, on est loin de l'alternance des sexes et des r\u00e9gions linguistiques cher au PS et \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [93%] :\r\nApr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection du suite soit indique une peur le 18 octobre dernier beaucoup esp\u00e9raient voir arriver une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste aux Chambres parmi eux Yvonne Feri conseill\u00e8re nationale argovienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [78%] :\r\nPuis mission vis-\u00e0-vis d'Albert en tant que pr\u00e9sidente des femmes socialistes, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de nous choisissions Barbara Guisi qui \u00e9tait la seule femme en lice, elle aurait \u00e9t\u00e9 tout autant comp\u00e9tente que Roger Nordmann qui m\u00e9dicaux et de la flore qui ont ne une fid\u00e8le, il y a ceux qui adorent les membres du groupe, on en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, ils se sont s\u00fbrement dit qu'une femme \u00e0 la t\u00eate du coup ont emport\u00e9 peu puisque le groupe est compos\u00e9 majoritairement de femmes mais crucial, donc nous pla\u00e7ons une femme al\u00e9manique \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du coup un p\u00e8re et puis parce que c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [92%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue de parti, la conseill\u00e8re nationale Ada Marra le parti socialiste ne doit plus prouver qu'il tient \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans le contexte politique actuel, dit la Vaudoise, il fallait surtout choisir le candidat le plus aguerri. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:22) [89%] :\r\nNous avons 4 extr\u00eamement p\u00e9nible devant nous et nous fallait un tacticien et un homme qui avait de l'exp\u00e9rience, il y aura de grosses th\u00e9matique compense aux bilat\u00e9rales, donc avec l'Europe qu'on pense \u00e0 l'AVS ou d'autres choses encore ce sera des th\u00e9matiques qui seront tr\u00e8s difficiles \u00e0 traiter avec le renforcement de la droite au conseil national, donc l\u00e0 il s'agira de jouer finaud, et je crois que Roger Nordmann, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il les finance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [96%] :\r\nRoger Nordmann, nouveau chef de groupe devra faire ses preuves et vite premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance et pas des moindres, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre on mesurera alors sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger ses camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nUn autre camarade de parti, le Vaudois Pierre-Yves Maillard, affiche lui ce matin dans la presse son soutien \u00e0 Guy Parmelin, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat hier \u00e0 Berne le 9 d\u00e9cembre prochains jours donc de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9placement pour appuyer la candidature de l'UDC Vaudois, une \u00e9tape d\u00e9cisive franchie pour les 7 \u00e9oliennes du parc de la Vall\u00e9e de Joux, le Conseil communal du Chenit a lev\u00e9 hier soir les oppositions au Plan partiel d'affectation et accept\u00e9 le pr\u00e9avis les citoyens devront encore donner leur avis lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine mais le conseiller municipal Laurent Raymond un ne cachait pas sa satisfaction hier soir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:38) [87%] :\r\n\u00e9clairage satisfait du r\u00e9sultat de puisque les votes ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s largement acquis et puis c'est vrai qu'apr\u00e8s 10 ans de travaux sur ce projet, bah \u00e7a fait toujours plaisir de voir qu'on a soutenu par le conseil communal, je crois que la population est pas consciente vraiment du d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique qui nous attend, il faut pas sensibiliser les gens souverainet\u00e9 c'est des d\u00e9cisions qui sont s'assurer le l'avenir nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [93%] :\r\nAssurer l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique mais aussi diversifier l'\u00e9conomie de la vall\u00e9e, c'est ce qu'on a entendu de la part de plusieurs conseillers communaux, ce lundi soir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:11) [69%] :\r\nOui, bah, toute activit\u00e9 qui n'est pas le Nord, le venir faire \u00e9crire \u00e0 consid\u00e9rer comme une diversification des activit\u00e9s et puis c'est, c'est quand m\u00eame les gosses r\u00e9gionales qui vont apporter qui sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [94%] :\r\nPropos recueillis par Julie \u00e9nergie encore avec cette suspicion des Verts allemands apr\u00e8s le scandale Volkswagen ils \u00e9tudient \u00e0 la loupe les \u00e9tiquettes de consommation d'\u00e9nergie des machines \u00e0 laver la vaisselle et autres aspirateurs, les indications fournies sont -elles fiables, il y a -t-il aussi un logiciel tricheur derri\u00e8re chaque r\u00e9frig\u00e9rateur, la question est pos\u00e9e au gouvernement de Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [95%] :\r\nOn ne peut exclure que des manipulations soient faites ponctuellement sur ces appareils, voil\u00e0 ce que r\u00e9pond le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e verte Renate K\u00fcnast, qui l'interrogeait sur la fiabilit\u00e9 des informations concernant l'\u00e9lectrom\u00e9nager, en clair, certains appareils consomment beaucoup plus d'\u00e9nergie qu'indiqu\u00e9e sur l'\u00e9tiquette, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 Berlin vient donc d'annoncer un renforcement des tests en laboratoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mesure indispensable, estime Holger Brakemann de la puissante organisation de consommateurs Stiftung test m\u00eame si la triche dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, n'a pas encore atteint celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Volkswagen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [88%] :\r\nScandale le scandale BVA r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de probl\u00e8mes d'abord m\u00eame si c'est envisageable, car de plus en plus d'appareils sont \u00e9quip\u00e9s de mini- ordinateurs, on n'a pas encore trouv\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, un logiciel tricheur nouvelle type de celui install\u00e9 sur les voitures, mais le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'est que m\u00eame sans ce logiciel tricheur les mesures r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la consommation de ces appareils dans leur usage quotidien vous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [93%] :\r\nExemple de tricherie, des machines \u00e0 laver, dont les programmes annonc\u00e9s \u00e0 60 degr\u00e9s ne chauffent tant en fait qu'\u00e0 30 ou 40 degr\u00e9s des aspirateurs test\u00e9s avec des sacs vides et qui consomment donc moins d'\u00e9nergie que lorsque les sacs sont plus remplis, ce qui augmente la r\u00e9sistance \u00e0 l'air ou encore un t\u00e9l\u00e9viseur dont la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 est calcul\u00e9e sur les images les plus sombres possibles, bref, les fabricants d'\u00e9lectrom\u00e9nager se jouent parfois un peu facilement des \u00e9tiquettes, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nEt leurs \u00e9tiquettes devraient rester bien distinctes, m\u00eame s'ils ont choisi de s'allier, les Am\u00e9ricains de taille serait Allergan n'ont annonc\u00e9 hier leur fusion, le fabricant du Botox et du Viagra r\u00e9unis, ils prennent donc la place de num\u00e9ro un mondial de la pharmacie au b\u00e2lois Novartis un mariage de raison fiscale avec une adresse d\u00e9sormais irlandaise, la firme devrait payer moins d'imp\u00f4ts, c'est d\u00e9go\u00fbtant, a r\u00e9agi hier soir, le chouchou des r\u00e9publicains pour la primaire am\u00e9ricaine Donald Trump un traitement pr\u00e9ventif du SIDA bient\u00f4t disponible en France le Truvada sera rembours\u00e9 \u00e0 100 pourcent d\u00e8s d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le gouvernement l'a annonc\u00e9, hier, il sera propos\u00e9 aux personnes s\u00e9ron\u00e9gatives tr\u00e8s expos\u00e9es au risque de contamination par le VIH pris avant et apr\u00e8s une relation sexuelle, il permet de r\u00e9duire tr\u00e8s fortement ce risque en Suisse, ce m\u00e9dicament est d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 mais il co\u00fbte 1200 francs par mois, il n'est pas rembours\u00e9 par les caisses maladie alors faut -il suivre l'exemple fran\u00e7ais, pas s\u00fbr, r\u00e9pond Bernard Hirschel, ancien responsable du service VIH SIDA \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:25) [86%] :\r\nC'est un compl\u00e9ment \u00e0 des m\u00e9thodes de pr\u00e9vention qui int\u00e9ressant pour certains patients, mais je pense que la port\u00e9e quantitative est assez limit\u00e9, on peut se poser la question si beaucoup de gens pour prendre un m\u00e9dicament tous les jours, on peut aussi avec un pr\u00e9servatif se prot\u00e9ger de mani\u00e8re plus simple meilleur march\u00e9, je crois qu'il y a des choses plus importantes le d\u00e9veloppement plus important que le plus important, c'est qu'on essaye de traiter tous les gens qui sont HIV positif quand les personnes HIV positifs sont trait\u00e9s, ils ne sont plus infectieux, \u00e7a, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence dans la fr\u00e9quence des nouvelles infections ceci on va pouvoir en plus d'essais que la pr\u00e9vention chez les Serrault n\u00e9gatif par le Truvada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Zo\u00e9 Decker hockey-sur-glace Z\u00fcrich reprend la t\u00eate de la Ligue, apr\u00e8s sa victoire 2 1 hier soir, sur l'Langnau \u00e0 eau et encore un chiffre, un 1000000 69 1000 francs, c'est \u00e0 ce prix que s'est envol\u00e9 hier soir une robe, la robe que portait Julie Garland dans Le Magicien dose lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 New-York, une robe, v\u00e9ritable ic\u00f4ne intemporelle de l'\u00e9poque classiques de Hollywood, nous dit -on, c'\u00e9tait le journal de Yann, un m\u00e9tro c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, le ciel sera bien ensoleill\u00e9e aujourd'hui mal qui, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus ce matin temp\u00e9rature entre moins 5 et 0 en ce moment de A4 cet apr\u00e8s- midi dans la nuit, des pr\u00e9cipitations arriveront par le nord- ouest, d'abord sous forme de neige pratiquement partout, puis avec une limite vers les 600 m\u00e8tres sur le plateau demain en Valais, les flocons descendront jusqu'en plaine, toute la journ\u00e9e, il fera entre 2 et 5 degr\u00e9s et puis jeudi am\u00e9lioration en cours d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:24:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB05EC4A-2C12-4C48-9152-69CD37FF6D84", "internalArchiveId": "DB05EC4A-2C12-4C48-9152-69CD37FF6D84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miaou! Lectures de textes autour de la figure du chat", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n-Plusieurs extraits du recueil \"Cher ma\u00eetre, je pourrais me faire les griffes dessus\" de Francisco Marciuliano, aux \u00e9ditions Chiflet et Cie. \r\n-Des extraits du recueil \"Les chats mots\" de Anny Duperey, aux \u00e9ditions Points", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240664", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "thematicThemes": ["chat"], "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 24.11.2015", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 24.11.2015", "Miaou! / REVE_2015-11-24T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Miaou! / REVE_2015-11-24T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n-Plusieurs extraits du recueil \"Cher ma\u00eetre, je pourrais me faire les griffes dessus\" de Francisco Marciuliano, aux \u00e9ditions Chiflet et Cie. \n-Des extraits du recueil \"Les chats mots\" de Anny Duperey, aux \u00e9ditions Points", "Au programme:\n\n-Plusieurs extraits du recueil \"Cher ma\u00eetre, je pourrais me faire les griffes dessus\" de Francisco Marciuliano, aux \u00e9ditions Chiflet et Cie. \n-Des extraits du recueil \"Les chats mots\" de Anny Duperey, aux \u00e9ditions Points"], "variantIds": ["ece-7240665", "ece-7240664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-02T00:34:29Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [82%] :\r\nBonsoir tout le monde, ces soir\u00e9es comme hier, nous sommes de jeunes filles pour vous faire en Direct, c'\u00e9tait mission puisque l\u00e0, juste en face de moyenne dans la r\u00e9gie, il y a Isabelle Barth, qui assure la technique, elle ne elle sait pas encore mais il va l'apprendre maintenant au c'\u00e9tait soir\u00e9e de mardi, cette derni\u00e8re phase avant la nuit, il lui est destin\u00e9. \r\nPourquoi br\u00e8ve explication parmi milliers 1001 particularit\u00e9 d'Isabelle Martin qui, entre nous, c'est une qui pourrait faire un incroyable personnage de roman de bande dessin\u00e9e donc permis ces 1001 particularit\u00e9 : il y a cette passion immod\u00e9r\u00e9e et qu'elle porte aux animaux et surtout assez de et comme ils sont, au fond d'\u00e9cran sur son ordinateur, impossible d'\u00e9chapper aux photos des 2 boules de poils qui font son admiration et que nous sommes tous fortement pri\u00e9s d'admirer \u00e0 notre tour du coup ce soir parce que Isabelle et tunnel devrait mener rachats et qui s'en suit une aussi, j'ai choisi de vous raconter toutes sortes de r\u00e9cits avec des minettes des minorit\u00e9s ou bien au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [60%] :\r\nNon, Nicolas ou une. \r\nTravailler plus longtemps et m\u00eame enfin point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [63%] :\r\nMoi, je ne l'aurais pas demand\u00e9 de 15 qui a dit, et pas du tout partie qui rendait pas et j'ai oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [73%] :\r\nVoil\u00e0, car le jeune homme plus calme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [67%] :\r\nMoi je leur sert de Tanger sup\u00e9riorit\u00e9 bah oui, moi, la lettre Richard qui est qui mais de Nancy qui tous les jours, les id\u00e9es qui ont tous et prendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [48%] :\r\nPour Jean Winnie, si elle a m\u00eame \u00e0 quoi pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [67%] :\r\nOui, moi je voudrais \u00eatre cher, donc ne exigaient doivent aller les voir d'de d'beaucoup de temps, d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [58%] :\r\nDonc, c'est une immense entre manque on entend donc, pour beaucoup, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [70%] :\r\nMoi question \u00e0 quand on fait quoi \u00e0 tendrement, pas d'argent et passait \u00e0 6 jours qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [77%] :\r\nA martel\u00e9 car les Carambar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [56%] :\r\nMais ce qui est au parti comment \u00e0 programm\u00e9 sur le score pas 7 que notre r\u00e9pertoire et Blagoja \u00e0 la aura donc ce soir 3 c'est-\u00e0-dire oui, ce qui a donc c'est ce climat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [56%] :\r\nTravailler et tout encore donc, en tant qu'on y est mont\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [98%] :\r\nRFI oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [84%] :\r\nPau, moi je voudrais \u00eatre cher et si c'\u00e9tait cher et si j'\u00e9crivais \u00e0 ma ma\u00eetresse ou \u00e0 mon ma\u00eetre, je lui dirais quoi h\u00e9 bien des r\u00e9ponses \u00e0 cette question, on peut en trouver dans un petit livre sign\u00e9 Francisco Martichoux Liliane il est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Chiflet Cie il s'intitule cher ma\u00eetre, je pourrais me faire les griffes dessus et donc ce petit recueil qui est vraiment rigolo et sympa, l'auteur a imagin\u00e9 toutes sortes de textes po\u00e9tiques, \u00e9crits par des chiens, quelques extraits pour vous donner une id\u00e9e, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:34) [64%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:37) [89%] :\r\nPourquoi tu \u00e9cris qu'est -ce que j'ai fait de mal, pourquoi tu pleures tu aimerais mieux d'une autre couleur, Tulle aimerais mieux d'une autre taille qu'il aimerait mieux ailleurs, je voulais juste montrer que je t'aime, je voulais juste d\u00e9poser cette souris mortes sur ton lit et maintenant tu cries au lieu de dire merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:03) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:04) [78%] :\r\nIl est 8 heures hier de se reposer, il est -leur de se relaxer, il est midi RD souffler, il est 15 heures de fermer les yeux, il est 18 heures air de faire une sieste, il est 21 heures hier, il est minuit Yartey dormir un peu, il est 4 heures du matin, hier, de m'accrocher au rideau chambres il n'admettra mis au lit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:35) [86%] :\r\nUn carton pour un carton pour me coucher un carton o\u00f9 je suis bien un carton. \r\nOh, je suis coinc\u00e9 coinc\u00e9, tu peux aider. \r\n995 je fais \u00e7a pour toi 996 c'\u00e9tait 997 oui j'ai Aliquerre pour toi 9 8, ce qui est maintenant 900 non 9 gr\u00e2ce \u00e0 moi, tu seras qui a vraiment millefeuille dans ce papier toilette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [68%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:21) [73%] :\r\nEt suis un gros j'ai de gros disons je suis pas grossier Maresquier tr\u00e8s je suis pas gros, c'est juste plus de poils j'ai super gros juste plus de muscles, je suis pas gros, c'est seulement mon poids divers, je suis pas gros, c'est seulement une illusion d'optique, c'est \u00e0 cause de cette que tu t'es fait un tour de reins. \r\nLa prochaine fois que tuer ses r\u00e8gles mais soulever pli\u00e9 les genoux. \r\nMais quand m\u00eame, parce que comme moi, tu peux me traiter comme \u00e7a, Ahmed int\u00e9r\u00eat ouvrir l'amour homme \u00e9tape int\u00e9r\u00eat Ahmed mais je vais te tuer, c'est clair, je vais te griffes avec la fait avec moi mais ici aimeraient que ce cauchemar, c'est fini, mais c'\u00e9tait l'id\u00e9e, c'est bien la derni\u00e8re fois de lui donner un bain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:25) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:27) [72%] :\r\nTu peux prendre TCD je dire de R\u00e9my Crockett qui peut prendre l'intellect Jetair couettes, tu peux prendre les casseroles, je garderai ma gamelle, tu peux prendre la bagnole c'est garderai ma ficelle, tu peux prendre les paquets bi\u00e8re je garderai mon air ma ch\u00e8re tu peux tout emporter Saft chaussettes sales sur les garder, et il faut confondus, quand je m'en fous, comme au statut ici nous son l'odeur d'un autre choix. \r\nLa 1\u00e8re ville et pour courir l'un 2\u00e8me pour contempler la 3\u00e8me pour grimper un 4\u00e8me pont d\u00e9chirer la 5\u00e8me pour dormir la 6\u00e8me pour dormir la 7\u00e8me pour dormir la 8\u00e8me pour dormir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:25) [63%] :\r\nEt m\u00eame 9\u00e8me finit certains pour \u00e9crire mes m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:33) [59%] :\r\nDonc on essaie jamais jusqu'\u00e0 Brive et qui travaille un peu particulier, donc je ne vois pas il a \u00e7a va, et c'\u00e9tait, c'est ce \u00e0 54 que toi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:11) [70%] :\r\nPhilippe Fr\u00e9meaux derri\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:09) [69%] :\r\nOui, parce que \u00e7a c'est d'point. \r\nEt d'un qui ne peut Points des et c'est \u00e0 ce point Microsoft est pass\u00e9 d'un peu de toujours point m\u00e9t\u00e9o quant \u00e0 10 points d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 personne point dispers\u00e9 une certaine perte d'ob\u00e9ir \u00e0 l'Points oui, 2 points, la ville. \r\nD'ici l\u00e0. \r\nCe qui est, \u00e7a n'existe pas. \r\nEt puis au a de tout commenter et aussi poignant, ce n'est pas pass\u00e9 d'un d'ill\u00e9gal et poings ferm\u00e9s au Cap, a d\u00e9cid\u00e9 de commander l'\u00e9lection a balivernes, c'est pas de la paix. \r\nL'parce l'Espagne \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:23) [73%] :\r\nEt les m\u00e9moires point voil\u00e0 pourquoi c'est l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:42) [64%] :\r\nLa paix ouverte \u00e0 10 pour commander commander et cette poign\u00e9e, ce n'est pas la d'Points \u00e0 Beyrouth et il Points Cerv\u00e9lo donc \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour \u00e0 l'\u00e7a a d'\u00eatre valid\u00e9, pas la peine d'int\u00e9r\u00eat point. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:15:27) [79%] :\r\nBruno des points d'Points et point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [83%] :\r\nC'est dans certaines dernier r\u00eave avant la nuit, nos r\u00eaveries nous entra\u00eene \u00e0 pas feutr\u00e9s et peut-\u00eatre de l'humour dans les sillage siens ces petits f\u00e9lins qui garde toujours une part de myst\u00e8re et qui ne nous permettront de tout \u00e0 fait les apprivoiser, et c'est \u00e7a qui est bien, mais le c\u00f4t\u00e9 un peu myst\u00e9rieux et sauvage des chats joue parfois en leur d\u00e9faveur, il y a des gens qui ont ne peur et qu'il y rejette cependant, c'est surtout au moyen- \u00e2ge qu'on a beaucoup regrett\u00e9 les et qu'on les a carr\u00e9ment pers\u00e9cut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:34) [77%] :\r\nOui moyen\u00e2geux fut v\u00e9ritablement pour les chiens, page d'\u00e9ternel d'horreur et d'\u00e9pouvante ah c'\u00e9tait pas que dans les campagnes, froide et les cit\u00e9s l\u00e9preuses ils erraient en groupes de fugitifs affam\u00e9s, c'est qu'en ces temps de la LRA des villes enti\u00e8res en r\u00e9pandant la peste et ravag\u00e9 les grenier \u00e0 provisions et m\u00eame les plus abstraites pizza ne pouvait se mesurer untel fl\u00e9au : les hommes qui voulaient pas inutile \u00e0 nourrir chasser donc brutalement les chats, loin des habitations plus de bons morceaux \u00e0 chaparder plus de lait, plus d'abris, il fallait se contenter d'un m\u00e9chant trou dans un arbre creux et trembler sous l'\u00e9chelle et les temp\u00eates, les chats connaissait une grande p\u00e9nurie de nourriture d'\u00e9chelle et caresses et pire encore, des armes Seyllou \u00e0 l'imagination souvent perverse et tourment\u00e9e, aller jusqu'\u00e0 infester les forains des pi\u00e8ges lorsqu'un ch\u00e2ssis prenait l'\u00e9corcher le d\u00e9peceur elle servait dans Louges auberge r\u00f4tie farcie, on y tenir fait des cuisiniers faussaires annon\u00e7ait des chez Platel li\u00e8vre du rago\u00fbt de lapin. \r\nQuant \u00e0 la fourrure des chiens on on sait d\u00e9coiffe ou des mitaines c'\u00e9tait oui, un temps de grande mis\u00e8re. \r\nLes seules \u00eatres humains qui manifestaient quelque compassion \u00e0 l'\u00e9gard des chiens les h\u00e9berger les soign\u00e9e avec les moyens du beurre, c'\u00e9tait ces petites vieilles la au fond des bois dans des chaumi\u00e8res pouilleuse o\u00f9 manger plus souvent de la soupe aux orties qui de la poule au pot, or ces pauvres qui \u00e9vitait le monde, le plus souvent par et discr\u00e9tion passait aux yeux de tous pour Derible sorci\u00e8re d\u00e9gouline vorace teigneuse dont on devait craindre le pire, comme elles avaient ont laiss\u00e9 un balai \u00e0 la main pour disperser les monceaux de feuilles mortes qui obstruait leurs portes, on pr\u00eate \u00e0 toutes sortes de pouvoir redoutable \u00e0 l'ustensile m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:49) [78%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui et \u00e0 califourchon sur son manche les vieilles devait fondre les airs comme les chauves-souris et se rendre au sein bah Wallidan s\u00e9rie forniquer avec indienne jusqu'\u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:05) [81%] :\r\nN'\u00e9taient autre que des esprits, un cube les murs serviteur et complice de Satan par cons\u00e9quent les proscrire ne suffisait pas, il fallait comme les sorci\u00e8res traquer les capturer les faire juger par la tr\u00e8s 50 inquisition, puis les soumettre \u00e0 la question les tortur\u00e9 longuement leur arracher les surveillants broyer les pattes avant de les jeter \u00e0 la rivi\u00e8re, bien ficel\u00e9, non \u00e7a sac avec une lourde Pierre ou les faire griller sur un bus au cours de cette sombre avec les chiens, derni\u00e8re une r\u00e9sistance incomparable, il sert prirent oui ils apprirent \u00e0 survivre aux pires dangers \u00e0 surmonter les exp\u00e9riences les plus redoutables il s'adapte R \u00e0 tous la for\u00eat, le froid, la fin d'un myst\u00e8re et il s'adapte R surtout, surtout \u00e0 l'insondable b\u00eatise du m\u00eame \u00e0 force de subir ces si\u00e8cles d'\u00e9touffante obscurit\u00e9 les d\u00e9velopp\u00e8rent une vue prodigieusement Person monte ils apprirent \u00e0 distinguer la moindre \u00e9tincelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:20) [86%] :\r\nM\u00eame au Carnegie t\u00e9n\u00e8bres et \u00e0 force d'\u00eatre de sorcellerie, les chefs finir par passer une qui devrait pouvoir magique et surnaturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:36) [87%] :\r\nAppelez votre chien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:38) [86%] :\r\nIl se passera rien chercher le encore et encore, sous les m\u00eames dans les recoins les plus cach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:45) [87%] :\r\nVous ne trouverez pas pourtant tout est ferm\u00e9, notre maison, pas la moindre porte ou fen\u00eatre entre Laye. \r\nTr\u00e8s cher pourtant disparu d\u00e9j\u00e0 vous vous appr\u00eatez \u00e0 aller chercher, partout, vous vous habillez \u00e0 Alade vous prenez vos cl\u00e9s, vous \u00eates sur le point de sortir et soudain chats et l\u00e0, sous votre nez, comme si de rien n'\u00e9tait, Seif peut-\u00eatre c'est une minuscule urne que se fonde sa prunelle il \u00e9tait simplement passer dans une autre dimension. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:42) [69%] :\r\nPuisqu'on a fait ce que l'on a quand oui ce qu'on a plus de ce que l'on avait si on avait que on a perdu, mais non, non, pas tout, et ce qui le seul avec l'un, on ne sait m\u00eame plus d'un, tout ce qu'on voulait, j'ai dit : donc vous j'ai ce qu'on voit bien, on est on oui quand on a un autre qui et celui du et sait. \r\nCe qui est fort, dit on souhaite sur son et et moi, il a fait quoi et mobilise construit alors \u00e7a \u00e7a et ce match a une loi tr\u00e8s bien merci en manque un, moi je donne, je pense que j'aurais si j'avais su le c'est dans la t\u00eate et il est diff\u00e9rent mais et et c'est de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:42) [68%] :\r\nPoint ici, on est tout \u00e9ditions d'a beaucoup d'eau, encore et encore, donc, moi, \u00e7a c'est clair et quand il est au pluriel, donc il y avait donc des bouquins pour nous alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:02) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:54) [84%] :\r\nBaisse baisse pour chanter l'infini solitude une infinie y a solitude qui peut parfois \u00eatre un peu combl\u00e9 par la seule pr\u00e9sence d'un animal qui nous conseille quand \u00e7a va mal, et parmi les animaux de compagnie qui sont doux qui font doudou pour nos bobos, voyez les chiens, pour certains, peut ne pas avoir d'attirance particuli\u00e8re pour les chiens et leur pr\u00e9f\u00e9rer les chiens, les chevaux, les percussions, les lapins qui est que journaliste ou n'importe quel autre b\u00eate \u00e0 poils ou \u00e0 plumes, mais quand m\u00eame un chat et surtout \u00eatre de lui, c'est quelque chose qui fait vraiment du bien, et pour exprimer ce lien si particulier qu'on peut tisser avec un chien, j'ai envie de vous lire un court extrait d'un texte de Th\u00e9ophile Gautier et puis je vous proposerai ensuite un autre texte sign\u00e9 celui -l\u00e0 Anny Duperray qui dresse un portrait des gens qui aiment les chiens. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:12) [79%] :\r\nConqu\u00e9rir l'amiti\u00e9 d'un chien est chose difficile, c'est une b\u00eate philosophique tranquille, tenons \u00e0 NBA tuning a mis de l'ordre et de la propret\u00e9 et qui ne place pas ses affections \u00e0 l'\u00e9tourderie les chats bien \u00eatre fait tr\u00e8s amis, si vous en \u00eates digne mais non pas votre esclave dans sa tendresse, il garde son libre arbitre et il ne fera pas pour vous ce qu'il juge d\u00e9raisonnable, mais une fois qu'il s'est donn\u00e9 un jour quelle confiance absolue quelle fid\u00e9lit\u00e9 une infection, il se fait le compagnon de vous RD sur iTunes une telle m\u00e9lancolie et de travail, il reste des soir\u00e9es enti\u00e8res sur vos genoux Reder vous et d\u00e9laissant la compagnie des animaux de son esp\u00e8ce, on vend des miaulements retentissent sur le toit, l'appelant \u00e0 une de ces soir\u00e9es de chats ou l'\u00e9t\u00e9 par du jus de la sort, il ne se laisse pas tent\u00e9 et prolong\u00e9 avec vous savez ici, si vous le posez \u00e0 terre, il est regrettable bien vite \u00e0 sa place, avec une sorte de roucoulements qui est commun de reproche quelquefois devant vous, il vous regarde avec des yeux aussi fondu Simon elle aussi caressant sont et si l'humain qu'on est presque effray\u00e9 car il est impossible de supposer que la pens\u00e9e en sacs absente. \r\nLes gens qui aiment les chiens \u00e9vitent les rapports de force, il r\u00e9pugne \u00e0 donner des ordres et craignent qui \u00e9l\u00e8vent la voix, il r\u00eave d'un monde tranquille ou tout suivraient harmonieusement ensemble il voudrait peut-\u00eatre ce qu'ils sont sans que personne ne leur reproche rien, les gens qui aiment les chiens sont habiles \u00e0 fuir les conflits et d\u00e9fendent fort mal quand on les int\u00e9resse, il pr\u00e9f\u00e8re se taire, qui est \u00e0 para\u00eetre l\u00e2che, ils ont tendance au repli sur soi, \u00e0 la d\u00e9votion, ils sont fid\u00e8les \u00e0 des r\u00eaves d'enfant qu'il n'ose dire \u00e0 personne, ils n'ont pas du tout du silence. \r\nLes gens qui aiment les chiens adorent cette ind\u00e9pendance ont ces animaux car c'est la garantie de leur propre libert\u00e9 il ne supportait pas les entraves ni pour eux m\u00eames, ni pour les autres, ils ont au secteur Gue\u00ef de vouloir \u00eatre choisis chaque jour par ceux qui les aiment et ils voudraient toujours pouvoir partir librement son porte ferm\u00e9e sans laisse et il r\u00eave bien s\u00fbr que la morale et de soins sans effort et qu'on et qui ne ils ne veulent pas obtenir les choses par force et voudrait que tout soit b\u00e9ni. \r\nLes gens qui aiment les chiens avec infiniment de respect et de tendresse auraient envie mais c'est la m\u00eame mani\u00e8re qu'on les trouve beau et doux toujours qu'on les caresse souvent qu'on les prenne tels qu'ils sont avec leur paraissent car \u00e9go\u00efsme et que leur pr\u00e9sence fait un cadeau dans le doute de pouvoir obtenir pour eux- m\u00eames int\u00e9gr\u00e9, amour, il est de nos chats ainsi celle -l\u00e0 existe \u00e7a concerne. \r\nLes gens qui aiment les une confiance et parfois excessive \u00e0 l'intuition, l'instinct prime la r\u00e9flexion ils sont port\u00e9s vers l'irrationnel, les sciences occultes, ils mettent au-dessus de tout, l'individu et ses dons personnels qui sont assez peu enclin \u00e0 la politique, il tente d'anciennes \u00e9cran courant les mouvements de pignons, les embrasements de fouler les saucisses circonspect que leur animal en plein doute et si leurs convictions les pousse \u00e0 s'engager, une part de m\u00eame toujours observatrice en repli dans son territoire intime et id\u00e9aliste, toujours \u00e0 la frange comme leurs compagnons d'impact avec la soci\u00e9t\u00e9 et d'un retour vers une vie sauvage dans l'imaginaire. \r\nLes gens qui aiment les chiens sont souvent frileux, ils ont grand besoin d'\u00eatre consol\u00e9e du tout : ils font semblant d'\u00eatre adulte et gard\u00e9 secr\u00e8tement une envie de ne pas conduire et pr\u00e9serve jalousement leur enfance et s'est r\u00e9fugi\u00e9 en secret derri\u00e8re leurs paupi\u00e8res mi, closes un chat sur l'issue, enfin j'ai cru remarquer que les gens qui aiment les chiens \u00e9taient souvent ainsi samedi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:00) [70%] :\r\nDites donc, le bruit, dites -le, dites WB plus vite, d'une grande id\u00e9e, vous dites avec Johnny oui sant\u00e9 bonsoir le nutrition voil\u00e0 alors quitt\u00e9 interdit d'inclure pas les davantage de vouloir du travail l\u00e0 o\u00f9 il a vot\u00e9 pour que semblable \u00e0 Williams-BMW hier peu la maladie aujourd'hui \u00e9tablir des r\u00eaves de les 3 femmes Padt mouvement\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:38) [72%] :\r\nIl a parl\u00e9 d'une abbaye secou\u00e9e et donc c'est une nouvelle pas id\u00e9e bon une paix n'a pas de musique, pas il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:16) [59%] :\r\nC'\u00e9tait une petite et l'actuel, il y a un dessin pointait obligatoire Ch\u00e2teaubourg et bien l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait \u00e7a avec vous de ce mardi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:26) [52%] :\r\nDe temps du d'espoir dans la forme autour de \u00e0 tous ceux qui souhaitent dit tout sur nous. \r\nPour faire peur \u00e0 tous oui Bio- Rochelle puis l'a gard\u00e9, il est bon, oui, mais n'a pas d'oublier, tout va bien, la et au point de vue toujours \u00e0 0 Stalter pr\u00e9sident pas et donc j'ai avec. \r\nEt au Lyonnais dans une gamme de soldats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:17) [83%] :\r\nLa liste de tout ce qu'il serait pr\u00eat \u00e0 faire si tu l'aimes, c'\u00e9tait oui \u00e0 moi \u00e9tait juste avant cette chanson, je faisais il de textes de 2 amoureux des chats, l'\u00e9crivain Th\u00e9ophile Gautier et la com\u00e9dienne romanci\u00e8re Anny Duperret mais parmi les gens de plumes qui ont \u00e9crit sur ses b\u00eates \u00e0 poils les choix est tr\u00e8s vaste, hein, parce que, que ce soit mots Besson Zola Edmond Rostand, Marcel Aym\u00e9 au Patricia Highsmith pour n\u00e9cessiter que cela est vraiment nombreux mais impressionnante d'\u00e9crivains qui ont publi\u00e9 un jour un court r\u00e9cit o\u00f9 tout un livre sur les chats, mais pour les romanci\u00e8res en tout cas, c'\u00e9tait l'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:03) [82%] :\r\nQui les a le plus g\u00ean\u00e9, c'est bien s\u00fbr rien \u00e0 heure extraits de son livre, la p\u00eache et les b\u00eates r\u00e9sistait \u00e0 l'envie de venir, c'est Jaime histoire, une histoire qui un titre qui Steiner, un peu comme un petit miaulements. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:23) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:32) [73%] :\r\nQuand vous avez connu, elle vivait dans un vieux jardin entre 2 b\u00e2tisses 9. \r\nElle ne sortait que la nuit, par peur des chiens et des hommes est -il fouiller les poubelles. \r\nQuand il pleuvait et se glisser derri\u00e8re la grille d'une cave contre les vitres du soupirail. \r\nQuand la pluie gagn\u00e9 son refuge, elle serrait patiemment sous ses maigres pattes d'et il compte fine est dure comme celle d'un li\u00e8vre et elle restait l\u00e0 de longues heures, le vent de temps en temps, les cieux, vers le ciel. \r\nElle n'avait pas l'air lamentable ni triste, elle ne mendiais pas et je ne pouvais lire dans son regard que l'ennui d'avoir enfin d'avoir froid d'\u00eatre mouill\u00e9, l'attente r\u00e9sign\u00e9e du soleil qui ont alors il gu\u00e9rit passag\u00e8rement les b\u00eates abandonn\u00e9es. \r\n3 ou 4 fois par semaine j'ai p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le est interdit. \r\nLa chatte ne fuyez pas mon approche, mais elle se d\u00e9rober comme une anguille \u00e0 la seconde, juste la toucher, apr\u00e8s mon d\u00e9part, elle attendait h\u00e9ro\u00efquement que la brise eut emport\u00e9 mon honneur et l'\u00e9conomie pas. \r\nPuis elle mangeait la viande pr\u00e8s du soupirail en ne trahissant sa h\u00e2te que par un mouvement, du coup, le tremblement de son \u00e9chine. \r\nVers le mois de f\u00e9vrier, le moins d\u00e9samorc\u00e9 les chats et les vieux jardin ressemblait derri\u00e8re \u00e7a une \u00e0 une cache pleine de petits fours. \r\nMatou des des combler des terrains vagues avec des coupes, les d\u00e9chets \u00e0 la corde la touche chasseurs rivaux terrible au Met ou de l'\u00e9picier de la cr\u00e9mi\u00e8re gras et lourds souffler. \r\nJ'\u00e9coutais la nuit leurs chandelles de combat, une plainte musical est faible, il n'a peur et donc douche lointaine et puis en appel, ironique, une provocation rival apr\u00e8s cha\u00eene de brusque impr\u00e9vue effroyable d\u00e9vale la m\u00eal\u00e9e des miaulements furibonds. \r\nApr\u00e8s quelques semaines quand la bourrasque tragique et voluptueux se calme un enfant. \r\nJe revis ach\u00e8te Chris plus farouche que jamais tr\u00e8s seyant \u00e0 tous les bruits. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:58) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:00) [80%] :\r\nDans les rayons de soleil qui plongeait \u00e0 midi au fond du jardin, elle tra\u00eene \u00e0 ses flancs enfler de jour en jour plus lourd jusqu'au matin, une ligne la d\u00e9couvrit fi\u00e9vreuse en train d'allaiter Cynthia vivace, mais comme elle sur la Ternier. \r\nJ'attendais cette heure -l\u00e0, elle est aussi qu'ing\u00e9nieux qui apprend les petits et la m\u00e8re mais suivi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:26) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:28) [94%] :\r\nAujourd'hui, elle s'appelle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:32) [63%] :\r\nElle qui nous indices on non. \r\nElle toute la journ\u00e9e autour du chaton noir qu'on lui a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:38) [89%] :\r\nPour voir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:39) [94%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:42) [87%] :\r\nElle vit dans notre maison de Bretagne sur la terre est chaude au bord du prix qui descend \u00e0 la plage. \r\nSon domaine va Dupeyron allait de fleurs qui masque les Blancs d\u00e9bris. \r\nLa proue en robe grise s'ent\u00eatent \u00e0 nous donner l'exemple de la plus vertueuse des elle est propre douce quand bien \u00e9l\u00e8ve dignement son fils unique. \r\nMais c'est une roublarde qui demeure avec un CAC exquis, celle qui a \u00e9t\u00e9 si malheureuse. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:17) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:18) [79%] :\r\nMaintenant, place est ronde, elle a pourtant gard\u00e9 son regard de chat, la cuisini\u00e8re l'appel pauvre cr\u00e9ature elle dort sur un coussin Douillet mais dans la pause frilosit\u00e9 couche d'ailleurs elle s'efface pour nous laisser passer, alors nous reculons le coeur fendu en la suppliant de ne pas c\u00e9der rochers. \r\nS'il arrive qu'on les march\u00e9s un peu sur la t\u00eate ou sur le bout de la queue, elle pousse un cri bref et Renren sto\u00efquement avec des yeux de martyr, pendant que nous nous au pauvre b\u00eate, il fallait encore \u00e7a elle qui \u00e9t\u00e9 si malheureux alors est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:59) [75%] :\r\nUn bouchon pendu au bout d'une ficelle Zeballos au gr\u00e9 du vent sur la basse proche d'un tilleul, la proue Leggett et parfois pr\u00e9cipite folle et joyeuse, lesquels nous aper\u00e7oivent et sa figure, triangulaires, ce masque aussit\u00f4t des renoncements et Gardner tumeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:18) [75%] :\r\nEt qu'est -ce que je ferai \u00e0 quel \u00e9garement frivole, \u00e0 la des moi qui \u00e9tais si malheureuse, ces jeunes ne se comprendre que ma condition, j'allais oublier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:29) [71%] :\r\nSon fils Noir mal peign\u00e9 et diabolique, elle l'Ecosse passionn\u00e9ment le caresse du geste et du seul qu'ils sachent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:40) [79%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:41) [79%] :\r\nMais \u00e0 notre vue, elle s'\u00e9lance les terroristes d'une douzaine de taloches s\u00e9v\u00e8re la p\u00e2te s\u00e8che et les sources il intransigeant, genre : voil\u00e0 comment on \u00e9l\u00e8ve les enfants trouver sinon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:54) [71%] :\r\nComme elle est roublard la proue, regardez combien \u00e7a remet apparaissent inutiles \u00e9coul\u00e9 un d\u00e9lai elles naissent crise les rayures du papillon cr\u00e9pusculaire un triple Colin, DG Berson, j'aime beaucoup, c'est un pr\u00e9parer des dames patronnesses noir aussi les bracelets aux fines, le double des t\u00e2ches r\u00e9guli\u00e8res qui semble boutonn\u00e9es sur le ventre, la robe stricte la proue et mieux que elle indique qu'ici il maintient ici le pelage si Bremaud nuanc\u00e9, que vous n'avez peut-\u00eatre pas remarqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 Turquie cruel du cr\u00e2ne, l'attaque redoutable et nerveuse ou sans chasse d\u00e9crivent comme soigner pr\u00eate \u00e0 combattre la poitrine, les femmes, enfants, enfin toute la beaut\u00e9, c'\u00e9tait peut-\u00eatre selling faite pour l'amour et le carnage. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:03) [62%] :\r\nDonc demain s'entendent pourtant d'un point de donc voil\u00e0 donc point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:14) [86%] :\r\nDans Points. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:25) [73%] :\r\nMais il n'est points. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:44) [74%] :\r\nNon, et point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:50) [74%] :\r\nOui, on peut Points tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:10) [79%] :\r\nPour terminer cette mission sur les minarets, les mains tout le film nous de po\u00e8mes sur les chiens et la de Baudelaire et puis autre tr\u00e8s court d'Apollinaire : d'abord les chats de Baudelaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:26) [72%] :\r\nDans la cervelle se prom\u00e8ne ainsi quand son appartement, un boucher \u00e0 forte charmant quand il miaule on l'entend \u00e0 peine dans son terrain pr\u00e9tendrait discret mais que sa voix s'au Groenland, elle est toujours riche et profonde, c'est l\u00e0 son mais cens\u00e9 cr\u00e9e non, il n'est pas la guerre chez qui mordent sur mon coeur parfaite instruments efface plus royalement chanter \u00e7a plus vibrante cordes c'est myst\u00e9rieux Rafik \u00e9trange en qui doutaient comme on a un enjeu aussi subtil qu'harmonieux de sa fourrure blondes et brunes serein personne si d'aucuns soit Jean fut embaum\u00e9 pour la voix qui a laiss\u00e9 une fois, rien qu'une, c'est l'esprit familiers du lieu, et j'ai j'ai pr\u00e9sid\u00e9 l'inspire choses dans son empire, peut-\u00eatre est -il fait est -il Dieu quand millisieverts, ce que j'aime tirer comme par un aimant se retourner docilement et que je regarde en moi- m\u00eame j'ai voit avec \u00e9tonnement le feu de ses prunelles bac Clerfayt c'est non vivante qui m\u00e9contente fixer un. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:58) [84%] :\r\nJe souhaite dans la maison, une femme ayant sa raison un chien passant parmi les livres des amis en toutes saisons, sans lesquels je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:52:11) [70%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:03) [74%] :\r\nC'est \u00e7a pour vous faire c'\u00e9tait mission on \u00e9tait 3 m\u00eame RH cher Isabelle Barth Nathalie sur Bibi 3 m\u00eame, qui ont chacune de chiens et donc qui ont aussi quelques gros matou qui tourne aussi autour d'elle et qu'elle m\u00e8ne pour qui c'est d'ailleurs la nouvelle se trouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T21:11:44Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D84E6CDE-33FE-4B09-AE53-02391DA134B1", "internalArchiveId": "D84E6CDE-33FE-4B09-AE53-02391DA134B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les couples mixtes romands et al\u00e9maniques", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale qui invite nos correspondants al\u00e9maniques, tessinois et romanches \u00e0 la RTS, \"On en parle\" accueille Jo\u00eblle Beeler, correspondante de la SRF.  Elle nous parle de ces Romand(e)s qui, par amour, sont parti(e)s vivre de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. C'est le cas de Claudine Wegelin. Elle vit depuis pr\u00e8s de 50 ans en Suisse allemande avec son mari, mais elle est rest\u00e9e romande.", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240687", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Suisses al\u00e9maniques", "Suisses romands", "couple (relation)"], "alternativeTitle": ["Les couples mixtes romands et al\u00e9maniques / OEP_2015-11-24T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["A l'occasion d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale qui invite nos correspondants al\u00e9maniques, tessinois et romanches \u00e0 la RTS, \"On en parle\" accueille Jo\u00eblle Beeler, correspondante de la SRF.  Elle nous parle de ces Romand(e)s qui, par amour, sont parti(e)s vivre de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. C'est le cas de Claudine Wegelin. Elle vit depuis pr\u00e8s de 50 ans en Suisse allemande avec son mari, mais elle est rest\u00e9e romande."], "variantIds": ["ece-7240687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T10:57:18Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt avec nous ce matin pour on en parle, Jo\u00eblle Bel-Air, donc vous \u00eates journaliste pour notre soeur al\u00e9maniques la radio SRF, vous \u00eates correspondant de notre rendez- vous, les autres dans le journal du samedi entre 6 heures et 7 heures du matin, une rubrique qui est \u00e0 l'honneur ce matin sur la 1\u00e8re alors, vous nous avez ramen\u00e9 un reportage de Berne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la Maison de Claudine Wegelin ne miserait alors elle a grandi \u00e0 La Chaux-de-Fonds mais il vit maintenant depuis environ 50 en Suisse al\u00e9manique Jo\u00ebl apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es est -ce que cette romande est devenu Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [84%] :\r\nC'est foutu non non non non, pas du tout Julien on pourrait dire qu'elle a 2 esprits dans son corps l'un romands l'autre Suisse al\u00e9manique, \u00e7a je l'ai tout de suite senti quand j'ai rencontr\u00e9 Claudine V\u00e9gas Line et son mari, bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [77%] :\r\nEt bien s\u00fbr, bonjour le soleil brille, bonjour monsieur Wegelin leur et vous avez une belle vue l\u00e0 c'est quoi qu'est -ce qu'on va la del\u00e9montaine on a fait oui, presque m\u00eame n'est gu\u00e8re ou pas, c'est pour \u00e7a que vous restiez ici Karl-Thomas oui mais peut-\u00eatre plus tard en partir pour reste en tout cas, oui, et vous partira la Romandie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moi j'aimerais bien meilleure copine, bon mari pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [81%] :\r\nJ'ai dit si elle part en Romandie, il la visite seulement une fois par mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [83%] :\r\nAh voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a c'est l'ambiance au sein du couple Claudine lieu avec 69 et 71 o\u00f9 ils habitent, 11 une maison \u00e0 Br\u00eame Katniss assez pr\u00e8s de Berne et Claudine va Galina avait 19 ans quand elle a voulu quitter la Chaudefond pour travailler comme coiffeuse ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [80%] :\r\nAlors, aujourd'hui, de 2 jeunes Romands un h\u00e9site pas aller travailler en Suisse al\u00e9manique a surtout pour faire carri\u00e8re, par exemple, dans une grande entreprise, pour quelles raisons \u00e0 ce que Claudine Wegelin n'est all\u00e9 en Suisse al\u00e9manique a 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors c'est vrai, Julien les jeunes d'aujourd'hui reste un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 : responsabilit\u00e9 mais dans les ann\u00e9es 60 Claudine V\u00e9gas les ministres et ne voulait pas forc\u00e9ment faire une carri\u00e8re chercher l'aventure, elle a voulu aller tr\u00e8s loin et comment Claudine Gagarine est parti de La Chaux-de-Fonds pour Saint-Gall en ce temps- l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas du tout, commente pour une romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [87%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le de partir si loin pour s'loin parce que je partait pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors, c'\u00e9tait vraiment sp\u00e9cial que vous \u00e9tiez parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [85%] :\r\nSortons tous al\u00e9maniques oui, on avait une image assez strictes, assez qui qui s'est av\u00e9r\u00e9 juste, mais je suis tomb\u00e9 dans une famille tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte et qui parlait parfaitement le fran\u00e7ais, donc j'ai tout de suite par les Fran\u00e7ais, tous ici tout de suite \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accept\u00e9 donc j'ai pas eu ce probl\u00e8me et encore je suis venu ici, ben j'ai aussi tr\u00e8s bien accept\u00e9, au contraire ils aimez bien les vaches mais \u00e0 Saint-Gall encore d'autant plus, vous aviez quel \u00e2ge \u00e0 7 19 ans, donc on a pris, on est s'il y avait du mouvement cette sympathique participer pour cr\u00e9er des des places de jeux pour les enfants qui existe encore d'ailleurs, c'\u00e9tait dans un groupe, l\u00e0 aussi, on parlait toujours en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s sympathique, donc l\u00e0 j'\u00e9tais aussi, puis apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9 avec un groupe de Suisse en Suisse romande, avec qui des stylistes et on ne commencera, faire des bijoux ou des d\u00e9fil\u00e9s de mode, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, donc j'ai toujours eu un pied en Suisse romande apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nEt aussi avec les amis et la famille \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [77%] :\r\nAh oui, absolument, hier j'\u00e9tais avec les scoops de la Chaudefond Miami 11 voix non non, c'est tr\u00e8s sympa avec les Scouts oui, moi j'\u00e9tais sceptique Wilf quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [87%] :\r\nAlors les chefs des en allemand se sentait W\u00f6lfli est joli, oui je trouve aussi et Claudine et ses amis se retrouveront encore comme on le ferait pour une r\u00e9union de classe et Claudine nous a confi\u00e9 qu'\u00e0 Saint-Gall, elle avait une vie tr\u00e8s ind\u00e9pendante et les devenir artiste, elle a commenc\u00e9 un peintre et \u00e0 faire des sculptures, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth cela, il faut s'armer une de ses Oeuvres, une sculpture chez elle pour Claudine, c'\u00e9tait tr\u00e8s importante de construire sa propre vie en Suisse allemande avant Davos d'avoir des enfants et son mari qui a travaill\u00e9 comme journaliste \u00e9conomique m'a expliqu\u00e9 que la communaut\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s ouverte et ce moment -l\u00e0, leurs amis aussi multiculturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [81%] :\r\nBeaucoup de nos amis d\u00e8s couples bilingues, comme ici \u00e0 table avec nos enfants ont chang\u00e9 de de l'allemand au fran\u00e7ais, on avait des des amis qui \u00e9taient aussi \u00e7a \u00e7a parle les 2 langues ne s'\u00e9tait jamais un probl\u00e8me, oui \u00e0 l'amiable, 6 Allemands qui lui parlait pas tr\u00e8s volontiers, mais le comprenait alors \u00e7a \u00e7a g\u00eanait pas si on changeait en suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [92%] :\r\nEt les Bernois, vous avez aussi faire connaissance alors la diff\u00e9rence par exemple de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [78%] :\r\nEt c'est que l\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 dans la famille, la Manche quand m\u00eame si moi, je pense, et les gens adorent et les c'est-\u00e0-dire trouver \u00e7a tr\u00e8s exotique et pourquoi c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 67 et puis apr\u00e8s, quand je suis venu \u00e0 Berne, alors j'ai eu des petits d\u00e9sagr\u00e9ments, c'est que il y a une fois une dame qui a pass\u00e9 devant nous mais on est tous avec ses \u00e9l\u00e8ves, c'\u00e9tait une institutrice et puis aller mieux son chez moi Maduro mais c'est joli ou rideau c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [77%] :\r\nPuis, quelques jours apr\u00e8s quelques Madiot mais Madame V\u00e9drine s\u00e8che s\u00e9rie dont on a trait\u00e9 de voiture, vous avez trouv\u00e9 que c'\u00e9tait trop, \u00e7a n'allait pas dans les cours, oui, on fait des rumeurs encore aujourd'hui \u00e0 quoi exactement, vous ne pouvez pas vous habituer encore est -ce qu'il y avait chose quand je vois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [74%] :\r\nPar exemple, m\u00eame \u00e7a arrive que mes petites mon petit-fils qui qui commence \u00e0 il y a 10 ans, moi je ne suis pas embrasser mes petits-enfants et mes enfants s'embrassent, si l'on s'en branle embrasse tout le monde, c'est comme \u00e7a et la diff\u00e9rence, c'est que, ici, dans certaines familles, les gens se demandent la m\u00eame alors mon petit-fils a commenc\u00e9 il y a eu aussi m\u00eame donner la main, j'ai dit non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [76%] :\r\nBonsoir, comment elle a r\u00e9agi alors l'analogie prend la t\u00eate, l'embrasse dans les cheveux, j'ai essay\u00e9 de de comme point de oui vers un compromis vous embrasser tout le monde, mais vous, vous seriez tout le monde hein, \u00e7a c'est la diff\u00e9rence nous toute la toute suite, mais en nombre \u00e0 ce moment -l\u00e0 est -ce que il y a encore des choses que vous trouvez bizarre ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [85%] :\r\nNon, moi je pense que nos troupes, c'est comme \u00e7a que si je suis ici, je trouve ici, je vous dis non mais \u00e7a se passerait pas en Suisse romande, c'est mieux en Suisse romande et quand je vais hier j'\u00e9tais sur la route en Suisse romande et je me rends compte qui conduisent beaucoup plus vite et beaucoup plus accessible, et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve, je me dis houla l\u00e0 c'est beaucoup al\u00e9maniques mais je pense que \u00e7a c'est absolument normal et si vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nC'\u00e9tait des commissions ou quelque chose comme \u00e7a des des produits que vous ne trouviez pas ici son \u00e9quipe, \u00e7a m'est \u00e9gal, je vais pas en faire, je trouve tous les produits non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [85%] :\r\nLa seule fois o\u00f9 j'ai observ\u00e9 qu'il y a une diff\u00e9rence assez c'\u00e9tait donc Gen\u00e8ve et Berne, or j'ai travaill\u00e9 \u00e0 comme journaliste \u00e0 l'ONU pour quelques mois et puis j'ai trouv\u00e9, m\u00eame dans la Migros, les produits, les l\u00e9gumes etc, il y avait plus de choix, ils \u00e9taient plus fra\u00eeches, mais c'est par ses troupes tout proche de la France et les Fran\u00e7ais mettent beaucoup que l'importance sur le le culinaire que qui sait la g\u00e9lule diverses mais pas entre autres et et puis Berne, maire de Gen\u00e8ve et Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [91%] :\r\nOui, et c'est encore comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [84%] :\r\nC'est plus dur, j'\u00e9tais plus fait des achats \u00e0 Gen\u00e8ve 2 pays mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [83%] :\r\nOui, oui, je pense que quand m\u00eame en Suisse romande, la nourriture plus important on aime, on aime, c'est convivial, on est, moi j'ai tout les femmes cuisant temps quand on \u00e9tait d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [71%] :\r\n\u00e7a, on voit la dire \u00e7a arrive pas si c'\u00e9tait plut\u00f4t et c'est cette \u00e9quation, vous dites c'est un plat principal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [82%] :\r\nEt puis il y a un dessert chez nous, c'est plus souvent, c'est des gens m\u00eame aussi plus, beaucoup plus que se cr\u00e9e un les gens savent faire des g\u00e2teaux mais \u00e7a pas faire un r\u00f4ti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai, Romain grand- m\u00e8re habite pr\u00e8s de Lausanne, le pr\u00e9parent le repas de No\u00ebl, et elle sait un r\u00f4ti, des l\u00e9gumes et un gratin dauphinois chinois \u00e0 Berne en fait juste une lasagne pour ne pas rester longtemps dans la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [84%] :\r\nEt pourquoi pas une lasagne \u00e0 No\u00ebl Jo\u00eblle, vous avez fait des recherches alors aujourd'hui, le roman s'installe moins en Suisse allemande malgr\u00e9 vos nombreux commentaires sur Facebook, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire ce voyage en 1970 la Suisse al\u00e9manique comptait encore environ 2 pour 100 de francophones et la Suisse romande encore 10 pourcent germanophone germanophone qui sur des \u00e9tudes ailleurs sur une formation dans une grande entreprise ou passer leur Welsch Viard, vous nous expliquerez ce que c'est d'ailleurs une prochaine fois, mais en 2004 on peut diviser ces chiffres par 2 est -ce que Claudine Wegelin est heureuse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [95%] :\r\nElle n'a jamais regrett\u00e9 cet \u00e9lan qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 aller en Suisse al\u00e9manique et je lui ai donc demand\u00e9 ses conseils pour les jeunes Romands qui veulent partir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [85%] :\r\nD'aller vers l'autre et puis d'essayer de comprendre et puis de pas toujours tout critiquer, dire c'est beaucoup mieux ici en \u00e7a saigne ce soir parce que naturellement \u00e7a arrive aussi, que moi je fasse la m\u00eame chose, l\u00e0 je m'\u00e9nerve, je veux dire, mais \u00e7a n'arriverait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [82%] :\r\nMais m\u00eame si elle s'\u00e9nerve parfois Claudine V\u00e9gas Line h\u00e9 bien \u00e7a vient en Suisse al\u00e9manique s'adapte lorsqu'elle rentre dans une boulangerie dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [68%] :\r\nBen grue dessus \u00e7a fait gu\u00e9rissent Otxoa m\u00e9nagerie meurtri\u00e8re, il y a Metris soir spot, ce qui est tr\u00e8s bien s\u00fbr puisque et apr\u00e8s vous dit au revoir, vid\u00e9o, notre jeune \u00c9tat comme aux fid\u00e8les au f\u00e9d\u00e9ral aurait confi\u00e9 la papeterie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [88%] :\r\nAvec un accent pas encore parfait merci beaucoup Jo\u00ebl Bel Air de la radio SRF pour cette rencontre, on continue \u00e0 mettre en valeur des autres r\u00e9gions linguistiques dans CQFD retrouvons David Spingler des Grisons dans Tribu Johnny Alessi, de la Suisse italienne et encore St\u00e9phane Rossini, qui sera \u00e9galement dans cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1816996", "internalArchiveId": "AA1903816596", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T10:43:12Z", "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1778391", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047582", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464895", "internalArchiveId": "AA1510464859", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 382", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7281824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7281817.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "24.11.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7167156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:50:46Z", "webPublicationDate": "2015-11-24T17:09:41Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1615866", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021025", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476516", "internalArchiveId": "AA1511476418", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2015 - 2016 : FC Barcelone - AS Rome", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 9062, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-27T17:36:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444102", "durationSec": 10216, "title": "Ligue des Champions 2015 - 2016 : FC Barcelone - AS Rome ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU047242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474969", "internalArchiveId": "AA1511474876", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1873, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7282085", "imageURL": "http://www.rts.ch/7282086.image", "backgrounds": ["Usine g\u00e9othermique en Islande. Centrale \u00e9lectrique."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Le comit\u00e9 suisse \"Non \u00e0 l'Etat fouineur\" maintient ses positions sur la loi sur les renseignements", "Menace terroriste: les Bruxellois vivent toujours sous un important dispositif d'alerte", "Les accidents en v\u00e9lo \u00e9lectrique tendent \u00e0 \u00eatre plus graves que sur les v\u00e9los classiques", "Cin\u00e9ma: le tr\u00e8s attendu \"Cowboys\" \u00e9voque l'univers de l'extr\u00e9misme islamiste", "Guerre contre l'E.I: Barack Obama affiche sa volont\u00e9 de faire front avec la France", "Avion russe abattu: le point avec Elena Volochine \u00e0 Moscou", "La ville de La Chaux-de-Fonds (NE) est prise au pi\u00e8ge d'emprunts toxiques", "Soutien d'Obama \u00e0 la France contre le terrorisme: le compte-rendu de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "VS: les travaux d'assainissement du site industriel de Chippis ont d\u00e9but\u00e9", "Climat 2015: l'Islande tente de transformer le gaz \u00e0 effet de serre en min\u00e9ral", "Strat\u00e9gie de la Turquie: l'analyse d'Abraham Zisyadis", "Le comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique de la FIFA requiert le bannissement \u00e0 vie pour Michel Platini", "Un avion russe abattu par l'arm\u00e9e turque engendre une grande tension entre les deux pays", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il juge cette derni\u00e8re liberticide. Les attentats de Paris ont donn\u00e9 lieu \u00e0 un virage s\u00e9curitaire en France.", "La Belgique se trouve au centre des enqu\u00eates sur les djihadistes.", "Les plus de 55 ans font partie des tranches d'\u00e2ge les plus touch\u00e9es par les accidents de v\u00e9los \u00e9lectriques.", "La sortie d'un autre film sur le sujet, \"Made in France\", a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au mois de janvier 2016.", "20 millions avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9s sur 15 ans par une banque allemande. On croyait \u00e0 des conditions avantageuses. On aboutit \u00e0 un gouffre financier.", "Des dizaines de milliers de tonnes de mat\u00e9riaux, pollu\u00e9s au fluor et au goudron, vont \u00eatre excav\u00e9s et trait\u00e9s.", "Pour diminuer les \u00e9missions de CO2 de l\u2019une des plus grandes centrales g\u00e9othermiques au monde, et ainsi participer \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 la lutte contre le changement climatique,l\u2019Islande teste ce proc\u00e9d\u00e9 original.", "Le verdict final est attendu pour d\u00e9cembre, mais le Fran\u00e7ais se retrouve en mauvaise posture.", "Selon Ankara, il y a eu viol de son espace a\u00e9rien. Moscou le conteste et \u00e9voque un coup de poignard dans le dos."], "variantIds": ["ece-7167134", "ece-7167136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T12:32:47Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:21:11\r\n  Le terrorisme frappe \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:25:04\r\n  En Tunisie, l'attentat a touch\u00e9\r\n        au coeur de l'Etat,\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:29:06\r\nil visait la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:31:22\r\n  On d\u00e9nombre au moins 11 morts.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:07\r\n     Vladimir Poutine d\u00e9nonce\r\n un coup de poignard dans le dos,\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:38:00\r\n       donn\u00e9 par la Turquie.\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:42:15\r\n Cette derni\u00e8re a abattu un avion\r\n russe aux fronti\u00e8res syriennes.\r\n\r\n19:30:42:20  19:30:46:01\r\n          Ankara affirme\r\n qu'il violait son espace a\u00e9rien.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:20\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\ntente de rassembler une coalition.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:56:16\r\n Il est \u00e0 Washington, Barack Obama\r\n  parle fran\u00e7ais pour l'occasion.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:02:00\r\nLa Chaux-de-Fonds est prise au pi\u00e8ge\r\n        d'emprunts toxiques.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:07:05\r\n   20 millions avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9s\r\nsur 15 ans par une banque allemande.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:10:20\r\n    C'est un gouffre financier.\r\n\r\n19:31:12:09  19:31:16:09\r\n    Un nouveau rebondissement\r\n  dans le feuilleton de la FIFA.\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:19:19\r\nLa chambre d'instruction du comit\u00e9\r\n   d'\u00e9thique de l'organisation\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:23:11\r\n  requiert le bannissement \u00e0 vie\r\n        de Michel Platini.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:05\r\n  Et la pr\u00e9vention des accidents\r\n      de v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:31:27:10  19:31:29:11\r\nLa vitesse et le nombre de ces v\u00e9los\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:32:14\r\n              causent\r\n  une augmentation des blessures.\r\n\r\n19:31:33:15  19:31:38:09\r\n  Le pr\u00e9sident tunisien Essebsi\r\ndevait se rendre demain en Suisse.\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:40:03\r\n      Sa visite est annul\u00e9e.\r\n\r\n19:31:40:08  19:31:44:12\r\n    En plein Tunis, un attentat\r\n a touch\u00e9 sa garde pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:49:10\r\n C'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 la \r\nTunisie, apr\u00e8s l'attentat du Bardo,\r\n\r\n19:31:49:14  19:31:55:05\r\n   et le massacre commis par un\r\ndjihadiste sur une plage de Sousse.\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:00:21\r\n      L'actualit\u00e9 est marqu\u00e9e\r\n       par le grave incident\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:03:13\r\nimpliquant la Russie et la Turquie.\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:07:11\r\n   Cette carte pr\u00e9cise le drame\r\n     qui s'est nou\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:32:07:16  19:32:11:16\r\n   La Turquie, grand voisin nord\r\n   de la Syrie, a ouvert le feu\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:15:21\r\n sur un chasseur-bombardier russe,\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne.\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:19:10\r\n           Selon Ankara,\r\nil y a eu viol de son espace a\u00e9rien.\r\n\r\n19:32:19:14  19:32:20:22\r\n        Moscou le conteste.\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:26:01\r\nV.Poutine d\u00e9nonce un coup de poignard\r\n       dans le dos des Turcs.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:31:21\r\n     -Vers 08h00, au-dessus\r\n de la fronti\u00e8re turco-syrienne,\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:36:03\r\n    un avion de l'arm\u00e9e russe\r\n       s'est fait toucher\r\n\r\n19:32:36:08  19:32:39:15\r\n         par un missile\r\n   tir\u00e9 par un chasseur turc.\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:42:15\r\n   L'avion \u00e9tait un Sukhoi 24,\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:47:10\r\n        qui avait d\u00e9coll\u00e9\r\n     de la base de Lattaqui\u00e9\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:52:01\r\npour une mission de bombardement\r\ndans le nord-ouest de la Syrie,\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:55:22\r\n    o\u00f9 les territoires turcs\r\n   et syriens s'enchev\u00eatrent.\r\n\r\n19:32:56:03  19:33:01:11\r\n Pour Ankara, l'appareil n'a pas\r\nr\u00e9pondu aux multiples sommations.\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:05:04\r\n   -Aujourd'hui, l'arm\u00e9e turque\r\n\r\n19:33:05:09  19:33:07:00\r\n        a pris des mesures\r\n\r\n19:33:07:05  19:33:11:06\r\n    contre un avion de guerre\r\n qui a viol\u00e9 notre espace a\u00e9rien.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:15:21\r\nNotre Etat n'a jamais \u00e9t\u00e9 agressif\r\n     contre les autres pays.\r\n\r\n19:33:16:02  19:33:20:09\r\n    Mais la Turquie a le droit \r\n    de d\u00e9fendre son territoire.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:26:20\r\n-Les deux pilotes ont pu s'\u00e9jecter,\r\nmais un groupe de rebelles syriens,\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:33:21\r\njustement bombard\u00e9s par les Russes,\r\n   a revendiqu\u00e9 les avoir tu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:42:10\r\n        Pour V.Poutine,\r\nleur avion \u00e9tait dans son droit.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:48:21\r\n-C'est une attaque contre nos avions\r\n\r\n19:33:49:02  19:33:51:01\r\n   qui combattent le terrorisme.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:55:21\r\nCe jour tragique aura de s\u00e9rieuses\r\n r\u00e9percussions sur nos relations\r\n\r\n19:33:56:02  19:34:00:07\r\n   avec la Turquie, jusqu'alors \r\n   consid\u00e9r\u00e9e comme un pays ami.\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:05:20\r\n Je ne sais pas qui a eu int\u00e9r\u00eat \r\n \u00e0 faire \u00e7a, mais c'est pas nous.\r\n\r\n19:34:07:06  19:34:11:22\r\n-Les mauvaises nouvelles pourraient\r\n   se poursuivre pour la Russie.\r\n\r\n19:34:12:03  19:34:15:21\r\n    Sur ces images, fournies\r\n  par un groupe rebelle syrien,\r\n\r\n19:34:16:02  19:34:19:21\r\n un des h\u00e9licopt\u00e8res de secours\r\n      a \u00e9t\u00e9 abattu au sol.\r\n\r\n19:34:20:02  19:34:23:15\r\n     Un incident dangereux\r\n entre la Russie et la Turquie,\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:28:10\r\n pour qui les tensions se sont \r\n multipli\u00e9es ces derniers mois.\r\n\r\n19:34:30:19  19:34:34:03\r\n        -La r\u00e9action russe\r\n    ne s'est pas fait attendre.\r\n\r\n19:34:34:08  19:34:35:22\r\n     Elena Volochine, bonsoir.\r\n\r\n19:34:36:03  19:34:39:08\r\n   La col\u00e8re glac\u00e9e de V.Poutine\r\n         et l'accusation:\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:43:19\r\n les Turcs sont des alli\u00e9s cach\u00e9s\r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:50:02\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:53:07\r\nD'abord cette accusation de soutenir\r\n        Daech par la Turquie\r\n\r\n19:34:53:09  19:34:58:10\r\n   qui porte sur le financement.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:03:00\r\n  Poutine affirme que la Turquie\r\n    ach\u00e8te le p\u00e9trole vol\u00e9 au\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:07:13\r\n  gouvernement syrien par l'\u00c9tat\r\n            islamique.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:12:04\r\n   On sait que l'\u00c9tat islamique\r\nexploite des puits de p\u00e9trole dans\r\n\r\n19:35:12:06  19:35:16:17\r\n   les zones qu'il contr\u00f4le.\r\nSelon Poutine, le fait d'acheter ce\r\n\r\n19:35:16:19  19:35:21:08\r\n p\u00e9trole \u00e0 l'\u00c9tat islamique par la\r\n     Turquie lui assurerait un\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:25:21\r\nfinancement de dizaines de millions\r\n            de dollars.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:30:11\r\nPoutine affirme aussi qu'en abattant\r\n     un avion russe, la Turquie\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:35:01\r\n   soutiendrait les terroristes.\r\n  Selon Poutine, dans cette zone,\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:39:15\r\nl'aviation russe \u00e9tait en train de\r\nbombarder les positions de l'\u00c9tat\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:44:05\r\n            islamique.\r\nPoutine contredit en cela Erdogan.\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:48:19\r\n    Qui affirme que les Russes\r\n bombardaient dans cette zone les\r\n\r\n19:35:48:21  19:35:53:09\r\npositions de rebelles turkm\u00e8nes qui\r\n   s'opposent \u00e0 Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:57:23\r\n Des positions diplomatiques tr\u00e8s\r\n             fortes.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:18\r\n  L'enjeu est d'\u00e9viter un conflit\r\n        ouvert avec l'OTAN\r\n\r\n19:36:00:20  19:36:05:09\r\net de laisser une chance au projet \r\nde coalition militaire \u00e9largie avec\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:07:04\r\n       l'Occident en Syrie.\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:09:07\r\n    -Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:12:21\r\n       Quelle part de v\u00e9rit\u00e9\r\n     dans l'accusation russe ?\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:21:02\r\nUne certaine conjonction d'int\u00e9r\u00eats\r\nentre R.Erdogan et les islamistes.\r\n\r\n19:36:21:02  19:36:25:14\r\n    -L'\u00c9tat islamique, c'est le\r\n mouvement arm\u00e9 principal en Syrie\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:30:04\r\nqui combat toutes les forces kurdes.\r\n\r\n19:36:30:06  19:36:34:18\r\nC'est donc un alli\u00e9 strat\u00e9gique non\r\n      d\u00e9clar\u00e9 de la Turquie.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:39:08\r\n    Un affaiblissement de Daech\r\n    impliquerait des victoires\r\n\r\n19:36:39:10  19:36:41:11\r\nmilitaires des Kurdes sur le terrain\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:46:01\r\n  qui \u00e0 terme pourraient contr\u00f4ler\r\n  toutes les fronti\u00e8res entre la\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:50:15\r\n   Turquie, la Syrie et l'Irak.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:55:06\r\n La Russie affaiblissant Daech, la\r\n  Turquie lance un avertissement\r\n\r\n19:36:55:08  19:36:59:19\r\n aujourd'hui pour dire qu'elle est\r\n pr\u00eate \u00e0 s'engager sur le terrain\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:02:11\r\n    pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats\r\n          strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:04\r\nIl y a eu cette image tr\u00e8s frappante\r\n    lors du match Turquie-Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:09:18\r\ndes fans turcs ont siffl\u00e9 la minute\r\n de silence et cri\u00e9 \"Allah Akbar\".\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:13:05\r\nEst-ce qu'une partie de la population\r\n   turque a des sentiments ambigus\r\n\r\n19:37:13:10  19:37:15:22\r\n\u00e0 l'\u00e9gard du groupe Etat islamique ?\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:20:10\r\n-Selon des sondages, c'est une part\r\n              infime.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:25:00\r\n             5 \u00e0 9 %.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:26:13\r\n    Parmi les membres de l'AKP,\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:31:04\r\n  la jeunesse est plus radicale.\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:35:17\r\n     On le voit dans sa tenue\r\n          vestimentaire.\r\n\r\n19:37:35:19  19:37:38:23\r\n     La Turquie est divis\u00e9e.\r\nUne partie de l'\u00e9lectorat de l'AKP\r\n\r\n19:37:39:01  19:37:40:00\r\n         ne voit pas Daech\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:46:02\r\n comme une organisation terroriste\r\n\r\n19:37:48:00  19:37:50:05\r\n  comme elle est vue en Occident.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:01\r\n     -Les attentats de Paris\r\n  ont chang\u00e9 beaucoup de choses.\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:11\r\nFran\u00e7ois Hollande se dit maintenant\r\npr\u00eat \u00e0 travailler avec les Russes,\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:00:11\r\ns'ils concentrent leurs bombardements\r\n  contre le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:17\r\n Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rencontrait\r\n     son homologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:08:06\r\n Ce dernier affirme sa volont\u00e9 de \r\nfaire front contre les terroristes.\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:11:12\r\n -Je veux exprimer encore une fois\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:13:07\r\n      nos condol\u00e9ances \u00e0 vous\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:17:15\r\n       et au peuple fran\u00e7ais\r\npour les attaques barbares \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:17:20  19:38:22:19\r\n   Concernant la crise en Syrie,\r\n   le pr\u00e9sident Hollande et moi\r\n\r\n19:38:23:00  19:38:29:04\r\npensons que les frappes russes contre\r\n les forces mod\u00e9r\u00e9es de l'opposition\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:01\r\n   renforcent le r\u00e9gime d'Assad,\r\n\r\n19:38:32:06  19:38:36:03\r\n   dont la brutalit\u00e9 a favoris\u00e9\r\n      l'expansion de Daech.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:43:05\r\nNous souhaiterions que l'objectif des\r\nfrappes russes soit de vaincre l'EI.\r\n\r\n19:38:43:10  19:38:45:07\r\n   Le pr\u00e9sident Hollande et moi\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:50:12\r\n     pensons que nos deux pays\r\n  doivent faire encore davantage.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:54:03\r\n  Nous avons soutenu des frappes\r\n       fran\u00e7aises en Syrie,\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:57:18\r\n       et nous continuerons\r\n  \u00e0 renforcer cette coop\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:00:18\r\n          Cette semaine,\r\n    je signerai une l\u00e9gislation\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:04:17\r\n    qui prolonge notre soutien\r\n   \u00e0 des alli\u00e9s comme la France\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:08:06\r\n    pour combattre les r\u00e9seaux\r\n     terroristes en Afrique.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:06\r\n    Les Etats-Unis continueront\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:14:06\r\n\u00e0 partager rapidement avec la France\r\n         ses informations.\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:17:10\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:23:11\r\n    On a entendu Moscou, Paris,\r\n            Washington.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:28:02\r\n   Il y a beaucoup de nuances ?\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:29:21\r\n  -\u00c0 Washington, les 2 pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:39:29:23  19:39:34:11\r\n  ont parl\u00e9 de ce qu'ils allaient\r\n          faire ensemble.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:36:10\r\nAugmenter la coop\u00e9ration militaire\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:41:00\r\n   notamment sur le ciblage, les\r\n        frappes a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:45:13\r\n   Intensifier aussi l'\u00e9change de\r\nrenseignements entre l'Europe et les\r\n\r\n19:39:45:15  19:39:50:04\r\n            \u00c9tats-Unis.\r\nQuant \u00e0 une grande coalition avec la\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:54:17\r\n Russie, selon Obama, ce n'est pas\r\n  possible tant que la Russie ne\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:59:08\r\n     change pas de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:05:05\r\nOn a vu Fran\u00e7ois Hollande s'aligner\r\n  sur la position de Washington.\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:09:18\r\nIl a dit qu'il allait dire \u00e0 Poutine\r\nqu'il faut s'unir uniquement contre\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:14:08\r\n              Daech.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:18:22\r\n Toute solution diplomatique doit\r\n passer par le d\u00e9part d'el-Assad.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:23:12\r\n  Obama ironisait d'une certaine\r\n      mani\u00e8re sur l'incident\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:28:02\r\n          d'aujourd'hui.\r\nLe risque aurait \u00e9t\u00e9 moindre selon\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:31:05\r\nlui si la Russie se concentrait sur \r\nles frappes contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:34:03\r\n     -Les attentats de Paris,\r\n   apr\u00e8s l'avion de ligne russe\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:37:12\r\n victime d'une bombe dans le Sina\u00ef\r\n    et l'attentat de Beyrouth,\r\n\r\n19:40:37:17  19:40:40:05\r\n           ont des effets\r\nsur le quotidien de millions de gens.\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:04\r\n   Easyjet annule tous ses vols\r\n pour Charm el-Cheikh, en Egypte,\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:44:10\r\n        jusqu'au 6 janvier.\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:01\r\n       Les Thalys fran\u00e7ais,\r\n    vis\u00e9s il y a quelques mois,\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:49:04\r\n       seront aussi l'objet\r\n    de mesures exceptionnelles.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:52:13\r\n     La Belgique est au centre\r\n des enqu\u00eates sur les djihadistes,\r\n\r\n19:40:52:18  19:40:54:22\r\n    et vit depuis quatre jours\r\n  une situation d'alerte extr\u00eame.\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:57:15\r\n-Sur la Grand-Place de Bruxelles,\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:00:21\r\nles visiteurs ne sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n   pas d\u00e9courag\u00e9s par la pluie.\r\n\r\n19:41:01:02  19:41:02:08\r\n       Mais depuis samedi,\r\n\r\n19:41:02:12  19:41:06:23\r\nles touristes sont moins nombreux\r\n  que les militaires en armes.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:09:05\r\n    -Comme vous pouvez le voir,\r\n\r\n19:41:09:10  19:41:11:10\r\n  il y a beaucoup trop de monde,\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:13:02\r\n         on s'en sort pas.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:15:15\r\n     -Le chiffre d'affaires\r\n       de cette boutique\r\n\r\n19:41:15:20  19:41:18:00\r\n a baiss\u00e9 de 70 % depuis samedi.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:22:20\r\n-C'est \u00e9norme, on r\u00e9duit les frais,\r\n   on ouvre tard, on ferme t\u00f4t.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:27:03\r\n     Il n'y a qu'une personne\r\n  qui travaille au lieu de deux.\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:29:16\r\n -Apr\u00e8s quatre jours de blocage,\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:33:08\r\n    les habitants commencent\r\n    \u00e0 trouver le temps long.\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:36:16\r\n        -Je sais pas \u00e0 quoi\r\n      \u00e7a sert tout ce cirque.\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:43:15\r\n  -On est nombreux \u00e0 se poser des\r\nquestions par rapport aux r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:45:19\r\n    -Aujourd'hui comme hier,\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:49:13\r\n  toutes les \u00e9coles de la ville\r\n     ont gard\u00e9 porte close.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:10\r\n  Julie a d\u00fb rester \u00e0 la maison\r\n    pour garder ses enfants.\r\n\r\n19:41:53:14  19:41:58:16\r\n Elle a aussi d\u00fb leur expliquer \r\npourquoi leur \u00e9cole \u00e9tait ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:01:21\r\n    -Il y a eu des terroristes\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:03:23\r\n       alors j'ai d\u00fb rester.\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:07:02\r\n            -Demain,\r\nils pourront retourner en cours.\r\n\r\n19:42:07:07  19:42:11:18\r\n  Mais des mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\nsp\u00e9ciales ont \u00e9t\u00e9 mises en place.\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:14:02\r\n   -Les portes resteront ferm\u00e9es\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:16:17\r\npendant toutes les heures de cours.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:19:19\r\n Il n'y aura pas de parascolaire.\r\n\r\n19:42:20:00  19:42:22:05\r\n  -On sent que c'est une d\u00e9cision\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:23:11\r\n           tr\u00e8s lourde.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:27:00\r\n           On se demande\r\ncomment ils vont revenir en arri\u00e8re,\r\n\r\n19:42:27:05  19:42:30:15\r\n    pour que ce niveau d'alerte\r\n         soit redescendu.\r\n\r\n19:42:31:05  19:42:35:06\r\n   -D\u00e8s demain, 300 policiers\r\nsuppl\u00e9mentaires seront mobilis\u00e9s\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:37:07\r\n   pour surveiller les \u00e9coles.\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:40:15\r\n     Le m\u00e9tro devrait aussi\r\n      rouvrir ses portes.\r\n\r\n19:42:42:07  19:42:46:17\r\n -Trois mesures s\u00e9curitaires vont\r\n rester en vigueur jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:49:22\r\n    Les rassemblements publics\r\n        sont d\u00e9conseill\u00e9s,\r\n\r\n19:42:50:03  19:42:52:14\r\n     les transports en commun\r\n      sont tr\u00e8s surveill\u00e9s,\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:54:22\r\n    et policiers et militaires \r\n    patrouillent dans la ville.\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:59:10\r\n -Les attentats de Paris ont donn\u00e9\r\n   lieu \u00e0 un virage s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:02:16\r\n  La gauche au pouvoir en France\r\n    veut appliquer des mesures\r\n\r\n19:43:02:21  19:43:06:11\r\ncomme les d\u00e9ch\u00e9ances de nationalit\u00e9 \r\nou un renforcement du renseignement.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:09:03\r\n            En Suisse,\r\n le comit\u00e9 \"Non \u00e0 l'Etat fouineur\"\r\n\r\n19:43:09:08  19:43:12:18\r\n     maintient ses positions\r\nsur la loi sur les renseignements.\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:16:16\r\n    -Depuis quelques jours, \r\n    cette start-up genevoise\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:18:20\r\n   est attaqu\u00e9e de toute part.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:23:05\r\n  Ce service d'e-mail est parmi\r\n  les plus s\u00e9curis\u00e9s au monde.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:27:05\r\n   En cause, Daech et ce site,\r\n    qui conseille ProtonMail.\r\n\r\n19:43:28:15  19:43:30:08\r\n     -Avec ou sans ProtonMail,\r\n\r\n19:43:30:12  19:43:32:17\r\n les terroristes trouvent toujours\r\n\r\n19:43:32:22  19:43:34:12\r\n     un moyen de communiquer.\r\n\r\n19:43:34:17  19:43:39:22\r\nInterdire le cryptage et la s\u00e9curit\u00e9\r\nn'aide pas \u00e0 attaquer le terrorisme.\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:43:10\r\n           -En r\u00e9ponse\r\n  aux r\u00e9v\u00e9lations de E.Snowden,\r\n\r\n19:43:43:14  19:43:46:16\r\n        des applications\r\n  hyper-s\u00e9curis\u00e9es naissaient.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:49:02\r\n     2015: attaques \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:54:01\r\n Pour certains, ces messageries\r\n  font le jeu des terroristes.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:56:21\r\n-Les auteurs des attentats de Paris\r\n\r\n19:43:57:02  19:43:59:05\r\n       ont utilis\u00e9 des SMS.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:03:11\r\n   Selon la l\u00e9gislation actuelle\r\n    en Suisse, la police a d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:07:16\r\n   la possibilit\u00e9 de surveiller\r\n   ce genre de communications.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:10:07\r\n-La gauche demande le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:13:06\r\n       sur la nouvelle loi\r\n      sur le renseignement.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:15:21\r\n       Elle autoriserait \r\n      plus de surveillance\r\n\r\n19:44:16:02  19:44:18:17\r\n     et un meilleur contr\u00f4le\r\n         parlementaire.\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:21:05\r\n  -On ne peut pas juste rajouter\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:22:22\r\n      une couche de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:26:09\r\n   On a vu que c'est inefficace\r\n       dans d'autres pays.\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:29:19\r\n         Il faut repenser\r\n   notre strat\u00e9gie de neutralit\u00e9\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:32:15\r\n    dans le monde du num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:39:01\r\n-Pour le comit\u00e9, les attentats sont\r\nun pr\u00e9texte pour passer cette loi.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:41:16\r\n -Au contraire, les Etats de droit\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:11\r\n      qui ont toujours h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:47:19\r\n  \u00e0 prendre des mesures doivent \r\n  maintenant faire quelque chose\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:51:17\r\n     pour maintenir le rythme\r\n   avec des pays comme la France\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:53:11\r\n      qui sont tr\u00e8s menac\u00e9s.\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:56:18\r\n      -Quelle est la limite\r\n   entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:56:22  19:44:59:08\r\n   Le souvenir des attentats\r\npourrait peser sur le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:00:22\r\n          s'il aboutit.\r\n\r\n19:45:01:15  19:45:05:10\r\n   -Dans l'affaire de l'\u00e9pid\u00e9mie\r\n     de gastro-ent\u00e9rite aigu\u00eb\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:09:17\r\n\u00e0 la piscine de Mon-Repos \u00e0 Lausanne,\r\n l'eau est d\u00e9sormais hors de cause.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:12:01\r\nLes pr\u00e9l\u00e8vements sont tous n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:45:12:06  19:45:14:23\r\n   et le traitement des bassins\r\n          \u00e9tait correct.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:17:13\r\nIl s'agit selon toute vraisemblance\r\n\r\n19:45:17:18  19:45:21:20\r\n        d'une transmission\r\n d'humain \u00e0 humain d'un norovirus.\r\n\r\n19:45:22:17  19:45:26:16\r\n Le nouveau billet de vingt euros\r\n     est diffus\u00e9 d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:31:11\r\n Les graphistes et les ing\u00e9nieurs\r\n en ont rajout\u00e9 dans la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:33:11\r\n    Un nombre couleur \u00e9meraude\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:38:05\r\n  passe du vert au bleu selon la\r\nmani\u00e8re dont le billet est pench\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:40:12\r\n  Un portrait de la d\u00e9esse Europe\r\n\r\n19:45:40:17  19:45:43:07\r\n      devrait aussi r\u00e9sister\r\n         aux faussaires.\r\n\r\n19:45:44:05  19:45:48:09\r\nLa Chaux-de-Fonds est prise au pi\u00e8ge\r\n        d'emprunts toxiques.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:52:22\r\n     20 mios avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9s\r\nsur 15 ans par une banque allemande.\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:56:18\r\n    On croyait \u00e0 des conditions\r\n           avantageuses.\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:04:04\r\n -2007: les banques ne veulent plus\r\npr\u00eater d'argent \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:06:15\r\nL.Kurth, en charge des finances,\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:09:21\r\n        mise sur l'euro\r\n   avec une banque allemande.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:13:07\r\n  20 mios de francs rembours\u00e9s\r\n       \u00e0 3 % d'int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:15:14\r\n     garantie jusqu'en 2015.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:23\r\n   Selon les chiffres d\u00e9voil\u00e9s\r\n     par la presse ce matin,\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:23:15\r\n      l'euro ne devait pas\r\n   chuter en dessous de 1.43.\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:29:01\r\nEn 2007, on en est loin, mais 3 ans\r\n plus tard, la ligne est franchie.\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:33:17\r\n   Depuis le 1er janvier 2015,\r\nl'int\u00e9r\u00eat saute \u00e0 13 %, puis 23 %,\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:38:19\r\n    aujourd'hui, quasi les 19 %,\r\nle contrat ne pr\u00e9voit aucun plafond.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:42:03\r\n    -Cette solution paraissait\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:44:12\r\n   bonne et ad\u00e9quate \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:48:21\r\n avec des risques qui paraissaient\r\n    impossibles \u00e0 se r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:53:07\r\n  Le taux de change \u00e9tait \u00e0 1.60,\r\n   il s'inscrivait \u00e0 la hausse,\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:11\r\n    l'op\u00e9ration \u00e9tait s\u00e9curis\u00e9e\r\n     jusqu'\u00e0 1.40, m\u00eame 1.30.\r\n\r\n19:46:57:21  19:47:02:17\r\n-En 2013, la banque en difficult\u00e9\r\n propose un taux fixe \u00e0 6.45 %,\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:06:21\r\n             refus\u00e9\r\n par la commission des finances.\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:09:06\r\n       -On nous a expliqu\u00e9s\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:12:08\r\n        que de toute fa\u00e7on,\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:15:08\r\n   \u00e7a n'en valait pas la peine.\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:20:12\r\n-D\u00e9sormais, pour La Chaux-de-Fonds,\r\n  c'est l'impasse jusqu'en 2022.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:23:12\r\n-On est all\u00e9 les trouver \u00e0 Munich.\r\n\r\n19:47:23:17  19:47:26:19\r\nLeur contrat est tellement b\u00e9tonn\u00e9,\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:31:22\r\n  que la situation leur convient.\r\n\r\n19:47:32:09  19:47:34:09\r\n  -Quant \u00e0 la voie judiciaire,\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:38:22\r\npour une banque condamn\u00e9e deux fois\r\n   en France pour ses emprunts,\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:07\r\n la piste para\u00eet inenvisageable\r\n         aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:47:11\r\n     -Les chances de M.Platini\r\nd'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident du foot mondial\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:49:18\r\n  semblent encore plus r\u00e9duites.\r\n\r\n19:47:49:23  19:47:54:09\r\n  Le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA\r\n requiert son bannissement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:47:55:01  19:47:57:16\r\n-Nouveau coup de tonnerre \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:47:57:21  19:48:01:18\r\n  Michel Platini pourrait \u00eatre \r\n  radi\u00e9 \u00e0 vie du monde du foot.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:04:22\r\n     C'est ce que pr\u00e9conise\r\n      le rapport d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:07:14\r\n   de la commission d'\u00e9thique\r\n          de la FIFA.\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:10:15\r\n      Le motif d'accusation\r\n      est toujours le m\u00eame:\r\n\r\n19:48:10:20  19:48:13:22\r\n    il est reproch\u00e9 \u00e0 Platini\r\n      d'avoir re\u00e7u en 2011\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:17:09\r\n un paiement de 2 mios de francs\r\n         de Sepp Blatter\r\n\r\n19:48:17:13  19:48:21:04\r\n  pour un travail de conseiller\r\n     achev\u00e9 9 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:27:03\r\n    L'avocat de Platini d\u00e9nonce\r\nune \"d\u00e9mesure de la peine requise\".\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:32:23\r\n Quant \u00e0 Platini, il aurait jou\u00e9\r\n      la carte de l'ironie:\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:42:00\r\nLa chambre de jugement de la FIFA,\r\n      appel\u00e9e \u00e0 se prononcer\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:45:13\r\n       sur la proposition\r\n de radiation \u00e0 vie de Platini,\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:49:18\r\n   a annonc\u00e9 vouloir entendre\r\nle Fran\u00e7ais ces prochains jours.\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:52:11\r\nL'affaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:56:19\r\n M.Platini a saisi le Tribunal \r\n arbitral du sport, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:48:57:00  19:48:59:05\r\n pour \u00eatre lav\u00e9 de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:00:18\r\n        Le temps presse.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:05:11\r\n   L'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la FIFA a lieu le 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:10:19\r\n      -La statistique le dit:\r\n        les plus de 55 ans\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:16:01\r\nont des r\u00e9flexes un peu moins rapides\r\n  et font partie des tranches d'\u00e2ge\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:22:08\r\nles plus touch\u00e9es par les accidents\r\n       de v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:28:20\r\n          -Un cycliste\r\n   qui d\u00e9bouche sur la route,\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:31:12\r\nune voiture qui ne peut pas freiner.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:36:06\r\n Cela prend une nouvelle ampleur\r\n   avec les v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:39:05\r\n         On mesure mal\r\n    la vitesse de ces engins\r\n\r\n19:49:39:10  19:49:42:21\r\n       et on sous-estime\r\n    la distance de freinage.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:50:01\r\n  -Je dois freiner beaucoup plus\r\nbrusquement qu'avec un v\u00e9lo normal.\r\n\r\n19:49:50:06  19:49:53:00\r\n   Surtout dans les giratoires,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:58:21\r\n      o\u00f9 les voitures passent\r\n     m\u00eame si j'ai la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:49:59:02  19:50:01:18\r\n  -Je rentrais dans le rond-point\r\n\r\n19:50:01:23  19:50:05:21\r\n     et une dame ne m'a pas vu\r\n      et m'est rentr\u00e9e dedans.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:11:02\r\n  -Des cantons romands tiennent\r\n  une statistique particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:03\r\nC'est \u00e0 Gen\u00e8ve que l'augmentation\r\n      est la plus marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:18:21\r\n  -Certains se remettent au v\u00e9lo,\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:20:16\r\n     mais n'ont plus pratiqu\u00e9\r\n\r\n19:50:20:21  19:50:22:02\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:26:01\r\n    En plus, elles ont un v\u00e9lo\r\n    plus lourd et plus rapide.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:31:09\r\nIl faut tenir compte de ces facteurs\r\nquand on se met au v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:50:31:18  19:50:34:22\r\n    -L'accident le plus grave\r\n      a eu lieu \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:36:07\r\n        faisant un mort.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:41:02\r\n   Les v\u00e9los \u00e9lectriques y font\r\ndepuis l'objet de contr\u00f4les cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:44:07\r\n-Il faudra retendre un peu le frein.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:00\r\n-Notre effort porte sur deux points.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:49:20\r\nLe comportement dans la circulation\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:52:09\r\n    et l'\u00e9quipement des v\u00e9los.\r\n\r\n19:50:52:13  19:51:01:09\r\n    Il faut au moins des freins\r\n et un \u00e9clairage qui fonctionnent.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:17\r\n    -Le Bureau de pr\u00e9vention\r\n      des accidents (BPA)\r\n\r\n19:51:05:22  19:51:07:20\r\n   a lanc\u00e9 sa propre campagne.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:10:16\r\nLes blessures subies avec ces engins\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:15:16\r\n seraient plus graves que celles\r\n subies avec des v\u00e9los normaux.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:17:22\r\n    -Ca tiendrait plus au fait\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:19:10\r\n        que les conducteurs\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:23:06\r\n       de v\u00e9los \u00e9lectriques\r\n ont une moyenne d'\u00e2ge de 54 ans.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:25:03\r\n     Ils sont plus vuln\u00e9rables\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:29:02\r\n    et donc plus susceptibles \r\n   de subir une blessure grave.\r\n\r\n19:51:29:11  19:51:33:09\r\n    -Le BPA propose un cours\r\n avant de remonter sur son v\u00e9lo.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:36:11\r\n     On conseille de porter\r\n      des v\u00eatements clairs\r\n\r\n19:51:36:16  19:51:40:05\r\n   et de rouler avec les feux \r\n   et le casque en tout temps.\r\n\r\n19:51:40:22  19:51:46:00\r\n-Les travaux d'assainissement du site\r\n  industriel de Chippis ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:49:03\r\nL'h\u00e9ritage de 90 ans de production\r\n   d'aluminium dans ces usines\r\n\r\n19:51:49:08  19:51:51:01\r\n  qui appartenaient \u00e0 Alusuisse.\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:53:16\r\n     Des dizaines de milliers\r\n     de tonnes de mat\u00e9riaux,\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:57:00\r\n  pollu\u00e9s au fluor et au goudron,\r\n   vont \u00eatre excav\u00e9s et trait\u00e9s.\r\n\r\n19:51:57:15  19:52:00:23\r\n  -Voici les restes de l'usine\r\n    d'aluminium de Chippis.\r\n\r\n19:52:01:04  19:52:04:15\r\n  Des dizaines de m\u00e8tres cubes\r\n    de terrain sont pollu\u00e9s\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:20\r\n par du HAP, un goudron toxique,\r\n          et du fluor.\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:12:12\r\n        Sa concentration\r\n   menace la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:52:14:06  19:52:16:21\r\n    -Le rev\u00eatement se d\u00e9grade.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:21:01\r\nDessous, il y a des d\u00e9chets fortement\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:24:15\r\n    pollu\u00e9s qui sont enterr\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:27:06\r\n     Si on ne les retire pas,\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:29:22\r\n   l'eau de pluie va s'infiltrer\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:34:14\r\net pourrait entra\u00eener des polluants\r\n     vers la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:36:12\r\n     -Il faut donc assainir.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:39:07\r\n         De 1908 \u00e0 1993,\r\n      les fours de Chippis,\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:44:05\r\n  alors propri\u00e9t\u00e9 d'Alusuisse,\r\n      r\u00e9pandent du fluor.\r\n\r\n19:52:44:10  19:52:48:11\r\n Mais la d\u00e9contamination incombe\r\n    aujourd'hui \u00e0 Rio Tinto.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:53:19\r\n  La compagnie a h\u00e9rit\u00e9 du site\r\n     lors du rachat d'Alcan.\r\n\r\n19:52:56:03  19:52:58:16\r\n-Rio Tinto a rachet\u00e9 Alcan en 2007.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:00:20\r\n       Il savait qu'il avait\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:04:05\r\n        des responsabilit\u00e9s\r\n        environnementales.\r\n\r\n19:53:04:10  19:53:12:09\r\n Mais je ne sais pas s'il savait \u00e0\r\nquel co\u00fbt et sur quel site c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:53:12:19  19:53:17:11\r\n -La compagnie mini\u00e8re est dans \r\n l'obligation l\u00e9gale d'assainir.\r\n\r\n19:53:17:16  19:53:23:09\r\n   Des travaux co\u00fbteux, enjeux de\r\nlongues n\u00e9gociations avec le Valais.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:27:08\r\n-Il faut des garanties financi\u00e8res\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:29:02\r\n      car ce sont des travaux\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:30:12\r\n          qui vont durer.\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:32:13\r\n     25 mios ont \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n19:53:32:18  19:53:36:12\r\n    Il y a eu des n\u00e9gociations\r\n    et on a obtenu la garantie\r\n\r\n19:53:36:17  19:53:41:04\r\n     que les travaux seraient\r\n      r\u00e9alis\u00e9s et financ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:45:18\r\n     -Les terrains assainis\r\n          feront place\r\n\r\n19:53:45:23  19:53:48:19\r\n      \u00e0 une zone artisanale\r\n       et un \u00e9coquartier.\r\n\r\n19:53:49:00  19:53:51:15\r\n           Ailleurs,\r\n  comme \u00e0 Vi\u00e8ge avec la Lonza,\r\n\r\n19:53:51:20  19:53:58:10\r\n    les n\u00e9gociations autour des\r\npollutions sont loin d'\u00eatre finies.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:02:07\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:05:04\r\nPour diminuer les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:10:21\r\nde l'une des plus grandes centrales\r\n      g\u00e9othermiques au monde,\r\n\r\n19:54:11:02  19:54:17:06\r\nl'Islande teste un proc\u00e9d\u00e9 original:\r\n   transformer ce gaz en min\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:20:16  19:54:24:13\r\n-L'Islande, pays de la g\u00e9othermie.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:28:01\r\n      Chaleur venue du sol,\r\n      disponible \u00e0 foison.\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:31:16\r\n   Source d'\u00e9nergie exploit\u00e9e\r\n       par ces centrales\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:36:01\r\n    qui fournissent chauffage\r\n     et courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:39:12\r\n      Celle-ci fait partie\r\n   des plus grandes du monde.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:43:06\r\n          Elle rejette\r\n  50'000 tonnes de CO2 par an.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:22\r\n Contrairement \u00e0 ce qu'on pense,\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:49:18\r\n    les usines g\u00e9othermiques\r\n     crachent aussi du CO2.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:54:20\r\n      Une partie de ce CO2\r\n      est capt\u00e9 et enfoui.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:01:04\r\n  -On injecte 10 % des \u00e9missions\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:03:01\r\n        de notre centrale,\r\n\r\n19:55:03:06  19:55:05:19\r\n  soit 5'000 tonnes tous les ans.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:10:17\r\n -A un kilom\u00e8tre de profondeur,\r\n     ce gaz devient solide.\r\n\r\n19:55:10:22  19:55:12:14\r\n    Voici comment \u00e7a marche:\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:17:12\r\n   le CO2 est filtr\u00e9 et passe par\r\nun labyrinthe de machines et tuyaux.\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:21:01\r\n       A haute pression,\r\n   il est dissous dans l'eau.\r\n\r\n19:55:21:06  19:55:24:23\r\n          Puis inject\u00e9\r\n    dans un puits de forage,\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:28:17\r\n         il s'infiltre\r\n dans les fissures du sous-sol.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:11\r\n   Il r\u00e9agit avec le basalte et\r\nse transforme en calcite en un an.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:37:11\r\n -La calcite est un min\u00e9ral blanc.\r\n\r\n19:55:37:15  19:55:46:11\r\n On v\u00e9rifie qu'il soit bien form\u00e9 \u00e0\r\npartir du CO2 que nous avons inject\u00e9.\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:56:04\r\n   C'est un projet exp\u00e9rimental,\r\n    qui a commenc\u00e9 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:55:56:09  19:56:01:00\r\n    On surveille encore de pr\u00e8s\r\n         ce qui se passe.\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:04:09\r\n-Les r\u00e9sultats sont prometteurs.\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:08:19\r\n    La quantit\u00e9 de gaz inject\u00e9\r\ndevrait doubler d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:56:09:00  19:56:12:07\r\n      Mais cette technique\r\n   peut provoquer des s\u00e9ismes,\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:15:21\r\nm\u00eame si ce risque semble ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:20:01\r\nLa porosit\u00e9 des roches du sous-sol\r\n     pourrait \u00eatre modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:56:20:06  19:56:22:19\r\n       Probl\u00e8me potentiel\r\n       en ce qui concerne\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:27:11\r\nl'\u00e9coulement des eaux souterraines.\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:34:20\r\n    -On ne change pas beaucoup\r\n     les roches du sous-sol.\r\n\r\n19:56:35:01  19:56:42:02\r\n    Tout ce que nous faisons est\r\nde remettre le CO2 l\u00e0 d'o\u00f9 il vient.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:46:03\r\n   -A surveiller et confirmer.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:51:19\r\n  L'Islande y voit un potentiel\r\n    \u00e9cologique et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:56:54:05  19:56:59:19\r\n    -Th\u00e9oriquement, on pourrait\r\n    r\u00e9injecter le CO2 \u00e9mis ici\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:01:23\r\n   contre des cr\u00e9dits de carbone\r\n\r\n19:57:02:04  19:57:03:17\r\n       de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:09:19\r\n       S'ils doivent payer\r\n   pour leurs \u00e9missions de CO2,\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:17:22\r\n    ils pourraient aussi payer\r\n     pour la r\u00e9injection ici.\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:23:07\r\n -On parle de quelques milliers\r\n  de tonnes de CO2 par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:25:08\r\n   Alors qu'au niveau mondial,\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:31:17\r\n     les \u00e9missions s'\u00e9l\u00e8vent\r\n    \u00e0 40 milliards de tonnes.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:39:02\r\n-Ce soir, \"Infrarouge\" sur le climat,\r\n         \u00e0 22h50 sur RTS Un.\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:45:11\r\nL'actualit\u00e9 culturelle est rattrap\u00e9e\r\n    par l'actualit\u00e9 terroriste.\r\n\r\n19:57:45:16  19:57:50:05\r\n Des films attendus de longue date\r\n    doivent sortir en ce moment\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:52:23\r\net \u00e9voquent l'extr\u00e9misme islamiste.\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:56:23\r\n      L'un a \u00e9t\u00e9 d\u00e9programm\u00e9,\r\n   l'autre sort demain en salle.\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:03:09\r\n-Dans \"Les Cowboys\", le premier \r\nlong m\u00e9trage de Thomas Bidegain,\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:08:10\r\nun p\u00e8re de famille, fan de country,\r\n part avec son fils \u00e0 la recherche\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:11:23\r\nde sa fille, partie faire le djihad\r\n          pour un gar\u00e7on.\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:18:23\r\nLe film d\u00e9bute en 1994 et se termine\r\n   15 ans plus tard, \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:58:19:12  19:58:21:22\r\n-Le cin\u00e9ma a pour mission de parler\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:17\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine.\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:32:05\r\nIl y a toujours eu des co\u00efncidences\r\nde films qui devancent la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:37:00\r\n   -Rencontr\u00e9 en juin dernier,\r\n     T.Bidegain nous avouait\r\n\r\n19:58:37:05  19:58:40:21\r\n    ne pas avoir voulu faire\r\n   un film sur le djihadisme.\r\n\r\n19:58:41:08  19:58:43:20\r\n-J'avais un fils qui avait cet \u00e2ge.\r\n\r\n19:58:44:01  19:58:46:10\r\n A un moment on est tout pour eux,\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:47:23\r\n          puis plus rien.\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:50:20\r\nC'est ce qui se passe dans le film.\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:56:00\r\nLe djihad, c'est un paravent, nous \r\non raconte l'adolescent \u00e0 la maison\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:58:13\r\n  et ce qu'on fait quand il part.\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:01:11\r\n       -Mais le djihadisme\r\n        est bien pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:59:01:16  19:59:04:15\r\n  Au lendemain du 13 novembre,\r\n         le r\u00e9alisateur\r\n\r\n19:59:04:20  19:59:09:00\r\n a d\u00e9clar\u00e9 avoir pens\u00e9 retarder\r\n     la sortie de son film.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:12:12\r\n  -La question \u00e9tait dans l'air.\r\n\r\n19:59:12:17  19:59:15:22\r\n    Mais on ne peut pas laisser\r\n         l'Etat islamique\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:20:15\r\n      d\u00e9cider du calendrier \r\n      des sorties de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:26:12\r\n      -Une vague d'attentats\r\n    va secouer toute la France.\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:30:11\r\n    -Quant \u00e0 \"Made in France\"\r\n      de Nicolas Boukhrief,\r\n\r\n19:59:30:15  19:59:33:07\r\n        c'est une fiction\r\n      un peu trop r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:37:04\r\n    Le thriller met en sc\u00e8ne\r\n  l'itin\u00e9raire d'un journaliste\r\n\r\n19:59:37:09  19:59:40:00\r\ninfiltr\u00e9 dans une fili\u00e8re djihadiste\r\n\r\n19:59:40:05  19:59:44:06\r\nen train d'\u00e9laborer des attaques\r\n      terroristes \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:59:45:22  19:59:48:08\r\n -Qui aurait aim\u00e9 voir un tel film\r\n\r\n19:59:48:12  19:59:50:12\r\n       quatre jours apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:58:10\r\n    On va le sortir en janvier,\r\nquand les esprits se seront calm\u00e9s.\r\n\r\n19:59:58:22  20:00:03:19\r\n-\"Taj Mahal\" de Nicolas Saada, qui\r\nrevient sur les attentats en Inde\r\n\r\n20:00:04:00  20:00:10:15\r\n    en 2008, devrait envahir\r\nnos \u00e9crans la semaine prochaine.\r\n\r\n20:00:12:03  20:00:15:10\r\n     -Il y a des coups de feu,\r\n       des gens qui hurlent.\r\n\r\n20:00:16:03  20:00:18:21\r\n-Je vous rappelle ces deux \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n20:00:19:02  20:00:21:18\r\n         qui vont influer\r\n sur la diplomatie internationale.\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:24:03\r\nCet attentat en plein centre-ville\r\n\r\n20:00:24:08  20:00:27:05\r\n      de Tunis, contre un bus\r\n    de la garde pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n20:00:27:10  20:00:30:19\r\n    La visite d'Etat en Suisse \r\n   du pr\u00e9sident tunisien Essebsi\r\n\r\n20:00:31:00  20:00:32:16\r\n           est annul\u00e9e.\r\n\r\n20:00:32:21  20:00:41:07\r\nEt la Turquie a abattu un chasseur\r\n  russe \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne.\r\n\r\n20:00:43:19  20:00:49:10\r\n      Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate\r\n  sur la pollution au plastique.\r\n\r\n20:00:49:14  20:00:51:18\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:55:06\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:55:11  20:01:01:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, V.Born-Dard, C.Berthet, \r\n L.Estade, V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T19:16:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476392", "durationSec": 197, "title": "FRIGO ISLANDE CO2 02_RTS000000617164", "excerpt": "Les g\u00e9ophysiciens islandais ont mis au point un proc\u00e9der pour transformer le CO2 rejet\u00e9 par les centrales g\u00e9othermiques en calcite. Le gaz r\u00e9inject\u00e9 dans le sous-sol se transforme en roche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISLANDE"], "thematicThemes": ["CO2", "EFFET DE SERRE", "G\u00c9OTHERMIE"], "sequenceIds": ["1477110"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476393", "durationSec": 126, "title": "SO ASSAINISSSMENT CHIPPIS 02_RTS000000660824", "excerpt": "Les travaux d'assainissement des sols du site de l'usine d'aluminium de Chippis doivent commencer. Le site pollu\u00e9 risque de contaminer la nappe phr\u00e9atique. L'ex-usine Alusuisse puis Alcan est propri\u00e9t\u00e9 du groupe industriel Rio Tinto qui doit financer la d\u00e9pollution.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIPPIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION DU SOL", "USINE", "ALUMINIUM"], "sequenceIds": ["1477109"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476394", "durationSec": 125, "title": "SO AVION RUSSE ABATTU 02_RTS000000660861", "excerpt": "Les finances de la ville de La Chaux-de-Fonds sont grev\u00e9es par un emprunt toxique en euro de 20 millions de francs aupr\u00e8s d'une banque allemande. La chute de la monnaie europ\u00e9enne entra\u00eene une augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 plus de 20%.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476395", "durationSec": 45, "title": "SO BUS TUNISIE_RTS000000660868", "excerpt": "Le nombre d'accidents de la route impliquant des cyclistes est en augmentation principalement en raison d'un nombre plus important de v\u00e9los \u00e9lectriques. Plus lourds, plus rapides, les v\u00e9lo \u00e9lectrique sont aussi utilis\u00e9 par des cyclistes plus \u00e2g\u00e9s et manquant d'exp\u00e9rience. Les polices cantonales et le Bureau de pr\u00e9vention des accidents lancent des campagnes de sensibilisation."}, {"internalArchiveId": "AA1511476396", "durationSec": 103, "title": "SO CHAUX DE FONDS INTERETS_RTS000000660848", "excerpt": "Malgr\u00e9 les attentats de Paris le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"non \u00e0 l'Etat fouineur\" maintient sa campagne contre la loi sur le renseignement jug\u00e9e liberticide.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["VILLE", "EMPRUNT", "ENDETTEMENT"], "sequenceIds": ["1477099"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476397", "durationSec": 132, "title": "SO DANGER EBIKE 2_RTS000000660802", "excerpt": "\"les cowboys\" de Thomas Bidegain et \"made in France\" de Nicolas Boukhrief mettent en sc\u00e8ne le jihadisme en France. Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse n'y voit pas de co\u00efncidences. L'approche trop violente de \"Made in France\" a cependant entra\u00een\u00e9 le report de la sortie du film comme l'explique James Velaise, distributeur Pretty Pictures suite aux attentats de Paris du 13.11.2015.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1477103"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476398", "durationSec": 110, "title": "SO ETAT FOUINEUR_RTS000000660820", "excerpt": "Le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA requiert le bannissement \u00e0 vie du monde du football contre le pr\u00e9sident de l'UEFA Michel Platini. La chambre de jugement de la FIFA a annonc\u00e9 vouloir entendre le fran\u00e7ais ces prochains jours pour statuer sur son sort. En parall\u00e8le, Michel Platini a saisi le tribunal arbitral du sport afin d'\u00eatre innocent\u00e9 et lav\u00e9 de tout soup\u00e7on.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1477071"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476399", "durationSec": 140, "title": "SO FILM COWBOYS 03_RTS000000660843", "excerpt": "La ville de Bruxelles est depuis 4 jour en Etat d'alerte maximum, ce qui implique que les \u00e9coles et les transports en commun sont ferm\u00e9s. Les habitants \u00e9vitent les lieux publics et les commer\u00e7ants ont vu leur chiffre d'affaire s'effondrer.", "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ATTENTAT", "ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476400", "durationSec": 75, "title": "SO NEWS PLATINI_RTS000000660874", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476401", "durationSec": 33, "title": "SO PISCINE MON REPOS 02_RTS000000660685"}, {"internalArchiveId": "AA1511476402", "durationSec": 64, "title": "SO SONORE OBAMA_RTS000000660862"}, {"internalArchiveId": "AA1511476403", "durationSec": 121, "title": "SO SUIVI BRUXELLES_RTS000000660827", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1477062"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476404", "durationSec": 22, "title": "SO THALYS_RTS000000660766"}, {"internalArchiveId": "AA1511476405", "durationSec": 21, "title": "SO USA VISITE HOLLANDE_RTS000000660800"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511476963", "summary": "Pluvieux : rares passants marchant et croisant des militaires arm\u00e9s. Awais Khan, vendeur de gaufres plaisantant. Blind\u00e9s et soldats sur la Grand Place. Itw Belges. Itw enfants chez eux.", "id": "1477062", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476972", "summary": "Gen\u00e8ve : Int locaux de l'entreprise de messagerie Internet s\u00e9curis\u00e9e ProtonMail avec employ\u00e9s travaillant. Itw Andy Yen, pdg ProtonMail. \nItw Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"non \u00e0 l'Etat fouineur\". Itw Alexis Roussel, ex-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse. \nBerne : itw Peter Regli, ex-chef des service de renseignement,", "id": "1477071", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "REGLI, PETER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477000", "summary": "Itw ex-conseiller communal Laurent Kurth. Ext h\u00f4tel communal de La Chaux-de-Fonds. Itw Hughes Chantraine, ex-pr\u00e9sident de la commission des finances. Itw Sylvia Morel, conseill\u00e8re communale, travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1477099", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "CHANTRAINE, HUGHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477004", "summary": "Reconstitution d'un accident impliquant un cycliste en v\u00e9lo \u00e9lectrique. Itw cyclistes. Itw Magali Dubois, porte-parole du bureau de pr\u00e9vention des accidents BPA. Policiers fribourgeois faisant un contr\u00f4le de rue de cyclistes. Itw Gallus Risse, porte-parole de la police cantonale. Affiche de pr\u00e9vention du BPA. 2 policiers cyclistes roulant sur une voie de bus.", "id": "1477103", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477010", "summary": "Terrain plat \u00e0 l'emplacement de l'usine. Bulldozers et camions sur le site. Itw C\u00e9dric Arnold, chef du service de la protection de l'environnement. Itw Oscar Kuonen, responsable assainissement Rio Tinto. Usine d\u00e9saffect\u00e9e. Itw Jacques Melly, chef du d\u00e9partement Transports et \u00e9quipement et environnement du Valais. Vue globale du site de l'usine Alcan de Chippis.", "id": "1477109", "visualThemes": ["POLLUTION DU SOL", "USINE"], "visualGeographicals": ["CHIPPIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477011", "summary": "vapeur d'eau sortant du sol. Centrale g\u00e9othermique de Hellisheioi. Itw Ingvi Gunnarsson, g\u00e9ochimiste Carbfix project. Preprod sur processus de calcification du CO2. Tuyaux sur le sol.", "id": "1477110", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "CO2", "EFFET DE SERRE"], "visualGeographicals": ["ISLANDE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629758", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021828", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1444129", "internalArchiveId": "AA1507444102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2015 - 2016 : FC Barcelone - AS Rome ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 10216, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7282413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7277454.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Barcelone - AS Rome, 5e journ\u00e9e", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (6-0): la Roma pouvait sauver l'honneur mais Dzeko voit son penalty repouss\u00e9 par ter Stegen", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (3-0): ballon mal d\u00e9gag\u00e9 par Keita qui permet \u00e0 Suarez d'armer une reprise de vol\u00e9e imparable", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (5-0): Neymar... Suarez... Messi pour le 5-0", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (6-1): dans les derniers instants, Dzeko sauve l'honneur de la t\u00eate", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (4-0): Piqu\u00e9 aussi participe \u00e0 la f\u00eate et inscrit le 4e but catalan", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (6-0): Adriano reprend un penalty manqu\u00e9 de Neymar et inscrit un 6e but pour le Bar\u00e7a", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (2-0): le trio \"MSN\" en d\u00e9monstration, l'Argentin conclut par une fantastique balle piqu\u00e9e", "Gr. E, FC Barcelone \u2013 AS Roma (1-0) : Dani Alves sert parfaitement Suarez qui n\u2019a  plus qu\u2019a pousser le ballon au fond des filets"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nBarcelone - AS Rome\n5e journ\u00e9e", "En direct de Barcelone (ESP).", "Football - Ligue des Champions UEFA", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions ", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions ", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions"], "variantIds": ["ece-7165134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T16:05:07Z", "webPublicationDate": "2015-11-24T21:35:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476406", "durationSec": 223, "title": "ENTO241115 FOOT BAY OLY", "excerpt": "Victoire du FC Bayern Munich qui a battu 4 buts \u00e0 0 Olympiakos Le Pir\u00e9e lors d'un match du groupe F de la Ligue des chamipons de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BAYERN MUNICH", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"], "sequenceIds": ["1477927"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476407", "durationSec": 183, "title": "ENTO 24115 LC MAC CHE", "excerpt": "Victoire de Chelsea qui a battu le Maccabi Tel Avic sur le score de 4 buts \u00e0 0 lors d'un match du groupe G de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HA\u00cfFA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MACCABI TEL-AVIV FC", "CHELSEA"], "sequenceIds": ["1477964"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476408", "durationSec": 163, "title": "ENTO 241115 LC ZEN VAL", "excerpt": "Victoire du Z\u00e9nith St-Petersbourg qui a battu 2 buts \u00e0 0 Valence CF lors d'un match du groupe H de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["Z\u00c9NITH ST-PETERSBOURG", "VALENCE CF"], "sequenceIds": ["1478006"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476409", "durationSec": 24, "title": "ENTO 241115 LC ROMA ENTR", "excerpt": "Entra\u00eenement des footballeurs de l'AS Roma avant leur match de Ligue des champions contre le FC Barcelone.", "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476410", "durationSec": 94, "title": "ENTO 241115 LC ROM BAR ALLER", "excerpt": "Victoire du KKA Gent qui a battu l'Olympique Lyonnais sur le score de 2 buts \u00e0 1 lors d'un match du groupe H de la Ligue des champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1511476411", "durationSec": 127, "title": "ENTO 241115 LC LYON GENT", "excerpt": "Entra\u00eenement des footballeurs du FC Barcelone avant leur match de Ligue des champions contre l'AS Roma.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1478001"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476412", "durationSec": 23, "title": "ENTO 241115 LC BAR ENTR", "excerpt": "Victoire de la Dynamo Kiev qui a battu le FC Porto sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors d'un match du groupe G de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476413", "durationSec": 172, "title": "ENTO 241115 FOOT POR KIEV", "excerpt": "Match nul 1 but \u00e0 1 entre BATE Borisov et Bayer Leverkusen lors d'un match du groupe E de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "DYNAMO KIEV"], "sequenceIds": ["1477975"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476414", "durationSec": 132, "title": "ENTO 241115 FOOT BATE LEV", "excerpt": "Clip de pr\u00e9sentation du match de Ligue des champions de football entre FC Barcelone et AS Roma.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIELORUSSIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BAYER LEVERKUSEN"], "sequenceIds": ["1477920"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476415", "durationSec": 34, "title": "ENTO 241115 CLIP BAR ROM", "excerpt": "Arriv\u00e9e au stade des footballeurs du FC Barcelone Lionel Messi et Luis Suarez pour le match de Ligue des champions contre l'AS Roma."}, {"internalArchiveId": "AA1511476416", "durationSec": 36, "title": "ENTO 241115 ARRIVEE MESSI", "excerpt": "Victoire d'Arsenal qui a battu 3 buts \u00e0 0 la Dinamo Zagreb lors d'un match du groupe F de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL", "SUAREZ, LUIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476417", "durationSec": 129, "title": "ENTO 241115  LC ARS ZAG", "excerpt": "Victoire du FC Barcelone qui a battu l'AS Roma sur le score de 6 buts \u00e0 1 lors d'un match du groupe E de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ARSENAL"], "sequenceIds": ["1477945"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476418", "durationSec": 9062, "title": "Ligue des Champions 2015 - 2016 : FC Barcelone - AS Rome", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire en Ligue des champions de football du FC Barcelone contre l'AS Roma.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476419", "durationSec": 425, "title": "ENTO 241115 LC BAR ROM HIGHLIGHTS", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476420", "durationSec": 61, "title": "ENTO 241115 CLIP FIN", "thematicGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476421", "durationSec": 9611, "title": "FOOT 241115 LC INSTANT HIGHLIGHT"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477821", "summary": "Stade Borisov Arena : Extraits de match. But de Mikha\u00efl Gordeichuk, footballeur BATE Borisov. But d'Admir Mehmedi, footballeur Bayer Leverkusen.", "id": "1477920", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BIELORUSSIE"], "visualPersons": ["MEHMEDI, ADMIR"], "visualCorporations": ["BAYER LEVERKUSEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477828", "summary": "Stade Allianz Arena : Josep Guardiola, entra\u00eeneur FC Barcelone, descendant les escaliers qui portent \u00e0 la pelouse. Extraits de match entre Bayern Munich et Olympiakos Le Pir\u00e9e. Buts de Douglas Costa, Robert Lewandowski, Thomas Mueller et Kingsley Coman, footballeurs Bayern Munich. Josep Guardiola gesticulant puis souriant et applaudissant. Carton rouge \u00e0 Holger Badstuber, footballeur Bayern Munich.", "id": "1477927", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualPersons": ["GUARDIOLA, JOSEP", "LEWANDOWSKI, ROBERT"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477846", "summary": "Stade Arsenal : Extraits de match entre Arsenal et Dinamo Zagreb. Buts de Mesut \u00d6zil et Alexis Sanchez, 2 buts, footballeurs Arsenal.", "id": "1477945", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["OZIL, MESUT"], "visualCorporations": ["ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477865", "summary": "Stade Sammy Ofer : extraits de match entre Maccabi Tel-Aviv FC et Chelsea. Buts de Gary Cahill, William, Oscar et Kurt Zouma, footballeurs Chelsea.", "id": "1477964", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["HA\u00cfFA"], "visualCorporations": ["CHELSEA", "MACCABI TEL-AVIV FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477876", "summary": "Stade Dragao : extraits de match entre FC Porto et Dynamo Kiev. Penalty marqu\u00e9 par Andriy Yarmolenko, footballeur Dynamo Kiev. But de Derlis Gonzalez, footballeur Dynamo Kiev. D\u00e9ception de Julen Lopetegui, entra\u00eeneur FC Porto, et d'Iker Casillas, gardien FC Porto.", "id": "1477975", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "DYNAMO KIEV"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477902", "summary": "Stade de Gerland : but de Jordan Ferri, footballeur Olympique lyonnais. Buts de Gent marqu\u00e9s par les footballeurs Danijel Milicevic et Kalifa Coulibaly.", "id": "1478001", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477907", "summary": "Stade Petrovskiy : Nuno Espirito Santo, entra\u00eeneur Valence. 2 buts du Z\u00e9nith St-Petersbourg marqu\u00e9s par Oleg Shatov et Artem Dzyuba, footballeurs. But annul\u00e9 pour hors jeu de Santi Mina, footballeur Valence. Faute de Ruben Vezo, footballeur Valencia CF.", "id": "1478006", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "visualCorporations": ["Z\u00c9NITH ST-PETERSBOURG", "VALENCE CF"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019719", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474967", "internalArchiveId": "AA1511474874", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1787, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7280297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7280312.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "La Russie annonce l'arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l'Ukraine", "Question jurassienne: les pr\u00e9cisions de Julien Hostettler depuis Del\u00e9mont (JU)", "Menace terroriste: Bruxelles vit toujours en \u00e9tat d'alerte mais les \u00e9coles vont rouvrir", "Un avion de combat russe a \u00e9t\u00e9 abattu par la Turquie \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne", "JU: le programme de Midi, th\u00e9\u00e2tre ! a \u00e9t\u00e9 enrichi pour la 3\u00e8me saison", "L'invit\u00e9 culturel: Mathias Enard pr\u00e9sente son roman \"Boussole\" qui a re\u00e7u le dernier prix Goncourt", "Les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban redeviennent \u00e9coliers", "JU/ Le Minimag: appartenir \u00e0 la police municipale n'est pas de tout repos", "Le Tessin interdit le port du niqab et de la burqa dans les lieux publics", "NE: les d\u00e9tails du projet de fusion de quatre communes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision intervient alors que depuis trois jours, la Crim\u00e9e est priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 cause d'un sabotage.", "La menace reste \"s\u00e9rieuse et imminente\" selon les mots du premier ministre belge.", "Selon Ankara, l'avion se trouvait \u00e0 l'int\u00e9rieur de son espace a\u00e9rien.", "Le concept a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2013 dans toute la Suisse romande avec succ\u00e8s. Reportage \u00e0 Del\u00e9mont.", "Ils en \u00e9taient priv\u00e9s. Les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Liban sont devenus de v\u00e9ritables villes.", "Julien Jaussi est policier \u00e0 Del\u00e9mont. Son quotidien n\u00e9cessite diplomatie et r\u00e9sistance.", "M\u00eame les touristes devront respecter l'interdiction.", "La nouvelle entit\u00e9 compos\u00e9e notamment de Neuch\u00e2tel et de Peseux deviendrait la premi\u00e8re commune du canton."], "variantIds": ["ece-7167166", "ece-7165151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T07:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021826\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [62%] : \r\nOn a promis que le disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:10) [86%] : \r\nOui, c'est \u00e7a : en sortant du sujet, je dis \u00e7a et en apprendre l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:29) [75%] : \r\nOui, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:32) [82%] : \r\nNon monsieur, bon, j'\u00e9cris \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:00:32 > 0:00:33) [75%] : \r\nPour mieux voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:21) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:34) [95%] : \r\nCet incident \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie en avion militaire russe a \u00e9t\u00e9 abattu, selon Ankara, l'appareil violaient son espace a\u00e9rien faux selon Moscou qui brandit la menace de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:01:51) [95%] : \r\nL'interdiction de se couvrir le visage dans l'espace public tessinois officiellement approuv\u00e9e hier par le parlement cantonal au texte qui vise toutefois explicitement le voile religieux, invoquant la promotion d'int\u00e9gration, les d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 d'inclure hooligans et autres manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:53 > 0:02:34) [88%] : \r\n24 novembre date charni\u00e8re pour le Jura bernois il y a 2 ans, ses habitants refusaient le projet d'un nouveau canton du Jura et aujourd'hui c'\u00e9tait le d\u00e9lai officiel pour les communes souhaitant se prononcer \u00e0 nouveau sur la question de compte point sur les candidates d\u00e9clar\u00e9es notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s cette semaine au m\u00e9tier mal, nous irons \u00e0 Del\u00e9mont avec un agent de police verbaliser les automobilistes, c'est son quotidien et le plaisir de recevoir le laur\u00e9at du Goncourt 2015, l'\u00e9crivain Matthias \u00c9nard couronn\u00e9 pour son roman Boussole une nuit d'insomnie avec un musicologue biennois amoureux de la dignit\u00e9 et de Sarah, roman qui donne envie d'Orient \u00e0 l'heure o\u00f9 s'\u00e9rige mur entre l'Est et l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:36 > 0:02:53) [89%] : \r\nLa tension est donc mont\u00e9e d'en ce matin \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie, apr\u00e8s qu'un avion de chasse turc a abattu un appareil militaire russe, selon Ankara, il se trouvait dans son espace a\u00e9rien Moscou d\u00e9ment et met le gouvernement turc en garde contre les cons\u00e9quences de cet acte entend-il, il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:21) [88%] : \r\nLes images date de ce matin dans le ciel entre la Turquie et la Syrie, c'est, avions de combat russe vient d'\u00eatre touch\u00e9 par un missile, l'appareil est gravement endommag\u00e9 et \u00e7a \u00e9crasera quelques instants plus tard, les 2 pilotes de ce Sukho\u00ef 24 ont r\u00e9ussi \u00e0 assez geeks et quelques heures apr\u00e8s le crash des h\u00e9licopt\u00e8res russes \u00e9tait \u00e0 leur recherche, mais selon plusieurs sources au moins l'un des du pilote serait entre les mains des rebelles syriens et un autre serait mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:38) [94%] : \r\nSelon Ankara l'avion russe a viol\u00e9 l'espace a\u00e9rien turc qui n'a pas tenu compte des nombreux sommation de la chasse turque, Moscou a fermement d\u00e9menti cette information et a dores et d\u00e9j\u00e0 mis en garde le gouvernement turc des graves cons\u00e9quences de cet incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:04) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des frappes russes ont Cyrille 37 comme dernier les incidents se sont multipli\u00e9s entre les forces a\u00e9riennes des 2 pays, plusieurs accrochages ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans cette zone frontali\u00e8re et un drone russe a \u00e9t\u00e9 abattu en octobre dernier, cet incident a lieu alors que les tensions sont nombreux entre les 2 pays, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, devait se rendre demain en Turquie un voyage pour l'instant maintenu et qui promet de se faire dans une atmosph\u00e8re pour le moins tendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:07 > 0:04:31) [92%] : \r\nEt on vient de l'apprendre, une r\u00e9union de l'Otan est convoqu\u00e9e \u00e0 17 heures cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la demande de la Turquie et, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, Bruxelles est toujours en \u00e9tat d'alerte maximale pour le 4\u00e8me jour cons\u00e9cutif, m\u00eame si les transports, les \u00e9coles devraient rouvrir progressivement d\u00e8s demain, la menace terroriste reste s\u00e9rieuse est imminente, selon les termes du 1er ministre belge, reportage de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques comment\u00e9e par Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:45) [93%] : \r\nUn musicien de rue et de rares voyageurs dans la gare centrale de Bruxelles d\u00e9sert\u00e9s par les pendulaires l'alerte de niveau IV pousse de nombreuses employ\u00e9es \u00e0 rester chez eux une mauvaise affaire pour les commer\u00e7ants de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:05:04) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, vous le voyez vous- m\u00eame dans la gare, il y a personne, et normalement aujourd'hui, on \u00e9tait tr\u00e8s travaill\u00e9e et de nos coll\u00e8gues ont tr\u00e8s peur, donc sont venus travailler aujourd'hui, \u00e7a fait un chiffre d'affaires en nombreux clients c'est m\u00eame pas un 10\u00e8me de ce qu'on a l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:15) [97%] : \r\nToutes les \u00e9coles et les cr\u00e8ches de Bruxelles sont ferm\u00e9s, de nombreux parents sont donc bloqu\u00e9s chez eux pour s'occuper de leurs enfants, ces m\u00e8res de famille ont d\u00e9cid\u00e9 de passer la journ\u00e9e ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:29) [84%] : \r\nLes enfants ne comprennent pas tr\u00e8s bien pourquoi ce qui peuvent agricole et tout \u00e7a, donc c'est chouette aussi de dire un peu voil\u00e0, on en profite puisque Andr\u00e9a mais les choses en place pour quand m\u00eame qui passe un bon moment et et nous aussi finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:30 > 0:05:49) [95%] : \r\nFermer \u00e9galement les centres commerciaux au centre ville, les petits commerces restent ouverts mais les clients sont rares, m\u00eame au si\u00e8ge des institutions europ\u00e9ennes, l'activit\u00e9 tourne au ralenti, dans la soir\u00e9e le 1er ministre annonce le maintien de l'alerte maximale mais une reprise partielle de l'activit\u00e9 d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:06:16) [91%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que les \u00e9coles serait r\u00e9ouverte \u00e0 partir de mercredi et que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 compl\u00e9mentaires seront prises autour des \u00e9coles et que le m\u00e9tro serait tr\u00e8s ouvert \u00e9galement \u00e0 partir de mercredi, il est possible que la couverture du Dextran soit progressive, mais tout est mis en importe d\u00e8s mercredi, nous puissions ouvrir le plus largement possible le m\u00e9tro, c'est l'objectif que nous avons fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:25) [90%] : \r\nCe matin, Bruxelles est toujours paralys\u00e9e alors que la police poursuit sa traque de salles Abdeslam, l'un des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des attentats de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:26 > 0:06:46) [92%] : \r\nEt si les relations entre Moscou et Ankara sont tendues, que dire des rapports avec Kiev la Russie annonce ce matin l'arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l'Ukraine, la d\u00e9cision intervient alors que, depuis 3 jours la Crim\u00e9e annex\u00e9e l'an dernier par la Russie et priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s un sabotage en pleine hiver Moscou d\u00e9nonce la passivit\u00e9 criminelle de Kiev Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:48 > 0:07:27) [92%] : \r\nLes pyl\u00f4nes \u00e9lectriques sabot\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi en territoire ukrainien La Crim\u00e9e retomber dans le giron russe d\u00e9pend toujours de Catherine haute tension venant d'Ukraine, pour l'heure, les responsables ne sont pas connus, certains pointent du doigt la minorit\u00e9 tatare de Crim\u00e9e, d'autres l'extr\u00eame- droite ukrainienne, les autorit\u00e9s de Kiev, de leur c\u00f4t\u00e9, affirment avoir ouvert une enqu\u00eate, sans r\u00e9sultat pour l'instant, depuis samedi, la Crim\u00e9e soudainement retourner \u00e0 l'\u00e2ge de la bougie pr\u00e8s d'un 1000000 600 1000 personnes sur 2 millions sont compl\u00e8tement priv\u00e9s de courant 100 50 \u00e9coles notamment en pleine hiver la Crim\u00e9e plong\u00e9s dans le noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:47) [94%] : \r\nGuillaume : nous sommes pass\u00e9s sur de l'alimentation de secours nous pouvons augmenter la production jusqu'\u00e0 300 m\u00e9gawatts en utilisant de l'\u00e9nergie solaire h\u00e9g\u00e9lienne, pour l'instant, nous avons encore 300 autres m\u00e9gawatts en r\u00e9serve et ces chiffres ne comprennent pas les g\u00e9n\u00e9rateurs de secours de certains \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:08:22) [95%] : \r\nComme les h\u00f4pitaux par exemple pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 ce genre de situation sinon les quartiers des principales localit\u00e9s re\u00e7oivent \u00e0 tour de r\u00f4le un peu d'\u00e9lectricit\u00e9, les habitants se sont pr\u00e9cipit\u00e9s pour faire des stocks de chandelles et pour ceux qui en ont les moyens d'acqu\u00e9rir un g\u00e9n\u00e9rateur mais ce ne pourrait \u00eatre que le d\u00e9but de leurs ennuis, le gouvernement ukrainien est accus\u00e9 de ne pas en faire assez pour r\u00e9cup\u00e9rer la province perdue, il a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre tous les \u00e9changes commerciaux avec la crise, en repr\u00e9sailles, la Russie menace une nouvelle fois de couper le gaz \u00e0 l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:23 > 0:08:39) [94%] : \r\nC'est une cons\u00e9quence de la situation en Syrie, au Liban voisin, les camps de r\u00e9fugi\u00e9s sont devenus de v\u00e9ritables villes des familles vivent depuis des ann\u00e9es des enfants y sont n\u00e9s depuis quelques jours, certains ont retrouv\u00e9 les bancs d'\u00e9cole dont ils \u00e9taient priv\u00e9es, faute de statut officiel impunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:09:10) [92%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e des classes dans cette \u00e9cole de la vall\u00e9e de la B\u00e9ka au Liban un \u00e9v\u00e9nement pour les dizaines de milliers d'enfants syriens r\u00e9fugi\u00e9s avec leurs familles dans le pays du C\u00e8dre, la plupart d'entre eux ont v\u00e9cu la guerre, l'exil\u00e9 ont abandonn\u00e9 l'\u00e9cole, certains depuis plusieurs ann\u00e9es, mais cette fois-ci, tout le monde est l\u00e0, syriens et libanais r\u00e9unis tous pr\u00eats pour le grand retour en classe, c'est le cas de d\u00e9cidera et de son fr\u00e8re Malik qui profitent de l'ouverture de ces milliers de nouvelles classes financ\u00e9s par les agences des Nations unies pour la rentr\u00e9e, c'est presque un jour de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:20) [89%] : \r\nIls \u00e9taient impatients de recommencer \u00e0 \u00e9tudier jusqu'\u00e0 aujourd'hui que nous passions devant une \u00e9cole, il se demandait pourquoi il ne pouvait pas y entrer, je n'arrive pas vraiment \u00e0 leur expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:29) [95%] : \r\n100000 nouvelles places de classe pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, une aubaine pour les enfants et pour leur famille, pourtant les nouveaux \u00e9l\u00e8ves doivent s'adapter au cursus scolaire libanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:34) [91%] : \r\nEn math\u00e9matiques, je n'arrive pas \u00e0 lire les textes que l'on donne, c'est difficile, j'ai l'impression d'\u00eatre rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:46) [85%] : \r\nUne adaptation, pas toujours ais\u00e9 Carolis bancs les matches sont enseign\u00e9es en anglais et en fran\u00e7ais exclusivement des cours de rattrapage en langue \u00e9trang\u00e8re, sont propos\u00e9s aux jeunes syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:09:59) [97%] : \r\nDans le cours d'anglais, on apprend une nouvelle Landucci est utile pour l'avenir, particuli\u00e8rement si l'on veut devenir professeur et que l'on veut voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:10) [96%] : \r\nPour le reste, rien n'a vraiment chang\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9cole, il faut faire ses devoirs \u00e0 la maison, une corbeille pas si d\u00e9sagr\u00e9able que cela pour les \u00e9l\u00e8ves syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:11 > 0:10:29) [94%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse au Tessin, il est d\u00e9sormais interdit de se voiler le visage en public apr\u00e8s le vote du peuple en 2013, le parlement tessinois l'interdiction de la burqa et du niqab dans la loi, aucune exception n'est pr\u00e9vu, pas m\u00eame pour les touristes, un sujet de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9es par Jean-Marc Heuberger ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:48) [94%] : \r\n40000 en 2014, les touristes du Moyen-Orient ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es au Tessin \u00e0 Lugano, on aper\u00e7oit d\u00e9sormais des femmes au visage enti\u00e8rement voil\u00e9 ce qui sera interdit d\u00e8s l'an prochain, telle en a d\u00e9cid\u00e9 le parlement tessinois hier malgr\u00e9 l'opposition des milieux touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:48 > 0:10:56) [85%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie sont des principes qui passent avant les nuit\u00e9es touristiques Hubert marque m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:56 > 0:11:07) [80%] : \r\n\u00e9crit donc les 1er, un seul d'une femme doivent se couvrir le visage, donc on interdisant la burqa on encourage l'\u00e9galit\u00e9 femme on soutient le droit des femmes d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:16) [96%] : \r\nPour \u00e9viter que les touristes arabes boudent le Tessin les milieux touristiques n'ont plus d'autre choix que de bien informer la client\u00e8le, notamment dans les a\u00e9roports et les douanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:16 > 0:11:27) [77%] : \r\nLa m\u00eame un plateau l'et a \u00e9t\u00e9 nous devrons expliquer ou tour-op\u00e9rateurs, que c'est la r\u00e8gle, ici au Tessin 7 comme les magasins ferm\u00e9s dimanche clart\u00e9 tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:27 > 0:11:39) [96%] : \r\nReste \u00e0 voir si la police a Mandrin effectivement les touristes qui porteront la burqa ou le niqab dans la rue pour les socialistes, il est toutefois clair que les h\u00f4tels et les commerces souffriront de la nouvelle interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:39 > 0:11:53) [85%] : \r\nC'est quand m\u00eame un peu au fait, il y avait des Kiouzou c'est certainement un signal de fermeture, que le peuple nous a donn\u00e9 par le seul ces derniers temps, si \u00e7a continue comme \u00e7a, de plus en plus de secteurs \u00e9conomiques en p\u00e2tiront davantage de convaincre le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:12:11) [92%] : \r\nPar la loi vot\u00e9e hier le Grand Conseil met en oeuvre l'initiative anti- burqa adopt\u00e9e par les Tessinois en 2013 le Tessin est le seul canton \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'une telle interdiction, pour le moment, mais le comit\u00e9 d'Egerkingen, proche de l'UDC vient de lancer une initiative semblable au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:13 > 0:12:42) [92%] : \r\nLa date n'a sans doute pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, il y a 2 ans jour pour jour, le Jura bernois refusait d'entamer les discussions pour former un nouveau canton avec le Jura voisin et les communes bernoises qui voulait se prononcer individuellement une nouvelle fois, avait jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour en faire la demande, sauf surprise de derni\u00e8re minute, elles sont 5 \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9, il s'agit de Moutier et de 4 autres communes proches de la ville d\u00e9vote qui devrait avoir lieu durant l'\u00e9t\u00e9 2017 Julien cette le disait \u00e0 une date symbolique pour une \u00e9ch\u00e9ance qui est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:43 > 0:13:33) [90%] : \r\nOui, en effet, puisqu'avec ses 5 communes, c'est tout de m\u00eame plus de 15 pourcent de de la population de l'ensemble du Jura bernois qui va devoir se prononcer une nouvelle fois sur son appartenance cantonale alors pourquoi ces communes et pas les autres, h\u00e9 bien, simplement parce que elles ont un rapport de preuves que s'imiter avec la ville de Moutier et que Moutier, c'est justement l'enjeu principal de ce scrutin, ce qui a d'int\u00e9ressant, c'est qu'il n'y a pas de coh\u00e9rence g\u00e9ographique, vous l'avez vu, peut-\u00eatre sur la carte, certaines les communes qui ont demand\u00e9 la votation, h\u00e9 bien non, pas de fronti\u00e8re directe ni avec Moutier, ni avec le canton du Jura, \u00e0 l'inverse d'autres communes qui n'ont pas demand\u00e9 ce vote et qui sont ici repr\u00e9sent\u00e9es envers et bien se retrouve coinc\u00e9 entre Moutier et le canton du Jura, cons\u00e9quence selon r\u00e9sultat des votations, il pourrait y avoir des enclaves bernoises en terre jurassienne ou des enclaves jurassienne en terre bernoise, preuve que les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises dans les villages, essentiellement, selon des crit\u00e8res politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:33 > 0:13:35) [95%] : \r\nAlors, prochaine \u00e9tape pour ces communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:14:09) [94%] : \r\nEh bien, il s'agira maintenant de d\u00e9finir le mode de scrutin puisque la majorit\u00e9 des communes concern\u00e9es souhaitent se prononcer en 2 temps : d'abord Moutier et si Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura, h\u00e9 bien ensuite ces communes se prononceront en toute connaissance de cause, le probl\u00e8me c'est que la majorit\u00e9 du Grand Conseil Bernois n'est pas de cet avis, elle estime que toutes les votations doivent \u00eatre organis\u00e9es le m\u00eame jour, c'est finalement ce m\u00eame Grand Conseil qui devra prendre une d\u00e9cision d\u00e9finitive, \u00e7a sera entre janvier et mars de l'ann\u00e9e prochaine, quant au scrutin proprement dit, la ville de Moutier adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une date, ce sera pour le 18 juin 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:09 > 0:14:10) [99%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:11 > 0:14:52) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Cartel intersyndical annonce officiellement ce matin le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de loi dit personal Stop ce projet adopt\u00e9 il y a 10 jours par le Parlement, vise \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques, avec un gel des embauches des fonctionnaires et une limitation des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, cette r\u00e9colte de signatures lanc\u00e9e conjointement avec les partis de la gauche intervient \u00e0 une semaine du prochain pr\u00e9avis de gr\u00e8ve dans le canton de Neuch\u00e2tel, cette nouvelle \u00e9tape dans le projet de fusion des 4 communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel, Peseux et Valangin, les 4 l\u00e9gislatifs concern\u00e9s ont d\u00e9couvert hier soir, les d\u00e9tails du projet, le vote est pr\u00e9vu l'an prochain avec 45000 habitants, la nouvelle entit\u00e9 deviendrait la 1\u00e8re communes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:54 > 0:15:09) [93%] : \r\nElle porterait le nom de Neuch\u00e2tel, ainsi que les armoiries de cette ville, hier soir, les conseillers g\u00e9n\u00e9raux de Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che, Peseux et Valangin ont d\u00e9couvert leur convention de fusion, si elle aboutit, la commune deviendrait la 1\u00e8re du canton avec 45000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:09 > 0:15:16) [88%] : \r\n\u00e7a nous donnera alors politiquement davantage de points \u00e0 l'\u00e9gard des 30 ans, d'une part, et \u00e0 l'\u00e9gard des autres r\u00e9gions, d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:16 > 0:15:24) [90%] : \r\nLe comit\u00e9 de pilotage compte bien convaincre la population que cette fusion serait la confirmation d'une r\u00e9alit\u00e9 territoriale sans risque de perdu d'entit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:24 > 0:15:50) [89%] : \r\nJ'ai envie de dire aux citoyens dans cette peur qui sont d\u00e9j\u00e0 dans Neuch\u00e2tel, ils font d\u00e9j\u00e0 leurs courses \u00e0 Neuch\u00e2tel, ils vont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Neuch\u00e2tel, je mets au d\u00e9fi les gens de savoir o\u00f9 sont les fronti\u00e8res entre Corse elle mesure Neuch\u00e2tel, on est d\u00e9j\u00e0 dans cette ville et le projet qui est propos\u00e9, h\u00e9 bien de dire oui, adaptons une structure communale une un pouvoir de d\u00e9cision des citoyens de cet espace r\u00e9gional \u00e0 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui vivent tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:50 > 0:16:00) [91%] : \r\nUne proximit\u00e9 territoriale peut-\u00eatre moins \u00e9vidente pour Valangin, pour laquelle une variante pr\u00e9vu si ses 500 habitants refusent la fusion pourrait quand m\u00eame se faire \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:00 > 0:16:10) [89%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif de Valangin finalement pour que, \u00e0 sa de notre commune ne pratique pas et 45000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:10 > 0:16:22) [92%] : \r\nEn f\u00e9vrier, les l\u00e9gislatives des 4 communes d\u00e9cideront s'ils veulent transmettre le flambeau \u00e0 la population pour une votation joint si la fusion est accept\u00e9e, la nouvelle communes de Neuch\u00e2tel pourrait na\u00eetre le 1er janvier 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:23 > 0:17:07) [92%] : \r\nUn mot de sport, la situation se complique pour Michel Platini, d'apr\u00e8s le journal assure le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA, r\u00e9clame son bannissement \u00e0 vie, selon le quotidien fran\u00e7ais La chambre d'instruction du comit\u00e9 d'\u00e9thique aurait pris cette d\u00e9cision suite \u00e0 l'examen de l'affaire des 2 millions de francs vers\u00e9s en 2011 au pr\u00e9sident de la FIFA de l'UEFA la chambre de jugement de ce m\u00eame comit\u00e9 doit rendre son jugement d\u00e9finitif d\u00e9but d\u00e9cembre et puis autre affaire apr\u00e8s les marques du groupe Volkswagen, Renault est \u00e0 son tour accus\u00e9 d'\u00e9mission excessive, c'est une association allemande de protection de l'environnement qui l'affirme en cause le mod\u00e8le espace 1 litre 6 Desailly qui \u00e9mettrait 25 fois plus d'oxyde d'azote que le plafond autoris\u00e9 en Europe pour l'instant, le constructeur fran\u00e7ais ne commente pas ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:08 > 0:17:21) [95%] : \r\nManger devant une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre durant sa pause de midi, le concept a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2013 dans toute la Suisse romande et c'est un succ\u00e8s, au point que le programme de cette 3\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 enrichi dans certaines villes comme \u00e0 Del\u00e9mont Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:21 > 0:17:28) [74%] : \r\nOui, nous devons, j'ai vu au filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:43) [94%] : \r\nMidi th\u00e9\u00e2tre \u00e7a marche tellement bien que plusieurs cantons organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 pour cette 3\u00e8me saison de multiplier les s\u00e9ances exemple ici \u00e0 Del\u00e9mont ou le Centre culturel r\u00e9gional a choisi de ne pas se reposer sur ses lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:46 > 0:18:00) [89%] : \r\nOn \u00e9tait complet aurait pu sont comport\u00e9s, mais les gens ont tellement plaisir que les gens reviennent donc pour nous, c'est l'id\u00e9e d'aller vers de nouvelles personnes qui sont pas encore venues qui d\u00e9couvrent ce concept tr\u00e8s novateur de militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:02 > 0:18:10) [90%] : \r\nLes pi\u00e8ces qui, depuis 2013 se d\u00e9place donc \u00e0 travers la Romandie et sont \u00e0 chaque fois, propos\u00e9 \u00e0 la pause de midi, sont de v\u00e9ritables d\u00e9fis pour les trous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:11 > 0:18:27) [89%] : \r\nCe sont des productions tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, on utilise pas de lumi\u00e8re, on doit travailler avec des lieux qui ne sont pas des lieux de repr\u00e9sentation \u00e0 proprement parler, puisqu'on travaille dans l'est, o\u00f9 il de th\u00e9\u00e2tre, dans les restaurants des th\u00e9\u00e2tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:37) [93%] : \r\nCette pi\u00e8ce, il est une r\u00e9flexion sur le repas, en plat repas mais si les spectateurs viennent et reviennent, c'est avant tout parce que chaque compagnie exploite le contexte de fa\u00e7on diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:38 > 0:18:47) [90%] : \r\nPour nous, c'est toujours extraordinaire de d\u00e9couvrir \u00e0 quel point sur un m\u00eame espace sont peu voil\u00e0 une une sc\u00e9nographie diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:51 > 0:18:58) [75%] : \r\nLa disposition exacte pas diff\u00e9rent parfois en mangeaient avant par Formose apr\u00e8s 3 mois cependant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:58 > 0:19:11) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s sympa, \u00e7a met de la gaiet\u00e9, \u00e7a change de l'ordinaire, \u00e7a fait une coupure de la semaine commencer d'\u00e9tendre aussi jusqu'\u00e0 fin avril 2016 6 compagnies vont se succ\u00e9der pour satisfaire l'app\u00e9tit culinaires et culturelles des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:13 > 0:19:29) [89%] : \r\nMais on reste dans le Jura, les professions mal aim\u00e9e sont \u00e0 l'honneur cette semaine dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion Julien Jaussi appartient \u00e0 la police municipale de Del\u00e9mont contraventions contre l'identit\u00e9 d'\u00e9missions quotidiennes qui exigent parfois diplomatie r\u00e9sistance, le reportage est sign\u00e9 Dan Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:31 > 0:19:51) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre que je vous explique \u00e0 vous parce que le le la faute que votre ami, il a franchi le cin\u00e9ma c'est interdit de circuler sur moi, je vous conseille simplement de au moins dire la v\u00e9rit\u00e9 aux services de police que \u00e7a nous \u00e9vite d\u00e9j\u00e0 perdu tant pour vous et pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:52 > 0:20:07) [96%] : \r\nIl a parfois le mauvais r\u00f4le et cela fait partie de son m\u00e9tier \u00e0 la police municipale de Del\u00e9mont Lapointe Jaussi ne s'en cache pas la r\u00e9pression, ce n'est pas forc\u00e9ment sa tasse de th\u00e9 mais voil\u00e0 il doit parfois distribuer des amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:07 > 0:20:22) [93%] : \r\nC'est important de quand m\u00eame mettre des amendes aux par rapport au au au au parcage des v\u00e9hicules s'agissant par exemple des commer\u00e7ants qui, il y a un certain mouvement dans la circulation par rapport aux v\u00e9hicules que ce ne sont pas les m\u00eames v\u00e9hicules qui stationnent toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:23 > 0:20:28) [97%] : \r\nPas \u00e9vident non plus d'intervenir en cas de tapage nocturne lors de grillades de fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:29 > 0:20:43) [83%] : \r\nOn a un peu le casseur d'ambiance de durant ces soir\u00e9es, ainsi que les p\u00e9riodes de week- end aussi, ou ce qu'il faut aller faire la fermeture des ministres ou c'est que les gens sont en fait et puis c'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able de dire monsieur dame c'est l'heure, il faut fermer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:20:49) [97%] : \r\nDes contr\u00f4les de routine des amendes d'ordre, quitte \u00e0 \u00eatre impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:49 > 0:20:58) [91%] : \r\nIl y a absolument rien de positif puisque les gens ben on on les remet \u00e0 l'ordre en fin de compte, donc personne n'est mont\u00e9 \u00eatre ma\u00eetre remis \u00e0 l'ordre, en tout cas par une amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:58 > 0:21:12) [93%] : \r\nEt dans le quotidien de la appoint\u00e9 Jaussi il y a aussi les urgences ce matin avec sa co\u00e9quipi\u00e8re, ils sont appel\u00e9s \u00e0 la gare CFF un ressortissant \u00e9tranger n'a pas de papiers d'identit\u00e9 sur lui et en plus ils voyagent sans titre de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:12 > 0:21:21) [85%] : \r\nOui, on est dans en gare de Del\u00e9mont pour le contr\u00f4le est-ce que tu peux me faire un contr\u00f4le pour la personne qui nous a mandat\u00e9s pour les CFF r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:22 > 0:21:34) [97%] : \r\nQuelques minutes apr\u00e8s cette intervention, un automobiliste se fait pincer en flagrant d\u00e9lit \u00e0 la rue de la gare, le ton monte rapidement, le jeune homme n'est pas du tout content de devoir payer 100 francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:34 > 0:21:47) [90%] : \r\nProbl\u00e8me, c'est que il y a un moment de ne pas faire de la pr\u00e9vention pendant tous les jours, vous comprenez, il y a eu de la pr\u00e9vention qui la pr\u00e9vention qui s'est fait en d\u00e9but d'ann\u00e9e par rapport au signal par rapport \u00e0 la presse par rapport \u00e0 toute pleine chose on a fait de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:48 > 0:21:50) [86%] : \r\nMaintenant, le BO n'oblig\u00e9s de mettre en application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:50 > 0:21:56) [90%] : \r\nEt appliquer les lois pour Julien Jaussi, c'est tout simplement endosser parfois le mauvais r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:57 > 0:22:07) [88%] : \r\nIl vient de recevoir le prix Goncourt pour son roman Boussole une nuit d'insomnie dans la t\u00eate d'un musicologue viennois pour tomber amoureux de Lorient, Matthias \u00c9nard et votre invit\u00e9 Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:07 > 0:22:30) [88%] : \r\nEt Boussole nous rappelle \u00e0 quel point le soleil se l\u00e8ve \u00e0 l'Est, et donc la lumi\u00e8re Blair vient de l\u00e0, malgr\u00e9 l'actualit\u00e9, malgr\u00e9 les cas des raccourcis, c'est une d\u00e9claration d'amour \u00e0 l'\u00e9rudition au savoir et aussi \u00e0 Sarah, celle qu'on a de la peine \u00e0 retrouver pendant tout le livre bonjour Matthias \u00c9nard alors \u00e7a fait 3 semaines maintenant que vous avez re\u00e7u le Goncourt, comment vous sentez vous \u00e9tiez un peu sonn\u00e9, hein, sur la donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:30 > 0:22:47) [87%] : \r\nOui, oui, \u00e9tonn\u00e9e sonn\u00e9 et puis je suis encore un peu, j'avais m\u00eame pas r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait 3 semaines d\u00e9j\u00e0, c'est un peu, on rentre dans un dans un esp\u00e8ce de tourbillon rencontre beaucoup de Lecteurs, du coup, on voyage beaucoup, c'est pas du tout d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:48 > 0:22:59) [91%] : \r\nDepuis, par contre, la France a connu les pires attaquer un terroriste, un de de son histoire est-ce que, aujourd'hui encore, m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a, vous avez encore de l'espoir pour les rapports Orient-Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:00 > 0:23:25) [93%] : \r\nMais il faut en avoir bien s\u00fbr, bien s\u00fbr qu'il y a de l'espoir, peut-\u00eatre justement est-ce que les drames cette incroyable trag\u00e9die \u00e0 Paris peut-\u00eatre nous font avancer justement vers une solution peut-\u00eatre plus rapidement peut-\u00eatre que on va r\u00e9ussir \u00e0 se mettent d'accord, tout ce qui va se passer des choses en Syrie on va voir en tout cas bien s\u00fbr qu'il faut garder l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:25 > 0:23:29) [95%] : \r\nOn va entrer dans votre livre avec ce sujet qui est sign\u00e9 Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:31 > 0:23:39) [87%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 au 1er tour de scrutin par 6 voix Sivomar de Matthias \u00c9nard Boussole \u00e9ditions Actes Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:39 > 0:23:45) [92%] : \r\nRituel immuable, on accueille le laur\u00e9at au restaurant Drouant comme toujours, il faut faire une d\u00e9claration \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:46 > 0:24:05) [76%] : \r\nTout aussi surpris pour la tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, je reviens d'Alger, figurez-vous, et de Beyrouth et alors peut-\u00eatre la baraka Dichter Abdel-Rahman pas trop balis\u00e9, o\u00f9 Saint-Georges de V\u00e9ronique voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:06 > 0:25:26) [89%] : \r\n\u00e0 43 ans, Matthias \u00c9nard tout re\u00e7oit la distinction supr\u00eame pour nous avoir ouvert les portes d'un Orient dont il conna\u00eet parfaitement la culture et les langues, c'est dans les souvenirs d'un musicologue viennois insomniaque il nous embarque r\u00eaverie et amoureuse intemporel de Franz Ritter Istanbul T\u00e9h\u00e9ran, Damas, Palmyre allait Gemeinde d\u00e9couverte aux saveurs \u00e9pic\u00e9es devenu route de guerre Daesh a d\u00e9j\u00e0 fait des ravages, la Syrie, pleure son histoire ce roman curieusement d'actualit\u00e9 nous offre une mise en perspective historique, une qu\u00eate de sens pour l'\u00e9crivain voyageur poss\u00e9d\u00e9e par ce grand test sur lequel sa boussole est rest\u00e9 bloqu\u00e9 Matthias \u00c9nard n'en est pas \u00e0 son coup d'essai 9 ouvrages dont la perfection du Tir 1er roman en 2003, l'histoire d'un tireur embusqu\u00e9 dans un Liban d\u00e9chir\u00e9 les prix pleuvent, il fait un carton 2008 zones il ose une phrase de 500 pages \u00e0 la 1\u00e8re personne les r\u00e9compenses se bousculent 2010, parle-leur de batailles, de rois et d'\u00e9l\u00e9phants Michel-Ange \u00e0 Constantinople, prix Goncourt des lyc\u00e9ens nostalgique mais jamais d\u00e9sorient\u00e9s, Matthias \u00c9nard tout continue inlassablement \u00e0 construire des ponts entre l'Orient et l'Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:27 > 0:25:33) [89%] : \r\nGennaro Nordea cette Boussole qui donne son nom \u00e0 votre roman qu'elle a de particulier cette Boussole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:33 > 0:26:09) [85%] : \r\nC'est une boussole qui montre l'Est Boussole truqu\u00e9 et un peu un jouet de farces et attrapes et donc qui montre que la lumi\u00e8re de l'Orient dans l'orientation, une Boussole \u00e7a sert \u00e0 s'orienter et justement d'orientation, il y a Orient bien s\u00fbr s'orienter s'est finalement retrouv\u00e9 l'Est retrouver peut-\u00eatre le plaisir de l'Est, justement, au-del\u00e0 des flammes de l'actualit\u00e9 et de voir comment est-ce qu'on peut aller au-del\u00e0 de la violence d'aujourd'hui pour trouver peut-\u00eatre des solutions justement qui sont peut-\u00eatre en nous les changer la fraternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:09 > 0:26:16) [69%] : \r\nVous d\u00e9dier ce roman au syriens, entre autres, vous, il y a plusieurs d\u00e9dicace mais notamment aux syriens c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:16 > 0:26:41) [86%] : \r\nOui, j'ai v\u00e9cu longtemps Syrie : c'\u00e9tait il y a 6 mois, une trag\u00e9die qui me touche vraiment de pr\u00e8s, c'est quand m\u00eame une des plus grandes catastrophes sans doute depuis tr\u00e8s longtemps, dit des centaines de milliers de morts, des millions de d\u00e9plac\u00e9s un pays presque totalement d\u00e9truit, c'est absolument incroyable, surtout quand on habite et l\u00e0- bas, on va voir \u00e0 quel point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:43 > 0:26:50) [98%] : \r\nTout ce qu'on a pu conna\u00eetre, aimer les gens qu'on a pu c\u00f4toyer tout \u00e7a n'est plus forc\u00e9ment \u00e7a nous plonge dans une immense tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:50 > 0:27:08) [84%] : \r\nPour incarner ces traces aussi des rapports entre l'Orient et l'Occident vis il lisait beaucoup la musique est omnipr\u00e9sente dans le roman, votre h\u00e9ros d'ailleurs et musicologue, ce qui n'est pas votre cas mais il pourcent beaucoup quand m\u00eame ce Franz Ritter bon retrouver ma vie vaguement non mais disons \u00e9t\u00e9 cet amour qu'il a pour les mots pour les po\u00e8mes, c'est vrai que les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:08 > 0:27:28) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je lui je lui pr\u00eate un peu mes voyages par exemple puisque France aussi comme moi, \u00e9tait all\u00e9 en Syrie, en Iran et puis peut-\u00eatre, effectivement, ma passion, du moins pour la litt\u00e9rature, mais aussi pour la musique, donc effectivement nous avons des points commun, m\u00eame si on se ressemblent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:28 > 0:27:42) [83%] : \r\nIl s'rapport en tout cas, compl\u00e8tement \u00e9rotico- savoir qui a incarn\u00e9 parfois dans le personnage de Sarah, qui est donc cette savante adul\u00e9 qui donne des conf\u00e9rences dans le monde entier mais ce go\u00fbt, elle se ceci, je sais pas comment dire d'autre qu'un rapport \u00e9rotique au savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:42 > 0:27:55) [88%] : \r\nEt c'est vrai, parce que l'int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait pas de faire un essai, m\u00eame s'il y a des partis effectivement tr\u00e8s informatif dans le livre, on va prendre beaucoup de choses sur l'orientalisme sur certains mais ici \u00e0 un peintre voyageur voyageurs surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:55 > 0:27:58) [59%] : \r\nMichel traverser la sucette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:31) [90%] : \r\nQui ont, qui sont all\u00e9s en Orient, qui ont visit\u00e9 ces r\u00e9gions et au-del\u00e0 de \u00e7a, montrait que dans le, le fait de la connaissance, finalement, il y a toujours quelque chose qui est li\u00e9 au d\u00e9sir, la curiosit\u00e9, c'est le d\u00e9but de savoir et c'est aussi le d\u00e9but du du d\u00e9sir, l'actualit\u00e9 de l'autre et dans cette grande histoire d'amour son on aime, on recherche Radeon cette cette femme parfaite que que Franz adore et aussi \u00e0 travers elle, tout ce qu'elle sait tout ce qu'elle a pu conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:31 > 0:28:42) [82%] : \r\nEt donc, Sarah n'est pas l\u00e0 dans cette salle, mais vous partagez mais c'est quand m\u00eame la partie la puce suisse du roman, avec toutes les r\u00e9f\u00e9rences Anne-Marie Schwarzenbach quelle h\u00e9ro\u00efnes de Sarah par ailleurs vous manger une fondue T\u00e9h\u00e9ran, enfin, pas vous mais votre h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:42 > 0:28:49) [75%] : \r\nAh oui c'est vrai c'est \u00e7a oui, c'est effectivement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a une fondue t\u00e9h\u00e9ranais The fait bien rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:50 > 0:28:59) [84%] : \r\nObama disait c'\u00e9tait hier, hein, qui notre seule arme avec ce qui nous arrive, c'est de ne pas avoir peur vous r\u00e9torquer que notre arme celle celle savoir Mathias, S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:59 > 0:29:17) [90%] : \r\nIl faut bien s\u00fbr, la peur, la col\u00e8re, \u00e7a c'est une tr\u00e8s mauvaise conseill\u00e8re, mais ce sont pas des armes, alors justement, c'est la connaissance, l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre le la pens\u00e9e de la r\u00e9flexion, je pense que c'est de \u00e7a que reviendra la lumi\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:17 > 0:29:43) [86%] : \r\nMerci Matthias \u00c9nard ou \u00eatre pris Goncourt, c'\u00e9tait \u00e0 10 euros en effet qu'oi 12 12 bon \u00e7a augmente, apparemment, apparemment il est si vous en avez fait alors j'ai encadr\u00e9 le ch\u00e8que avec un coeur \u00e0 12 euros merci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 et puis le prochain livre, c'est pour dans 3 ans, si vous l'\u00e9crivez comme celui-ci, un peu pr\u00e8s et \u00e7a parlera cette fois-ci des milieux ruraux pour tourner cette fois-ci, d'o\u00f9 vous venez pour revenir un peu vers vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:43 > 0:29:50) [91%] : \r\nOui, ce qui est tout aussi exotique hein finalement le le monde rural, l'agriculture, Iverson absolument passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:50 > 0:30:02) [91%] : \r\nMerci beaucoup, on peut vous rencontrer en Chair et en os, ce sera ce soir \u00e0 18 heures \u00e0 la librairie du boulevard \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi que d'autres auteurs et puis demain, c'est \u00e0 17 heures, \u00e0 P\u00e9pinet, Payot Lausanne merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:23) [89%] : \r\nMerci beaucoup, ce soir, direction le sud avec Couleurs locales qui accompagne une petite vingtaine de b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 l'aff\u00fbt des quelques litres d'impressionne hectares la production d'huile d'olive suisse au Tessin se r\u00e9duit \u00e0 quelques centaines de bouteilles par an, mais sur les pentes escarp\u00e9es de grande riz \u00e0 la cueillette des olives restent une tradition importante d\u00e9couverte ce soir \u00e0 18 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:24 > 0:30:32) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 d'pr\u00e9voit l'apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous propose de nous retrouver demain midi 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:30:43) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:22 > 0:31:36) [84%] : \r\nAlors voil\u00e0 : ville belle femme journ\u00e9e demain, cette nuit, demain matin 7000 demain matin donc, demain matin, peut avoir des surprises apr\u00e8s \u00e7a remonte un petit peu la limite voil\u00e0 froid oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:39 > 0:31:39) [93%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:02 > 0:32:03) [95%] : \r\nDonc Olivier Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:08 > 0:32:09) [95%] : \r\nOh, \u00e7a donne envie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:21 > 0:32:22) [64%] : \r\nRenaud touche pas l'\u00e9cran c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:22 > 0:32:23) [73%] : \r\nLa pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:24 > 0:32:25) [81%] : \r\nC'\u00e9tait pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:32 > 0:32:34) [86%] : \r\nEh oui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:35 > 0:32:40) [82%] : \r\nAvec notre front qui arrive en fait venir un front chaud ni un front froid c'est un important que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:45 > 0:32:48) [91%] : \r\nMais je vous \u00e9pargnera la terminologie tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:56 > 0:32:57) [81%] : \r\nOui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:57 > 0:32:59) [91%] : \r\nOui, oui, oui Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:24 > 0:33:25) [78%] : \r\nPrendre un caf\u00e9, je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:30 > 0:33:31) [83%] : \r\nComment va-t-on groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:46 > 0:33:47) [85%] : \r\nVous l'enregistrez ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:49 > 0:33:51) [70%] : \r\nOn va le vainqueur, il le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:53 > 0:33:56) [82%] : \r\nJe sais qu'on a Serge ici qu'a un Studio qui est pas mal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:07 > 0:34:09) [79%] : \r\nEh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:09 > 0:34:10) [81%] : \r\nBen oui, passer co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:28 > 0:34:30) [92%] : \r\nUne production qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:32 > 0:34:34) [65%] : \r\nLe but, c'est diffus\u00e9 comme en CDI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:34 > 0:34:42) [83%] : \r\nPerdu o\u00f9 on va parler de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:45 > 0:34:48) [91%] : \r\nEnfin, support d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:25 > 0:37:55) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va reprendre ses prochaines 48 heures, situation \u00e0 suivre de pr\u00e8s cette nuit, demain matin, la neige pourra revenir jusqu'\u00e0 basse altitude ce matin, le temps \u00e9tait relativement le ciel \u00e9tait relativement d\u00e9gag\u00e9 ce qui nous a valu les temp\u00e9ratures assez basses et la situation est d\u00e9j\u00e0 en train de changer, nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation elle entra\u00een\u00e9 par un courant de nord- ouest cet apr\u00e8s- midi nous verrons ces premiers nuages les pr\u00e9cipitations, de leur c\u00f4t\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, arriveront en soir\u00e9e et elles vont se renforcer cette nuit, demain et pour s'en d\u00e9barrasser, il faudra attendre la journ\u00e9e de vendredi, cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps donc la couverture nuageuse va augmenter, nous dit m\u00e9t\u00e9o mais le soleil pour encore faire quelques apparitions le long du Jura, sur le plateau autour du d\u00e9ment soleil qui pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux en Valais \u00e0 ce stade pas de pr\u00e9cipitation en vue, le temps restera bien ensoleill\u00e9 sur magazine ou bien encore au Tessin ce soir par contre arriver de notre perturbation et surtout des pr\u00e9cipitations qui vont s'\u00e9tendent progressivement sur tous les versants nord des Alpes, elles deviendront mod\u00e9r\u00e9es arriveront peu plus tard sur le Valais la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 400 m\u00e8tres pour avoir un temps sec, il faudra se trouver, tout au sud, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il pourra quand m\u00eame faire jusqu'\u00e0 7 au Tessin is\u00e9rois 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin son de secteur nord- ouest, sur les cr\u00eates des Alpes, mais plut\u00f4t de secteur sud- ouest, le long du Jura, sur le plateau, ces vents de sud- ouest devrait se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit pour la journ\u00e9e de mercredi notre perturbation nous am\u00e8ne encore des pr\u00e9cipitations toujours dans un courant de nord- ouest, ces pr\u00e9cipitations Ceuta sont assez volontiers, par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes et au d\u00e9but de journ\u00e9e, la limite des chutes de neige oscillera entre 500 et 800 m\u00e8tres temps \u00e7a par contre pour le Tessin centrale et m\u00e9ridionale avec quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement si ce n'est que la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 600 m\u00e8tres et que quelques \u00e9claircies pourront \u00e9galement faire leur apparition sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le plateau, mais plut\u00f4t dans l'Est sur l'ouest, \u00e7a devrait \u00eatre assez difficile, les temp\u00e9ratures seront souvent n\u00e9gatives au lever du jour, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins 8 on a gagn\u00e9 mais l'apr\u00e8s- midi, cela va \u00eatre un petit peu plus \u00e9lev\u00e9 qu'aujourd'hui entre 4 et 5 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau 6 au Tessin, il fera moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres les enfin seront de secteur sud- ouest en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment sur le plateau, puis le faiblir ont laisseront place \u00e0 un courant de nord- ouest qui va surtout souffl\u00e9e en altitude et sur les cr\u00eates des Alpes, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T12:26:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476368", "durationSec": 116, "title": "MI VIE BELGIQUE ETAT DURGENCE_RTS000000660536", "excerpt": "L'Etat d'alerte maximal est maintenu \u00e0 Bruxelles en raison du risque d'attentats terroristes tant que les complices des attentats de Paris du 13.11.2015 n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. Les \u00e9coles et les centres commerciaux sont ferm\u00e9s et peu de gens se risquent dans les espaces publics.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["\u00c9TAT D'URGENCE"], "sequenceIds": ["1476577"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476369", "durationSec": 74, "title": "MI TURQUIE AVION ABATTU 3_RTS000000660526", "excerpt": "Le parlement tessinois a vot\u00e9 la loi d'application de la l'initiative cantonale  anti burqa qui interdit d'avoir le visage enti\u00e8rement voil\u00e9. Cette loi s'applique m\u00eame pour les nombreux touristes arabes du Golfe au grand d\u00e9sappointement des professionnels du tourisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476370", "durationSec": 26, "title": "MI PLATINI_RTS000000660543", "excerpt": "Julien Jaussi est policier municipal de Del\u00e9mont, sa t\u00e2che consiste souvent \u00e0 remettre \u00e0 l'ordre les habitants et \u00e0 casser l'ambiance en fin de soir\u00e9e. Il assume ce r\u00f4le dans une profession mal aim\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1511476371", "durationSec": 28, "title": "MI PC 24 NOVEMBRE JU_RTS000000660465", "excerpt": "Les conseillers communaux des communes de Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che, Peseux et Valangin ont d\u00e9couvert le projet de fusion de communes pr\u00e9par\u00e9 par le comit\u00e9 de pilotage. Les conseillers communaux devront d\u00e9cider si le projet est soumis \u00e0 votation populaire."}, {"internalArchiveId": "AA1511476372", "durationSec": 105, "title": "MI LOI ANTI BURQA_RTS000000660517", "excerpt": "Mathias Enard  a re\u00e7u le Prix Goncourt 2015 pour son roman orientaliste \"Boussole\" qui met l'actualit\u00e9 du Proche-Orient en perspective avec l'histoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["VOILE INT\u00c9GRAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1476609"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476373", "durationSec": 148, "title": "MI JUBE MINIMAG POLICE MUNIC_RTS000000660464", "excerpt": "Le Cartel syndical lance officiellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi \"personal stop\" de r\u00e9duction des d\u00e9pense de l'Etat de Gen\u00e8ve qui g\u00e8le les embauches des fonctionnaires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1476660"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476374", "durationSec": 90, "title": "MI FUSION OUEST NEUCHATELOIS_RTS000000660548", "excerpt": "Plus de 100000 places de classe ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au Liban pour les enfants syriens r\u00e9fugi\u00e9s. Le financement est assur\u00e9 par des fonds de l'ONU.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COMMUNE"], "sequenceIds": ["1476649"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476375", "durationSec": 119, "title": "MI ENARD GONCOURT_RTS000000660461", "excerpt": "Le concept de Midi-th\u00e9\u00e2tre qui consiste a jouer une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pendant la pause de midi dans des conditions tr\u00e8s sommaires pour les com\u00e9diens conna\u00eet beaucoup de succ\u00e8s. Yves Noirjean du centre culturel de Del\u00e9mont fait venir plusieurs troupe comme la Compagnie Anadyom\u00e8ne d'Erika von Rosen pour satisfaire son public.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ROMAN", "\u00c9CRIVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476376", "durationSec": 97, "title": "MI ELECTRICITE CRIMEE_RTS000000660541", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476377", "durationSec": 33, "title": "MI CARTEL SYNDICAL_RTS000000660539", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476378", "durationSec": 93, "title": "FRIGO SYRIENS LIBAN_RTS000000642605", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIBAN"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "\u00c9COLIER"], "sequenceIds": ["1476607"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476379", "durationSec": 113, "title": "FRIGO JUBE MIDI THEATRE PAD_RTS000000646340", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511476278", "summary": "Plateau : Mathias Enard, \u00e9crivain, prix Goncourt 2015 pour son roman Boussole.", "id": "1476357"}, {"internalArchiveId": "AA1511476479", "summary": "Ext et int de la gare Brussel Centraal avec peu de voyageurs. Itw Wendy Plovier, fleuriste. Pr\u00e9aux d'\u00e9coles d\u00e9sert\u00e9s. Itw m\u00e8re de famille. Conf\u00e9rence de presse du premier ministre Charles Michel. Entr\u00e9e de m\u00e9tro ferm\u00e9e.", "id": "1476577", "visualThemes": ["\u00c9TAT D'URGENCE", "TERRORISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476509", "summary": "Ecoliers syriens en rang dans un pr\u00e9au d'une \u00e9cole libanaise. Ecoliers syriens et libanais en classe. Itw r\u00e9fugi\u00e9e syrienne. Itw \u00e9coliers. Enfants syriens rentrant de l'\u00e9cole.", "id": "1476607", "visualThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "\u00c9COLIER", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["BAALBEK"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476511", "summary": "Femmes touristes de pays du Golfe portant le Niqab dans les rues de Lugano. Natalia Ferrara Micocci, d\u00e9put\u00e9e PLR tessinoise entrant au parlement. Itw Natalia Ferrara Micocci. Itw Boris Bignasca, d\u00e9put\u00e9 de la Lega. Itw Alessandro Stella, directeur Lugano Tourisme. Itw Ivo Durish, d\u00e9put\u00e9 PS. Grand conseil tessinois votant la loi.", "id": "1476609", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "VOILE INT\u00c9GRAL"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476551", "summary": "Conseillers communaux des communes de Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che, Peseux et Valangin discutant de la convention de fusion. Itw Pascal Sandoz, conseiller communal de Neuch\u00e2tel. Itw Thomas Perret, membre du comit\u00e9 de pilotage.\nToits et rues de Valangin sous la neige. Itw Aur\u00e9lie Widmer, conseill\u00e8re communale de Valangin.", "id": "1476649", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "VALANGIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476562", "summary": "Julien Jaussi, 36 ans, policier municipal dans ses activit\u00e9s quotidiennes. Itw Julien Jaussi, appoint\u00e9. Julien Jaussi contr\u00f4lant un migrant sur un quai de gare.", "id": "1476660", "visualThemes": ["POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629756", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021826", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-92D2CAA3-9118-4591-95F0-CEC61D1B4046", "internalArchiveId": "92D2CAA3-9118-4591-95F0-CEC61D1B4046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Vanessa Van Durme, dramaturge et com\u00e9dienne belge transexuelle, \u00e0 propos de ses spectacles \"Regarde maman, je danse\" et \"Avant que j'oublie\" pr\u00e9sent\u00e9s au Poche \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re transsexuelle de sa ville de Gand. Elle a aujourd'hui 68 ans, un accent flamand, le verbe fleuri et une carri\u00e8re de dramaturge et de com\u00e9dienne marqu\u00e9e notamment par ses collaborations avec le chor\u00e9graphe Alain Platel (\" Gardenia \"). Vanessa Van Durme tient la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Le Poche, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 30 novembre. Au micro de Thierry Sartoretti, elle conte ses deux solos \" Regarde maman, je danse \" et \" Avant que j'oublie \".\r\nwww.poche---gve.ch <http://www.poche---gve.ch>", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240674", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["transsexualisme", "art dramatique", "com\u00e9dienne"], "thematicPersons": ["Van Durme, Vanessa"], "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: Vanessa Van Durme au Poche \u00e0 Gen\u00e8ve / VER_2015-11-24T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["Vanessa Van Durme a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re transsexuelle de sa ville de Gand. Elle a aujourd\u2019hui 68 ans, un accent flamand, le verbe fleuri et une carri\u00e8re de dramaturge et de com\u00e9dienne marqu\u00e9e notamment par ses collaborations avec le chor\u00e9graphe Alain Platel. Vanessa Van Durme tient la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Le Poche, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu\u2019au30 novembre 2015. \n\nAu micro de Thierry Sartoretti, elle conte ses deux solos \"Regarde maman, je danse\" et \"Avant que j\u2019oublie\"."], "variantIds": ["ece-7240674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:50Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nMerci Go, le th\u00e9\u00e2tre, elle vient donc de Belgique, on appelle \u00e7a pas parler tout \u00e0 l'heure s'appelle donc Vanessa Van der mais voil\u00e0 exactement de remettre dormez -vous les enfants voil\u00e0 Christine a donn\u00e9 des cours de beige en est r\u00e9volu je peux prononcer correctement, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve au Poche qui l'invite pour 2 spectacles de solos, vous avez appr\u00e9ci\u00e9 certains \u00e9t\u00e9 car cette com\u00e9dienne est tout sauf banal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [83%] :\r\nOn peut dire, c'est un personnage, elle le dit elle- m\u00eame, d'abord physiquement, hein, quand elle appara\u00eet sur le plateau un ma\u00eetre 90 68 ans une stature imposante presque de je dirais de soprano wagn\u00e9rienne comme \u00e7a avec une voix comme un instrument de musique, elle s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien travaill\u00e9 comme \u00e7a ensuite, son parcours d'abord du th\u00e9\u00e2tre puis allez disons de prostitution c'est jamais tr\u00e8s loin, oui, le nouveau du spectacle vont dire non, mais on est o\u00f9 l\u00e0 c'est c'est je parle pour du vrai et ensuite d'\u00e9criture de sc\u00e9nario de t\u00e9l\u00e9vision des collaborations ensuite assez prestigieuse avec le chor\u00e9graphe belge Alain Platel, rappelez -vous, tous des Indiens ou surtout Gard\u00e9nia un spectacle hommage \u00e0 de vieux travesti qui doucement quittait la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [83%] :\r\nEt qui \u00e9tait aussi la vie c'est que vanessa vendeur mais avant d'\u00eatre actrice a \u00e9t\u00e9 acteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [86%] :\r\nOui, une enfant ou un enfant plut\u00f4t qu'ils se savent \u00eatre prisonnier dans un corps de gar\u00e7ons, alors qu'elle \u00e9tait dans sa t\u00eate, une fille, \u00e7a s'est traduit ensuite par une op\u00e9ration en 1975 il faut imaginer l'\u00e9poque \u00eatre transsexuelle en 75, c'\u00e9tait pas de la tarte d'\u00e9poque n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait tol\u00e9rantes l\u00e0 pas encore aujourd'hui, alors \u00e9videmment, comme souvent pour payer l'op\u00e9ration chirurgicale et bien des ann\u00e9es de gal\u00e8re \u00e0 la prostitution, justement, et ensuite on sort d'une mani\u00e8re assez rocambolesque \u00e0 Marion dans une prison du c\u00f4t\u00e9 de l'Andalousie qui est assez folle L \u00e0, disons, une sacr\u00e9e vie cette vanessa forme dormait \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une vie de Saintes, une sacr\u00e9e que raconte dans un 1er spectacle qui a fait le tour du monde en 3 langues flamand, anglais et fran\u00e7ais : Regarde maman, je danse vanessa vendeur mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [71%] :\r\n3 cet internat puis pas \u00e7a le maire l'merci de ce tableau, je me suis mis en service dans la r\u00e9forme, alors je suis ici. \r\nEst- ce normal de devoir subir tout \u00e7a. \r\nEt du coup, apr\u00e8s toute une vie, m\u00eame esprit. \r\nQue j'ai commenc\u00e9 le bonsoir l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [87%] :\r\nDans le spectacle : Regarde maman, je danse vanessa vendeur mais vous dites : devenir une femme plut\u00f4t \u00eatre une femme, c'est un travail et ce spectacle l\u00e0 l'\u00e9crire le coucher sur papier le porter \u00e0 la sc\u00e8ne, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un sacr\u00e9 travail pour vous en fait non je \u00e9cris pensant en 2 semaines de temps parce que je trouvais que c'\u00e9tait le temps de mettre \u00e7a sur papier et de raconter ma vie en pensant que \u00e7a allait faire 20 repr\u00e9sentations, maintenant j'en ai fait presque 300 dans le monde, rentiers, donc voil\u00e0, et surtout de la de la raconter avec beaucoup d'humour, parce que j'ai gal\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment et les la meilleur m\u00e9dicament j'allais vous demander vanessa vendeur mais est -ce que cet humour, c'est une mani\u00e8re d'avoir une sorte d'armure d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 de ou c'est aussi une question de Th\u00e9\u00e2tre de ne pas tomber dans le path\u00e9tique pourquoi beaucoup d'humour dans ce spectacle \u00e0 premi\u00e8rement parce que j'ai beaucoup d'humour et il faut rire avec plein de choses parce que, avec les attentats maintenant \u00e0 Paris, j'attends les premi\u00e8res plaques qui sortir n'est -ce pas, il faut peut-\u00eatre mieux parce que c'est tellement dramatique qu'il faut en rire, parfois \u00e7a soulage et moi pour faire passer mon message au public, je l'ai fait avec beaucoup d'humour, il y a l'humour Vanessa 22 ans, mais il y a aussi un langage tr\u00e8s Direct, assez cru m\u00eame m\u00eame peut-\u00eatre parfois vulgaire en vous appeler une chatte une chatte ou les \u00e9taient pas le dire, et \u00e7a, je me suis dit c'est aussi une sorte d'armure pour vous, c'est une arme premi\u00e8rement je suis vulgaire \u00e7a de temps en temps, je suis tr\u00e8s vulgaire oui parce que je ne travaille pas dans un couvent m'dans un th\u00e9\u00e2tre non je suis non non et pas moi, je ne l'engageait pas politique ne semblait flamand et les flamands sont assez Direct et l\u00e0 j'appelle vraiment une bite, une bite une chatte une chatte qu'est -ce que je dois dire autrement, \u00e7a ne choque personne, au contraire, \u00e7a va faire rire, vous avez un autre spectacle qui s'appelle avant que j'oublie qui votre m\u00e8re qui perd la m\u00e9moire Regarde maman, je danse, c'est ma fille, et avant que j'oublie l'autre pi\u00e8ces et c'est de la fiction compl\u00e8tement alors avant que j'oublie, raconte l'histoire d'une femme transsexuelle qui qui va visiter sa m\u00e8re tous les dimanches dans une maison de retraite et la dame est atteint de la maladie d'Alzheimer, elle a rejet\u00e9 son enfant quant \u00e0 la d\u00e9couvert qu'elle \u00e9tait pas comme les autres, et puis une maintenant, mais c'est une vieille dame et la la aussi dans la cinquantaine et elle vient pour avoir des r\u00e9ponses pourquoi Thema pendant pourquoi as -tu choisi le camp mari, pas le mien, je suis ton enfant apr\u00e8s tout elle dit et viens pas des r\u00e9ponses mais c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [80%] :\r\nPourquoi pas bien, je me demande. \r\nSi je suis ici ou pas pour toi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [91%] :\r\nEn fait pour toi, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [87%] :\r\nJe suis ici parce que j'ai mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [84%] :\r\nQue tu ne se souvient plus que Dieu, ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [86%] :\r\nLa com\u00e9dienne belge Vanessa Van Durme avec vous Thierry Sartori \u00e0 Gen\u00e8ve le le Poche invite pour de ce pacte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [84%] :\r\nOui, lorsque son autobiographie Regarde maman, je danse a c'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e, mais jusqu'au lundi 30 novembre inclus, o\u00f9 il y a du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lundi elle joue avant que j'oublie donc donc consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre entre une fille transsexuelle et sa m\u00e8re malade d'Alzheimer quel genre th\u00e9\u00e2tral, \u00e7a appartient \u00e0 ce genre de solos, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas interloqu\u00e9, on en discutait beaucoup dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre, je dirais, populaire, accessible \u00e0 tous, avec des mots tr\u00e8s simples, tous les jours hein presque le ton un peu d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e ou d'un site comme aussi avec un c\u00f4t\u00e9 un peu presque Entertainment \u00e0 l'am\u00e9ricaine et de l'humour de la s\u00e9duction du 2\u00e8me degr\u00e9 vanessa vendeur mais donne son agent sur le plateau pas coquette 68 ans, je peux vous dire qu'elle est une survivante, une l\u00e9gende m\u00eame carr\u00e9ment une b\u00eate de sc\u00e8ne, c'est \u00e0 voir, donc au Poche \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T17:19:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Durme, Vanessa", "role": "com\u00e9dienne, dramaturge belge transsexuelle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1474456", "internalArchiveId": "AA1511474357", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La minute humanitaire : Coordinateur logistique (Kirghizistan)", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Julien Mathieu est coordinateur logistique au Kirghizistan pour M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res. Son travail consiste \u00e0 apporter du support \u00e0 l'\u00e9quipe logistique d\u00e9j\u00e0 sur le terrain en installant des lampes UV pour la destruction des bacilles de la tuberculose ou encore en n\u00e9gociant l'approvisionnement de fournitures.", "durationSec": 198, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7281870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7279760.image", "thematicGeographicals": ["KIRGHIZISTAN"], "thematicThemes": ["AIDE M\u00c9DICALE INTERNATIONALE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["MSF"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La minute humanitaire", "La minute humanitaire : Coordinateur logistique (Kirghizistan)", "La minute humanitaire : Coordinateur logistique (Kirghizistan)", "La minute humanitaire"], "alternativeSummary": ["La minute humanitaire\nCoordinateur logistique (Kirghizistan)", "Julien Mathieu : Ici, ce qui est difficile, c'est le contexte, surtout pour ma femme qui est tanzanienne. Il faut beaucoup de force, de patience, de stabilit\u00e9 pour la compagne.", "Coordinateur logistique (Kirghizistan)", "Julien Mathieu : Ici, ce qui est difficile, c'est le contexte, surtout pour ma femme qui est tanzanienne. Il faut beaucoup de force, de patience, de stabilit\u00e9 pour la compagne.", "Julien Mathieu : Ici, ce qui est difficile, c'est le contexte, surtout pour ma femme qui est tanzanienne. Il faut beaucoup de force, de patience, de stabilit\u00e9 pour la compagne."], "variantIds": ["ece-7165132", "ece-7167142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:39:52Z", "webPublicationDate": "2015-11-24T17:24:36Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1629489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021741", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1444302", "internalArchiveId": "AA1507444263", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-23T23:58:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3813617.image", "alternativeTitle": ["Magazine de la Ligue des champions UEFA", "Magazine de la Ligue des champions UEFA"], "variantIds": ["ece-7165206"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:19:02Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602751", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019734", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474843", "internalArchiveId": "AA1511474761", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Daech, les racines du mal", "publicationDate": "2015-11-23T22:30:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-20T00:01:56Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Smith, Martin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Smith, Martin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630737", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001988", "position": "1"}}, {"id": "1629671", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable. G\u00e9n\u00e9rique de fin enti\u00e8rement muet (de 10:49:43 \u00e0 10:50:08).\n10:05:11:17-10:05:16:09 : d\u00e9faut d'image qui n'a pas pu \u00eatre corrig\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021803", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465168", "internalArchiveId": "AA1510465126", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ThuleTuvalu (version courte)", "publicationDate": "2015-11-23T21:38:00Z", "durationSec": 3033, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7220856.image", "alternativeTitle": ["ThuleTuvalu"], "alternativeSummary": ["Thule est une petite ville du nord du Groenland. Tuvalu est une \u00eele de l'oc\u00e9an Pacifique. Aux deux extr\u00e9mit\u00e9s de notre plan\u00e8te, leurs habitants sont en premi\u00e8re ligne des changements climatiques. Durement frapp\u00e9es par le r\u00e9chauffement, ces populations sont condamn\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre ou abandonner leurs villages."], "variantIds": ["ece-9771957"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-07T10:36:45Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:06:11  10:00:07:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:00:07:23  10:00:14:15\r\n...\r\n\r\n10:00:14:20  10:00:21:01\r\n...\r\n\r\n10:00:21:06  10:00:23:04\r\n     -Lors de la conf\u00e9rence\r\n\r\n10:00:23:09  10:00:26:05\r\nde Copenhague sur le climat en 2009,\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:30:15\r\n    les \u00eeles Tuvalu lancent\r\nun cri d'alarme au monde entier.\r\n\r\n10:00:35:18  10:00:39:11\r\n-Nos \u00eeles sont petites.\r\n\r\n10:00:39:15  10:00:44:22\r\nUne vague peut venir de l'oc\u00e9an\r\net passer d'une c\u00f4te \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:49:02\r\nImaginez le danger\r\ndans lequel nous nous trouvons.\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:52:01\r\nNous n'avons aucun refuge.\r\n\r\n10:00:52:22  10:00:56:09\r\nNous ne voulons pas\r\ndispara\u00eetre de la Terre.\r\n\r\n10:00:56:13  10:01:00:04\r\nNous voulons vivre\r\ncomme tous les autres pays.\r\n\r\n10:01:00:09  10:01:03:11\r\nNous voulons exister\r\nen tant que nation\r\n\r\n10:01:03:15  10:01:08:02\r\ncar c'est notre droit fondamental\r\nd'exister parmi vous.\r\n\r\n10:01:09:10  10:01:10:20\r\nMerci.\r\n\r\n10:01:11:01  10:01:13:05\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:01:13:10  10:01:20:23\r\n...\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:24:10\r\n      -Depuis que la Terre\r\n   a commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9chauffer\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:26:23\r\net le niveau de la mer \u00e0 monter,\r\n\r\n10:01:27:04  10:01:29:17\r\n           les Tuvalu\r\n   sont l'un des pays du monde\r\n\r\n10:01:29:22  10:01:32:02\r\nles plus menac\u00e9s de disparition.\r\n\r\n10:01:32:07  10:01:35:09\r\n      L'archipel est situ\u00e9\r\n     dans l'oc\u00e9an Pacifique\r\n\r\n10:01:35:13  10:01:39:11\r\n   et est compos\u00e9 enti\u00e8rement\r\n  de minces r\u00e9cifs coralliens.\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:43:04\r\n       Le point culminant\r\n   du pays est \u00e0 4 m seulement\r\n\r\n10:01:43:09  10:01:46:01\r\n au-dessus du niveau de la mer.\r\n\r\n10:01:46:06  10:01:48:11\r\n   Le pays compte neuf atolls.\r\n\r\n10:01:48:15  10:01:51:19\r\n            Nanumea\r\n est le plus \u00e9loign\u00e9 du centre.\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:53:14\r\n       Les bouleversements\r\n\r\n10:01:53:19  10:01:57:03\r\n       du monde ext\u00e9rieur\r\n  ont peu touch\u00e9 ses habitants.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:00:09\r\n           Ils vivent\r\ncomme l'ont fait leurs anc\u00eatres.\r\n\r\n10:02:00:13  10:02:02:14\r\n    Les premi\u00e8res populations\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:05:08\r\n      se sont \u00e9tablies ici\r\n       il y a 2'000 ans.\r\n\r\n10:02:05:12  10:02:09:09\r\n    Aujourd'hui, Nanumea est\r\npresque le dernier paradis perdu\r\n\r\n10:02:09:13  10:02:12:23\r\n      car l'atoll est rest\u00e9\r\n  isol\u00e9 du reste de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:02:15:09  10:02:18:03\r\nVevea est l'ancien chef de l'\u00eele.\r\n\r\n10:02:18:08  10:02:20:10\r\n   Il est p\u00e8re de 21 enfants.\r\n\r\n10:02:20:14  10:02:23:06\r\n     Il est l'\u00e9minence grise\r\n           de Nanumea.\r\n\r\n10:02:26:14  10:02:32:20\r\n-Pour nous, l'argent compte peu.\r\n\r\n10:02:33:01  10:02:34:20\r\n    Nous pouvons nous nourrir\r\n\r\n10:02:35:01  10:02:37:11\r\n  avec notre production locale.\r\n\r\n10:02:37:15  10:02:40:11\r\n            L'argent\r\n  a peu d'importance pour nous.\r\n\r\n10:02:40:15  10:02:46:03\r\n  Si on ne veut pas travailler,\r\n         aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:47:21\r\n        Il y a \u00e0 manger.\r\n\r\n10:02:48:02  10:02:53:04\r\n  Et si soudain on est fatigu\u00e9,\r\n       on fait une sieste.\r\n\r\n10:02:53:09  10:02:56:02\r\n     Et quand on est repos\u00e9,\r\n          on travaille.\r\n\r\n10:03:00:15  10:03:02:12\r\n  -Patrick a grandi sur l'\u00eele.\r\n\r\n10:03:02:17  10:03:05:12\r\n         Il est le fils\r\n   d'un fabricants de cano\u00ebs.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:09:09\r\n     Il nourrit sa famille\r\nprincipalement gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00eache.\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:39:02\r\n...\r\n\r\n10:03:50:07  10:03:54:15\r\n-J'\u00e9tais dans la marine marchande.\r\n\r\n10:03:54:20  10:03:58:12\r\n     Ca m'a beaucoup appris.\r\n\r\n10:04:00:10  10:04:02:14\r\n     J'ai parcouru le monde,\r\n\r\n10:04:02:19  10:04:05:22\r\n               j'aimais mon travail.\r\n\r\n10:04:07:19  10:04:16:09\r\n     A l'\u00e9poque, quitter ma famille,\r\n                 c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n10:04:18:19  10:04:22:21\r\n     Ce n'est que plus tard\r\n que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il fallait\r\n\r\n10:04:23:02  10:04:27:19\r\n    que je passe du temps avec\r\nles miens, que je vive sur mon \u00eele.\r\n\r\n10:04:28:00  10:04:30:21\r\n   -Patrick a h\u00e9rit\u00e9 du titre\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:33:18\r\n    de constructeur de cano\u00ebs\r\n          de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:33:23  10:04:36:11\r\nIci, ce m\u00e9tier s'appelletufuga.\r\n\r\n10:04:38:04  10:04:41:12\r\n        -Mon fils Malaki\r\n    aime la p\u00eache, comme moi.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:18\r\n   Il sait d\u00e9j\u00e0 qu'il va avoir\r\n\r\n10:04:46:23  10:04:49:06\r\n   un cano\u00eb et il se r\u00e9jouit.\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:54:09\r\n  Il a h\u00e2te qu'il soit termin\u00e9\r\n\r\n10:04:54:13  10:04:57:05\r\npour pouvoir partir en mer avec.\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:04:20\r\n -Kaipati est le fils de Vevea.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:06:06\r\n            Lui aussi\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:09:20\r\n       a sillonn\u00e9 les mers\r\n avant de revenir d\u00e9finitivement\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:11:15\r\n           \u00e0 Nanumea.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:17:07\r\n          Il s'exclame\r\n\r\n10:05:18:09  10:05:20:14\r\n...\r\n\r\n10:05:23:08  10:05:24:14\r\n...\r\n\r\n10:05:28:22  10:05:31:02\r\n...\r\n\r\n10:05:31:07  10:05:35:09\r\n  -J'ai \u00e9t\u00e9 marin dix-sept ans.\r\n\r\n10:05:35:13  10:05:39:10\r\n       En Am\u00e9rique du Sud,\r\n      en Am\u00e9rique centrale,\r\n\r\n10:05:39:14  10:05:44:11\r\n dans les Cara\u00efbes, en Afrique,\r\n en Asie, en Russie, en Europe.\r\n\r\n10:05:44:16  10:05:48:01\r\n    Pendant tout ce temps-l\u00e0,\r\n      j'\u00e9tais c\u00e9libataire.\r\n\r\n10:05:48:06  10:05:52:00\r\n         Je me suis mari\u00e9\r\napr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la vie de marin.\r\n\r\n10:05:53:16  10:05:57:23\r\n     -Kaipati est aujourd'hui\r\ncharg\u00e9 de l'agriculture \u00e0 Nanumea.\r\n\r\n10:05:58:04  10:06:02:02\r\n  Il a fait des relev\u00e9s pr\u00e9cis\r\n   sur la situation de l'\u00eele\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:06:00\r\n depuis que le niveau de la mer\r\n      a commenc\u00e9 \u00e0 monter.\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:10:23\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 entendre des choses\r\n    sur le changement climatique\r\n\r\n10:06:11:04  10:06:14:00\r\n quand je travaillais encore en mer.\r\n\r\n10:06:14:05  10:06:18:17\r\n         Notre bateau faisait escale\r\n              \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:24:22\r\n     L'un de nos agents m'a demand\u00e9:\r\n             \"Tu es des Tuvalu ?\"\r\n\r\n10:06:25:03  10:06:26:12\r\n                 J'ai dit oui.\r\n\r\n10:06:26:17  10:06:33:00\r\n   Il m'a dit: \"La semaine derni\u00e8re,\r\n             j'ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n10:06:33:05  10:06:39:13\r\n         des scientifiques parler\r\n  de la mont\u00e9e du niveau de la mer.\"\r\n\r\n10:06:39:18  10:06:44:23\r\n   \"Le pays le plus touch\u00e9 au monde,\r\n         c'est le tien: les Tuvalu.\"\r\n\r\n10:06:45:04  10:06:46:18\r\n                  A l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:48:12\r\n          je ne l'avais pas cru.\r\n\r\n10:06:48:17  10:06:54:19\r\n          Puis j'ai vu la glace,\r\n       \u00e0 environ 200 m\u00e8tres du port.\r\n\r\n10:06:55:00  10:06:57:14\r\n           Devant le brise-glace.\r\n\r\n10:06:57:19  10:07:01:12\r\n           Alors je me suis dit:\r\n        \"C'est vrai, la glace fond.\"\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:03:21\r\n          \"O\u00f9 va toute cette eau ?\"\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:09:22\r\nCar je sais que notre \u00eele est basse\r\net que toute l'eau vient vers nous.\r\n\r\n10:07:10:03  10:07:13:19\r\n       Alors j'ai commenc\u00e9\r\n   \u00e0 me dire que c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:07:14:00  10:07:17:07\r\n       Le niveau de la mer\r\n     est en train de monter.\r\n\r\n10:07:28:07  10:07:31:07\r\n      Un, deux, trois, quatre, cinq.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:32:22\r\n                      Cinq.\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:39:03\r\n   Quand j'\u00e9tais petit,\r\nla plage allait jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:07:39:08  10:07:42:10\r\n Elle \u00e9tait pas coup\u00e9e\r\n   comme maintenant.\r\n\r\n10:07:42:14  10:07:44:15\r\n    En pente comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:44:20  10:07:47:19\r\nOn pouvait jouer sur la plage.\r\n\r\n10:07:48:00  10:07:52:00\r\nMaintenant, quand on vient, on saute.\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:57:01\r\n       La plupart des gens\r\n\r\n10:07:57:06  10:08:02:04\r\n      qui habitent pr\u00e8s de la mer\r\n    sont inquiets pour leur maison.\r\n\r\n10:08:02:09  10:08:08:01\r\n              Certains essaient\r\n           de construire ailleurs.\r\n\r\n10:08:09:10  10:08:11:20\r\n         Y a rien \u00e0 esp\u00e9rer, ici.\r\n\r\n10:08:12:01  10:08:14:21\r\n             La mar\u00e9e arrive.\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:21:17\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:08:21:22  10:08:27:00\r\n...\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:32:13\r\n...\r\n\r\n10:08:33:23  10:08:37:04\r\n                    Avant, ici,\r\n     c'\u00e9tait comme une for\u00eat vierge.\r\n\r\n10:08:37:09  10:08:40:19\r\n Maintenant, avec les inondations...\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:43:11\r\n               Tout est mort.\r\n\r\n10:08:48:05  10:08:52:14\r\n   -Cela fait plusieurs ann\u00e9es\r\nque la mer recouvre cette plaine.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:55:12\r\nCela ne se produisait jamais, avant.\r\n\r\n10:08:56:18  10:09:00:05\r\n   -L'eau atteint un m\u00e8tre, ici.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:12:02\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:09:12:07  10:09:25:06\r\n...\r\n\r\n10:09:25:11  10:09:32:02\r\n             -Parce que notre peuple\r\n                 a foi en Dieu,\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:43:03\r\n               il ne veut pas croire\r\n      que le niveau de la mer monte.\r\n\r\n10:09:43:08  10:09:53:09\r\n               Mais le gouvernement,\r\n                    lui, il le sait.\r\n\r\n10:09:53:13  10:09:59:07\r\n    Et si c'est le cas, si le niveau\r\n           de la mer monte vraiment,\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:07:09\r\n   le gouvernement nous r\u00e9installera\r\n       sur des terrains plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:10:07:13  10:10:09:09\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:20:12\r\n...\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:24:21\r\n      -Le niveau de la mer\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:29:20\r\n   est mont\u00e9 de 20 cm depuis les\r\nann\u00e9es 1990 et continue \u00e0 s'\u00e9lever.\r\n\r\n10:10:35:06  10:10:38:07\r\n      Le destin des Tuvalu\r\n       d\u00e9pend enti\u00e8rement\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:42:01\r\n         de l'importance\r\nde la fonte des glaces aux p\u00f4les.\r\n\r\n10:10:42:06  10:10:45:12\r\n          Au Groenland,\r\n   la couche glaciaire diminue\r\n\r\n10:10:45:17  10:10:47:15\r\n     depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:10:47:20  10:10:52:12\r\n Si toute la glace qui recouvre \r\n le Groenland fondait d'un coup,\r\n\r\n10:10:52:17  10:10:56:22\r\n        le niveau de la mer\r\naugmenterait de 7 m autour du globe.\r\n\r\n10:10:59:11  10:11:01:11\r\n   Ici aussi, dans l'Arctique,\r\n\r\n10:11:01:16  10:11:06:03\r\n  la population est confront\u00e9e \r\n  \u00e0 des changements climatiques\r\n\r\n10:11:06:08  10:11:11:04\r\n qui modifient leurs conditions\r\n   de vie et leur existence.\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:13:17\r\nThule, ou Qaanaaq en groenlandais,\r\n\r\n10:11:13:22  10:11:16:14\r\n       est le lieu habit\u00e9 \r\n      le plus septentrional\r\n\r\n10:11:16:19  10:11:18:02\r\n         de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:21:01\r\nComme aux Tuvalu, les populations\r\n\r\n10:11:21:06  10:11:23:15\r\n survivent ici depuis 2'000 ans.\r\n\r\n10:11:23:20  10:11:27:23\r\n       Le froid et la glace\r\nfont partie de la vie quotidienne.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:32:02\r\n{\\an5}        Cet environnement\r\n     convient aux habitants.\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:35:20\r\n    Lars a pass\u00e9 toute sa vie\r\n       dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:39:05\r\n             Il est\r\nle plus vieux chasseur de Thule.\r\n\r\n10:11:42:20  10:11:50:12\r\n   -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 accompagner\r\nles chasseurs quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n10:11:51:13  10:11:55:22\r\n  J'ai appris \u00e0 chasser enfant.\r\n\r\n10:11:57:10  10:12:02:03\r\n Nous \u00e9tions oblig\u00e9s de chasser.\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:07:10\r\n     C'\u00e9tait la seule fa\u00e7on\r\n\r\n10:12:07:14  10:12:08:19\r\n          de survivre.\r\n\r\n10:12:09:00  10:12:11:22\r\n       Suivre les animaux,\r\n       c'\u00e9tait notre vie.\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:14:19\r\nLorsque j'ai rencontr\u00e9 ma femme,\r\n\r\n10:12:15:00  10:12:19:05\r\nj'avais d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il fallait\r\n     pour chasser: un kayak,\r\n\r\n10:12:19:10  10:12:21:05\r\n          des chiens...\r\n\r\n10:12:21:10  10:12:22:18\r\n   Et un bateau.\r\n\r\n10:12:22:23  10:12:26:00\r\nNous avons \u00e9lev\u00e9 quatre enfants\r\n\r\n10:12:26:05  10:12:28:17\r\net nous avons toujours eu \u00e0 manger.\r\n\r\n10:12:28:22  10:12:31:07\r\n Pour des chasses plus longues,\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:34:07\r\n          j'ai appris\r\n   \u00e0 me passer de nourriture.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:37:05\r\n        Mais mes enfants\r\n      n'ont jamais eu faim.\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:49:13\r\n        -Rasmus est l'un\r\n  des 50 chasseurs du village.\r\n\r\n10:12:49:18  10:12:51:07\r\n        Il chasse souvent\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:54:10\r\navec son futur gendre Qulutannguaq.\r\n\r\n10:12:54:14  10:13:00:12\r\n       -Quand j'\u00e9tais jeune,\r\nje ne voulais pas devenir chasseur.\r\n\r\n10:13:00:17  10:13:03:00\r\n     Mais mon p\u00e8re m'a dit:\r\n\r\n10:13:03:05  10:13:08:12\r\n   \"Tu n'as pas besoin de faire\r\nd'\u00e9tudes, tu vas devenir chasseur.\"\r\n\r\n10:13:11:23  10:13:17:15\r\nMaintenant, \u00e9videmment, je pense\r\nque c'est bien, d'\u00eatre chasseur.\r\n\r\n10:13:17:20  10:13:21:20\r\nEtre chasseur, \u00e7a a des avantages.\r\n\r\n10:13:22:01  10:13:26:03\r\n A la fois physiques et mentaux.\r\n\r\n10:13:29:04  10:13:30:23\r\n      Qulu est mon gendre.\r\n\r\n10:13:31:04  10:13:34:15\r\n       Il veut apprendre\r\n  les techniques de la chasse.\r\n\r\n10:13:34:20  10:13:37:11\r\n Il sait que je m'occupe de lui.\r\n\r\n10:13:37:15  10:13:40:15\r\n         On ne peut pas\r\n    \u00eatre proche de quelqu'un\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:43:15\r\nsi on ne lui fait pas confiance.\r\n\r\n10:13:47:08  10:13:48:13\r\n                       Il s'exclame\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:53:21\r\n            Qulu tire\r\n\r\n10:13:55:16  10:13:57:03\r\n...\r\n\r\n10:13:59:17  10:14:01:07\r\n...\r\n\r\n10:14:07:15  10:14:15:11\r\n...\r\n\r\n10:14:15:16  10:14:22:06\r\n...\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:23:19\r\n            Lars tire\r\n\r\n10:14:24:00  10:14:26:10\r\n   Le moteur du bateau vrombit\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:36:06\r\n...\r\n\r\n10:14:48:15  10:14:50:11\r\n         Lars s'exclame\r\n\r\n10:14:50:15  10:14:52:10\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:15:04:10  10:15:10:18\r\n  La chasse, \u00e7a fait longtemps \r\n que nous avons \u00e7a dans le sang.\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:17:01\r\n    Ca fait partie des g\u00e8nes\r\ndes gens d'ici, depuis toujours.\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:22:14\r\n      Pour nous, un animal,\r\n\r\n10:15:22:19  10:15:26:12\r\n     c'est de la nourriture\r\n         et des habits.\r\n\r\n10:15:26:17  10:15:30:04\r\n     Et c'\u00e9tait le cas aussi\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:34:05\r\n   pour les premiers habitants\r\n        de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:15:47:18  10:16:01:20\r\n...\r\n\r\n10:16:04:04  10:16:09:12\r\n    Le changement climatique\r\n  a beaucoup modifi\u00e9 la chasse.\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:14:02\r\n   Les animaux ne sont plus l\u00e0\r\n     o\u00f9 ils devraient \u00eatre.\r\n\r\n10:16:14:07  10:16:19:07\r\n             Les animaux s'adaptent,\r\n          nous devons faire de m\u00eame.\r\n\r\n10:16:23:00  10:16:27:10\r\n    Nous aurons moins besoin\r\n    des chiens, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:31:05\r\n  Avant, on avait besoin d'eux\r\n\r\n10:16:31:10  10:16:32:20\r\n         tout le temps.\r\n\r\n10:16:33:01  10:16:36:15\r\n    Maintenant, les p\u00e9riodes\r\n    o\u00f9 on n'en a pas besoin\r\n\r\n10:16:36:20  10:16:39:11\r\ndeviennent de plus en plus longues.\r\n\r\n10:16:39:16  10:16:43:08\r\nLes chiens ont plus de vacances,\r\n       nos vies changent\r\n\r\n10:16:43:12  10:16:45:11\r\n     de fa\u00e7on fondamentale.\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:47:09\r\n       Les chiens aboient\r\n\r\n10:16:47:13  10:16:52:01\r\n...\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:55:04\r\n       Les chiens jappent\r\n\r\n10:16:55:09  10:16:59:18\r\n...\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:04:19\r\n  Les chiens jappent et aboient\r\n\r\n10:17:05:00  10:17:07:17\r\n...\r\n\r\n10:17:07:22  10:17:14:10\r\n...\r\n\r\n10:17:14:14  10:17:20:22\r\n         -C'est certain,\r\n     le climat se r\u00e9chauffe.\r\n\r\n10:17:21:03  10:17:24:16\r\n   A cause de ces changements,\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:31:11\r\n      il nous faut trouver\r\nde nouvelles fa\u00e7ons de survivre.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:38:14\r\n     On pourrait conserver\r\nla tradition d'avoir des chiens,\r\n\r\n10:17:38:19  10:17:42:19\r\n   m\u00eame quand il n'y aura plus\r\n      de glace sur la mer.\r\n\r\n10:17:48:15  10:17:53:07\r\n      J'ai un ami chasseur,\r\n    dans le sud du Groenland.\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:55:16\r\n     Il n'a plus de chiens.\r\n\r\n10:17:55:21  10:17:59:18\r\nEt l\u00e0-bas, il n'y a plus de glace.\r\n\r\n10:18:03:05  10:18:12:13\r\n   Si \u00e7a continue, je ne me vois pas\r\n           continuer comme chasseur.\r\n\r\n10:18:13:20  10:18:26:06\r\n...\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:45:10\r\n...\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:49:11\r\n  Voil\u00e0 l'\u00e9paisseur de la glace.\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:53:20\r\n        En 1900, la glace\r\n      avait cette \u00e9paisseur.\r\n\r\n10:18:54:01  10:18:59:10\r\n                Presque deux m\u00e8tres.\r\n\r\n10:19:01:01  10:19:03:16\r\nCe n'est plus la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:19:03:21  10:19:07:18\r\nLes courants chauds se rapprochent.\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:17:23\r\n      -Ce qui est frappant\r\n\r\n10:19:18:04  10:19:21:21\r\n       dans ces deux lieux\r\n  si \u00e9loign\u00e9s et si diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:19:22:02  10:19:25:09\r\n       c'est qu'en d\u00e9pit\r\n    de changements \u00e9vidents,\r\n\r\n10:19:25:13  10:19:29:11\r\n      les gens s'efforcent\r\n de maintenir leurs traditions.\r\n\r\n10:19:30:22  10:19:32:08\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:34:22\r\n...\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:37:22\r\n...\r\n\r\n10:19:55:04  10:19:57:00\r\n   La cloche qu'il tire sonne\r\n\r\n10:19:57:05  10:20:01:18\r\n     -Pour nous, la religion\r\n    est tr\u00e8s tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:20:01:23  10:20:03:21\r\n      Nous croyons en Dieu.\r\n\r\n10:20:04:02  10:20:07:21\r\n Nos parents, comme le faisaient\r\n      leurs grands-parents,\r\n\r\n10:20:08:02  10:20:09:11\r\ncroient en Dieu.\r\n\r\n10:20:09:16  10:20:11:02\r\nNous croyons.\r\n\r\n10:20:11:07  10:20:15:20\r\nQuand nous prions et que nous\r\ndemandons quelque chose ardemment,\r\n\r\n10:20:16:01  10:20:18:23\r\ncertains voeux sont exauc\u00e9s.\r\n\r\n10:20:19:04  10:20:26:16\r\nDans la Bible, Dieu dit:\r\n\"Apr\u00e8s le d\u00e9luge de No\u00e9,\r\n\r\n10:20:26:21  10:20:30:17\r\n{\\an1}je promets qu'il y aura\r\nun arc-en-ciel\r\n\r\n10:20:30:22  10:20:35:04\r\net qu'il n'y aura\r\nplus d'inondations dans le monde.\"\r\n\r\n10:20:35:09  10:20:37:14\r\nC'est ce que dit la Bible.\r\n\r\n10:20:44:07  10:20:47:23\r\n  -La femme de Patrick, Takuao,\r\n       constate elle aussi\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:52:02\r\n  l'impuissance des insulaires\r\n     face aux changements.\r\n\r\n10:20:52:07  10:21:00:05\r\n-Dieu a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le d\u00e9luge,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de No\u00e9.\r\n\r\n10:21:00:10  10:21:02:01\r\nPuis il a promis\r\n\r\n10:21:02:06  10:21:05:06\r\nqu'il n'y aurait\r\nplus jamais de d\u00e9luge.\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:08:10\r\nDonc si Dieu veille \r\nvraiment sur nous...\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:14:07\r\n      Nous croyons vraiment\r\n        qu'il nous aidera\r\n\r\n10:21:14:11  10:21:18:04\r\n           \u00e0 surmonter\r\nce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s.\r\n\r\n10:21:21:23  10:21:24:11\r\n          Il s'exclame\r\n\r\n10:21:24:16  10:21:29:20\r\n...\r\n\r\n10:21:32:17  10:21:34:20\r\n-Come on, come on baby.\r\n\r\n10:21:37:23  10:21:57:01\r\n...\r\n\r\n10:21:57:06  10:21:58:23\r\n    Il pousse un cri de joie\r\n\r\n10:22:01:08  10:22:03:11\r\n  -Les \u00eeles-Etats environnantes\r\n\r\n10:22:03:15  10:22:07:14\r\n sont expos\u00e9es aux m\u00eames dangers\r\n    et se sentent solidaires.\r\n\r\n10:22:07:19  10:22:10:01\r\n  Cette solidarit\u00e9 est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n\r\n10:22:10:06  10:22:14:07\r\n    lors d'une f\u00eate appel\u00e9e \r\n   la \"Journ\u00e9e du Pacifique\",\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:17:20\r\n             qui sert\r\n\u00e0 responsabiliser les plus jeunes.\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:22:23\r\n        -Chaque enseignant\r\ndoit choisir une \u00eele du Pacifique.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:27:15\r\n       La classe de ma fille\r\na choisi l'\u00eele voisine de Kiribati.\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:32:07\r\n      Les \u00e9l\u00e8ves babillent\r\n\r\n10:22:32:11  10:22:35:05\r\n  A Kiribati, ils ont des jupes\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:37:11\r\n  en feuilles de noix de coco.\r\n\r\n10:22:37:15  10:22:38:20\r\n          Nous n'avons\r\n\r\n10:22:39:01  10:22:43:13\r\n   pas beaucoup de temps, alors\r\non les a faites avec des cassettes.\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:48:01\r\n Musique dansante traditionnelle\r\n\r\n10:22:48:06  10:22:56:18\r\n...\r\n\r\n10:22:56:23  10:23:00:11\r\n...\r\n\r\n10:23:00:15  10:23:03:10\r\n...\r\n         Le public crie\r\n\r\n10:23:03:14  10:23:15:20\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:23:16:01  10:23:21:13\r\n  -Le jour m\u00eame o\u00f9 les enfants \r\n f\u00eatent l'amiti\u00e9 entre les \u00eeles,\r\n\r\n10:23:21:18  10:23:24:02\r\n    l'Etat voisin de Kiribati\r\n\r\n10:23:24:07  10:23:28:05\r\n      annonce qu'en raison\r\nde la mont\u00e9e du niveau de la mer,\r\n\r\n10:23:28:10  10:23:32:00\r\n        son gouvernement\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le pays\r\n\r\n10:23:32:05  10:23:34:14\r\n  et de d\u00e9placer la population.\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:37:10\r\nC'est une d\u00e9cision que les Tuvalu\r\n\r\n10:23:37:14  10:23:42:13\r\n     pourraient \u00eatre oblig\u00e9s de\r\nprendre aussi dans un avenir proche.\r\n\r\n10:23:45:04  10:23:49:06\r\n-Notre seul espoir,\r\nc'est de demander au gouvernement\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:53:12\r\nde trouver un endroit\r\npour les habitants des Tuvalu.\r\n\r\n10:23:53:17  10:23:56:03\r\nNous devons partir d'ici.\r\n\r\n10:23:56:08  10:24:00:16\r\nComment pouvons-nous\r\nsurvivre face \u00e0 la mont\u00e9e de l'eau ?\r\n\r\n10:24:00:21  10:24:03:17\r\n-Les habitants \r\ndes Tuvalu\r\n\r\n10:24:03:22  10:24:08:01\r\nveulent aller\r\nen Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:24:08:06  10:24:11:09\r\nOu dans un endroit plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:24:11:13  10:24:13:06\r\n        Il rit doucement\r\n\r\n10:24:17:17  10:24:21:22\r\nJe ne veux pas partir,\r\nje veux rester.\r\n\r\n10:24:22:03  10:24:24:03\r\nCa ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:24:24:08  10:24:27:00\r\nJe suis un vieil homme.\r\n\r\n10:24:27:05  10:24:28:13\r\n        Il rit doucement\r\n\r\n10:24:32:14  10:24:36:23\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:24:37:04  10:24:45:02\r\n...\r\n\r\n10:24:45:07  10:24:49:11\r\n...\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:51:16\r\n    -Plus de 3'000 personnes\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:56:08\r\n       originaires des Tuvalu\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9migr\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\n\r\n10:24:56:12  10:24:59:04\r\n             surtout\r\n  pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:24:59:09  10:25:01:07\r\n    Mais la mont\u00e9e de la mer\r\n\r\n10:25:01:11  10:25:05:06\r\n     devient une motivation\r\n   de plus en plus importante.\r\n\r\n10:25:16:15  10:25:20:12\r\n     C'est pour cette raison\r\n     que Foini et sa famille\r\n\r\n10:25:20:17  10:25:23:01\r\n  ont fui en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:25:23:06  10:25:25:04\r\n    Foini ne supportait plus\r\n\r\n10:25:25:09  10:25:28:23\r\n      la menace permanente \r\n     d'inondation de son \u00eele\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:32:19\r\net souffrait d'anxi\u00e9t\u00e9 chronique,\r\n         comme son fils.\r\n\r\n10:25:33:00  10:25:35:04\r\n   La famille parvient \u00e0 vivre\r\n\r\n10:25:35:09  10:25:40:17\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son fils a\u00een\u00e9 qui a trouv\u00e9\r\n   du travail chez un vitrier.\r\n\r\n10:25:40:22  10:25:47:00\r\n   -Je n'arr\u00eate pas de penser\r\n \u00e0 chez moi, \u00e0 mes compatriotes.\r\n\r\n10:25:47:05  10:25:49:16\r\n          Je sais qu'ils sont forts.\r\n\r\n10:25:53:06  10:25:58:03\r\n      Certains aimeraient venir ici,\r\n  mais ils n'ont pas assez d'argent.\r\n\r\n10:26:07:20  10:26:12:18\r\n       -Comment voyez-vous\r\n      l'avenir des Tuvalu ?\r\n\r\n10:26:21:02  10:26:23:10\r\n                    -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:26:25:11  10:26:29:10\r\n              Nous prions sans cesse\r\n      pour les habitants des Tuvalu.\r\n\r\n10:26:32:13  10:26:36:09\r\n                   Pour tous ceux\r\n             qui sont rest\u00e9s l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:11:21\r\n        -Ceux qui sont partis, c'est\r\n   parce qu'ils avaient de l'argent.\r\n\r\n10:27:13:03  10:27:16:03\r\nQue pouvons-nous faire sans argent ?\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:21:23\r\n-Je ne sais pas,\r\nmais ce n'est pas pour moi.\r\n\r\n10:27:22:04  10:27:25:14\r\nJ'attends que le moment arrive.\r\n\r\n10:27:25:19  10:27:27:14\r\n       OK ?\r\n        Il rit doucement\r\n\r\n10:27:27:19  10:27:31:05\r\n -Que voulez-vous dire par l\u00e0 ?\r\n\r\n10:27:31:10  10:27:35:07\r\n-La mar\u00e9e arrive, puis l'eau monte.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:38:12\r\nPour nous tous, c'est la fin.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:41:05\r\nVoil\u00e0 ce que je veux dire.\r\n\r\n10:27:41:10  10:27:44:06\r\nJ'attends que ce moment arrive.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:48:05\r\n    Des enfants crient dehors\r\n\r\n10:27:52:14  10:27:57:02\r\n       Les chiens aboient\r\n\r\n10:27:57:07  10:28:00:23\r\n        -Avant, la glace\r\n  arrivait \u00e0 Thule en octobre.\r\n\r\n10:28:01:04  10:28:04:04\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n   elle est venue en janvier.\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:11:01\r\n-Nous vivons au rythme de la nature,\r\n        et la nature change.\r\n\r\n10:28:11:06  10:28:16:00\r\nLes chiens et les humains ne peuvent\r\n    survivre ici sans la glace.\r\n\r\n10:28:16:05  10:28:18:12\r\n  On a tous besoin de la glace.\r\n\r\n10:28:27:01  10:28:30:17\r\n              Peut-\u00eatre que\r\n           dans cinquante ans,\r\n\r\n10:28:30:22  10:28:34:07\r\n  toute la glace aura disparu.\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:36:21\r\n      Ca devient dangereux.\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:44:03\r\n         -Lars et Rasmus\r\n\r\n10:28:44:08  10:28:46:20\r\n   partent chasser le narval.\r\n\r\n10:28:47:01  10:28:52:04\r\n  Les narvals sont une importante\r\nsource de nourriture dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:28:52:09  10:28:55:09\r\n       Le meilleur endroit\r\n        pour les chasser,\r\n\r\n10:28:55:13  10:28:58:22\r\n       c'est \u00e0 la lisi\u00e8re\r\n     de la couche glaciaire.\r\n\r\n10:29:00:13  10:29:04:12\r\n    Des oiseaux de mer crient\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:06:13\r\n          Il s'exclame\r\n\r\n10:29:07:23  10:29:10:04\r\n...\r\n\r\n10:29:10:09  10:29:12:23\r\n            Il rigole\r\n\r\n10:29:23:04  10:29:25:06\r\n    Des oiseaux de mer crient\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:33:23\r\n...\r\n\r\n10:29:34:04  10:29:36:13\r\n            -Il y a une d\u00e9cennie,\r\n\r\n10:29:36:18  10:29:38:17\r\n            le bord \u00e9tait l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:29:38:22  10:29:41:08\r\n       pr\u00e8s de l'\u00eele que vous voyez.\r\n\r\n10:29:41:12  10:29:44:20\r\n                  Aujourd'hui,\r\n             nous sommes le 27 mai.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:46:16\r\n                     Imaginez.\r\n\r\n10:29:46:21  10:29:48:15\r\n                   Le 27 mai.\r\n\r\n10:29:48:20  10:29:55:08\r\n           Et le bord est d\u00e9j\u00e0 ici.\r\n\r\n10:29:55:12  10:30:00:12\r\n               Parfois, le bord\r\n        \u00e9tait encore l\u00e0-bas en juin.\r\n\r\n10:30:00:17  10:30:02:11\r\n                Et m\u00eame en juillet.\r\n\r\n10:30:02:16  10:30:07:16\r\n               On mettait deux jours\r\n                \u00e0 venir de Qaanaaq.\r\n\r\n10:30:09:07  10:30:12:07\r\n      L\u00e0, \u00e7a nous a pris qu'un jour.\r\n\r\n10:30:19:23  10:30:24:17\r\n    Ils s'exclament en choeur\r\n\r\n10:30:24:22  10:30:28:21\r\n    Des oiseaux de mer crient\r\n\r\n10:30:29:02  10:30:39:14\r\n...\r\n\r\n10:30:39:19  10:30:53:03\r\n...\r\n\r\n10:30:53:08  10:31:00:15\r\n...\r\n\r\n10:31:00:20  10:31:04:05\r\n     Le narval respire fort\r\n\r\n10:31:07:14  10:31:11:23\r\n...\r\n\r\n10:31:12:04  10:31:13:17\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:31:17:15  10:31:21:18\r\n...\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:23:13\r\n         Un tir retentit\r\n\r\n10:31:28:20  10:31:31:00\r\n     Le narval respire fort\r\n\r\n10:31:31:05  10:31:35:06\r\n...\r\n\r\n10:31:37:17  10:31:40:07\r\n...\r\n\r\n10:31:45:06  10:31:56:05\r\n...\r\n\r\n10:31:56:10  10:31:57:15\r\n             Il tire\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:07:18\r\n       Les chiens aboient\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:11:14\r\n...\r\n\r\n10:32:11:19  10:32:14:08\r\n-Si la glace continue \u00e0 reculer,\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:18:17\r\n       la chasse aux narvals\r\ndeviendra de plus en plus difficile.\r\n\r\n10:32:18:22  10:32:21:05\r\n  Progressivement, les narvals\r\n\r\n10:32:21:10  10:32:26:07\r\n  cesseront d'\u00eatre une source de\r\nnourriture fiable pour les Inuits.\r\n\r\n10:32:29:18  10:32:35:15\r\n-Un narval nous fournit \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n   deux semaines de nourriture.\r\n\r\n10:32:35:20  10:32:39:19\r\nPour nos familles et nos chiens.\r\n\r\n10:32:41:02  10:32:43:14\r\n  Nous pouvons aussi les vendre\r\n\r\n10:32:43:19  10:32:48:21\r\net payer nos factures avec l'argent\r\n      qu'ils nous rapportent.\r\n\r\n10:32:56:04  10:33:01:16\r\n    Des oiseaux de mer crient\r\n\r\n10:33:01:21  10:33:09:10\r\n...\r\n\r\n10:33:09:14  10:33:12:15\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:22:02\r\n...\r\n\r\n10:33:25:11  10:33:28:11\r\n         -Les chasseurs\r\n    se retrouvent confront\u00e9s\r\n\r\n10:33:28:15  10:33:34:09\r\n  \u00e0 des ravines dans la glace qui\r\nr\u00e9duisent leurs terrains de chasse.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:40:02\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:33:40:07  10:34:01:08\r\n...\r\n\r\n10:34:01:12  10:34:05:06\r\n...\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:07:19\r\nLa mont\u00e9e de la mer ne menace pas\r\n\r\n10:34:08:00  10:34:10:15\r\n   que la c\u00f4te et les palmiers\r\n           des Tuvalu.\r\n\r\n10:34:10:20  10:34:15:07\r\n      Leur sol et leur eau \r\n     sont \u00e9galement touch\u00e9s.\r\n\r\n10:34:15:11  10:34:20:14\r\n   Avant, les r\u00e9cifs coralliens\r\nretenaient l'eau de pluie potable.\r\n\r\n10:34:20:19  10:34:24:03\r\n          Aujourd'hui,\r\n les infiltrations d'eau de mer\r\n\r\n10:34:24:08  10:34:28:03\r\n       l'ont rendue sal\u00e9e\r\n et elle est devenue imbuvable.\r\n\r\n10:34:28:08  10:34:31:16\r\n    Les habitants de Nanumea\r\n        ne peuvent boire\r\n\r\n10:34:31:21  10:34:35:08\r\n       que l'eau de pluie\r\n   qu'ils r\u00e9coltent eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:34:35:12  10:34:40:14\r\nIl n'a pas plu depuis longtemps, les\r\n r\u00e9serves baissent dangereusement.\r\n\r\n10:34:40:19  10:34:43:14\r\nLa consommation d'eau est rationn\u00e9e.\r\n\r\n10:34:43:19  10:34:47:04\r\n        Chaque personne\r\n n'a droit qu'\u00e0 2,5 l par jour.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:07:02\r\n         -Si cela continue,\r\nje ne sais pas ce qui nous arrivera.\r\n\r\n10:35:09:11  10:35:12:16\r\n         Je m'inqui\u00e8te\r\n    surtout pour les petits.\r\n\r\n10:35:12:21  10:35:16:09\r\n    Ils sont souvent malades.\r\n\r\n10:35:17:16  10:35:22:21\r\nParfois, j'ai peur\r\nqu'il nous arrive quelque chose.\r\n\r\n10:35:29:18  10:35:32:11\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:35:32:16  10:35:37:23\r\n...\r\n\r\n10:35:38:04  10:35:51:03\r\n...\r\n\r\n10:35:51:08  10:35:56:12\r\n    -Je ne sais pas vraiment\r\n      ce qui va se passer.\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:04:05\r\n   Ca fait maintenant deux ans\r\nque notre eau vient de la citerne.\r\n\r\n10:36:04:10  10:36:07:08\r\nCette s\u00e9cheresse-l\u00e0 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:36:07:12  10:36:08:23\r\n            Je crains\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:12:18\r\n             que nous soyons oblig\u00e9s\r\n                de quitter notre \u00eele\r\n\r\n10:36:12:23  10:36:15:23\r\n \u00e0 cause du manque d'eau douce.\r\n\r\n10:36:25:23  10:36:30:02\r\n     -Comme on ne peut plus\r\nutiliser les r\u00e9servoirs naturels\r\n\r\n10:36:30:07  10:36:35:06\r\ndes r\u00e9cifs, le gouvernement envoie\r\n des r\u00e9cup\u00e9rateurs d'eau de pluie\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:37:04\r\n       \u00e0 toutes les \u00eeles.\r\n\r\n10:36:37:09  10:36:42:15\r\n Mais la pluie devenant de plus en\r\nplus rare, des \u00eeles ont d\u00fb demander\r\n\r\n10:36:42:20  10:36:46:16\r\n   des envois d'eau par bateau\r\n     \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:36:48:10  10:36:50:23\r\n    -Le nuage est tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:36:51:04  10:36:53:17\r\n       Le nuage de pluie.\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:57:05\r\n                 S'il ne pleut pas\r\n\r\n10:36:57:10  10:37:00:04\r\n                   d'ici deux\r\n               ou trois semaines,\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:04:11\r\n             nous devrons peut-\u00eatre\r\n          d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n10:37:06:10  10:37:08:20\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:37:09:01  10:37:16:02\r\n...\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:25:11\r\n...\r\n\r\n10:37:25:16  10:37:35:20\r\n...\r\n\r\n10:37:36:01  10:37:40:02\r\n   -L'une des ravines de glace\r\n     s'est beaucoup \u00e9largie\r\n\r\n10:37:40:07  10:37:45:04\r\n     depuis que Lars et Rasmus\r\nsont pass\u00e9s ici il y a quatre jours.\r\n\r\n10:37:45:09  10:37:48:06\r\nLe chemin du retour est laborieux.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:52:13\r\n      Ils ne pourront plus\r\nrevenir chasser ici cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:37:56:14  10:37:59:02\r\n       Les chiens aboient\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:01:04\r\n  L'un des chasseurs s'exclame\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:06:12\r\n...\r\n\r\n10:38:12:11  10:38:16:13\r\n         Le chien jappe\r\n\r\n10:38:16:18  10:38:30:01\r\n...\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:34:16\r\n    Les autres chiens jappent\r\n\r\n10:38:36:15  10:38:44:08\r\n...\r\n\r\n10:38:46:22  10:38:53:15\r\n...\r\n\r\n10:38:55:16  10:38:59:02\r\n  L'un des chasseurs s'exclame\r\n\r\n10:38:59:07  10:39:01:10\r\n...\r\n\r\n10:39:01:14  10:39:03:06\r\n...\r\n\r\n10:39:03:11  10:39:07:09\r\n...\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:09:21\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:39:16:01  10:39:19:21\r\n       Les chiens jappent\r\n\r\n10:39:20:02  10:39:22:08\r\n  Les chiens aboient et jappent\r\n\r\n10:39:22:12  10:39:28:08\r\n...\r\n\r\n10:39:33:03  10:39:37:13\r\n-Je ne sais pas\r\nce que l'avenir me r\u00e9serve.\r\n\r\n10:39:37:18  10:39:44:02\r\nJ'ai encore quinze \u00e0 vingt ans\r\npour changer de mode de vie.\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:48:11\r\n          Si je veux,\r\n   j'ai encore la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:39:48:16  10:39:53:06\r\n          de commencer\r\n  une vie meilleure, plus s\u00fbre.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:57:11\r\nPour moi, c'est un tr\u00e8s grand d\u00e9fi.\r\n\r\n10:39:57:15  10:40:01:16\r\n            Pour moi,\r\n   il est peut-\u00eatre trop tard.\r\n\r\n10:40:01:21  10:40:04:06\r\n      Sauf si je me demande\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:07:01\r\n   un gros effort \u00e0 moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:40:10:21  10:40:14:11\r\n        -La glace recule\r\n  depuis des ann\u00e9es aux p\u00f4les.\r\n\r\n10:40:14:16  10:40:18:07\r\n        Mais cette fonte\r\n   s'acc\u00e9l\u00e8re de plus en plus.\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:23:16\r\n La quantit\u00e9 de glace continentale\r\nqui dispara\u00eet augmente chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:40:23:21  10:40:27:08\r\n        Et chaque ann\u00e9e,\r\n  le d\u00e9gel de l'oc\u00e9an Arctique\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:29:23\r\n  s'\u00e9tend \u00e0 de nouvelles zones.\r\n\r\n10:40:30:04  10:40:33:05\r\n   Musique calme et dissonante\r\n\r\n10:40:33:10  10:40:38:14\r\n...\r\n\r\n10:40:38:19  10:40:58:06\r\n...\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:01:20\r\n    L'oc\u00e9an a encore une fois\r\n       inond\u00e9 cette plaine\r\n\r\n10:41:02:01  10:41:05:08\r\n           de Nanumea\r\n qui, auparavant, \u00e9tait bois\u00e9e.\r\n\r\n10:41:05:12  10:41:08:05\r\nKaipati veut montrer aux enfants\r\n\r\n10:41:08:10  10:41:11:10\r\n          ce qui arrive\r\n    pour qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n\r\n10:41:11:14  10:41:13:05\r\n         \u00e0 leur avenir.\r\n\r\n10:41:16:20  10:41:21:19\r\n  -Cela fait trois ans que l'eau\r\nrecouvre cet endroit \u00e0 mar\u00e9e haute.\r\n\r\n10:41:22:00  10:41:27:05\r\n   Vous voyez que les arbres\r\n ne peuvent plus survivre, ici.\r\n\r\n10:41:27:10  10:41:32:09\r\nIl faut savoir que c'est diff\u00e9rent\r\n    ici par rapport au pass\u00e9.\r\n\r\n10:41:36:00  10:41:39:13\r\n          -Pour nous,\r\n la vie va de plus en plus mal.\r\n\r\n10:41:39:18  10:41:41:17\r\n          Il faut que nous partions.\r\n\r\n10:41:41:22  10:41:44:14\r\nD'ici cinq \u00e0 six ans, je serai pr\u00eat.\r\n\r\n10:41:44:19  10:41:46:12\r\n          Je suis pr\u00eat.\r\n\r\n10:41:47:22  10:41:52:17\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est l\u00e0 que\r\nj'aimerais aller avec ma famille.\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:56:06\r\n        Je dois m'occuper\r\n   de l'avenir de mes enfants.\r\n\r\n10:41:57:12  10:42:00:02\r\n  Je pense tout le temps \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:42:00:07  10:42:02:01\r\n         A l'\u00e9migration\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:05:05\r\n    de ma famille et de mes enfants.\r\n\r\n10:42:05:10  10:42:10:16\r\n           Je m'inqui\u00e8te parfois\r\npour mes traditions et mes coutumes.\r\n\r\n10:42:10:21  10:42:13:02\r\n              Je suis n\u00e9 ici.\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:16:21\r\n         Et comme j'ai grandi ici...\r\n\r\n10:42:18:01  10:42:22:08\r\n           J'aurais aim\u00e9 pouvoir \r\n           continuer \u00e0 vivre ici.\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:26:21\r\n          Ils chantent\r\nsur de la musique traditionnelle\r\n\r\n10:42:27:02  10:42:29:22\r\n...\r\n -Lorsque nous nous rassemblons,\r\n\r\n10:42:30:03  10:42:34:04\r\n            le Faatele\r\nest ce qu'il y a de plus important.\r\n\r\n10:42:34:09  10:42:39:09\r\n    Nous commen\u00e7ons lentement, \r\n    puis la vitesse augmente...\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:40:22\r\n           Au maximum !\r\n\r\n10:42:41:03  10:42:42:11\r\n             Il rit\r\n\r\n10:42:42:15  10:42:49:19\r\n     Le rythme de la musique\r\n      s'acc\u00e9l\u00e8re peu \u00e0 peu\r\n\r\n10:42:50:00  10:43:05:02\r\n...\r\n\r\n10:43:05:07  10:43:08:19\r\n           Le rythme\r\n devient de plus en plus rapide\r\n\r\n10:43:09:00  10:43:31:17\r\n...\r\n\r\n10:43:38:04  10:43:40:18\r\n  Le moteur de l'avion vrombit\r\n\r\n10:43:40:23  10:43:48:14\r\n...\r\n\r\n10:43:51:22  10:43:55:16\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:44:03:09  10:44:05:18\r\n  Plusieurs personnes discutent\r\n\r\n10:44:05:23  10:44:15:00\r\n...\r\n\r\n10:44:15:05  10:44:18:02\r\n        -Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n      le m\u00e9tier de chasseur\r\n\r\n10:44:18:07  10:44:22:09\r\n  se transmettait naturellement\r\n   d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:44:22:13  10:44:25:06\r\nMais Rasmus appartient peut-\u00eatre\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:29:05\r\n    \u00e0 la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\n     de chasseurs \u00e0 Thule.\r\n\r\n10:44:29:10  10:44:31:01\r\n         -C'est naturel.\r\n\r\n10:44:31:06  10:44:33:05\r\n        C'\u00e9tait mon tour\r\n\r\n10:44:33:10  10:44:35:18\r\n     de devenir grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:40:01\r\n   Evidemment, j'accepte cela.\r\n\r\n10:44:40:06  10:44:44:18\r\n         Je ne peux pas\r\n   changer ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:44:44:23  10:44:50:19\r\n     Et je suis tr\u00e8s heureux\r\n   d'avoir des petits-enfants.\r\n\r\n10:44:51:00  10:44:52:22\r\n...\r\n\r\n10:44:53:03  10:45:01:02\r\n...\r\n\r\n10:45:01:07  10:45:09:07\r\n...\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:13:21\r\nQuand je la regarde,\r\nje pense naturellement \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:45:14:02  10:45:17:15\r\nLes choses \u00e9voluent\r\ntr\u00e8s vite, actuellement.\r\n\r\n10:45:17:20  10:45:20:17\r\nLa vie sera compl\u00e8tement diff\u00e9rente\r\n\r\n10:45:20:22  10:45:22:14\r\n         dans vingt ans.\r\n\r\n10:45:22:19  10:45:27:01\r\n      Je lui conseillerais\r\nde ne pas \u00eatre femme de chasseur.\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:30:11\r\n        La chasse n'aura\r\n     plus aucune importance.\r\n\r\n10:45:30:15  10:45:33:06\r\n         Bo\u00eete \u00e0 musique\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:39:21\r\n...\r\n\r\n10:45:40:02  10:45:41:11\r\n...\r\n\r\n10:45:41:15  10:45:44:06\r\n Ce sera un gros d\u00e9fi pour Qulu.\r\n\r\n10:45:44:11  10:45:47:21\r\n            Il y aura\r\n   de nombreuses opportunit\u00e9s,\r\n\r\n10:45:48:02  10:45:51:07\r\nmais beaucoup de contraintes aussi.\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:54:10\r\nD'une certaine fa\u00e7on, je l'envie.\r\n\r\n10:45:56:01  10:46:01:13\r\n         Un chien aboie\r\n\r\n10:46:01:18  10:46:05:03\r\n        Un moteur vrombit\r\n\r\n10:46:05:08  10:46:07:06\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:46:07:11  10:46:11:14\r\n   qu'il y a autant de fl\u00e9tans\r\n     dans le fjord de Thule.\r\n\r\n10:46:12:16  10:46:16:02\r\n   Le chien se remet \u00e0 aboyer\r\n\r\n10:46:17:13  10:46:18:18\r\n...\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:33:11\r\n             -Peut-\u00eatre\r\nque de nouvelles esp\u00e8ces de poissons\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:38:06\r\n        vont migrer ici,\r\n   comme au Groenland du Sud.\r\n\r\n10:46:38:11  10:46:44:08\r\n  Alors je deviendrai peut-\u00eatre\r\n  p\u00eacheur plut\u00f4t que chasseur.\r\n\r\n10:46:44:12  10:46:50:00\r\n    Mais pour \u00eatre p\u00eacheur,\r\n il faut avoir fait des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:46:53:07  10:46:56:08\r\n      Je n'en ai pas fait.\r\n\r\n10:46:56:12  10:47:01:20\r\nDonc je sais d\u00e9j\u00e0 que je ne serai\r\n   pas suffisamment qualifi\u00e9.\r\n\r\n10:47:02:01  10:47:04:08\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:47:04:12  10:47:16:23\r\n...\r\n\r\n10:47:17:04  10:47:26:17\r\n...\r\n\r\n10:47:26:22  10:47:30:09\r\n          -Nous savons\r\n que nous ne pouvons rien faire.\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:33:08\r\nMais il faut faire quelque chose.\r\n\r\n10:47:33:12  10:47:38:11\r\nCelui-l\u00e0, c'est un tr\u00e8s grand arbre,\r\n      avec de grosses racines.\r\n\r\n10:47:40:03  10:47:45:08\r\n  Nous aimerions que cet arbre\r\n emp\u00eache le sol de dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:47:45:12  10:47:48:19\r\n      On ne peut rester ici\r\n        les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n10:47:50:03  10:47:52:13\r\n          Vous voyez la racine, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:47:52:18  10:47:54:18\r\n                Elle est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:48:02:04  10:48:05:01\r\n       C'est la racine de cet arbre.\r\n\r\n10:48:08:02  10:48:11:23\r\n   Voil\u00e0 comment on peut\r\naider \u00e0 prot\u00e9ger notre sol.\r\n\r\n10:48:21:03  10:48:27:03\r\nVous voyez, l'eau atteint l'arbre,\r\nmais il ne meurt pas.\r\n\r\n10:48:27:08  10:48:31:10\r\nIl pousse\r\ndans l'eau de mer, sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:33:23\r\nPeut-\u00eatre que cela aidera.\r\n\r\n10:48:38:00  10:48:40:22\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:49:17:19  10:49:20:12\r\n          Le coq chante\r\n\r\n10:49:26:17  10:49:30:06\r\n    -Il y a eu de nombreuses\r\n   conf\u00e9rences sur le climat.\r\n\r\n10:49:30:11  10:49:33:17\r\n            Pourtant,\r\nles perspectives n'ont pas chang\u00e9\r\n\r\n10:49:33:22  10:49:36:20\r\n       pour les habitants\r\n     de Thule et des Tuvalu.\r\n\r\n10:49:37:01  10:49:40:06\r\n       La fonte des glaces\r\n     continue \u00e0 s'acc\u00e9l\u00e9rer,\r\n\r\n10:49:40:11  10:49:43:22\r\n     et le niveau de la mer\r\n    \u00e0 monter en cons\u00e9quence.\r\n\r\n10:49:44:03  10:49:46:16\r\n       Si cela continue, \r\n      d'autres populations\r\n\r\n10:49:46:21  10:49:51:03\r\nque celles de Thule et des Tuvalu\r\n  en subiront les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:49:51:08  10:49:55:09\r\n150'000 Inuits des r\u00e9gions polaires\r\n     et 100 mios de personnes\r\n\r\n10:49:55:13  10:50:00:11\r\n vivant sur des \u00eeles basses et dans\r\ndes r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res seront touch\u00e9s.\r\n\r\n10:50:00:16  10:50:03:19\r\n     Des mesures drastiques\r\n      permettraient encore\r\n\r\n10:50:04:00  10:50:06:06\r\n   d'\u00e9viter cette catastrophe.\r\n\r\n10:50:19:19  10:50:25:19\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VON GUNTEN, Matthias", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615993", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nQuelques fausses coupes plan sur plan. Pas pu corriger.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021056", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1469885", "internalArchiveId": "AA1510469823", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un Bol d'Oxyg\u00e8ne", "publicationDate": "2015-11-23T20:40:00Z", "durationSec": 2966, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7278732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7220854.image", "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial", "Un Bol d'Oxyg\u00e8ne", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Ciment \u00e9cologique - 1/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Les mat\u00e9riaux de demain - 5/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Filtres anti mar\u00e9es noires - 2/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : La mobilit\u00e9 du futur - 7/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Capteurs solaires ultral\u00e9gers - 3/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : R\u00e9seaux intelligents - 6/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : CO2 : Solution en vue - 9/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Microcapsules intelligentes - 4/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : Des algorithmes pour la biodiversit\u00e9 - 8/10", "Un Bol d\u2019Oxyg\u00e8ne : La science pour tous - 10/10", "Environnement"], "alternativeSummary": ["Environnement\nUn Bol d'Oxyg\u00e8ne", "Que fait-on en Suisse pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ? Quelques jours avant COP21 - la Conf\u00e9rence sur le climat de Paris - Tania Chytil va \u00e0 la rencontre des meilleurs sp\u00e9cialistes suisses et internationaux dans ce domaine en alternant rencontres sur le terrain et dans les labos des chercheurs et inventeurs du climat du futur.", "Nouveau ciment qui r\u00e9duit jusqu\u2019\u00e0 40% de l\u2019empreinte carbone de ce mat\u00e9riau.", "Cr\u00e9er de nouveaux mat\u00e9riaux, atome par atome", "Filtre capable de s\u00e9parer l'essence, de l'huile ou de gaz \u00e0 partir de l'eau.", "L\u2019avion du futur !", "Capter 12 fois plus de lumi\u00e8re pour produire davantage d\u2019\u00e9nergie solaire ?", "Vers un captage plus rentable et efficace gr\u00e2ce \u00e0 de la \u00ab boue \u00bb", "Capables de larguer leur contenu sur commande", "Les sciences participatives pour comprendre les changements climatiques.", "Que fait-on en Suisse pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ? Quelques jours avant COP21 - la Conf\u00e9rence sur le climat de Paris - Tania Chytil va \u00e0 la rencontre des meilleurs sp\u00e9cialistes suisses et internationaux dans ce domaine en alternant rencontres sur le terrain et dans les labos des chercheurs et inventeurs du climat du futur."], "variantIds": ["ece-7165215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T22:13:10Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:05:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:06:02  10:00:31:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:33:01\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:00:33:06  10:00:34:17\r\n         Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:08\r\n      On va parler du climat.\r\n\r\n10:00:37:12  10:00:39:19\r\nMais on ne va pas parler d'\u00e9puisement\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:41:17\r\n    des ressources naturelles,\r\n\r\n10:00:41:22  10:00:44:18\r\n  \u00e7a ce sont des constats connus.\r\n\r\n10:00:44:23  10:00:46:22\r\n    On va parler de solutions.\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:49:23\r\n  On va prendre un bol d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:59:15\r\nSur l'Arc l\u00e9manique, il y a une forte\r\n   concentration de scientifiques.\r\n\r\n10:00:59:20  10:01:02:21\r\n   Ils sont en train de trouver\r\n          des solutions\r\n\r\n10:01:03:02  10:01:06:06\r\n           aux probl\u00e8mes\r\n    d'aujourd'hui et de demain.\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:09:22\r\n    Nous allons les rencontrer \r\n    pour qu'ils nous expliquent\r\n\r\n10:01:10:03  10:01:13:17\r\n       ce qu'ils ont trouv\u00e9,\r\n  dans trois domaines diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:15:03\r\n        D'abord, l'habitat.\r\n\r\n10:01:15:08  10:01:17:22\r\n        De quoi nos maisons\r\n       auront l'air demain ?\r\n\r\n10:01:18:03  10:01:19:12\r\n       Ensuite, la mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:21:22\r\n  Devrons-nous nous restreindre ?\r\n\r\n10:01:22:03  10:01:24:12\r\n       Et enfin, l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:01:24:17  10:01:28:06\r\n    Comment produire l'\u00e9nergie\r\n    dont nous aurons besoin ?\r\n\r\n10:01:28:11  10:01:30:23\r\nQuel impact sur notre environnement ?\r\n\r\n10:01:31:04  10:01:36:03\r\n Par exemple, vous allez d\u00e9couvrir\r\ndes filtres inspir\u00e9s par la nature.\r\n\r\n10:01:36:08  10:01:39:10\r\n      La feuille de lotus\r\n    a \u00e9t\u00e9 prise pour mod\u00e8le.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:44:07\r\n On a mis au point un mat\u00e9riau \r\nqui fonctionne comme une \u00e9ponge.\r\n\r\n10:01:44:11  10:01:46:16\r\n  Il absorbe tout, sauf l'eau.\r\n\r\n10:01:46:21  10:01:52:06\r\n Vous allez d\u00e9couvrir des panneaux\r\n   solaires nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:55:19\r\n     Mille fois plus l\u00e9gers \r\n    que les panneaux actuels,\r\n\r\n10:01:56:00  10:01:59:00\r\n       ils sont aussi fins\r\n     qu'une feuille d'arbre.\r\n\r\n10:01:59:05  10:02:02:09\r\n       Ou encore, comment\r\n    nous allons nous d\u00e9placer\r\n\r\n10:02:02:13  10:02:05:11\r\n \u00e0 bord de v\u00e9hicules autonomes.\r\n\r\n10:02:05:15  10:02:08:00\r\n On a rencontr\u00e9 des scientifiques\r\n\r\n10:02:08:05  10:02:11:00\r\n        pour savoir de quoi\r\n      notre avenir sera fait.\r\n\r\n10:02:11:05  10:02:14:18\r\nIls sont professeurs d'universit\u00e9,\r\n      notamment Berend Smit,\r\n\r\n10:02:14:23  10:02:18:01\r\n  directeur de l'Energy Center\r\n           \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:02:18:06  10:02:19:19\r\n       Joli programme, non ?\r\n\r\n10:02:20:00  10:02:26:06\r\n         Pour commencer,\r\n      on va parler du b\u00e9ton.\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:29:16\r\n Sa fabrication pollue \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:29:21  10:02:32:03\r\nMais peut-\u00eatre plus pour longtemps.\r\n\r\n10:02:34:11  10:02:36:14\r\n -Diminuer les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n10:02:36:19  10:02:41:09\r\nde centaines de millions de tonnes\r\npar an, c'est peut-\u00eatre possible.\r\n\r\n10:02:41:13  10:02:44:12\r\n       Le ciment pourrait\r\n    jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n10:02:44:17  10:02:48:15\r\n  Le professeur Karen Scrivener\r\n    a d\u00e9velopp\u00e9 une technique\r\n\r\n10:02:48:20  10:02:51:10\r\n      qui pourrait r\u00e9duire\r\n      les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n10:02:51:14  10:02:54:03\r\n       dans la fabrication\r\n       du ciment de 30 %.\r\n\r\n10:02:54:08  10:02:57:10\r\n         Une technique\r\n plus \u00e9cologique et \u00e9conomique.\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:03:22\r\n-Aujourd'hui, la production de b\u00e9ton\r\n\r\n10:03:04:03  10:03:06:05\r\n  est responsable de pr\u00e8s de 10 %\r\n\r\n10:03:06:10  10:03:09:11\r\n     des \u00e9missions de carbone\r\n      g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'homme.\r\n\r\n10:03:09:15  10:03:11:04\r\n    Le b\u00e9ton est omnipr\u00e9sent,\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:16:01\r\nil repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de toutes\r\n  les productions mat\u00e9rielles.\r\n\r\n10:03:16:06  10:03:20:07\r\n         On peut remplacer\r\n   l'un des composants du ciment\r\n\r\n10:03:20:11  10:03:22:07\r\n      par d'autres mat\u00e9riaux.\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:26:22\r\nC'est ce que nous essayons de faire.\r\n\r\n10:03:27:03  10:03:29:08\r\nOn remplace 50 % de ce composant\r\n\r\n10:03:29:12  10:03:33:14\r\n  par une combinaison d'argile\r\ncalcin\u00e9e et de roches calcaires.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:40:17\r\nCette technique permet jusqu'\u00e0 30 %\r\nde diminution des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:03:40:22  10:03:48:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:48:10  10:03:50:21\r\n  -Nous devons calciner l'argile\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:05\r\n de mani\u00e8re \u00e0 la rendre r\u00e9active.\r\n\r\n10:03:53:10  10:03:56:15\r\nNous avons ici diff\u00e9rentes argiles.\r\n\r\n10:03:56:20  10:03:59:12\r\n     Apr\u00e8s cette activation,\r\n\r\n10:03:59:17  10:04:04:12\r\nnouspourrons l'inclure au ciment, \r\no\u00f9 elle g\u00e9n\u00e9rera de nombreux liens.\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:11:01\r\n     Ceux-ci vont augmenter\r\n     la solidit\u00e9 du ciment.\r\n\r\n10:04:11:06  10:04:13:21\r\n         -Comment faire\r\n     un ciment \u00e9cologique ?\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:17:22\r\n      Lors de la fabrication,\r\nla plupart des \u00e9missions de carbone\r\n\r\n10:04:18:03  10:04:21:11\r\n  viennent de la d\u00e9composition\r\n     de la roche calcaire.\r\n\r\n10:04:21:15  10:04:26:08\r\nNous pouvons remplacer le composant\r\n  qui en r\u00e9sulte par de l'argile.\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:30:21\r\nPour son activation, nous ne devons\r\n   la chauffer qu'\u00e0 800 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:34:22\r\n    au lieu de 1'450 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:04:38:03  10:04:42:05\r\n  -Nous avons des rendez-vous \r\n r\u00e9guliers avec nos partenaires\r\n\r\n10:04:42:10  10:04:43:20\r\n       en Inde et \u00e0 Cuba.\r\n\r\n10:04:44:01  10:04:46:07\r\nIls ont pu produire le ciment LC3\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:48:02\r\n     de mani\u00e8re industrielle.\r\n\r\n10:04:48:07  10:04:51:07\r\n    C'est un ciment \u00e0 faible\r\n      \u00e9mission de carbone.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:55:07\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 pu faire quelques\r\n    projets de construction.\r\n\r\n10:04:55:11  10:04:59:00\r\n    En Inde, nous avons m\u00eame\r\n     construit une maison.\r\n\r\n10:04:59:05  10:05:02:02\r\n      La prochaine \u00e9tape sera\r\n       d'obtenir le feu vert\r\n\r\n10:05:02:07  10:05:04:11\r\n    des autorit\u00e9s industrielles\r\n\r\n10:05:04:16  10:05:07:14\r\npour une utilisation standardis\u00e9e.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:13:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:13:13  10:05:16:18\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 ces recherches,\r\n    la production du ciment\r\n\r\n10:05:16:23  10:05:19:16\r\n        pourrait r\u00e9duire\r\n son empreinte carbone de 30 %.\r\n\r\n10:05:19:21  10:05:21:18\r\n  Et consommer moins d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:05:21:23  10:05:27:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:29:22\r\n         -On a rendez-vous\r\n      avec Marilyne Andersen,\r\n\r\n10:05:30:03  10:05:31:22\r\n   elle est professeure \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:35:13\r\n     en technologies durables\r\n       de la construction.\r\n\r\n10:05:37:22  10:05:41:04\r\n             Bonjour.\r\n\r\n10:05:41:09  10:05:47:23\r\n  L'habitat, c'est un des enjeux\r\n  li\u00e9s \u00e0 la question climatique.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:50:20\r\n        Vous travaillez sur\r\n       la lumi\u00e8re naturelle.\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:53:22\r\n      Est-ce qu'on peut dire\r\n     que la lumi\u00e8re naturelle\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:56:07\r\nfait faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie ?\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:58:17\r\n   -Les avantages de l'\u00e9clairage\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:00:20\r\n  naturel d\u00e9passent les questions\r\n\r\n10:06:01:01  10:06:03:04\r\n d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:06:03:09  10:06:06:20\r\n    Il y a aussi des influences\r\n      positives sur la sant\u00e9,\r\n\r\n10:06:07:01  10:06:11:00\r\n   le bien-\u00eatre, la satisfaction\r\n dans un environnement de travail.\r\n\r\n10:06:11:05  10:06:14:21\r\n   Et donc sur la productivit\u00e9.\r\n\r\n10:06:15:02  10:06:18:18\r\n      -Si on prend ce bureau,\r\n    quelles sont ses qualit\u00e9s ?\r\n\r\n10:06:18:23  10:06:24:01\r\n -Justement, d'avoir de la lumi\u00e8re\r\nnaturelle qui vient des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:06:24:06  10:06:26:10\r\n C'est quelque chose d'important.\r\n\r\n10:06:26:14  10:06:31:12\r\n   L'autre qualit\u00e9, c'est qu'une\r\ndes deux orientations soit le nord.\r\n\r\n10:06:31:17  10:06:35:20\r\n  C'est une lumi\u00e8re assez stable,\r\n    sans ensoleillement direct.\r\n\r\n10:06:36:01  10:06:43:01\r\n     Il y a moins de dynamique,\r\nmais \u00e7a permet de ne pas se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:49:07\r\n -J'ai vu en passant que le cadre\r\n   \u00e9tait noir de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:53:17\r\n        Qu'est-ce qui fait \r\n       qu'il est blanc ici ?\r\n\r\n10:06:53:22  10:06:56:03\r\n   -C'est mieux, je l'enseigne.\r\n\r\n10:06:56:08  10:07:03:11\r\n   Un cadre a deux influences, \r\n  le contraste qu'il va produire\r\n\r\n10:07:03:15  10:07:06:13\r\n          par rapport \u00e0\r\n    l'environnement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:07:06:18  10:07:11:01\r\n   Et d'autre part, la quantit\u00e9\r\n   de lumi\u00e8re qui peut rentrer.\r\n\r\n10:07:11:06  10:07:22:03\r\n     Dans ce cas, on voit que\r\n   le contraste est acceptable.\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:27:22\r\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9, on voit un contraste fort.\r\n\r\n10:07:28:03  10:07:33:08\r\n     Un peu moins de lumi\u00e8re,\r\n        elle est absorb\u00e9e.\r\n\r\n10:07:33:12  10:07:39:00\r\n      -Est-ce que vous pouvez\r\n  nous montrer un endroit id\u00e9al ?\r\n\r\n10:07:39:05  10:07:42:13\r\n    -On peut aller dans un bain\r\n       de lumi\u00e8re naturelle\r\n\r\n10:07:42:18  10:07:44:09\r\n     \u00e0 l'autre coin du campus.\r\n\r\n10:07:44:13  10:07:45:13\r\n            -On y va ?\r\n\r\n10:07:45:19  10:07:48:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:48:11  10:07:52:10\r\n     Les \u00e9tudes que vous menez\r\n   peuvent-elles \u00eatre appliqu\u00e9es\r\n\r\n10:07:52:14  10:07:54:11\r\n       par les architectes ?\r\n\r\n10:07:54:15  10:08:00:08\r\n       -Une certaine partie\r\n     peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:08:00:12  10:08:04:17\r\n        Mais l'architecture,\r\nc'est toujours un compromis \u00e0 faire.\r\n\r\n10:08:04:22  10:08:06:23\r\n     On ne peut pas satisfaire\r\n\r\n10:08:07:04  10:08:09:03\r\n  tous les besoins en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:08:09:08  10:08:11:14\r\n  C'est une question de priorit\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:16:13\r\nIl faut choisir o\u00f9 on met l'accent.\r\n\r\n10:08:16:18  10:08:18:01\r\n      -Je crois qu'on arrive.\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:25:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:25:09  10:08:28:07\r\n      C'est vrai, on se sent\r\n         plut\u00f4t bien ici.\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:31:11\r\n     C'est le Learning Center.\r\n\r\n10:08:31:16  10:08:36:02\r\n    -Ce qui est frappant, c'est\r\n   la quantit\u00e9 de baies vitr\u00e9es,\r\n\r\n10:08:36:07  10:08:39:17\r\n        et cette connexion\r\n   permanente avec l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:39:22  10:08:44:00\r\n   Il y a toujours une vue vers\r\n   l'ext\u00e9rieur ou le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:08:44:05  10:08:47:10\r\n      Tout est connect\u00e9 avec\r\n       le temps qu'il fait.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:50:21\r\n  \u00c7a contribue \u00e0 notre bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:08:51:02  10:08:53:12\r\n-Est-ce qu'on peut calculer cela ?\r\n\r\n10:08:53:17  10:08:56:13\r\n     S'il y a trop de lumi\u00e8re\r\n          ou pas assez ?\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:59:07\r\n  -C'est ce qu'on essaie de faire\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:01:16\r\n  dans notre \u00e9quipe de recherche.\r\n\r\n10:09:01:21  10:09:04:07\r\n Arriver \u00e0 trouver le bon dosage.\r\n\r\n10:09:04:11  10:09:07:03\r\nOn veut qu'il y ait assez de lumi\u00e8re\r\n\r\n10:09:07:08  10:09:15:11\r\npour s'assurer qu'on puisse accomplir\r\n    les t\u00e2ches, ou pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:09:15:15  10:09:20:08\r\nOn doit \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 une certaine\r\n  quantit\u00e9 de lumi\u00e8re par jour.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:23:04\r\n   D'autre part, il ne faut pas\r\n       qu'il y en ait trop.\r\n\r\n10:09:23:09  10:09:25:12\r\n  C'est une question de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:30:02\r\n \u00catre dans une bo\u00eete vitr\u00e9e n'est \r\npas forc\u00e9ment confortable non plus.\r\n\r\n10:09:30:07  10:09:32:20\r\nIl y a des questions de surchauffe.\r\n\r\n10:09:33:01  10:09:35:07\r\n  Mais \u00e9galement d'\u00e9blouissement.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:37:22\r\n Il faut trouver le bon compromis.\r\n\r\n10:09:38:03  10:09:44:15\r\n  -Comment on construira demain ?\r\n\r\n10:09:44:20  10:09:48:07\r\n     -Mon espoir, c'est qu'on\r\n     se rapproche d'un moment\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:53:08\r\no\u00f9 on pense beaucoup au d\u00e9part, et\r\non essaie de trouver des solutions\r\n\r\n10:09:53:12  10:10:00:13\r\nqui correspondent \u00e0 une vraie prise \r\nen compte des ressources naturelles.\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:02:11\r\n     -Comme on faisait avant.\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:06:12\r\n -Comme on faisait quand on avait\r\n     ni \u00e9clairage \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:10:06:17  10:10:08:08\r\n        ni air conditionn\u00e9.\r\n\r\n10:10:08:12  10:10:11:05\r\n      Retrouver cet \u00e9quilibre\r\n          nous permettra\r\n\r\n10:10:11:10  10:10:14:06\r\n       d'\u00eatre mieux connect\u00e9\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:17:14\r\n     -Construire demain comme \r\n    on construisait avant-hier.\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:19:00\r\n        -C'est un m\u00e9lange.\r\n\r\n10:10:19:05  10:10:23:01\r\n  -On va parler de quelque chose\r\n     en rapport \u00e0 l'habitat,\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:26:15\r\n la distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:28:08\r\n    \u00c7a s'appelle le smart grid.\r\n\r\n10:10:28:12  10:10:31:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:31:07  10:10:34:22\r\n     -Demain, l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n proviendra peut-\u00eatre uniquement\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:36:22\r\n   de l'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n10:10:37:03  10:10:41:00\r\n  Des immeubles, des quartiers\r\n    et des villes produiront\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:43:19\r\n        et consommeront\r\n    leur propre \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:10:44:00  10:10:47:19\r\n La technologie des smart grids,\r\n    ou r\u00e9seaux intelligents,\r\n\r\n10:10:48:00  10:10:50:22\r\n      est une alternative\r\n   au gaspillage prometteuse.\r\n\r\n10:10:51:03  10:10:55:00\r\n  Le professeur Mario Paolone \r\n  de l'EPFL va nous expliquer.\r\n\r\n10:10:55:05  10:10:56:06\r\n           -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:15\r\n    les r\u00e9seaux sont stupides.\r\n\r\n10:10:59:20  10:11:04:20\r\n  Les activit\u00e9s de recherche ici\r\n          sont associ\u00e9es\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:08:04\r\n      \u00e0 rendre intelligents\r\n       ce type de r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:11:08:09  10:11:12:05\r\n     Ce b\u00e2timent est actif,\r\n   il est capable de produire\r\n\r\n10:11:12:10  10:11:15:03\r\n         plus d'\u00e9nergie\r\n       qu'on en consomme.\r\n\r\n10:11:15:08  10:11:19:20\r\n      L'exc\u00e8s de production\r\nest stock\u00e9 sous plusieurs formes.\r\n\r\n10:11:20:01  10:11:24:02\r\n  -Ces formes de stockage sont\r\n faites de batteries r\u00e9actives.\r\n\r\n10:11:24:07  10:11:28:04\r\nOn trouve aussi un \u00e9lectrolyseur,\r\n     une pile \u00e0 combustible,\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:32:15\r\net un syst\u00e8me qui permet de lib\u00e9rer\r\n  de grandes quantit\u00e9s d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:11:32:20  10:11:34:07\r\n     sur une longue p\u00e9riode.\r\n\r\n10:11:34:11  10:11:38:06\r\n   -Chaque petit r\u00e9seau, petit \r\n   b\u00e2timent, c'est la centrale,\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:43:16\r\n         la consommation\r\n  et le stockage en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:11:43:21  10:11:46:05\r\n  -Ma recherche consiste \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n10:11:46:10  10:11:48:03\r\n    des algorithmes pour g\u00e9rer\r\n\r\n10:11:48:08  10:11:52:02\r\n     des syst\u00e8mes de stockage\r\n       d'\u00e9nergie flexibles.\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:56:11\r\n -Par beau temps, les panneaux \r\n produisent beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:11:56:15  10:12:00:02\r\n    Un algorithme va prendre\r\n   la d\u00e9cision de la stocker.\r\n\r\n10:12:00:07  10:12:03:23\r\n     Si des nuages passent,\r\n l'algorithme demande au syst\u00e8me\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:06:09\r\n de lib\u00e9rer la charge accumul\u00e9e.\r\n\r\n10:12:06:13  10:12:09:06\r\n      -Les panneaux solaires\r\n         ici repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:12:09:11  10:12:12:13\r\n         la seule \u00e9nergie\r\n   disponible pour ce b\u00e2timent.\r\n\r\n10:12:12:18  10:12:16:03\r\n  -Pour vous expliquer la raison\r\n         de l'int\u00e9gration\r\n\r\n10:12:16:08  10:12:20:20\r\n   des ressources renouvelables,\r\n     je vous donne un exemple.\r\n\r\n10:12:21:01  10:12:25:09\r\n  Ce cube correspond \u00e0 l'\u00e9nergie\r\n    primaire consomm\u00e9e par an\r\n\r\n10:12:25:13  10:12:27:11\r\n        sur notre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:38:01\r\n Si on la compare \u00e0 une ressource\r\n    limit\u00e9e, comme le p\u00e9trole,\r\n\r\n10:12:38:06  10:12:40:17\r\n  \u00e7a correspond \u00e0 cette quantit\u00e9.\r\n\r\n10:12:40:22  10:12:44:16\r\n        Vous remarquez que\r\nles deux volumes sont tr\u00e8s proches.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:13\r\n       \u00c7a veut dire que si\r\n   on n'utilise que du p\u00e9trole,\r\n\r\n10:12:49:18  10:12:52:03\r\n  on va \u00e9puiser cette ressource.\r\n\r\n10:12:52:08  10:12:56:15\r\n     Par contre, si on compare\r\n   cette quantit\u00e9 avec l'\u00e9nergie\r\n\r\n10:12:56:20  10:12:59:04\r\n mise \u00e0 disposition par le soleil,\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:07:18\r\n      \u00e7a correspond au volume\r\ndu b\u00e2timent sur lequel je me trouve.\r\n\r\n10:13:07:23  10:13:12:02\r\n  -Nous n'aurons peut-\u00eatre plus\r\n  besoin des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:13:12:07  10:13:16:21\r\nLe solaire remplace avantageusement\r\n les \u00e9nergies que nous utilisons.\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:20:03\r\n      Mais il faut changer\r\n   notre mani\u00e8re de comprendre\r\n\r\n10:13:20:08  10:13:21:17\r\n   la distribution \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:09\r\n  Il faut r\u00e9fl\u00e9chir en r\u00e9seau.\r\n\r\n10:13:25:07  10:13:29:09\r\n     -D'autres scientifiques\r\n r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la mani\u00e8re\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:31:19\r\n d'am\u00e9liorer notre environnement.\r\n\r\n10:13:32:00  10:13:36:03\r\n     Par exemple, ils ont mis\r\n  au point des petites capsules,\r\n\r\n10:13:36:08  10:13:38:20\r\n          qui pourraient\r\n      stocker ou transporter\r\n\r\n10:13:39:01  10:13:41:03\r\n   toutes sortes de substances.\r\n\r\n10:13:41:08  10:13:43:16\r\n    Des polluants, par exemple.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:48:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:48:10  10:13:50:16\r\n-Des petites billes microscopiques.\r\n\r\n10:13:50:21  10:13:52:20\r\n Elles pourraient \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n10:13:53:01  10:13:55:14\r\n         pour d\u00e9polluer\r\n    les cours d'eau ou l'air.\r\n\r\n10:13:55:19  10:13:59:16\r\n      Le professeur Amstad\r\n travaille sur des microcapsules\r\n\r\n10:13:59:21  10:14:06:06\r\nqui pourraient r\u00e9volutionner notre \r\nmoyen d'action contre la pollution.\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:10:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:10:10  10:14:12:20\r\n-Nous avons cr\u00e9\u00e9 de petites capsules\r\n\r\n10:14:13:01  10:14:14:23\r\n   pas plus larges qu'un cheveu.\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:17:06\r\n  Ce sont comme de petites bo\u00eetes\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:20\r\n   dans lesquelles vous pourriez\r\n      enfermer quelque chose.\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:25:23\r\n Quand vous avez besoin de cette \r\nsubstance, vous la laissez sortir.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:30:10\r\n Nous utilisons des gouttes pour \r\ncr\u00e9er ces capsules microscopiques.\r\n\r\n10:14:30:14  10:14:35:09\r\nElles ont une enveloppe fine, 10'000\r\n  fois moins \u00e9paisse qu'un cheveu.\r\n\r\n10:14:35:13  10:14:38:00\r\n    Ces enveloppes sont faites\r\n           de mol\u00e9cules\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:40:23\r\nque nous embo\u00eetons comme des Lego.\r\n\r\n10:14:41:04  10:14:44:19\r\n   -Nous allons voir en quoi \r\n  ces embo\u00eetements d\u00e9finissent\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:47:05\r\nles propri\u00e9t\u00e9s des microcapsules.\r\n\r\n10:14:47:10  10:14:50:03\r\n        De l'eau circule\r\n     dans ces canalisations.\r\n\r\n10:14:50:08  10:14:52:18\r\n      On injecte de l'huile\r\n         des deux c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n10:14:52:23  10:14:55:00\r\npour enrober chaque goutte d'eau.\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:57:18\r\n       Puis on les plonge \r\n      \u00e0 nouveau dans l'eau.\r\n\r\n10:14:57:23  10:15:02:06\r\n  On a des microcapsules dont \r\n on peut g\u00e9rer la perm\u00e9abilit\u00e9.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:04:12\r\n    -Ces mol\u00e9cules sont faites\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:06:20\r\n   d'une partie qui aime l'eau,\r\n\r\n10:15:07:01  10:15:09:03\r\n et d'une autre qui aime l'huile.\r\n\r\n10:15:09:08  10:15:14:12\r\nNous les assemblons pour obtenir une\r\nmol\u00e9cule qui aime les deux milieux.\r\n\r\n10:15:14:17  10:15:18:06\r\n Pour tester leurs propri\u00e9t\u00e9s, \r\n nous utilisons cet instrument.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:19\r\n   Vous voyez une goutte d'huile\r\n        dans un bain d'eau.\r\n\r\n10:15:22:00  10:15:25:00\r\n        L'huile est remplie\r\n     de nos petites mol\u00e9cules.\r\n\r\n10:15:25:05  10:15:29:10\r\nEn agrandissant la goutte d'huile,\r\n  on peut voir que les mol\u00e9cules\r\n\r\n10:15:29:14  10:15:31:11\r\n          veulent toutes\r\n      se diriger vers l'eau,\r\n\r\n10:15:31:16  10:15:34:17\r\n       mais en m\u00eame temps\r\n  elles ont besoin de l'huile.\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:38:11\r\n   -Ces mol\u00e9cules vont rester\r\n   sur la paroi de la goutte.\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:41:10\r\n    Une partie dans l'huile,\r\n      l'autre dans l'eau.\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:44:03\r\n     Quand elles occuperont\r\n       toute l'interface,\r\n\r\n10:15:44:08  10:15:46:15\r\n        la microcapsule\r\n      sera presque form\u00e9e.\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:49:22\r\n      -En cas d'eau pollu\u00e9e\r\n       ou de gaz toxique,\r\n\r\n10:15:50:03  10:15:54:12\r\n  il est possible de modifier ces\r\ncapsules pour qu'elles se comportent\r\n\r\n10:15:54:17  10:15:58:08\r\n        comme des \u00e9ponges,\r\n    et absorbent les polluants.\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:06:06\r\n  Nous allons les concevoir pour\r\n qu'elles soient tr\u00e8s perm\u00e9ables.\r\n\r\n10:16:07:21  10:16:12:00\r\n  -Dans l'exemple de la bo\u00eete, \r\n cette fois-ci les microcapsules\r\n\r\n10:16:12:05  10:16:14:02\r\n  sont ouvertes d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:16:14:07  10:16:16:12\r\n Pr\u00eates \u00e0 absorber les toxines.\r\n\r\n10:16:16:17  10:16:18:01\r\n       Une fois satur\u00e9es,\r\n\r\n10:16:18:06  10:16:21:23\r\n  un signal lumineux leur donne\r\n     l'ordre de se refermer.\r\n\r\n10:16:22:04  10:16:24:12\r\nElles deviennent alors herm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:16:24:17  10:16:27:10\r\n       Elles peuvent \u00eatre\r\n     collect\u00e9es et stock\u00e9es.\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:31:14\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 ces recherches,\r\nnous pouvons imaginer des capsules\r\n\r\n10:16:31:19  10:16:33:17\r\n  qui absorberaient le mercure,\r\n\r\n10:16:33:22  10:16:36:14\r\n      ou qui absorberaient \r\n      la chaleur la journ\u00e9e\r\n\r\n10:16:36:19  10:16:39:14\r\n  et la rel\u00e2cheraient la nuit.\r\n\r\n10:16:39:19  10:16:42:23\r\n -Du b\u00e9ton, il en a fallu beaucoup\r\n\r\n10:16:43:04  10:16:45:20\r\n    pour construire un barrage\r\n         comme celui-ci.\r\n\r\n10:16:46:01  10:16:50:02\r\n  En Suisse, on est les champions\r\n     de l'\u00e9nergie hydraulique.\r\n\r\n10:16:50:07  10:16:53:11\r\n    Plus de la moiti\u00e9 de notre\r\n     \u00e9lectricit\u00e9 en provient.\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:55:03\r\n       Bonjour, Berend Smit.\r\n\r\n10:16:55:08  10:16:59:00\r\n       Vous \u00eates directeur\r\n  de l'Energy Center \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:02:16\r\n     Vous pensez qu'en Suisse,\r\n     on peut encore augmenter\r\n\r\n10:17:02:21  10:17:06:05\r\n         notre production\r\n d'\u00e9lectricit\u00e9 avec des barrages ?\r\n\r\n10:17:06:10  10:17:08:03\r\n      -Bien s\u00fbr, nous pouvons\r\n\r\n10:17:08:08  10:17:10:06\r\n    augmenter cette production.\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:12:20\r\n     Mais les meilleurs lieux\r\n         sont d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n10:17:13:01  10:17:16:19\r\n  Il faudra augmenter la hauteur\r\n     des barrages existants.\r\n\r\n10:17:17:00  10:17:18:11\r\n       -Mais \u00e7a co\u00fbte cher ?\r\n\r\n10:17:18:16  10:17:23:18\r\n     -Oui, et \u00e7a va augmenter \r\n     le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:17:23:23  10:17:29:11\r\n-En plus, en Suisse, on a le paysage\r\npour construire ce genre de barrage,\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:31:08\r\n   ce n'est pas le cas partout.\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:32:15\r\n            -En effet.\r\n\r\n10:17:32:20  10:17:35:08\r\n        \u00c7a me rend jaloux, \r\n       je viens des Pays-Bas\r\n\r\n10:17:35:12  10:17:37:14\r\n       o\u00f9 nous construisons\r\n          des barrages.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:41:19\r\nMais pour des raisons diff\u00e9rentes,\r\n  pour pr\u00e9venir les inondations.\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:45:22\r\n      -Ce type d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n        est plut\u00f4t verte.\r\n\r\n10:17:46:03  10:17:50:11\r\n    Vous allez le voir, il faut\r\n  aussi prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n10:17:50:15  10:17:52:12\r\n  Ce n'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n10:17:52:17  10:17:57:00\r\n     Des chercheurs cherchent,\r\n         et ils trouvent.\r\n\r\n10:17:57:05  10:18:04:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:08:06\r\n     -L'\u00e9nergie hydraulique\r\n   est propre et renouvelable.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:11:18\r\n        Mais on pourrait \r\n       faire encore mieux.\r\n\r\n10:18:11:23  10:18:13:08\r\n        -Le fonctionnement\r\n\r\n10:18:13:12  10:18:16:06\r\n  d'une centrale hydro\u00e9lectrique,\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:18:16\r\nc'est de capter de l'eau en amont.\r\n\r\n10:18:18:21  10:18:25:00\r\n  Une grande partie de cette eau\r\n      est turbin\u00e9e en aval.\r\n\r\n10:18:25:05  10:18:29:00\r\n    -Une loi f\u00e9d\u00e9rale oblige\r\n les centrales hydro\u00e9lectriques\r\n\r\n10:18:29:05  10:18:36:06\r\n   \u00e0 laisser un minimum d'eau\r\n   dans le lit de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:18:36:11  10:18:41:00\r\n  -On doit normalement laisser\r\nune quantit\u00e9 d'eau \u00e0 la rivi\u00e8re,\r\n\r\n10:18:41:05  10:18:44:12\r\n    pour garantir la survie \r\n   des organismes aquatiques.\r\n\r\n10:18:44:17  10:18:49:11\r\n   C'est une quantit\u00e9 constante,\r\n    le d\u00e9bit r\u00e9siduel minimal.\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:53:01\r\n       -La quantit\u00e9 d'eau \r\n      est toujours la m\u00eame.\r\n\r\n10:18:53:06  10:18:54:13\r\n      Mais dans la nature,\r\n\r\n10:18:54:18  10:18:58:19\r\n  le d\u00e9bit d'une rivi\u00e8re varie\r\n    d'une saison \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:18:59:00  10:19:03:13\r\nCes variations sont essentielles\r\n       \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n10:19:03:18  10:19:12:12\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 ces variations, on apporte\r\n de l'oxyg\u00e8ne et de la nourriture\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:15:03\r\n   \u00e0 tout l'\u00e9cosyst\u00e8me fluvial.\r\n\r\n10:19:15:08  10:19:18:11\r\n           Pas seulement\r\n    les poissons et les arbres,\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:26:01\r\n   \u00e9galement les petits animaux\r\n dans l'eau et sous les cailloux.\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:29:11\r\n     -Un fort d\u00e9bit emporte\r\n   les s\u00e9diments vers l'aval.\r\n\r\n10:19:29:16  10:19:32:13\r\n        Il apporte aussi\r\n  de l'humidit\u00e9 sur les berges.\r\n\r\n10:19:32:18  10:19:36:19\r\n       Quand le d\u00e9bit baisse,\r\nles esp\u00e8ces retrouvent de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:19:37:00  10:19:42:03\r\nLa mati\u00e8re organique se d\u00e9compose\r\n   et offre de la nourriture.\r\n\r\n10:19:42:08  10:19:44:21\r\n         -Quand on change\r\n       le r\u00e9gime zoologique,\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:50:03\r\n     on change les conditions\r\nd'adaptation des esp\u00e8ces pr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:19:50:08  10:19:52:11\r\n  -L'\u00e9cosyst\u00e8me est boulevers\u00e9.\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:58:11\r\nToutes les esp\u00e8ces sont perturb\u00e9es.\r\n\r\n10:19:58:15  10:20:03:05\r\n -Le r\u00f4le de l'\u00e9cosyst\u00e8me fluvial,\r\n  c'est l'ensemble des fonctions\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:06:20\r\n        que cet \u00e9cosyst\u00e8me\r\n     a pour d'autres esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:20:07:01  10:20:10:18\r\n     Les oiseaux, les castors.\r\n\r\n10:20:10:23  10:20:14:00\r\n         -Le professeur\r\n  Perona d\u00e9veloppe un logiciel\r\n\r\n10:20:14:05  10:20:18:06\r\npour d\u00e9terminer quelle quantit\u00e9 \r\nd'eau les centrales hydrauliques\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:22:08\r\n devraient laisser \u00e0 la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:26:03\r\nLes algorithmes prennent en compte\r\n     les variations du d\u00e9bit,\r\n\r\n10:20:26:08  10:20:28:05\r\n les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques,\r\n\r\n10:20:28:10  10:20:31:19\r\n  et les objectifs de rendement\r\n         de la centrale.\r\n\r\n10:20:32:00  10:20:36:03\r\n Le d\u00e9bit id\u00e9al est appel\u00e9 d\u00e9bit\r\n    environnemental variable.\r\n\r\n10:20:36:08  10:20:38:14\r\n  -\u00c7a nous permettra de garantir\r\n\r\n10:20:38:19  10:20:42:16\r\n qu'une centrale produit toujours\r\n    un minimum d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:21  10:20:46:03\r\n     De l'autre c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9bit\r\n     environnemental variable\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:47:23\r\n    imite le r\u00e9gime naturel.\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:51:14\r\n     -Le programme mobilise\r\n   une centaine de chercheurs,\r\n\r\n10:20:51:19  10:20:54:10\r\ndans 25 institutions scientifiques.\r\n\r\n10:20:54:14  10:20:59:22\r\nIl explore toutes les solutions \r\npour que notre futur \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n10:21:00:03  10:21:03:01\r\n      soit plus respectueux\r\n       de l'environnement.\r\n\r\n10:21:06:08  10:21:09:06\r\n     -Je propose qu'on partage\r\n         cette innovation\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:11:02\r\n    avec le reste de l'Europe.\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:12:09\r\n          -Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:12:13  10:21:16:11\r\n      Le CO2 ne s'arr\u00eate pas\r\n         aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:21:16:15  10:21:21:19\r\n -Vous avez peut-\u00eatre une solution\r\n     miracle \u00e0 nous proposer ?\r\n\r\n10:21:22:00  10:21:23:21\r\n     -Nos recherches \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n10:21:24:02  10:21:28:11\r\n    concernent aussi la fusion.\r\n\r\n10:21:28:16  10:21:30:04\r\n      -La fusion nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n10:21:30:09  10:21:35:09\r\n    Reproduire ce qui se passe\r\n  dans le soleil dans un tokamak.\r\n\r\n10:21:35:13  10:21:36:16\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:21:36:21  10:21:39:14\r\n           C'est ce que\r\n     nous cherchons \u00e0 obtenir.\r\n\r\n10:21:39:19  10:21:42:17\r\n       C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:46:11\r\n      Donc il faut chercher \r\n      d'autres alternatives.\r\n\r\n10:21:46:15  10:21:52:04\r\n    -\u00c7a fait 30 ans qu'on parle\r\n       de fusion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:21:52:09  10:21:54:12\r\n  Quelles sont les alternatives ?\r\n\r\n10:21:54:17  10:21:57:20\r\n        -Il y a diff\u00e9rentes\r\n         choses \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n10:21:58:01  10:22:03:20\r\n      Par exemple, envisager\r\nla suppression des \u00e9missions de CO2\r\n\r\n10:22:04:01  10:22:08:00\r\nen favorisant l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:13:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il nous faudra\r\n   tellement d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\r\n\r\n10:22:14:00  10:22:19:00\r\n     que nous devrons construire\r\nune nouvelle centrale chaque semaine.\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:22:04\r\n      Ce n'est pas r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:22:22:09  10:22:26:07\r\n         On pourrait faire\r\n     un peu plus de nucl\u00e9aire,\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:33:15\r\n mais aussi de l'\u00e9nergie \u00e9olienne,\r\n     solaire, hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n10:22:33:20  10:22:36:23\r\nCe serait une solution \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n10:22:37:04  10:22:40:02\r\n          que de produire\r\n    diff\u00e9rents types d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:43:08\r\n       Ainsi, nous pourrions\r\n   r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:22:43:12  10:22:46:03\r\n -Est-ce que c'est envisageable ?\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:50:19\r\n On dit toujours que les \u00e9nergies\r\n renouvelables co\u00fbtent trop cher.\r\n\r\n10:22:51:00  10:22:53:13\r\nOu que ce n'est pas assez efficace.\r\n\r\n10:22:53:18  10:22:57:19\r\n     -En fait, le probl\u00e8me est\r\n     que les \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n10:22:58:00  10:22:59:14\r\n       sont trop bon march\u00e9.\r\n\r\n10:22:59:19  10:23:01:21\r\n         Pour l'instant,\r\n\r\n10:23:02:02  10:23:06:06\r\n chacun peut rel\u00e2cher gratuitement\r\n     le CO2 dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:10:14\r\n       Il n'y a qu'en Suisse\r\n o\u00f9 nous avons la taxe de carbone.\r\n\r\n10:23:10:19  10:23:14:11\r\n  -Si on prend le gaz de schiste,\r\n         on a l'impression\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:19:23\r\n     que ce sont les int\u00e9r\u00eats\r\n     \u00e9conomiques qui priment.\r\n\r\n10:23:20:04  10:23:25:09\r\n  -Qu'on le veuille ou non, on va\r\ncontinuer \u00e0 avoir besoin d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:23:25:13  10:23:30:16\r\n  Donc il faut toujours comparer\r\n    les solutions entre elles.\r\n\r\n10:23:30:21  10:23:34:10\r\n   Par exemple, si vous utilisez\r\n        du gaz de schiste,\r\n\r\n10:23:34:14  10:23:39:10\r\nmais que vous renoncez au charbon,\r\n  \u00e7a peut \u00eatre une bonne chose.\r\n\r\n10:23:39:14  10:23:43:06\r\n   Mais malheureusement, le gaz\r\n de schiste ne se transporte pas.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:45:12\r\n  Il faut le consommer sur place.\r\n\r\n10:23:45:17  10:23:47:23\r\nLe charbon, on peut le transporter.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:55:04\r\n Au lieu de laisser le charbon dans\r\nle sol, il est export\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n10:23:55:09  10:23:58:16\r\n    On le br\u00fble pour produire\r\n        de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:23:58:21  10:24:01:20\r\n        Le gaz de schiste\r\n    fait baisser drastiquement\r\n\r\n10:24:02:01  10:24:03:21\r\n  le prix des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:24:04:02  10:24:08:14\r\n \u00c7a rend encore plus difficile la \r\n production d'\u00e9nergie alternative.\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:10:03\r\n       Le prix est trop bas.\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:14:11\r\n  -Votre domaine de pr\u00e9dilection,\r\n   c'est le captage du carbone.\r\n\r\n10:24:14:16  10:24:18:21\r\n        Vous voulez prendre\r\n     du carbone et le stocker.\r\n\r\n10:24:19:02  10:24:21:15\r\n        C'est \u00e7a l'avenir ?\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:24:06\r\n-Nous pensons que c'est essentiel.\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:28:03\r\n  Nous sommes tellement habitu\u00e9s\r\n      aux \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:32:09\r\n          que nous allons\r\n     continuer d'en consommer.\r\n\r\n10:24:32:13  10:24:37:01\r\n Nous devons donc offrir au monde\r\n   une technologie qui permette\r\n\r\n10:24:37:06  10:24:40:14\r\nde capturer le CO2 et de le stocker.\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:42:16\r\n     Et pas dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n10:24:42:21  10:24:47:14\r\n    -On est all\u00e9s voir les gens\r\n    qui travaillent avec vous.\r\n\r\n10:24:47:19  10:24:52:03\r\n  Je vous propose de nous suivre.\r\n\r\n10:24:52:08  10:24:56:18\r\n    -Ces 150 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nla combustion des \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n10:24:56:23  10:25:01:03\r\n comme le charbon et le p\u00e9trole \r\n a rel\u00e2ch\u00e9 dans notre atmosph\u00e8re\r\n\r\n10:25:01:08  10:25:04:02\r\n 200 milliards de tonnes de CO2.\r\n\r\n10:25:04:07  10:25:09:01\r\nQuand on \u00e9voque l'influence du CO2\r\n sur le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n10:25:09:06  10:25:11:04\r\n  quelques optimistes proposent\r\n\r\n10:25:11:09  10:25:14:11\r\n      de ne plus utiliser \r\n     les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:25:14:16  10:25:17:03\r\n        \u00c0 l'EPFL Valais,\r\n      nous avons rencontr\u00e9\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:20:08\r\n des optimistes plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n10:25:20:12  10:25:25:12\r\n -Nous savons que la transition\r\n      vers le renouvelable\r\n\r\n10:25:25:17  10:25:27:04\r\n   prendra beaucoup de temps.\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:30:06\r\nNous sommes contraints de continuer\r\n\r\n10:25:30:11  10:25:32:19\r\n \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:25:33:00  10:25:37:03\r\n  Nous savons que le changement \r\n climatique est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:25:37:08  10:25:40:20\r\n     Nous essayons de trouver \r\n    une solution interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:25:41:01  10:25:45:20\r\n Continuer \u00e0 utiliser les \u00e9nergies\r\nfossiles, tout en capturant le CO2.\r\n\r\n10:25:46:01  10:25:50:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:50:18  10:25:55:07\r\n Nous orientons notre recherche\r\n       vers la d\u00e9couverte\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:57:20\r\n de nouveaux mat\u00e9riaux absorbants.\r\n\r\n10:25:58:01  10:26:01:16\r\n   On les appelle les structures\r\n      organiques m\u00e9talliques.\r\n\r\n10:26:01:21  10:26:07:10\r\n       Ils sont constitu\u00e9s \r\n       de ions m\u00e9talliques.\r\n\r\n10:26:07:14  10:26:10:17\r\n      -Le but est de cr\u00e9er \r\n      de nouveaux mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:26:10:22  10:26:13:04\r\n  qui puissent absorber le CO2.\r\n\r\n10:26:13:09  10:26:18:01\r\nAfin d'identifier ces mat\u00e9riaux,\r\n\r\n10:26:18:06  10:26:22:19\r\n       l'EPFL s'est dot\u00e9e\r\n   d'un robot unique au monde.\r\n\r\n10:26:23:00  10:26:25:17\r\n      -Voici le tout nouveau\r\n        robot synth\u00e9tiseur\r\n\r\n10:26:25:22  10:26:27:11\r\n     que nous avons d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:26:27:16  10:26:30:07\r\nIl permet de fabriquer les mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:26:30:11  10:26:32:22\r\nnanoporeux les plus performants.\r\n\r\n10:26:33:03  10:26:36:22\r\n  Ce robot permet de cr\u00e9er des\r\nstructures organiques m\u00e9talliques\r\n\r\n10:26:37:03  10:26:43:10\r\n     1'000 fois plus vite que\r\nselon les m\u00e9thodes traditionnelles.\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:45:22\r\n -L'un des mat\u00e9riaux d\u00e9couverts\r\n\r\n10:26:46:03  10:26:54:12\r\n    a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par\r\n   la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n10:26:54:17  10:26:59:01\r\n  -Ce mat\u00e9riau d\u00e9tient le record \r\n  du monde de surface absorbante.\r\n\r\n10:26:59:06  10:27:03:12\r\nUn gramme de ce produit repr\u00e9sente\r\n      une surface absorbante\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:06:04\r\n          \u00e9quivalente \u00e0\r\n     un terrain de football.\r\n\r\n10:27:06:09  10:27:09:15\r\n       -Comment on utilise\r\nce mat\u00e9riau pour r\u00e9duire le CO2 ?\r\n\r\n10:27:09:20  10:27:13:10\r\n         -Si vous avez\r\n    une centrale \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:27:13:14  10:27:17:05\r\n         vous allez mettre\r\nnotre mat\u00e9riau dans un tube vertical,\r\n\r\n10:27:17:10  10:27:21:22\r\n         et faire passer\r\n les gaz d'\u00e9mission dans le tube.\r\n\r\n10:27:22:03  10:27:25:10\r\nNotre mat\u00e9riau va capturer le CO2,\r\n\r\n10:27:25:14  10:27:31:18\r\n    ensuite nous souhaitons\r\n  le convertir en combustible.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:41:13\r\n      -On sait capter le CO2,\r\nmais qu'est-ce qu'on en fait apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:45:22\r\n  -Si on l'enfouit sous la terre,\r\n  il n'est pas dans l'atmosph\u00e8re,\r\n\r\n10:27:46:03  10:27:47:11\r\n      c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:27:47:16  10:27:50:10\r\n  -Mais qu'est-ce qu'on en fait ?\r\n\r\n10:27:50:14  10:27:54:07\r\n           -\u00c0 la longue,\r\n   il se transforme en calcaire.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:58:18\r\n     -On pourra disposer quand\r\n      de cette technologie ?\r\n\r\n10:27:58:23  10:28:02:06\r\n      -C'est d\u00e9j\u00e0 disponible.\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:04:12\r\n   -Pourquoi on ne le fait pas ?\r\n\r\n10:28:04:17  10:28:06:16\r\n     -Il y a un prix \u00e0 payer.\r\n\r\n10:28:06:21  10:28:14:06\r\n Pour l'instant, les gens ne sont\r\n   pas pr\u00eats \u00e0 assumer ce prix.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:19:04\r\n       -Le probl\u00e8me est plus\r\n   \u00e9conomique que technologique.\r\n\r\n10:28:19:09  10:28:22:00\r\n -Oui, si \u00e0 l'instar de la Suisse,\r\n\r\n10:28:22:05  10:28:24:15\r\non est pr\u00eat \u00e0 payer pour le carbone,\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:31:23\r\non peut appliquer cette technologie\r\net supprimer les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:35:06\r\n         -M\u00eame en tant que\r\n   directeur de l'Energy Center,\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:37:20\r\n        vous \u00eates optimiste\r\n        pour notre avenir ?\r\n\r\n10:28:38:01  10:28:39:05\r\n          -Certainement.\r\n\r\n10:28:39:10  10:28:44:04\r\n    Encore un peu de recherche,\r\net nous pourrons r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:47:21\r\n         Il ne reste plus\r\n  qu'\u00e0 appliquer la technologie.\r\n\r\n10:28:48:02  10:28:51:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:51:10  10:28:55:11\r\n       -On change de d\u00e9cor,\r\n  autour de moi de grands arbres.\r\n\r\n10:28:55:16  10:28:59:12\r\n     Ils transforment le CO2\r\n  en oxyg\u00e8ne gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:59:17  10:29:04:19\r\n  Le professeur A.Fontcuberta s'est\r\ninspir\u00e9e de la verticalit\u00e9 des arbres\r\n\r\n10:29:05:00  10:29:08:00\r\n          pour imaginer\r\n  de nouveaux panneaux solaires.\r\n\r\n10:29:08:05  10:29:10:23\r\n    G\u00e9n\u00e9ralement, les panneaux \r\n    solaires sont plut\u00f4t plats.\r\n\r\n10:29:13:11  10:29:16:01\r\n        -Et si nous nous\r\n     inspirions de la nature\r\n\r\n10:29:16:06  10:29:20:03\r\n    pour cr\u00e9er de nouvelles\r\nformes de production d'\u00e9nergie ?\r\n\r\n10:29:20:08  10:29:23:02\r\n         Les plantes ont\r\n     une le\u00e7on \u00e0 nous donner\r\n\r\n10:29:23:07  10:29:28:04\r\n   dans la mani\u00e8re d'exploiter\r\n       au mieux le soleil.\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:32:16\r\n Le professeur Fontcuberta s'est\r\n directement inspir\u00e9e des arbres\r\n\r\n10:29:32:21  10:29:34:22\r\npour cr\u00e9er des panneaux solaires.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:37:06\r\nIls sont mille fois plus l\u00e9gers,\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:41:04\r\n    et aussi souples et fins\r\n    qu'une feuille d'arbre.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:52:07\r\n   Les plantes savent comment \r\n  tirer leur \u00e9nergie du soleil.\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:55:12\r\n         En s'\u00e9levant,\r\n et en maximisant leur surface.\r\n\r\n10:29:55:17  10:29:59:11\r\n     La verticalit\u00e9 est un\r\ndes meilleurs moyens d'optimiser\r\n\r\n10:29:59:15  10:30:01:11\r\n  son exposition \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:30:01:16  10:30:07:20\r\n Une solution dans la recherche\r\n sur laquelle elle travaillait.\r\n\r\n10:30:08:01  10:30:12:00\r\n-Nous sommes dans le laboratoire\r\no\u00f9 nous fabriquons les nanofils.\r\n\r\n10:30:12:05  10:30:13:19\r\n       Ce sont des cristaux\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:15:16\r\n   en forme de fils tr\u00e8s longs,\r\n\r\n10:30:15:21  10:30:17:14\r\n     avec un diam\u00e8tre r\u00e9duit.\r\n\r\n10:30:17:19  10:30:20:20\r\n       Ils sont 10'000 fois \r\n      plus fins qu'un cheveu.\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:25:04\r\n  Notre id\u00e9e est de les utiliser\r\n   comme des cellules solaires.\r\n\r\n10:30:25:09  10:30:28:04\r\n    On les place verticalement\r\n         sur un substrat,\r\n\r\n10:30:28:09  10:30:31:18\r\nen les espa\u00e7ant pour que chaque fil\r\n          puisse r\u00e9colter\r\n\r\n10:30:31:23  10:30:34:03\r\n      le maximum de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:30:34:08  10:30:37:14\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 cet espacement, \r\n     nous r\u00e9duisons par 1'000\r\n\r\n10:30:37:19  10:30:42:15\r\nla quantit\u00e9 de mat\u00e9riel n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:30:42:20  10:30:46:09\r\n     -Des examens sont men\u00e9s\r\n         en laboratoire\r\n\r\n10:30:46:13  10:30:53:16\r\n afin de tester la conductivit\u00e9 de\r\nla lumi\u00e8re au travers des nanofils.\r\n\r\n10:30:53:21  10:30:56:23\r\n     -Bien que cet \u00e9chantillon\r\n          ait l'air fin,\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:04:02\r\n il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur des nanofils\r\n     align\u00e9s comme des arbres.\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:06:17\r\n  Je vais placer cet \u00e9chantillon\r\n\r\n10:31:06:22  10:31:08:14\r\n     sur une plaque de verre,\r\n\r\n10:31:08:19  10:31:12:12\r\n   et mesurer comment la lumi\u00e8re\r\n     se propage \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:11\r\n     Je vais allumer le laser,\r\n   et voir o\u00f9 je dois le placer.\r\n\r\n10:31:16:15  10:31:20:09\r\n En testant diff\u00e9rentes couleurs,\r\n       on peut voir comment\r\n\r\n10:31:20:13  10:31:23:14\r\n       elles sont affect\u00e9es,\r\n      et comment les nanofils\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:26:04\r\n        peuvent influencer\r\n       l'angle d'incidence.\r\n\r\n10:31:26:09  10:31:29:14\r\n   -Ces recherches pourraient\r\n     permettre de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:31:20\r\nles capteurs solaires de demain.\r\n\r\n10:31:32:01  10:31:34:15\r\n   Cela gr\u00e2ce \u00e0 l'observation\r\n         de la nature.\r\n\r\n10:31:34:20  10:31:37:09\r\n       Un panneau solaire \r\n      actuel p\u00e8se 40 kilos.\r\n\r\n10:31:37:13  10:31:41:20\r\n      Grace \u00e0 ces recherches,\r\nil pourrait ne peser que 40 grammes.\r\n\r\n10:31:42:01  10:31:46:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:46:07  10:31:49:13\r\n    -La nature est une jolie\r\n     source d'inspiration.\r\n\r\n10:31:49:18  10:31:53:03\r\n  Certains observent les arbres,\r\n        et d'autres l'eau.\r\n\r\n10:31:53:08  10:31:55:05\r\n   Ici, elle est plut\u00f4t limpide.\r\n\r\n10:31:55:10  10:31:58:17\r\n        Mais imaginez quand\r\n   on y verse des hydrocarbures.\r\n\r\n10:31:58:22  10:32:02:13\r\n   Des scientifiques ont imagin\u00e9\r\n     un cube r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:06:15\r\n     Il laisse passer l'huile,\r\n    le p\u00e9trole, mais pas l'eau.\r\n\r\n10:32:06:20  10:32:10:20\r\n Vous voyez o\u00f9 je veux en venir ?\r\n\r\n10:32:11:01  10:32:15:05\r\n   -Demain, les mar\u00e9es noires\r\n   pourraient \u00eatre nettoy\u00e9es.\r\n\r\n10:32:15:10  10:32:17:20\r\n      Avec plus de facilit\u00e9\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:32:18:01  10:32:20:14\r\n     Cela gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau\r\n         type de filtre.\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:23:08\r\n      Il fait la diff\u00e9rence\r\n      entre deux liquides,\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:26:19\r\n  et r\u00e9colte les hydrocarbures\r\n     d\u00e9vers\u00e9s dans la mer.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:31:13\r\nLe professeur Stellacci a mis au \r\npoint un syst\u00e8me qui va peut-\u00eatre\r\n\r\n10:32:31:18  10:32:35:14\r\n      aider \u00e0 lutter contre\r\nun probl\u00e8me \u00e9cologique dramatique.\r\n\r\n10:32:35:19  10:32:41:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:42:00  10:32:44:04\r\n    -Nous avons tous des images\r\n\r\n10:32:44:09  10:32:48:09\r\n     de mar\u00e9es noires en t\u00eate.\r\n\r\n10:32:48:13  10:32:52:11\r\n     Que ce soit la Louisiane\r\n        ou l'Exxon Valdez.\r\n\r\n10:32:52:16  10:32:54:21\r\n On se souvient des c\u00f4tes noires,\r\n\r\n10:32:55:02  10:33:05:22\r\n         avec des oiseaux\r\n    qui ne peuvent plus voler.\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:12:06\r\n      Je me suis demand\u00e9 quel\r\n    \u00e9tait vraiment le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:33:12:11  10:33:16:03\r\n  Je me suis dit que nous avions\r\n     besoin de quelque chose\r\n\r\n10:33:16:08  10:33:18:20\r\n qui n'interagisse pas avec l'eau.\r\n\r\n10:33:19:01  10:33:22:07\r\n       Mais qui soit capable\r\n   d'absorber les hydrocarbures.\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:26:20\r\n        Je me suis inspir\u00e9\r\n      de la feuille de lotus.\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:13\r\n       Elles sont toujours\r\n       belles et propres,\r\n\r\n10:33:29:18  10:33:31:16\r\n      alors qu'elles vivent\r\n         dans des mares.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:35:00\r\n   Elles sont proches de l'eau,\r\n       mais restent s\u00e8ches.\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:38:13\r\n    Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er\r\n      un mat\u00e9riau qui serait\r\n\r\n10:33:38:18  10:33:41:17\r\n    comme une feuille de lotus,\r\n       et qui pourrait avoir\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:44:11\r\n       les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s\r\n          qu'une \u00e9ponge.\r\n\r\n10:33:44:16  10:33:54:16\r\n  Ce r\u00eave est devenu une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:33:54:21  10:34:00:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:04:23\r\n-Si nous prenons de l'eau teint\u00e9e\r\nen rouge, et que nous la d\u00e9posons\r\n\r\n10:34:05:04  10:34:09:13\r\n sur le filtre, nous constatons\r\n  que celui-ci est hydrophobe.\r\n\r\n10:34:09:18  10:34:14:11\r\n      Il ne va pas laisser\r\n        l'eau p\u00e9n\u00e9trer.\r\n\r\n10:34:14:15  10:34:20:06\r\n     Si on ajoute de l'essence,\r\non voit que le jet passe au travers.\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:27:01\r\n               ...\r\n\r\n10:34:27:06  10:34:33:02\r\n       -Nous avons d\u00e9velopp\u00e9\r\n  des bo\u00eetes faites de ce filtre.\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:36:20\r\n  Elles absorbent les mati\u00e8res\r\n   huileuses, mais pas l'eau.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:41:08\r\n  Nous pensons pouvoir bient\u00f4t \r\n  les d\u00e9ployer dans des oc\u00e9ans,\r\n\r\n10:34:41:12  10:34:46:00\r\n des rivi\u00e8res ou des lacs pollu\u00e9s.\r\n\r\n10:34:46:05  10:34:50:05\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 ces recherches,\r\nla lutte contre les mar\u00e9es noires\r\n\r\n10:34:50:10  10:34:54:06\r\n       pourrait conna\u00eetre\r\n    une efficacit\u00e9 d\u00e9cupl\u00e9e.\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:58:05\r\n               ...\r\n\r\n10:34:58:10  10:35:02:06\r\n -On vient de voir des innovations\r\n    en mati\u00e8re de d\u00e9pollution.\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:06:06\r\n    On a compris qu'on pourrait\r\n     construire diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:08:09\r\n      Reste donc la mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:35:08:13  10:35:11:18\r\n      Qui aime rester bloqu\u00e9\r\n       dans les bouchons ?\r\n\r\n10:35:11:23  10:35:13:15\r\n             Moi pas.\r\n\r\n10:35:13:20  10:35:18:12\r\n    Mais on adore tous profiter\r\n           du week-end.\r\n\r\n10:35:18:17  10:35:22:10\r\n  L'Espagne n'est pas tr\u00e8s loin,\r\n        et pas tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n10:35:22:14  10:35:25:12\r\n   Mais pourrons-nous continuer\r\n           \u00e0 le faire ?\r\n\r\n10:35:25:17  10:35:30:20\r\nc'est ce genre de questions que nous\r\n avons pos\u00e9es \u00e0 G\u00e9raldine Pflieger,\r\n\r\n10:35:31:01  10:35:33:18\r\n            professeure\r\n     \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:35:33:23  10:35:47:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:47:15  10:35:53:03\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:35:53:08  10:35:57:21\r\nOn s'est dit qu'on allait profiter\r\n   d'avoir une jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:35:58:02  10:36:01:05\r\n         sous la main pour\r\n     vous poser des questions.\r\n\r\n10:36:01:10  10:36:05:19\r\n  J'aimerais savoir comment vous \r\n  imaginez votre mobilit\u00e9 demain.\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:09:08\r\n   Vous avez peut-\u00eatre un avis ?\r\n\r\n10:36:09:12  10:36:11:04\r\n      -En transports publics.\r\n\r\n10:36:11:09  10:36:13:17\r\nOn cherche \u00e0 densifier les villes,\r\n\r\n10:36:13:22  10:36:17:07\r\n      la voiture priv\u00e9e ne va\r\n      pas \u00eatre le bon moyen.\r\n\r\n10:36:17:11  10:36:22:09\r\n-La mobilit\u00e9 en ville est toujours\r\n pens\u00e9e par rapport \u00e0 la voiture.\r\n\r\n10:36:22:13  10:36:25:02\r\n      Les gens n'arrivent pas\r\n          \u00e0 faire le pas\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:29:03\r\n       de prendre de la place\r\n\u00e0 la voiture pour la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:33:07\r\n    -On ne peut plus valoriser\r\n une ville centr\u00e9e sur la voiture.\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:35:23\r\n      -Vous allez faire quoi\r\n        de votre voiture ?\r\n\r\n10:36:36:04  10:36:37:02\r\n         -Justement, non.\r\n\r\n10:36:37:07  10:36:39:16\r\nC'est compl\u00e8tement contradictoire.\r\n\r\n10:36:39:21  10:36:45:15\r\n    -Le fait qu'on vous emp\u00eache\r\n    de voyager loin rapidement,\r\n\r\n10:36:45:20  10:36:50:01\r\n        \u00e7a vous angoisse ?\r\n\r\n10:36:50:06  10:36:53:15\r\n       -J'imagine qu'il faut\r\n      qu'on se d\u00e9place moins.\r\n\r\n10:36:53:20  10:36:59:15\r\n  La mobilit\u00e9 est trop bon march\u00e9\r\n   par rapport \u00e0 son co\u00fbt r\u00e9el.\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:03:01\r\n       Il va falloir qu'on \r\n      se d\u00e9place moins loin.\r\n\r\n10:37:03:06  10:37:06:10\r\n        Et pour plus cher.\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:10:09\r\n    Et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que ces \r\n    d\u00e9placements ne cr\u00e9ent pas\r\n\r\n10:37:10:13  10:37:14:20\r\n    des s\u00e9gr\u00e9gations sociales.\r\n\r\n10:37:15:01  10:37:17:18\r\n        -Donc ce n'est plus\r\n      Barcelone \u00e0 49 francs ?\r\n\r\n10:37:17:23  10:37:20:12\r\n         -Je pense que \u00e7a,\r\n      il va falloir \u00e9liminer.\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:21:17\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:37:21:22  10:37:25:02\r\n Je vous l'emprunte un petit peu.\r\n\r\n10:37:25:07  10:37:28:12\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n10:37:32:12  10:37:35:09\r\n         Attention, non.\r\n\r\n10:37:37:01  10:37:39:11\r\n         -On peut y aller.\r\n\r\n10:37:42:23  10:37:46:07\r\n       -On les a entendus,\r\n  l'hypermobilit\u00e9 d'aujourd'hui,\r\n\r\n10:37:46:11  10:37:47:20\r\n      c'est peut-\u00eatre fini ?\r\n\r\n10:37:48:01  10:37:51:09\r\n   -Il y a quatre ou cinq mois,\r\n      j'aurais r\u00e9pondu oui.\r\n\r\n10:37:51:13  10:37:54:01\r\n        Mais avec la baisse\r\n        du prix du p\u00e9trole,\r\n\r\n10:37:54:06  10:37:58:16\r\n on voit que la mobilit\u00e9 motoris\u00e9e\r\n    reprend un certain int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:37:58:21  10:38:02:23\r\n    -\u00c7a veut dire que l'argent\r\nest vraiment le nerf de la guerre ?\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:06:15\r\n   -Oui, le co\u00fbt des transports\r\n    individuels ou collectifs\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:08:20\r\n     est un des facteurs-cl\u00e9s.\r\n\r\n10:38:09:01  10:38:12:21\r\n   -Vous vous d\u00e9placez comment ?\r\n\r\n10:38:13:02  10:38:15:01\r\n  -Je ne suis pas un bon exemple.\r\n\r\n10:38:15:06  10:38:18:14\r\n    J'habite \u00e0 Saint-Gingolph,\r\n      je travaille \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:38:18:19  10:38:21:05\r\n         J'ai une mobilit\u00e9\r\n       de longues distances.\r\n\r\n10:38:21:10  10:38:23:15\r\n -\u00c7a veut dire seulement voiture ?\r\n\r\n10:38:23:20  10:38:26:06\r\n-Non, train et transport individuel.\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:28:06\r\n      Je suis un peu oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:35:10\r\n    \u00c7a montre que les transports\r\ncollectifs permettent de s'implanter\r\n\r\n10:38:35:14  10:38:39:02\r\nparfois loin de son lieu de travail.\r\n\r\n10:38:39:07  10:38:44:06\r\nCe sont des opportunit\u00e9s, mais aussi\r\ndes effets pervers sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:38:44:11  10:38:47:03\r\n           -Il y a notre\r\n    responsabilit\u00e9 personnelle,\r\n\r\n10:38:47:08  10:38:49:22\r\n      mais la responsabilit\u00e9\r\n        collective aussi.\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:53:01\r\n        L'\u00c9tat peut mettre\r\n     en place des politiques.\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:55:15\r\n      Sont-elles diff\u00e9rentes\r\n        d'il y a 10 ans ?\r\n\r\n10:38:55:20  10:38:57:19\r\n  -Pas radicalement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:38:58:00  10:39:00:20\r\n       On travaille beaucoup\r\n      plus sur l'articulation\r\n\r\n10:39:01:01  10:39:02:23\r\n  entre urbanisme et transports.\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:10\r\n    C'est la nouvelle politique\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:39:06:14  10:39:09:15\r\n      \u00c7a veut dire construire\r\n      des quartiers orient\u00e9s\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:11:15\r\n  vers les transports collectifs.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:14:06\r\n       Et ne plus d\u00e9velopper\r\n        des infrastructures\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:16:21\r\n          sans penser \u00e0\r\n   la localisation des emplois.\r\n\r\n10:39:17:02  10:39:20:13\r\n      -Donc on pense emploi,\r\n  habitat et transport collectif.\r\n\r\n10:39:20:18  10:39:22:00\r\n           -Exactement.\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:23:11\r\n        C'est une tendance.\r\n\r\n10:39:23:15  10:39:26:05\r\n         Il faut arriver\r\n    \u00e0 ce que les gens suivent.\r\n\r\n10:39:26:10  10:39:29:13\r\n     -Vous imaginez qu'on se \r\n    d\u00e9placera comment demain ?\r\n\r\n10:39:29:18  10:39:33:02\r\n   -Je pense qu'on aura beaucoup\r\n        plus d'opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:39:33:07  10:39:35:21\r\n          et de modes de\r\n     transport \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:39:36:02  10:39:40:04\r\n Aujourd'hui, on a peu de choses,\r\n    entre le v\u00e9lo, la voiture\r\n\r\n10:39:40:09  10:39:42:10\r\n   et les transports collectifs.\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:45:01\r\n          Mais on assiste\r\n       \u00e0 une diversification\r\n\r\n10:39:45:06  10:39:48:15\r\n    de ces modes de transport,\r\n    et des vitesses propos\u00e9es.\r\n\r\n10:39:48:20  10:39:50:23\r\n  On aura un \u00e9ventail plus large.\r\n\r\n10:39:51:04  10:39:55:14\r\n -\u00c0 l'EPFL, des gens r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n \u00e0 un nouveau moyen de transport.\r\n\r\n10:39:55:19  10:39:56:21\r\n      \u00c7a s'appelle Clip Air.\r\n\r\n10:39:57:02  10:39:59:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:00:04  10:40:03:10\r\n     -Toujours plus rapide,\r\n      plus s\u00fbr et \u00e9conome.\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:07:09\r\nIng\u00e9nieurs et designers imaginent\r\n     la mobilit\u00e9 de demain.\r\n\r\n10:40:07:13  10:40:10:00\r\nDans le ciel, sur terre et en mer.\r\n\r\n10:40:10:05  10:40:14:02\r\n     D\u00e9part pour la galaxie\r\n    des transports du futur.\r\n\r\n10:40:14:07  10:40:18:02\r\n               ...\r\n\r\n10:40:18:07  10:40:22:12\r\n      -La mobilit\u00e9 du futur,\r\n    c'est trouver des solutions\r\n\r\n10:40:22:17  10:40:26:04\r\n          pour r\u00e9pondre \u00e0\r\ndes besoins de mobilit\u00e9 croissants.\r\n\r\n10:40:26:09  10:40:28:13\r\n  Tout en am\u00e9liorant la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:30:13\r\n      et le bilan \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:33:06\r\n        et environnemental.\r\n\r\n10:40:33:11  10:40:36:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:37:03  10:40:40:10\r\n   Clip Air, c'est un concept\r\n     qui essaie d'imaginer\r\n\r\n10:40:40:14  10:40:43:18\r\n       quel pourrait \u00eatre\r\n  le transport a\u00e9rien du futur.\r\n\r\n10:40:43:23  10:40:46:20\r\n     C'est une aile volante \r\n     sous laquelle on clipse\r\n\r\n10:40:47:01  10:40:49:05\r\n  un certain nombre de capsules.\r\n\r\n10:40:49:10  10:40:53:00\r\n   Ces capsules peuvent contenir\r\n     des passagers ou du fret,\r\n\r\n10:40:53:05  10:40:57:03\r\n        voire du carburant.\r\n\r\n10:40:58:04  10:41:01:02\r\n-On va pouvoir transf\u00e9rer une partie\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:04:06\r\nde l'a\u00e9roport au centre des villes.\r\n\r\n10:41:04:11  10:41:08:00\r\n       On pourra acheminer\r\n   ces capsules dans les gares.\r\n\r\n10:41:08:05  10:41:11:06\r\n      Peut-\u00eatre qu'il sera\r\n        possible un jour\r\n\r\n10:41:11:11  10:41:15:11\r\n      de prendre son avion\r\n         dans une gare.\r\n\r\n10:41:15:16  10:41:20:11\r\n  -C'est un concept qui pourrait\r\nr\u00e9volutionner le transport a\u00e9rien.\r\n\r\n10:41:20:16  10:41:24:04\r\n         Et aussi impacter\r\n      le transport terrestre.\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:28:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:28:14  10:41:32:17\r\n  Les voitures autonomes, c'est\r\nun domaine dont on parle beaucoup.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:37:14\r\nLes v\u00e9hicules vont disposer de plus\r\nen plus d'assistance \u00e0 la conduite.\r\n\r\n10:41:37:19  10:41:42:20\r\n  Si demain, toutes les voitures\r\n          sont autonomes\r\n\r\n10:41:43:01  10:41:44:19\r\net peuvent communiquer entre elles,\r\n\r\n10:41:45:00  10:41:47:15\r\n      il y aura des avantages\r\n      en termes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:41:47:20  10:41:52:09\r\nMais il y aura aussi des avantages\r\n en termes de fluidit\u00e9 du trafic.\r\n\r\n10:41:52:13  10:41:55:07\r\n        Si les v\u00e9hicules\r\n     communiquent entre eux,\r\n\r\n10:41:55:11  10:41:59:01\r\n   on pourra augmenter le nombre\r\n    de v\u00e9hicules par kilom\u00e8tre.\r\n\r\n10:41:59:06  10:42:01:22\r\n     Il y a aussi des int\u00e9r\u00eats\r\n         environnementaux.\r\n\r\n10:42:02:03  10:42:07:05\r\n  Si le trafic est plus fluide, on\r\naura moins de s\u00e9quences de bouchons,\r\n\r\n10:42:07:10  10:42:09:02\r\n    qui sont tr\u00e8s \u00e9nergivores.\r\n\r\n10:42:09:07  10:42:11:11\r\n  Les v\u00e9hicules consomment plus,\r\n\r\n10:42:11:15  10:42:15:04\r\n         parce qu'il y a\r\n   des arr\u00eats et red\u00e9marrages.\r\n\r\n10:42:15:09  10:42:18:15\r\n   -Nous sommes dans un v\u00e9hicule\r\n     compl\u00e8tement automatique\r\n\r\n10:42:18:20  10:42:20:12\r\n       qui circule \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:42:20:17  10:42:30:11\r\n  -L'id\u00e9e est d'op\u00e9rer des flottes\r\nde v\u00e9hicules, type navette autonome.\r\n\r\n10:42:30:16  10:42:33:08\r\n -Le v\u00e9hicule fonctionne \u00e0 l'image\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:35:02\r\n    d'une grosse chauve-souris.\r\n\r\n10:42:35:07  10:42:37:12\r\n       On envoie des signaux\r\n          autour de nous.\r\n\r\n10:42:37:17  10:42:40:04\r\n         Ils vont rebondir\r\n       contre les obstacles.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:43:16\r\n    Les b\u00e2timents, les pi\u00e9tons.\r\n\r\n10:42:46:16  10:42:50:15\r\n  -C'est aussi important d'avoir\r\n   des projets qui font r\u00eaver.\r\n\r\n10:42:50:20  10:42:53:22\r\n      O\u00f9 on essaie de rompre\r\n         l'ordre \u00e9tabli.\r\n\r\n10:42:54:03  10:42:59:01\r\n Et de se demander si on pourrait \r\n faire quelque chose diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:42:59:06  10:43:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:04:05  10:43:06:13\r\n-Vous avez vu, c'est comme Clip Air,\r\n\r\n10:43:06:18  10:43:09:12\r\n        sauf qu'on a clipp\u00e9\r\n     une cabine sous un c\u00e2ble.\r\n\r\n10:43:09:17  10:43:12:23\r\n      C'est r\u00e9volutionnaire,\r\n   \u00e7a s'appelle un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n10:43:13:04  10:43:15:08\r\n Mon prochain invit\u00e9 nous attend.\r\n\r\n10:43:15:12  10:43:20:03\r\nBruno Strasser est prof \u00e0 la fac des\r\nsciences de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:43:23:00  10:43:25:10\r\n           Vous \u00eates l\u00e0,\r\n      bonjour Bruno Strasser.\r\n\r\n10:43:25:14  10:43:27:01\r\n     Vous \u00eates venu comment ?\r\n\r\n10:43:27:06  10:43:28:04\r\n           -En courant.\r\n\r\n10:43:28:09  10:43:30:14\r\n   -\u00c7a ne m'\u00e9tonne pas de vous.\r\n\r\n10:43:30:19  10:43:41:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:41:06  10:43:45:12\r\n   Comment peut-on expliquer que\r\nles gens ne se sentent pas concern\u00e9s\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:47:22\r\npar les probl\u00e9matiques du climat ?\r\n\r\n10:43:48:03  10:43:51:11\r\n       On a peut-\u00eatre envie\r\n de mettre la t\u00eate dans le sable ?\r\n\r\n10:43:51:15  10:43:55:16\r\n     -Les mauvaises nouvelles,\r\npersonne n'a envie de les entendre.\r\n\r\n10:43:55:21  10:43:59:11\r\n    Le probl\u00e8me avec le climat,\r\n     c'est que c'est abstrait.\r\n\r\n10:43:59:15  10:44:02:14\r\n     C'est quelque chose qu'on\r\n      n'a jamais vu ou senti.\r\n\r\n10:44:02:19  10:44:05:17\r\n      Ce qui nous int\u00e9resse,\r\n    c'est le temps qu'il fait.\r\n\r\n10:44:05:22  10:44:07:22\r\nSi l'hiver va \u00eatre frais ou chaud.\r\n\r\n10:44:08:03  10:44:09:05\r\n         -L'\u00e9t\u00e9 est chaud.\r\n\r\n10:44:09:10  10:44:12:03\r\n            -Ou l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:44:12:08  10:44:15:06\r\n-Comment on fait pour les impliquer ?\r\n\r\n10:44:15:11  10:44:19:13\r\n -Il y a un ensemble d'initiatives\r\n    qui permettent de connecter\r\n\r\n10:44:19:18  10:44:22:21\r\n    les probl\u00e9matiques globales\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:26:01\r\n        aux probl\u00e9matiques\r\n qui nous int\u00e9ressent localement.\r\n\r\n10:44:26:06  10:44:29:21\r\nC'est ce qu'on appelle les sciences\r\n   citoyennes ou participatives.\r\n\r\n10:44:30:02  10:44:34:12\r\n    -Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\nune association qui tente d'impliquer\r\n\r\n10:44:34:17  10:44:38:11\r\nla population pour imaginer ensemble\r\n  ce \u00e0 quoi ressemblera le climat\r\n\r\n10:44:38:15  10:44:40:13\r\n      dans les Alpes demain.\r\n\r\n10:44:42:19  10:44:44:20\r\n   -On fait partie de la nature,\r\n\r\n10:44:45:01  10:44:47:13\r\n       c'est bien de savoir \r\n      comment elle est faite.\r\n\r\n10:44:47:18  10:44:51:13\r\n-J'ai constat\u00e9 que le petit bouleau\r\n\r\n10:44:51:18  10:44:53:22\r\n   avait jauni plus rapidement.\r\n\r\n10:44:54:03  10:44:57:05\r\n     -Je regarde \u00e0 quel point\r\n     les aiguilles du m\u00e9l\u00e8ze\r\n\r\n10:44:57:10  10:44:58:13\r\n       changent de couleur.\r\n\r\n10:44:58:18  10:45:01:13\r\n    -La science participative\r\n         est en marche.\r\n\r\n10:45:01:18  10:45:05:05\r\n   Le Centre de recherche sur\r\n   les \u00e9cosyst\u00e8mes d'altitude\r\n\r\n10:45:05:10  10:45:10:03\r\n   a r\u00e9uni 5'000 observateurs \r\n   b\u00e9n\u00e9voles dans l'Arc alpin.\r\n\r\n10:45:10:08  10:45:12:13\r\n   -Au niveau des observations,\r\n\r\n10:45:12:18  10:45:14:11\r\n       on s'est rendu compte\r\n\r\n10:45:14:15  10:45:18:13\r\n         qu'on avait tr\u00e8s\r\n   peu de donn\u00e9es sur les Alpes.\r\n\r\n10:45:18:18  10:45:26:19\r\n   On a fait appel \u00e0 tout citoyen\r\npour r\u00e9colter un maximum de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:45:27:00  10:45:30:20\r\n    C'est un public tr\u00e8s vari\u00e9.\r\n\r\n10:45:31:01  10:45:35:07\r\n     Aussi bien des scolaires\r\n de tout \u00e2ge que des particuliers.\r\n\r\n10:45:35:11  10:45:41:09\r\n        Et on a \u00e9galement\r\n des professionnels de la nature,\r\n\r\n10:45:41:13  10:45:46:10\r\ncomme des gardes d'espaces naturels.\r\n\r\n10:45:46:14  10:45:49:05\r\n          -Jo\u00eblle Porot\r\n    est retrait\u00e9e \u00e0 Chamonix.\r\n\r\n10:45:49:10  10:45:52:17\r\n   Depuis 10 ans, elle observe\r\n    l'\u00e9volution des bouleaux\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:55:04\r\n        dans son jardin.\r\n\r\n10:45:55:09  10:46:00:09\r\n   -Aujourd'hui, j'ai constat\u00e9\r\n       qu'ils ont souffert\r\n\r\n10:46:00:13  10:46:03:12\r\n    de la s\u00e9cheresse cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:46:03:17  10:46:07:19\r\n Les feuilles sont un peu s\u00e8ches.\r\n\r\n10:46:08:00  10:46:09:10\r\n         On a l'impression\r\n\r\n10:46:09:14  10:46:12:06\r\n        qu'ils ont eu soif.\r\n\r\n10:46:15:10  10:46:17:23\r\n      Je passe tous les trois\r\n         ou quatre jours.\r\n\r\n10:46:18:04  10:46:26:03\r\n    Je note, et apr\u00e8s je rentre\r\n  mes donn\u00e9es sur mon ordinateur.\r\n\r\n10:46:26:08  10:46:30:08\r\n  -Les personnes ont sur le site\r\n  Internet un espace personnel.\r\n\r\n10:46:30:12  10:46:33:16\r\n        Elles vont pouvoir\r\n      voir leur zone d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:46:33:21  10:46:40:13\r\n  Et saisir les diff\u00e9rents stades\r\n        selon le protocole.\r\n\r\n10:46:40:18  10:46:42:23\r\n  Actuellement, on doit observer\r\n\r\n10:46:43:04  10:46:46:11\r\n         la date de d\u00e9but\r\n    de coloration du feuillage.\r\n\r\n10:46:46:15  10:46:52:06\r\n Je vois que Mme Porot a saisi son\r\nobservation de changement de couleur\r\n\r\n10:46:52:11  10:46:55:00\r\n           le 24 ao\u00fbt.\r\n\r\n10:46:55:05  10:46:59:15\r\n On peut voir que depuis 2006, \r\n c'est la date la plus pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:46:59:20  10:47:02:17\r\n        C'est un programme \r\n        qui vise \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n10:47:02:22  10:47:04:22\r\n   \u00e0 des questions de recherche.\r\n\r\n10:47:05:03  10:47:08:19\r\n        Mais aussi \u00e0 faire\r\n de l'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n10:47:09:00  10:47:14:07\r\nEn observant ce qui se passe, les \r\ngens vont commencer \u00e0 s'interroger\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:19:10\r\n           par rapport\r\n    au changement climatique.\r\n\r\n10:47:19:14  10:47:26:04\r\n  C'est de l\u00e0 qu'on enclenche des\r\nquestions sur ces diff\u00e9rents enjeux.\r\n\r\n10:47:28:05  10:47:31:00\r\n         -Donc selon vous,\r\n        c'est la solution ?\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:34:11\r\n        -C'est en tout cas\r\n  une solution tr\u00e8s prometteuse,\r\n\r\n10:47:34:16  10:47:38:11\r\n   pour permettre au public de \r\n  comprendre ces enjeux globaux.\r\n\r\n10:47:38:16  10:47:42:23\r\n     -Donc on implique les gens,\r\nils deviennent presque scientifiques.\r\n\r\n10:47:43:04  10:47:46:16\r\n     -Absolument, \u00e7a devient \r\n    des scientifiques amateur.\r\n\r\n10:47:46:21  10:47:48:15\r\n      Des gens qui produisent\r\n\r\n10:47:48:20  10:47:50:18\r\nde vraies connaissances scientifiques\r\n\r\n10:47:50:23  10:47:54:11\r\n mais en plus se sentent concern\u00e9s\r\n   par les conclusions globales.\r\n\r\n10:47:54:16  10:47:56:21\r\n         -Ils vous piquent\r\n       un peu votre travail.\r\n\r\n10:47:57:02  10:47:58:20\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:47:59:01  10:48:02:03\r\n    -Donc parler de la rivi\u00e8re\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi,\r\n\r\n10:48:02:08  10:48:05:18\r\n   c'est comme \u00e7a qu'on arrivera\r\n        \u00e0 toucher les gens.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:07:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n10:48:07:10  10:48:10:10\r\n   On arrive \u00e0 mieux comprendre\r\n\r\n10:48:10:14  10:48:13:08\r\n     ce que \u00e7a veut dire pour\r\n     les questions globales.\r\n\r\n10:48:13:12  10:48:16:21\r\n -Finalement, vous avez bien fait\r\n      de faire des enfants.\r\n\r\n10:48:17:02  10:48:19:05\r\n         -Ce qui se passe\r\n      me rend tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n10:48:19:10  10:48:21:09\r\n  -On va s'arr\u00eater sur ce mot-l\u00e0.\r\n\r\n10:48:21:13  10:48:22:23\r\n    C'est la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:48:23:04  10:48:25:13\r\n       Je vous avais promis \r\n      une \u00e9mission optimiste.\r\n\r\n10:48:25:18  10:48:28:08\r\n        Ensemble, on a pris\r\n       un bon bol d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:36:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:36:14  10:48:43:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T10:09:09Z", "program": {"href": "/programs/98", "id": "98", "name": "Sp\u00e9cial"}, "medias": [{"id": "1618850", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021367", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rqURseXkRAEedOrKZhcNMLWrXFAw"}]