[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-22D2E716-2484-4DA9-BDBC-B45A22DB5163", "internalArchiveId": "22D2E716-2484-4DA9-BDBC-B45A22DB5163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France refuse d'extrader deux pilotes suspect\u00e9s de trafic de drogue", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "La France refuse d'extrader deux pilotes suspect\u00e9s de trafic de drogueLANCEMENT 1 / Routes de la drogue\r\nL'\u00e9vasion spectaculaire de deux pilotes fran\u00e7ais, qui ont quitt\u00e9 la R\u00e9publique dominicaine o\u00f9 ils sont poursuivis en justice pour trafic de drogue, g\u00e9n\u00e8re des tensions entre Paris et Saint Domingue. La France refuse de les extrader. D\u00e9clenchement de l'affaire de ces deux Fran\u00e7ais qui clament leur innoncence, il y a deux ans: 600 kilos de coca\u00efne trouv\u00e9s dans le jet priv\u00e9 qu'ils pilotaient.\r\n  DIGAS\r\nNous avons appel\u00e9 Laurent Laniel, analyste scientifique \u00e0 l'Observatoire Europ\u00e9en des Drogues et de la Toxicomanie, \u00e0 Lisbonne. Il s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'analyse de la production et des trafics de stup\u00e9fiants. Et il a particuli\u00e8rement bien \u00e9tudi\u00e9 les routes de la drogue.\r\nPlusieurs centaines de kilos de coca\u00efne saisie dans un jet priv\u00e9... est-ce que c'est de la routine ?\r\n  DIGAS\r\nLaurent Laniel, analyste scientifique \u00e0 l'Observatoire Europ\u00e9en des Drogues et de la Toxicomanie.\r\n>>> VIRGULE", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7189996", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La France refuse d'extrader deux pilotes suspect\u00e9s de trafic de drogue / TUM_2015-10-29T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["La France refuse d'extrader deux pilotes fran\u00e7ais qui se sont \u00e9vad\u00e9s de la R\u00e9publique dominicaine o\u00f9 ils \u00e9taient poursuivis en justice pour trafic de drogue. Ce qui g\u00e9n\u00e8re des tensions entre Paris et Saint-Domingue. Il y a deux ans, 600 kilos de coca\u00efne ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans le jet priv\u00e9 que les deux hommes pilotaient. L'interview de Laurent Laniel, analyste scientifique \u00e0 l'Observatoire Europ\u00e9en des Drogues et de la Toxicomanie."], "variantIds": ["ece-7189996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:15Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'\u00e9vasion spectaculaire de 2 pilotes fran\u00e7ais qui ont quitt\u00e9 la R\u00e9publique dominicaine, o\u00f9 ils sont poursuivis en justice pour trafic de drogue g\u00e9n\u00e8re des tensions entre Paris et Saint-Domingue, la France refuse de les extrader d\u00e9clenchement de l'affaire de ces 2 Fran\u00e7ais qui clament leur innocence, il y a 2 ans 600 kilos de coca\u00efne trouv\u00e9s dans le jet- priv\u00e9 qu'ils pilotaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [78%] :\r\nTraditionnellement, les trafiquants marseillais de la fili\u00e8re fran\u00e7aise de la drogue, la French Connection, utilis\u00e9 pour fabriquer de l'h\u00e9ro\u00efsme la morphine pages qui venait de Turquie, la French qui fait la loi, c'est une technique. \r\nQui dirige l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [83%] :\r\nDes hommes innocents qui ne sont pas sans suite, c'est donc la ligne de d\u00e9fense des 2 pilotes arriv\u00e9s en France il y a quelques jours apr\u00e8s leur \u00e9vasion, ils sont accus\u00e9s d'un important trafic de drogue, il se dit, ce qui ne sont Alcaltel a carr\u00e9ment des siamoises oui c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [94%] :\r\nNous avons appel\u00e9 Laurent Laniel analyste scientifique \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et de la Toxicomanie \u00e0 Lisbonne, il s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'analyse de la production et des trafics de stup\u00e9fiants et il a particuli\u00e8rement bien \u00e9tudi\u00e9 les routes de la drogue, plusieurs centaines de kilos de coca\u00efne saisis dans un jet- priv\u00e9 est -ce que c'est de la routine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [91%] :\r\nC'est pas la routine parce que 600 kilos de coca\u00efne, c'est quand m\u00eame une une quantit\u00e9 assez importante, mais c'est pas quelque chose de tr\u00e8s surprenant, les routes de la coca\u00efne et du trafic de coca\u00efne entre les lieux de production dans les pays andins qu'sont la Colombie, le P\u00e9rou et la Bolivie son suit tr\u00e8s souvent \u00e0 travers l'oc\u00e9an Atlantique en passant donc par la mer des Cara\u00efbes et les nombreuses \u00eeles qui sont dans cette mer l\u00e0 dont la R\u00e9publique dominicaine, qui depuis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es est devenu un gros point d'transitent sur la coca\u00efne \u00e0 direction en direction de l'Europe, en particulier de la France, et en particulier par ce moyen des jet- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a voyage en jet- priv\u00e9 la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [85%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, ben, vu ce que \u00e7a rapporte 600 kilos de coca\u00efne, je veux pas vous donner initiation et c'est plusieurs millions d'euros, donc il est tout \u00e0 fait rentable de louer un jet- priv\u00e9 de faire l'aller-retour d'autant qu'on sait que souvent les, les, les jets priv\u00e9s sont soumis \u00e0 un peu moins de contr\u00f4le que les avions de ligne r\u00e9guli\u00e8re ou les avions de de fret r\u00e9gulier qui a une esp\u00e8ce de concurrence entre les a\u00e9roports un peu Europ\u00e9en voir autre pour accueillir ces jet- qui payent de forts droits d'a\u00e9roports, donc cette itin\u00e9raire l\u00e0 sous les Cara\u00efbes, Europe de l'Ouest, c'est vraiment la route classique de l'exportation coca\u00efne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [86%] :\r\nMais donc des jet- priv\u00e9 charg\u00e9 de drogue se pose dans des a\u00e9roports de villes europ\u00e9ennes en France, au Royaume-Uni, directement, et ce qui a quand m\u00eame des zones de transite dans les Balkans ou dans ailleurs en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [87%] :\r\nEn ce qui concerne le jet priv\u00e9 on peut faire des vols Directs que lorsqu'on parle de jet- \u00e9videmment donc de d'avion r\u00e9actions qui sont \u00e9quip\u00e9s pour traverser l'Atlantique sans probl\u00e8me, on s'est aper\u00e7u depuis quelques ann\u00e9es que effectivement des jet- priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, mais aussi des avions plus petits alors qu'ils peuvent faire des escales par exemple dans les, dans les \u00eeles, tels que les Canaries o\u00f9 les A\u00e7ores ou encore effectivement en Afrique de l'Ouest pour ensuite repartir sur l'Europe, voil\u00e0 \u00e7a une ces nouvelles modalit\u00e9s un peu du, du trafic du disons qui qui doit avoir une dizaine d'ann\u00e9es ce ce trafic a\u00e9rien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [85%] :\r\nMais ces routes de la drogue sont connus, sont identifi\u00e9s : est-ce que les gouvernements lutte de fa\u00e7on ad\u00e9quate, avec des moyens suffisants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:25) [89%] :\r\nBen oui, \u00e7a les moyens, c'est toujours la grande question, je voulais le le travail de de lutte contre la drogue est quelque chose qui n'a jamais assez de moyens puisque si vous multipliez par 10 le nombre de de policiers qui qui travaillent dessus, bien s\u00fbr, vous allez avoir des r\u00e9sultats plus importants, mais \u00e7a vient se confronter \u00e0 d'autres priorit\u00e9s de de s\u00e9curit\u00e9 pour les forces de police de douane il y a bien entendu des moyens de lutte qui sont mises en place donc cette histoire de de Jack le montrent les les polices sont avertis de ces routes, il y a des structures en place par exemple pour lutter contre le trafic transatlantique de de coca\u00efne en particulier par bateau 7 pays europ\u00e9ens dont, dont la France, le Portugal, l'Espagne et le Royaume-Uni, la, la Hollande, j'en oublie l'Irlande ont cr\u00e9\u00e9 \u00e0 \u00e0 Lisbonne, un centre de coordination des moyens, donc disons, policiers, douaniers et militaires des marines de des pays participants qui valorise du renseignement et identifie des des cibles, donc des cibles essentiellement des bateaux qui sont ensuite arraisonn\u00e9s ou fouiller lorsqu'ils arrivent au port et qui permet de de faire, d'assez gros, donc \u00e7a c'est un moyen qui a, qui a, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, qui est d'ailleurs en partie responsable d'une ce qu'on pense \u00eatre un transfert du trafic vers la voie a\u00e9rienne puisque la voie maritime est devenu un peu plus, un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'avion et ce qui a d'autres moyens de transport qui sont utilis\u00e9s \u00e0 large \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:50) [90%] :\r\nCe qui est ce qui se passe aussi, donc il y a une esp\u00e8ce de un report sur les sur un trafic a\u00e9rien et puis un report sur un trafic de drogue alors de coca\u00efne en particulier mais aussi d'h\u00e9ro\u00efnes au sein des containers alors les containers, c'est la grande probl\u00e9matique actuelle des des routes de la drogue s'est transport\u00e9 par des \u00e9normes bateaux sur lesquels il y a des centaines de containers et dedans, on peut trouver un chargement de coca\u00efne ou d'h\u00e9ro\u00efnes qui va aller en gros de la tonne au 20 kilos, m\u00eame un peu moins de 10 kilos pour enlever 10 kilos d'un container et les mettre dans un container, \u00e7a prend peu pr\u00e8s de 2 minutes pour les ma\u00eetres et 2 minutes pour les enlever, donc c'est c'est tr\u00e8s difficile de lutter contre contre \u00e7a et le le vecteur containers pour pour le trafic de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne en particulier et puis maintenant un assez grave probl\u00e8me et qui s'ins\u00e8re lui donc, comme je vous disais dans cette probl\u00e9matique de de globalisation et l'intensification des \u00e9changes commerciaux, puisque le trafic de containers a explos\u00e9 il y a 500 millions de containers, je crois qu'il voyage par an dans le monde, voyez donc, imaginez le l'infrastructure et qu'il faut pour contr\u00f4ler tout \u00e7a, c'est impossible \u00e9videmment de tout contr\u00f4ler, donc on retombe sur une probl\u00e9matique de ciblage et d'avoir les les bons renseignements permettant d'agir au bon moment et au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nEt si on prend l'exemple de la coca\u00efne est ce qu'on a une id\u00e9e du volume qui traverse l'Atlantique par exemple chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:09) [86%] :\r\nJe pourrais vous donner le le chiffre qui est, je crois, de, de 300 tonnes qui a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 par l'ONU qui vient en Europe, mais on ne sait pas si c'est de la coca\u00efne pure ou de la coca\u00efne coup\u00e9e mais ce que je veux dire, donc, ces 300 tonnes de coca\u00efne pure, on peut compter, que \u00e7a fait au moins le triple lorsque elle est disons vendus en Europe, donc \u00e7a ferait 1000 tonnes c'est pas Hamilton qui sont produites en Am\u00e9rique du Sud, ces 300 tonnes mais etc donc, les chiffres sont assez, assez compliqu\u00e9 mais sans centaines de tonnes, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [88%] :\r\nQui contr\u00f4le ces routes de la drogue, Laurent Laniel commence, comment ils se les r\u00e9partissent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:43) [87%] :\r\nDiscuter pour se prononcer, c'est, c'est assez compliqu\u00e9 \u00e0 tout un tas de de de groupes criminels qui sont impliqu\u00e9s dans dans ce trafic, alors il y a des groupes criminels bien s\u00fbr latino- am\u00e9ricains, les Colombiens, on les conna\u00eet bien, les Mexicains, il y a, mais aussi \u00e0 des groupes criminels europ\u00e9en alors de tous les pays europ\u00e9ens, il y a pas que je sache, de 2 pays qui soient particuli\u00e8rement plus impliqu\u00e9 que que les autres, m\u00eame s'il y a des points d'entr\u00e9e de la coca\u00efne en Europe qui sont quand m\u00eame assez bien et port d'Anvers, c'\u00e9tait de Rotterdam, parce que c'est des gros porc, donc encore une fois, intensification des \u00e9changes et puis l'Espagne, du fait de ses Liens historiques disons avec avec l'Am\u00e9rique du Sud et puis a d'ailleurs des d'autres entreprises criminelles dont la sp\u00e9cialit\u00e9 est la logistique ils garantissent un transport, ils ne sont pas du tout impliqu\u00e9 et ne touchent pas de profits sur la drogue, m\u00eame si des fois ils peuvent \u00eatre pay\u00e9s au moyen de drogue mais ils ne font pas partie si vous voulez des des actionnaires du du Business l\u00e0, simplement, ce sont des prestataires de services, voil\u00e0 donc c'est aussi quelque chose qui, qui s'est d\u00e9velopper fortement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait carr\u00e9ment un march\u00e9 libre mais il y a pas de monopole sur disons l'exportation et la vente en Europe, que je sache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [96%] :\r\nLaurent Laniel, analyste scientifique \u00e0 l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et de la Toxicomanie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T07:40:58Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18F32726-57B1-4E87-BF1A-AD743A6B44AD", "internalArchiveId": "18F32726-57B1-4E87-BF1A-AD743A6B44AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, le pr\u00e9sident de l'UDC;Martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD Suisse;Ghazi ; la porte parole de Conseil central islamique Suisse Ferah Ulushy;Wawrinka, joueur de tennis\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DEPART EWS : QUID APRES? PAPIER OUV 7h00) Et maintenant qui? \r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf? \r\nTr\u00e8s certainement un UDC...\r\nD'abord parce qu'aucune candidature de combat, s\u00e9rieuse, ne devrait sortir du bois. \r\nEnsuite parce que les grands partis semblent r\u00e9sign\u00e9s, comme jamais.\r\nSt\u00e9phane Deleury.\r\n(04/ITV TONI BRUNNER REP 22H30) ...trouver son candidat ou plut\u00f4t ses candidats... \r\nCar l'UDC devrait pr\u00e9senter un ticket \u00e0 2 noms le 9 d\u00e9cembre prochain.\r\n***Une fa\u00e7on de prouver que le parti est pr\u00eat \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9...\r\nParole de son pr\u00e9sident Tonni Brunner qui se r\u00e9jouit de \"r\u00e9\u00e9quilibrer le gouvernement\".\r\nEt si Tonni Brunner n'est pas candidat, eux le sont au titre de favoris: \r\nHeinz Brand, le grison, le monsieur Asile de l'UDC. \r\nGuy Parmelin le vaudois, conseiller national.\r\nOu encore Hannes Germann conseiller aux Etats Schffhousois...\r\nle ticket UDC sera connu le 20 novembre prochain...\r\n***Seulement voil\u00e0 trouver un candidat qui s\u00e9duise une majorit\u00e9 de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire...nous expliquera tout \u00e0 l'heure Pietro Bugnon.\r\n(03/ITV LANDOLT 2) Autre question en suspens depuis hier: \r\nQuel avenir pour le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique, sans son \u00e9g\u00e9rie? celle qui a entra\u00een\u00e9 sa cr\u00e9ation...\r\nEt bien Eveline Widmer-Schlumpf, la principale int\u00e9ress\u00e9e, veut voir la vie en rose.\r\nElle l'a dit hier, son d\u00e9part est une chance pour le PBD. \r\nMartin Landolt, pr\u00e9sident du parti, obtemp\u00e8re. \r\nMartin Landolt, avec Rouven Gueissaz.\r\n(D3/PRESIDENTIELLE AMERICAINS DEBAT REPUBLICAINS POUR 7H00) ...eux aussi ont occup\u00e9 l'espace m\u00e9diatique.\r\nEux ce sont les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nIls ont crois\u00e9 le fer et les mots la nuit derni\u00e8re pour la 3\u00e8me fois.\r\nDonald Trump et Ben Carson sont les favoris des sondages. \r\nMais hier un duel \u00e9tait particuli\u00e8rement attendu: celui des deux candidats de Floride, Jeb BUSH et Marco RUBIO. Ils se battent pour le leadership de l'aile \"mod\u00e9r\u00e9e\" du parti. \r\nAu final, Philippe Revaz il y a un vainqueur c'est le S\u00e9nateur de Floride Marco Rubio...\r\n(D5/LA GUERRE DES INTELLECTUELS FRANCAIS POUR 7H00 PAPIER INTEGRE) ***et de la real-politik on passe \u00e0 la politique des id\u00e9es...celle des intellectuels...\r\ncomme Roger K\u00f6ppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoch, le conseiller national le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse!  et sous la banni\u00e8re UDC...\r\nCertains y voient du coup le renouveau des intellectuels de droite et questionnent leur place dans le d\u00e9bat public. \r\nEn France le sujet est br\u00fblant. avec les tr\u00e8s m\u00e9diatiques Alain Finkielkraut et Michel Onfray...\r\ndeux intellectuels venus de la gauche et qui ont rejoint la droite...\r\nUn virage \u00e0 droite qui illustre l'\u00e9volution du discours des intellectuels fran\u00e7ais.\r\ns\u00e9quence pass\u00e9 pr\u00e9sent, avec Jacques Allaman.\r\n(16/IRAN PREMIERE PARTICIPATION DISC. SYRIE PAPIER) L'Iran a retourn\u00e9 le carton d'invitation...\r\nT\u00e9h\u00e9ran participera demain \u00e0 Vienne \u00e0 des pourparlers sur le conflit syrien.\r\nUne premi\u00e8re pour le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad.\r\nTh\u00e9r\u00e9an Siavosh Gazi.\r\n(Br\u00e8ve VW \u00e9missions) \r\n(12/MULTI CCIS ITV FERAH ULUSHY) ***En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent...le Conseil Central Islamique se r\u00e9jouit de la d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral...\r\nHier les juges de Mont-Repos ont donn\u00e9 raison \u00e0 l'organisation pr\u00e9sid\u00e9e par Nicolas Blancho.\r\nElle aurait pu tenir sa r\u00e9union annuelle en novembre dernier au Forum Fribourg...\r\nLes autorit\u00e9s fribourgeoises l'avait interdite. Elles craignaient pour l'ordre public. \r\nDes craintes exag\u00e9r\u00e9es qui ont viol\u00e9 le droit de r\u00e9union du Conseil central islamique suisse. Sa porte parole, Ferah Ulu-shy...   \r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(20/TENNIS/TOURNOI DE BALE IVT WAWRINKA  REP 22H30) Une histoire d'incompatibilit\u00e9 maintenant...entre Stanislas Wawrinka et le tournois de B\u00e2le.\r\nPour la 4\u00e8me fois le vaudois, sort au premier tour \u00e0 B\u00e2le. \r\nIl a perdu hier en 3 sets face au croate Ivo Karlovic. Malgr\u00e9 un d\u00e9but de match favorable.\r\nd'o\u00f9 sa d\u00e9ception. \r\nStanislas Wawrinka avec Herv\u00e9 Borsier\r\nAujourd'hui Roger Federer affronte l'allemand Philipp Kollshreiber \u00e0 20h.\r\n(Tchouri) Une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour terminer Simon.\r\npuisque de l'oxyg\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en abondance dans l'atmosph\u00e8re de la com\u00e8te Tchouri.\r\nune d\u00e9couverte made in switzerland. qui pourrait obliger les scientifiques \u00e0 revoir le sc\u00e9nario de la naissance du syst\u00e8me solaire!\r\nLes com\u00e8tes sont en effet consid\u00e9r\u00e9es comme des vestiges de la mati\u00e8re primitive.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7190068", "ece-7190051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:05Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e9tonnant le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [93%] :\r\nEveline Widmer-Schlumpf saison 8 \u00e9pisode final, le d\u00e9part est d\u00e9j\u00e0 une nouvelle saga qui pourrait lui succ\u00e9der, tous les sc\u00e9narios, m\u00eame \u00e0 l'UDC, y compris celui des socialistes, un retour \u00e0 la normale, rien de plus pour le pr\u00e9sident du parti, Toni Brunner nous dira d'ailleurs s'il est candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [89%] :\r\nEn parlant de candidat \u00e0 la comp\u00e9tition sera tr\u00e8s serr\u00e9 au sein du parti nous dira Pietro Bugnon tout \u00e0 l'heure, car pour l'instant, l'UDC n'a aucun pr\u00e9tendant tout d\u00e9sign\u00e9 pour aller au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [87%] :\r\nPas de pr\u00e9tendants c\u00f4t\u00e9 UDC plus de \u00e9g\u00e9rie c\u00f4t\u00e9 PBD mais la formation d'Eveline Widmer-Schlumpf a s\u00e9ch\u00e9 ses larmes, elle, veut croire un nouvel envol loin du Label de fan club de l'agresseur dans ce journal aussi et la politique des intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [90%] :\r\nLa Suisse et le d\u00e9bat intellectuel, o\u00f9 en est -on aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 les id\u00e9es les plus simplistes, sans peut-\u00eatre celles qui passent le mieux la rampe du public pour y r\u00e9pondre, un intellectuel, un \u00e9crivain est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 le Z\u00fcrichois Lewinski, il est engag\u00e9 \u00e0 gauche, on lui posera la question aussi d'un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [88%] :\r\nApr\u00e8s la bataille des id\u00e9es et la guerre des mots 3\u00e8me d\u00e9bat hier entre candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Marco bio amis j'ai BushK. O, le s\u00e9nateur de Floride un uppercut \u00e0 l'h\u00e9ritier de la dynastie Bush vous l'entendrez pas s\u00fbr que l'ancien gouverneur se rel\u00e8ve, nous dira Philippe Revaz autre combat, celui du Conseil central islamique suisse qui fait plier les autorit\u00e9s fribourgeoises et celui de Stan Vavrinka celui qui l'a perdu hier \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nUn Erasmus de l'apprentissage, l'ancien 1er ministre italien Baricco L'\u00c9tat invit\u00e9 hier matin sur cette antenne, \u00e9voquait cette belle id\u00e9e pour lutter contre le ch\u00f4mage massif des jeunes europ\u00e9ens, le projet a -t-il des chances d'aboutir, nous entendrons celui qui en est \u00e0 l'origine, l'eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais Jean Arthuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [74%] :\r\nAu et maintenant qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf tr\u00e8s certainement un UDC, d'abord parce qu'aucune candidature de combat s\u00e9rieuse ne devrait sortir du bois, ensuite parce que les grands partis semblent r\u00e9sign\u00e9s comme jamais St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [93%] :\r\nCeux qui r\u00eavaient d'un duel entre un UDC et \u00e0 Winkelried, du centre ont de quoi \u00eatre d\u00e9\u00e7u non seulement Eveline Widmer-Schlumpf ne d\u00e9fendra pas son si\u00e8ge vacillant mais le PDC ne se mettra pas sur la route d'un 2\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC malgr\u00e9 les appels du pied de la gauche, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident d\u00e9mocrate chr\u00e9tien r\u00e9p\u00e8te depuis 4 jours que l'UDC a la l\u00e9gitimit\u00e9 pour avoir 2 si\u00e8ges au gouvernement, m\u00eame le pr\u00e9sident socialiste Christian Levrat semblent r\u00e9sign\u00e9s face \u00e0 l'in\u00e9luctable, la Suisse aura 2 ministres UDC au soir du 9 d\u00e9cembre le seul enjeu de cette \u00e9lection, mais pas des moindres, c'est le profil politique du nouvel \u00e9lu et \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a va d\u00e9pendre des crit\u00e8res fix\u00e9s par les autres partis, \u00e0 commencer par le PLR L \u00e0 aussi les exigences du d\u00e9but de campagne n'ont pas surv\u00e9cu \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'Automne, alors que le PLR exigeait un candidat qui d\u00e9fende les relations bilat\u00e9rales avec l'Union et ne conteste pas la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, le grand vieux parti ne parle plus aujourd'hui que de respect de la coll\u00e9gialit\u00e9, l'UDC n'a plus qu'\u00e0 trouver son candidat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [87%] :\r\nTrouver son candidat au plus t\u00f4t, c'est candidat car l'UDC devrait pr\u00e9senter un ticket \u00e0 2 noms le 9 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [95%] :\r\nProchain fa\u00e7on de prouver que le parti est pr\u00eat \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, parole de son pr\u00e9sident, Toni Brunner, qui se r\u00e9jouit de r\u00e9\u00e9quilibrer le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:28) [54%] :\r\nEt il cite c'est hom\u00e9lie c'est s\u00fbr comme comptable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [91%] :\r\nC'est un retour \u00e0 la concordance \u00e0 l'int\u00e9gration \u00e0 leur juste mesure de la force des partis politiques, je pense qu'on s'achemine vers un ticket \u00e0 2 heures on pourra ainsi offrir cette possibilit\u00e9 de choix au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [67%] :\r\nDonc, lundi, a d\u00e9j\u00e0, au soir, le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ne parlant m\u00eame de pays tels Bercy ne Right mais enfin remporter le plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [93%] :\r\nQuant \u00e0 nous, nous sommes pr\u00eats \u00e0 assumer davantage de responsabilit\u00e9s, nous l'\u00e9tions d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, mais on nous l'a refus\u00e9, je ne peux qu'insister sur le fait que nous sommes pr\u00eats \u00e0 y aller, personnellement, je ne serai pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:01) [66%] :\r\nCe qu'on a aim\u00e9 Issel l'histoire fut courte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [89%] :\r\nMais si Tonni Brunner n'est pas candidat le son avec la casquette de favoris Agn\u00e8s Brown c'est le grison le monsieur Asile de l'UDC, Guy Parmelin, le Vaudois, conseiller national ou encore Hannes Guerman conseiller aux \u00c9tats schaffhousois le ticket UDC sera connu le 20 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [88%] :\r\nBon voil\u00e0 un trouver un candidat qui s\u00e9duit une majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est plus facile \u00e0 dire qu'il a fait, nous expliquera tout \u00e0 l'heure, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [93%] :\r\nAutre question en suspens depuis hier : quel avenir pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique sans son \u00e9g\u00e9rie, celle qui a entra\u00een\u00e9 sa cr\u00e9ation, h\u00e9 bien Eveline Widmer-Schlumpf la principale int\u00e9ress\u00e9e, veut voir la vie en rose, elle l'a dit hier son d\u00e9part est une chance pour le PBD, Martin Landolt, du pr\u00e9sident du parti obtemp\u00e8re bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:48) [84%] :\r\nParti beaucoup de chansons, maintenant il faut pas s'occuper de ses s\u00e9lections autrement une qui ont fait pour une esp\u00e8ce entre et on peut maintenant s'occuper du futur du parti, vraiment, on a aussi profit\u00e9 d'elle et on \u00e9tait heureux d'avoir une personnalit\u00e9 comme elle entre partis et conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'un autre c\u00f4t\u00e9, on n'a pas parl\u00e9 beaucoup de notre proposition, on a essay\u00e9 de les transporter pendant la campagne des \u00e9lections, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 maintenant, on a re\u00e7u de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [95%] :\r\nMais vous pensez qu'au sein de de l'\u00e9lectorat justement le fait que le parti ne sera plus incarn\u00e9e par Eveline Widmer-Schlumpf que \u00e7a sera pas finalement dommageables pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [67%] :\r\nC'est nous donner la preuve tout le contraire, et maintenant on a, on a 4 ans, on essaie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nEt de la realpolitik, on passe \u00e0 la politique des id\u00e9es, celle des intellectuels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [94%] :\r\nComme Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, le conseiller national le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse et sous la banni\u00e8re UDC, certains y voient du coup le renouveau des intellectuels de droite et questionnent leur place dans le d\u00e9bat public en France, le sujet est br\u00fblant avec les tr\u00e8s m\u00e9diatiques Alain Finkelkraut et Michel Onfray, 2 intellectuels venus de la gauche qui ont rejoint la droite, un virage \u00e0 droite qui illustre l'\u00e9volution du discours des intellectuels fran\u00e7ais s\u00e9quence, pass\u00e9, pr\u00e9sent avec Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [88%] :\r\nQuel contraste entre l'intellectuel d'aujourd'hui et l'intellectuel fran\u00e7ais des ann\u00e9es 1970 fils des Lumi\u00e8res et petit-fils de Marx c'est intellectuels -l\u00e0 \u00e9tait d'un optimisme \u00e0 toute \u00e9preuve, il se d\u00e9menait pour accueillir les boat-people vietnamiens aujourd'hui l'intellectuel fran\u00e7ais \u00e0 bord d'une mine sombre et c'est sans ostentation qu'il \u00e9voque les nouvelles trag\u00e9dies migratoire avec le d\u00e9classement \u00e9conomique et culturelle de la France, l'intellectuel fran\u00e7ais par \u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e du repli et par la crainte de l'abaissement pour le philosophe, Raymond Aron cette peur est une constante du d\u00e9bat intellectuel en France depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [89%] :\r\nL'intellectuel fran\u00e7ais est s\u00e9par\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales qu'il conna\u00eet mal, il y a la nostalgie de l'universalisme de l'universalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [93%] :\r\nDes propos tenus au si\u00e8cle dernier par Aaron \u00e0 la veille de Mai 68 et qui reste d'une br\u00fblante actualit\u00e9 plus que jamais, la France vit dans la crainte de la dissolution de son identit\u00e9 dans l'Europe et dans la mondialisation, alors qu'aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat d'id\u00e9es ne conna\u00eet gu\u00e8re d'\u00e9tats d'\u00e2me, avec notamment une multitude de films qui nourrissent les controverses intellectuelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [86%] :\r\nL'intellectuel fran\u00e7ais insatisfaits, une petite France, il est de tradition de gauche, il reste une solution totale des probl\u00e8mes sociaux et puis il y a un \u00e9l\u00e9ment de de conformisme, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [96%] :\r\nEn France, ce sont encore et toujours les ma\u00eetres penseurs qui occupe tout l'espace m\u00e9diatique, pour le meilleur et souvent pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [92%] :\r\nEux aussi ont occup\u00e9 l'espace m\u00e9diatique, ce sont les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ils ont crois\u00e9 le fer et les mots, la nuit derni\u00e8re pour la 3\u00e8me fois Donald Trump et Ben Carson, sont les favoris des sondages, meilleur un duel \u00e9tait particuli\u00e8rement attendu, celui des 2 candidats de Floride, Jeb Bush et Marco Rubio, ils se battent pour le Leadership de l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti et, au final, Philippe Revaz il y a un vainqueur, c'est le s\u00e9nateur de Floride, Marco. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:13) [92%] :\r\nEt un grand perdant, Jeb Bush a paru totalement absent comme \u00e9tranger au d\u00e9bat, il avait pourtant besoin crucial d'une bonne performance pour corriger une spirale n\u00e9gative et la perte de confiance de ses soutiens le camp Bush avait identifi\u00e9 Robiot comme principal rival pour incarner l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti, le duel s'est cristallis\u00e9e dans un \u00e9change tendu ou Jeff Bush s'en est pris \u00e0 son ancien prot\u00e9g\u00e9 de Floride le reprochant son absent\u00e9isme au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [70%] :\r\nAu moins 2 sonates pour les oracles fra\u00eechement Edelweiss Ouidah et jouer \u00e0 Peshawar, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:43) [87%] :\r\n\u00eatre s\u00e9nateur, ce n'est pas une semaine de travail fran\u00e7aise de 3 jours sermonn\u00e9 Jeff mais l'angle d'attaque \u00e9tait maladroit dans un parti r\u00e9publicain o\u00f9 le S\u00e9nat est tenu en tr\u00e8s basse, estime Marco Rubio a ripost\u00e9 calmement dans une sc\u00e8ne qui aurait pu \u00eatre tourn\u00e9 par Francis Ford Coppola dans un d\u00e9cor de Floride. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [58%] :\r\nOn ce 27 et de mais un h\u00e9ros pur \u00e0 Bonn percevoir voil\u00e0 moi qui servira de fil je vous un homme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [89%] :\r\nJ'ai pas \u00e7a de votre ami John McCain, quelqu'un a d\u00fb vous convaincre de m'attaquer r\u00e9pond ou bio qui se permet de redire son admiration pour Bush, comme si le m\u00e9nager un Nene vuln\u00e9rable \u00e0 cet instant d\u00e9cisif, Bush est rest\u00e9 muet, mal \u00e0 l'aise et spectateurs se sont dit qu'ils avaient assist\u00e9 au meurtre du p\u00e8re Bush a prouv\u00e9 qu'il n'est pas un homme de d\u00e9bats et de plus en plus qu'il n'est pas un homme de campagne politique pourtant l'urgence \u00e9tait l\u00e0, un s\u00e9minaire de crise avait r\u00e9uni l'\u00e9quipe de campagne et toute la famille Bush au Texas, ce week- end ses frais de campagne ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit drastiquement ce qui est toujours un signal d'alerte pour une campagne pr\u00e9sidentielle, la performance de Bush ce soir pourrait d\u00e9courager davantage encore les donateurs, Marco Rubio, lui, a survol\u00e9 ce d\u00e9bat en jouant habilement sur son CV de jeunes et de latinos, le camp Bush Robiot en le qualifiant de Barack Obama r\u00e9publicain une critique qui pourrait se retourner cruellement contre ses auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [94%] :\r\nL'Iran a retourn\u00e9 le carton d'invitation, T\u00e9h\u00e9ran participera demain \u00e0 Vienne, \u00e0 des pourparlers sur le conflit syrien, une premi\u00e8re pour le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al Assad \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la correspondance de Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:15) [93%] :\r\nC'est un tournant important dans la crise syrienne ind\u00e9niablement l'accord nucl\u00e9aire entre l'Iran et les grandes puissances \u00e0 faciliter cette invitation ce tournant diplomatique majeur a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 voulues par la Russie, qui a renforc\u00e9 son soutien \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne avec des frappes a\u00e9riennes quotidiennes contre l'organisation de l'\u00c9tat islamique et les autres profils arm\u00e9e syrien cette invitation intervient \u00e9galement alors que l'Iran a renforc\u00e9 ces derniers mois son soutien militaire \u00e0 la Syrie, l'Iran affirme qu'il faut renforcer le pr\u00e9sident syrien et l'arm\u00e9e pour \u00e9liminer les groupes rebelles d'ailleurs, selon un responsable des Gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime islamique, l'Iran a fortement augment\u00e9 le nombre de ses conseillers militaires pour soutenir l'arm\u00e9e syrienne T\u00e9h\u00e9ran qui d\u00e9ment l'envoi de troupes militaires sur place affirment en revanche qu'il y a des volontaires iraniens, irakiens, et pakistanais qui se battent aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne Siavosh quasi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [93%] :\r\nOn aurait pu imaginer que le scandale volkswagen convaincre l'Union europ\u00e9enne de prendre des mesures s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'encontre des carburants polluants, h\u00e9 bien c'est le contraire qui se passe, les 28 pays membres de l'Union accepte d'assouplir les seuils d'\u00e9mission du di\u00e9sel, des tests d'\u00e9missions des gaz polluants seront mis en place d\u00e8s 2017 ils sont cens\u00e9s d\u00e9celer les tricheurs et les constructeurs auront ensuite 4 ans pour se mettre en conformit\u00e9 avec ces nouveaux tests qui se d\u00e9rouleront en conditions r\u00e9elles de conduite et plus seulement en laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [89%] :\r\nEn Suisse, maintenant le Conseil central islamique, se r\u00e9jouit de la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:46) [90%] :\r\nHier, les juges de Mon-Repos ont donn\u00e9 raison \u00e0 l'organisation pr\u00e9sid\u00e9e par le biennois Nicolas Blancho, elle aurait pu tenir sa r\u00e9union annuelle en novembre dernier au Forum Fribourg, les autorit\u00e9s fribourgeoises l'avait interdite elle craignaient pour l'ordre public, des craintes exag\u00e9r\u00e9es qui ont viol\u00e9 le droit de r\u00e9union du Conseil central islamique suisse, la r\u00e9action de sa porte- parole, Vera aussi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:08) [56%] :\r\nIl y a d\u00e9faillance je pour nous ce qui h\u00e9risse Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:12) [91%] :\r\nCes d\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral naturellement nous r\u00e9jouit, mais nous nous attendions pas \u00e0 notre verdict, les coll\u00e8gues, ce jugement est \u00e9videmment important pour nous parce que cette r\u00e9union est un temps fort du Conseil central islamique il y a eu beaucoup d'interrogations sur la tenue ou non de cette conf\u00e9rence est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:27) [71%] :\r\nC'est une ann\u00e9e, les femmes qui ne pensent qu'elle exprime sa. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:30) [95%] :\r\nCe verdict est un feu Vert pour une r\u00e9union en 2016. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:33) [60%] :\r\nQue les nationalistes, c'est la meilleure 35, il fait penser s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [98%] :\r\nEt cette conf\u00e9rence aura lieu de nouveau \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:41) [50%] :\r\nSe marier moment alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:42) [84%] :\r\nDonc c'est pas leur a lieu quand et comment, en ce qui concerne le lieu, la Suisse, \u00e0 2 je les endroits, il y en a beaucoup, tout est entre les mains du comit\u00e9 d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:51) [57%] :\r\nVous Hassan men\u00e9e dans les montagnes fa\u00e7onne comme qui attache la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [92%] :\r\nFaire un rouleau interrog\u00e9 par Maurice Doucas, une histoire d'incompatibilit\u00e9 maintenant entre Stanislas Vavrinka et le tournoi de B\u00e2le pour la 4\u00e8me fois le Vaudois sort au 1er tour \u00e0 B\u00e2le, il a perdu hier en 3 sets face au croate Ivo Karlovic, malgr\u00e9 un d\u00e9but de match favorable, d'o\u00f9 sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:13) [82%] :\r\nBon contre un joueur comme comme Karlovic \u00e7a peut, \u00e7a peut vite tourner surtout on sait dans la fa\u00e7on qui peut servir, c'est clair qu'aujourd'hui je tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, j'avale, j'avais le match en main, malheureusement, voil\u00e0, je me fais au 2\u00e8me et \u00e7a l'a compl\u00e8tement relanc\u00e9 lui a commenc\u00e9 \u00e0 beaucoup mieux servir beaucoup plus rel\u00e2ch\u00e9 du fond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:32) [92%] :\r\nVous vous dites qu'il y a une mal\u00e9diction \u00e0 B\u00e2le depuis 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:37) [86%] :\r\nNon, je me dis juste : malheureusement, c'est une d\u00e9faite au 1er tour de plus, tout simplement, c'est quand m\u00eame, j'ai envie de jouer ici, mais aujourd'hui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le cas voil\u00e0 aujourd'hui, c'est un match que je, on ignore les occasions de le gagner, j'arrive pas, c'est, c'est un match qui peut m'arriver, dit -on, la nuit, et voil\u00e0, apr\u00e8s c'est c'est vrai que c'est c'est Besson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:55) [92%] :\r\nStanislas Vavrinka d\u00e9\u00e7u hein, au micro d'Herv\u00e9 Borsier et puis aujourd'hui Roger Federer affronte l'Allemand Philipp Kohlschreiber \u00e0 20 heures et pour terminer, une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne Simon puisque, de l'oxyg\u00e8ne, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en abondance dans l'atmosph\u00e8re de la com\u00e8te, sourit une d\u00e9couverte Made in suite puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 faite par des chercheurs bernois, une d\u00e9couverte qui pourrait obliger les scientifiques \u00e0 revoir carr\u00e9ment le sc\u00e9nario de la naissance du syst\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [86%] :\r\nMais quelle belle perspective vous nous offrez la Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T06:23:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C668B0BD-794E-45DB-9EE5-B9E7D6D74829", "internalArchiveId": "C668B0BD-794E-45DB-9EE5-B9E7D6D74829", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : L'invasion des Ninebot", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "C'est pour bient\u00f4t!", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169812", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["L'invasion des Ninebot", "L'invasion des Ninebot / NMT_2015-10-29T08:35:00_clic", "L'invasion des Ninebot / NMT_2015-10-29T08:35:00_clic"], "alternativeSummary": ["C'est pour bient\u00f4t!", "C'est pour bient\u00f4t!", "C'est pour bient\u00f4t!"], "variantIds": ["ece-7169821", "ece-7169812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:22:48Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nMasters qui nouvelles technologies Giswil St\u00e9phane Laurence salut St\u00e9phane toujours jeune a cit\u00e9 d\u00e9pla\u00e7ant d\u00e9penser une seule calorie sans les mains, avec les narines alors l'invasion des botte c'est pour bient\u00f4t, c'est puisque c'est quand m\u00eame une brutale oui parce que du mal, il y a 3 minutes non exact sur un Segway, c'est moins cher exactement qui c'est l'histoire du Segway et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le monsieur qui a aussi invent\u00e9 la pompe \u00e0 insuline ensuite c'est parti chez un millionnaire car achet\u00e9 la franchise et qui s'est Viandier lamentablement au fond d'un ravin, avec ce qu'on fait, voil\u00e0 ce qui vous donne envie de ma ch\u00e9rie, c'est ce qu'il faut savoir surtout, c'est qu'ils \u00e9taient en justice contre une entreprise chinoise qui s'appelle \u00e0 une botte pour violation de brevets, mais comme les Chinois ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des bons investisseurs ils ont rachet\u00e9 ces jouets, ce qui \u00e9vite carr\u00e9ment d'un corps avaient proc\u00e8s, bref, c'est pas grave, \u00e7a fait plus 10 ans que \u00e7a existe, on trouve beaucoup de copies de S\u00e9go et aujourd'hui par exemple en ville de Lausanne, j'ai crois\u00e9 d'over Trax, les Verts Trax en fait c'est une esp\u00e8ce de planches avec 2 roues de chaque c\u00f4t\u00e9, \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame 1500 dollars cette plaisanterie pour aller parader dans les magasins, par exemple, laisser le soigner ultime, c'est l'ultime soit donc on va parler de pas ce qui est une copie, le bleu marine est donc une entreprise chinoise qui a rachet\u00e9 les brevets et la licence et Guay, ils sont en train d\u00e9barquer en Europe avec Leuna, une botte d'\u00e9lite, donc c'est ce qu'on appelle un gyropode qui fonctionne avec 2 roues beaucoup plus compacte Guay \u00e9tude pilote avec les genoux, c'est-\u00e0-dire que tu n'as pas une esp\u00e8ce de de potences qui monte jusqu'aux mains, mais en fait \u00e7a se coince une petite tige qui se concentrent les genoux puis tu as les mains libres pour faire des selfies ou au P\u00e9rou aucun face-\u00e0-face ou pour regarder le plan T\u00e9l, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a p\u00e8se 23 kilos que du fait des pointes \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure, on nous annonce entre 20 et 30 kilom\u00e8tres d'autonomie, ce qui est pas mal, tout \u00e7a pour 3 heures de recharge, ce qui fait mal, par contre, c'est qu'il va falloir vraiment tir\u00e9 sur la jupe de maman et papa c'est 3100 euros Net du 1er 500 balles, \u00e7a fait cher la commotion c\u00e9r\u00e9brale pour aller parader au bord du autrement tu as donc Leuna, une botte One, qui est un petit peu plus dur \u00e0 piloter parce que c'est un gyroscope fonctionne avec une roue, donc cette fois -ci, tu as vraiment une roue du de pied d'chaque c\u00f4t\u00e9 et ensuite, bon courage avec des conseils aux autres comme syst\u00e8me toi et on voit dans les r\u00e9sultats, Gilbert il il est plus l\u00e9ger \u00e0 transporter celui -l\u00e0 ne p\u00e8se que 14 kilos au lieu de 23 il y a 22 kilom\u00e8tres fait des pointes \u00e0 22 kilom\u00e8tres heure 4 heures pour leur charg\u00e9 et autrement on nous annonce 35 kilom\u00e8tres d'autonomie, ce qui est int\u00e9ressant avec INA une beaut\u00e9 qui, \u00e9videmment, ils sont version 2015, donc une application pourra USA : Andro\u00efd qui va fermer 2 moniteurs et gyropode occupe m\u00eame le pilote comme une voiture t\u00e9l\u00e9command\u00e9e pour faire venir jusqu'\u00e0 tes pieds, c'\u00e9tait vraiment un ultime flemmards, autrement on commence \u00e0 voir arriver de plus en plus est import\u00e9e officiellement en France, dor\u00e9navant il y en a une bonne France qui existe Jean-Luc quelques on en parle d'emploi Maria belles vid\u00e9o il y a m\u00eame Lewis Hamilton, le champion de Formule 1 cas a d\u00fb recevoir un, il s'est fait film\u00e9 dessus donc imagine que \u00e7a a du bien aid\u00e9 \u00e0 faire du besoin, je devais toutes les vid\u00e9os sur la plage de nos masters Leuna, une botte arrive maintenant, si vous voyez arriver un jeune avec vous savez de quoi on parle, parti sur Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7102C61B-7217-458F-9D1A-BB0B1D4675DE", "internalArchiveId": "7102C61B-7217-458F-9D1A-BB0B1D4675DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scandale Volkswagen va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les nouveaux moteurs", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Gerondeau, ancien haut responsable de Nissan puis de Toyota au Japon;Fumuhiko Ike, pdt Association des constructeurs japonais  d'automobiles\r\nLe scandale Volkswagen va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les nouveaux moteursVolkswagen.. son nom est sur toutes les l\u00e8vres..  au salon de l'auto de Toyko.. qui s'ouvre aujourd'hui... \r\nLa vitrine des constructeurs japonais..\r\nGeorges Baumgartner .. on vous retrouve en direct de Tokyo.. vous avez visit\u00e9 ce salon de l'auto.. \r\nFinalement, ce scandale c'est une bonne chose pour les japonais.. \r\nIl va accelerer la transition vers les voitures hybrides, electriques et ulterieuremenet a piles \u00e0 combustible.. \r\nGB- Oui, dans ce salon de Tokyo, les constuyrcteurs japonais disent a mots a peine couverts, que sans triche il n'est pas encore possiuble de produire un moteur diesel vert et propre comme le pretend Volkswagen. Mme s'ils ne rejettent pas cette technologie\r\n Nous avons rencontre  Guillaume Gerondeau,, un ancien haut responsible de Nissan puis de Toyota au Japon. Selon lui ,ce salon indique clairement la direction prise par les constructeurs japonais pour produire des vehicules propres.\r\nSON de Guillaume Gerondeau ( 1091): 19 ya une direction qui est les groups motopropulseurs. sortir a plus adapte a l;'environnement urbain ( 58sec\"\r\n*** Et puis dans ce salon de Tokyo, les constructeurs japonais levent le voile sur la voiture a piles a combustible fonctionnant a l'hydrogene qui ne rejette que de la vapeur d'eau quand elle roule.. A l'exemple de Honda\r\nGB- oui, un an apr\u00e8s la sortie de la Mirai de Toyota, Honda sort un vehicule a hydrogene  plus spacieux 5 places dote d'une plus grande autonomie, plus de 700 km. Champion de la voiture hybride ( essence-electricite), Toyota a pour ambition de banner d'ici a 2050 les voitures tout carburant fossile.\r\nUne ambition que relativise le president de l'Association des constructeurs japonais d'automobiles Fumuhiko Ike:\r\nSON DE FUMIHIKO  Ike :  \" Le monde entier doit reduire ses emissions de CO2 de 70%  d'ici 2050 par rapport a 2010. Il est difficile d'atteindre cet objectif avec le moteur conventoninel. L'on y parviendra avec des moteurs electriques, hybrides ou a pile a cmbustile. Mais il est peu probable que ces vehicules se vendent partout dans le monde, en particulier les pays emergent, car ils utilisent une technologie plus chere.\". \r\nCarlos Ghosn, le patron de Nissan, observe que les tricheries de Vokswagen ne vont pasrendre le moteur diesel plus popullaire aux Etats-Unis et au Japon\r\nDans les allees du  salon de Tokyo, on laisse entendre que Volkswagen pourrait mettre entre parentheses ses diesels pour smettre a produire, en plus, en grands volumes,des voiturex hybrides rechargeables.\r\nGB", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La discr\u00e9tion de Volkswagen au Salon de l\u2019auto de Tokyo / 12H30_2015-10-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Tokyo Motor Show s\u2019est ouvert jeudi pour deux semaines. Le salon est avant tout une vitrine de la technologie japonaise, qui profite du scandale Volkswagen. Il va acc\u00e9lerer la transition vers les voitures hybrides, \u00e9lectriques et ult\u00e9rieurement \u00e0 piles \u00e0 combustible."], "variantIds": ["ece-7190018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVolkswagen, son nom est aussi sur toutes les l\u00e8vres au salon de l'auto de Tokyo qui s'ouvre aujourd'hui, c'est la vitrine des constructeurs japonais, Georges Baumgartner, on vous retrouve en Direct de Tokyo, vous avez visit\u00e9 ce salon de l'auto, alors finalement c'est scandaleux, c'est une bonne chose pour les les constructeurs japonais il va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les voitures hybrides et \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, dans ce salon de Tokyo, les constructeurs japonais, disent \u00e0 mots \u00e0 peine couverts que sans triche, il n'est pas encore possible de produire un moteur di\u00e9sel Vert et propre comme le pr\u00e9tend Volkswagen mais les constructeurs japonais comme Mazda ne rejette pas pour autant cette technologie, alors nous avons rencontr\u00e9 Guillaume G\u00e9rondeau, un ancien haut responsable de Nissan puis de Toyota au Japon et, selon lui, ce salon indique clairement la direction prise par les constructeurs japonais pour produire des v\u00e9hicules \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nIl y a une direction qui est tous les nouveaux grotte groupe motopropulseur alors on voit 2, on voit de l'hybride, on voit de l'\u00e9lectrique, on voit, et c'est assez nouveau du du du fioul, celle de la la la pile \u00e0 combustible, donc \u00e7a c'est une une direction qui est tr\u00e8s forte, on voit des des types de v\u00e9hicules diff\u00e9rents des v\u00e9hicules 13 urbain \u00e9lectrique pour des courtes distances donc on, on, on sent la pr\u00e9figuration d'un nouveau mode de mobilit\u00e9 autonome plus propre et plus plus individuel, plus adapt\u00e9, allant \u00e0 l'environnement urbain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nEt puis dans ce salon de Tokyo, Georges Baumgartner des constructeurs japonais l\u00e8ve le voile sur la voiture \u00e0 pile \u00e0 combustible qui fonctionne \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, et qui ne rejette que de la vapeur d'eau quand elle roule \u00e0 l'exemple de Honda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, un an apr\u00e8s la sortie de la Mirail de Toyota h\u00e9 bien Honda sort un v\u00e9hicule \u00e0 hydrog\u00e8ne plus spacieux, 5 places dot\u00e9 d'une plus grande autonomie, plus de 700 km, champion de la voiture hybride essence \u00e9lectricit\u00e9 Toyota a pour ambition, lui, de bannir en 2050 les voitures tout carburant fossile, une ambition que relativise le pr\u00e9sident de l'association des constructeurs japonais d'automobiles font musicaux Ike. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [84%] :\r\nBen Rosewall faste Will Durst assez le monde entier doit r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 70 pourcent d'ici 2050 par rapport \u00e0 2010 faire 20 mois de PDF quand il est difficile d'atteindre cet objectif avec le moteur conventionnel, demain, on a tout fait, on y parviendra, avec des moteurs \u00e9lectriques, hybrides doit piles \u00e0 combustible pour Prague pour faire sa vie commence, mais il est peu probable que ces v\u00e9hicules se vendent partout dans le monde, en particulier les pays \u00e9mergents, car ils utilisent une technologie plus cher \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nCarlos Ghosn, le patron de Nissan, observe que les tricheries de Volkswagen ne vont pas rendre le moteur di\u00e9sel plus populaire aux \u00c9tats-Unis et au Japon, on trouve tr\u00e8s peu ici et dans les all\u00e9es du salon de Tokyo, on laisse entendre que Volkswagen pourrait mettre entre parenth\u00e8ses ses diesels pour se mettre \u00e0 produire en plus grand volume deviner des voitures s'hybrides rechargeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\n\u00e9videmment, merci Georges Baumgartner, notre correspondant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T11:41:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E6BEB7A-FE5C-42E9-B132-BB4A998EBA32", "internalArchiveId": "8E6BEB7A-FE5C-42E9-B132-BB4A998EBA32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : Le Prix Goncourt", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169829", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Le Prix Goncourt", "Le Prix Goncourt / OTWO_2015-10-29T09:45:00_victor", "Le Prix Goncourt / OTWO_2015-10-29T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7169838", "ece-7169829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-05T11:46:12Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [72%] :\r\nAu Togo de l'eau de points, Victor, pour une fois, le neveu de Victor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [74%] :\r\nOui, oui, pardon, oui Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [74%] :\r\nOui, Victor, qui fait quoi, l\u00e0, vous \u00e9crivez \u00e0 \u00e0 Dax quoi j'\u00e9cris un livre \u00e9crit un livre Duclos livre sa victoire oui est -ce que t'as pas des des vertiges, des sueurs froides, des trucs un peu non, non, pourquoi tu dis \u00e7a parce que tu as de me dire que tu \u00e9crivais un livre ouais, alors que dans n'a jamais lu un Bachelor ben alors, tu n'\u00e9cris pas toujours ton nom correctement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [77%] :\r\nMais je le ferai corriger mon livre traduire, tu veux dire non je m'implique et pourquoi quitter l\u00e0- dedans parce qu'il y a le prix Goncourt qui arrive Goncourt concours non Goncourt c'est pas un concours litt\u00e9raire si mais c'est le prix Goncourt, bonsoir, si Monsieur pas \u00e9crire, m\u00eame le type qu'ils organisent un concours de litt\u00e9rature ils savent m\u00eame pas \u00e9crire compromise \u00e9crivent Goncourt les bouffons que moi, vraiment, je m'en fous, en fait, il y a Dieu en Suisse qui va gagner, alors j'aimerais que le 2\u00e8me temps vu se compromettrait vraiment je pense pas que ce soit une bonne id\u00e9e, mais c'est une c'est, d'ailleurs je suis d\u00e9j\u00e0 parti sur une ou 2 pistes au Caire Vasili nous ce que tu as \u00e9crit donc leur c'\u00e9tait tenir comme alors, il \u00e9tait une fois une plus petite \u00e0 ta quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [78%] :\r\nVictoria va commencer ton pas, il \u00e9tait une fois une pute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [85%] :\r\nBen oui, l'histoire d'une plus de moyens mais c'est horrible commenc\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a va pas, bon ben je vais changer alors ben oui, ce serait mieux, alors c'est l'histoire d'une pluie quoi arr\u00eate mais quoi, c'est vulgaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [78%] :\r\nDans l'\u00e9tude comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s la 1\u00e8re phrase c'est pas du pourrait dire c'est une douce matin\u00e9e d'Automne, les rayons jaunes du soleil bruissaient les feuilles mortes qui virevoltent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [79%] :\r\nOuais, pas aussi \u00e9crit un roman par la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [78%] :\r\nOui, non mais c'est un exemple, il faut qu'ils posent le d\u00e9cor, le cadre de l'environnement pas, il \u00e9tait une fois blablabla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [78%] :\r\nBon, alors voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, il faut oser tout noir \u00e7a sont -elles encore de la transpiration, voil\u00e0 l'ambiance \u00e9tait moite dans ce bar \u00e0 plus de victoire mais c'est pas possible du fait expr\u00e8s ou quoi, mais quoi, c'est un roman sur une prostitu\u00e9e, je pr\u00e9f\u00e8re commencer dans un parc plant\u00e9 coquelicot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [71%] :\r\nBah, en d\u00e9but de l'histoire parle -moi ton personnage principal, bon c'est une pute oui \u00e7a on a compris, c'est bon, comment elle s'appelle ta putain m\u00eame \u00e0M.A. ok ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [79%] :\r\nBen c'est l'histoire d\u00e9marre une meuf, elle vit dans une maison Close, l\u00e0 oui \u00e0 non, et en fait un r\u00eave, dit jet- set et tout, donc on va se marier \u00e0 un client, le gars le client, il va s'installer \u00e0 Los-Angeles et l\u00e0 va rencontrer plein de jeunes qui va rencontrer en un \u00e9picier bio relou alors quand Pasteur inventerait un acteur porno \u00e7a beaucoup d'acteurs pornos \u00e0 Los Angeles, un peu apr\u00e8s, va tomber enceinte mais \u00e0 vouloir un gar\u00e7on donc on va chercher sa m\u00e8re va trop d\u00e9prim\u00e9, peu apr\u00e8s 20 accepter les avances de l'acteur porno avant qu'il appelait, je pense que les petites romantique, et puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [80%] :\r\nEt elle se suicide non ou comment tu sais papa peu pomper ton histoire Madame de Bovary vous mon homologue ma voix transposant en 2015, l'histoire, on y ajoute un petit peu du strass et puis du sexisme tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [72%] :\r\nNous voil\u00e0 je je vois pas tellement de quoi tu parles, on Laurent puisqu'elle s'appelleM. ton h\u00e9ro\u00efnes comme \u00e0 des Bovary quoi j'ai co\u00efncidence, dit -on, la vie interne en fait des co\u00efncidences, que parfois on se dit que s'il faut quand m\u00eame qu'ce qui fait la manche par discr\u00e8tement parce que je me suffit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [80%] :\r\nD'accord, point Vivendi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T09:07:30Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C48D7830-BAA9-47C8-897C-AEC081971E90", "internalArchiveId": "C48D7830-BAA9-47C8-897C-AEC081971E90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Charles Lewinsky, \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Charles Lewinsky, \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne(INVITE REDACTION CHARLES LEWINSKY, DEPART EVELINE WIDMER-SCHLUMPF)  \r\n Charles Lewinsky DIR ST ZH\r\n Accueil : Rouven Gueissaz\r\nHeure\r\nLa Suisse d'aujourd'hui, ses \"intellectuels\" comme on dit, et ses aspirations dans cette p\u00e9riode de renouvellement politique. On va en parler ce matin avec un \u00e9crivain -zurichois- commentateur r\u00e9gulier de l'actualit\u00e9 politique, membre du Parti socialiste...Bonjour Charles Lewinsky.\r\nMerci d'\u00eatre en direct avec nous jusqu'\u00e0 8h, en duplex de notre studio de Zurich.\r\nEveline Widmer Schlumpf va quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fin d'ann\u00e9e. C'est officiel depuis hier (me). \r\nLa Grisonne tire visiblement les cons\u00e9quences de l'affaiblissement des partis du centre, et du renforcement de la droite, \u00e0 la suite des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nC'est donc la voie royale pour l'entr\u00e9e d'un 2e membre de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nApr\u00e8s le \"rechtsrutsch\" (le glissement \u00e0 droite) du Parlement, va-t-on vers un mouvement similaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Qu'attendre de la prochaine l\u00e9gislature ?\r\nEWS\r\n- Eveline Widmer-Schlumpf va donc se retirer du gouvernement, en d\u00e9cembre. Quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action en apprenant la nouvelle ?\r\n- Comment juger son parcours? et la personne?\r\n- On se souvient qu'elle a remplac\u00e9 en 2007 un certain Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et que son \u00e9lection avait caus\u00e9 un psychodrame national, avec son exclusion de l'UDC et la cr\u00e9ation du Parti bourgeois-d\u00e9mocratique, le PBD. Cet \u00e9pisode a marqu\u00e9 l'histoire politique suisse r\u00e9cente ?\r\n- Etes-vous de ceux qui estiment que l'UDC a naturellement droit \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les \u00e9lections du 18 octobre dernier ?\r\n- Il y a tout ce d\u00e9bat sur la capacit\u00e9 de l'UDC \u00e0 jouer le jeu de la concordance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est tout de m\u00eame bizarre, \u00e0 l'\u00e9gard du premier parti de Suisse. Un d\u00e9bat un peu schizophr\u00e9nique ?\r\nIntellectuels et politique\r\n- Sur les intellectuels et la politique... Je vous propose d'\u00e9couter l'UDC Roger K\u00f6ppel, r\u00e9dchef de la Weltwoche, il a \u00e9t\u00e9 le conseiller national le mieux \u00e9lu \u00e0 Zurich, et m\u00eame le candidat le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse...\r\nIl s'exprimait au soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. et de la victoire de son parti...  \r\n  MAG 15''\r\n- L'UDC a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un parti \u00e9loign\u00e9 de l'intelligentsia, sans \u00e9lite intellectuelle... C'est en train de changer d'apr\u00e8s vous ? \r\n- L'UDC se trouve \u00e0 l'avant-garde intellectuelle?\r\n- Peut-on dire que ce parti a une vraie vision de la Suisse? Pour la Suisse?\r\nIntellectuels de droite\r\n- Les intellectuels de droite sont-ils dominants en Suisse ?\r\n- Consid\u00e9rez-vous que les intellectuels comme vous ont un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer dans le d\u00e9bat politique ?\r\n- Le monde politique a besoin de penseurs ext\u00e9rieurs ? Sinon, il tourne en rond ?\r\n- Est-ce que les intellectuels ont surtout le r\u00f4le de repr\u00e9senter la voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile ?\r\n- En m\u00eame temps, les intellectuels ne sont pas toujours d'accord entre eux, dans le d\u00e9bat politique...\r\nB\u00e4rfuss\r\n- Un autre \u00e9crivain al\u00e9manique, Lukas B\u00e4rfuss, a cr\u00e9\u00e9 un \u00e9norme d\u00e9bat, peu avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Dans une tribune publi\u00e9e dans la Frankfurter Allgemeine Zeitung, il dressait un portrait f\u00e9roce des Helv\u00e8tes, ces \"nains catatoniques\", en extase devant l'image id\u00e9alis\u00e9e de la Suisse, mais incapables d'affronter les d\u00e9fis de l'avenir. Vous partagez sa vision ?\r\nIntellectuels en France\r\n- On l'a entendu dans le sujet de Jacques Allaman dans notre journal de 7h, il y a une tradition de d\u00e9bat des intellectuels, en France, mais qui a tendance parfois \u00e0 voler bas ces derniers temps. C'est aussi votre impression, vous qui habitez la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e en Franche-Comt\u00e9 ?\r\nLes intellectuels devraient davantage se faire entendre en Suisse?\r\n- La tradition fran\u00e7aise valorise beaucoup le r\u00f4le des intellectuels dans le d\u00e9bat politique public. Vous l'enviez ? Les intellectuels devraient davantage se faire entendre en Suisse ?\r\nSuisse et UE\r\n- Hier matin, sur cette antenne, nous recevions Enrico Letta, ancien Pr\u00e9sident du Conseil italien et pro-Europ\u00e9en convaincu. Il \u00e9mettait le souhait qu'un jour, la Suisse rejoigne l'Union europ\u00e9enne. Qu'en pensez-vous ?\r\n- Enrico Letta parlait d'une Europe \u00e0 deux cercles : un petit cercle d'Etats membres plus int\u00e9gr\u00e9s, et un second cercle plus large, d'Etats associ\u00e9s. Il voyait la Suisse dans ce deuxi\u00e8me cercle. C'est plus acceptable, non ?\r\n\"les \u00e9lites ont pris le chemin de l'Europe sans y emmener les citoyens\"\r\n- L'argument habituel des pro-Europ\u00e9ens, c'est de dire que la Suisse reprend de toute fa\u00e7on une large part du droit europ\u00e9en de fa\u00e7on automatique. Cet argument ne compte pas, selon vous ? La Suisse n'est-elle pas membre de facto de l'UE, mais sans droit de regard sur les affaires europ\u00e9ennes ?\r\nRP\r\nPolitique suisse et europ\u00e9enne\r\nLitt\u00e9rature\r\nBIO\r\n69 ans, vit \u00e0 Zurich et en Franche-Comt\u00e9.\r\nEcrivain, metteur en sc\u00e8ne. A aussi travaill\u00e9 pour la TV.\r\nMembre du Parti socialiste, militant de la cause juive.\r\nOuvrage le plus connu : \"Melnitz\", saga familiale retra\u00e7ant la vie de 5 g\u00e9n\u00e9rations d'une famille juive suisse\r\n(Presse romande) *** L'Hebdo sort de presse aujourd'hui. L'Hebdo, revient sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et \u00e9voque les nouveaux \u00e9lus al\u00e9maniques qui pourraient bien \u00e9merger et compter sous la coupole.\r\nOn conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 au moins deux \u00e9lus zurichois, l'ex-ambassadeur Tim Guldimann et le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel.\r\nMais il va falloir retenir d'autres noms d'\u00e9lus al\u00e9maniques. Des \u00e9lus susceptibles de rayonner bien au-del\u00e0 de leur r\u00e9gion.\r\nPrenons par exemple R\u00e9gine Sauter. Elle est elle aussi zurichoise, PLR. Elle dirige la chambre de commerce zurichoise. Et elle d\u00e9fend les accords bilat\u00e9raux, avec vivacit\u00e9.\r\nEvoquons aussi Christoph Eymann, du parti LDP \u00e0 B\u00e2le. Un lib\u00e9ral qui pr\u00f4ne l'\u00e9cologie et la responsabilit\u00e9 sociale. \r\nC'est lui qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Isabelle Chassot, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique.\r\nOn peut faire un constat: parmi ces nouveaux \u00e9lus, beaucoup de zurichois sortent du chapeau de l'Hebdo ce matin, avec notamment la socialiste Min li Marti, ou encore l'UDC Hans Ueli Vogt.\r\n*** le quotidien Le Temps analyse les diff\u00e9rentes d\u00e9marches mises en oeuvre par l'\u00e9cole pour faire aimer l'allemand aux \u00e9l\u00e8ves.\r\nIl faut bien l'admettre: la langue nationale pourtant majoritaire dans notre pays, eh bien elle reste mal ma\u00eetris\u00e9e, et surtout mal aim\u00e9e par les jeunes romands.\r\nDu coup, les profs se plient en quatre, en particuliers \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 ils multiplient les \u00e9changes:\r\nCertains proposent de partir \u00e0 Gstaad en classe de neige bilingue, d'autres invitent des Zurichois pour une course d'\u00e9cole culturelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe d\u00e9fi, c'est de redonner du sens \u00e0 cette langue.\r\nEt pourtant, le constat est cinglant. Ce syst\u00e8me des \u00e9changes est largement sous-exploit\u00e9: seuls 1% des \u00e9l\u00e8ves en profitent. \r\nIl y a donc encore un grand chemin \u00e0 parcourir.\r\n(RPA) ***************dans la presse al\u00e9manique, le mus\u00e9e d'art de Berne et le centre Paul Klee qui auront sans doute bient\u00f4t, tr\u00e8s bient\u00f4t m\u00eame, une direction commune....\r\nla direction artistique en tous cas selon la Berner zeitung...qui croit savoir, que la fondation-m\u00e8re  des deux institutions annoncera la nouvelle aujourd'hui, une fusion- artistique encore impensable il y a peu, qui permettra de nombreux \u00e9changes, collaborations ....le fait que le directeur du centre Paul Klee ait donn\u00e9 sa d\u00e9mission pour fin f\u00e9vrier n'y est certainement pas pour rien: il n'\u00e9tait pas sur la m\u00eame longueur d'onde que le nouveau pr\u00e9sident de la fondation....il faudra donc un nouvel homme fort pour diriger cette super-direction,  puisque Klee n'a plus de directeur et que celui du Kunstmuseum, ne n'a pas le profil id\u00e9al selon le quotidien, qui le voit plut\u00f4t g\u00e9rer la collection Gurlitt, si le tribunal de Munich l'attribue bien au mus\u00e9e Bernois...", "durationSec": 1421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Charles Lewinsky, \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne", "Charles Lewinsky, \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne / JDM_2015-10-29T07:37:00_l-invite-du-journal", "Charles Lewinsky, \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne / JDM_2015-10-29T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Eveline Widmer-Schlumpf quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fin d'ann\u00e9e. La Grisonne tire les cons\u00e9quences de l'affaiblissement des partis du centre et du renforcement de la droite, \u00e0 la suite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Apr\u00e8s le \"rechtsrutsch\" du Parlement, va-t-on vers un mouvement similaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Qu'attendre de la prochaine l\u00e9gislature? L'avis de l  L'\u00e9crivain zurichois Charles Lewinsky est commentateur r\u00e9gulier de l'actualit\u00e9 politique, membre du parti socialiste.", "Eveline Widmer-Schlumpf quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fin d'ann\u00e9e. La Grisonne tire les cons\u00e9quences de l'affaiblissement des partis du centre et du renforcement de la droite, \u00e0 la suite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Apr\u00e8s le \"rechtsrutsch\" du Parlement, va-t-on vers un mouvement similaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Qu'attendre de la prochaine l\u00e9gislature? L'avis de l  L'\u00e9crivain zurichois Charles Lewinsky est commentateur r\u00e9gulier de l'actualit\u00e9 politique, membre du parti socialiste.", "Eveline Widmer-Schlumpf quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fin d'ann\u00e9e. La Grisonne tire les cons\u00e9quences de l'affaiblissement des partis du centre et du renforcement de la droite, \u00e0 la suite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Apr\u00e8s le \"rechtsrutsch\" du Parlement, va-t-on vers un mouvement similaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Qu'attendre de la prochaine l\u00e9gislature? L'avis de l  L'\u00e9crivain zurichois Charles Lewinsky est commentateur r\u00e9gulier de l'actualit\u00e9 politique, membre du parti socialiste."], "variantIds": ["ece-7190072", "ece-7190056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:26:57Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVous \u00eates sur la 1\u00e8re la Suisse d'aujourd'hui, ses intellectuels comme on dit, et ses aspirations dans cette p\u00e9riode de renouvellement politique, on est le d\u00e9bat intellectuel ans en Suisse, aujourd'hui on va en parler ce matin avec notre invit\u00e9, c'est un \u00e9crivain d'origine z\u00fcrichoises, commentateur r\u00e9gulier de l'actualit\u00e9 politique et \u00e9galement membre du Parti socialiste Bonjour Charles Lewinski bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures en duplex de notre Studio de de Zurich je disais commentateurs aigu\u00eb li\u00e9e de l'actualit\u00e9 politique, bah, on a une belle d'actualit\u00e9 politique hier en fin d'apr\u00e8s- midi, c'est l'annonce de la d\u00e9mission de de Madame Widmer-Schlumpf qui va quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend en fin d'ann\u00e9e, la Grisonne qui, visiblement, m\u00eame si elle s'en d\u00e9fend, qui visiblement tire les cons\u00e9quences de l'affaiblissement des partis du centre et et du renforcement de la droite et qui va donc partir voir pour l'entr\u00e9e d'un 2\u00e8me membre UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 le reste route ce glissement \u00e0 droite du Parlement est -ce qu'on va vers un mouvement similaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce qu'on peut attendre de la prochaine l\u00e9gislature, on va d'abord parler de \u00e7a avec vous parler de la vie intellectuelle en Suisse, si vous \u00eates d'accord sur Lewinski peut-\u00eatre cette nouvelle qu'on a appris hier, mais au fond on s'y attendait, le d\u00e9part de Madame Widmer-Schlumpf quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action en apprenant cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nEh ben, c'\u00e9tait une nouvelle, mais c'\u00e9tait pas une surprise, c'\u00e9tait logique qu'elle allait partir parce que les ventes ne sont plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nLes votes ne sont plus l\u00e0, effectivement, comment juger son son parcours, comment juger la personne peut-\u00eatre de Madame Widmer-Schlumpf aujourd'hui en lisant les quotidiens, c'est quasiment \u00e0 part la base leur Zeitung que nous que des louanges, c'est un concert de louanges des des r\u00e9actions tr\u00e8s positives et vous commencez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [83%] :\r\nEh ben, elle a certainement fait son travail dans une mani\u00e8re excellente, il y a \u00e7a c'est et c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me si on discute essentiellement la qualit\u00e9 de son travail et elle sera encore cancer f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est une une question des partis politiques oui pique pas des des qualit\u00e9s conseillers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [93%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates de ceux qui pensent que l'UDC a naturellement l\u00e9gitimement droit \u00e0 un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nAh oui, pour moi, c'est \u00e9vident, c'est comme \u00e7a qu'on a organis\u00e9 notre gouvernement, alors il y a aucune raison de dire ah non on on ne vous veut pas seulement parce que la politique \u00e9lu l'UDC ne me pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [95%] :\r\nEt il y a quand m\u00eame un un d\u00e9bat et qui va prendre de plus en plus d'acuit\u00e9 d'ici \u00e0 d\u00e9but d\u00e9cembre, ce d\u00e9bat sur la capacit\u00e9 de l'UDC de jouer le jeu de la concordance ou la coll\u00e9gialit\u00e9 au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'est pas un d\u00e9bat un peu un peu schizophr\u00e9nique, au fond, l'UDC le 1er parti de Suisse et on s'interroge sur sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre coll\u00e9giale est -ce que c'est un est -ce que c'est un d\u00e9bat qu'il faut mener selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [82%] :\r\nAh oui, c'est un d\u00e9bat qu'il faut certainement mener, voyez l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que, un candidat \u00e9lu qui \u00e9tait pas propos\u00e9e par les partis ne pouvait plus \u00eatre membre du parti, alors \u00e7a c'est contre tous les traditions de d'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9ral c'est et souvent dans l'histoire de la Suisse, on a eu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par les autres partis qui \u00e9taient pas propos\u00e9, en l'occurrence vous parlez \u00e9videmment de Madame Widmer-Schlumpf c'est s\u00fbr : ah non, non, non, je parle plut\u00f4t de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0, par exemple, 2 autos ce qui ou de Billy oui G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [80%] :\r\n\u00e0 la base de parler de l'\u00e9lection de Madame Widmer-Schlumpf qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par l'UDC, ensuite c'est \u00e7a cette remont\u00e9e \u00e7a ai oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [86%] :\r\nL'UDC \u00e0 ce temps- l\u00e0 avait de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, elles ont d\u00e9cid\u00e9 d'en virer une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [91%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a et c'est vrai pour Monsieur Stich au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 comme \u00e7a, mais au fond ce qu'en pensez -vous est -ce que l'UDC est capable de jouer la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a l'impression que, \u00e0 entendre les discours et notamment celui de monsieur Brauner l'UDC se veut plut\u00f4t bonne joueuse apaisantes en est -elle capable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [89%] :\r\nEt je crois le le mot plus dans la motrice, qui ont cess\u00e9 de le jouer, je suis pas s\u00fbr si c'est si c'est vraiment s\u00e9rieux l\u00e0 les succ\u00e8s de l'UDC vers les ann\u00e9es c'\u00e9tait toujours parce qu'ils \u00e9taient dans le gouvernement et dans l'opposition, en m\u00eame temps et et c'est une une tactique qui a, qui a, qui a bien march\u00e9, mais je crois pas que que, \u00e0 la longue dur\u00e9e, \u00e7a peut fonctionner, ah oui, oui \u00e0 l'opposition ou dans le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nOui, et d'ailleurs, l'UDC a souvent menac\u00e9 de quitter clairement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral si leur vol n'\u00e9taient pas exauc\u00e9s, notamment celui d'un 2\u00e8me sujet je vois, c'est soumettre, mais, mais c'est vrai que l'UDC a toujours eu un pied dedans et un pied dehors avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC purse ce pur-sang pour Jules pur jus si je puis dire, est -ce que l'attitude du parti va devoir changer parce que c'est un parti qui va se transformer plus coll\u00e9gial, peut-\u00eatre plus, moul\u00e9e dans la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, et j'ai mes doutes, surtout quand m\u00eame maintenant, ils ont \u00e9lu Monsieur K\u00f6ppel qui, oui qui est certainement pas fait pour travailler avec les autres, c'est un homme qui est convaincu d'avoir toujours raison et que tous les autres qui sont pas de son avis sont des idiots, alors l\u00e0, c'est pas une base id\u00e9ale pour une coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [84%] :\r\nAh le rejet que Paul justement, on va le r\u00e9\u00e9couter l'UDC Roger K\u00f6ppel c'est quand m\u00eame le le Conseil national le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse, c'\u00e9tait donc le 18 octobre dernier il s'exprimait on, on l'a r\u00e9entendu le lendemain, c'est-\u00e0-dire dans dans le le Journal du matin du 19 mai on nous avons interview\u00e9 Roger Koeppel au au soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la victoire de son parti, on va \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [85%] :\r\nJ'ai dit une fois que que j'UDC la regarde intellectuels de la Suisse, parce que l'UDC a vraiment pris les positions les plus intelligente, je pense, il y a 20 ans, alors l'UDC n'a, n'a pas un d\u00e9ficit intellectuels le d\u00e9ficit de l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors Roger K\u00f6ppel qui, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche qui est -ce v\u00e9ritablement un intellectuel intellectuels de droite, il dit, et j'aimerais bien entendu votre r\u00e9action, Charleville, ce qu'il dit que l'UDC est maintenant \u00e0 l'avant- garde intellectuelle de la Suisse qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [83%] :\r\nC'est vraiment une bonne blague oui pourquoi c'est amusant parce que c'est ce qui est dangereux, avec des, des gens comme monsieur Kepel, c'est lui, il est certainement un intellectuels, il peut penser logiquement, mais les id\u00e9es de base donc il commence avec sa logique sont id\u00e9es tout \u00e0 fait faux, alors l\u00e0, \u00e7a me semble beaucoup plus dangereux que la que la simplicit\u00e9 d'arguments, disons par exemple pas de donn\u00e9es Brauner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [83%] :\r\nMais alors, allons, allons, dans le d\u00e9tail, quelles sont ses id\u00e9es, pourquoi serait -elle fausse et ce qu'qui a pas l'an en filigrane ce que vous dites l'id\u00e9e qu'on ne pourrait pas \u00eatre un intellectuel UDC peut-\u00eatre m\u00eame pas en intellectuels de droite, c'est \u00e7a que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [84%] :\r\nAh non, non, non, non, on en peut l'\u00eatre mais et je crois que, que dire que l'UDC \u00e9tait toujours \u00e0 l'avant- garde juste de 2 des arguments intellectuels cela c'est c'est plut\u00f4t dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [93%] :\r\nMais sur l'Europe, par exemple, force est de constater que certains ne sont pas d'accord \u00e9videmment mais que l'UDC a relativement vu ce qui allait se passer, il y a 20 ans ou 25 ans, elle a une raison en partie sur l'Europe, l'UDC non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [88%] :\r\nJe crois pas qu'elle a eu raison du tout, non, je crois que la la le fameuse contre l'Europe, qu'on a eue avec pas 50 virgule quelque chose pourcent, je crois que les effet l'sur la Suisse, l'\u00e9tait pas du tout positif, mais je crois en m\u00eame temps que la Suisse doit certainement ne pas joindre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nAh donc c'est c'est vous, dit un peu pr\u00e8s la m\u00eame chose au fond, mais \u00e7a c'est aussi d\u00fb \u00e0 l'UDC donc sur ce coup l\u00e0, elle a senti les choses, le mouvement de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [87%] :\r\nAh non, il y a, il y a une grande diff\u00e9rence on on peut dire que me semble logique que la Suisse au moment ne peut pas joindre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce que les jeunes plus au PS n'est pas organis\u00e9e dans une une mani\u00e8re d\u00e9mocrate, l\u00e0 on a dans notre pays, on a tellement l'habitude de la tradition de la d\u00e9mocratie, \u00e7a va pas fonctionner, mais \u00e7a ne c'est pas la m\u00eame chose de que les arguments de l'UDC, qui veut dire nous en Suisse, nous sommes mieux que tous les autres, il faut rien accept\u00e9, il faut pas avoir des coop\u00e9rations du tout, on est, on est les meilleurs, on est les les le comble de l'\u00e9volution parce qu'elle aime sa fonction peut-\u00eatre apr\u00e8s apr\u00e8s il hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [78%] :\r\nLe soir, mais apr\u00e8s 10 bi\u00e8res le soir ah oui : ah, vous pensez que c'est un parti qui puisse ces id\u00e9es dans une, dans un certain est -il isme, savez vous allez jusque -l\u00e0 sur ce qui est quand m\u00eame, pardon, j'ai pas d'avoir d'autres que vous dites apr\u00e8s 10 bi\u00e8res le soir, mais cette c\u00e9l\u00e8bre, c'est \u00e0 nouveau au fond c'est une accusation non, on ne sait si c'est sous le couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [80%] :\r\nDe l'humour, alors il faut il faut -il expliquer un peu plus, donnez -moi un peu plus t\u00f4t, Alesi, il y a toujours les arguments raisonn\u00e9s et les arguments simples et les toujours plus facile de proposer des albums simple m\u00eame s'il s'en faut, que de proposer des arguments raisonn\u00e9s, les arguments simples 10 toujours, c'est comme \u00e7a fini c'est l'argumentation de Roger Koeppel je : je viens de lire un article qu'il a publi\u00e9e aujourd'hui dans dans sa Weltwoche c'est encore \u00e7a, alors que l\u00e0 les les intelligences End\u00e9mol opinion tous les autres sont des idiots et il y a les arguments raisonn\u00e9s Andy dit pas pas l'Europe, c'est c'est horrible, on dit : oui, il y a des probl\u00e8mes l\u00e0 parce que, \u00e0 cause de \u00e7a et mais ils font penser \u00e0 \u00e7a, il faut penser \u00e0 \u00e7a aussi, et c'est beaucoup plus difficile de de convaincre des gens d\u00e8s les argumentations raisonn\u00e9e que des arguments en tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [88%] :\r\nL'UDC qui a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un parti \u00e9loign\u00e9 de l'Intel viennent sociale sans sans \u00e9lite intellectuelle, est-ce que justement avec Roger Koeppel et avec d'autres, c'est en train de changer est -ce que l'UDC pourra aussi \u00eatre \u00e0 l'avenir, concis d'comme un parti avec un un fondement intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [84%] :\r\nAh c'est c'est difficile \u00e0 dire, le je le crois, pas vraiment parce que Kepel, c'\u00e9tait un personnage exceptionnel c'est et, et il est pas typique pour son parti, mais il y a certainement \u00e0 certains changements les les lits et qu'est -ce qu'on peut dire comme \u00e7a les les vieux combattants de l'UDC, c'est en train de, de, de quitter leur vie active politique et je dirais que lui, il est le nouveau proph\u00e8te de l'UDC et et j'utilise le mot au proph\u00e8te parce que je pense, lui, c'est pas tellement comme je le connais comme je le comme je lis ces articles, c'est pas tellement un homme des arguments, c'est plut\u00f4t un homme de croyance -l\u00e0 il il il il croit presque dans une mani\u00e8re elle religieuses dans dans ces th\u00e9ories. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a un autre intellectuels al\u00e9maniques \u00e9crivain comme vous, que vous connaissez \u00e9videmment Charleville qui s'est B\u00e4rfuss 5 a cr\u00e9\u00e9 un gros d\u00e9bat c'\u00e9tait juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une tribune publi\u00e9e dans la Frankfurter Allgemeine Zeitung, il il dressait un portrait tr\u00e8s f\u00e9roce des Suisses, il les appelle les nunca platonique qui sont en extase devant l'image id\u00e9alis\u00e9e de la Suisse, incapable d'affronter les d\u00e9fis de l'avenir, bon alors l\u00e0, on change de R\u00e9gis est plus que c'est plus Roger Koeppel mais c'est B\u00e4rfuss vous engager le d\u00e9bat avec lui vous lui r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [84%] :\r\nPremi\u00e8rement, oui, r\u00e9pond qu'il y a, et si on a un argument comme \u00e7a \u00e0 faire, en effet, en Suisse et pas dans un journal allemand, on va pas chez les voisins pour dire ma famille est idiote, \u00e7a, mais sur le fond, \u00e0 ce qu'il a raison, non, il a, par exemple, du tout, il est tr\u00e8s facile, comme il est tr\u00e8s facile de dire douteux dans la Suisse est id\u00e9al et parfait, comme dit l'UDC, il est aussi facile de dire que tout en Suisse, c'est horrible que ce sont tous des Nike, des idiots, que c'est la catastrophe, et que l'eau Casper, le seul \u00e0 comprendre les probl\u00e8mes c'est aussi faux et de la gauche de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [86%] :\r\nJustement, mais cette Suisse qu'on que nous propose l'UDC depuis 20 ou 30 ans maintenant, la Suisse, de Christoph Blocher est -ce qu'elle existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [89%] :\r\nJe crois qu'elle existe, plut\u00f4t dans l'est dans les t\u00eates des gens que dans la r\u00e9alit\u00e9, l'UDC se propose comme la partie D D D des gens normaux mais en m\u00eame temps c'est la la partie des milliardaires, alors \u00e7a, pour moi, \u00e7a ne va pas ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [87%] :\r\nJ'ai envie de vous poser la question comme \u00e7a, faire Lewinski qui sont les les intellectuels ans en Suisse maintenant bon, c'est vrai qu'on a souvent des Fran\u00e7ais sur notre antenne des Suisse aussi, mais c'est plus rare et en ferait Finkielkraut etc et qui sont les intellectuels en Suisse aujourd'hui, selon vous, ceux qui entretiennent ce d\u00e9bat non pas \u00e0 coup d'id\u00e9es choc et simpliste mais qui entretiennent la nuance non mais je veux aller plus loin, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [77%] :\r\nSi vous lisez pas rectangle un article tr\u00e8s raisonn\u00e9e de p\u00e9tard mentent c'est sans c'est ceci : les gens l\u00e0 qui regarde les arguments des 2 c\u00f4t\u00e9s qui sont pas car d'avoir toujours raison qui se posent des mais, des questions et \u00e0 trouver de r\u00e9ponse et sans \u00e7a les les vrais intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [84%] :\r\nMais on les vous citez P\u00e9tain Von Matt quasiment inconnue de ce c\u00f4t\u00e9 ci de la Sarine en Suisse romande et \u00e0 demain, c'est dommage mais absolument la la tradition fran\u00e7aise valorise beaucoup, je le disais le les intellectuels, peut-\u00eatre m\u00eame un peu qu'on les voit trop ma foi sur des plateaux TV o\u00f9 il devrait pas forc\u00e9ment \u00eatre quoi que c'est un autre d\u00e9bat est -ce qu'on en Suisse alors \u00e0 contrario les les intellectuels devraient davantage se se faire entendre, pourquoi ne sont pas -t-il ne sont -ils pas plus entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [83%] :\r\n\u00e0 l'heure, je vais vous raconter une histoire, quelquefois j'\u00e9cris des articles politiques et puis j'ai re\u00e7oit beaucoup d'e-mails et il y a les e-mails critique typiquement, me disent : ah, vous pouvez pas comprendre \u00e7a, parce que vous \u00eates un intellectuel \u00e0 alors l'eau, le mot intellectuels en Suisse al\u00e9manique et souvent utilis\u00e9 dans une mani\u00e8re p\u00e9jorative, c'est presque une insulte, c'est plein presque insigne de ce qui est dr\u00f4le en m\u00eame temps c'est normalement, coiff\u00e9s du genre mais, c'est vrai, hein, c'est pas une blague quand les gens m'envoient des e-mails comme \u00e7a le mot intellectuels a souvent des fautes d'orthographe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [91%] :\r\nMais pourquoi ce ce sens aussi p\u00e9joratif, comment vous le comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [86%] :\r\nParce que c'est aussi un peu, un peu seulement la faute de du politicien qui il a nous sommes la partie des gens simples, la partie des paysans et je ne crois pas du tout personnellement que les paysans, s'en sont pas des gens intellectuels mais on a des milliers Lison, qui ne sont pas intellectuels \u00e0 Alain Finkelkraut en Suisse al\u00e9manique, on n'aurait pas grand chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [91%] :\r\nOui effectivement justement sur Finkelkraut sur Onfray, ce sont des gens que vous lisez, j'imagine, vous qui habitez la moiti\u00e9 du temps en Franche-Comt\u00e9 on on dit maintenant qu'ils sont pour Onfray en tout cas, quasiment devenus des hommes de droite ou en tout cas qu'ils font le lit d'une certaine pens\u00e9e de droite est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [89%] :\r\nOui, j'ai aussi quelquefois l'impression que, et ils ont toujours eu l'habitude de tout critiquer de de voir les les choses n\u00e9gatif et alors qu'on on se rencontre avec la politique des droits qui fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [91%] :\r\nOn recevait hier matin sur cette antenne, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil italien et pro- europ\u00e9en convaincu, Enrico Letta, il \u00e9mettait le souhait qu'un jour, la Suisse et on y revient rejoigne l'Union europ\u00e9enne, il disait que c'\u00e9tait un r\u00eave est que ce r\u00eave -l\u00e0, vous l'avez toujours faire Lewinski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:02) [95%] :\r\nAh oui j'ai, j'ai toujours moi je r\u00eave d'un Europe qui devient tellement d\u00e9mocratique que la Suisse peut permettre \u00e0 l'Europe de nous joindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [94%] :\r\nOui, mais c'est aussi ce que dit l'UDC l'Europe n'est pas d\u00e9mocratique, c'est aussi un discours qu'on entend et dans la bouche d'un Michel on ferait aussi l'Europe, les institutions europ\u00e9ennes n'est pas assez d\u00e9mocratique, vous, vous ne dites pas autre chose au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [88%] :\r\nAnnonc\u00e9e mais c'est \u00e9vident la la mani\u00e8re comment l'Europe est est organis\u00e9e et c'est un Europe des gouvernements, c'est pas ou pas encore 10 ans un Europe des peuples, je crois que \u00e7a peut se d\u00e9velopper, mais au moment la mani\u00e8re comment \u00e7a fonctionne, si vous voyez que seulement comment ils essayent de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est les chefs de gouvernement qui discute m\u00eame quand on a voulu faire une constitution europ\u00e9enne, mais il y a eu des pays qui ont vot\u00e9 non, alors on n'a pas dit h\u00e9 ben le peuple a d\u00e9cid\u00e9 que c'est non, on a. \r\nOn a chang\u00e9 le nom et c'\u00e9tait plus une constitution, c'\u00e9tait autre chose, et o\u00f9 l'Irlande en la des ah vous avez vot\u00e9 non, alors votez encore jusque vous avez la r\u00e9ponse que votre gouvernement va avoir, et \u00e7a s'est certainement n'est pas d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [92%] :\r\nLe d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Europe, on va passer \u00e0 aux commentaires de quelques articles de presse, issus de la presse \u00e0 la foire romande et al\u00e9manique si vous \u00eates d'accord sur Lewinski d'abord l'hebdo, qui sort aujourd'hui et qui revient sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui \u00e9voque les nouveaux \u00e9lus al\u00e9maniques et on va retrouver un nom connu qui pourrait bien \u00e9merger et qui pourrait bien compter sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:48) [92%] :\r\nOui alors en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 au moins deux \u00e9lus zurichois vous avez beaucoup parl\u00e9 de Roger Koeppel jusqu'\u00e0 maintenant, il y a aussi l'ex- ambassadeur Tim Guldimann mais il va falloir retenir d'autres noms d'\u00e9lus al\u00e9maniques des \u00e9lus susceptibles de rayonner bien au-del\u00e0 de leurs r\u00eaves, r\u00e9gion, prenons par exemple R\u00e9gine Sautter, elle est, elle aussi, z\u00fcrichoises PLR elle, dirige la chambre de commerce et elle d\u00e9fend les accords bilat\u00e9raux avec vivacit\u00e9 \u00e9voquons aussi Christoph Eymann du parti LDPR \u00e0 B\u00e2le, un lib\u00e9ral qui pr\u00f4ne l'\u00e9cologie et la responsabilit\u00e9 sociale, c'est lui qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Isabelle Chassot \u00e0 la pr\u00e9sidence de la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique, alors on peut faire un constat parmi ces nouveaux \u00e9lus, beaucoup de zurichois sortent du chapeau de l'hebdo, ce matin, avec notamment la socialiste Min li Marti ou encore l'UDC o\u00f9 les fortes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [83%] :\r\nIl y a ce qu'on appelle des cours Ir\u00e8ne Schnyder, Tim Guldimann, Roger Koeppel qui sont pas issus du s\u00e9rail politique, c'est une bonne chose pour la d\u00e9mocratie, c'est quoi RMIste ailleurs sur Lewinski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:50) [80%] :\r\nC'est et \u00e7a devrait se d\u00e9cider personne par personne, on peut pas faire une r\u00e8gle, \u00e7a peut \u00eatre bon, \u00e7a peut \u00eatre horrible ce que ce qui me semble \u00eatre le probl\u00e8me que c'est on parle toujours des conseillers de Zurich de balles de de Gen\u00e8ve, mais en effet en devraient changer l'appellation et dire : alors, voil\u00e0, c'est le conseiller des assurances et le conseiller d\u00e9sunion c'est le conseiller et de ses d'int\u00e9r\u00eat, je sais que peu d'int\u00e9r\u00eat parce que j'ai l'impression qu'au moment o\u00f9 on est, on est \u00e9lus dans cette fonction -l\u00e0 et pas tellement de de pour faire la meilleure chose pourcent contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:31) [87%] :\r\nBon, \u00e7a c'est le syst\u00e8me de milice, on est souvent le repr\u00e9sentant des de certains int\u00e9r\u00eats, hein, vous voulez changer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [86%] :\r\nEt je crois pas qu'avant, je crois, devrait -on qu'on pourrait le changer, mais je suis s\u00fbr que m\u00eame un syst\u00e8me qui marche bien, comme les syst\u00e8mes Suisse va toujours \u00eatre comme une machine, faut toujours corriger un peu pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a marche encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [98%] :\r\nLe quotidien Le Temps, analyse les diff\u00e9rentes d\u00e9marches mises en oeuvre par l'\u00e9cole pour faire aimer l'allemand aux \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:04) [91%] :\r\nIl faut bien l'admettre, la langue nationale, pourtant majoritaire dans notre pays, h\u00e9 bien le reste mal ma\u00eetris\u00e9e surtout mal aim\u00e9e par les jeunes romands, du coup, les profs se plient en 4, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 ils multiplient les \u00e9changes, certains proposent de partir Acsta dans en classe de neige bilingue d'autres invitent des zurichois pour une course d'\u00e9cole culturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9fi, c'est \u00e9videmment de redonner du sens \u00e0 cette langue et pourtant le constat est cinglant, ce syst\u00e8me des \u00e9changes est largement sous- exploit\u00e9, imaginer, seul 1 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves en profitent, il y a donc encore un grand chemin \u00e0 parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [75%] :\r\nOn devrait tous ces changer de moins Suisse allemande de mois Suisse romande, en \u00e9change, les familles c'est cher Lewinski, c'est \u00e7a qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [85%] :\r\nEt ensuite \u00e0 Lyon version si je comprends bien que d'ici seront confondre le probl\u00e8me avec l'allemand parce qu'apr\u00e8s tout le fran\u00e7ais c'est une langue tellement plus belle que que l'allemand ah \u00e7a, j'en sais rien, c'est vous qui le dites ah oui \u00e7a c'est uneM. est ce que que je comprends pas qu'il me fais du souci c'est pas tellement que que les francophones apr\u00e8s m\u00eame pas assez l'allemand, l\u00e0 je vois pas grand danger, je vois le grand danger dans dans l'autre direction il est pour moi, c'est absolument n\u00e9cessaire que chacun, dans un pays comme la Suisse, par au moins 2 langues nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [85%] :\r\nDans la presse al\u00e9manique le Mus\u00e9e d'art de Berne et le Centre Paul Klee auront sans doute bient\u00f4t une direction commune \u00e7a va sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:29) [89%] :\r\nLa direction artistique en tout cas sur la Bernerie \u00e7a \u00e9tonne qui croit savoir que la fondation m\u00e8re des 2 institutions annoncera la nouvelle aujourd'hui une fusion- artistique encore impensable il y a peu, et qui permettra de nombreux \u00e9changes synergie, le fait que le directeur du centre Paul Klee et donner sa d\u00e9mission pour fin f\u00e9vrier n'est certainement pas pour rien, il n'\u00e9tait pas sur la m\u00eame longueur d'onde que le nouveau pr\u00e9sident de la fondation, il faudra donc un nouvel homme fort pour diriger cette super- direction puisque Klee n'a plus de directeur et que celui du compte nous et on n'a pas le profil id\u00e9al selon le quotidien, qui le voit plut\u00f4t g\u00e9rer la collection Gurlitt si le tribunal de M\u00fcnich l'attribue bien s\u00fbr au mus\u00e9e Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:08) [79%] :\r\nJuste une r\u00e9action br\u00e8ve en 15 secondes ou 20 sur cette direction commune mus\u00e9e des ce mus\u00e9um et son Paul Klee, c'est une bonne chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:16) [76%] :\r\nM\u00eame dit mon d\u00e9part parce que les arts visuels, c'est pas du tout \u00e7a dangereux connais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:21) [85%] :\r\nAh bon, mais alors sur l'id\u00e9e de fusion ou disons de, de, de mise en commun des de la direction pour des institutions artistiques \u00e7a donc j'enc\u00e9pagement assez os\u00e9 passer vraiment vraiment avoir une opinion peu chez moi tout Les Izards c'est le d\u00e9partement de la femme, tr\u00e8s bien, ben pour pour lui posera la question \u00e0 l'occasion, merci cher Lewinski d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T07:02:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lewinsky, Charles", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "Correspondant Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2426372-0DDC-42CA-BBD5-827A91C05CDE", "internalArchiveId": "D2426372-0DDC-42CA-BBD5-827A91C05CDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Se viander en skate", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Se viander en skate", "Se viander en skate / OTWO_2015-10-29T11:35:00_hotline", "Se viander en skate / OTWO_2015-10-29T11:35:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7169842", "ece-7169833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T17:39:15Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nHotline alors ne quittez pas, nous recherchons votre correspondant \u00e0 leur r\u00e9pertoire vous alors \u00e0 votre travail. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:11) [52%] :\r\nToute la rame du service des super pluridisciplinaire exhaustif partir par la mesure \u00e0 l'appareil Camara. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [67%] :\r\nOui, la Libye, a dit ce qui se passe Monsieur Barak Monsieur viande et comment vous \u00eates viande et en skate \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [76%] :\r\nOuais je d\u00e9fendais en font le long de la rue du lac, puis j'ai voulu \u00e9viter un renard qui passait, donc c'est cela mais vu que j'\u00e9tais sur un passage pi\u00e9ton, les roues, elles ont pris papillon, moi j'y giclait ont l'air marin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [79%] :\r\nSa baguette aussi je le vol c'\u00e9tait cool par contre atterrissage, moi, moi je veux bien vous croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [81%] :\r\nMoi, j'ai touch\u00e9 \u00e0 un feu de signalisation est Close, nous sommes en fait partie, on fait rien et je me suis ramass\u00e9 sur le toit d'une bagnole, \u00e7a aurait pu s'arr\u00eater l\u00e0 sauf que c'\u00e9tait une voiture d\u00e9capotable, mais capot\u00e9, donc j'ai j'ai rebondi je tombais sur un scooter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui se met \u00e0 rouler au pas, la rue, mais moi je peux d'autant que j'ai pas vu le le mur qui arrivait pas j'ai pas les par-dessus bl\u00e2me sur une tente bistrot qui paye tout mon poids et mon skate qui me rattrape qui me rendant la marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [69%] :\r\nAlors la vague d'Oman, ouais, ouais, je ne suis tout gripp\u00e9 la jambe droite le poignet cass\u00e9, j'ai perdu 2 donc toxiques j'ai d\u00e9chir\u00e9 mon short, j'ai p\u00e9t\u00e9 la la vie de mon foie pour, mais vous avez encore eu de la chance, vous auriez pu sur une voiture, non, non, on se trompe nuit trafic se fait justement le probl\u00e8me pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [78%] :\r\nPas parce qu'cette viande \u00e9tait mon talent et \u00e0 part le renard, personne n'a rien vu aucun t\u00e9moin, rien, pas un pi\u00e9ton personne je me tentait \u00e0 aquagym certes si c'est pour que personne puisse t\u00e9moigner doivent demander. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:39) [87%] :\r\nBen oui, c'est c'est emb\u00eatant, mais bon, vous avez toujours les marques sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [76%] :\r\nOui, mais vous, \u00e7a compte pas je dois raconter, m\u00eame si je suis bless\u00e9e, les gens apr\u00e8s ils croient quasi j'exag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:48) [77%] :\r\nJe ne sais pas si oui d'abeilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [75%] :\r\nC'est la m\u00eame chose m'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 midi, puis une manne avec et l\u00e0 en train de de se prendront au celle -ci et comme par hasard elle capture la chute avec son portable par lui 150000 vues sur YouTube, succ\u00e8s mondial de randonn\u00e9e Nixon n'est minime, la classe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [78%] :\r\nEt l\u00e0, vous n'avez rien pardonn\u00e9 dans moins exact, donc je vous appelle pour vous dire non non vous me plains vous bien merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T10:38:29Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "internalArchiveId": "E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\n2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat \r\n18h3 . cap sur Gen\u00e8ve. C'est notre grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats. Personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. Mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert. On vous explique pourquoi .. \r\nA gauche : la situation est assez simple, nous avons le ticket rose-vert, ce sont les 2 sortants : la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer . bonsoir \u00e0 vous.\r\nA droite par contre c'est un peu compliqu\u00e9 ! d'un c\u00f4t\u00e9 le PLR Benoit Genecand . et de l'autre le ticket UDC-MCG avec Yves Nidegger et Eric Stauffer. Bonsoir !\r\nTrois \u00e0 droite, c'est la division, c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix ... du coup, la probabilit\u00e9 qu'au soir du 8 novembre, les deux s\u00e9nateurs genevois soient une fois de plus de gauche, franchement est assez forte.\r\nL'IMPOSSIBLE UNION DE LA DROITE\r\n- On va commencer quelques instants avec les candidats de droite, Benoit Genecand : avec uniquement le soutien du PDC, vous semblez au pire dans une impasse . au mieux au pied de l'Everest !\r\n- Yves Nidegger : qu'est-ce que vous recherchez dans cette \u00e9lection, si ce n'est de faire barrage au PLR ??\r\n- Eric Stauffer : y'a cette boutade que vous connaissez bien, qui dit que la droite genevoise est - on va dire la moins intelligente - du monde . vous partagez ce constat d'\u00e9chec ??\r\nINSERT Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises\r\n- R\u00e9action : Benoit Genecand . s'allier avec l'UDC, c'est si impossible que ca \u00e0 vendre \u00e0 votre \u00e9lectorat ? mieux vaut laisser ces 2 fauteuils \u00e0 la gauche plut\u00f4t que de s'allier avec la droite dure ??\r\n- R\u00e9action Lilianne Maury-Pasquier : comment vous observez ca depuis la gauche . difficile d'imaginer un meilleur sc\u00e9nario ?? boulevard !\r\n- quand m\u00eame au niveau du Grand conseil la majorit\u00e9 est \u00e0 droite, au gouvernement cantonal \u00e9galement, le fait d'avoir un duo de gauche aux Etats \u00e0 Berne, c'est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la couleur politique des Genevois?\r\n- Robert Cramer : on dit de vous que vous \u00eates le maillon faible \u00e0 gauche . votre parti a perdu des plumes, alors que la droite s'est renforc\u00e9e  . le temps de l'alternance n'est-il pas venu ??\r\n- Yves Nidegger : quel contraste avec les r\u00e9actions entendues au soir des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de Christian L\u00fcscher et C\u00e9line Amaudruz !\r\n- n'y avait-il pas moyen d'afficher un soutien de principe sans pour autant appara\u00eetre sur un ticket commun?\r\n- Eric Stauffer : . Blaise Matthey, dans l'interview de la semaine pass\u00e9e, nous disait que la priorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques \u00e9tait l'application du 9.2, et que finalement ici avec Cramer-LMP il \u00e9tait tr\u00e8s bien servi. (garantie d'une application souple, pas contraignante pour l'\u00e9conomie)\r\n- Lilianne Maury-Pasquier : y'a des dossiers cl\u00e9s pour Gen\u00e8ve, comme les transport et la r\u00e9forme des entreprises, et avec 2 \u00e9lus de gauche aux Etats, le canton peut-il encore d\u00e9fendre correctement ces int\u00e9r\u00eats ?? question d'\u00e9quilibre !!\r\n- Benoit Genecand : qu'est-ce que vous dites malgr\u00e9 tout aux \u00e9lecteurs UDC / MCG pour les convaincre de voter pour ?? que vous allez plaidez pour une application stricte  du 9 f\u00e9vrier ?? favorables aux contingents ?? l'initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international (juges \u00e9trangers), vous souscrivez ?? \r\n- Robert Cramer : pourquoi les genevois devraient encore une fois vous faire confiance \u00e0 Berne ??\r\n+ \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : soutenir un UDC romand, comme Guy Parmelin ??", "durationSec": 1634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190032", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat / FOR_2015-10-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Forum met le cap sur Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats. Le jeu est loin d\u2019\u00eatre ouvert. D\u00e9bat entre Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste sortante, Robert Cramer, conseiller aux Etats vert sortant, Benoit Genecand, conseiller national PLR, Yves Nidegger, conseiller national UDC, et Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand Conseil du canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7190032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:26Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n31 cap sur Gen\u00e8ve, c'est notre grand d\u00e9bat avant le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert \u00e0 gauche la situation, alors l\u00e0 est assez simple, on a le ticket rose- Vert, ce sont les 2 sortants, la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir \u00e0 droite par contre c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, on arrive tout de suite avec Stauffer vous pouvez saluer les auditeurs parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, le PLR Benoit Genecand et puis de l'autre le ticket UDC MCG avec, il Nidegger et \u00c9ric Stauffer, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, et l\u00e0, ces jeunes cons qui r\u00e9pond voil\u00e0 bonsoir, on vous a entendu alors \u00e0 droite, vous \u00eates 3 c'est la division, on a l'impression que c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix du coup la probabilit\u00e9 pour soir du du 8 novembre les 2 s\u00e9nateurs Genevois soient une fois de plus de gauche franchement est assez forte, alors on va commencer peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avec les 3 candidats bourgeois qui sont avec nous, autour de la table Benoit Genecand tout d'abord, on va commencer avec vous, dans quel \u00e9tat d'esprit vous \u00eates Benoit Genecand dans cette campagne avec uniquement le soutien du PDC, on a l'impression que vous \u00eates un petit peu dans une impasse, au pire, ou mieux, peut-\u00eatre, au pied de l'Everest qu'est -ce que vous en pensez, vous avez une possibilit\u00e9 d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [86%] :\r\nBon, je crois qu'\u00e0 la fin, c'est la population qui d\u00e9cide, c'est pas les pronostiqueurs c'est une \u00e9lection particuli\u00e8re \u00e0 2 titres : d'abord c'est la 1\u00e8re fois qu'on fait de tout au Conseil des \u00c9tats Gen\u00e8ve puis deuxi\u00e8mement, alors peut-\u00eatre c'est une particularit\u00e9 graphique mais il y a plus qu'un bulletin, donc les gens, ils n'ont plus de listes qui doivent mais dans l'enveloppe, mais ils font des croix et \u00e7a \u00e0 mon avis, diminue drastiquement le pouvoir de f\u00e9d\u00e9rer ou de listes, ce que vous avez sur le bulletin, c'est un petit liser\u00e9 autour des noms. \r\nBon, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, donc je suis pas du tout aussi pessimiste que voulait tout que vous semblez l'\u00eatre, je pense qu'il y a une bonne carte \u00e0 jouer pour l'entente pour le centre, qui a fait 36 pourcent au au 1er tour quand m\u00eame au National moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les questions de fond hein, c'est quels sont les candidats qui sont les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nMais sa majorit\u00e9 les bonnes id\u00e9es, les questions de fond elles pourront pas aboutir sur la majorit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [85%] :\r\nAlors c'est pas une majorit\u00e9 qu'on a l\u00e0, je ne sais pas une absolue au 2\u00e8me tour, il faut faire environ je pense 38 \u00e0 40 pourcent pour pour prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge c'est de \u00e7a dont on parle, hein, c'est pas de 50 pour 100 d'accord c'est une majorit\u00e9 quand m\u00eame face \u00e0 une majorit\u00e9 relative et puis le l'entente avec ses 30 6 pourcent au au 1er tour n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nNidegger qui, quelle est votre ambition dans ce 2\u00e8me tour on a envie de dire un de de mani\u00e8re un petit peu provocante, quelle est votre ambition autre finalement que de faire barrage au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nNon, l'ambition c'est d'\u00eatre avec un ticket de droite au 2\u00e8me tour il y a 3 tiers, il y a 2 sortants, avec un Avantage au sortant toujours ils sont sont connus son notori\u00e9t\u00e9 dans l'exp\u00e9rience, et en plus ils ont le plus gros tiers de 2 premiers partage et puis \u00e0 2 autres tiers plus petit avec quelqu'un qui a une exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale comme moi, puis 2 autres qui se lancent dans la bataille, nous sommes ticket qui aurait pu \u00eatre gagnant, c'est effectivement de r\u00e9unir les 2 petites hier contre le gros tiers \u00e7a faisait une majorit\u00e9, on pouvait m\u00eame pulv\u00e9ris\u00e9 les 2 si\u00e8ges, malheureusement \u00e7a puisse faire, c'est absolument regrettable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur des tons triste pendant plusieurs jours, \u00e7a sert \u00e0 rien d'en rajouter plus mais l'impression que c'est un peu une candidature pour beurre pour vous, non, c'est pas pour beurre, moi je fais mon boulot qui consiste \u00e0 repr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, les partis politiques, c'est leur m\u00e9tier, de pr\u00e9senter des candidats aux \u00e9lections, l'UDC d\u00e9passant en gr\u00e8ve donc l'UDC qui a fait un bon r\u00e9sultat pr\u00e9sente un candidat, il est regrettable que le reste de la droite pr\u00e9f\u00e8re perdre, plut\u00f4t que pour rester entre soi plut\u00f4t que gagner en s'alliant avec les gens qui ont des choses en commun avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [88%] :\r\nMais vaccins moyen quand m\u00eame d'afficher un soutien de principe, sans \u00eatre forc\u00e9ment sur le m\u00eame ticket. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [87%] :\r\nVous, mais c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 requis de la part du PDC et du PLR d\u00e9note \u00e7a comme Monsieur Net qu'on a dit \u00e0 juste titre il y en a plus, il suffisait de proposer 2 candidats de droite et que l'ensemble des parties concern\u00e9es, \u00e7a va du PDC jusqu'au MCG, en passant par le PLR et l'UDC appelle \u00e0 voter \u00e0 ces 2 candidats de droite, c'est pas compliqu\u00e9 du tout le probl\u00e8me, c'est que le PDC a perdu tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e9lection, au moment o\u00f9 il a retir\u00e9 son propre candidat, qui allait faire mon bon score que celui du PLR, puis \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il a souhait\u00e9 qu'une seule chose, c'est d'\u00e9viter que le PLR s'installe durablement au Conseil des \u00c9tats et donc \u00e0 Torreilles truc \u00c9ric stellaire, qui est un peu faible de caract\u00e8re face \u00e0 une \u00e9pouse acari\u00e2tre a c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [79%] :\r\nOn fait r\u00e9agir \u00e0 tout \u00e0 l'heure Benoit Genecand peu de belges \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00c9ric Stauffer vous figurez ce sur ce ticket avec l'UDC vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y aller quand m\u00eame, alors qu'est -ce qui vous a motiv\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nNous allons \u00e9couter, moi j'ai eu aucune h\u00e9sitation, j'ai retir\u00e9 ma candidature extr\u00eamement rapidement sans condition enfin une seule un souhait, c'est que, h\u00e9 bien on se donne les moyens de gagner et c'est la seule exigence, que le MCG au travers de son excellent pr\u00e9sident Roger Golay a eu, c'\u00e9tait de faire une grande alliance n'est pas un mariage, entendons -nous bien d'alliances ponctuelles pour dire h\u00e9 bien voil\u00e0, on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 la haute chambre f\u00e9d\u00e9rale, nous avons attendu avec Yves Nidegger, dans les bureaux de l'UDC jusqu'\u00e0 11 heures 40 le mardi matin, signe de bonne volont\u00e9 en lieu et place de \u00e7a, nous avons eu un communiqu\u00e9 du pr\u00e9sident du PDC Genevois, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 defrain il y a un pr\u00e9cipice qui y a litt\u00e9ralement agress\u00e9 le MCG et l'UDC dans son communiqu\u00e9 de presse, nous avons eu ensuite un communiqu\u00e9 de presse du PLR qui avaient d\u00fb oublier que l'UDC \u00e9tait le 1er parti de Suisse et que le MCG \u00e9tait la 2\u00e8me force politique du canton de Gen\u00e8ve et nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec la nouvelle force de pr\u00e9senter un ticket Nidegger Stauffer pourquoi, parce que en terme \u00e9lectoral, nous sommes sup\u00e9rieurs aux r\u00e9sultats de l'entente et \u00e7a il faut que les citoyens Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [89%] :\r\nLe sache alors Benoit Genecand finalement, on peut r\u00e9sumer un petit peu les propos d'\u00c9ric Stauffer avec cette boutade qu'on entend beaucoup et qui dit : on va tourner comme \u00e7a, la droite genevoise est la moins intelligente du monde la plus b\u00eate du monde, alors vous le dites carr\u00e9ment franchement comment \u00e7a se fait, vous \u00eates pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver ces accords, vous l'auriez eu cette majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [80%] :\r\nOn parle, on parle de nouveau beaucoup de cette tactique, moi je pense qu'on en a assez dit j'corrigerez juste parce que je crois qu'il il a parl\u00e9 des r\u00e9sultats au Conseil national, en fait, les rapports de force, font que l'entente est devant la nouvelle force la rupture non mais je veux d'ailleurs donn\u00e9 ce qui est comparable, non, et puis un oiseau finirait nos Genecand c'est joli et gentil, j'ai quand m\u00eame c'est gentil et puis je pense qu'on fait tout ce que vous dites, alors \u00e0 la fin, c'est une \u00e9lection, 2 personnes, je fais confiance finalement \u00e0 l'\u00e9lectorat pour ne pas se laisser trop peu enfum\u00e9 par ces histoires tactique et puis pour vraiment faire le choix qui est le mieux pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nDans une 2\u00e8me tour alors c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites vous parler de strat\u00e9gies, de tactiques finalement ces alliances, c'est aussi le fond, c'est aussi les dossiers, on va vous faire \u00e9couter une r\u00e9action, c'est celle de Blaise Matthey, directeur de g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises, il est invit\u00e9, la semaine pass\u00e9e dans Forum et on lui a finalement pos\u00e9 la question de sa r\u00e9action par rapport \u00e0 cette droite genevoise qui \u00e9tait pas capable de s'unir \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:27) [84%] :\r\nJe trouve que Gen\u00e8ve on n'arrive jamais \u00e0 son temps plut\u00f4t de de pr\u00e9texter joue moins s\u00e9rieux, il faut reconna\u00eetre, il y a des divergences majeures entre les parties, notamment sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier mais enfin la gauche on a parfois aussi des tensions et en appelle \u00e0 l'unit\u00e9, on arrive \u00e0 la faire plus facilement, alors peut-\u00eatre qu'on n'est pas suffisamment matures, \u00e0 droite, pour arriver \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [88%] :\r\nExact au Benoit Genecand nous faire r\u00e9agir quand m\u00eame pas assez mature, finalement, mieux vaut ne pas r\u00e9ussir \u00e0 ne pas tendre la main aux autres et puis laisser les 2 si\u00e8ges \u00e0 la gauche que de s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [83%] :\r\nJ'ai j'ai je ne dis pas, je ne dis pas que cette strat\u00e9gie est payante : je maintiens finalement cette position que si c'est-\u00e0-dire attendons le 8 novembre pour voir ce que la population d\u00e9cidera, puis on verra si les calculs \u00e9taient bon ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [88%] :\r\nOui, mais mais mais le pot, vous voulez qu'il arrive, quoi d'autre, j'ai dit c'est c'est vrai que Monsieur j'aime qu'on n'a rien \u00e0 dire, je sais que lui, il \u00e9tait d'un avis diff\u00e9rent de son parti, mais encore une fois, tant qu'il y aura un certain Khatchik et qui ont d\u00e9cid\u00e9, d\u00e9truire le centre droit et la droite sur le canton de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien on aura ce genre d'\u00e9quations et moi je suis le 1er d\u00e9sol\u00e9, encore une fois, j'estime qu'on aurait pu faire diff\u00e9remment, mais les offres mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [70%] :\r\nLe blocage et puis recommand\u00e9 aux \u00e9lecteurs d'en dire Benoit Genecand mais \u00e7a c'est Irak est bon pour la droite genevoise soutenons -le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [81%] :\r\nMais parce qu'il un moment donn\u00e9, il faut qu'on soit juste, nous avons les principales all\u00e9es r\u00e9serves politique mais, mais, quel que soit l'adversaire, ils se respectent et on peut pas subir en tant qu'UDC et MCG les invectives du plus petit parti cantonal Genevois PDC qui veut mener le bal et qui est sur repr\u00e9sent\u00e9, que ce soit et au Conseil des taxes Conseil national et qui pr\u00e9tendaient m\u00eame maintenir le ticket or \u00e9tant g\u00eane quand j'ai dire \u00e0 moment faut \u00eatre s\u00e9rieux, les chiffres parlent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [88%] :\r\nOn entend bien les divisions \u00e0 ses patrons ce soir peut-\u00eatre faire r\u00e9agir la gauche Lilianne Maury-Pasquier quand vous observez, \u00e7a, \u00e7a doit vous faire sourire, c'est un boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [88%] :\r\nPour vous, c'est pas une question de souris, c'est pas une question de boulevard, moi j'aimerais qu'on s'occupe plut\u00f4t de notre bilan de nos projets et de la l\u00e9gitimit\u00e9 que nous avons Robert Cramer r\u00e9mois \u00e0 nous repr\u00e9senter pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a me para\u00eet plus int\u00e9ressant de mon point de vue que les mais aussi habitants maquiller madison Azawad mais c'est pas une question de math\u00e9matiques l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, c'est une action de personnalit\u00e9s, il faut effectivement convaincre la population nous sommes sortis en t\u00eate au 1er tour et je pense et je fais tout ce qu'il faut pour que ce soit la m\u00eame chose au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [85%] :\r\nAlors on a peut-\u00eatre faire r\u00e9agir aussi Robert Kramer, vous \u00eates un peu consid\u00e9r\u00e9e comme le maillon faible, hein, vous avez fait moins bien que votre colisti\u00e8re Est- ce que c'est pas \u00e0 vous peut-\u00eatre un tout petit peu de vous retirer le temps de l'alternance et ce qu'il est pas venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [87%] :\r\nEt moi je trouve que l'on tous les raisonnements que j'ai entendu il y a de bien, le 1er billet c'est que nous faisons ici comme si nous \u00e9tions \u00e0 Gen\u00e8ve, comme nous sommes dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 on canton du Jura, c'est-\u00e0-dire comme si nous avions des \u00e9lection proportionnelle pour le Conseil des \u00c9tats et en d'autres termes, c'est d\u00e9bloque des partis etc qui pr\u00e9sentent des candidats, ce n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, on est dans le cas d'une \u00e9lection majoritaire, ce sont des personnes qui se pr\u00e9sentent et qui vont \u00e0 la rencontre de leur \u00e9lectorat, je me suis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la direction majoritaire notamment 3 fois au Conseil d'\u00c9tat, et chaque fois j'ai eu beaucoup plus de suffrages que la seule addition des parfois des partis politiques qui me soutenaient, et puis il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, je sais ce que je trouve frappant dans toutes les discussions qu'on a eu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est un petit peu qu'on se comportent un petit peu comme si on \u00e9tait propri\u00e9taire de ses \u00e9lecteurs, alors moi j'ai 30 pourcent j'ajoute r\u00e9gente d\u00e9duit 5 et puis j'avais h\u00e2te, \u00e7a marche pas comme \u00e7a chaque \u00e9lectrice chaque \u00e9lecteur est une personne qui a des id\u00e9es qui a des convictions, qui a de sympathique et des antipathies et finalement, je me pr\u00e9sente je jeudi, voil\u00e0 ce que je suis, voil\u00e0 ce que j'ai fait et puis si vous vous reconnaissez, or moi ou si vous trouvez que je suis moins mauvais que les autres, c'est aussi souvent comme \u00e7a qu'on vote souvent h\u00e9 bien votez pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [80%] :\r\nAlors Jean-Bernard m\u00eame classe quelqu'un alors pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce que vous dites ce soir au Genevois qui nous \u00e9coutent pour qu'ils soient convaincus de voter encore une fois, pour vous 4 ans suppl\u00e9mentaires \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [86%] :\r\nJordi 2 ou 3 choses : la 1\u00e8re chose c'est que est 8 ans que j'ai pass\u00e9es \u00e0 Berne j'ai consacr\u00e9 r\u00e9ellement \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve peut-\u00eatre c'est parce que j'\u00e9tais issu du Conseil d'\u00c9tat, mais j'ai cette culture qui fait que quand je vois une s\u00e9ance de commission, la premi\u00e8re chose que je fais, c'est de regarder quelle a \u00e9t\u00e9 la prise de position du compte on donnait sur l'objet et de la d\u00e9fendre et gel\u00e9 toujours fait aussi bien en commission qu'en pl\u00e9ni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nVous avez fait primer les int\u00e9r\u00eats du canton sur vos int\u00e9r\u00eats partisans de verre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [86%] :\r\nCe n'a pas \u00e9t\u00e9 difficile, je n'ai jamais eu des troubles de conscience \u00e0 avoir parce qu'il se fait que les prises de position de mon comptons co\u00efncide tr\u00e8s tr\u00e8s largement avec mes convictions personnelles et c'est la m\u00eame chose du reste pour Liliane Maury, on s'est amus\u00e9 \u00e0 faire des des petits cottages sur ce que L\u00e9a population genevoise a vot\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e sur diff\u00e9rents objets et comment nous on a qu'convoqu\u00e9 et les taux d'concordants sont extr\u00eamement fort, donc c'est tr\u00e8s facile et nous toute concordance encore plus fort lorsqu'il s'agit des prises de position du Conseil d'\u00c9tat, donc j'ai, c'est vraiment quelque chose d'extr\u00eamement facile et j'ai envie de continuer \u00e0 faire ce travail consistant \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve aberrantes, comme j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e0 cela s'ajoute la conjoncture politique qu'est -ce qui ont o\u00f9 actuellement on est dans une situation o\u00f9 il y a eu un tr\u00e8s fort virage \u00e0 droite, qui s'est produit au Conseil national et que la seule chambre qui peut temp\u00e9rer cela c'est le conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a qui explique pourquoi on est aujourd'hui en face de cette grande question du r\u00e9\u00e9quilibrage les majorit\u00e9s \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve ont \u00e9volu\u00e9 et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le canton de Gen\u00e8ve, avoir un fauteuil \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [86%] :\r\nInfo, h\u00e9 bien, laissez faire les \u00e9lecteurs cet \u00e9quilibrage on a aussi besoin au niveau national et je pense que lorsque l'on a un conseil national qui est tellement \u00e0 droite et qui va \u00eatre tellement \u00e0 droite, h\u00e9 bien on a besoin d'un conseil des \u00e9tats qui temporise un peu et qui ne \u00e7a ne vient pas sur les extr\u00e9mismes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [76%] :\r\nBenoit Genecand est-ce que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9fendu \u00e0 Berne avec ce duo de gauche hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [87%] :\r\nNon, je ne, je ne crois pas, en fait, quand on regarde les les analystes parce que maintenant on peut analyser les votants fait des conseillers aux \u00c9tats, on voit que nos 2 sortants sont le plus \u00e0 gauche de leur chambre de 46 membres mais vraiment le plus \u00e0 gauche et m\u00eame un gap entre et le milieu de classement et on peut pas dire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [66%] :\r\nR\u00e9unis \u00e0 ce ce retour tr\u00e8s r\u00e9ussi le dossier, il y aura des immenses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [87%] :\r\n\u00e0 la sortie de Genevois en tout cas dans la dans ce qui est rendu public, sauf les 2 Genevois et puis pour moi plus important sur les grands dossiers, notamment \u00c9ric 3 je pense qu'ils \u00e9taient pas du tout au front contrairement \u00e0 Luc Recordon sur le canton, nouveau, il n'\u00e9tait pas dans les commissions, dans laquelle il fallait na\u00eetre, ils n'ont pas pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour Gen\u00e8ve, la mobilit\u00e9, c'est \u00e9galement le cas, on conna\u00eet leur pr\u00e9f\u00e9rence marqu\u00e9e pour une mobilit\u00e9 transports publics alors l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 assez bien servi et quand on regarde la route ce que Gen\u00e8ve attirer des fonds routier ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es particuli\u00e8rement c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est rien, c'est des clopinettes, on a 30 millions pour faire un bout de l'autoroute de contournement de l'extension, on n'a rien appris et l\u00e0 c'est clairement des choix politiques qui, c'est pas des choix en faveur de l'ensemble de la population genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [79%] :\r\nAutoroute de contournement Fiscalit\u00e9 des entreprises de pas avoir \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sent \u00e0 Berne Liliane Maury-Pasquier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [87%] :\r\nVous me permettrez de r\u00e9pondre d'abord sur le reproche qui est fait, qui nous a fait, d'\u00eatre les plus \u00e0 gauche du Conseil des \u00c9tats d'abord pour dire que pour moi, c'est pas une injure d'\u00eatre \u00e0 gauche d'ailleurs, il y a 8 ans, le canton de Gen\u00e8ve n'\u00e9tait pas un gauche il n'\u00e9tait pas il y a 4 ans et la population nous a quand m\u00eame s'ils ceci dit j'aimerais vous vous rendre compte ici d'une \u00e9tude mandat\u00e9e par le la banque Julius Baer qui est pas soup\u00e7onnable d'\u00eatre de gauche, qui porte sur une analyse des partis beaucoup centre gauche n'ont pas beaucoup, apparemment il y a, il y a d'abord, et donc \u00e0 cette cette, cette \u00e9tude d\u00e9montre tr\u00e8s clairement que le Conseil des \u00c9tats gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la gauche est vraiment devenu une chambre de coalition et justement joue ce r\u00f4le tellement n\u00e9cessaire au maintien des \u00e9quilibres pour la Suisse et qu'on et aussi pour Gen\u00e8ve et sur les alors et ce, alors si les essais, moi aussi, \u00e0 la rh\u00e9torique th\u00e9orique non \u00e7a va changer ce th\u00e9or\u00e8me, c'est-\u00e0-dire c'est Maury-Pasquier ensuite, \u00e0 vous, part de la gauche au Conseil des \u00c9tats sur les dossiers que alors je pense que nous avons d\u00e9fendu largement \u00e0 la population genevoise, notamment en terme d'assurance maladie, parce que, effectivement, on d\u00e9fend et on s'implique dans les commissions, dans lesquelles on si\u00e8ge et je pense que la commission de la sant\u00e9 que je pr\u00e9side est une commission extr\u00eamement importante pour Gen\u00e8ve et aux yeux de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:11) [84%] :\r\nUn maintenant sur, il y avait la question quand m\u00eame des, des transports et puis la fiscalit\u00e9 Serge sur ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [84%] :\r\nAlors comme mort rassurer Jo\u00ebl Collado merci je ne si\u00e8ge pas dans la commission des transports mais nous formons avec le duo Vaudois qui si\u00e8ge les uns et les autres effectivement dans la commission des transports de la commission d'\u00e9conomie avec Robert Kramer qui si\u00e8ge aussi et la Commission de l'environnement, il y a urgence, on se on s'il ne on s'organise pour d\u00e9fendre ensemble les 2 la r\u00e9gion l\u00e9manique et je pense que nous l'avons fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [88%] :\r\nOk Robert quand m\u00eame, on va vous donner la parole pour r\u00e9agir, mais quand m\u00eame Nidegger qu'on n'a pas beaucoup entendu depuis le le d\u00e9but de de ce d\u00e9bat, c'est int\u00e9ressant, ce qu'on a entendu \u00e0 travers Robert Kramer elle il y a Maury-Pasquier, c'\u00e9tait de dire r\u00e9gion l\u00e9manique, en priorit\u00e9, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton en priorit\u00e9 est -ce que vous, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats vous ferait primer les int\u00e9r\u00eats de votre canton ou ceux de votre parti typiquement sur une question simple : c'est l'application de l'initiative comptez de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [88%] :\r\nTypiquement typiquement \u00e9coutez la les int\u00e9r\u00eats du canton, c'est d'avoir une migration ma\u00eetris\u00e9e, c'est comme tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [90%] :\r\nOui, et quand on dit les int\u00e9r\u00eats du canton, on pense aussi \u00e0 la politique men\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [89%] :\r\nQui figure, on pense \u00e0 ce qui est objectivement, on a entendu des convictions c'est entre les 2 \u00e9lus de gauche, nous expliquer que dans une perspective de gauche ont vot\u00e9 \u00e0 gauche, c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est pas un scoop, il se trouve que dans une perspective de droite, c'est voter \u00e0 droite qui est bien, donc chacun regarde avec sinc\u00e9rit\u00e9 j'esp\u00e8re les ce qu'il estime \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat 1er en fonction de convictions politiques de son id\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 la plus id\u00e9al possible et donc on n'a rien entendu d'autres que des gens qui disent les transports publics c'est bien donc nous vot\u00e9 pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve en supportant uniquement les transports publics et en torpillant tout ce qui est transports priv\u00e9s ou en ne soutenant quelque chose que lorsque \u00e7a permet torpiller une autre chose, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce que serait Gen\u00e8ve si on parle de vraiment de l'int\u00e9r\u00eat de ce canton, mais qu'est, est-ce que serait Gen\u00e8ve sans une Suisse forte \u00e0 partir du moment o\u00f9 on capitule aux \u00e9tats syst\u00e9matiquement devant toutes les pressions \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [77%] :\r\nAlors que selon que cela Gen\u00e8ve si on applique de mani\u00e8re stricte d\u00e9nicher h\u00e2tives contre immigration de masse que vous avez d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [88%] :\r\nGen\u00e8ve sera en excellente forme, dans ce cas -l\u00e0, parce que cette initiative pour s'appliquer supposera qu'on consid\u00e8re les besoins de l'\u00e9conomie, \u00e7a sera des quotas nationaux qui seront par canton, il y aura des quotas, il y a des cantons universitaires pas universitaires des cantons frontaliers pas frontalier des cantons avec un secteur international ou pas, il est besoin de manoeuvres \u00e9trang\u00e8res sont diff\u00e9rents de Canton, canton, on fait une esp\u00e8ce de phobie autour de ce 9 f\u00e9vrier qui sert d'explication pour tous les maux, je crois m\u00eame que les tremblements de terre au N\u00e9pal \u00e9tait due au 9 f\u00e9vrier c'est juste un \u00e9pouvantail qui ne recouvre rien qu'un canton 15 pays ma\u00eetrise sa migration et la choisissent, c'est bon pour ce canton et c'est bon pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [94%] :\r\nOn va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir, Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:03) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pourrais actuellement c'est ce qu'a dit monsieur Genecand les auditeurs doivent savoir mais factuellement faux c'est factuellement faux en ce qui concerne la fiscalit\u00e9 des entreprises, monsieur Genecand a quelques excuses puisque il ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne le Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je peux lui indiquer que, concernant la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est un dossier qui d\u00e9bute, il a d\u00e9but\u00e9 par les travaux au Conseil des \u00c9tats au Conseil des \u00c9tats, il se fait que j'ai remplac\u00e9 \u00e0 la commission parlementaire qui s'occupent de l'\u00e9conomie et des redevances o\u00f9 cet objet \u00e9tait trait\u00e9 et il se fait factuellement que je peux plus peut obtenir ce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pu obtenir, c'est-\u00e0-dire que l'on fasse une \u00e9tude extr\u00eamement pr\u00e9cises sur la probl\u00e9matique de la taxe de neige dans un dans les 1er temps la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voulaient pas et qui, maintenant retourne dans le jeu, c'\u00e9tait une des revendications importantes d'un conseil d'\u00c9tat factuellement, en ce qui concerne la probl\u00e9matique des d\u00e9placements nous avons soutenu, comme le Conseil d'\u00c9tat le souhaiter, l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement aujourd'hui cet \u00e9largissement, il est inscrit dans une planification f\u00e9d\u00e9ral mais il n'a pas encore son financement si on s'amuse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 crier tr\u00e8s fort que finalement, c'est encore autre chose qu'il faut faire, h\u00e9 bien vous allez voir que le financement de l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement, il va partir sur un magnifique projet Z\u00fcrichois et pendant ce temps les Genevois auront encore quelques ann\u00e9es pour savoir s'il est pr\u00e9f\u00e9rable de faire comme ci ou comme \u00e7a, cela c'est une fa\u00e7on irresponsable de faire de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [83%] :\r\nAlors \u00c9ric Stauffer encore une fois, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de, de, de voir l'\u00e9change autour de l'attaque, parce que l\u00e0 on a l'sortants qui nous dit : moi je vais vous expliquer comment \u00e7a marche, \u00e0 Berne, comment il faut discuter avec les autres cantons pour assurer les int\u00e9r\u00eats d'une autre de Gen\u00e8ve, en tout cas du v\u00f4tre vous parce que vous saurez men\u00e9e par lorsque vous saurez mener ce dialogue -l\u00e0 \u00e0 Berne avec Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai quelques dialoguer m\u00e9diation \u00e0 mon actif sur le territoire, Genevois, il y a eu l'affaire des \u00e9oliennes pour les SIG, y en a eu d'autres qui sont au moins publiques oh non, je pense que, en mati\u00e8re de n\u00e9gociation, surtout quand on pr\u00e9side la commission des finances du Grand Conseil, ce qui est mon cas, actuellement, il faut faire preuve de beaucoup de tact pour d\u00e9gager des majorit\u00e9s et faire en sorte que le canton de Gen\u00e8ve a un budget pour le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que le MCG, vous \u00eates un parti d'essence genevoise vous parlez vous allez revenir, c'est bien parce que vous \u00eates sur le parce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [84%] :\r\nEt c'est bien notre force, c'est vrai, si vous permettez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:24) [75%] :\r\nOn a est -ce qu'on est encore \u00e0 l'antenne, moi, l\u00e0, il y a une petite commune peut de dans les d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en train de vous poser la question : vous \u00eates un parti de sens genevoise est -ce que vous seriez -vous est -ce que vous serez vraiment dans un bon biotope \u00e0 Berne est -ce que vous encore cette capacit\u00e9 la d\u00e9fende les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr et je dirais peut-\u00eatre mieux que certains parce que nous sommes vraiment avec un ADN Genevois avec nous, notre priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Gen\u00e8ve, envers et contre tout, moi j'aimerais aussi rappeler aux autres cantons que Gen\u00e8ve fait partie des comptes contributeur en Suisse que Gen\u00e8ve a pour l'instant une \u00e9conomie florissante que beaucoup d'autres cantons nous envie mais que pour pr\u00e9server justement ce facteur \u00e9conomique et cette expansion, h\u00e9 bien il faut que la mobilit\u00e9 soit au rendez- vous, il faut que le logement soit au rendez- vous, et \u00e7a c'est des choses qui se d\u00e9cide, principalement dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales, il faut aussi j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier avait tout \u00e0 fait s\u00fbr Harbin co\u00fbt\u00e9 des classements des zones agricoles, vous me direz si ces cantonales, mais on peut toujours regarder droit ensemble j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier Kim, qui disait oui pour les assurances maladie, moi je vois que, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est toujours l'attente, organiser des assur\u00e9s et les augmentations des caisses maladie sont pas du tout en corr\u00e9lation avec l'augmentation des frais m\u00e9dicaux, donc il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 une certaine biens\u00e9ance doit aussi cesser et il faut savoir mettent les points sur les I : je pense que je suis la personne avec tout le tact qu'il faut pour mette les points sur les pays avec certains cantons suisses allemands par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:03) [89%] :\r\nTout le monde va \u00eatre la personne id\u00e9ale alors Benoit Genecand, vous, on le sait, pour pouvoir peut-\u00eatre arriver \u00e0 vos fins vous devez convaincre au-del\u00e0 de votre propre parti, le PLR et le PDC qu'est -ce que vous pouvez dire aux \u00e9lecteurs peut-\u00eatre qui seraient tent\u00e9s de de voter UDC MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:18) [85%] :\r\nParce qu'il repr\u00e9sente, moi je pense que la la la la peur, l'Espagne, la Macif, \u00e0 une correction \u00e0 la principale pr\u00e9occupation qui sera la m\u00eame si dans la mienne, c'est de maintenir la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise, on fait un peu comme si cette prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait garantie pour toujours nous avait \u00e9t\u00e9 promise, une fois pour toutes et on joue un peu avec le feu, de part et d'autre d'ailleurs, hein les les 2 sortants se vanter d'avoir vot\u00e9 toujours comme le canton il on tout cas parfaite dans la taxation des successions, parce qu'il \u00e9tait favorable et le canton \u00e9tait tr\u00e8s de favorables et puis du c\u00f4t\u00e9 des 2 entrants de la droite \u00e0 populiste il y a quand m\u00eame cette histoire du 9 f\u00e9vrier qui est une une une balle dans dans le jardin de la Suisse, alors je suis d'accord avec il y a, il faut pas pas ne dit absolument, mais il faut faire preuve d'humilit\u00e9 quand m\u00eame, on a d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de changer les r\u00e8gles du jeu, c'est pas l'Union europ\u00e9enne, qui a demand\u00e9 et on n'est pas dans une position de n\u00e9gociation extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:10) [79%] :\r\nAlors pour que \u00e7a c'est votre position par rapport aux Genevois s'il vous pla\u00eet, commence alors si vous passez le l'air et d'appliquer la constitution \u00e0 la seconde v\u00e9rifier votre position par rapport aux \u00e9lecteurs Genevois est -ce que vous \u00eates par exemple favorable \u00e0 ce qu'on revote \u00e0 ce qu'on corrige par exemple l'initiative pour sortir de l'impasse qui vient d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:24) [89%] :\r\n\u00e0 Gaza, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorables, c'est pas favorable \u00e0 ce qu'on repose 2 fois la m\u00eame question, en revanche, je pense qu'on va revoter dans tous les cas de figure, soit sur un contre- projet \u00e0 Gaza, soit sur une proposition du gouvernement qui conviendra pas \u00e0 l'ensemble des parties et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudra mieux expliquer les b\u00e9n\u00e9fices des bilat\u00e9rales auxquelles je crois fermement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:40) [88%] :\r\nIl Maury-Pasquier oui, sur la question des zones b\u00e9n\u00e9fice des bilat\u00e9rales je suis partage l'avis de monsieur Genecand et j'aimerais rappeler que, en cas de d\u00e9nonciation des actes de l'accord sur la libre circulation des personnes, il y aurait aussi d\u00e9nonciation d'autres accords particuli\u00e8rement important pour Gen\u00e8ve, que ce soit celui sur la recherche, celui sur la formation ou encore l'accord sur la a\u00e9ronautique et qui permet \u00e0 nos avions de voler sans trop de difficult\u00e9s dans le territoire europ\u00e9en, il y a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 apr\u00e8s la Gen\u00e8ve internationale il y a un probl\u00e8me aussi alors d'ad\u00e9quation avec la population genevoise avec le gouvernement, Genevois, qui a toujours \u00e9t\u00e9 compte cette initiative et que nous avons d\u00e9fendu \u00e9galement s'\u00e0 Bernard r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:24) [81%] :\r\nRapide des Nidegger on a entendu cette litanie pendant toute la campagne, avant le 9 f\u00e9vrier le peuple \u00e0 penser autrement la entendue pendant 2 ans, le peuple vient de donner un score canon \u00e0 l'UDC c'est donc d'une une ritournelle qui qui n'a aucun sens l'autre chose qui m'a choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'entendent les 2 sortants de gauche qu'leur aurait quelques vertus \u00e0 faire en sorte que les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve soit tous ceux, servi par l'ensemble des autres cantons dans Les 8 ans que je pass\u00e9 \u00e0 Berne en m\u00eame temps que je n'ai pas constat\u00e9 que les autres quand on se pr\u00e9cipite pour serrer les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve, au contraire, donc, cette id\u00e9e de grand n\u00e9gociateur qui seraient les seuls capables, c'est \u00e9videmment totalement faux avais compl\u00e8tement isol\u00e9 il faut chaque fois se battre les seuls sujets on \u00e0 faire quelque chose, c'est des sujets du droite salaire il y a 3 \u00e0 ce genre de sujet l\u00e0 mais pas les sujets de gauche et et le transport en particulier Gen\u00e8ve n'a pas \u00e9t\u00e9 servi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:11) [85%] :\r\nPoint de vue clair, on va finir avec une question par oui ou par non, tr\u00e8s rapidement, on a entendu un petit peu plus t\u00f4t dans l'\u00e9mission que il y avait un candidat UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui commence \u00e0 se pr\u00e9ciser du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande c'\u00e9tait Guy Parmelin UDC Vaudois, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous devrez \u00e9lire en tout cas, choisir le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral rapidement qui Parmelin est -ce que vous voterez pour pour lui, oui ou non, Yves Nidegger alors oui ou non, maintenant \u00e7a d\u00e9pend qui ce qui est opposable moteur ainsi, c'est un Al\u00e9manique par exemple, parce que votre \u00e9poux renvoie pour un roman, Guy Parmelin, qui parle, moi, je voterai pas absolument toujours pour un roman monsieur de la r\u00e9gion est arr\u00eate un candidat id\u00e9al par ceux qui ne f\u00e2che personne doit se d\u00e9p\u00eacher Benoit Genecand qui ont lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [89%] :\r\nPause bonjour je voterai pour les 2 candidats qui seront propos\u00e9es par l'UDC, Robert Kramer je voterai pour le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [92%] :\r\nQui est le mieux \u00e0 m\u00eame de travailler au sein d'un gouvernement coll\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:59) [80%] :\r\nLilianne Maury-Pasquier pour ma part, j'ajouterai un candidat qui reste s'engage \u00e0 respecter le l\u00e9g\u00e8ret\u00e9s international absent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:07) [72%] :\r\nLa coll\u00e9gialit\u00e9 alors il Parmelin oui on dans la oui ou non, oui, mais si l'horizon a aussi c'est assez et c'est comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T18:03:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "D\u00e9put\u00e9 GE, pr\u00e9sident MCG et pr\u00e9sident MCR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "vice-pr\u00e9sidente, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5037193-CEC4-4348-9BD8-D88C150417F3", "internalArchiveId": "A5037193-CEC4-4348-9BD8-D88C150417F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli(RPA) ************La presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli, et on commence, comment pourrait-il en \u00eatre autrement,  avec une femme, un d\u00e9part qui occupe pas seulement toute les UNE mais \u00e9galement une bonne partie des quotidiens  al\u00e9maniques et romands....\r\n\"il n'y a rien \u00e0 faire, elle nous aura provoqu\u00e9 jusqu'au bout!....et comment \u00e7a?....elle place la barre tr\u00e8s haut pour son successeur\" c'est la discussion de bistrot illustr\u00e9e en premi\u00e8re page du Tages Anzeiger: 4 hommes regardent la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 Evelyne Widmer-schlumpf pr\u00e9sente sa d\u00e9mission....le ton est donn\u00e9: pour l'\u00e9ditorialiste la ministre des finances et manager des temps de crise va entrer dans les manuels d'histoire comme  celle qui a prouv\u00e9 sa force de conduite par temps de turbulence...La Suisse lui doit des remerciements...des MERCI qu'on trouve \u00e9galement en UNE du Blick: merci d'avoir si bien veill\u00e9 sur notre argent, merci d'avoir d\u00e9fendu nos banques \u00e0 l'\u00e9tranger, merci d'avoir autant oeuvr\u00e9 pour le bien de notre pays, et merci d'\u00eatre partie de mani\u00e8re aussi souveraine: le tout sur fond de portrait g\u00e9ant, une photo montrant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale les mains jointes devant elle.... un peu comme si elle priait ou applaudissait: peut-\u00eatre les deux....chacun interpr\u00e9tera comme il le veut....\r\n*** Autre regard positif de 24 Heures ce matin sur cette femme d'Etat aux vertus si suisses.\r\nEveline Widmer Schlumpf est arriv\u00e9e au pouvoir comme le produit d'un moment politique. Elle part dans la logique d'un retour de balancier. \r\nAvec ce message qu'elle a distill\u00e9 hier, et qui sonne comme un avertissement: nous devons vivre avec la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame en Suisse.\r\nThierry Meyer, le r\u00e9dacteur en chef de 24 Heures, conclut son \u00e9ditorial en remerciant la Grisonne.\r\nLes Suisses perdent selon lui une grande femme d'Etat, aux vertus tellement helv\u00e9tiques:  travail, opiniatret\u00e9, r\u00e9activit\u00e9 cr\u00e9ative, consensus, le tout sous un voile conservateur.\r\nRien que \u00e7a.\r\n***************voil\u00e0  pour les lauriers, mais il y a \u00e9galement quelques b\u00e9mols quand m\u00eame.....\r\n\"huit ans de solitude\",  pour la  Basler Zeitung Evelyne Widmer-Schlumpf a divis\u00e9 le pays, pas vraiment un progr\u00e8s trivial, au contraire...et \u00e0 notre confr\u00e8re d'expliquer, comme hier  juste avant  la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne, il appercevait la ministre \u00e0 travers une vitre, une vision peu claire, l'image \u00e9tait d\u00e9form\u00e9e: floue comme elle, comme  Evelyne Widmer-Schlumpf: une bourgeoise m\u00e9pris\u00e9e par les Bourgeois mais  aim\u00e9e par la gauche, qui n'a jamais donn\u00e9 une vision claire de ses d\u00e9cisions et performences: une carricature dict\u00e9e par les circonstances de son \u00e9lection... \r\nm\u00eame tonalit\u00e9  dans la Neue Luzerner zeitung avec les souffrances de l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le....\r\n*** Pour la Tribune de Gen\u00e8ve, l'UDC doit prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\nL'UDC, qui est appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9signer un ou plusieurs candidats qui ne joueront pas les francs-tireurs, une fois \u00e9lus au gouvernement.\r\nParce que la Suisse ne peut tout simplement pas perdre son temps et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 avec des luttes intestines paralysantes.\r\nL'UDC, qui se revendique comme un parti patriotique, ferait bien de s'en souvenir. C'est en tout cas le voeu de Pierre Ruetschi, le r\u00e9dacteur en chef de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn particulier quand le parti exerce son pouvoir croissant, un pouvoir encore largement minoritaire, nous rappelle-t-il.\r\n*** Et puisqu'on parle de l'UDC: l'Hebdo, qui sort aujourd'hui, l'Hebdo d\u00e9cortique ce qu'il consid\u00e8re comme le carrousel des candidats au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL\u00e0 o\u00f9 les autres partis soignent une certaine discr\u00e9tion, en laissant leurs sections cantonales op\u00e9rer leur choix, l'UDC lance des candidats potentiels comme des p\u00e9tards du premier ao\u00fbt. \r\nC'est \u00e0 dire abondamment et bruyamment. \r\nPas un jour ne passe sans que de nouveaux papables sortent de l'imagination fertiles des responsables du parti. \r\nMais rassurez-vous. Ce carousel va s'ar\u00eater le 20 novembre. \r\nLe groupe choisira alors deux candidats officiels.\r\n************...m\u00eame ton dans la presse al\u00e9manique avec le centre qui met la pression sur l'UDC....\r\nqui ferait bien de pr\u00e9senter un tiquet \u00e0 deux pour la NZZ aussi, avec un ou des repr\u00e9sentants de la suisse orientale et centrale, sous-repr\u00e9sent\u00e9s depuis des ann\u00e9es, voire du sud...ce d'autant plus qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, l'UDC a inscrit dans ses statuts que tout candidat PAS nomm\u00e9 par le parti, mais \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral serait automatiquement exclu.....\u00e7a serait quand m\u00eame b\u00eate de  devoir recourir \u00e0 cet article le 9 d\u00e9cembre.....\r\n**************tout autre sujet \u00e0 pr\u00e9sent: ces m\u00e9dicaments qu'on ne paie que s'ils ont de l'effet....\r\nUne mani\u00e8re pour la Pharma de calmer les d\u00e9bats sur les prix trop \u00e9lev\u00e9 des m\u00e9dicaments,  selon la NZZ.  Ainsi Novartis a par exemple sign\u00e9 un contrat avec une assurance allemande pour son m\u00e9dicament contre l'ost\u00e9oporose Aclasta: si dans les 12 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement, un patient souffre d'une fracture, et bien c'est l'entreprise qui paie...m\u00eame exemple en Italie avec le Tasigna, un m\u00e9dicament contre les leuc\u00e9mies: si le bilan sanguin du patient ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9 apr\u00e8s un mois, le traitement sera gratuit pour lui....\r\n****** Le Matin accroche \u00e0 sa une l'interview exclusive de Michel Platini. \r\nMichel Platini, qui \u00e9voque son \u00e9tat d'esprit aujourd'hui. \r\nOui, l'incertitude fait partie de sa vie de sportif. Mais une chose est s\u00fbre: il ira jusqu'au bout de toutes les proc\u00e9dures sportives et de justice pour se d\u00e9fendre.\r\nIl consid\u00e8re la situation qu'il vit comme une injustice, ne comprend tout simplement pas pourquoi il est suspendu. \r\nOn parle de conflit d'int\u00e9r\u00eat, de d\u00e9faut de loyaut\u00e9, alors qu'il n'\u00e9tait m\u00eame pas membre de la FIFA, lorsque l'institution lui a propos\u00e9 un contrat et un salaire. Contrat et salaire que Michel Platini a accept\u00e9s. \r\nLe pr\u00e9sident de l'UEFA l'affirme: il a re\u00e7u la confirmation de la FIFA que tout \u00e9tait conforme. Il reconna\u00eet par contre qu'il aurait d\u00fb demander une reconnaissance de dette \u00e0 la fin de ce contrat. \r\nMichel Platini conclut en toute modestie: il est le plus \u00e0 m\u00eame de diriger le football mondial aujourd'hui. \r\n**************.....ce qui n'est pas vraiment l'avis du Blick .... \r\nPour qui  il est \u00e9vident que c'est  le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA, Gianni Infantino qui a toutes ses chances de succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter, et pire pour  Michel Platini qui du m\u00eame coup  perdra aussi la t\u00eate de l'UEFA.....et qui va  le remplacer? Peter gill\u00e9ron: selon Blick le  boss de la f\u00e9d\u00e9ration suisse est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au sein du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA, ses chances sont r\u00e9elles...ce sont donc bien deux suisses qui tirent les ficelles du football mondial....\r\n*** Et on va finir cette revue de presse avec ce qui devient un v\u00e9ritable feuilleton : l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n........\r\nPierre Maudet l'affirme dans la tribune de Gen\u00e8ve ce matin: il n'a pas l'intention de fermer ce centre culturel.\r\nMais le ministre genevois en charge de  la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie rappelle que c'est l'Etat qui est d\u00e9sign\u00e9 responsable, en cas de probl\u00e8me. \r\nAlors oui, l'Usine d\u00e9tient bien une autorisation pour le divertissement. \r\nElle doit par contre encore se mettre en conformit\u00e9 avec la loi sur le plan des buvettes. \r\nCe n'est pas la mer \u00e0 boire, aux yeux de Pierre Maudet, qui ne comprend pas les craintes de l'Usine, de voir bouleverser son fonctionnement.\r\n(Revue de presse 6h45) S\r\n*** Autre regard positif de 24 Heures ce matin sur cette femme d'Etat aux vertus si suisses.\r\nEveline Widmer Schlumpf est arriv\u00e9e au pouvoir comme le produit d'un moment politique. Elle part dans la logique d'un retour de balancier. \r\nAvec ce message qu'elle a distill\u00e9 hier, et qui sonne comme un avertissement: nous devons vivre avec la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame en Suisse.\r\nThierry Meyer, le r\u00e9dacteur en chef de 24 Heures, conclut son \u00e9ditorial en remerciant la Grisonne.\r\nLes Suisses perdent selon lui une grande femme d'Etat, aux vertus tellement helv\u00e9tiques:  travail, opiniatret\u00e9, r\u00e9activit\u00e9 cr\u00e9ative, consensus, le tout sous un voile conservateur.\r\nRien que \u00e7a.\r\nS\r\n*** Pour la Tribune de Gen\u00e8ve, l'UDC doit prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\nL'UDC, qui est appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9signer un ou plusieurs candidats qui ne joueront pas les francs-tireurs, une fois \u00e9lus au gouvernement.\r\nParce que la Suisse ne peut tout simplement pas perdre son temps et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 avec des luttes intestines paralysantes.\r\nL'UDC, qui se revendique comme un parti patriotique, ferait bien de s'en souvenir. C'est en tout cas le voeu de Pierre Ruetschi, le r\u00e9dacteur en chef de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn particulier quand le parti exerce son pouvoir croissant, un pouvoir encore largement minoritaire, nous rappelle-t-il.\r\n*** Et puisqu'on parle de l'UDC: l'Hebdo, qui sort aujourd'hui, l'Hebdo d\u00e9cortique ce qu'il consid\u00e8re comme le carrousel des candidats au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL\u00e0 o\u00f9 les autres partis soignent une certaine discr\u00e9tion, en laissant leurs sections cantonales op\u00e9rer leur choix, l'UDC lance des candidats potentiels comme des p\u00e9tards du premier ao\u00fbt. \r\nC'est \u00e0 dire abondamment et bruyamment. \r\nPas un jour ne passe sans que de nouveaux papables sortent de l'imagination fertiles des responsables du parti. \r\nMais rassurez-vous. Ce carousel va s'ar\u00eater le 20 novembre. \r\nLe groupe choisira alors deux candidats officiels. Et l'UDC prend les devants: toute autre personne nomm\u00e9e serait alors exclue du parti.\r\nS\r\n*** Le Matin accroche \u00e0 sa une l'interview exclusive de Michel Platini. \r\nMichel Platini, qui \u00e9voque son \u00e9tat d'esprit aujourd'hui. \r\nOui, l'incertitude fait partie de sa vie de sportif. Mais une chose est s\u00fbre: il ira jusqu'au bout de toutes les proc\u00e9dures sportives et de justice pour se d\u00e9fendre.\r\nIl consid\u00e8re la situation qu'il vit comme une injustice, ne comprend tout simplement pas pourquoi il est suspendu. \r\nOn parle de conflit d'int\u00e9r\u00eat, de d\u00e9faut de loyaut\u00e9, alors qu'il n'\u00e9tait m\u00eame pas membre de la FIFA, lorsque l'institution lui a propos\u00e9 un contrat et un salaire. Contrat et salaire que Michel Platini a accept\u00e9s. \r\nLe pr\u00e9sident de l'UEFA l'affirme: il a re\u00e7u la confirmation de la FIFA que tout \u00e9tait conforme. Il reconna\u00eet par contre qu'il aurait d\u00fb demander une reconnaissance de dette \u00e0 la fin de ce contrat. \r\nMichel Platini conclut en toute modestie: il est le plus \u00e0 m\u00eame de diriger le football mondial aujourd'hui. \r\nS\r\n*** Et on va finir cette revue de presse avec ce qui devient un v\u00e9ritable feuilleton : l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPierre Maudet l'affirme dans la tribune de Gen\u00e8ve ce matin: il n'a pas l'intention de fermer ce centre culturel.\r\nMais le ministre genevois en charge de  la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie rappelle que c'est l'Etat qui est d\u00e9sign\u00e9 responsable, en cas de probl\u00e8me. \r\nAlors oui, l'Usine d\u00e9tient bien une autorisation pour le divertissement. \r\nElle doit par contre encore se mettre en conformit\u00e9 avec la loi sur le plan des buvettes. \r\nCe n'est pas la mer \u00e0 boire, aux yeux de Pierre Maudet, qui ne comprend pas les craintes de l'Usine, de voir bouleverser son fonctionnement.", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190059", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-29T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7190076", "ece-7190059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:26:58Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on encha\u00eene avec la presse \u00e0 6 heures 45 Dominique Choffat Sandra d'Simmerling nous commen\u00e7ons, comment pourrait -il en \u00eatre autrement, avec une femme, un d\u00e9part qui n'occupe pas seulement toute les UNE mais \u00e9galement une bonne partie de de l'int\u00e9rieur des quotidiens al\u00e9maniques et romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [95%] :\r\nIl n'y a rien \u00e0 faire, elle nous aura provoqu\u00e9 jusqu'au bout : comment \u00e7a, elle place la barre tr\u00e8s haut pour son successeur, c'est la discussion de bistrot illustr\u00e9e en premi\u00e8re page du Tages 25 gu\u00e8re 4 hommes regardent la t\u00e9l\u00e9vision o\u00f9 Evelyne Widmer-Schlumpf pr\u00e9sente sa d\u00e9mission, le ton est donn\u00e9 pour l'\u00e9ditorialiste, la ministre des finances et manager des temps de crise va entrer dans les manuels d'histoire comme celle qui a prouv\u00e9 sa force de conduite par temps de turbulence La Suisse lui doit des remerciements des merci qu'on trouve \u00e9galement une du Blick, merci d'avoir si bien veill\u00e9 sur notre argent, merci d'avoir d\u00e9fendu nos banques \u00e0 l'\u00e9tranger, merci d'avoir autant oeuvr\u00e9 pour le bien de notre pays, et merci d'\u00eatre partie de mani\u00e8re aussi souveraine, le tout sur fond de portrait g\u00e9ant une photo montrant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, les mains jointes devant elle, un peu comme si elle priait ou alors applaudissait peut-\u00eatre les deux allez savoir chacun interpr\u00e9tera comme il veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nAutre regard et est toujours positif de 24 heures ce matin sur cette femme d'\u00c9tat aux vertus si helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [96%] :\r\nOui, Evelyne Widmer-Schlumpf est arriv\u00e9 au pouvoir, comme le produit d'un moment politique elle part dans la logique d'un retour de balancier avec ce message qu'elle a distill\u00e9 hier et qui sonne comme un avertissement : nous devons vivre avec la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame en Suisse, Thierry Meyer, le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures conclut son \u00e9ditorial en remerciant la Grisonne les Suisses perdent selon lui une grande femme d'\u00c9tat aux vertus tellement helv\u00e9tiques, travail opiniatret\u00e9 r\u00e9activit\u00e9 cr\u00e9ative consensus, le tout sous un voile conservateur, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, ce sont des vertus tr\u00e8s helv\u00e9tique mais tout le monde n'en est pas pourvu quand m\u00eame de ces qualit\u00e9s -l\u00e0, alors voil\u00e0 pour les lauriers il y a \u00e9galement quelques b\u00e9mols quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [92%] :\r\n8 ans de solitude pour la base heures Zeitung Evelyne Widmer-Schlumpf a divis\u00e9 le pays, pas vraiment un progr\u00e8s trivial, au contraire, et \u00e0 notre confr\u00e8re d'expliquer, comme hier, juste avant la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne il apercevait la ministre \u00e0 travers une vitre une vision peu claire l'image \u00e9tait d\u00e9form\u00e9e floue, comme elle, comme Evelyne Widmer-Schlumpf, une bourgeoise m\u00e9pris\u00e9e par les Bourgeois mais aim\u00e9e par la gauche qui n'a jamais donn\u00e9 une vision claire de ses d\u00e9cisions et performance, une caricature dict\u00e9 par les circonstances de son \u00e9lection, m\u00eame tonalit\u00e9 dans la Neue Yellow de m\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne avec les souffrances de cet \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nD'ailleurs, cet homme dire du bien de Madrid lorsque vous suscitez un scoop quand m\u00eame bon pour la Tribune de Gen\u00e8ve, l'UDC doit prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nL'UDC qui est appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9signer un ou plusieurs candidats qui ne joueront pas les francs-tireurs, une fois \u00e9lus, au gouvernement, parce que la Suisse ne peut tout simplement pas perdre son temps et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 avec des luttes intestines paralysantes l'UDC qui se revendique comme un parti patriotique ferait bien de s'en souvenir, c'est en tout cas le voeu de Pierre Ruetschi, le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, en particulier quand le parti exerce son pouvoir croissant un pouvoir encore largement minoritaire, nous rappelle -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'UDC l'hebdo, qui sort aujourd'hui, d\u00e9cortique ce qu'il consid\u00e8re comme le carrousel des candidats au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [93%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les autres partis soignent une certaine discr\u00e9tion en laissant leurs sections cantonales op\u00e9rer leur choix, h\u00e9 bien, l'UDC lance des candidats potentiels comme des p\u00e9tards du 1er ao\u00fbt c'est-\u00e0-dire abondamment et bruyamment aux yeux de l'Hebdo, pas un jour ne passe sans que de nouveaux papables sortent de l'imagination fertiles des responsables du parti mais rassurez -vous, ce carr\u00e9s, elle va s'arr\u00eater le 20 novembre le groupe choisira alors deux candidats officiels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [93%] :\r\nM\u00eame ton dans la presse et l\u00e9manique avec le centre, qui met la pression sur l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nQui ferait bien de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 2 pour la la NZZ aussi avec un ou des repr\u00e9sentants de la suisse orientale et centrale sous- repr\u00e9sent\u00e9s depuis des ann\u00e9es, voire du sud, ce d'autant plus qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, l'UDC a inscrit dans ses statuts que tout candidat pas nomm\u00e9 par le parti, mais \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral serait automatiquement exclu, \u00e7a serait quand m\u00eame b\u00eate de devoir recourir \u00e0 cet article 9 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [98%] :\r\nVoil\u00e0, on passe \u00e0 un tout autre sujet maintenant ces m\u00e9dicaments qu'on ne paie que s'ils font de l'effet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re pour la Pharma de calmer les d\u00e9bats sur les prix trop \u00e9lev\u00e9s des m\u00e9dicaments selon la NZZ ainsi Novartis a par exemple sign\u00e9 un contrat avec une assurance allemande pour son m\u00e9dicament contre l'ost\u00e9oporose Atlas ta si dans les 12 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement, un patient souffre d'une fracture, et bien c'est l'entreprise qui paye m\u00eame exemple en Italie avec le Tasigna un m\u00e9dicament contre les leuc\u00e9mies, si le bilan sanguin du patient ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9 apr\u00e8s un mois, le traitement sera gratuit pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [98%] :\r\nLe Matin accroche face \u00e0 une l'interview exclusive de Michel Platini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nMichel Platini, qui \u00e9voque son \u00e9tat d'esprit aujourd'hui, alors oui, l'incertitude fait partie de sa vie de sportif, mais une chose est s\u00fbre : il ira jusqu'au bout de toutes les proc\u00e9dures sportives et de justice pour se d\u00e9fendre, il consid\u00e8re la jupe de la situation qu'il vit comme une injustice, d'ailleurs il ne comprend tout simplement pas pourquoi il est suspendu, on parle de conflit d'int\u00e9r\u00eat, de d\u00e9faut de loyaut\u00e9, alors qu'il n'\u00e9tait m\u00eame pas membre de la FIFA, lorsque l'institution lui a propos\u00e9 un contrat et un salaire contrat et salaire que Michel Platini a accept\u00e9s, le pr\u00e9sident de l'UEFA, l'affirme : il a re\u00e7u la confirmation de la FIFA que tout \u00e9tait conforme, il reconna\u00eet par contre qu'il aurait d\u00fb demander une reconnaissance de dette \u00e0 la fin de ce contrat, Michel Platini, conclut en toute modestie, il est le plus \u00e0 m\u00eame de diriger le football mondial aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [88%] :\r\nCe qui n'est pas vraiment l'avis du Blick, un pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [92%] :\r\nIl est \u00e9vident que c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA de font Tino qui a toutes ses chances de succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter et pire pour Michel Platini qui, du m\u00eame coup perdra aussi la t\u00eate de l'UEFA, et qui va le remplacer, h\u00e9 bien c'est Peter Giron selon Blick, le boss de la f\u00e9d\u00e9ration suisse est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au sein du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA, ses chances sont r\u00e9elles, ce sont donc bien dessus ce qui tirent les ficelles du football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [94%] :\r\nEt on termine avec ce qui devient un v\u00e9ritable feuilleton, c'est celui de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [95%] :\r\nPierre Maudet l'affirme dans La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, il n'a pas l'intention de fermer ce centre culturel, mais le ministre Genevois en charge la s\u00e9curit\u00e9 l'\u00e9conomie rappelle que c'est l'\u00c9tat qui est d\u00e9sign\u00e9 responsable en cas de probl\u00e8me alors oui l'Usine d\u00e9tient bien une autorisation pour Dave et divertissement, elle doit par contre encore se mettre en conformit\u00e9 avec la loi sur le plan des buvettes, ce n'est pas la mer \u00e0 boire aux yeux de Pierre Maudet, qui ne comprend tout simplement pas les craintes de l'Usine de voir bouleverser son mode de fonctionnement. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T06:18:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-387B8FD9-0E53-4A3A-90E0-EB1EBDF1FEE7", "internalArchiveId": "387B8FD9-0E53-4A3A-90E0-EB1EBDF1FEE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Airbnb et mes donn\u00e9es", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre de notre enqu\u00eate ouverte \"Donnez-moi mes donn\u00e9es\", Didier Bonvin a joint Robin Prudent, journaliste \u00e0 Rue89. Robin Prudent a fait le m\u00eame exercice que nous en demandant ses donn\u00e9es personnelles \u00e0 AirBnB. R\u00e9sultat: 99 pages A4 de donn\u00e9es personnelles!\r\nRetrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 de son interview en cliquant sur le lien ci-contre.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7170132", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["location", "protection des donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["Airbnb"], "alternativeTitle": ["Patrimoine num\u00e9rique, que faire en cas de d\u00e9c\u00e8s? / OEP_2015-10-29T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Bitcoins, mp3, e-books, nous accumulons parfois des fortunes en avoirs num\u00e9riques. Que se passe-t-il en cas de d\u00e9c\u00e8s? Comment bien pr\u00e9parer ses legs num\u00e9riques? Val\u00e9rie Marti, notaire \u00e0 Gen\u00e8ve et responsable de la commission de prospective de la Chambre des Notaires, nous guide au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-7170132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:26:58Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nAh, enqu\u00eate ouverte elle distingue. \r\nEh oui, notre enqu\u00eate ouverte : donnez -moi mes donn\u00e9es sur l'acc\u00e8s, l'utilisation et la protection de nos donn\u00e9es personnelles, c'est une enqu\u00eate que vous pouvez suivre pas \u00e0 pas sur le site RTS Point Serge barre oblique mais donn\u00e9es mais donn\u00e9es en et dans le cadre de cette enqu\u00eate, Didier Bonvin a joint r\u00e9cemment par t\u00e9l\u00e9phone Robin Prudent Robin Prudent, il le journaliste \u00e0 Rue 89 et il a fait le m\u00eame exercice que nous faisons et que nous encourageons \u00e0 faire, \u00e0 savoir demander ses donn\u00e9es personnelles, il a fait aupr\u00e8s du site Herbie NBC et il nous raconte ce qu'il a obtenu, mais avant cela, Didier, lui a demand\u00e9 ce qui lui avait donn\u00e9 l'id\u00e9e de faire cette demande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [88%] :\r\nAu milieu de l'\u00e9t\u00e9 mieux cet \u00e9t\u00e9, Airbnb a chang\u00e9, c'est la politique de confidentialit\u00e9 m'envoyer un Mail pour me pr\u00e9venir, du coup j'ai eu l'id\u00e9e d'aller, d'aller regarder un peu plus en d\u00e9tail ce il y allait avoir dans cette nouvelle politique de confidentialit\u00e9 et j'ai vu qu'il y avait donc le droit d'acc\u00e8s, c'est-\u00e0-dire le fait qu'on puisse demander \u00e0 un site de nous envoyer toutes les donn\u00e9es qu'il qui collecte et surtout qu'il conserve sur nous et donc \u00e7a va donner, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de faire des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nC'\u00e9tait complexe \u00e0 obtenir toutes les donn\u00e9es sur vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [86%] :\r\nDe l\u00e0, la proc\u00e9dure pour obtenir toutes les donn\u00e9es assez longue, puisque il faut envoyer une lettre, on en Irlande o\u00f9 le CH sociale derri\u00e8re nous dit avec un ch\u00e8que de 6 euros 30 parrains un qui Takasa perdent identit\u00e9 une demande \u00e9crite mais par simple Mail qu'on peut envoyer comme \u00e7a, donc j'ai d\u00fb n'y reprendre \u00e0 2 fois et finalement au bout de plus de 2 mois d'attente, j'ai re\u00e7u toutes les donn\u00e9es par Mail, alors que le site avait annonc\u00e9 40 jours de t\u00e9l\u00e9, ils se sont excus\u00e9s, puisque ils ont invoqu\u00e9 un probl\u00e8me administratif pour pour sauver les maisons tout en tout \u00e9tat de cause, c'est une c'est une proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 longue et complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s toutes ces d\u00e9marches qu'est -ce que vous avez re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [87%] :\r\nPour la 1\u00e8re surprise c'est lorsque j'ai re\u00e7u toutes ces donn\u00e9es, j'ai lanc\u00e9 l'impression du document qui n'\u00e9taient envoy\u00e9s par Mail et j'ai, j'ai vu l'imprimante emballer des dizaines de pages sortir au total sur les 99 pages de donn\u00e9es personnelles sur moi, donc c'est vraiment la premi\u00e8re surprise c'est cette quantit\u00e9 de chiffres de nom, qu'il faut un petit peu de temps et un peu d'exp\u00e9rience pour arriver \u00e0 comprendre et aussi donc la pr\u00e9cision avec laquelle ils avaient des des donn\u00e9es sur moi la pr\u00e9cision sur les recherches tout ce que j'avais pu faire de pr\u00e8s ou de loin sur site internet \u00e9tait consign\u00e9 dans le document. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [78%] :\r\nQu'est -ce qui est conserv\u00e9 et analyser, vous avez tous lu toutes ces 99 pages. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [85%] :\r\nJ'ai pas tout lu, mais j'ai vu une grande partie des donn\u00e9es qui n'\u00e9tait qu'il n'\u00e9tait envoy\u00e9 donc sont consign\u00e9s \u00e0 chaque fois qu'on fait une recherche dans leur moteur de recherche, chaque fois que l'on clique sur une annonce m\u00eame juste quelques secondes, j'ai consign\u00e9 la localisation GPS exact de l'de l'annonce, sur laquelle on a cliqu\u00e9 les consign\u00e9 toutes les pr\u00e9f\u00e9rences que l'on a pu, mais si on voyage seul \u00e0 plusieurs si on veut une chambre une un appartement entier donc ils savent \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur ce que je veux, ce que j'aime la d\u00e9couvrent que que j'aime bien le nombre de personnes avec qui je voyage dans quelle ville je vais puis aussi, il y a des donn\u00e9es personnelles, donc il y a peu pr\u00e8s tout ce qui est \u00e9crit sur ma carte d'identit\u00e9 et mon nom, mon pr\u00e9nom bat \u00e0 de naissance m\u00eame ville de r\u00e9sidence, ils ont toutes ces donn\u00e9es -l\u00e0, ils ont m\u00eame des donn\u00e9es que je pensais pas qu'il qu'il conservait par exemple \u00e0 la fin d'une r\u00e9servation sursitaire viennent dit on peut laisser un commentaire en priv\u00e9 et non pas en public au propri\u00e9taire, il y a l\u00e0 ces donn\u00e9es l\u00e0 aussi le conserve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [85%] :\r\n\u00e7a vous a surpris de voir au autant d'donn\u00e9es collect\u00e9es par ailleurs Bien dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [89%] :\r\nEt surprenant de de voir toutes ces donn\u00e9es et de continuer \u00e0 lire la Politique de confidentialit\u00e9 dans laquelle il est pr\u00e9cis\u00e9 que toutes ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre envoy\u00e9s par exemple aux \u00c9tats-Unis, on sent que que toutes ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre sont compl\u00e8tement du suspect dans diff\u00e9rents pays ont fait une demandant en Irlande, on sent que ces donn\u00e9es sont pas forc\u00e9ment, \u00e7a sera une impression et c'est assez inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [86%] :\r\nRobin Prudent, journaliste \u00e0 Rue 89 dont vous pouvez \u00e9couter la suite et l'int\u00e9gralit\u00e9 de son interview sur notre site RTS Point CH barre oblique mais donn\u00e9es, il r\u00e9pondait \u00e0 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T08:33:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-93EA50C4-D08D-4B39-9578-DDD2B92B02DF", "internalArchiveId": "93EA50C4-D08D-4B39-9578-DDD2B92B02DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : Partition Interactive - \"Tombooks\"", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexis Steinmann, entrepreneur,pianiste amateur\r\nPartition Interactive - \"Tombooks\"(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 29.10 \"Partition Interactive\" - TOMBOOKS  4/5) // NEO INDIC **\r\nLo\u00efs Siggen Lopez, ce matin, c'est un N\u00e9ophiles tout en musique. \r\nOui nous prenons ce matin un cours de piano avec Alexis Steinmann. \r\nAsseyons-nous, bien droit, face au piano... pr\u00eat \u00e0 jouer... En guise de partition un iPad...  3-4.... \r\n  SON 1 FADE OUT SUR FIN \r\nAlexis Steinmann n'est donc pas - que - un pianiste... \r\nEt non, il a 23 ans, et depuis un peu plus de trois ans, c'est un jeune entrepreneur... \r\nMais quand m\u00eame et surtout un pianiste amateur... les deux sont li\u00e9s. \r\n SON 2 \r\nEst c'est ainsi qu'est n\u00e9 la jeune pousse \"TOMBOOKS\" - une application pour iPad qui fait office de partition interactive... \r\nEt qui permet donc - aussi - de jouer avec un \"orcherstre virtuel\"\r\nChez soi, \u00e0 la maison oui... mais \u00e0 l'origine  il s'agit d'un orchestre bel et bien r\u00e9el. \r\nC'est la jeune soci\u00e9t\u00e9 elle m\u00eame qui \"arrange\" les partitions qu'elle propose \u00e0 ses utilisateurs... \u00e0 l'aide de la Haute Ecole de Musique de Lausanne. \r\n  SON 3 \r\nOui donc derri\u00e8re cette application mobile se cache une collaboration d'acteurs de la r\u00e9gion. \r\nEt.... Lo\u00efs, qui dit musique, dit industrie musicale et \"Droits\" ; comment la startup g\u00e8re cet aspect... puisqu'elle \"vend\" tout de m\u00eame, un service? \r\nOui, c'est une startup \u00e0 but... lucratif ! \r\nAlors pour l'aspect des droits, le p\u00e8re et associ\u00e9 d'Alexis Steinman est avocat... ce qui simplifie peut-\u00eatre la compr\u00e9hension technique de ce march\u00e9. \r\nMais globalement, la startup n'est pas confront\u00e9e \u00e0 un \"mur\" d'industriels conservateurs. \r\n  SON 5\r\nou comment profiter d'une industrie qui cherche - aussi \u00e0 se renouveler. \r\nTomBooks compte d\u00e9j\u00e0 plus de 10'000 clients \u00e0 travers le monde ... et environ 200 partitions... \r\nUn catalogue qu'elle cherche \u00e0 \u00e9toffer \u00e0 un rythme hebdomadaire... \r\nO\u00f9 comment un p\u00e8re et un fils de la r\u00e9gion lausannoise.... participent \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique ou en tout cas, \u00e0 l'apprentissage et \u00e0 la promotion de la musique... \r\nMerci Lo\u00efs Siggen Lopez, on vous retrouve demain !", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["Partition Interactive \u2013 \"Tombooks\"", "Partition Interactive \u2013 \"Tombooks\" / JDM_2015-10-29T06:40:00_neophiles", "Partition Interactive \u2013 \"Tombooks\" / JDM_2015-10-29T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Place ce jeudi matin \u00e0 une chronique tout en musique, en compagnie d'Alexis Steinmann. Ce dernier n'est pas un professeur de piano. Il a 23 ans, et depuis un peu plus de trois ans, c'est un jeune entrepreneur, mais surtout un pianiste amateur. C'est ainsi qu'est n\u00e9e la jeune pousse \"Tombooks\", une application pour iPad qui fait office de partition interactive, et qui permet donc de jouer avec un \"orchestre virtuel\".", "Place ce jeudi matin \u00e0 une chronique tout en musique, en compagnie d'Alexis Steinmann. Ce dernier n'est pas un professeur de piano. Il a 23 ans, et depuis un peu plus de trois ans, c'est un jeune entrepreneur, mais surtout un pianiste amateur. C'est ainsi qu'est n\u00e9e la jeune pousse \"Tombooks\", une application pour iPad qui fait office de partition interactive, et qui permet donc de jouer avec un \"orchestre virtuel\".", "Place ce jeudi matin \u00e0 une chronique tout en musique, en compagnie d'Alexis Steinmann. Ce dernier n'est pas un professeur de piano. Il a 23 ans, et depuis un peu plus de trois ans, c'est un jeune entrepreneur, mais surtout un pianiste amateur. C'est ainsi qu'est n\u00e9e la jeune pousse \"Tombooks\", une application pour iPad qui fait office de partition interactive, et qui permet donc de jouer avec un \"orchestre virtuel\"."], "variantIds": ["ece-7190062", "ece-7190045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:07Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nLo\u00efs Siggen Lopez ce matin c'est un n\u00e9o- fil tout en musique bien oui, Simon, parce que nous prenons ce matin un cours de piano avec Alexis Steinmann, alors c'est bien droit face au piano, pr\u00eat \u00e0 jouer tr\u00e8s attentif sur la partition et, en guise de partition, ce matin, h\u00e9 bien on a un iPad 3 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [79%] :\r\nDonc une barre qui qui avancent le long de la partition sur l'iPad \u00e7a permet, puis me en un clin d'oeil de savoir o\u00f9 on en est dans la partition, ce qu'on cr\u00e9e en fait, c'est ce qu'on appelle des partitions musicales interactive, est ce que je suis en train de faire, en fait, c'est jouer un morceau de Mozart, ici par exemple, l'Avantage c'est partition c'est que vous permettent de jouer accompagn\u00e9e par d'autres musiciens virtuels chez vous, un peu comme ce de salles de concert, donc en fait la la partition \u00eatre est en train de d\u00e9fier automatiquement sur l'\u00e9cran de la tablette et je vais pouvoir jouer accompagn\u00e9s par un orchestre au Tempo que j'aurais choisi et donc, par exemple, un milicien plus d\u00e9bute choisir de ralentir le Tempo de l'orchestre et jouer \u00e0 son rythme et ensuite acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 progressivement, c'est la mesure de ses preuves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [86%] :\r\nOui, donc, justement, on est en train d'entendre la partie orchestr\u00e9e par les musiciens virtuels et maintenant, par exemple, dans on bureau une mesure maintenant je recommence \u00e0 jouer la partie piano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors Alexis Steinmann n'est donc pas que pianiste, h\u00e9 bien non, ce n'est pas un pianiste et ce n'est pas un professeur de piano, il a 23 ans, et un peu depuis un peu plus de 3 ans c'est un jeune entrepreneur, il a cr\u00e9\u00e9 donc cette partitions virtuelles mais c'est tout de m\u00eame, et d'abord surtout un pianiste amateur, les 2 sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [82%] :\r\nC'est en fait en jouant moi- m\u00eame au piano et justement, le fait d'\u00eatre pas professionnel et devoir comme n'importe quel pianiste amateur disons pein\u00e9 sur ma partition sur le d\u00e9chiffrage, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, en fait, qu'on s'est dit avec mon p\u00e8re, c'est une certaine familial qu'on se dit : mais comment justement rendent cet apprentissage plus int\u00e9ressant, beaucoup de musiciens nous disaient : voil\u00e0, j'arr\u00eate de jouer, parce que tout cet apprentissage c'est ennuyant hier \u00e9puisant pas de passer du temps \u00e0 \u00e7a, on s'est dit : comment prendre \u00e7a justement plus interactif et puis et puis dynamisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [85%] :\r\nEh bien, c'est ainsi qu'est n\u00e9e la jeune pousse Tom Books, une application pour iPad h\u00e9 bien qui fait office on l'a compris, hein, de partition interactive et donc qui permet aussi de jouer avec un orchestre virtuel, c'est \u00e7a qui compte, c'est la partie de l'orchestre iPad commence \u00e0 jouer 7 heures 15 virtuel, soit \u00e0 la maison, mais l'origine, il s'agit d'un orchestre bel et bien r\u00e9el, c'est la jeune soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame qui arrange les partitions qu'elle propose \u00e0 ses utilisateurs et l'orchestre qui jouait bien, c'est l'orchestre de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [81%] :\r\nDonc il y a par exemple ce concerto de Mozart que j'aime jouer, on a enregistr\u00e9 ce concerto Abete avec l'orchestre de la Haute \u00c9cole de musique de voisins de avec diff\u00e9rents orchestres et on on doit par exemple ici : isoler la partie piano, donc moi j'ai jou\u00e9 la partie piano et je vais \u00eatre accompagn\u00e9s par leur caisse mais sans piano, donc \u00e7a demande juste un monde d'enregistrer la plupart des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [91%] :\r\nOui, donc derri\u00e8re cette application mobile se cache une collaboration d'acteurs de de toute la r\u00e9gion, Lo\u00efs en g\u00e9n\u00e9ral qui dit musique dit industrie musicale et et Droits aussi droits d'auteur, comment la Startup g\u00e8re cet aspect -l\u00e0 puisqu'elle vend quand m\u00eame un service oui c'est \u00e7a reste une Startup interpelle but lucratif, alors pour l'aspect des droits est bien le p\u00e8re et associ\u00e9 d'Alexis Steinmann est avocat, ce qui simplifie peut-\u00eatre la compr\u00e9hension technique de ce march\u00e9, mais globalement la Startup bien, on pourrait le penser, hein, mais elle n'est pas confront\u00e9e \u00e0 un mur d'industriels conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [84%] :\r\nOuais n\u00e9gocier chaque titre, maintenant on est, on essaie de n\u00e9gocier des contrats cadres c'est un aspect assez compliqu\u00e9 ensuite, \u00e7a d\u00e9pend des compagnies, mais disons que on n\u00e9gociait un prix fixe par partitions apr\u00e8s ces compagnies cherchent aussi pas mal et se diversifier, c'est vrai que le Business de la musique avec tout ce qui est gratuit maintenant sur internet avec Spotify avec et du tube, elle cherche aussi \u00e0 diversifier, donc \u00e7a pour nous c'est un peu une opportunit\u00e9 sur propose un produit nouveau, soit qu'elle peut faire de nouvelles marges et c'est vrai qu'on arrive \u00e0 obtenir des Avantage gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [90%] :\r\nOu comment profiter d'une industrie qui cherche aussi \u00e0 se renouveler, lui- m\u00eame, quand on a une petite Start-Up lausannoise une certaine familiale alors Tombooks se compte d\u00e9j\u00e0 plus de 10000 clients \u00e0 travers le monde beaucoup en Am\u00e9rique du Sud, plus de 200 partitions un catalogue qu'elle cherche \u00e0 \u00e9toffer un rythme hebdomadaire ou comme on pourrait dire un p\u00e8re et son fils de la r\u00e9gion participe \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique ou en tout cas \u00e0 l'apprentissage et la promotion de la musique tr\u00e8s int\u00e9ressant merci Lo\u00efs Siggen Lopez, on vous retrouve demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T06:17:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57D7A255-9E29-4536-B924-D255C037EAA7", "internalArchiveId": "57D7A255-9E29-4536-B924-D255C037EAA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deutsche Bank va supprimer 9000 postes et se retirer de dix pays", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Deutsche Bank va supprimer 9000 postes et se retirer de dix pays \r\nLes mauvaises nouvelles s'accumlent en Allemagne... \r\nDes mesures d'\u00e9conomies drastiques sont annonc\u00e9es au sein de la premi\u00e8re banque du pays.. \r\nLa deutsche Bank va supprimer 9000 emplois directs, et se d\u00e9sengager de nombreuses activit\u00e9s...\r\nA Berlin ...  Blandine Milcent.\r\nMAG", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deutsche Bank va supprimer 9000 postes et se retirer de dix pays / 12H30_2015-10-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Des mesures d\u2019\u00e9conomies drastiques sont annonc\u00e9es au sein de la premi\u00e8re banque d'Allemagne. La Deutsche Bank va supprimer 9000 emplois directs, et se d\u00e9sengager de nombreuses activit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7190012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:25Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Tokyo, les mauvaises nouvelles s'accumulent en Allemagne, des mesures d'\u00e9conomies drastiques sont annonc\u00e9es au sein de la premi\u00e8re banque du pays, la Deutsche Bank qui va supprimer 9000 emplois Directs et se d\u00e9sengager de nombreuses activit\u00e9s \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nC'est le nouveau patron qui l'a annonc\u00e9 ce matin John pour Ariane, ancien d'UBS, lance ainsi une nouvelle \u00e9tape dans la restructure \u00e0 Sion, de la Deutsche Bank 9000 postes seront supprim\u00e9s, dont 4000 en Allemagne o\u00f9 200 filiales seront ferm\u00e9s, la Deutsche Bank va par ailleurs se retirer d'une dizaine de pays dans le monde et r\u00e9duire de 20 pourcent le le nombre de ses consultants ext\u00e9rieurs, ce qui repr\u00e9sente l'\u00e9quivalent de 6000 postes, l'\u00e9tablissement bancaire, enfin, entend continuer \u00e0 se s\u00e9parer de certaines de ses activit\u00e9s par exemple de la Poste Bank, ce qui repr\u00e9sente 20000 \u00e9quivalents temps plein, objectif : faire plus de 4 milliards de francs d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2018, il faut dire qu'au 3\u00e8me trimestre l't\u00e2che Bank a accus\u00e9 une perte nette de 6 milliards et demi de francs elle tra\u00eene comme un boulet sa banque d'investissement et doit mettre des r\u00e9serves de c\u00f4t\u00e9 en pr\u00e9vision des 6000 proc\u00e9dures judiciaires qui l'attendent, notamment aux \u00c9tats-Unis, Blandine Milcent rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T11:43:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD41A371-8055-44C2-B036-D25D5EF5E55A", "internalArchiveId": "BD41A371-8055-44C2-B036-D25D5EF5E55A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Le suisse qui vivra le plus vieux (4/5)", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 264, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Le suisse qui vivra le plus vieux (4/5)", "Le suisse qui vivra le plus vieux (4/5) / NMT_2015-10-29T07:15:00_avis-de-recherche", "Le suisse qui vivra le plus vieux (4/5) / NMT_2015-10-29T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7169823", "ece-7169813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:13:02Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:01) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour semaine Ratiba, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin chef de service au sein, a jug\u00e9 le service d'imagerie et de sciences de l'information et vous \u00eates l'un des experts en Suisse, de ce qu'on appelle la bio- impression si je vous dis, c'est faire de l'humain en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [87%] :\r\nC'est un peu futuriste, mais effectivement, c'est le but de faire des parties d'humains utilisable chez l'homme oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [90%] :\r\nBon, tout \u00e7a pour l'instant, c'est vraiment un discours de futur, ce qui fait presque partie du pr\u00e9sent, c'est la bio- impression de Pau, en fait, on imprime en 3D pour vulgariser, de la peau humaine qui est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre implant\u00e9 sur un sur un patient c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [78%] :\r\nAlors il y a 2, 2 aspects bien \u00e0 pression et \u00e0 celles qui, de temps \u00e0 pr\u00e9parer des substrat ou les mati\u00e8res qui ressemblent \u00e0 des tissus r\u00e9elle donc des tissus qui sont bio- compatible mais qui sont pas form\u00e9s de cellules commerciaux et \u00e7a, c'est des mat\u00e9riaux, je dirais artificielle, l'autre aspect de la bio- impression c'est de cr\u00e9er des crabes ou une une structure tr\u00e8s fine, dans laquelle les cellules peuvent grandir et pousser pour cr\u00e9er par exemple du cartilage, donc pour la pose, effectivement, pour l'instant, la 1\u00e8re solution qui \u00e9tait \u00e9valu\u00e9 pour trouver des points artificielle pouvant \u00eatre imprim\u00e9es et ensuite pos\u00e9 sur des des cicatrices ou les br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [87%] :\r\nCe qu'on voit si on fait des recherches sur internet, c'est que il y a par exemple un certificat r\u00e9ussi \u00e0 imprimer une oreille c'est c'est des vrais images \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait oui, alors que les mat\u00e9riaux qui sont des mat\u00e9riaux 100 pourcent artificiel artificiel c'est pas, c'est vrai, bref, ayant, c'est pas de la elle contient pas toutes les couches cellulaires d'une vraie oreilles mais en se rapprochant, on va aller vers \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\n\u00e0 quel, \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, qu'on va arriver \u00e0 l'heure \u00e0 cette vraie impression de de peau humaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [86%] :\r\nAlors pour la vraie impression de, de, de, de tissu bas\u00e9 sur des cellules, on en est encore assez loin, on est encore \u00e0 quelques ann\u00e9es, je dirais, en tout cas 5 10 ans jusqu'\u00e0 ce qu'on puisse faire pousser des vrais tissu on imprimera jamais des cellules en d\u00e9posant laissez les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres ont cr\u00e9\u00e9 des des mod\u00e8les qui vont h\u00e9berger les cellules qui vont pousser et qui sont des vivante, on en est tr\u00e8s loin, pour l'application humaine pour l'instant, c'est encore des exp\u00e9rimentations en laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est comme un tuteur dans le jardin, en fait, c'est pour \u00e7a pousse autour, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a, on essaye de trouver des biomat\u00e9riaux qui vont pouvoir h\u00e9berger des tissus, mais il faut aussi pouvoir faire pousser les tissus, vous savez qu'un accord plus r\u00e9ussi \u00e0 faire pousser des steaks de davantage Paris derri\u00e8re nous, on essaye de faire pousser des cellules sur des des trams qui permettent de les cultiver, ensuite de l'ce qui est la forme voulue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [85%] :\r\nVous, vous travaillez au \u00e0 sujet en Suisse, on est \u00e0 la pointe dans ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [90%] :\r\nDisons, moi je serais surtout dans un secteur qui est en pleine \u00e9volution, c'est de pouvoir partir des images m\u00e9dicales et cr\u00e9er des mod\u00e8les artificiels, donc pas forc\u00e9ment pour implanter chez l'homme et pour aider le chirurgien et Les m\u00e9decins \u00e0 pratiquer disons des proc\u00e9dures de traitement ou d'implanter de nouvelles les nouveaux instruments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de jeu Docteur maboul de meilleure qualit\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [82%] :\r\nJe verrai \u00e7a correspond \u00e0 ce qui a vraiment je sais pas si ancienne des formations d'une vert\u00e8bre bon la vert\u00e8bre et la la la nouveaut\u00e9, c'est qu'on le fait avec plusieurs mat\u00e9riaux c'est pas juste un mod\u00e8le en plastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nSi on se projette loin dans l'avenir est -ce que vous pensez que c'est probable qu'on n'est m\u00eame plus besoin de dons d'organes et qui est plus qu'\u00e0 imprimer l'organe n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [84%] :\r\nJe pense qu'on est tr\u00e8s loin, on n'en est peut-\u00eatre plus proche pour des organes je dirais rigide comme les eaux tout ce qui biologique qui va avoir des cellules encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nMa derni\u00e8re question un peu plus large, la Suisse est le 2\u00e8me pays au monde o\u00f9 on vit depuis longtemps derri\u00e8re le Japon est -ce que vous pensez que c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 vous et gr\u00e2ce \u00e0, \u00e0 nos m\u00e9decins et notre chercheur en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [93%] :\r\nJe pense qu'ensuite on a une m\u00e9decine de tr\u00e8s tr\u00e8s haute qualit\u00e9, et c'est vrai qu'on a investi \u00e9norm\u00e9ment dans les technologies qui permettent de traiter de mani\u00e8re plus pointue et plus sp\u00e9cifique des maladies comme le cancer et les maladies chroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [88%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que les les records pourraient \u00eatre chez nous, la croissance 123 ans, sauf erreur, la femme- l\u00e0 qui a v\u00e9cu le plus longtemps on pourrait battre le prochain record ici \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [92%] :\r\nEt je pense que cet atout c'est pas que la m\u00e9decine qui va prolonger la vie, c'est aussi la qualit\u00e9 de vie, c'est la prise de conscience de la population \u00e0 vivre mieux \u00e0 \u00e0 se nourrir mieux \u00e0 s'entretenir mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nBon compte quand m\u00eame sur vous pour faire quelque chose pour notre esp\u00e9rance de vie, Docteur en main dans la terrible merci d'avoir pris quelques minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C931A1FD-BF49-43BC-932B-D19FC1A2A94C", "internalArchiveId": "C931A1FD-BF49-43BC-932B-D19FC1A2A94C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 (4/5) : Lazar Berman (Russie | 26 f\u00e9vrier 1930 - 6 f\u00e9vrier 2005)", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli. N\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation. N\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation. Disciple de Pierre Sancan \u00e0 Paris, de Bruno Seidlhofer \u00e0 Vienne et de Carlo Zecchi \u00e0 Vienne, il est professeur et doyen du d\u00e9partement de piano de la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne - le plus jeune pianiste jamais nomm\u00e9 en Suisse \u00e0 la t\u00eate d'une classe de virtuosit\u00e9. Apr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9rie en avril 2014 consacr\u00e9e \u00e0 cinq \"monstres sacr\u00e9s\" (Busoni, Kempff, Gilels,Lipatti et Michelangeli), il nous sert \u00e0 nouveau de guide durant toute une semaine au fil de la carri\u00e8re et du legs discographique de cinq ma\u00eetres du piano de la g\u00e9n\u00e9ration 1930, moins m\u00e9diatis\u00e9s mais non moins talentueux que les pr\u00e9c\u00e9dents, avec \u00e0 la cl\u00e9 de nombreux t\u00e9moignages in\u00e9dits.", "durationSec": 3351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169750", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicThemes": ["instrumentiste", "piano", "musique classique", "ann\u00e9es 1930"], "thematicPersons": ["Berman, Lazar"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 29.10.2015", "Musique en m\u00e9moire du 29.10.2015", "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 4/5 / MEM_2015-10-29T10:04:15_musique-en-memoire", "Cinq ma\u00eetres du piano, g\u00e9n\u00e9ration 1930 4/5 / MEM_2015-10-29T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli.\n\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation.", "Moravec, Gheorghiu, Weissenberg, Berman, Janis, \u00e9voqu\u00e9s par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli.\n\nN\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1959, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli est un fin connaisseur du piano, de son r\u00e9pertoire et de l'histoire de son interpr\u00e9tation."], "variantIds": ["ece-7169751", "ece-7169750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:09:45Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLaurent bonjour Antonin Scherrer bonjour sur les crit\u00e8res ces musiques en m\u00e9moire et c'est un moment privil\u00e9gi\u00e9 que nous partageons cette semaine gr\u00e2ce \u00e0 votre invit\u00e9 le pianiste Jean-Fran\u00e7ois Antonioli pour \u00e9voquer ces 5 grands ma\u00eetres du piano, de la g\u00e9n\u00e9ration 1930 aujourd'hui l'immense Lazar Berman exactement, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Antonioli, bonjour, bonjour, bienvenue \u00e0 vous pour cette 4\u00e8me et avant- derni\u00e8re \u00e9mission consacr\u00e9e toute cette s\u00e9rie de grands pianistes que vous nous invitez \u00e0 d\u00e9couvrir, red\u00e9couvrir toute cette semaine dans Musique en m\u00e9moire sur Espace 2 apr\u00e8s Ivan avait de sa Valentine Gheorghiu apr\u00e8s Alexeeva Heisenberg hier et avant- Janice qui refermera cette s\u00e9rie demain vendredi Lazar Berman pianiste russe, n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1930 est mort le 6 f\u00e9vrier 2005 encore un grand nom, peut-\u00eatre un peu oubli\u00e9 par les les auditeurs de cette g\u00e9n\u00e9ration 1928 1930 vous avez choisi de nous faire d\u00e9couvrir peut-\u00eatre en quelques mots pourquoi Lazar Berman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\nMais les heures Berman a une carri\u00e8re relativement br\u00e8ve, puisque il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sur le tard, je veux dire qu'en fait c'est \u00e0 partir de 1975 lorsque l'impr\u00e9sario Jacques Is\u00e8re l'invit\u00e9 a d\u00e9but\u00e9 aux \u00c9tats-Unis qu'il a eu un succ\u00e8s foudroyant, mais enfin, n'oublions pas qu'il est mort 6 f\u00e9vrier 2005, donc on peut bien voir que c'est une carri\u00e8re tr\u00e8s public pendant 30 ans, en r\u00e9alit\u00e9, il a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame dur\u00e9e de vie qu'un pianiste Commarteau Benedetto Anne, ils ont \u00e0 10 ans de distance \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre d'ann\u00e9es 75 ans pour Berman de toute la 1\u00e8re partie de sa vie n'a pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement facile, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est, il est sorti tr\u00e8s tr\u00e8s peu de l'Union sovi\u00e9tique, je raconterai un peu pour quelles raisons il y a aussi des questions de VISA, parce qu'il avait \u00e9pous\u00e9 en premi\u00e8res noces une Fran\u00e7aise qui vivait \u00e0 Moscou, alors \u00e7a n'\u00e9tait pas tellement bon pour obtenir des visas et il faut aussi dire qu'il a eu un peu de malchance parfois, notamment lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9s\u00e9lection pour le concours Chopin de Varsovie et que il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par la commission de pr\u00e9s\u00e9lection sovi\u00e9tique qui n'a m\u00eame pas envoy\u00e9, ce qui fait que, il y a eu un rapport un peu contrari\u00e9 \u00e0 l'oeuvre de Chopin qu'il n'a presque plus jou\u00e9 depuis ce moment -l\u00e0, parce que c'\u00e9tait un coup terrible sur sa fiert\u00e9 dans c'\u00e9tait assez mal remis et seulement au milieu des ann\u00e9es 70 Berman a enregistr\u00e9 un disque polonaise pour la Deutsche Grammophon qui est devenu son \u00e9diteur c'\u00e9tait proclam\u00e9 mais je peux raconter un peu le parcours qu'il a eu, depuis ses d\u00e9buts, qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9coce puisque sa m\u00e8re Anna, la salari\u00e9e va Vert, qui \u00e9tait une pianiste la initi\u00e9 \u00e7a sera son 1er professeur des, de 2 Anthony vaut bien, il fera son 1er concours de piano \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans enregistrera une fantaisie de Mozart et une mazurka de sa composition \u00e0 7 ans avant encore de savoir lire la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [85%] :\r\nPour ce n'est peut-\u00eatre dans l'oreille, avant d'\u00e9voquer Lazar Berman \u00e0 travers l'incontournable Franz Liszt, son compositeur de pr\u00e9dilection, quelques pages de Khouna compositeur pr\u00e9d\u00e9cesseur m\u00eame de Light ici, je me rappelle bien biblique, la num\u00e9ro 2 en si b\u00e9mol majeur, l\u00e0 encore, quelque chose d'abc\u00e8s surprenant enregistr\u00e9 par un pianiste moderne 1er mouvement Adagio et Fugue en enregistrement contrairement \u00e0 ce que nous sommes en train de raconter qui ne date pas du tout de son dossier d\u00e9but mai de sa toute fin, auditorium Phoenix de Monthey Bellona en Italie 1990. \r\nLazar Berman ont rendez- vous avec un compositeur plut\u00f4t inattendu sous ses doigts Khouna oui sa 2\u00e8me sonate biblique en si b\u00e9mol majeur jusqu'\u00e0 la toute fin de sa vie en 1999 en Italie inattendu effectivement couleur d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0, je trouvais amusant de faire d\u00e9couvrir cet enregistrement parce qu'en somme, rares sont les occasions d'entendre la musique de n'a aucun de nos jours, je me souviens que l'assistante d'Alfred Cortot Denise Bidal qui enseignait au Conservatoire de Lausanne, disait que de c'est cours d'interpr\u00e9tation Alfred Cortot insistait toujours pour parler des sonates biblique de Khouna est consid\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s important que l'on compris en quelque sorte que il existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, une musique \u00e0 programme qui l'oppose \u00e9videmment \u00e0 la musique pure et c'\u00e9tait son exemple favori d'illustrations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [85%] :\r\nEt donc, ici, sous les doigts de Lazar Berman Lazar Berman en toute fin de sa carri\u00e8re, nous l'avons laiss\u00e9 chez sa m\u00e8re pr\u00e9sente d'une certaine mani\u00e8re, au tout d\u00e9but de sa carri\u00e8re, Anne Macro 20 en Union sovi\u00e9tique, que devient Lazar Berman comment est -ce qu'il s'\u00e9mancipe peut-\u00eatre de ses premiers professeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:42) [82%] :\r\nAlors vous avez dit qu'il est n\u00e9 \u00e0 Leningrad, c'\u00e9tait effectivement \u00e0 Leningrad qu'il aura des cours avec un certain safety ne qui Samari, il h\u00e9site Saft, ce qui est ce qui serait son 1er professeur \u00e0 Leningrad avant m\u00eame que sa famille ne se d\u00e9place justement de la guerre et lorsqu'il ne vend \u00e0 Moscou pour qu'il puisse \u00e9tudier avec un grand professeur du temps qui s'appelait Alexander Goldin Var\u00e8se non Lazar Berman d'ailleurs sera lundi dernier, les \u00e9l\u00e8ves apr\u00e8s Richter, h\u00e9 bien non, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve de Golden va pas ce minist\u00e8re a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve de ira aussi Golden Walesa s'\u00e9tait un cas particulier, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le professeur par exemple d'Oksana il y a Blonska qui a \u00e9t\u00e9 aussi l'une des toutes derni\u00e8res \u00e9l\u00e8ve de Golden Boys dans les vestiaires et une vie assez longue \u00e0 peu pr\u00e8s le contemporain de Corto, il \u00e9tait n\u00e9 comme Ravel en 1875. \r\nEt il est mort en 1961 c'est un homme qui avait \u00e9tudi\u00e9 avec un certain Pabst qui \u00e9tait lui- m\u00eame la alerte de listes dont la particularit\u00e9 \u00e9tait double : d'une part, c'est qu'il \u00e9tait le grand ami personnel de L\u00e9on Tolsto\u00ef, sur lequel il a m\u00eame \u00e9crit un livre parlant de sa relation avec Tolsto\u00ef, mais aussi parce que c'\u00e9tait un homme qui apprenait \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 lire v\u00e9ritablement une partition, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ne laisser aucun signe qui ne trouva Nikos si je puis dire, dans la perception pour l'auditeur si l'voyez par exemple un tirer sur une note qui n'\u00e9tait pas perceptible dans l'ex\u00e9cution d'un de ses \u00e9l\u00e8ves, il avait cette p\u00e9danterie ce Richter le consid\u00e9rer un p\u00e9dant. \r\nEh bien il a il il insist\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que ce signe -l\u00e0 finissent par \u00eatre perceptible et donc Golden 13 \u00e9tait un excellent professeur pour Lazar Berman et l'ann\u00e9e qui a suivi 1939 c'est-\u00e0-dire l'installation de la famille \u00e0 Moscou Berman a fait ses d\u00e9buts officiels avec la Philharmonie de Moscou dans le Concerto 503, de Mozart de Grando majeur. \r\nEt puis, \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans il joue La Campanella \u00e0 la radio, La Campanella de Franz Liszt pour un auditoire britannique et pourtant nous sommes en 1942 c'est si vous vous souvenez, l'ann\u00e9e de la chute de Leningrad. \r\nEt \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, la famille \u00e9tait \u00e9vacu\u00e9 vers une ville sur la Volga, qui s'appelle Michel et c'est en raison de la guerre et on raconte que la m\u00e8re de 2 Berman du couper les doigts d'un d'une paire de gants pour que son fils puisse entra\u00eener au piano sans avoir l'image Les Berman donc continue \u00e0 travailler sous la houlette de Golden et il se pr\u00e9sente au concours Reine \u00c9lisabeth de Belgique en 1956 il a 26 ans. \r\nIl aura un concurrent redoutable en Vladimir acheter nazis, qui se pr\u00e9sente aussi au concours Liszt de Budapest et il a enregistr\u00e9 l\u00e0- bas le 1er concerto de Prokofiev, qui est apparu beaucoup plus tard Berman penser que cet enregistrement n'\u00e9taient jamais parus puisque ont commenc\u00e9 il y a eu l'envahissement de la Hongrie par la Russie et enfin tous les rapports ont \u00e9t\u00e9 assez empoisonn\u00e9s par cela et, en 1958 il a l'occasion de jouer \u00e0 Londres et d'enregistrer un disque pour sa galerie Garikoitz mais en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 part, c'est rare les incursions dans le monde occidental, personne n'a entendu Berman et c'\u00e9tait beaucoup plus tard qu'en fait, un pianiste italien qui s'appelle Alberto mode sympathique qui \u00e9tait non- voyants qui \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 va \u00e0 Moscou, il revient en Italie avec des disques qu'il fait entendre \u00e0 diff\u00e9rentes personnes influentes dont Pierre-Ratte qui invite Lazar Berman \u00e0 se produire au th\u00e9\u00e2tre Comunale de Bologne, mais aussi, il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 au Festival international de Br\u00e9chet bergamote cette manifestation que tout Romanetti Michelangelo toujours lui avait fond\u00e9 qui porte maintenant d'ailleurs son nom en 1971 en fait Berman fait son d\u00e9but en Italie et c'est assez curieux car sa m\u00e8re, Mathilde, il avait toujours fait un r\u00eave que son fils serait un jour reconnu en Italie et vous savez que pour les Russes, l'Italie, c'est une sorte de pays de cocagne Mir miracul\u00e9 et Berman et tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mu de penser que sa m\u00e8re venait de mourir au moment o\u00f9 il re\u00e7oit sa 1\u00e8re invitation en Italie et c'est en Italie qu'il finira sa vie d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:46) [85%] :\r\nVous l'avez dit, donc, retour aux sources, retour \u00e0 Alexandre Golden Reizer son grand ma\u00eetre \u00e0 Moscou que donne Bayer qui descendent d'une certaine mani\u00e8re, en ligne directe de Franz Liszt, on va l'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s avoir entendu un 1er extrait de Lazar Berman interpr\u00e8te de Franz Liszt interpr\u00e8tes parmi les plus reconnues, nous allons comprendre tout de suite pourquoi 6\u00e8me \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante vision moi justement de 1950. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:21:50) [69%] :\r\nEt du du point et et point qui est. \r\nL'\u00e0 l'a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:36) [84%] :\r\nPoint et point c'est point. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:23:05) [88%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:15) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [88%] :\r\nLazar Berman dans ses Oeuvres en 1900 56\u00e8me \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante de Franz Liszt, une vision Francis compositeur f\u00e9tiche de Lazar Berman, on peut le dire Jean-Fran\u00e7ois Antonioli c'est pas exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:32) [83%] :\r\nLe nom tout \u00e0 fait, d'ailleurs c'\u00e9tait la liste qu'il doit ses succ\u00e8s triomphe au il avait d\u00e9j\u00e0 donc enregistrer ses \u00e9tudes en Union sovi\u00e9tique et lorsque l'impr\u00e9sario Jacques Leser qui organise sa 1\u00e8re tourn\u00e9e en 1975 il joue les \u00c9tudes transcendantes de listes int\u00e9gralement et se fait conna\u00eetre pratiquement du jour au lendemain, son succ\u00e8s est absolument foudroyant lui vaut un contrat \u00e0 domicile gramophone qui lui propose, pr\u00e9cis\u00e9ment, d'enregistrer les ann\u00e9es de P\u00e8lerinage de Liszt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [85%] :\r\nEt vous avez choisi pour nous d'abord nous nous trouvons sur ce sol, la Suisse, bien s\u00fbr 4\u00e8me partie de cette 1\u00e8re ann\u00e9e de p\u00e8lerinage au bord d'une source, puis nous irons du c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement chez vous, on peut le dire, l'Italie, M\u00e9nez de S\u00e9r\u00e9na, le suppl\u00e9ment de cette 2\u00e8me ann\u00e9e de p\u00e8lerinage 3\u00e8me mouvement Karam telle enregistr\u00e9 en 1977 Talal les halles de M\u00fcnich Lazar Berman qui peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce \u00e0 la Deutsche l\u00e0 mon Phone peut se voir ouvrir les les portes des des grands studios enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [94%] :\r\nOui je raconterai tout \u00e0 l'heure comment Herbert von Karajan a invit\u00e9 Lazar Berman a enregistr\u00e9 le 1er concerto Tcha\u00efkovski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [77%] :\r\nNous \u00e9coutons donc pour commencer Francee et ces ann\u00e9es de p\u00e8lerinage, l\u00e0 \u00e7a permet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:31) [86%] :\r\nLa France. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:26:04) [67%] :\r\nMoi et \u00e0 Lyon, \u00e0 moment. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:10) [61%] :\r\nLui fera. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:26:33) [87%] :\r\nBonsoir, Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:26:56) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:37) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:40) [66%] :\r\nOui bonsoir, oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:03) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:28:04) [57%] :\r\nMais les mots et. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:29:29) [83%] :\r\nPascal Poinlane de RFI. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:30:35) [75%] :\r\nTr\u00e8s peu, point \u00e0 la ville il faut W donc maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:44) [81%] :\r\nD'apr\u00e8s la source suisses la 1\u00e8re ann\u00e9e p\u00e8lerinage la tarentelle venait ici a une Napoli suppl\u00e9ment de la 2\u00e8me Anita image de Franz Liszt en Italie hasard Berman interpr\u00e8te de cette musique en 1977 \u00e0 l'alter, salles de M\u00fcnich la Berman, dont nous vous nous racontez ce matin, la trajectoire et les plus beaux enregistrements Jean-Fran\u00e7ois Antonioli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:09) [87%] :\r\nJe voudrais raconter une circonstance assez particuli\u00e8re parce que Berman, on a fait un r\u00e9cit tr\u00e8s pr\u00e9cis et \u00e7a vaut son pesant d'or quand Herbert von Karajan a propos\u00e9 \u00e0 Berman d'enregistrer le 1er concerto Tcha\u00efkovski Berman avait une \u00e9norme craintes parce qu'il y avait 2 ans qu'il n'avait plus jamais jouer avec orchestre et il faut savoir que les concerts qu'on lui donner en Union sovi\u00e9tique, consistait \u00e0 l'envoyer souvent dans les provinces tr\u00e8s recul\u00e9 Berman m'a racont\u00e9 qu'il se promenait avec un petit sac dans le train o\u00f9 il y avait un pique- nique, ils l\u00e0 il donnait ses concerts, il en fait c'\u00e9tait des conditions qui n'\u00e9taient pas particuli\u00e8rement princi\u00e8re et lorsque cette invitation sous les feux de la rampe avec Karajan la Philharmonie de Berlin d'enregistr\u00e9 le 1er concerto est parvenu Berman a eu une crainte absolument \u00e9norme, il est donc arriv\u00e9 \u00e0 Berlin, o\u00f9 on a log\u00e9, je crois, l'h\u00f4tel Kempinski et puis une terrienne, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus par Jacques laser que les choses pourraient \u00eatre un peu d\u00e9licate sur le plan nerveux et la fragilit\u00e9 psychique car yen a tellement Coco les Berman en l'invitant au restaurant en lui faisant boire du bon vin etc Berman s'est senti, magnifiquement entour\u00e9e et il m'a dit que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une des exp\u00e9riences les plus heureuses de sa vie, pourtant, tout aurait pu tr\u00e8s mal tourner, selon lui, je n'en crois rien en r\u00e9alit\u00e9 parce que ce sont des billes avec le 1er concerto Tcha\u00efkovski \u00e0 Bologne avait \u00e9t\u00e9 lui aussi assez foudroyant Pierrot Lino, qui est un grand chroniqueur qui a \u00e9crit beaucoup de livres sur les piano raconte \u00e7a tr\u00e8s en d\u00e9tail et dit m\u00eame que Berman pouvait aller jusqu'\u00e0 jouer encore plus fabuleusement \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition ou concert mais que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:12) [85%] :\r\nEt cet enregistrement de de Tcha\u00efkovski, malheureusement les par trouver, je sais pas, effectivement, s'il a \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e et repiquer sur 10 par contre ce qui est int\u00e9ressant, c'est de d'\u00e9couter celui r\u00e9alis\u00e9 en 1986 oui, sous la direction de Youri Temirkanov avec leurs caisses afin de la radio berlinoise pourquoi pour les gazons de mat\u00e9riel n'est -ce pas oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:34) [83%] :\r\nQuel est le l'enregistrement des tunnels un enfant est post\u00e9rieur \u00e0 celui de Karajan et si les Audio file veulent faire un petit essayent pourrait prendre les 2 enregistrements et les comparer, pourquoi, parce que dans les ann\u00e9es 80, donc apr\u00e8s l'enregistrement avec Ariane Lazar Berman a trouv\u00e9 incidemment dans la biblioth\u00e8que de son ma\u00eetre Alexander Gordon Gordon, la partition de la 1\u00e8re version version originale de ce concerto et alors il a \u00e9tudi\u00e9 de tout pr\u00e8s, il a d\u00e9couvert que, finalement, le Concerto \u00e9tait peut-\u00eatre une heure moins pompeusement moins moins ax\u00e9 sur la virtuosit\u00e9 mais plus lyrique, qu'elle ne semblait de prime abord, et notamment les tr\u00e8s puissants accords du d\u00e9but qui sont en fait diff\u00e9rents dans la 1\u00e8re version ils sont jou\u00e9s en arp\u00e8ges, elles n'ont pas claqu\u00e9 comme \u00e7a par grappes de 800 simultan\u00e9es et donc c'est un petit peu comme sur un instrument plus ancien comme un sales Terriens qui enrichissent appelle et dans cette version de de 86 que Berman a enregistr\u00e9 avec le tunnel of et l'Orchestre de Radio Berlin Berlin- Ouest, on peut se rendre compte de cette version, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on \u00e9coute tout de suite, dans les premi\u00e8res pages de ce fameux concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:28) [84%] :\r\nLazar Berman dans les premi\u00e8res pages du 1er concerto pour piano en si b\u00e9mol, elle puisse 23 de Tcha\u00efkovski, aurait \u00e9t\u00e9 de l'orchestre symphonique de la radio berlinoise et la direction des jurys Temirkanov ici version originale du concerto c\u00e9l\u00e9brissime red\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 son professeur Alexandre Golden va Heather beaucoup de musique russe, hein Jean-Fran\u00e7ois Antonioli ou musique, de l'Est, d'une certaine mani\u00e8re Francee liste Tcha\u00efkovski maintenant Moussorgski quel r\u00e9pertoire \u00e9tait celui de Lazar Berman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:02) [84%] :\r\nAu Berman a beaucoup jou\u00e9, Beethoven et je me, je lui ai pos\u00e9 la question, le sachant grand coloriste un ace pour faire sonner un piano s'il n'\u00e9tait pas tent\u00e9s par la musique fran\u00e7aise, elle m'a fait une r\u00e9ponse vraiment assez curieuse, il m'a dit que Debussy, Ravel \u00e9tait de la musique froide qui ne convenait pas son temp\u00e9rament et j'ai d\u00e9couvert par la suite que n\u00e9anmoins de tr\u00e8s petits enregistrements de lui subsiste dans ce r\u00e9pertoire, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude pour Les lui doit de Debussy et on un extrait Gaspard, l'ami de Ravel pour celui qui voudrait aller un peu plus loin dans la d\u00e9couverte de Berman \u00e7a se pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat, et en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que Berman avec puis surtout dans les Russes et dans liste je pense que c'est pour cela qu'il passera \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:54) [89%] :\r\nPour terminer cette \u00e9vocation retour sous le soleil \u00e0 Lazar Berman, vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, qui a termin\u00e9 sa vie avant en Italie Italie que vous connaissez bien, vous ressentez vous partagez votre vie ici entre Lausanne et Turin l'Italie pour Lazar Berman c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:08) [85%] :\r\nParticulier \u00e0 l'Italie, a \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de sa vie, il parlait d'ailleurs l'Italien Lazar Berman avec un ou obtiennent tout Rousseau mais en r\u00e9alit\u00e9, il s'y trouvait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 1990 \u00e0 l'Acad\u00e9mie a pianistique internationale et il ne compte \u00e0 Imola il habitait \u00e0 Florence, d\u00e8s 1995 il y a eu des \u00e9l\u00e8ves italiens qui feront leur chemin comme un haricot maori Bellini, mais aussi l'Arm\u00e9nien mamie comme Yann, d'ailleurs, j'ai eu le plaisir de diriger dans le 4\u00e8me concerto de Rachmaninov et il est mort en Italie, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 dans la vie musicale italienne, il habitait dans un nom ancien couvent de de Florence, qu'il avait pu acqu\u00e9rir enfin, enfin, une maison \u00e0 l'int\u00e9rieur de cela et je me plais \u00e0 \u00e9voquer son grand sens de l'humour, il faisait des plaisanteries qui \u00e9taient parfois assez crus et des caricatures, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, un excellent dessinateur et faire un jury avec lui c'\u00e9tait voir souvent des feuilles de papier qui ne soumettez et par exemple, une pianiste japonaise qui, d'une mani\u00e8re extr\u00eamement Berman avait fait un dessin Olympia VISA c'\u00e9tait de profil avec une cl\u00e9 dans le dos, ou bien, et y avait une personne qui faisaient des gestes assez bizarre qui semblait pas tr\u00e8s s\u00fbr de, de, de, de vouloir entrer dans le clavier et Berman a fait un piano dont le clavier \u00e9tait une gueule de crocodile qui mena\u00e7ait de se refermer \u00e0 tout moment, enfin bref, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s dr\u00f4le, je me souviens qu'au festival de Montreux, on l'avait invit\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 Martigny au \u00e0 la fondation Gianadda et je ne trouver l\u00e0 apr\u00e8s le concert et lorsque L\u00e9onard Gianadda demand\u00e9 Lazare Berman de qualifier le piano de concert sur lequel il venait de jouer Berman dans un franc- parler assez cruel avait r\u00e9pondu : ce n'est pas cadeau oui et \u00e7a avait glac\u00e9, un peu tout le monde, voil\u00e0, c'\u00e9tait un personnage tr\u00e8s inattendu, mais tr\u00e8s attachant et tr\u00e8s cultiv\u00e9, il aimait beaucoup la peinture il admirait aussi beaucoup, je dois le dire, Vladimir, \u00e7a \u00e7a Phoenix qui qui \u00e9tait un tr\u00e8s grand pianiste tr\u00e8s c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en Union sovi\u00e9tique et qui avait \u00e9t\u00e9 le le gendre de Scriabine et il faut se souvenir que probablement autre Gordon Waser, l'une des grandes influences sur Berman a \u00e9t\u00e9 symphonique ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:59) [90%] :\r\nOn le quitte Lazar Berman, en compagnie de modeste Moussorgski et les 15\u00e8me et 16\u00e8me de ces tableaux d'une Exposition la cabane de Babayagas sur des pattes de poule l\u00e0 aussi un type qu'il va finalement assez bien avec son sens de l'humour un peu d\u00e9cal\u00e9, et puis \u00e9videmment la Grande Porte de Kiev. \r\nLa Grande Porte de Kiev, des tableaux d'une Exposition de modeste Moussorgski pour refermer cette \u00e9vocation de Lazar Berman ici immortalis\u00e9e par les micros de la Deutsche Grammophon \u00e0 l'alter de M\u00fcnich en 1977 c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 vous, Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, une fois de plus, ce que nous avions l'occasion de p\u00e9n\u00e9trer un petit peu plus en d\u00e9tail et dans des recoins, un peu moins vous \u00e9clairer, dans la vie et l'oeuvre de ce grand pianiste qui \u00e9tait Lazar Berman, nous a quitt\u00e9s en 2005 demain derni\u00e8re \u00e9mission derni\u00e8re \u00e9vocation celle du pianiste am\u00e9ricain bien vivant lui baleines Janice ann\u00e9e \u00e9galement 1928 entre 1128 et 1930 comme les 5 pianiste que vous nous donnez l'occasion de red\u00e9couvrir cette semaine Benjani en quelques mots pour nous donner envie d'\u00eatre de nouveau \u00e0 l'\u00e9coute de d'espace de demain 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:40) [91%] :\r\nEh bien, en quelques mots, on dira que c'\u00e9tait pratiquement le seul \u00e9l\u00e8ve d'Horowitz et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand show opinion musiciens tout \u00e0 fait particulier dont nous raconteront le parcours qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s entrav\u00e9e par des probl\u00e8mes de sant\u00e9 r\u00e9currents et par une lutte contre l'arthrite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:02) [92%] :\r\nMerci Jean-Fran\u00e7ois Antonioli on se quitte, comme tous les jours de cette semaine en votre compagnie et celle de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:22) [88%] :\r\nAinsi s'ach\u00e8ve cette \u00e9mission de musique en m\u00e9moire avec quelques notes emprunt\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin au gr\u00e9 de ses Pr\u00e9ludes une nouveaut\u00e9 : des disques comme logo donc par Jean-Fran\u00e7ois Antonioli, votre invit\u00e9 aujourd'hui Antonin Scherrer merci Antonin merci \u00e0 vous, votre invit\u00e9 demain pour \u00e9voquer Byron Janis en somme, nous remercions G\u00e9raldine pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production. \r\nMusique en m\u00e9moire, proposition de Jean-Luc. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T10:12:19Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Scherrer, Antonin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Antonioli, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pianiste, musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F67ADE61-054C-4A53-9E8B-59A359E464C8", "internalArchiveId": "F67ADE61-054C-4A53-9E8B-59A359E464C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Pour la peau d'un flic\", Oscar Benton", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 418, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169832", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Benton, Oscar"], "alternativeTitle": ["\"Pour la peau d'un flic\", musique d'Oscar Benton", "\"Pour la peau d'un flic\", musique d'Oscar Benton / OTWO_2015-10-29T09:32:14_bande-originale", "\"Pour la peau d'un flic\", musique d'Oscar Benton / OTWO_2015-10-29T09:32:14_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7169841", "ece-7169832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-12T13:50:24Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nNick oui, non, mais non c'est malheureusement pour ces bandes originales donc bande originale pas originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nApr\u00e8s les nouveaut\u00e9s du mercredi les vieilleries du jeudi qui sont de bons la Peugeot 104 le costard en flanelle Penneteau dans les cheveux, les nichons \u00e0 tout bout de genre oui, c'est aussi \u00e7a, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70 80. \r\nPour la la peau d'un flic film co\u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Alain Delon, d'apr\u00e8s un roman de Jean-Patrick Manchette ou pas, \u00e7a ne s'en rendent pas, c'est l'histoire de madame Pigot qui recherchant sa fille fait appel \u00e0 un d\u00e9tective, jou\u00e9 par Alain Delon, qui r\u00e9pond au nom de tout casse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [71%] :\r\nOui, mais c'est mon cousin oui je vous casse arr\u00eatez vos conneries, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nMais la mer est assassin\u00e9 choucas se retrouve dans de beaux draps pris pour cible par bande de trafiquants de drogue et par la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [73%] :\r\nOui, mais si on oui je vous casse arr\u00eatez vos conneries, voulez -vous dire que l'autre oui vos d'arr\u00eater voil\u00e0, voulez -vous leader et c'est un peu la t\u00eate de port d'arme et puis pendant la fraction entend Balthus est d'expliquer mon patron c'est dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nOui, la bande originale, vous la connaissez s\u00fbrement : c'est un tube des ann\u00e9es 80, rendue c\u00e9l\u00e8bre par le film il est interpr\u00e9t\u00e9 par Oscar Benton, \u00e7a s'appelle Benson Hearst blues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [63%] :\r\nBon ben Sadirov bien ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [84%] :\r\nUn blues, connu pour ses 6 4 6 4 c'est quoi ces d\u00e9semplir au d'onomatop\u00e9es. \r\nSur la Sicile apr\u00e8s Skate 12 4 Man, rappelez -vous le oui oui, ainsi va la valeur mais ce Benson, alors vous \u00eates en fait une reprise car cette chanson a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, pas Artic appelant Erti comme celle de cap est compositeur et chanteur am\u00e9ricain qui dans son album en 72 qu'on fait feu Mail chauvinisme traduction Confessions d'un port chauvin publie son Benson Hearst blues. \r\nUn petit peu plus \u00e9corch\u00e9 puis il existe une nouvelle version de ce morceau chant\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [73%] :\r\nBonsoir ou obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [86%] :\r\nAlors a compl\u00e8tement chang\u00e9 les paroles, Patricia Kaas, alors je propose qu'on mette cela en fait hein qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [79%] :\r\nVous en pensez quoi joue bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [72%] :\r\nJe pense que nous, les complices, donc m\u00eame par le groupe, je pense aussi bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [85%] :\r\nAlors mettons celle d'Oscar Benton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [66%] :\r\nSi vous voulez sur les gens et je lisais. \r\nC'est bien s\u00fbr de pompiers et ben \u00e7a il bien ceux qui meurent bonsoir et que c'est march\u00e9 de faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [64%] :\r\nOui, certains pour lutter \u00e0 la lecture bonnes maintenant c'est vraiment. \r\nManger, bref ce soir c'est \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [64%] :\r\n\u00e0 demain. \r\nSur une m\u00eame bande Saint-Lys. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [69%] :\r\nIl pas c'est et bien les vendanges et de vous suivez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [68%] :\r\nEt pourquoi regardez bien un disque point hybridation d'une baisse on voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [66%] :\r\nJack, on a d\u00e9j\u00e0 comme jamais oui et point les gens doivent savoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [82%] :\r\nUne bande originale oscaris\u00e9 donc puisqu'elle est chant\u00e9e par Oscar Ben tonnes Ben Summers Blues, un titre, rendue c\u00e9l\u00e8bre par le cin\u00e9ma, la bande- originale de pour la peau d'un flic. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T08:55:46Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D529BE4A-6A27-4DC3-AB09-6116D56173EA", "internalArchiveId": "D529BE4A-6A27-4DC3-AB09-6116D56173EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 29.10.2015", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169837", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2015-10-29T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 29.10.2015"], "variantIds": ["ece-7169837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T03:22:18Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [68%] :\r\nBonsoir et au printemps, redevances le pas de \u00e7a et il faut regarder la t\u00e9l\u00e9 il pas y a quand m\u00eame tenu ce soir tout le temps, tout le temps seul tort. \r\nMadame, Mademoiselle, Monsieur, regardons ensemble comment rentabiliser votre canap\u00e9 ou celui de vos parents, car oui ce soir plusieurs programmes sont destin\u00e9s aux aides par exemple Twilight chapitre 5, il est le dernier volet de cette saga romantique \u00e0 grande d'un p\u00e9age je viens de comprendre pourquoi les pr\u00e9pub\u00e8res sont tellement fascin\u00e9 par les vampires, je pense que c'est \u00e0 cause de leur bagues et de leur appareil dentaire, ils se sentent proches des vampires, car eux aussi souffrent de probl\u00e8mes dentaires des probl\u00e8mes dentaires qui fondent \u00eatre tellement diff\u00e9rents \u00e0 voir donc ce soir \u00e0 20 heures 55 sur pas la RTS parlons maintenant de l'alimentation du jeune, l'alimentation du jeune qui va \u00eatre mise \u00e0 mal dans un envoy\u00e9 sp\u00e9cial consacr\u00e9 au kebab, nous d\u00e9couvrirons comment le sandwich et pr\u00e9par\u00e9, comment le sandwich pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des ados et pr\u00e9par\u00e9 et surtout avec quoi il est fait, on se r\u00e9jouit pas bon une viande d'agneau douteuse, c'est toujours mieux que de sucer le sang de ses petits camarades, surtout avec des bagues sinon sur une autre cha\u00eene \u00e0 une autre heure l'ind\u00e9modable Good Morning Vietnam enfin ind\u00e9modable, jusqu'au jour o\u00f9 les jeunes auront compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce qu'est la radio car oui domine Vietnam fait partie de ces rares films qui se d\u00e9roule dans un Studio derri\u00e8re un micro, donc on \u00e9coute Robin Williams se nous donner la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 sa mani\u00e8re, avec tous les gens qui vivent dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [78%] :\r\nEt l\u00e0, la m\u00e9t\u00e9o, on s'adresse \u00e0 G\u00e9rald de La Mole qu'est -ce que \u00e7a donne, l\u00e2che -moi la grappe baisse me casse pas la baraque bien merci G\u00e9rald nous la m\u00e9t\u00e9o car maintenant, j'ai la main au panier et je vais bient\u00f4t \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a donne quoi, une fen\u00eatre, voil\u00e0 merci G\u00e9rald il faut interroger une tierce personne pour cette m\u00e9t\u00e9o, nous allons nous adresser \u00e0 notre chroniqueur nationale Walter Crenca Walter, \u00e7a donne quoi, la m\u00e9t\u00e9o, tr\u00eave de balivernes, je prends l'heure est aux camarades de la mobilit\u00e9 du temps pr\u00e8s joli temps futur du temps pass\u00e9 pour aujourd'hui le est lourd et politique avec persistance du dans l'imprimerie, dit demain persistance de ce tour de merde avec Front Peace, pouss\u00e9 par les je vous je suis et l\u00e0, on va vous balancez la la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [86%] :\r\nOui, mais avant la musique, bah, une journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T08:30:35Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16558AAC-F507-4BB4-8FEF-5DAD2F0578D8", "internalArchiveId": "16558AAC-F507-4BB4-8FEF-5DAD2F0578D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oublier la drogue", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boutrel, Benjamin\r\nIl est possible d'effacer du cerveau les souvenirs li\u00e9s \u00e0 la consommation de drogues. C'est ce qu'ont d\u00e9montr\u00e9 des chercheurs du Centre de neurosciences psychiatriques du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) \u00e0 l'aide de rats accros \u00e0 la coca\u00efne.\r\nLes explications de Benjamin Boutrel, l'un des auteurs de cette \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue \"Molecular Psychiatry, interrog\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7170161", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["th\u00e9rapeutique", "toxicomanie", "toxicomane", "psychiatrie"], "thematicPersons": ["CHUV"], "alternativeTitle": ["Oublier la drogue / CQFD_2015-10-29T10:04:15_actu", "CQFD du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Il est possible d\u2019effacer du cerveau les souvenirs li\u00e9s \u00e0 la consommation de drogues. C\u2019est ce qu\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 des chercheurs du Centre de neurosciences psychiatriques du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) \u00e0 l'aide de rats accros \u00e0 la coca\u00efne. Les explications de Benjamin Boutrel, l\u2019un des auteurs de cette \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue \"Molecular Psychiatry, interrog\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-7170161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T10:22:39Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSexualit\u00e9, il est possible d'effacer dans le cerveau, les souvenirs li\u00e9s \u00e0 la consommation de drogue, c'est ce qu'ont donc d\u00e9montr\u00e9 des chercheurs du Centre de neurosciences psychiatriques du CHUV leurs travaux viennent d'\u00eatre publi\u00e9s dans la revue mol\u00e9cules 58 St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nLe groupe de recherche de Benjamin Boutrel, en collaboration avec celui de Pierre magistrats qui travaille depuis 3 ans sur la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes cellulaires et mol\u00e9culaires responsables de la m\u00e9morisation \u00e0 long terme des souvenirs li\u00e9s \u00e0 la consommation de coca\u00efne, les souvenirs qui peuvent donc \u00eatre effac\u00e9e et r\u00e9duire ainsi les risques de rechute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nBenjamin Boutrel est avec nous ce matin, bonjour, bonjour, bienvenue dans dans S\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates l'un des auteurs un de cette \u00e9tude, pour bien comprendre de quoi on parle, on va faire une plong\u00e9e dans notre cerveau, notamment au sein des des des r\u00e9gions \u00e0 la m\u00e9moire puisque c'est elle qui qui nous int\u00e9resse, lorsqu'on parle de m\u00e9moire lorsqu'on parle de souvenirs, on pense au au neurones et vous, vous avez concentr\u00e9 votre attention sur d'autres \u00e9l\u00e9ments que les neurones au coeur du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [82%] :\r\nVoil\u00e0 en fait que peut-\u00eatre on s'est int\u00e9ress\u00e9 aux tissus astrocytes depuis de nombreuses ann\u00e9es, consid\u00e9r\u00e9s comme un site de soutien Nourissier pour les neurones et on s'est int\u00e9ress\u00e9 au dialogue entre ces cellules nourrici\u00e8res et les neurones et que ceux qui se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [96%] :\r\nParce finalement au niveau mol\u00e9culaire pour que l'on se rappelle que l'on a consomm\u00e9 de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors c'est un m\u00e9canisme \u00e9minemment complexe, nous on n'a fait que aborder en surface, mais nous avons eu la chance d'identifier un m\u00e9canisme inconnu jusqu'\u00e0 ce jour, qui permet aux neurones dans Grammer, c'est-\u00e0-dire de permettre \u00e0 une trace, une information de rester de fa\u00e7on p\u00e9renne dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [84%] :\r\nEt si l'on a un tout petit peu plus pr\u00e9cis les, les, les, les astrocytes que vous allez le tuer le le les donc les cellules qui ont entour\u00e9 nourrissent les neurones lib\u00e8rent du lac Tate \u00e7a c'\u00e9tait le le le coeur un peu de de ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [89%] :\r\nOui, exactement, c'\u00e9tait notre hypoth\u00e8se de travail, le lac Tate qui initialement est consid\u00e9r\u00e9 comme un support m\u00e9tabolique, c'est-\u00e0-dire un support \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a permet aux neurones de d\u00e9penser de l'\u00e9nergie et donc de transmettre des informations, on a \u00e9mis l'hypoth\u00e8se que c'est acteur pouvait au-del\u00e0 de sa dimension m\u00e9tabolique permettra l'information de fluctuer \u00e0 l'int\u00e9rieur du neurone, et donc de participer allons grammage d'une information pour garder en m\u00e9moire de fa\u00e7on p\u00e9renne, donc \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [85%] :\r\nDonc le en fait Acted qui autour du neurone ne va faire que l'Euro ne va se souvenir que il a consomm\u00e9 de la coca\u00efne c'est \u00e7a en gros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [86%] :\r\nAlors le lac qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur du tissu astrocytes Herv\u00e9 il est capt\u00e9 par le neurone et \u00e0 l'int\u00e9rieur du Rh\u00f4ne d\u00e9clenche une s\u00e9rie de cascades de transformation d'informations et c'\u00e9tait \u00e0 l'origine du la m\u00e9morisation \u00e0 long terme, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et nous, on a montr\u00e9 que, dont 7 en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il y avait une sous- partie qui \u00e9tait \u00e0 la m\u00e9moire app\u00e9tit m\u00e9moire positive des drogues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e que vous avez eu justement C\u00e9dric vous avez -vous r\u00e9ussi \u00e0 bloquer ses voies d'\u00e9change entre les neurones, les astrocytes, autrement dit, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 bloquer la formation de de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a : l'id\u00e9e, c'est que le lac Tate et lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'issue d'un m\u00e9canisme compliqu\u00e9 mais qui ont d\u00e9finitive peut se r\u00e9sumer de la fa\u00e7on suivante le glucose, c'est le support essentiel le carburant essentiel qui permet aux vivants, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, de fonctionner en particulier pour le le neurone stocke pas vraiment de glucose, c'est le tissu Nourissier qui du glucose pour former du glycog\u00e8ne quand il a besoin d'\u00e9nergie, ben il casse les mol\u00e9cules de glycog\u00e8ne pour faire appara\u00eetre du glucose et il y a une composante l'acteur qui appara\u00eet \u00e9galement dans ce m\u00e9canisme de production d'\u00e9nergie et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le lac avec le glucose et lib\u00e9r\u00e9 des astrocytes puis capt\u00e9e par le neurone oui et c'est comme \u00e7a que les neurones permettent d'avoir une \u00e7a permet ou non d'avoir une activit\u00e9 oui dans le cas de cette activit\u00e9 de conserver une m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [81%] :\r\nQuand de groupes, si on peut lui enlever du du lac, et donc du coup \u00e7a \u00e7a supprime sa sa m\u00e9moire, sa m\u00e9moire de la drogue c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [88%] :\r\nExactement, c'est alors y a certainement \u00e9norm\u00e9ment tout m\u00e9canisme en parall\u00e8le mais nous, on a montr\u00e9 que le lac adjoint r\u00f4le essentiel puisque nous parvenons \u00e0 bloquer et on s'est permis de dire de fa\u00e7on p\u00e9renne, parce que quant on donne \u00e0 l'animal, la possibilit\u00e9 de se souvenir de l'exp\u00e9rience qu'il a, on s'aper\u00e7oit qu'il ne manifeste plus de souvenirs et m\u00eame lorsqu'on lui donne une injection de coca\u00efne qui va le met dans un \u00e9tat donc euphorique oui qui va le rappeler pour le coup, ce qu'il avait senti lorsqu'il \u00e9tait sous l'effet de la coca\u00efne, h\u00e9 bien il n'est plus capable d'associer le contexte dans lequel il avait re\u00e7u la coquette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [84%] :\r\nAlors justement, vous parlez de contexte, \u00e7a, c'est ce qui m'int\u00e9resse, ce que j'allais vous dire mais un souvenir c'est pas seulement une action, c'est aussi un contexte donc si vous Zef assez un souvenir pr\u00e9cis vous effacer un contexte alors prenons par exemple, on parle de de de rats accros \u00e0 la coca\u00efne, mais prenons par exemple quelqu'un qui fume aurait 2 paquets de cigarettes par jour supprimer lui soit vers\u00e9e, non, non, moi \u00e7a fait enfin j'ai supprim\u00e9 lui son souvenir de la cigarette, vous lui plus que de Fax et toute sa vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est la raison pour laquelle la recherche pr\u00e9- clinique est l\u00e0 pour lancer des jalons des pistes de travail, mais que, \u00e0 l'issue d'une d\u00e9couverte il y a en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, plus d'une dizaine voire une quinzaine d'ann\u00e9es pour affiner l'hypoth\u00e8se de travail, il appliqu\u00e9 de fa\u00e7on pratique en clinique, si vous voulez, nous notre hypoth\u00e8se de travail, c'est-\u00e0-dire que, une personne qui a envie de consommer, alors prenons le cas de la cigarette, m\u00eame si en ce qui nous concerne, on l'a d\u00e9montr\u00e9 pour la coca\u00efne et si on veut g\u00e9n\u00e9raliser notre id\u00e9e c'est que on n'a pas forc\u00e9ment envie de consommer parce que un d\u00e9sir appara\u00eet comme \u00e7a en tirant tiens j'ai envie de consommer, mais il y a des informations dans notre environnement qui vont appeler cette envie \u00e0 exemptant coll\u00e8gues passent et vous avez l'habitude de fumer avec ses coll\u00e8gues, vous savez que la direction qu'il prend, en quittant le bureau c'est pour aller fumer une clope oui, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on quasi imm\u00e9diate, l'envie de fumer une cigarette de la compagnie \u00e9mergent oui, et nous notre id\u00e9e c'est que on pourrait non pas effacer toute la m\u00e9moire d'un individu, mais ponctuellement par association, r\u00e9duire l'\u00e9mergence de cette envie qu'il n'du souvenir de l'avoir d'avoir v\u00e9cu une exp\u00e9rience agr\u00e9able avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc je vais re que je continue de reconna\u00eetre mon, mon coll\u00e8gue, par contre, il y aura plus forc\u00e9ment une association directe avec la la consommation de de tabac qu'on a l'habitude de partager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [91%] :\r\nC'est notre hypoth\u00e8se de travail et, \u00e0 ce stade, \u00e7a reste encore th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [81%] :\r\nLes femmes que vous l'avez dit un seront parle de Coca\u00efne donc encore un peu t\u00f4t pour parler d'autres substances tabac ou alcool et vous avez travaill\u00e9 sur des des rats qui ont, qui est donc conditionn\u00e9 ressort de la coca\u00efne, vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'exp\u00e9rience maintenant avec des rats au jeu qu'on pourrait qualifier de non accros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [88%] :\r\nAlors une remarque que l'on peut faire sur notre travail, c'est que nous avons conditionner nos animaux quand on utilise le terme un animal avec une drogue on fait directement appara\u00eetre la notion de passivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que l'animal n'a jamais demand\u00e9 qu'on lui a impos\u00e9 la drogue et on l'a mis dans un contexte et lui associer l'effet de la drogue, qui n'avait pas demand\u00e9 avec le contexte et notre d\u00e9monstration, c'est que, \u00e0 terme, avec le traitement, il oublie cette association contexte donc mais pour se rapprocher de la r\u00e9alit\u00e9 clinique, il nous faut matelas ni ma langue, une situation o\u00f9 il d\u00e9cide lui- m\u00eame de consommer. \r\nSi gestes exactement ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, si, si je veux bloquer le souvenir, il faut effectivement que par rapport \u00e0 l'exemple que je vous donnais l'\u00e9mergence de Longwy se traduisent par un effet pouf, si on reste \u00e0 son bureau plut\u00f4t que suit son coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [81%] :\r\nJe connaissais l'effet boeuf mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [86%] :\r\nEt l'effet bouffe il faisait votre j'en fait, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e au final le jour, \u00e7a marchera si un jour \u00e7a peut fonctionner, notamment sur l'humain, puisque l\u00e0 on est sur des rats, on l'a, on l'a compris, c'est finalement de permettre de r\u00e9duire les risques de de de rechute, hein, c'est \u00e7a, j'essaie de m'en sortir et donc on vous allez m'aider en effa\u00e7ant cette m\u00e9moire li\u00e9 \u00e0 ma consommation les carences de coca\u00efne pour m'\u00e9viter de retomber dans dans ces Saint-Didier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [86%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que effacer le le le souvenir, l'association entre l'effet plaisant satisfaisant m\u00eame drogu\u00e9e son contexte c'est pas suffisant pour arr\u00eater quand une personne est accros et dans ce cercle infernal, ce cercle vicieux de la consommation, on ne peut pas jouer sur le souvenir en esp\u00e9rant par contre une personne qui a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, donc qui volontairement se met sur la voie de entre guillemets, la r\u00e9demption, c'est-\u00e0-dire qu'elle se dit : voil\u00e0, j'arr\u00eate parce que j'ai compris, c'\u00e9tait pr\u00e9judiciable pour ma sant\u00e9, c'\u00e9tait pr\u00e9judiciable pour mon environnement c'\u00e9tait pr\u00e9judiciable pour nous n'est pas doucement alors si cette personne a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, on sait qu'elle est extr\u00eamement vuln\u00e9rable, elle est extr\u00eamement parce qu'elle peut rechuter et peut rejet\u00e9 3 jours apr\u00e8s l'avoir d\u00e9cid\u00e9 a -t-elle proche des 3 mois \u00e0 3 ans, c'est une vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui reste l\u00e0 qu'on conna\u00eet tous la finalement presque toutes tous oui et notre id\u00e9e c'est que on pourrait soulager la pression. \r\nSes pairs ce que vivent ces personnes, en r\u00e9duisant la possibilit\u00e9 de lever de l'\u00e9mergence c'\u00e9tait \u00e9tincelle qui na\u00eetrait d'un souvenir et qui pousserait \u00e0 l'envie de reconsommer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [94%] :\r\nEt ce serait donc cette approche compl\u00e9mentaire \u00e0 sevrage physique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [88%] :\r\nOui, alors aujourd'hui, la notion de sevrage physique, elle n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme pertinente, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9bat sur drogues dures drogues douces d\u00e9pendance physique d\u00e9pendance qui \u00e9cologique n'a pu r\u00e9ellement de support non, vous avez entendu dire une b\u00eatise quoi, j'ai appris appel alors ce que on on ne peut pas tirer un trait sur les 50 ann\u00e9es de recherche qui est une de et la fa\u00e7on avec laquelle ces recherches ont \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s au sein de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, on parle plut\u00f4t de d\u00e9pendance affective, la d\u00e9pendance affective, c'est exactement la m\u00eame chose que le lien entre 2 personnes et pour comprendre la d\u00e9tresse que vit une personne qui d\u00e9cide d'arr\u00eater de consommer un produit, il faut consid\u00e9rer que cette personne a fait le deuil de sa relation avec ce produit et le l'extr\u00eame difficult\u00e9 que vivent les personnes qui essaient d'arr\u00eater et de ces questions dans la m\u00eame chose qu'une personne qui vit une s\u00e9paration ou un deuil, d'o\u00f9 cette notion de d\u00e9pendance affective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [87%] :\r\nOn certes l\u00e0, merci beaucoup, Benjamin Boutrel, votre groupe de recherche du Centre de neuro- psychiatrie du CHUV a donc r\u00e9ussi \u00e0 effacer les souvenirs li\u00e9s \u00e0 la consommation de coca\u00efne du cerveau de rats CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T10:53:35Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-84672227-D7B3-4F48-9A7A-728A9B8EF1AD", "internalArchiveId": "84672227-D7B3-4F48-9A7A-728A9B8EF1AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Bubule est un peu d\u00e9prim\u00e9", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-10-29T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-10-29T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7169840", "ece-7169830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-08T14:14:06Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nPoint et Gloss Magazine Gravereau consensuel, il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi c'est pas virtuel classique et sinon les dessous d'un magasin les mains, ce qui fait, il la CGT qui aller Magazine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [82%] :\r\nPas de robots oui madame, vous \u00eates tr\u00e8s occup\u00e9 la en r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'un bureau de la r\u00e9dactrice en chef du virtuel Gloss Magazine 8 heures de il faut v\u00e9rifier, c'est qu'un bateau mis \u00e0 alors venez dans mon bureau, je les Tutsis, voil\u00e0, voil\u00e0, maintenant, qu'est-ce que vous faites, pionnier ben je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre prudente prudente oui parce que parfois on a l'impression que le dernier sec et c'est seulement une fois qu'on a la marque des chaussettes incrust\u00e9es sur les zones qu'on se rend compte qu'en fait c'\u00e9tait pas sectaire, parce que vous vous verniss\u00e9es les ongles des pieds, oui, pourquoi non, non, pour rien, bon, sinon quoi Beckie ce que je peux faire pour vous, ah oui, vous pouvez vous occuper des bulles bubulles oui, je dois me rendre d\u00e9fil\u00e9 de Dalkia Banana \u00e0 l'autre bout de la ville et ce d\u00e9fil\u00e9 sera certainement suivie d'un cocktail, donc je ne sais pas quelle heure faire venir, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tard, mais mais quoi les bulles est un poisson rouge oui et alors, vous pensez vraiment qu'il a besoin de compagnie \u00e9videmment, surtout depuis le passage \u00e0 l'heure d'hiver, bon, oui, je le trouve un peu d\u00e9prim\u00e9, non mais qu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a, regardez -le, il ne tourne plus dans le sens des aiguilles d'une montre, non non il nage acompte recens\u00e9s n'a pas, qui m'a fait \u00e7a, c'\u00e9tait la mort de Lady Di, il est si l'on vous savez un poisson rouge, jusqu'\u00e0 30 ans, parfois m\u00eame plus avec beaucoup d'amour, ben non, je savais pas oui c'est normal, peu de gens s'int\u00e9ressent au poisson rouge d'ailleurs, c'est dommage, exempte tellement \u00e0 nous apprendre comme quoi nager, par exemple, ben oui, oui, oui, pourquoi pas, c'est pas tout \u00e7a mais moi pour je suis l\u00e0, il vous appellera plus tard vous dira qu'elle bien Alibaba Aquitaine bon \u00e0 nous de le est -ce que \u00e7a te dirait un petit film avec moi, ouais, ouais, ok alors se d\u00e9place devant l'ordinateur, voil\u00e0 je lui trouve tr\u00e8s cool, tranquille, voil\u00e0, bon, si tu aimes pas les dents de la mer, on peut mettent la petite sir\u00e8ne et bon le signe que d'un point de vue poissons rouge les dents de la mer, c'est un peu votre grande bo\u00eete bonheur c'est il est pas tr\u00e8s causant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [71%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [73%] :\r\n\u00e7a va nous demander. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T09:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1468326", "internalArchiveId": "AA1510468314", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211482.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Equilibre des sexes: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "La Chine abandonne la politique de l\u2019enfant unique", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un UDC remplacera probablement Widmer-Schlumpf", "Turquie / Parti pro-kurde: le point avec Abraham Zisyadis, \u00e0 Istanbul", "Cin\u00e9ma: Dany Boon a puis\u00e9 dans son pass\u00e9 pour son r\u00f4le dans \"Lolo\"", "Migration / Fronti\u00e8res: entretien avec Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste migrations, UniNE", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Si\u00e8ge vacant: l\u2019UDC Guy Parmelin est un pr\u00e9tendant", "Turquie: un parti pro-kurde fait campagne en vue des l\u00e9gislatives", "France: de violentes \u00e9meutes \u00e9clataient il y a 10 ans", "Migration: plusieurs pays envisagent de construire des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res", "Suisse: une baisse des loyers est pr\u00e9vue", "Conseil des Etats / FR: le Parti socialiste et l\u2019UDC se disputent un si\u00e8ge", "La Suisse est pr\u00e9sente au plus grand salon fran\u00e7ais du jeu vid\u00e9o", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce changement intervient car le gouvernement craint les r\u00e9percussions \u00e9conomiques d\u2019un vieillissement de sa population.", "Si cette majorit\u00e9 \u00e0 droite se confirme, cela ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le gouvernement sa gestion des dossiers.", "L\u2019acteur a accept\u00e9 d'\u00e9voquer la part de lui-m\u00eame qu'il a pu mettre dans ce film r\u00e9alis\u00e9 par Julie Delpy.", "Il s\u2019agirait l\u00e0 du Romand le plus en vue pour remplacer Eveline Widmer-Schlumpf.", "Erdogan est accus\u00e9 d\u2019avoir trop de pouvoir dans son pays ; le climat reste tendu apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats \u00e0 Ankara.", "L\u2019\u00e9tat de certaines banlieues parisiennes est inqui\u00e9tant et les mesures prises par le gouvernement ont peu d'effets.", "L\u2019Autriche pense cl\u00f4turer une partie de sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie, et cette derni\u00e8re pourrait faire de m\u00eame avec la Croatie.", "Pronostiqu\u00e9 par Wuest et Partner, cela s\u2019expliquerait par une augmentation de logements libres sur le march\u00e9.", "Candidat \u00e0 la derni\u00e8re minute, Jean-Fran\u00e7ois Rime vient d\u00e9ranger Christian Levrat, dont le parti a connu des difficult\u00e9s aux derni\u00e8res \u00e9lections.", "Les concepteurs suisses misent sur l\u2019originalit\u00e9 de leurs produits interactifs pour s\u00e9duire le public."], "variantIds": ["ece-7086413", "ece-7086411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:17:47Z", "subTitles": ["19:30:02:13  19:30:18:07\r\n...\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:20:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:22:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:27:03\r\nLa crise des migrants fait tourner\r\n\u00e0 l'aigre les rapports europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:30:13\r\n   Berlin \u00e9voque un comportement\r\n      \"incorrect\" de Vienne.\r\n\r\n19:30:30:18  19:30:34:13\r\nL'Autriche et la Slov\u00e9nie discutent\r\n     d'une possible barri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:37:06\r\n       Les Etats r\u00e9agissent\r\n      de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:16\r\n     et prennent des libert\u00e9s\r\n     par rapport \u00e0 Schengen.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:45:09\r\n  Le d\u00e9part d'E.Widmer-Schlumpf \r\n ouvre la voie aux candidats UDC.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:48:13\r\n  Ce soir, lumi\u00e8re sur le Vaudois\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:23\r\nOn verra les soutiens dans son parti\r\n        et dans son canton.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:57:07\r\nReportage sur les Kurdes en Turquie,\r\n     \u00e0 la veille des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:01\r\n  Le pr\u00e9sident Erdogan est accus\u00e9\r\n     de tentation autoritaire.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:03:13\r\n     L'\u00e9lection a des allures\r\n          de referendum,\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:08:07\r\n       expliquera en direct\r\n        Abraham Zisyadis.\r\n\r\n19:31:08:19  19:31:13:10\r\nLe parti communiste chinois met fin\r\n\u00e0 la politique de l'enfant unique,\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:14:13\r\n        vieille de 30 ans.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:18:16\r\nElle a affect\u00e9 la vie de centaines\r\n    de millions de personnes,\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:22:09\r\n du fait des avortements en masse\r\n       ou des infanticides.\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:25:16\r\n  Le nouveau film de Julie Delpy,\r\n          avec Dany Boon.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:27:04\r\n     Entretien avec l'acteur,\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:23\r\n   qui se confie sur ses blessures\r\net le r\u00f4le de l'affection maternelle.\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:38:16\r\n  Loin des d\u00e9clarations en faveur\r\nde l'accueil g\u00e9n\u00e9reux des migrants,\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:41:06\r\ndes Etats europ\u00e9ens se cloisonnent.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:45:05\r\n   Des barri\u00e8res sont envisag\u00e9es\r\n    en Autriche et en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:53:05\r\n Le ton s'aigrit quand l'Allemagne\r\n    fait la le\u00e7on \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:58:04\r\n  -La Hongrie ferait-elle \u00e9cole\r\n           en Europe ?\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:00:15\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des grillages\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:04:20\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Serbie,\r\n   la Croatie et la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:08:02\r\n   Elle projette la m\u00eame chose\r\n        avec la Roumanie.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:23\r\n  Face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\n   la Slov\u00e9nie envisage aussi\r\n\r\n19:32:12:04  19:32:15:01\r\n   de barricader sa fronti\u00e8re\r\n        avec la Croatie.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:17:12\r\n       Certains y pensent\r\n       en Autriche aussi.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:23:10\r\n  La tension est \u00e0 son comble\r\nsur la fronti\u00e8re austro-slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:27:13\r\n    La ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nautrichienne parle d'une barri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:31:00\r\n  une barri\u00e8re entre deux Etats\r\n      de l'espace Schengen,\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:35:07\r\n  qui a \u00e9limin\u00e9 les contr\u00f4les \r\n  douaniers entre ses membres.\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:37:12\r\n   -Pas sur toute la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:03\r\n  mais une barri\u00e8re sur quelques\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:05\r\n     kilom\u00e8tres pour r\u00e9guler\r\n   les entr\u00e9es dans notre pays,\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:47:11\r\n   une cl\u00f4ture qui a une porte.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:51:14\r\n  -Une porte avec la Slov\u00e9nie \r\n  qui pourrait donc se fermer.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:12\r\n      La Slov\u00e9nie envisage \r\n      de poser une barri\u00e8re\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:00\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Croatie,\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:04:05\r\nqui elle, pour l'instant, n'est que\r\n  candidate \u00e0 l'espace Schengen.\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:06:19\r\n     -La Slov\u00e9nie ne veut pas\r\n\r\n19:33:07:00  19:33:08:09\r\n       construire des murs,\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:18:06\r\n  mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 poser\r\ndes barri\u00e8res sur notre fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:24:06\r\n      -Le ton monte aussi\r\nentre l'Allemagne et l'Autriche.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:26:17\r\n  -Le comportement de l'Autriche\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:28:21\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:22\r\n  -L'Autriche, accus\u00e9e d'avoir\r\n      convoy\u00e9 en catimini\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:37:13\r\n   des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n           allemande.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:41:07\r\n     -Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:44:02\r\nLe spectacle donn\u00e9 est affligeant.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:15\r\n      A.Merkel a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e\r\n   par une partie de l'opinion.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:53:07\r\n        Elle assiste aussi\r\n     \u00e0 une opposition d'Etats.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:05\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:00:20\r\nL'Allemagne a voulu faire l'histoire.\r\n\r\n19:34:01:01  19:34:09:15\r\nMais la coordination avec le reste de\r\nl'Europe n'a pas \u00e9t\u00e9 faite en amont.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:17:15\r\nDe nombreux pays, comme l'Autriche,\r\n   se voient dans une situation\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:22:13\r\no\u00f9 ils ne sont pas solidaires de la\r\n        d\u00e9cision allemande.\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:07\r\n     - Est-ce qu'il n'y a pas\r\n       une fausse promesse\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:28:19\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 faite par\r\n          les Allemands ?\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:33:20\r\n- La cause de la venue des migrants,\r\nc'est la fuite devant les violences.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:18\r\nMais s'il est vrai que l'Allemagne a\r\n         fait une promesse.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:40:18\r\n  Mais il faut que les personnes\r\n             passent\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:43:06\r\n      par un autre pays pour\r\n             arriver.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:45:23\r\nC'est l\u00e0 qu'on a des foules de gens\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:49:07\r\n   qui sont dans des situations\r\n            pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:04\r\n     Surtout avec l'arriv\u00e9e de\r\n             l'hiver.\r\n\r\n19:34:52:09  19:34:56:18\r\n Les Etats essaient de g\u00e9rer d'une\r\n      mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:03:13\r\n  - L'espace Schengen n'est pas \r\n respect\u00e9 par les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:11:20\r\n  Ils ne respectent pas l'esprit de\r\n        l'espace Schengen.\r\n\r\n19:35:12:01  19:35:15:09\r\n- On est face \u00e0 un d\u00e9fi important.\r\n\r\n19:35:15:13  19:35:20:20\r\n  Si l'Europe ne r\u00e9ussit pas \u00e0 se\r\n         mettre d'accord,\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:26:07\r\n c'est un pan de la construction \r\n europ\u00e9enne qui est mis en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:02\r\n         -D\u00e9part annonc\u00e9\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:34:20\r\n      Mais question de fond\r\n sur l'\u00e9quilibre du gouvernement.\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:08\r\n E.Widmer-Schlumpf a fait basculer\r\n   des d\u00e9cisions vers la gauche.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:44:03\r\n   Un nouveau venu pourra jouer\r\n un r\u00f4le pivot dans l'autre sens.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:49:02\r\n -Avec sa composition actuelle,\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral balance\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:51:13\r\n        parfois \u00e0 gauche,\r\n        parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:52:19\r\n        Mais en d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:56:14\r\n un UDC remplacera probablement\r\n    Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:01:05\r\n Et l\u00e0, certaines choses peuvent\r\nchanger, sur l'arm\u00e9e par exemple.\r\n\r\n19:36:01:10  19:36:05:05\r\n    Le budget \u00e9tait jusque-l\u00e0\r\n       plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:36:05:10  19:36:09:21\r\n   Tout \u00e7a pourrait changer, \r\n   au grand dam de la gauche.\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:13:11\r\n   Pareil sur l'environnement.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:22\r\nLe dossier s'ouvrira en d\u00e9cembre,\r\n  avec la conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:21:06\r\n        -La Suisse r\u00e9visera\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:00\r\n        sa loi sur le CO2.\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:30:17\r\n Avec ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n on va avoir une nette r\u00e9gression.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:35:06\r\n        -Le bloc PLR-UDC\r\n      nourrit des espoirs,\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:02\r\nsurtout au niveau des finances, \r\navec des programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:44:09\r\n     Le libre-\u00e9change enfin\r\n est un des th\u00e8mes qui comptera.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:13\r\n   Pour l'agriculture suisse,\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:51:02\r\nce deuxi\u00e8me si\u00e8ge est une chance\r\n    pour se faire entendre.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:52:15\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:54:05\r\n          de sensibilit\u00e9\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:56:19\r\npar rapport aux diff\u00e9rents sujets.\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:01:04\r\n     Dans le domaine agricole,\r\nnous avons un large appui de l'UDC.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:08:05\r\n     Avec un deuxi\u00e8me si\u00e8ge, \r\n     la sensibilit\u00e9 changera.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:11:02\r\n   -Mais la marge de manoeuvre\r\n          est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:13:10\r\n  Avec une ligne trop \u00e0 droite,\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:17:05\r\n   le Parlement et le peuple \r\n   pourraient le sanctionner.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:08\r\n        Un rapport de force\r\nqui devrait le pousser \u00e0 la retenue.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:27:14\r\n-L'UDC examine les candidats qu'elle\r\npourra proposer devant le Parlement.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:08\r\n     Parmi les papables romands,\r\nO.Freysinger \u00e9voquait sa candidature.\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:40:06\r\n On \u00e9value aujourd'hui les chances\r\n de Guy Parlemin et ses soutiens.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:43:17\r\n-C'est le premier sorti du bois.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:46:20\r\n          Guy Parmelin\r\n est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:51:22\r\net esp\u00e8re \u00eatre retenu par son groupe\r\nsur le ticket que pr\u00e9sentera l'UDC.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:17\r\n         Il est d\u00e9fendu\r\n   par sa coll\u00e8gue genevoise.\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:11\r\n         -Il est coll\u00e9gial\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:00:22\r\n   et sait dire ce qu'il pense.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:06:20\r\n    Il sait d\u00e9cider mais apr\u00e8s\r\nrespecter le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:09:03\r\n   -Le Parlement le respecte.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:13:22\r\n  A gauche, beaucoup pourraient\r\n l'appuyer, surtout les Romands.\r\n\r\n19:38:14:09  19:38:15:05\r\n          -Dans les noms\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:17:14\r\n  qu'on entend en Suisse romande,\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:20:12\r\n          il est le seul\r\n     \u00e0 avoir une cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:26:20\r\n      Je choisirai un Romand\r\n     plut\u00f4t qu'un Al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:16\r\n  -Mais hier d\u00e9j\u00e0, le PS \u00e9voquait\r\ndes conditions pour un candidat UDC,\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:35:16\r\n     sauf l'exigence latine.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:41:07\r\n  Le soutien des parlementaires\r\n romands est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:44:03\r\n-Il faudrait un candidat italophone\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:46:18\r\n   car il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:51:11\r\n-Malheureusement, c'est un Romand.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:56:02\r\n-Un 3\u00e8me Romand me semble impossible.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:20\r\n-Il n'y aurait plus de repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:01:00\r\n      de la Suisse orientale.\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:03:06\r\n         -Je n'imagine pas\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:08:09\r\n     que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n      place un 3\u00e8me Romand.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:09:19\r\n        -S'il \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:14:10\r\n  G.Parmelin menacerait aussi la\r\nposition des deux Romands actuels.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:15:15\r\n       A leur succession,\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\n     les lib\u00e9raux-radicaux\r\n   ou les socialistes romands\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:02\r\n  pourraient perdre leur si\u00e8ge\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:18\r\n -L'\u00e9quilibre des sexes changera.\r\n\r\n19:39:27:23  19:39:32:16\r\n  La Suisse a eu un gouvernement\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:40:10\r\n En 2010, M.Calmy-Rey, D.Leuthard,\r\n S.Sommaruga et E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:47:19\r\n      Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:54:22\r\nLa part f\u00e9minine sera moins forte.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:22\r\n     Les femmes UDC aimeraient\r\n       une candidate femme.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:08:00\r\n   - Il y aura eu une parenth\u00e8se\r\n           d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:15:07\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\n   sera remplac\u00e9e par un homme.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:09\r\nIl n'y aura plus que 2 femmes sur 7\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:23:19\r\n            personnes.\r\n    \u00c7a n'\u00e9meut pas grand monde.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:10\r\n    On a vu le pr\u00e9sident du PS\r\n         et du PDC exiger\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:32:11\r\n    que le plus grand parti du\r\n  pays propose un candidat latin.\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:36:01\r\n   Mais aucune exigence pour une\r\n       candidature f\u00e9minine.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:41:11\r\n   Pourtant l'UDC n'a jamais eu\r\n        de femme ministre.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:44:06\r\n     Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:49:20\r\n         Quand on repense\r\n \u00e0 des propos d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:06:06\r\n    Nous voici \u00e0 la veille du\r\nrenouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:12:08\r\nLe d\u00e9bat sur la place des femmes au\r\n    gouvernement n'existe pas.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:18:00\r\n     Il n'y a eu que 7 femmes\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:22:16\r\nOn ne comprend plus tr\u00e8s bien ce qui\r\n           peut justifier\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:28:16\r\nla sous-repr\u00e9sentation permanente de\r\n    la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:06\r\n  -Fribourg aura un impact fort \r\n dans la campagne pour les Etats.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:39:19\r\n -Invit\u00e9 surprise de l'\u00e9lection\r\nau Conseil des Etats \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:44:18\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime s'est lanc\u00e9 dans\r\n la bataille \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:49:06\r\n Son but est de d\u00e9rober le si\u00e8ge\r\n du socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:51:19\r\n          L'UDC esp\u00e8re\r\n    que la droite fera bloc.\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:00\r\n  -Avec le PDC, le PLR et l'UDC,\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:55:12\r\n      on a 68 % des suffrages\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:56:16\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:01:18\r\n     A Fribourg, on revendique\r\n         les deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:42:02:04  19:42:05:20\r\n  -L'attaque vise le pr\u00e9sident\r\n  du parti socialiste suisse.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:10:19\r\nPour le PS, cet enjeu d\u00e9passerait\r\n   les fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:13:07\r\n    -Des pressions zurichoises\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n auraient \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur l'UDC.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:22:07\r\nS'offrir la t\u00eate du pr\u00e9sident du PS\r\n serait un bon r\u00e9sultat pour eux.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:02\r\n       -Troisi\u00e8me candidat\r\n       et seul Al\u00e9manique,\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:28:12\r\n    Beat Vonlanthen assiste \r\n    \u00e0 ce duel en spectateur.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:32:07\r\n     Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \r\n     pr\u00e9f\u00e8re rester neutre.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:22\r\n Il souligne juste l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:41:05\r\n    de la \"formule magique\"\r\nfribourgeoise, un tandem PS-PDC.\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:44:16\r\n  -Le peuple fribourgeois choisit\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:07\r\n       plut\u00f4t la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:56:18\r\n   Dans ce cadre-l\u00e0, j'attends \r\n   les r\u00e9sultats du 8 novembre.\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:00\r\n     -Pour Christian Levrat\r\n     et Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:03:20\r\n  il faudra engranger des voix\r\n   au sein du camp bourgeois.\r\n\r\n19:43:04:01  19:43:06:11\r\nUn combat de titans en perspective.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:09:09\r\n  -Les Turcs votent ce dimanche.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:14:08\r\n Les opposants du pr\u00e9sident Erdogan\r\nl'accusent de tentation autoritaire,\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:16\r\n         notamment contre\r\n       les opposants kurdes.\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:28:23\r\n-Cette candidate du parti pro-kurde\r\n HDP fait campagne sur ce march\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:34:06\r\nLe parti a annul\u00e9 tous les grands\r\nmeetings par peur des attentats.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:37:18\r\n    Il faut alors convaincre\r\n    les \u00e9lecteurs un par un.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:42:16\r\n-Le HDP est un mod\u00e8le d\u00e9mocratique\r\n pour le pays et pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:48:19\r\nLe gouvernement ne veut vraiment pas\r\n  de vous dans la vie politique !\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:53:07\r\n-Difficile de faire campagne dans\r\n le climat de tension et de peur\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:58:01\r\n   qui r\u00e8gne depuis l'attentat\r\n            d'Ankara.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:15\r\n-Ils ont peur d'\u00eatre montr\u00e9s du doigt\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:02:11\r\n   comme des supporters du HDP,\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:05:18\r\n    alors qu'ils veulent vendre\r\n      leurs produits \u00e0 tous.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:09:17\r\n   Ils ont peur aussi, car lors \r\n   des trois derniers attentats,\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:17:07\r\n    notre parti et nos membres\r\n         ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\n  -Cette permanence de quartier\r\n       du parti pro-kurde\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:25:08\r\nvient d'\u00eatre repeinte, apr\u00e8s avoir\r\n  \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e le mois dernier.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:30:01\r\nDepuis la reprise des combats entre\r\n  l'arm\u00e9e et les rebelles du PKK,\r\n\r\n19:44:30:06  19:44:33:11\r\n     les membres de ce parti\r\n    sont la cible d'attaques.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:21\r\n  La dirigeante est en prison,\r\n      accus\u00e9e d'appartenir\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:39:05\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:41:04\r\n      -Le but de ces attaques\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:42:17\r\n       est d'emp\u00eacher le HDP\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:44:14\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:46:18\r\n          Le gouvernement\r\n          pr\u00e9sente le HDP\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:50:16\r\n      comme \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 des\r\n   rebelles s\u00e9paratistes du PKK.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:16\r\n   -Les Kurdes de ce quartier\r\n   reprochent au gouvernement\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:57:17\r\n    d'effrayer les \u00e9lecteurs\r\n      pour les encourager\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:00:06\r\n      \u00e0 voter pour le parti\r\n           au pouvoir.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:02:19\r\n   -Avant, je votais pour l'AKP,\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:04:16\r\n       mais plus maintenant,\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:07:03\r\n     car ils font du chantage.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:12:05\r\n    Le Premier ministre affirme\r\nque s'il avait la majorit\u00e9 absolue,\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:15:20\r\n  il n'y aurait pas eu d'attentat\r\n             \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:20:00\r\n     -La reprise des combats\r\n          entre l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:24:03\r\n et les rebelles kurdes du PKK,\r\n  ainsi que les attentats ont\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:31:08\r\nconvaincu une partie de l'\u00e9lectorat\r\n    kurde de voter pour le HDP.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:38:17\r\n    -Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:50:09\r\n Hier, des images impressionnantes\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:54:05\r\n        d'une intervention\r\n      contre une t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:06\r\nIl y a une dimension passionnelle.\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:03:19\r\n- C'est un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre\r\n              Erdogan.\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:14:16\r\nIl faut comprendre qu'un Turc sur 3\r\nvote pour les islamo-conservateurs.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:08\r\nIl y a une nouvelle classe moyenne\r\n         qui est apparue.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:21\r\nIl y a des Turcs qui souhaitent plus\r\n            de religion.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:28:21\r\nEn face, il y a la majorit\u00e9 qui sont\r\n              d\u00e9sunis.\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:34:23\r\n Ils vont de la gauche \u00e0 l'extr\u00eame\r\n              droite.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:41:18\r\nIls traitent le pr\u00e9sident de sultan.\r\n\r\n19:46:41:20  19:46:44:17\r\n  Ils l'accusent d'\u00eatre un tyran.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:50:19\r\n  Tout le suspense reste entier.\r\n\r\n19:46:57:10  19:47:03:05\r\n Que pourrait-il se passer si les \r\n islamo-conservateurs n'obtenaient\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:06:16\r\n      pas la majorit\u00e9 absolue\r\n       qu'exige leur chef ?\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:20\r\n     -La Chine tourne la page\r\n       de l'enfant unique.\r\n\r\n19:47:10:01  19:47:13:14\r\nElle incarnait tout ce que ce r\u00e9gime\r\n         avait d'inhumain.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:15:14\r\n    Aujourd'hui, le pays craint\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:18:08\r\n       de manquer de jeunes\r\n       et de main d'oeuvre.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:22:11\r\n     -Des hommes politiques\r\n   et une politique d'hommes.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:26:07\r\n  L'enfant unique, cela faisait\r\n  35 ans que c'\u00e9tait la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:02\r\nAvec son abolition, les Chinoises\r\n    recouvrent leur libert\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:14\r\n   A l'aube des ann\u00e9es 1980, \r\n   le parti communiste craint\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:11\r\n   une croissance incontr\u00f4l\u00e9e\r\n       de la population.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:07\r\n      La r\u00e8gle est simple,\r\n     un enfant par famille.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:41:20\r\n         Sont exempt\u00e9s:\r\n    les minorit\u00e9s ethniques,\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:07\r\n          les campagnards\r\nsi le premier enfant est une fille,\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:02\r\n      et quand les parents \r\n      sont enfants uniques.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:03\r\n        Pour les autres,\r\n  les infractions sont punies.\r\n\r\n19:47:51:08  19:47:53:11\r\n        Jusqu'\u00e0 Shanghai,\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:56:16\r\n      o\u00f9 de petites filles\r\n    sont livr\u00e9es \u00e0 leur sort.\r\n\r\n19:47:56:21  19:47:58:11\r\n     Trois d\u00e9cennies apr\u00e8s,\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:01:23\r\n     le gouvernement \u00e9voque\r\n    un succ\u00e8s d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:05:09\r\n    Selon lui, avec 400 mios\r\n     de naissances \u00e9vit\u00e9es,\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:11\r\n    la population n'a atteint\r\n que 1,4 mia au lieu de 1,8 mia.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:12:23\r\n      Sauf qu'entre-temps,\r\n  la Chine a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n19:48:13:04  19:48:17:10\r\n    Lorsqu'en 2012, une femme\r\nenceinte de sept mois doit avorter\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:21:22\r\ncar elle ne peut payer l'amende,\r\n  l'indignation est nationale.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:25:16\r\nL'argument qui a vaincu le dogme\r\n     est le vieillissement.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:32:01\r\n         Lourd fardeau\r\n  pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:35:05\r\n-Je suis n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:36:07\r\n          enfant unique,\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:05\r\n    et je me suis sentie seule.\r\n\r\n19:48:39:10  19:48:42:06\r\n   C'est mieux d'avoir quelqu'un\r\n         avec qui grandir.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:46:14\r\n  Quand les parents vieillissent,\r\n       le poids est partag\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:50:15\r\n  -A condition que la nouvelle\r\n   classe moyenne le veuille.\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:53:08\r\n    Une population pas encore\r\n           assez ais\u00e9e\r\n\r\n19:48:53:12  19:48:57:09\r\n  pour envoyer plus d'un enfant\r\n         \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:02:06\r\n-Le blogueur saoudien Raef Badaoui,\r\n      emprisonn\u00e9 et condamn\u00e9\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:06:09\r\n   pour insulte envers l'islam,\r\n     re\u00e7oit le prix Sakharov.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:10:12\r\n    La r\u00e9compense est d\u00e9cern\u00e9e\r\n    par le Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:12:12\r\n   qui appelle \u00e0 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:19:01\r\n R.Badaoui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2014\r\n       \u00e0 dix ans de prison\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:23:10\r\net \u00e0 50 coups de fouet par semaine\r\n       pendant 20 semaines.\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:30:06\r\nLa France fait un constat inqui\u00e9tant\r\n      de l'\u00e9tat des banlieues.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:31:17\r\n     Les policiers l'avouent.\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:36:14\r\n Certains quartiers sont tellement \r\nrisqu\u00e9s qu'ils ne peuvent intervenir\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:38:10\r\n   dans des conditions normales.\r\n\r\n19:49:38:14  19:49:41:22\r\n    Le traumatisme des \u00e9meutes\r\n    d'il y a dix ans demeure.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:22\r\n-Le plateau de Clichy-sous-Bois,\r\n  banlieue-est du grand Paris,\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:48:01\r\n        30'000 habitants.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:49:10\r\n       Calme en apparence.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:53:11\r\n  Mais il y a 10 ans la r\u00e9volte\r\n  des banlieues a commenc\u00e9 ici.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:00\r\n        27 octobre 2005,\r\n     Zyed et Bouna, 13 ans,\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:59:22\r\nmeurent dans une bavure polici\u00e8re,\r\n       l'injustice de trop.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:03:21\r\n   Les banlieues s'enflamment\r\n   pendant 3 semaines en France.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:07:19\r\n Dix ans plus tard, 600 millions\r\n    d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:10:18\r\ndans le plan de r\u00e9novation urbaine.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:10\r\n-Il fallait une mise en ad\u00e9quation\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:15:07\r\n    entre le d\u00e9cor qui a chang\u00e9\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:21:05\r\n      et la r\u00e9alit\u00e9 sociale\r\n    des gens qui habitent ici.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:25:22\r\n  Dans ces immeubles, vous aurez\r\n    toujours 25 % de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:22\r\n          40 % de ch\u00f4mage\r\n     pour les moins de 25 ans.\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:35:20\r\n-Sans transport direct, Clichy reste\r\n  tr\u00e8s pr\u00e8s et tr\u00e8s loin de Paris.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:37:20\r\n    -Le projet de construction\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:40:12\r\n de l'\u00e9changeur de l'autoroute A87\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:43:20\r\n     cens\u00e9e d\u00e9senclaver Clichy\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 construit.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:06\r\nPour se rendre en transport public\r\n  \u00e0 Paris, on met encore 1 h 15\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:51:04\r\n   alors qu'on voit le quartier\r\n          de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:00\r\n   -Pour marquer le souvenir des\r\n\u00e9meutes, les ministres se succ\u00e8dent\r\n\r\n19:50:56:05  19:51:01:01\r\nau Bondy Blog, m\u00e9dia fond\u00e9 par les\r\n journalistes suisses de L'Hebdo.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n       -Je vous ai lu hier.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:11\r\n  -La situation s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:14:14\r\n       A Clichy, les choses\r\n     sont en train de changer.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:00\r\n   Mais le sentiment d'abandon,\r\n        le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:23:00\r\n      et les discriminations\r\n        sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:27:17\r\n-Le d\u00e9lit de faci\u00e8s, Mehdi et Badrou\r\n       l'ont subi il y a peu,\r\n\r\n19:51:27:22  19:51:29:19\r\n   dans un contr\u00f4le de police.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:34:23\r\n -Aujourd'hui, on est plus frileux\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:37:19\r\n   et plus suspicieux \u00e0 l'\u00e9gard\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:42:00\r\nde tout ce qui vient des quartiers.\r\n\r\n19:51:42:05  19:51:45:02\r\n-On voit de plus en plus de gal\u00e8re,\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:46:12\r\n            de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:52:19\r\n        Donc 10 ans apr\u00e8s,\r\n      les choses s'empirent.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:19\r\n      -Malgr\u00e9 les efforts,\r\nle bidonville vertical symbolise\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:00:13\r\n      toujours la banlieue\r\n et tous les maux de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:05:21\r\n    -Toutes les plaintes p\u00e9nales\r\nd\u00e9pos\u00e9es en Suisse dans l'affaire VW\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:05\r\n seront trait\u00e9es par le Minist\u00e8re\r\n   public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:15:04\r\n600 plaintes sont enregistr\u00e9es dans\r\n7 cantons, principalement romands.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:24:14\r\n      Les plaintes affluent,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:29:11\r\nLe procureur genevois Yves Bertossa\r\n    annonce en avoir re\u00e7u 743.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:34:13\r\n       -Tournant peut-\u00eatre\r\n    dans la hausse des loyers.\r\n\r\n19:52:34:18  19:52:39:07\r\nUn cabinet pr\u00e9voit un coup d'arr\u00eat\r\n   des augmentations de loyers.\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:45:06\r\n-La construction de logement est\r\n en plein boom depuis dix ans.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:09\r\n  Pour les immeubles locatifs: \r\n  hausse de 40'000 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:51:21\r\n    64 % de plus qu'en 2005.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:56:00\r\n Les logements libres ont pass\u00e9\r\n     la barre des 125'000.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:11\r\n   Du jamais vu depuis 20 ans.\r\n\r\n19:52:58:16  19:53:03:09\r\nCette offre abondante se r\u00e9percute\r\n sur les prix, conclut une \u00e9tude.\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:09:18\r\n    S'y ajoute une \u00e9volution \r\n   de l'immigration en Suisse.\r\n\r\n19:53:10:11  19:53:12:19\r\n -Un changement au niveau des gens\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:15:21\r\nqui arrivent avec moins de moyens.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:20:15\r\n         Ils peuvent payer\r\n         un loyer moindre.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:26:03\r\n-Ainsi, les prix des appartements\r\n   haut de gamme ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:08  19:53:33:16\r\nPour l'an prochain, Wuest et Partner\r\nvoit les loyers descendre de 0,3 %.\r\n\r\n19:53:33:21  19:53:38:16\r\n  Pour la Romandie, la baisse \r\n  serait plus forte en Valais.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:40:22\r\nDans les autres cantons romands,\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:44:15\r\n      le prix des locations\r\n   devrait \u00eatre sous pression.\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:49:18\r\n    Cette baisse des loyers\r\ndurerait encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:12\r\n-Dans l'\u00e9tat actuel des conditions,\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:55:00\r\non s'attend \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re diminution.\r\n\r\n19:53:55:05  19:54:01:16\r\nA court terme, sur deux \u00e0 trois ans.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:08:08\r\n-Les prix avaient chut\u00e9 en Suisse\r\nlors de la crise des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:54:08:12  19:54:14:11\r\n   Mais les loyers n'ont cess\u00e9\r\n   d'augmenter depuis 15 ans.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:21\r\n  -\"Lolo\", le film de Julie Delpy\r\n          est au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:21:19\r\n    Dany Boon est \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:25:18\r\n   Il \u00e9voque la part de lui-m\u00eame\r\n     qu'il a mis dans le r\u00f4le.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:04\r\n     Des blessures familiales\r\n     qui l'ont marqu\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:12\r\n           -Tu l'aimeras\r\n      quand tu le conna\u00eetras.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:34:00\r\n        -Il a l'air gentil.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:35:06\r\n          -Il est plouc ?\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:37:12\r\n          -Il est hideux.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:23\r\n   -Un r\u00f4le pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\nde ce qu'\u00e9tait l'acteur en 1989,\r\n\r\n19:54:42:04  19:54:45:16\r\nquand il quitte le nord de la France\r\n         pour la capitale.\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:49:19\r\n     Il rencontre le succ\u00e8s \r\n    sur sc\u00e8ne puis au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:53:22\r\n   \"Bienvenue chez les Ch'tis\"\r\n         fait un carton.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:56:00\r\n       -C'est pas un hasard.\r\n\r\n19:54:56:05  19:54:59:13\r\nJ'ai \u00e9crit un film sur mes racines.\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:03:00\r\nUn hommage \u00e0 ma m\u00e8re, \u00e0 ma famille.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:05:10\r\n         Un truc positif,\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:08:16\r\n  des belles choses de ma r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:13:03\r\n -Comme dans \"Lolo\", o\u00f9 le fils\r\n  est fusionnel avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:15:14\r\n      D.Boon aime sa maman.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:18:23\r\n-Je suis tr\u00e8s amoureux de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:25:05\r\n   Je dis \"mon amour\" \u00e0 ma m\u00e8re\r\n      et \"maman\" \u00e0 ma femme.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:28:09\r\n-Un amour qui date de son enfance.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:03\r\n      -Enfant, je m'occupais\r\n       beaucoup de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:35:05\r\n      Elle a eu des p\u00e9riodes\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:39:15\r\n      de d\u00e9prime tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:41:23\r\n     Donc je la faisais rire.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:05\r\n    Les choses ont d\u00e9marr\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:21\r\n      -Il la faisait rire \r\n     pour lui faire oublier\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:52:18\r\n  qu'\u00e0 17 ans, elle a \u00e9t\u00e9 mise\r\n   \u00e0 la porte par sa famille\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:56:09\r\n  parce qu'elle \u00e9tait enceinte\r\n          d'un Kabyle.\r\n\r\n19:55:56:18  19:55:57:22\r\n            -C'est dur.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:14\r\n       J'ai des souvenirs,\r\n    c'est des sc\u00e8nes de films.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:19\r\n      Ma m\u00e8re nous habillait\r\npour aller au mariage de mon oncle.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:17\r\n       Ma m\u00e8re \u00e9tait proche\r\n       de son petit fr\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:14\r\n    Et on n'avait pas le droit\r\n     d'entrer dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:19:02\r\n  Y avait la joie de la famille, \r\n et je voyais ma m\u00e8re qui pleurait\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:25:11\r\n    d'\u00e9motion et de tristesse,\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:30:19\r\n     Ma grand-m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        y a pas longtemps.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:23\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 interdits d'enterrement.\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:40:10\r\n            -Mon fils,\r\n   c'est le futur de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:43:11\r\n    -L'acteur vit \u00e0 Londres,\r\n        pour l'anonymat.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:14\r\n  -Je prends le bus ou le m\u00e9tro,\r\n            \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:07\r\n         C'est tr\u00e8s snob.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:54:02\r\n        -A Paris se tient\r\n      le salon du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:58:13\r\n   Les Suisses sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:05:03\r\n   Le secteur est en expansion,\r\n   notamment sur les tablettes.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:07:20\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:14:01\r\n-On teste les futures tendances,\r\n  le jeu vid\u00e9o fait son salon.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:08\r\nAux c\u00f4t\u00e9s des leaders am\u00e9ricains,\r\n      fran\u00e7ais ou japonais,\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:22:09\r\nla Suisse y pr\u00e9sente son meilleur,\r\n\r\n19:57:22:13  19:57:25:11\r\n      avec une originalit\u00e9\r\n       reconnue de tous.\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:00\r\n  -On n'a pas \u00e0 rougir d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:29:12\r\n       Ces jeux sont simples\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:31:00\r\n         mais ils reposent\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:32:20\r\n      sur des concepts forts,\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:07\r\n      des visuels originaux\r\n    et des th\u00e8mes inhabituels,\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:11\r\ncomme la migration ou la biologie.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:14\r\n        -En porte-drapeaux,\r\ndes studios al\u00e9maniques et romands.\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:49:04\r\nCes Fribourgeois r\u00eavent en grand\r\n  pour leur premi\u00e8re cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:50:12\r\n            -On est ici\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:53:06\r\n   pour la couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:09\r\n    et pour trouver un \u00e9diteur.\r\n\r\n19:57:55:18  19:58:00:11\r\n-L'industrie du jeu vid\u00e9o se porte\r\n   \u00e0 merveille, m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:04:06\r\n En 2014, le chiffre d'affaires\r\n     s'\u00e9levait \u00e0 244 mios.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:23\r\n       On tend \u00e0 l'abandon\r\n          des consoles\r\n\r\n19:58:08:04  19:58:10:23\r\n          pour des jeux\r\n  sur tablettes et smartphones,\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:14:14\r\n  familiaux gr\u00e2ce aux figurines\r\n        vid\u00e9os hybrides.\r\n\r\n19:58:15:01  19:58:16:21\r\n     -C'est un jeu coop\u00e9ratif.\r\n\r\n19:58:17:02  19:58:21:15\r\n    Les joueurs s'entraident et\r\nr\u00e9solvent des puzzles pour avancer.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:26:22\r\n  -Ce studio veut s'engouffrer\r\ndans la br\u00e8che avec \"Onirigami\".\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:29:07\r\n    -On interagit avec l'objet\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:30:20\r\n          en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:58:31:01  19:58:36:01\r\n   On aime bien ce dispositif:\r\non se rapproche du jeu de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:44:16\r\n   convivial et populaire, mais\r\n on l'enrichit avec le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:49:20\r\n-Au coeur des enjeux de la fili\u00e8re:\r\n  l'interaction et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:55:14\r\nDans ce stage, on l'a bien compris.\r\n\r\n19:58:55:23  19:59:01:05\r\n         -C'est complexe,\r\n  mais c'est une option en plus.\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:08:03\r\n  -Dans les travaux \u00e9tudiants,\r\n        exit la manette.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:10:22\r\n       On imagine un jeu \r\n      contr\u00f4l\u00e9 par la voix\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:16:16\r\n    ou une flamme pour sortir\r\n     du ch\u00e2teau de Dracula.\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:18:16\r\n       -C'est pas du gadget.\r\n\r\n19:59:18:21  19:59:23:12\r\n        Le designer imagine\r\n\r\n19:59:23:17  19:59:28:19\r\n      l'exp\u00e9rience globale de\r\n    l'interaction avec la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:31:11\r\n-Avec sa soixantaine de studios,\r\n\r\n19:59:31:15  19:59:37:00\r\nla Suisse a tout pour se distinguer\r\n   dans le secteur du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:41:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:46:05\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:51:16\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:57:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n  T.Bongi, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:03:04\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T19:14:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469940", "durationSec": 135, "title": "SO TURQUIE HDP_RTS000000635124", "excerpt": "Le parti pro-kurde HDP pourrait obtenir de nombreux voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives turques m\u00eame si la peur des attentats incite la discr\u00e9tion aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. Les Kurdes reprochent au gouvernement d'effrayer les \u00e9lecteurs pour les encourager \u00e0 voter pour le parti au pouvoir AKP.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1470100"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469941", "durationSec": 20, "title": "SO PRIX SAKHAROV_RTS000000635101", "excerpt": "Le conseiller national vaudois Guy Parmelin pourrait faire partie des candidats qui brigueront un 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sa candidature est cr\u00e9dible mais un 3e Romand sera difficilement \u00e9lu.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1510469942", "durationSec": 106, "title": "SO PARMELIN_RTS000000635220", "excerpt": "De nombreux cr\u00e9ateurs suisses de jeux vid\u00e9o sont pr\u00e9sents \u00e0 la Paris Games Week 2015 et ils se d\u00e9marquent par des th\u00e8mes et des visuels originaux. L'interaction entre jeu et joueurs constitue une des tendances de ce march\u00e9 fleurissant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1470084"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469943", "durationSec": 150, "title": "SO MARCHE DU JEUX VIDEO_RTS000000635062", "excerpt": "Lors du 10e anniversaire des \u00e9meutes en banlieue parisienne apr\u00e8s la morts de 2 jeunes de Clichy-sous-Bois, le constat n'est gu\u00e8re r\u00e9jouissant pour les banlieues fran\u00e7aises. Des quartiers ont \u00e9t\u00e9s r\u00e9nov\u00e9s et les visites de ministres se succ\u00e8dent mais l'\u00e9cart social est toujours l\u00e0.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1470239"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469944", "durationSec": 138, "title": "SO FRANCE EMEUTES 02_RTS000000635006", "excerpt": "L'Autriche et la Slov\u00e9nie envisagent d'\u00e9riger des barri\u00e8res de grillages ou barbel\u00e9s pour r\u00e9gler l'afflux de migrants \u00e0 leur fronti\u00e8re. Le cas de l'Hongrie qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9 des murs de cl\u00f4ture sur les fronti\u00e8res avec la Serbie, la Croatie et la Slov\u00e9nie ferait des \u00e9mules en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "POLITIQUE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1470213"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469945", "durationSec": 105, "title": "SO CLOTURES EUROPE_RTS000000635170", "excerpt": "Preprod d'archives illustrant l'abolition officielle de la politique de l'enfant unique par le parlement communiste chinois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVENIE", "AUTRICHE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469946", "durationSec": 105, "title": "SO CHINE ENFANT UNIQUE 2_RTS000000635203", "excerpt": "Itw de l'analyste associ\u00e9 du cabinet Wuest & Partner Herv\u00e9 Froidevaux qui affirme qu'une baisse des loyers est \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 court terme dans l'immobilier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VILBERT, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469947", "durationSec": 99, "title": "SO BAISSE LOYERS_RTS000000635038", "excerpt": "Le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois est candidat surprise pour le 2e de l'\u00e9lection du Conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. Il veux gravir le si\u00e8ge au candidat PS Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "LOGEMENT LOCATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469948", "durationSec": 93, "title": "SO 2EME TOUR FR_RTS000000634768", "excerpt": "Avec le probable 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9quilibre politique suisse va changer vers des d\u00e9cisions plus connot\u00e9es \u00e0 droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1470101"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469949", "durationSec": 99, "title": "SO 2EME SIEGE UDC_RTS000000635228", "excerpt": "Itw du com\u00e9dien fran\u00e7ais Dany Boon qui joue un des r\u00f4le principaux du film \"Lolo\" de la r\u00e9alisatrice Julie Delpy. Ses propres blessures familiales ressortent dans cette com\u00e9die sur la famille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1470075"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469950", "durationSec": 141, "title": "FRIGO DANY BOON PAD_RTS000000634126", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN", "COM\u00c9DIE (FILM)"], "thematicPersons": ["BOON, DANY"], "sequenceIds": ["1470238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510470025", "summary": "Duplex Lausanne : itw Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste des migrations \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1470073"}, {"internalArchiveId": "AA1510470027", "summary": "Archive de v\u00e9hicule et soldats de l'arm\u00e9e suisse.\nItw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, Copr\u00e9sidente Les Verts.\nItw Jacques Bourgeois, Pr\u00e9sident USP.", "id": "1470075", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470036", "summary": "Archives Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, poussant une porte puis t\u00e9l\u00e9phonant. \nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Mathias Reynard, Conseiller national PS valaisan. \nExtraits communiqu\u00e9 du PS.\nDominique de Buman, Conseiller national PDC fribourgeois. \nItw Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.  \nArchives Alain Berset et Didier Burkhalter, conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands, sortant d'un immeuble.", "id": "1470084", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "VAUD", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "REYNARD, MATHIAS", "MORET, ISABELLE", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470052", "summary": "Feride El\u00e7in, candidate HDP, faisant campagne au march\u00e9. En anglais, itw Feride El\u00e7in.\nMilitants \u00e0 une permanence de quartier du parti pro-kurde HDP.\nItw Naki Demircivi, copr\u00e9sident d\u00bfun bureau de quartier (Besiktas) du HDP.\nItw de rue. \nSc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant.", "id": "1470100", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470053", "summary": "Ch\u00e2tel-Saint-Denis, 22.10.2015 : extraits conf\u00e9rence de presse UDC avec Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC au conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. \nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime. \nBulle : Christian Levrat, candidat PS, lisant un journal. Itw Christian Levrat.  \nBeat Vonlanthen, candidat PDC, lan\u00e7ant un caillou. Itw Beat Vonlanthen.", "id": "1470101", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VONLANTHEN, BEAT", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470165", "summary": "Clichy-sous-Bois : ext immeubles locatifs r\u00e9nov\u00e9s.\nItw Edouard Zambeaux, producteur \u00e9mission de radio \"P\u00e9riph\u00e9ries\" de  France Inter.\nRoute avec Paris en arri\u00e8re plan. \nBondy : Najat Vallaud-Belkacem, ministre fran\u00e7aise, puis Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, en visite dans les locaux du Bondy Blog. Itw Manuel Valls.\nItw Badroudine Sa\u00efd Abdallah et Mehdi Meklat, coauteurs de du livre \"Burn-out\".", "id": "1470213", "visualThemes": ["BANLIEUE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLAUD-BELKACEM, NAJAT", "VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470190", "summary": "Extraits du film \"Lolo\", r\u00e9alisatrice Julie Delpy, 2015.\nExtrait \"Dany Boon au Palais des Glaces\", 1995.\nExtrait \"Bienvenue chez les ch'tis\", r\u00e9alisateur Dany Boon, 2008. \nItw Dany Boon, com\u00e9dien et r\u00e9alisateur.\nExtrait \"Dany Boon tout entier\", 1996.", "id": "1470238", "visualThemes": ["INTERVIEW", "EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BOON, DANY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470191", "summary": "Salon Paris Games Week : Visiteurs jeunes et adultes testant des jeux vid\u00e9o. \nItw Michel Vust,  chef de projets num\u00e9riques Pro Helvetia.\nItw David Hofer, d\u00e9veloppeur \"Antiz\" DNA Studios. Jeu vid\u00e9o Antiz.\nItw Marion Bareil, game designer \"Onirigami\" Tourmaline Studio. Jeu vid\u00e9o Onirigami.\nParticipant \u00e0 un stage. \nExtrait \"Freaks\" r\u00e9alisateurs Saskia Vellas, Melissa Pisler, Mai Li, Charles-Henri Hayoz.\nExtrait \"Bloodbank\" r\u00e9alisateurs Marianna Czwojdrak, S\u00e9bastien Beureux, Vincent de Vevey.\nItw Douglas E. Stanley, designer et professeur Master Design HEAD de Gen\u00e8ve.\nExtrait \"Kal\u00e9id\u00e9oscope\",  r\u00e9alisateurs Camille Rattoni, L\u00e9a Th\u00e9venot, Yohann Douillet.", "id": "1470239", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021256", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441917", "internalArchiveId": "AA1506441878", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2015 - 8e de finale : Richard Gasquet (FRA) - Dominic Thiem (AUT)", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 7429, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211334.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "1/8, R. Gasquet \u2013 D. Thiem (7-6, 6-4): Gasquet se qualifie pour les quarts", "Intro", "1/8, R. Gasquet \u2013 D. Thiem (7-6): le Fran\u00e7ais remporte le 1er set au tie-break", "Tennis, ATP 500 Swiss Indoors, Richard Gasquet (FRA) - Dominic Thiem (AUT), 1/8 de finale", "A d\u00e9finir", "Extro", "1/8, R. Gasquet \u2013 D. Thiem (6-5): Thiem nous offre un coup de toute beaut\u00e9"], "alternativeSummary": ["ATP 500 Swiss Indoors\nRichard Gasquet (FRA) - Dominic Thiem (AUT)\n1/8 de finale", "Swiss Indoors", "ATP Swiss Indoors", "En direct de B\u00e2le (SUI)", "Tennis - Swiss Indoors "], "variantIds": ["ece-7087095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T09:48:26Z", "webPublicationDate": "2015-10-29T21:18:09Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT021428", "position": "1"}}, {"id": "1600973", "comment": "source clean clean", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019435", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462145", "internalArchiveId": "AA1509462109", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2015 - 8e de finale : Roger Federer (SUI) - Philipp Kohlschreiber (ALL)", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 7062, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211712.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "1/8, R. Federer \u2013 P. Kohlschreiber (6-4): 1re manche remport\u00e9e par le B\u00e2lois", "1/8, R. Federer \u2013 P. Kohlschreiber (6-4, 4-6): Kohlschreiber revient \u00e0 1 set partout", "Tennis, ATP 500 Swiss Indoors, Roger Federer (SUI) - Philipp Kohlschreiber (ALL), 1/8 de finale", "1/8, R. Federer \u2013 P. Kohlschreiber (6-4, 4-6, 6-4): Federer assure l'essentiel et se hisse en quarts"], "alternativeSummary": ["ATP 500 Swiss Indoors\nRoger Federer (SUI) - Philipp Kohlschreiber (ALL)\n1/8 de finale", "Tennis - Swiss Indoors", "Tennis - Swiss Indoors", "En direct de B\u00e2le (SUI)", "Tennis - Swiss Indoors"], "variantIds": ["ece-7122165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T09:40:09Z", "webPublicationDate": "2015-10-29T20:06:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510470171", "durationSec": 7425, "title": "TENN 291015 BALE GASQ THIE CC"}, {"internalArchiveId": "AA1510470172", "title": "TENN 291015 BALE FEDE KOHL CC (1)"}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614173", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020829", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468324", "internalArchiveId": "AA1510468312", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7210505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7210696.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "VD: le projet de loi pour un accueil parascolaire des enfants a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "L'invit\u00e9 culturel: Nicolas Verdan d\u00e9crit la crise des fronti\u00e8res avec \"Le Mur grec\"", "L'UDC peut revendiquer un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Sant\u00e9: l\u2019accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral n\u00e9cessite une forte sensibilisation", "Indon\u00e9sie: des incendies s\u00e9vissent depuis plusieurs semaines", "Migration: l'Autriche pourrait \u00e9riger une barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie", "La presse s'interroge apr\u00e8s le retrait de Widmer-Schlumpf", "Tennis / Swiss Indoors: Wawrinka perd d\u00e8s le premier tour", "Minimag: les jardiniers des cimeti\u00e8res ont une dimension sociale", "USA: le troisi\u00e8me d\u00e9bat r\u00e9publicain a connu des tensions", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Nuria Gorrite, cheffe D\u00e9partement Infrastructures Vaud, en direct de Lausanne.", "Ecrivain et journaliste, Verdan explore une Gr\u00e8ce qui doit g\u00e9rer l'arriv\u00e9e des migrants avec syst\u00e8me peu efficace.", "Avec les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet, en direct de Berne.", "C'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondial de l'AVC, qui est la troisi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 apr\u00e8s le cancer et la crise cardiaque.", "Les autorit\u00e9s de l'archipel pourraient d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence et ainsi intensifier leurs efforts pour contenir des feux hors de contr\u00f4le.", "Cette barri\u00e8re s'\u00e9talerait sur plusieurs kilom\u00e8tres ; la Slov\u00e9nie pense faire pareil pour sa fronti\u00e8re croate.", "Les journaux font le bilan tandis que certains craignent une perte de coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "C'est le Croate Ivo Karlovic qui a battu le Vaudois:  3-6 7-6 (7/3) 6-4.", "Avoir une certaine empathie est essentiel dans ce contexte ; la discrection est aussi importante durant les moments intimes.", "Donald Trump et Ben Carson ont pein\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre leurs projets alors que de nouvelles t\u00eates se sont distingu\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7086445", "ece-7087106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T05:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021254\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:37) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite les louanges quasi unanime de la presse au lendemain de l'annonce d'Eveline Widmer-Schlumpf la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ne briguera pas de nouveau mandat louanges, mais aussi questions et inqui\u00e9tudes ce d\u00e9part signe-t-il la fin de la coll\u00e9gialit\u00e9 au sein du gouvernement analyse dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:02:05) [95%] : \r\nUn d\u00e9bat en forme de coup de sac hier soir aux \u00c9tats-Unis dans la course \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, les 2 t\u00eates d'affiche, Donald Trump et Ben Carson ont apparemment pein\u00e9 \u00e0 convaincre, mais d'autres candidats se sont distingu\u00e9s la strat\u00e9gie du canton de Vaud en mati\u00e8re d'accueil parascolaire, 6 ans apr\u00e8s le vote massif du peuple, il met en consultation son projet de loi obligeant les communes \u00e0 mettre en place une structure minimale, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:37) [94%] : \r\nNous parlerons tennis aux Swiss Indoors de B\u00e2le Stan Wawrinka \u00e9choue une nouvelle fois, d\u00e8s son entr\u00e9e en lice cette fois-ci c'est le croate Ivo Karlovic, qui a eu raison du champion et nous recevons l'auteur et journaliste Vaudois, Nicolas Verdan, l'un des invit\u00e9s du festival \u00e9crire pour, contre ou avec qui a cette ann\u00e9e pour th\u00e8me les fronti\u00e8res, son livre Le mur grec m\u00e9lange entre documentaire et thriller est le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate de 2 ans \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Turquie tente de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:51) [90%] : \r\nC'est donc l'heure du bilan au lendemain de l'annonce du retrait d'Eveline Widmer-Schlumpf dans la presse ce matin beaucoup dommage mais aussi d'interrogations quant \u00e0 l'avenir du gouvernement \u00e0 Metz Von Bergen nous livre l'essentiel des est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:54 > 0:04:51) [91%] : \r\nLa phrase qui r\u00e9sume le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf dans le Blick et les parties avant de devoir partir, la ministre a fait ses calculs et n'a pas voulu courir le risque d'une non- r\u00e9\u00e9lection et le quotidien al\u00e9manique de la remercier notamment d'avoir travaill\u00e9 dur pour le bien du pays, le Tages-Anzeiger souligner le d\u00e9part avec dignit\u00e9, de la ministre des Finances, libre de toute id\u00e9ologie, elle a fait ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, elle entrera dans l'histoire comme celle qui a su tenir la barre en p\u00e9riode de turbulences pour le temps, la parenth\u00e8se de m\u00e8re courage se referme, elle peut partir avec le sentiment du devoir accompli, elle a sign\u00e9 une place financi\u00e8re qui devenait de plus en plus anachronique, cela lui a valu de s\u00e9v\u00e8res critiques de la part de la droite, mais celle-ci doit bien reconna\u00eetre que ce travail devait \u00eatre fait, il a \u00e9t\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf par la t\u00eate haute, r\u00e9sume pour sa part 24 heures pour l'\u00e9ditorialiste, les Suisses perdent une grande fan d'\u00c9tat aux vertus si travaillent opini\u00e2tret\u00e9 r\u00e9activit\u00e9 cr\u00e9atif consensus sous un voile conservateur, le go\u00fbt du pouvoir et le sourire de l'Intelligence, titrait la Tribune de Gen\u00e8ve, elle voulait devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle en a saisi l'occasion, dans des circonstances dramatiques qui lui valurent d'\u00eatre ha\u00ef par l'UDC, mais elle a tenu et r\u00e9ussi, Serge Gumy, dans la libert\u00e9 la compare beau butin des Grisons, elle a su se battre contre l'UDC contre les banquiers v\u00e9reux contre les modes en politique, mais il se m\u00e9fie de l'UDC, comment croire que le lot puisse se transformer en un duo avec cette mise en garde derri\u00e8re les agneaux se taire les moutons noirs pour L'Express de Neuch\u00e2tel, le candidat \u00e0 la succession de la Grisonne sera probablement un pur et dur mais pr\u00eate \u00e0 s'adapter \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9, enfin la NZZ esp\u00e8rent d\u00e9couvrir des candidats conscients de leurs responsabilit\u00e9s \u00e0 gouverner et non pas des petits soldats pr\u00eats \u00e0 espionner pour leur parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:09) [95%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Eveline Widmer-Schlumpf hier, les projecteurs se sont tourn\u00e9s vers l'UDC l'UDC dans la plupart des partis aujourd'hui s'entendent \u00e0 dire qu'elle est en droit de revendiquer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant, avec quelles cons\u00e9quences pour le parti de Toni Brunner, on \u00e9coute le pr\u00e9sident du UDC au micro de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:10 > 0:05:21) [92%] : \r\nMartin Martin donc donc apr\u00e8s le 18 octobre il devrait \u00eatre clair pour tous les partis, que l'on doit int\u00e9grer les principales forces politiques au gouvernement, nous y sommes pr\u00eats mais c'est aux autres partis de faire le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:28) [91%] : \r\nParce que l\u00e0 est-ce que vous estimez que les chances d'avoir un 2\u00e8me UDC au gouvernement augment\u00e9 avec le d\u00e9part de Vienne Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nEt ce qui a \u00e9nerv\u00e9, je prie il n'y a pas de revendication plus l\u00e9gitime qu'un 2\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC la population ne comprendraient pas que l'UDC ne soient pas impliquer davantage dans le gouvernement, selon sa revendication une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:42 > 0:05:49) [92%] : \r\nPierre-Olivier Volet, un 2\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC c'est loin d'\u00eatre un d\u00e9tail, c'est un v\u00e9ritable changement dans la physionomie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:51 > 0:06:47) [92%] : \r\nEffectivement, si \u00e7a se confirme, ce sera un v\u00e9ritable changement politique avec 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les calculs sont vite faits : 2 UDC plus 2 PLR \u00e7a veut dire 4 personnes de droite qui s'entendent sur bien des sujets, pas sur l'Europe, il faut garder \u00e7a en t\u00eate, mais enfin, sur bien des sujets sur lesquels ils sont capables d'imposer leur point de vue, alors que jusqu'ici le centre avec notamment Eveline Widmer-Schlumpf pouvait lui faire pencher la balance une fois \u00e0 gauche une fois \u00e0 droite, le cas d'\u00e9cole, c'est la sortie du nucl\u00e9aire, d\u00e9cision prise en 2011, vraisemblablement, s'il y avait eu \u00e0 ce moment-l\u00e0, 2 UDC \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible une nuance tout de m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les partis, c'est une chose, les personnalit\u00e9s en sont une autre et tout \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup de qui occupera ce si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 titre l\u00e0, je vous propose d'\u00e9couter encore une fois, Toni Brunner acquis notre coll\u00e8gue al\u00e9manique a demand\u00e9 si l'UDC avait l'intention de pr\u00e9senter un ou plusieurs candidats, et s'il y aurait un latin parmi eux \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:06:57) [84%] : \r\nEffraction pourra aussi, il est pr\u00e9vu que notre groupe parlementaire prenne sa d\u00e9cision le 20 novembre et il semble qu'il puisse proposer un ticket \u00e0 2, forg\u00e9 au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:03) [73%] : \r\nCe qu'on parle d'un ticket au latin et Al\u00e9maniques seraient et la sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:11) [92%] : \r\nMais \u00e0 peine, mais les 2 hommes, nous avons re\u00e7u des candidatures de toutes les parties du pays et donc on peut bien s\u00fbr imaginer, c'est un scoop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:12 > 0:07:20) [84%] : \r\nOui, Toni Brunner qui restent tr\u00e8s prudents, reste donc cette hypoth\u00e8se d'un ticket al\u00e9manique lapin en clair, \u00e7a voudrait dire Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:08:19) [92%] : \r\nBon c'est vrai qu'il est prudent, Toni Brunner veut pas donner l'impression que c'est lui qui d\u00e9cidera tout seul dans son coin, mais effectivement pourquoi qui aujourd'hui dit indique qui Parmalat h\u00e9 bien parce que, \u00e0 ce stade, on ne voit pas d'autres personnalit\u00e9s en Suisse romande au Tessin susceptible de convaincre dans un 1er temps une majorit\u00e9 parlementaire UDC et puis dans un 2\u00e8me temps, pourquoi pas une majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, cela dit si Guy Parmelin devient l'un des candidats officiels de de l'UDC 2 remarques : premi\u00e8rement, ce qui est sa force sera aussi sa faiblesse, il y a d\u00e9j\u00e0 2 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est assez 3 ce sera peut-\u00eatre trop pour les parlementaires et puis ses chances d\u00e9pendront beaucoup de qui sera son colistier al\u00e9manique, on le voit, ce sera \u00e0 nouveau, on y revient, une question de personne, je vous rappelle le calendrier, les sections cantonales ont jusqu'au 13 novembre pour faire conna\u00eetre leur candidat et puis d\u00e9cision attendue le 20 novembre, d\u00e9cision qui sera prise par les parlementaires UDC uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:19 > 0:08:42) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre-Olivier, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire aujourd'hui au lendemain donc du d\u00e9part annonc\u00e9 d'Eveline Widmer-Schlumpf le reste de l'actualit\u00e9 en Indon\u00e9sie, d'abord, les feux de for\u00eat continuent de d\u00e9vaster les \u00eeles de sous- Matra et de Born\u00e9o, des milliers de foyers sont totalement hors de contr\u00f4le, obligeant les habitants \u00e0 les combattre eux- m\u00eames, tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa gestion de cette catastrophe, le gouvernement pourrait d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:09:04) [94%] : \r\nC'est une for\u00eat normalement luxuriante qui part en fum\u00e9e en Indon\u00e9sie 1,7 millions d'hectares ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es par les flammes, les incendies qui dure maintenant depuis des semaines, malgr\u00e9 la mobilisation de milliers de pompiers, soldats et volontaires au sol les moyens manquent, rendant le combat contre les feux quasi perdue d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:20) [97%] : \r\nNous avons commenc\u00e9 l'op\u00e9ration ce matin et m\u00eame si le feu a \u00e9t\u00e9 atteint avec succ\u00e8s, cela a recommenc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi nous avons de gros probl\u00e8mes d'approvisionnement en eau, alors nous devons utiliser des feuilles et des branches pour \u00e9teindre l'incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:37) [94%] : \r\nDes armes d\u00e9risoires face \u00e0 une catastrophe gigantesque les incendies provoque d'immenses nuages de fum\u00e9e toxique 43 millions de personnes vivent dans les zones touch\u00e9es et plus de 500000 d'entre elles sont affect\u00e9s par des probl\u00e8mes respiratoires s'ajoute \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:42) [93%] : \r\nUne saison des pluies, qui tarde \u00e0 venir et qui oblige les autorit\u00e9s \u00e0 employer les grands moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:09:59) [89%] : \r\nLa banni\u00e8re, une fois que les nuages seront rep\u00e9r\u00e9s, nous allons lancer non plans pour provoquer artificiellement des pr\u00e9cipitations ces derniers jours, nous n'avons pas eu beaucoup de sens mais des nuages devraient arriver, m\u00eame s'il y en aura pas beaucoup, mais pas longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:19) [93%] : \r\nLa cause de ces incendies et connu la culture sur br\u00fblis, utilis\u00e9 par des producteurs d'huile de palme, mais cette ann\u00e9e, le ph\u00e9nom\u00e8ne serait accentu\u00e9e par un courant El-Nino particuli\u00e8rement important, provoquant une grande s\u00e9cheresse, selon les autorit\u00e9s locales et il s'agirait de la plus grande catastrophe \u00e9cologique de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:22 > 0:10:35) [91%] : \r\nLa menace de l'Autriche pour endiguer l'afflux migrants apr\u00e8s Budapest, Vienne envisage d'\u00e9riger une barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie la Slov\u00e9nie qui pourrait faire de m\u00eame un sa fronti\u00e8re avec la Croatie, Claude derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:10:43) [93%] : \r\nDes migrants, campant dans le froid \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Autriche et l'Allemagne en tous ses 2 voisins, le ton est mont\u00e9 hier brutalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:44 > 0:10:58) [86%] : \r\nAh bah voil\u00e0 \u00e7a stress\u00e9 mais Fabian le comportement de l'Autriche, ces derniers jours n'\u00e9taient pas correctes \u00e0 ce stade, nous nous sommes plaints du fait que les r\u00e9fugi\u00e9s, il y a 2 fois sans qu'on en soit averti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:59 > 0:11:04) [97%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 conduits apr\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit \u00e0 diff\u00e9rents endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:05 > 0:11:21) [95%] : \r\nL'Allemagne, accusant l'Autriche de lui forcer la main, l'Europe de la libre- circulation des personnes va de mal en pis s\u00e9jour voil\u00e0 aussi l'Autriche, cette fois-ci, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de son territoire, qui envisage de construire une barri\u00e8re sur sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:21 > 0:11:24) [68%] : \r\nIl de se mesurer une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:24 > 0:11:34) [96%] : \r\nNous ne parlons pas de cl\u00f4turer toute la fronti\u00e8re autrichienne, mais d'une barri\u00e8re sur quelques kilom\u00e8tres pour r\u00e9guler les entr\u00e9es dans notre pays d'une cl\u00f4ture qui a bien s\u00fbr une porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:43) [94%] : \r\nUne porte certes, mais qui peut aussi se fermer la Slov\u00e9nie, de son c\u00f4t\u00e9, envisage \u00e9galement de poser une barri\u00e8re le long de sa fronti\u00e8re avec la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:56) [90%] : \r\nLa Slov\u00e9nie a sign\u00e9 la Slov\u00e9nie ne souhaite pas construire des murs, nous ne voulons pas de murs entre les pays europ\u00e9ens, mais nous sommes pr\u00eats, si nous y sommes forc\u00e9s poser imm\u00e9diatement des barri\u00e8res sur notre fronti\u00e8re avec la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:12) [92%] : \r\nL'Autriche, la Slov\u00e9nie, la Croatie, tous des \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne ou de l'espace Schengen qui se demandent ces m\u00eame s'ils s'en d\u00e9fendent, s'ils ne seront pas oblig\u00e9s de suivre l'exemple de la Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:16 > 0:12:27) [96%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les candidats \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine d\u00e9battaient cette nuit dans le Colorado pour la 3\u00e8me fois dans la campagne, une soir\u00e9e marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de passes d'armes que nous relate notre correspondant Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:29 > 0:12:42) [91%] : \r\n10 candidats sur un plateau, groupe domin\u00e9 dans les sondages par Donald Trump et la mont\u00e9e de l'ancien nouveau chirurgien Ben Carson 2 outsiders attaqu\u00e9 d'embl\u00e9e par le gouverneur de l'Ohio Fox oui car oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:42 > 0:12:49) [87%] : \r\nLe gars, on se r\u00e9veille, on ne peut pas \u00e9lire quelqu'un qui ne comprend rien \u00e0 ce travail, il faut un gars qui a l'exp\u00e9rience et qui sait si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:49 > 0:13:17) [87%] : \r\nNon mais c'est l'homme qui \u00e9tait directeur de Lehman Bros quand ils ont pour j'ai failli emporter tout le monde, avec y compris bel \u00e9moi autre moment de tension quand j'ai Bush dans la campagne n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller, s'en prend \u00e0 son ancien prot\u00e9g\u00e9, Marco Rubio pour son absent\u00e9isme au S\u00e9nat Marco tard engag\u00e9 pour un mandat de 6 ans, tu devrais aller au boulot, qui pensent que le S\u00e9nat, c'est comme une semaine de travail \u00e0 la fran\u00e7aise 3 jours au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:19 > 0:13:31) [91%] : \r\nMaison du fait cela uniquement parce que nous sommes concurrents et que quelqu'un tas convaincu que ma Take That aider mais ma campagne, c'est \u00e0 propos de l'avenir de l'Am\u00e9rique pas d'attaquer quiconque ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:31 > 0:13:40) [90%] : \r\nL'offensive revient en boomerang, l'h\u00e9ritier de la dynastie politique Bush ressort de ce d\u00e9bat consacr\u00e9 aux th\u00e8mes \u00e9conomiques en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:13:51) [90%] : \r\nChez les r\u00e9publicains, il y a 2 cat\u00e9gories et les candidats de l'establishment Boucheron bio et puis les outsiders tram Carson et c'est clairement ce dernier groupe, il y a toujours l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:51 > 0:13:59) [95%] : \r\nEt la nervosit\u00e9 ne va pas dispara\u00eetre, au contraire, le d\u00e9but des primaires en Iowa, c'est d\u00e9sormais dans moins de 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:27) [92%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique, Deutsche Bank annonce une grosse restructuration, le groupe bancaire supprime 9000 emplois et se retire de 10 pays, une 1\u00e8re \u00e9tape d'un vaste plan qui pr\u00e9voit la suppression, dans les 2 ans de 20000 postes de travail objectif 4 milliards d'\u00e9conomies afin de corriger les pertes enregistr\u00e9es 6,5 milliards pour le seul dernier trimestre, selon nos informations, la Suisse ne serait a priori pas concern\u00e9s par les mesures annonc\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:15:04) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre dans le canton de Vaud la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a Nuria Gorrite et pr\u00e9sentait ce matin son projet de loi pour l'accueil parascolaire un projet sur le point d'\u00eatre mis en consultation objectif une entr\u00e9e en vigueur en janvier 2017 pour un un texte vot\u00e9 par le peuple, \u00e0 plus de 70 pourcent sa sa t\u00eate, il y a 6 ans de cela, son objectif central c'est d'imposer \u00e0 toutes les communes, la mise en place d'une structure minimale destin\u00e9e \u00e0 accueillir les enfants durant la pause de midi et apr\u00e8s l'\u00e9cole Madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors 6 ans entre le vote populaire et la mise en consultation, \u00e7a para\u00eet beaucoup, qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:06 > 0:16:02) [94%] : \r\nAlors un article constitutionnel exprime une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ensuite quand il s'agit de la traduire dans une loi alors \u00e9videmment le diable se cache dans les d\u00e9tails, et il a fallu un temps certain pour que l'\u00c9tat et les communes se mettent d'accord sur d'abord un un volet une ampleur de ce que regroupe l'id\u00e9e de d'offrir du parascolaire aux enfants dans dans ce canton, nous sommes tombent d'accord sur le le le volume de la prestation, et puis il y avait encore un autre petit d\u00e9tail institutionnel, celui-ci, c'est qu'au fond ce cet article dit que ce sont les communes qui d\u00e9finit les normes qui vont d\u00e9sormais r\u00e9agir ce parascolaire, il fallait encore savoir qu'est-ce que \u00e7a veut dire les communes et l\u00e0, nous nous sommes \u00e9galement mis d'accord sur la cr\u00e9ation d'un \u00e9tablissement intercommunal qui sera charg\u00e9 de l'\u00e9laboration de ces r\u00e8gles de de de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:02 > 0:16:08) [90%] : \r\nAlors, le processus n'est pas termin\u00e9e, c'est donc la mise en consultation, vous attendez \u00e0 des accueil ou d'o\u00f9 vont venir les les oppositions selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:08 > 0:17:02) [95%] : \r\n\u00e9coutez, je pense principalement d'abord les gens qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que l'\u00c9tat et les communes doivent aujourd'hui apporter une r\u00e9ponse aux besoins exprim\u00e9s par les familles qui sont confront\u00e9s \u00e0 la difficult\u00e9 de garder des enfants avant et apr\u00e8s l'\u00e9cole, l'autre \u00e9cueil consiste Raffray semblablement \u00e0 trouver une solution avec les communes, quant au financement de cette prestation, je ne doute pas, l\u00e0, en revanche, que nous soyons en mesure de trouver une solution parce que nous avons le m\u00eame objectif maintenant, c'est de r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin exprim\u00e9 par les familles, 70 pourcent des des vaudoise des Vaudois adopt\u00e9 cet article constitutionnel et puis aujourd'hui on constate que seuls 13 pourcent de de, de, de, de taux de couverture sont pr\u00e9sents parascolaire dans notre canton, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 d'autres cantons et dans ce sens, l'objectif est tr\u00e8s clair et nous le partageons avec les communes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:02 > 0:17:27) [92%] : \r\nLa volont\u00e9 politique est l\u00e0, merci beaucoup, madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est la 3\u00e8me cause de mortalit\u00e9 apr\u00e8s le cancer et la crise cardiaque, c'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de l'AVC, accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, un risque, face auquel la sensibilisation jouent un r\u00f4le crucial, plus l'intervention est pr\u00e9coce, plus les chances d'en sortir indemnes sont grandes, l'enjeu aujourd'hui, c'est donc d'informer sur les signes annonciateurs de l'AVC Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:28 > 0:17:37) [92%] : \r\nD\u00e9pistage sensibilisation explications tout savoir sur l'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, c'est ce que Philippe est venu d\u00e9couvrir ce matin au bus sant\u00e9 des H\u00f4pitaux universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:38 > 0:17:42) [80%] : \r\nCette fois, je vous laisse d\u00e9j\u00e0 prendre place sch\u00e9ma collective a fait la prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:42 > 0:17:52) [96%] : \r\nGlyc\u00e9mie, cholest\u00e9rol tension art\u00e9rielle \u00e9cographie des art\u00e8res carotides autant de tests qui permettent de d\u00e9finir si une personne peut pr\u00e9senter un risque d'AVC, il y a de nombreux facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:53 > 0:18:09) [81%] : \r\nIl \u00e0 la rage, malheureusement on a, on peut rien faire les un peu plus que les femmes, mais apr\u00e8s toute une palette de facteurs de risque modifiables l'attention attir\u00e9e haute le cholest\u00e9rol : le cholest\u00e9rol trop \u00e9lev\u00e9, le diab\u00e8te et le tabagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:12 > 0:18:19) [88%] : \r\nSavoir si l'on est une personne \u00e0 risque est utile car d\u00e9tect\u00e9 les sympt\u00f4mes d'une attaque d\u00e8s qu'ils apparaissent est essentiel pour mieux r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:19 > 0:18:34) [83%] : \r\nDessiner c'est ce tout l'apparition l'brutale en principe d'une d\u00e9ficit neurologique, \u00e7a veut dire accentuer une faiblesse ou des troupes de la sensibilit\u00e9 des troupes de la vision, o\u00f9 les troupes de la parole pour s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:35 > 0:19:04) [87%] : \r\nPlus l'intervention est rapide, plus les chances d'\u00e9viter un handicap lourd augmente contre l'AVC savoir et surveiller sont les mots cl\u00e9s, moi j'ai appris 2 3 choses qui, que je n'aurais pas soup\u00e7onn\u00e9 et je vais de ce pas consult\u00e9 mon m\u00e9decin traitant pour lui dire : oui, vous avez vu ces ces indications, la question sur le passeport sant\u00e9 sont utiles, effectivement, des stands, informations et des ateliers interactifs sont ouverts \u00e0 la population, \u00e0 Plainpalais, mais aussi \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:06 > 0:19:22) [92%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 la mort, avec aujourd'hui des jardinier un peu particulier qui se chargent d'entretenir les cimeti\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s des fleuristes, ils sont aussi aux c\u00f4t\u00e9s des familles lors des ensevelissement un m\u00e9tier d'\u00e9coute et de discr\u00e9tion que l'on d\u00e9couvre gr\u00e2ce \u00e0 Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:23 > 0:19:41) [84%] : \r\n\u00e0 Montreux, 6 jardiniers entretiennent toute l'ann\u00e9e, le cimeti\u00e8re, une \u00e9quipe en cette saison, tout cela que tous nos vrais bourreaux, la commune compte 2700 tombe plus de la moiti\u00e9 sont sous contrat les jardiniers s'en occupe, \u00e0 la demande des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:42 > 0:19:51) [82%] : \r\nJ'ai chaque contrat qui est not\u00e9 avec le num\u00e9ro de la tombe, parce que les gens ils veulent, et c'est le tournant de plantes, la couleur et aussi le prix terminal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:51 > 0:20:05) [93%] : \r\nLes abonnements vont de 40 \u00e0 plus de 300 francs par an Madame Sanchez y recourt depuis 30 ans pour la tombe de son \u00e9poux, parce que ils font mieux que moi, tout d'abord parce que j'habite un peu loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:07 > 0:20:20) [78%] : \r\nEt puis, je suis content quand je vais au cimeti\u00e8re de voir tant que les bient\u00f4t connu un syst\u00e8me d'abonnement identique dans le priv\u00e9, appuie ce fleuriste d\u00e9pose directement les compositions au cimeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:32) [87%] : \r\nC'est beaucoup, des clients qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger et compare la possibilit\u00e9 justement de venir jusqu'ici ou alors des personnes \u00e2g\u00e9es qui n'ont pas non plus la possibilit\u00e9 de transporter les terrines qui nous demande de faire ce genre de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:37 > 0:20:43) [92%] : \r\nCes professionnels c\u00f4toient quotidiennement la mort Marco travaille au cimeti\u00e8re de Montreux depuis 35 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:43 > 0:21:00) [85%] : \r\nC'est vrai que c'est pas la porte de tout le monde, on a eu des gens qui sont arriv\u00e9s et sont rest\u00e9s quelques mois et sont partis parce que malheureusement il y a pas que la partie fleurs il y a aussi toute la partie enterrements, c\u00e9r\u00e9monies et \u00e7a, c'est vrai que, pas tout le monde se porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:01 > 0:21:07) [90%] : \r\nCar c'est jardiniers sont aussi charg\u00e9s de creuser les tombes et d'accompagner les familles pendant la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:20) [92%] : \r\nDes fois il y a des moments qui sont peut-\u00eatre un petit peu plus intimes o\u00f9 il y a des des jeunes qui sont dans le deuil et tout \u00e7a, l\u00e0 c'est des fois c'est peut-\u00eatre plus dur mais on faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:20 > 0:21:25) [91%] : \r\nSans pour autant rester insensible dans ce m\u00e9tier, l'empathie est essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:25 > 0:21:32) [87%] : \r\nDes fois, les gens s'commence \u00e0 parler avec nous, nous parlent de leurs petits soucis tout \u00e7a, on est \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:33 > 0:21:45) [90%] : \r\nEt pour que le cimeti\u00e8re est un lieu de vie chaque semaine avant la Toussaint c'est jardinier propose de visiteurs, un moment de partage \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, l'occasion de mettre en avant, le savoir- faire de ses \u00e9quipes, habituellement en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:47 > 0:21:58) [95%] : \r\nDu tennis, une nouvelle fois, Stan Wawrinka n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir le cap du 1er tour aux Swiss Indoors de B\u00e2le mais le Vaudois n'est pas pass\u00e9 loin face \u00e0 Ivo Karlovic Pierre-Alain Dupuis Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:59 > 0:22:08) [82%] : \r\nPour sa 2\u00e8me participation aux Swiss Indoors \u00e7a n'Wawrinka tr\u00e8s acclam\u00e9 esp\u00e9rer oublier ses d\u00e9faites au 1er tour des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es et honorer son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:13) [86%] : \r\nSon instrument plaisir de revenir, je crois que c'est vraiment la meilleure lorsque j'ai jamais eu c'est \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:14 > 0:22:30) [89%] : \r\nLa mission est compliqu\u00e9 quand on se cogne d'entr\u00e9e de jeu, le g\u00e9ant Ivo Karlovic 18 S de moyenne par match et qui joue cette ann\u00e9e son meilleur tennis un tirage cauchemardesque pr\u00e9venu Wawrinka semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas se laisser d\u00e9contenancer concentr\u00e9s d\u00e8s l'entame, il assure ses mises en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:31 > 0:22:33) [96%] : \r\nElle se montre solide en retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:35 > 0:22:39) [93%] : \r\nDemain, il fait le break face \u00e0 Karlovic en d\u00e9licatesse avec ses premi\u00e8res balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:44 > 0:23:08) [93%] : \r\nLe 1er set en poche, le Vaudois va faire le break d'entr\u00e9e dans le 2\u00e8me en retournant avec maestria mais percute de plus de 200 kilom\u00e8tres heure du croate, mais \u00e0 3 2 le match bascule le Vaudois offre une balle de d\u00e9break \u00e0 Karlovic qui revient \u00e0 3 partout et empoche le tie-break \u00e0 suivre, il ne laisse plus aucune occasion \u00e0 Wawrinka et s'impose 3 6 7 6 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:13 > 0:23:33) [82%] : \r\nEh bien, j'avais, c'\u00e9tait break bonjour mon tennis, mais malheureusement, \u00e7a m'a \u00e9chapp\u00e9, il y a beaucoup d'd\u00e9ception malgr\u00e9 la d\u00e9faite, aujourd'hui je je vais en tennis, la confiance qu'elle l\u00e2che : je suis vraiment content, je suis 4\u00e8me mondial une ann\u00e9e incroyable pour moi donc suis vraiment satisfait m\u00eame reste encore de de tr\u00e8s beau tournoi Paris- Bercy et Londres le Masters donc j'esp\u00e8re pouvoir faire encore un gros r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:34 > 0:23:37) [85%] : \r\nEssay\u00e9, pas pu, mais cette fois, Wawrinka quitte B\u00e2le la t\u00eate haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:38 > 0:23:50) [93%] : \r\nLa 3\u00e8me \u00e9dition du festival \u00e9crire pour, contre ou avec se tient en ce moment \u00e0 la Maison Rousseau et de la Litt\u00e9rature avec pour th\u00e9matique \u00e0 la fronti\u00e8re, Nicolas Verdan et donne une conf\u00e9rence ce soir et il est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:50 > 0:24:20) [91%] : \r\nEst-il \u00e9crit avec le mur grec, un roman noir qui s'ouvre sur un meurtre atroce au bord d'un bordel qui, lui- m\u00eame situ\u00e9 au bord de livres sur le fleuve qui s\u00e9pare la Turquie de la Gr\u00e8ce et c'est une intrigue extr\u00eamement bien ficel\u00e9 et bien de qui, sur fond de corruption mais aussi de trafic d'\u00eatre humains dans une Gr\u00e8ce aux prises avec la politique europ\u00e9enne, entre autres, bonjour Nicolas Verdan bonjour, alors vous \u00eates journaliste aussi ind\u00e9pendant maintenant et quand vous \u00eates parti en Gr\u00e8ce pour enqu\u00eater sur vous avez fait, 2 ans d'enqu\u00eate sur la mort, ce mur qui vous a int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:21 > 0:24:35) [93%] : \r\nMais en fait, je suis parti sur la trace des migrants et puis c'est en baladant si je peux dire le long de cette fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Turquie qui a une fronti\u00e8re fluviale et terrestre que je suis tomb\u00e9 quasi par hasard sur un \u00e9chantillon de ce qui allait \u00eatre le mur grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:35 > 0:24:38) [96%] : \r\nC'est la photo d'ailleurs qu'on voit sur la couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:25:03) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait oui, c'est une zone militaire une zone interdite, donc j'ai j'ai et au fond, je me suis aventur\u00e9 dans cette zone, avec mon appareil photo et puis en croisant des migrants \u00e0 travers champs, je suis tomb\u00e9e finalement sur ce sur Teddy fils qui \u00e9tait v\u00e9ritablement un \u00e9chantillon plac\u00e9 la dans la perspective de construire un mur de 12 kilom\u00e8tres et demi pour emp\u00eacher les migrants venus de Turquie, de p\u00e9n\u00e9trer dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:03 > 0:25:12) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a paraissait en 2010, oui \u00e7a para\u00eet incroyable de construire un mur en Gr\u00e8ce aujourd'hui, on voit bien c'est mur commence \u00e0 s'\u00e9riger un petit peu partout en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:12 > 0:25:43) [89%] : \r\nTout le monde \u00e0 l'id\u00e9e du mur d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait encore un OVNI, on peut dire, c'est que cette id\u00e9e du mur d'ailleurs, l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait tout \u00e0 fait d\u00e9favorable \u00e0 cette construction, elle est grecque, au fond, on voyait arriver des migrants, tous les jours dans l'indiff\u00e9rence compl\u00e8te de l'Union europ\u00e9enne, parce que il y avait certains soirs, quand j'\u00e9tais dans les petites villes fronti\u00e8res o\u00f9 on voyait arriver 2 \u00e0 300 personnes qui a \u00e9chou\u00e9 tous devant le commissariat local et \u00e7a n'int\u00e9ressait d'ailleurs que peu les r\u00e9dactions \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:44 > 0:25:59) [88%] : \r\nEt m\u00eame les Grecs eux- m\u00eames s'\u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 cette mis\u00e8re et \u00e0 ces migrants qui traversent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on va entendre un petit extrait de votre livre et voir des images de ce mur puisqu'\u00e9tant pr\u00e9sent \u00e9tait all\u00e9 filmer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque vous m\u00eame \u00e9tiez engraisser des images choisies par Claudio Zamperini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:02 > 0:26:30) [92%] : \r\nUne mort suspecte dans une zone militaire \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co- turque en policier qui se rend sur place et tentent d'\u00e9lucider cette affaire, nous sommes en 2010 en toile de fond la future construction de murs pour limiter l'afflux de migrants le moment policier nous plonge dans une r\u00e9alit\u00e9 1000 fois racont\u00e9e par les m\u00e9dias depuis 5 ans, mais le r\u00e9cit si habilement construit nous montre aussi notre Gr\u00e8ce plus dense, plus attachante malgr\u00e9 les difficult\u00e9s du quotidien dans un pays au bord de la faillite \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:31 > 0:26:45) [94%] : \r\nDans leur t\u00eate de gamins se trouve d\u00e9j\u00e0 le p\u00e8re qui perd son emploi, la facture du p\u00e9trole que la famille ne peut payer le cancer de la grand- m\u00e8re qui ne sera pas soigner faute d'assurance maladie de toute mani\u00e8re, l'h\u00f4pital n'a m\u00eame plus les moyens de fournir les soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:46 > 0:26:59) [90%] : \r\nAujourd'hui le merlan de 13 kilom\u00e8tres est bel et bien construit, mais le nombre de migrants ne cesse d'augmenter, tout comme les personnes qui se noie lors de la travers\u00e9e du fleuve Evros fran\u00e7ais porte d'entr\u00e9e pour l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:01 > 0:27:06) [85%] : \r\nNicolas Verdan il y a le travail de reportages mais votre vie, c'est un polar, pourquoi voir choisissent ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:37) [93%] : \r\nParce qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on se pose la question du du traitement de cette information et comme \u00e0 l'\u00e9poque, au fond, j'arrivais pas \u00e0 traiter l'ensemble de ces informations, \u00e0 part quelques articles parus notamment dans l'hebdo ou dans le journal cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je me suis retrouv\u00e9 beaucoup de mat\u00e9riel entre les mains, et comme je suis aussi \u00e9crivain peut-\u00eatre d'abord \u00e9crivain aujourd'hui je j'ai eu envie de transformer cette mati\u00e8re en litt\u00e9rature, si on peut dire, et c'est un vrai effort pour le journaliste que de passer du discours journalistique au discours litt\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:37 > 0:27:45) [93%] : \r\nJ'imagine que \u00e7a vous permet aussi grande libert\u00e9 il y a des personnages qui peuvent incarner des probl\u00e9matiques qu'est-ce que vous n'auriez pas pu lire dans un article et que vous pouvez dire dans dans un peu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:45 > 0:28:22) [92%] : \r\nEn tout cas, il faut que le jeu soit claire il faut que clairement, on affirme qu'il s'agit d'une fiction, que les personnages comme au d\u00e9but des films qui peuvent ressembler \u00e0 des personnages r\u00e9els sont bien des personnages fictifs mais cela dit, \u00e7a permet peut-\u00eatre de jouer sur la corde \u00e9motive et moi je crois beaucoup \u00e0 la sensibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9motion et et je pense que ce sont des moyens peut-\u00eatre de de mieux comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 parfois les reportages en quelque chose de trop sec de trop r\u00e9duit peut-\u00eatre et l\u00e0 \u00e0 travers une histoire \u00e0 travers un r\u00e9cit, on per\u00e7oit mieux qui sont les personnages cette Gr\u00e8ce en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:22 > 0:28:40) [86%] : \r\nVotre h\u00e9ros s'appellent l'agent avant en grec, \u00e7a signifie celui qui annonce moments les bonnes nouvelles se retrouve, a annonc\u00e9 que des mauvaises nouvelles, rien ne va plus, il y a 3 ans de la retraite et manifestement son pays est au bord de l'ab\u00eeme, l\u00e0 aussi, vous jouez sur le fait que c'est la puissance que c'est impossible, sortir de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:40 > 0:29:12) [90%] : \r\nOui, alors il y a une forme d'impuissance et puis lui il y a confront\u00e9s comme beaucoup de Grecs que je connais, mais au-del\u00e0 de tout, il y a quand m\u00eame une bonne nouvelle, je vais pas la la la d\u00e9voiler ici-m\u00eame dans le livre, il y a comme une source d'espoir et c'est ce qu'on observe \u00e0 Ath\u00e8nes et en Gr\u00e8ce, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est au-del\u00e0 de cette mis\u00e8re qui est celle des migrants, mais qui est aussi celle des Grecs au quotidien il y a des raisons d'esp\u00e9rer, et puis, en tout cas, les Grecs nous donne des raisons d'esp\u00e9rer, j'ai envie de dire parce que eux, au-del\u00e0 de tout, il r\u00e9siste, c'est tr\u00e8s touchant, finalement, de voir ces gens se plaindre si peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:12 > 0:29:26) [93%] : \r\nVous \u00eates donc ce soir \u00e0 l'affiche du festival \u00e0 \u00e9crire pour, contre ou avec qui va se tenir, Ken et puis encore plus tard, vous pouvez toutes les informations sont sur leur site, vous \u00eates plusieurs auteurs \u00e0 intervenir, le festival s'est ouvert hier soir et Claudio y \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:28 > 0:29:43) [90%] : \r\nQuel r\u00f4le joue la litt\u00e9rature dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour l'\u00e9crivain s'exprimer sur le th\u00e8me des fronti\u00e8res Metin Arditi pour cette 3\u00e8me \u00e9dition, les responsables de la manifestation ont convi\u00e9 plusieurs auteurs \u00e0 d\u00e9battre sur un sujet mill\u00e9naire mais toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:43 > 0:30:03) [89%] : \r\nC'est surtout montrer la la la beaut\u00e9 de la langue, justement pour pour parler de de situations d'actualit\u00e9 et est ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut apporter parce que bien s\u00fbr on on lit des faits de soci\u00e9t\u00e9 dans dans les journaux, dans la presse, quotidiennement, mais d'aborder sa par le biais de la litt\u00e9rature justement \u00e7a ouvre d'autres fen\u00eatre je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:03 > 0:30:20) [95%] : \r\nPour ce qui touche \u00e0 la litt\u00e9rature, le le propos de l'auteur n'est pas d'essayer d'apporter une r\u00e9ponse aux questions de la soci\u00e9t\u00e9, c'est d'offrir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a vision du monde, c'est tout, c'est c'est l'Alpha et l'om\u00e9ga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:20 > 0:30:29) [95%] : \r\nLe public pourra aussi se confronter avec la vision du monde des invit\u00e9s et l'esprit de Rousseau va pouvoir raisonner au coeur de la vieille ville pendant 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:29 > 0:30:43) [85%] : \r\nElle avait intitul\u00e9 Le dernier chapitre de sa th\u00e8se racines perdues et bonnes Oeuvres retrouv\u00e9es, on se demande si, pour une \u00e2me forte l'exil n'\u00e9tait pas la chance d'une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:44 > 0:30:57) [86%] : \r\nNicolas, maire de Verdan, vous n'\u00eates pas vous- m\u00eame un exil\u00e9, mais votre m\u00e8re a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce, vous \u00eates \u00e0 moiti\u00e9 grec pareil vous parlez le grec d'ailleurs cet exil l\u00e0 a une importance capitale sur votre vie, au-del\u00e0 du fait qu'que vous \u00e9crivez beaucoup sur cette th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:57 > 0:31:33) [91%] : \r\nJe dirais que c'est c'est Double Culture cette double appartenance qui est d\u00e9terminant dans mon travail d'\u00e9crivain aidera on a relation monde et c'est vrai que ma m\u00e8re n'a pas quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce dans les conditions qui sont celles des Syriens quittant leur pays par exemple, mais de fait quitter un pays, c'est toujours difficile et je pense qu'il faut se souvenir que ces gens qui nous qui nous arrive au fond en Europe, il quitte effectivement un pays en guerre, une situation dramatique, mais qui est aussi des habitudes, des odeurs, des maisons, des histoires, et si on on aborde des choses \u00e0 travers cette perspective, je pense que on est plus \u00e0 m\u00eame de les accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:34 > 0:31:43) [91%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Verdan votre on peut donc vous entende ce soir \u00e0 la Maison Rousseau et de la Litt\u00e9rature et puis, votre livre est paru chez Bernard Campiche \u00e9diteur, il s'appelle donc le mur grec, merci beaucoup d'\u00eatre venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:44 > 0:32:06) [90%] : \r\nMerci la visite dans Couleurs locales ce soir, vous rencontrerez un retrait\u00e9 z\u00fcrichois qui s'est d\u00e9couvert une passion peu commune pour les frelons, ces petites b\u00eates ont install\u00e9 leur nid dans sa chambre \u00e0 coucher au printemps dernier, ont prolif\u00e9r\u00e9, ils sont pr\u00e8s de 700 aujourd'hui \u00e0 bourdonner en continu au-dessus de sa t\u00eate et pourtant leur piq\u00fbre peut \u00eatre mortelle, c'est \u00e0 voir ce soir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:07 > 0:32:15) [87%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 risque, j'ai un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur le plaisir de vous retrouver demain midi 45 dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:24 > 0:32:27) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:45 > 0:32:46) [91%] : \r\nDenis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:53 > 0:33:01) [73%] : \r\nAttendez, il va \u00eatre il ne peut plus avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:03 > 0:33:11) [84%] : \r\nJ'aurais pari\u00e9 que vous aviez une moiti\u00e9 grec oui un vote 6 1 Maria \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:14 > 0:33:17) [89%] : \r\nEt \u00e7a me va bien, Agn\u00e8s cette coupe de cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:22 > 0:33:25) [92%] : \r\nAlors \u00e7a va et toi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:30 > 0:33:31) [67%] : \r\nQuand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:33 > 0:33:35) [89%] : \r\nLes gens bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:38 > 0:33:46) [84%] : \r\nTu tu le trouve tr\u00e8s bon mais je mais je, je vais te faire \u00e7a Rapido voil\u00e0 est-ce que cela te combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:55 > 0:33:56) [91%] : \r\nAlors, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:09 > 0:34:10) [90%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:22 > 0:34:23) [74%] : \r\nOn fait une une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:40 > 0:34:50) [73%] : \r\nEn service depuis que je suis all\u00e9 en ici train me dire \u00e0 l'heure et je vais retourner mais oui, j'ai pu tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:51 > 0:34:53) [52%] : \r\nUn autre, je suis retrouver cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:56 > 0:35:22) [76%] : \r\nJ'ai fait en a fait fait le circuit \u00e0 l'envers que ceux qui font que, pour les tours op\u00e9rators, tu sais o\u00f9 il part du triangle d'or, puis apr\u00e8s, il faut en fait Ouest- Sud Est, Nord, etc, et nous, on a pris l'avion directement de de Pierre et qui AVIC I aux avis qui apprend le descendues par l'le Sud-Est, le sud un peu l'int\u00e9rieur n'en a pas fait de l'Allemagne Logar parce que ai pas le temps de moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:28) [79%] : \r\nJ'ai retourner pour faire la la la la diagonale ouest nord- ouest et nord, vers le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:31 > 0:36:01) [84%] : \r\nSublime, en plus, on a une chance inou\u00efe, avec le ton avec 5 jours d'un ciel un seul jour de pluie, mais c'\u00e9tait de c'\u00e9tait l\u00e0 on avait trouv\u00e9 bien une pointe \u00e0 la pointe une extr\u00eame d'une de ses presque qu'il n'y avait rien aller faire 5 bornes on est venu nous chercher en 4 4 mais en 4 4, parce qu'on traversait des ruisseaux ou comme \u00e7a et, malheureusement, et l\u00e0, on voyait les baleines et l\u00e0 il y avait un brouillard, il ne peut lui mais \u00e7a et on a \u00e9t\u00e9 voir les Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:02 > 0:37:03) [80%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:07 > 0:40:01) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors apr\u00e8s le passage de la goutte froide en fin de journ\u00e9e hier et puis une partie de la nuit, qui nous a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cipitations ce matin, nous avons retrouv\u00e9 un ciel d\u00e9j\u00e0 passablement bien ensoleill\u00e9, en tout cas en r\u00e9gion de plaine sur l'art que l\u00e9manique dans les Alpes aussi \u00e9galement, mais cela dit, nous avons quand m\u00eame plusieurs couches de nuages qui tra\u00eenent, en particulier sur la Suisse al\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite et on voit justement que c'est une goutte froide se situe actuellement donc assez d\u00e9tach\u00e9 de de de du groupe la de la perturbation est en train maintenant ici de de s'activer sur une bonne partie de l'Italie, alors ce qui est, aujourd'hui, c'est qu'on a une cr\u00eate anticyclonique qui commence d\u00e9j\u00e0 bien se d\u00e9velopper et \u00e0 partir de demain, l'anticyclone bien puissant va crise sur l'Europe du Nord et nous prot\u00e9ger jusque en fin de semaine, en tout cas, alors pour cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit de belles et large \u00e9claircies en Valais aussi bien r\u00e9gions de plaine que montagne sur l'art que Koelliken l\u00e9manique \u00e9galement des passages nuageux, un petit peu plus importants le long du Jura et puis encore un peu plus sur les Pr\u00e9alpes sur un quart Nord-Est de la Suisse Suisse al\u00e9manique le long des Pr\u00e9alpes, centrale et orientale, l\u00e0 ce sera quand m\u00eame un peu bouch\u00e9 et puis sur le Tessin belles \u00e9claircies sur le Tessin, du Nord et le Tessin central peut plus de passages nuageux sur le Tessin m\u00e9ridional, ainsi que dans les Grisons et puis au niveau des temp\u00e9ratures ce testing Rehab l'avec un ou 2 degr\u00e9s de plus sur la partie romande on atteindra jusqu'\u00e0 13 14 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 ans on valait 16 au Tessin et puis il y a entre 11 et 13 degr\u00e9s sur le plateau al\u00e9manique 11 degr\u00e9s \u00e0 Lille mettrait le 0 degr\u00e9 se situant vers 2000 m\u00e8tres petite tendance bise sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que sur l'art que l\u00e9manique et puis r\u00e9gion de Payerne \u00e9galement, est plut\u00f4t un secteur est en dans les Alpes, demain matin, alors l\u00e0, nous aurons une situation typique anticyclonique avec information Douillard stratus la limite sup\u00e9rieure pour la Suisse Romande 900 m\u00e8tres pour la Suisse al\u00e9manique 1200 m\u00e8tres au-dessus et puis dans les autres r\u00e9gions temps bien ensoleill\u00e9 avec un ciel m\u00eame tr\u00e8s lumineux et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on esp\u00e8re quand m\u00eame l\u00e0 de belles \u00e9claircies sur l'art que l\u00e9manique, m\u00eame si \u00e7a restera quand m\u00eame un peu brumeux en revanche saura un peu plus de peine sur le centre et le nord du Plateau au lever du jour, comptez entre 6 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, entre 4 heures et 5 heures dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 4 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 m\u00e8tres et puis au meilleur de la journ\u00e9e, le thermom\u00e8tre devrait pousser jusqu'\u00e0 13 14 degr\u00e9s sur le plateau Romand entre 10 et 12 sur le plateau al\u00e9manique jusqu'\u00e0 18 heures au Tessin 17 en Valais et puis il y a enfin grimpera donc \u00e0 2000 m\u00e8tres passera de 0 \u00e0 8 degr\u00e9s et puis des vents faibles et variables \u00e0 toutes les altitudes, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi, prenez note encore de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride aboutisse je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi ce soir, c'est Dominique que vous retrouverez \u00e0 cette place, bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T12:32:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469826", "durationSec": 94, "title": "MI USA DEBAT_RTS000000634498", "excerpt": "Les candidats \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine se sont confront\u00e9s dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 dans le Colorado.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLORADO"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1469976"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469827", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE BRUNNER 2_RTS000000634595", "excerpt": "Itw pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner sur une possible candidature latine pour briguer un 2e si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469828", "durationSec": 34, "title": "MI SONORE BRUNNER 1_RTS000000634590", "excerpt": "Itw pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner sur la revendication pour un 2e si\u00e8ge UDC apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469829", "durationSec": 123, "title": "MI REVUE PRESSE 2_RTS000000634716", "excerpt": "Revue de presse dans les quotidiens suisses apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469830", "durationSec": 62, "title": "MI NICOLAS VERDAN_RTS000000634569", "excerpt": "Extraits du roman policier \"Le mur grec\" de l'\u00e9crivain et journaliste Nicolas Verdan.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469831", "durationSec": 101, "title": "MI MIGRANTS AUTRICHE NEWS_RTS000000634715", "excerpt": "Le bus sant\u00e9 des HUG propose une journ\u00e9e de consultation pr\u00e9ventive sur les risques causant l'AVC, l'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469832", "durationSec": 99, "title": "MI JOURNEE AVC_RTS000000634555", "excerpt": "La 3e \u00e9dition du festival \"Ecrire pour contre ou avec\" se tient \u00e0 La Maison Rousseau et de la Litt\u00e9rature et a pour th\u00e9matique la fronti\u00e8re.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1469984"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469833", "durationSec": 99, "title": "MI FEUX INDONESIE_RTS000000634629", "excerpt": "Dans les cimeti\u00e8res l'entretien des tombes est parfois confi\u00e9 par la famille des d\u00e9funts aux jardiniers communaux ou aux fleuristes au moyen d'un abonnement annuel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469834", "durationSec": 79, "title": "MI FESTIVAL LITERAIRE 2_RTS000000634710", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a perdu contre le Serbe Ivo Karlovic sur le score de 6-3 6-7 4-6 ors du 1er tour du tournoi de tennis de B\u00e2le Swiss Indoors comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "LITT\u00c9RATURE", "FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1469992"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469835", "durationSec": 145, "title": "MI ENTRETIEN TOMBES_RTS000000634477", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite pr\u00e9sentant son projet de loi pour l'accueil parascolaire des enfants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "PULLY"], "thematicThemes": ["TOMBE", "CIMETI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1469989"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469836", "durationSec": 29, "title": "MI DEUTSCHE BANK 3_RTS000000634700"}, {"internalArchiveId": "AA1510469837", "durationSec": 100, "title": "MI DEFAITE WAWRINKA_RTS000000634696", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1470051"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469838", "durationSec": 23, "title": "MI ACCUEIL ENFANTS_RTS000000634640", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469914", "summary": "Boulder : extraits du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre John Kasich, Donald Trump, Jeb Bush et Marco Rubio, candidats R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.", "id": "1469976", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["COLORADO"], "visualPersons": ["RUBIO, MARCO", "KASICH, JOHN", "TRUMP, DONALD", "BUSH, JEB"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469921", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1469983"}, {"internalArchiveId": "AA1510469922", "summary": "Philippe Broillet effectuant des tests m\u00e9dicaux dans le bus sant\u00e9. Hubertus Muller, Chef de clinique, unit\u00e9 neurovasculaire HUG. Itw Philippe Broillet. Jambes de personnes attendant la consultation au bus sant\u00e9.", "id": "1469984", "visualThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469927", "summary": "Cimeti\u00e8re de Montreux : tombes. Jardinier entretenant une tombe. Itw Delphine Hostettler, cheffe jardinier secteur cimeti\u00e8re. Itw Mme Sanchez.  \nPully : Alexandre Fatio, Fleuriste \u00e0 Pully, pr\u00e9parant une composition pour la Toussaints puis la d\u00e9posant sur un tombe. Itw Alexandre Fatio. \nCimeti\u00e8re de Montreux : Marco Remund et Pascal Resin, jardiniers aux cimeti\u00e8res de Montreux. Jardinier partageant une soupe avec les visiteurs.", "id": "1469989", "visualThemes": ["TOMBE", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "PULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469929", "summary": "Plateau : itw Nicolas Verdan, journaliste ind\u00e9pendant et \u00e9crivain auteur du roman \"Le mur grec\".", "id": "1469991"}, {"internalArchiveId": "AA1510469930", "summary": "Extrait d'un d\u00e9bat avec Metin Arditi, \u00e9crivain.\nItw Aur\u00e9lie Cochet, directrice Maison de Rousseau et de la Litt\u00e9rature.\nItw Metin Arditi. Metin Arditi lisant un extrait d'un de ses livres.", "id": "1469992", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470003", "summary": "B\u00e2le-Ville : entr\u00e9e sur le court de Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse. \nItw Stan Wawrinka.\nEntr\u00e9e sur le court d'Ivo Karlovic, joueur de tennis serbe.\nExtraits match de tennis entre Stan Wawrinka et Ivo Karlovic. Poign\u00e9e de main entre Stan Wawrinka et Ivo Karlovic \u00e0 la fin du match. Stan Wawrinka quittant le court.", "id": "1470051", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ATP"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618033", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021254", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457876", "internalArchiveId": "AA1509457834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 364", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211197.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "29.10.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7086436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:50:46Z", "webPublicationDate": "2015-10-29T17:22:20Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1611767", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020539", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F6C4A7EB-B556-4102-B9AB-69A229D6CE9F", "internalArchiveId": "F6C4A7EB-B556-4102-B9AB-69A229D6CE9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \u00e0 propos de la pi\u00e8ce de Nicolas Bouchaud, com\u00e9dien fran\u00e7ais,  \"Le M\u00e9ridien\", d'apr\u00e8s Paul Celan, pr\u00e9sent\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre Vidy-Lausanne (avec extrait du spectacle)", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "La po\u00e9sie, c'est quoi? \"C'est beau!\", r\u00e9pond illico Nicolas Bouchaud, qui admet que c'est une d\u00e9finition peu courte. Et le com\u00e9dien de nous emmener dans un texte fort: le discours du po\u00e8te Paul Celan prononc\u00e9 le 22 octobre 1966 \u00e0 la remise du prix Georg B\u00fcchner, une r\u00e9compense majeure de la litt\u00e9rature germanophone. Alors la po\u00e9sie, c'est quoi? ", "durationSec": 237, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7170144", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicThemes": ["po\u00e9sie", "\u00e9crivain", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Celan, Paul", "Bouchaud, Nicolas"], "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Le M\u00e9ridien\" au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne / VER_2015-10-29T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["La po\u00e9sie, c\u02b9est quoi? \"C\u02b9est beau!\" r\u00e9pond Nicolas Bouchaud qui admet que c\u02b9est une d\u00e9finition un peu courte. Le com\u00e9dien nous emm\u00e8ne ensuite dans un texte fort, le discours du po\u00e8te Paul Celan prononc\u00e9 en 1966 \u00e0 la remise du prix Georg B\u00fcchner.\n\nAlors la po\u00e9sie, c\u02b9est quoi? \"Ecoutez Bouchaud cet exceptionnel passeur de parole\", r\u00e9pond Thierry Sartoretti. Et d\u00e9couvrez sa pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Le M\u00e9ridien\" sur la sc\u00e8ne de Vidy-Lausanne jusqu\u02b9au 7 novembre 2015."], "variantIds": ["ece-7170144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:07Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nGo le th\u00e9\u00e2tre en revanche dire il s'en souvient, on n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux Thierry certains, vous allez nous parler d'un formidable com\u00e9dien passeur de mots, c'est le Fran\u00e7ais Nicolas Bouchaud, il joue seul sur la sc\u00e8ne de Vidy-Lausanne jusqu'au 7 novembre et sans spectacle se nomme Le M\u00e9ridien de quoi \u00e7a parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nDe po\u00e9sie Pierre-Philippe mais pas que de po\u00e9sie, \u00e7a parle aussi libert\u00e9 de R\u00e9volution fran\u00e7aise de th\u00e9\u00e2tre \u00e9videmment de ce qui nous brise et de ce qui nous fait tenir debout le M\u00e9ridien, c'est un spectacle qui d\u00e9bute par une anecdote, une confession Nicolas Bouchaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [96%] :\r\nDimanche apr\u00e8s- midi j'\u00e9tais incidence. \r\nQuand tout d'un coup, une jeune fille rentre dans la pi\u00e8ce. \r\nC'\u00e9tait la fille de ma compagne \u00e0 l'\u00e9poque, elle avait 12 ans. \r\nEt elle arrive devant moi avec un livre \u00e0 la main, l'air renfrogn\u00e9. \r\nEn me disant : \u00e9coute, je comprends rien comprend pas ce que je dis et je comprends pas ce texte, il y a, elle, le tend le livre, je le prends et c'\u00e9tait un recueil de po\u00e8mes d'Arthur Rimbaud. \r\nElle continue en disant : je comprends pas qu'est -ce que \u00e7a veut dire mort d'Azur qu'est -ce que \u00e7a veut dire Leekens de soleil et moi je dis bah si regarde quand m\u00eame c'est beau. \r\nArthur Rimbaud, c'est beau. \r\nJe suis tomb\u00e9e dans un trou noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [82%] :\r\nMort de l'azur, elle a os\u00e9 s'acc\u00e9l\u00e9rer, mais je pr\u00e9f\u00e8re les de soleil Nicolas Bouchaud sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne dire que la po\u00e9sie, c'est beau, bon d'accord, c'est un peu court, \u00e7a suffit pas non Thierry oui heures 30 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [86%] :\r\nAlors je vais oser d'autres d\u00e9finition que j'ai glan\u00e9s dans ce spectacle Bouchaud fini tremp\u00e9s de sueur et puis c'\u00e9tait un coureur de fond, on croirait pas \u00e9cout\u00e9 son pont avant j'ai de la commune, nous voil\u00e0 la po\u00e9sie, c'est marcher sur la t\u00eate avec le ciel sous ses pieds, par exemple, ou la po\u00e9sie s'\u00e9crier : Vive le roi, alors qu'on se fiche du roi, d'une part et qu'on sait tr\u00e8s bien que si on le dit -on pas imm\u00e9diatement \u00e0 la guillotine, la po\u00e9sie, c'est le souffle coup\u00e9 de l'art, par exemple, un d\u00e9gagement ou c'est juste une poign\u00e9e de main ou c'est aussi \u00e9crire dans la langue, l'Allemand de ceux qui ont massacr\u00e9 sa propre famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nVous parlez de l'Allemand puisque le M\u00e9ridien vous l'avait racont\u00e9 des et le titre donc du spectacle de Nicolas Bouchaud est \u00e0 l'origine un discours, un discours en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nIl y a exactement avec le metteur en sc\u00e8ne \u00c9ric Didry Nicolas Bouchaud,M. empoign\u00e9 les textes qui ne sont pas issus du th\u00e9\u00e2tre l'an pass\u00e9, c'\u00e9tait le g\u00e9nial un m\u00e9tier id\u00e9al par exemple un reportage sur un m\u00e9decin de campagne anglais par l'\u00e9crivain John Berger et l\u00e0 maintenant hic est donc remettait sur la sc\u00e8ne de Villiers Bouchaud reprend les mots d'un po\u00e8te Paul Celan, un po\u00e8te roumain de l'amour maternelle allemande et de confession confession pardon juive Paul Celan amener Paul Pessah en Michel aura connu les camps de la mort v\u00e9cu l'an\u00e9antissement de toute sa famille, plus tard, 15 ans apr\u00e8s la mort de Hitler, c'est pas si tard que \u00e7a, il s'appelle Paul selon lui c'est renomm\u00e9 et il re\u00e7oit ce 22 octobre 1960 \u00e0 Darmstadt, en Allemagne donc le prestigieux prix litt\u00e9raire Georg B\u00fcchner Paul Celan doit prononcer un discours de circonstance, un discours qui se transforme alors en acte po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nCe qui explique sans doute beaucoup de choses dans la mise en sc\u00e8ne, parce que qui dit discours du pupitre microphone posture bien droite face au public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [85%] :\r\nOui, le M\u00e9ridien d\u00e9bute comme \u00e7a tr\u00e8s traditionnel mais avec derri\u00e8re un public d'orateur, mais nous sommes chez Nicolas Bouchaud, hein, je vous rappelle tr\u00e8s vite le com\u00e9dien d\u00e9borde du cadre, il se sert de la sc\u00e8ne comme la tableau noir par exemple, donc il commence \u00e0 \u00e9crire par terre, il tourne comme un lion en cage aidant, sur une musique et secours m\u00eame de farine, de la farine en aura plein la sc\u00e8ne et on comprend alors que la po\u00e9sie chez Paul Celan et chez Nicolas Bouchaud, c'est aussi la force de pouvoir \u00e9crire sur les cendres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [95%] :\r\nLe M\u00e9ridien de Nicolas Bouchaud et \u00c9ric Didry c'est au club de Villiers \u00e0 Lausanne jusqu'au samedi 7 novembre merci Thierry. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T16:52:20Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33B3CF06-1271-494D-AA4A-319B40CB36F5", "internalArchiveId": "33B3CF06-1271-494D-AA4A-319B40CB36F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Christian Carion, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, \u00e0 l'occasion de la sortie de son film \"En mai, fais ce qu'il te pla\u00eet\"", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 2560, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7170149", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Carion, Christian"], "alternativeTitle": ["Christian Carion, r\u00e9alisateur / VER_2015-10-29T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Christian Carion, r\u00e9alisateur notamment de \"Une hirondelle a fait le printemps\" et \"Joyeux No\u00ebl\" pr\u00e9sente son nouveau film \"En mai, fais ce qu\u02b9il te pla\u00eet\", \u00e0 voir sur les \u00e9crans romands d\u00e8s le 4 novembre 2015.\n\nChristian Carion est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7170149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:07Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nLes Allemands sont la plus t\u00f4t ce matin, nous devons nous rendre \u00e0 Kiev, nous allons provisoirement, abandonner nos champs et nos maisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:15) [73%] :\r\nQuelques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [77%] :\r\nAlors qu'il est le p\u00e8re du petit doigt toujours sous les bombardements, ils sont contre, mettez -vous Stadium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [84%] :\r\nJamais j'aurais d\u00fb vous avez sur les routes et vous faire vivre tout \u00e7a Vertigo de 7 heures 30 \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nUn extrait de la bande- annonce de votre film, Christian Carion bonjour, comment allez- vous, je vais tr\u00e8s bien et vous- m\u00eame, mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, je vous remercie, vous \u00eates en duplex avec nous gr\u00e2ce \u00e0 nos confr\u00e8res de Radio France, France Bleu Lyon pr\u00e9cis\u00e9ment, merci \u00e0 eux de vous accueillir pour votre participation \u00e0 cette \u00e9mission, Christian Carion n'\u00e9voqu\u00e9 quelques-uns des films que vous avez tourn\u00e9 par le le pass\u00e9 dans votre jeune carri\u00e8re et mon a \u00e9voqu\u00e9 \u00e9videmment l'affaire Farewell : on a \u00e9voqu\u00e9 Joyeux No\u00ebl qui racontait les fraternisation entre soldats ennemis \u00e0 certaines p\u00e9riodes de No\u00ebl pendant la guerre de 14 18 et puis on va \u00e9voquer avec vous ce film- l\u00e0 en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet, l'histoire je la rappelle, elle se situe en 1940 les Fran\u00e7ais et les belges sont jet\u00e9s sur les routes, fuyant les l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e allemande, et c'est un \u00e9pisode de cet exode l\u00e0 que vous nous montrez et je parlais tout \u00e0 l'heure de l'histoire avec un grand H et de la petite histoire, parce que ce film l\u00e0, vous aviez envie de tourner aussi parce que votre famille qui vivait et qui vit plus, on doute encore toujours le but hier dans le Pas-de-Calais, vous \u00eates, vous avez v\u00e9cu vous \u00e9galement avait beaucoup \u00e0 raconter sur sur cet exode est un film que vous avez au fond \u00e9crit aussi, gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup d'anecdotes et de souvenirs de personne de votre entourage est ce qu'il vous semble \u00e9galement Christian Carion que cet \u00e9pisode de l'exode n'avait jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 correctement au cin\u00e9ma ou voire pas trait\u00e9es du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est un sujet qui n'a pas \u00e9t\u00e9 comment dirais -je, extr\u00eamement populaire dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, il y a un film qui est formidable, hein, qui date de 1972 de Pierre Granier-Deferre qui s'appelle le train avec Romy Schneider et Jean-Louis Trintignant, et puis il y a, il y a \u00e9videmment, comment dirais -je, le film de 1952 jeux interdits mais c'est le 1er quart d'heure et vraiment consacr\u00e9e \u00e0 l'exode et puis ensuite c'est cette petite fille toute seule dans la campagne dans une ferme isol\u00e9e et sinon oui, c'est pas un sujet majeur et dans les livres d'histoire, non plus, je pense que c'est d\u00fb au fait que c'est un moment plut\u00f4t auront honte pour la France qui s'\u00e9croule qui s'effondre, toutes les autorit\u00e9s s'envole sans vous, sans fui le gouvernement va sur les ch\u00e2teaux de la Loire puis \u00e0 Bordeaux, mais c'est c'est une \u00e0 un effondrement moral, je dirais militaire et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du pays et \u00e7a jette sur les routes, effectivement, entre 8 et 10 millions de personnes, c'est le plus probablement le plus grand mouvement de population du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [87%] :\r\nDans ce film, vous avez choisi de nous pr\u00e9senter Fitna on l'exode du point de vue des habitants de le but hier mais on suit d'aussi les destin\u00e9es particuli\u00e8res de de quelques personnages alors parmi ces personnages, il y a un soldat \u00e9cossais, interpr\u00e9t\u00e9 par Mathieu Maurice qui est Gallois qui n'a pas l'accent \u00e9cossais un peu partout St\u00e9phane beaucoup d'une mauvaise en lice \u00e9galement le le parcours d'un d'un Allemand antinazi, il s'appelle Auguste deal cet acteur, il est en France, r\u00e9fugi\u00e9e avec son fils et, \u00e9videmment, la d\u00e9claration de guerre, les Allemands sont jet\u00e9s en prison, bien que pour certains faits il effectivement r\u00e9sistant antinazi et cette un des points du film la la recherche du p\u00e8re, le p\u00e8re cherche son fils au milieu de ces, de ces gens jet\u00e9s sur les routes, il y a \u00e9galement \u00e0 l'affiche, Mathilde Seigner, la jeune Alice je suis au Marlon qui joue le r\u00f4le de Max donc le le petit gar\u00e7on allemand de de 8 ans et puis Laurent Gerra dans un r\u00f4le qui n'est pas un r\u00f4le comique quoi que le fait que son personnage s'endorment dans sa cave dans son cellier au milieu de ses 20 hors de prix, perdu dans la campagne est un aspect assez comique \u00e9videmment de ce film, qui est un film Quinton \u00e9videmment tout de m\u00eame \u00e9videmment assez grave, c'est un casting assez d\u00e9tonnant dans lequel on retrouve Olivier Gourmet, qu'on a \u00e9galement entendu dans votre bande- annonce, c'est important pour vous aussi de tourner sur les lieux de votre enfance \u00e0 2 but hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [88%] :\r\nD'abord et avant tout, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de faire un film \u00e0 hauteur d'homme, un film o\u00f9 on est avec le peuple des routes, l'histoire effectivement de mes parents et grands- parents et je dirais de toutes les familles du Nord-Pas-de-Calais Picardie qui sont enfuis \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame que les amis, les Allemands reviennent comme en 14 18, il voulait donc vraiment, je me suis appuy\u00e9 sur toutes ces t\u00e9moignages, comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 ensuite h\u00e9 bien mon bonheur, c'est aussi de travailler des acteurs de et surtout sur un film comme celui -l\u00e0 qui est un film choral, donc vous avez tous cit\u00e9s, ils ont chacun un personnage tr\u00e8s diff\u00e9rents et sont amen\u00e9s \u00e0 composer ensemble parce que le destin les jette sur la m\u00eame route quelque part et ils font donc ils doivent se se se s'unir s'avancer ensemble, m\u00eame s'ils ont des, des, des buts tr\u00e8s diff\u00e9rents et c'est \u00e7a vraiment je, je voulais faire et et aussi avoir en t\u00eate et, chose tr\u00e8s important pour moi, c'est que je me suis dit je vais je vais tourner un Western, c'est-\u00e0-dire que je, je me suis replong\u00e9e dans j'ai revu un ensemble de films, bon allez les John Ford et les raisins de la col\u00e8re, etc et et d'imaginer des des gens, des chevaux, des chariots, des grands espaces leur Pas-de-Calais pour moi est un pays en Cin\u00e9maScope et et puis j'ai eu la chance que CohenM. le film est envie de de composer la musique alors l\u00e0 on peut pas aller plus loin que \u00e7a dans mon r\u00eave absolu de r\u00e9aliser un Western. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 de de cet ancrage historique, 2 de vos films, ce qui est tout \u00e0 fait frappant dans votre long m\u00e9trage Christian Carion, en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet, je rappelle son Tir c'est que aussi vous au gr\u00e9 de quelques sc\u00e8nes comme \u00e7a, vous vous rappelez quelques \u00e9v\u00e9nements historiques qui sont assez souvent pass\u00e9es sous silence, d'abord on rappelle bien que effectivement l'arm\u00e9e allemande en 14 18 a laiss\u00e9 \u00e9videmment des souvenirs assez atroce dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 du nord de la France, ils ont de la fronti\u00e8re belge \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, pour \u00eatre plus clair et que les massacres de populations civiles ont bien eu lieu en 14 18 et ont lieu par la suite en 39 40 donc on comprend bien aussi : pourquoi les gens \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9sireux de fuir face \u00e0 l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e allemande vous rappeler \u00e9galement que des soldats africains ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par ses arm\u00e9es allemandes alors ces quelques sc\u00e8nes comme \u00e7a, c'est pas tellement appuy\u00e9 mais \u00e7a montre simplement quelques r\u00e9alit\u00e9s le fait aussi que militaires comme civils qu'ils soient britanniques ou fran\u00e7ais sont tous totalement d\u00e9munis par ce qui leur arrive finalement et et partent tous finalement ensemble ensemble sur les routes et puis des anecdotes tr\u00e8s personnel et tr\u00e8s notamment le nom d'un des chevaux de votre film, qui s'appelle Hitler et c'\u00e9tait le nom du cheval de votre grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [89%] :\r\nOui, absolument, je me suis beaucoup inspir\u00e9, je voulais dire un de ce que ce que l'on m'a racont\u00e9 mon grand- p\u00e8re que joue quelque part Olivier Gourmet \u00e9tait le maire du village, il est effectivement parti avec la Marianne sous le bras en disant on peut pas laisser \u00e7a aux Allemands et puis son cheval, \u00e7a paye Hitler parce qu'il avait un caract\u00e8re de cochon, donc tout \u00e7a, moi, \u00e7a c'est important, c'\u00e9tait des petites choses, c'est du parfum des des ann\u00e9es la fin des ann\u00e9es 30 dans ma famille, mais je pense que c'est, c'est, enfin c'est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif du de l'esprit aussi qui r\u00e9gnait \u00e0 ce qu'on a l\u00e0 et et j'ai voulu, comme vous l'avez dit avoir aussi des moments o\u00f9 on peut sourire, voire rire dans le film, m\u00eame si effectivement le sujet est l'\u00e9poque n'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, il n'emp\u00eache que les gens qui vont sur les routes, les gens qui cherchent \u00e0 s'en sortir, ils ont eux aussi besoin d'avoir des moments de d\u00e9tente des moments o\u00f9 ils peuvent d\u00e9compresser parce que la pression justement du d\u00e9part, elle est tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [91%] :\r\nPersonnage central du film, h\u00e9 bien c'est cet acteur allemand August qui joue le r\u00f4le de Hans, son fils, le petit Max, pourquoi les avoir inscrit dans ce sc\u00e9nario- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [90%] :\r\nQuand j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tous les t\u00e9moignages vont se ma famille et puis on a fait un appel en fait hein en Nord-Pas-de-Calais et les gens nous ont envoy\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9 de lettres de de d'enregistrement o\u00f9 les gens s'ils ont fait parler leur papy mamie, donc on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes les tous ceux qui fichier MP3, enfin bref et on en d\u00e9cortiquant tout \u00e7a, j'avais vraiment une masse tr\u00e8s importante, tr\u00e8s coh\u00e9rente aussi de t\u00e9moignages concernant l'exode je dirais fran\u00e7ais mais je ne voulais pas faire un film franco- fran\u00e7ais parce que c'est quand m\u00eame une guerre mondiale et j'avais envie de d'amener des touches de couleurs, de cultures diff\u00e9rentes 12 personnages \u00e9cossais parce que comme vous l'avez dit, oui, les soldats britanniques se sont fait prendre dans le chaos de l'exode et tous n'ont pas pu rallier Dunkerque pour remonter en Angleterre ils ont cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des bateaux par le sud, donc on fait route avec les gens et puis je voulais aussi ouvrir le film sur un allemand qui ne soit pas un nazi rappeler que ben les premi\u00e8res victimes du r\u00e9gime nazi, ce sont les Allemands, les premi\u00e8res personnes \u00e0 \u00eatre d\u00e9port\u00e9s gaz\u00e9s, ce sont les Allemands parce qu'ils \u00e9taient juifs communistes sexuelle varie ne correspondait pas au au r\u00e9gime nazi et le r\u00e9gime nazi a d\u00e9j\u00e0 a fait d'abord le m\u00e9nage en interne je dirais, en Allemagne, et des centaines de milliers d'Allemands ont cherch\u00e9 \u00e0 fuir l'Allemagne tr\u00e8s rapidement et beaucoup ont cherch\u00e9 refuge en France, et et voil\u00e0 et ouvrir le film avec un Allemand qui se retrouve en France et qui se fait en parc emport\u00e9s par la vague de l'exode, \u00e7a m'int\u00e9ressait parce que lui il aura \u00e9videmment un regard diff\u00e9rent sur ce qui se passe dans un pays qui n'est pas le sien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [87%] :\r\nEt puis bien s\u00fbr le r\u00f4le de ce soldat \u00e9cossais incarn\u00e9 par Mathieu parce qu'il faut effectivement qu'il y a une pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e britannique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [87%] :\r\nOui, il faut vous savez, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par mon p\u00e8re dans un respect absolu du peuple britannique, il me disait : il est agriculteur, il me disait : si nous pouvons semaine les r\u00e9coltes aujourd'hui c'est bien parce que, en mai 40 quelqu'un assur\u00e9 \u00e0 Londres, c'est \u00e9videmment Churchill et il a \u00e9t\u00e9 vraiment une, comment dirais -je, impr\u00e9gn\u00e9 par l'espoir, l'espoir britannique pendant la guerre, son p\u00e8re l'emmenait dans la cour de la ferme -il regarder l'apr\u00e8s- midi pass\u00e9 les forteresses volantes qui aller bombarder l'Allemagne elles formaient un V, et quand elle revenait le soir et toujours avait mais en respectant \u00e0 la place des avions qui \u00e9taient tomb\u00e9s, et mon p\u00e8re m'a dit mais c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant de voir le nombre d'avions qui \u00e9tait mort et son p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re que je n'ai pas connu lui disait voil\u00e0, ils sont morts pour nous rentrons et toute mon enfance a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- dedans ou mon p\u00e8re me disait oui, ils ont une bouffe d\u00e9gueulasse la gauche mais on leur doit beaucoup, beaucoup, et c'est en se souvenir en souvenir de \u00e7a que j'ai imagin\u00e9 ce personnage \u00e9cossais qui am\u00e8ne son humour, son accent, sa cornemuse aussi un panache et c'est quelqu'un qui ira jusqu'au bout, quitte \u00e0 finir en beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [86%] :\r\nEt puis il y a un autre r\u00f4le tenu par un autre Allemand c'est Thomas ce Mozart qui joue le r\u00f4le d'un cameraman qui, lui, r\u00e9alise des films de propagande pour le r\u00e9gime nazi, c'est aussi important pour vous de montrer cette autre aspect -l\u00e0 de de cette guerre, tr\u00e8s moderne, finalement, puisqu'elle combiner \u00e0 la fois des tactiques militaires tr\u00e8s novatrice et aussi un accompagnement continue des troupes afin de filmer leurs exploits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, comme tous les pays totalitaires, ils se sont empar\u00e9s du cin\u00e9ma comme un outil de propagande fabuleux et vous avez donc vous savez un minist\u00e8re de la propagande, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le Docteur Goebbels qui on \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate et ils ont form\u00e9, j'allais dire des bataillons de cin\u00e9astes capables d'aller sur le terrain de filmer rapidement et des cam\u00e9ras, hyper bien foutu et Harry Flex 35 millim\u00e8tres qui sont extr\u00eamement solide et l\u00e9g\u00e8re et et leur t\u00e2che \u00e9tait de construire la l\u00e9gende de b\u00e2tir des films de propagande, bien s\u00fbr, pour expliquer au peuple allemand comment comme disait Clair ont b\u00e2ti un empire pour Milan, ce film \u00e9tait diffus\u00e9 en 1\u00e8re partie dans le cin\u00e9ma allemand, c'\u00e9tait ce qu'on appelait les actualit\u00e9s, j'en ai vu quelques-uns, je dois dire qu'ils \u00e9taient bien fait et et j'ai eu envie de traiter \u00e7a parce que d'abord j'ai jamais vu \u00e7a au cin\u00e9ma un cin\u00e9aste, c'est un peu c'est int\u00e9ressant, \u00e9videmment et et \u00e7a m'int\u00e9resse aussi de de montrer que le cin\u00e9ma comme tout texte aventure humaine a tremp\u00e9 dans des ann\u00e9es noires, et c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour pour une id\u00e9ologie absolument infecte qu'on voit \u00e0 l'oeuvre, puisque voil\u00e0 il travaille avec eux des prisonniers s\u00e9n\u00e9galais en se pin\u00e7ant cependant mais parce que pour lui, voil\u00e0 c'est c'est un oiseau quoi, mais bon je je je je voulais traiter une sc\u00e8ne o\u00f9 on puisse voir vraiment un cin\u00e9aste dans sa dans son id\u00e9ologie \u00e0 l'oeuvre et puis ensuite que \u00e7a ne soit pas \u00e0 \u00e7a, \u00e7a interf\u00e8re sur le le destin des personnages qui qui sont nouveaux h\u00e9ros, comme on dit dans ce film oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [88%] :\r\nCe que l'on comprend aussi \u00e0 la vision de votre film, ce que j'ai voulu montrer, c'est de quelle fa\u00e7on finalement une petite soci\u00e9t\u00e9 comme celle de ce visage de ce village, pardon de le Bicker est organis\u00e9 avec le maire, Olivier Gourmet, les hommes tous ce paysan qui prennent les d\u00e9cisions et les femmes qui sont malgr\u00e9 tout, mise \u00e0 l'\u00e9cart, jusqu'\u00e0 ce que dans le film, un retournement de situation que je ne raconterai pas et c'est aussi important pour vous de montrer cette \u00e9poque -l\u00e0, cette r\u00e9alit\u00e9 de ces femmes qui, au fond, accepter les d\u00e9cisions des hommes et n'avaient pas le droit de vote comme il est dit dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [89%] :\r\nOui, moi j'aime bien, si vous voulez au d\u00e9tour de quelques sc\u00e8nes, mine de rien mettre une curiosit\u00e9 dans l'esprit des gens je, on oublie que le vote des femmes est arriv\u00e9 tard en France, c'\u00e9tait pratiquement un des derniers pays europ\u00e9ens \u00e0 le faire, bon et et la guerre, quelque part, on va aider les femmes \u00e0 prendre ce pouvoir, parce que le le c'est untel changement politique en France que, une fois la guerre termin\u00e9e h\u00e9 bien un nouvel horizon comme on dit, appara\u00eet et une id\u00e9e comme \u00e7a, la femme qui vote devient possible, elle n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 possible, probablement avant la guerre, elle ne l'a pas \u00e9t\u00e9 et la guerre et le l'onde de choc qui permet ce changement et \u00e7a m'int\u00e9resse effectivement un con, on se rappelle que, oui, les femmes, les femmes ne votaient pas jusqu'en 45 et que bien l\u00e0 \u00e0 la faveur de la route, il y a, il y a un appel d'air frais, je dirais : il y a un moment donn\u00e9, les femmes, une femme dit je suis d\u00e9sol\u00e9 mais j'ai mon avis et je vais le donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [91%] :\r\nComment est -ce que vous avez maintenu cet \u00e9quilibre entre ce que vous vouliez la masse d'informations que vous aviez Christian Carion, ces t\u00e9moignages que vous avez recueilli que l'on vous a envoy\u00e9 toutes ces anecdotes que vous connaissiez donc cette petite histoire de cette grande histoire avec un grand H l'invasion allemande, les histoires personnelles, comment est -ce que comme qu'est -ce que vous avez d\u00fb sacrifier certaines sc\u00e8nes, peut-\u00eatre m\u00eame pour maintenir cette sorte d'\u00e9quilibre dans votre film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:11) [89%] :\r\nAbsolument d'abord, c'est du temps, ben \u00e7a prend 2 ans pour dig\u00e9rer je dirais toutes les informations qu'on peut r\u00e9cup\u00e9rer, faire le tri, revenir \u00e0 l'essentiel, aussi, qui est un film de pas, \u00e7a n'est pas un documentaire donc construire une narration, ne pas oublier Western \u00e9coutez chaque matin Enio Morricone, c'est se mettre en \u00e9tat de et une d\u00e9cantation naturelle qui qui se fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:37) [88%] :\r\nD'ailleurs c'est c'est j'ai il y a des choses qui m'ont frustr\u00e9 et je n'ai pas pu mettre dans le final, on s'est veng\u00e9, sort un livre qui porte le m\u00eame titre, \u00e9videmment, et qui va plus loin, qui qui met en sc\u00e8ne ce qu'on n'a pas pu faire dans le film, pour des raisons \u00e0 la fois \u00e9conomique et m\u00eame parce que le rythme, Dieu, l'\u00e9cran n'est pas le rythme de l'\u00e9crit, et et voil\u00e0, mais si je j'aime bien ce temps de vous savez, c'est Patrice Leconte qui disait : le cin\u00e9ma, c'est comme \u00e0 la Alain cuisine \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a r\u00e9duit h\u00e9 bien dans la casserole, \u00e7a r\u00e9duit au fur \u00e0 mesure que le temps passe, il faut \u00e9purer simplifi\u00e9, mettre des petits points de suspension, plut\u00f4t qu'une information claire et nette, c'est tout ce travail de de de dentelle, que j'ai fait avec le rire marraine, h\u00e9 bien est tr\u00e8s important pour arriver \u00e0 un film qui, qui sugg\u00e8re qui qui pr\u00e9sente, qui ne donne pas d'je ne je d\u00e9teste la le\u00e7on d'histoire, et si le film fonctionne aupr\u00e8s du public et bien public, on a envie d'en savoir plus, peut-\u00eatre, et une fois que vous \u00eates curieux, vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [90%] :\r\nEt vous savez oui vous dites si si le film fonctionne aupr\u00e8s du public, comment imaginez -vous qu'qui fonctionne, ce film sur l'\u00e9motion sur le rappel des faits historiques sur les questions fait \u00e9ventuelle qui peut poser au public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [90%] :\r\nAlors savez \u00e7a fait un mois que je suis sur les routes de France, en tous les les coins c'est un hexagone, donc c'est quoi et je vais, je suis all\u00e9 partout pour accompagner le film parce que d'abord et avant tout, on fait des films pour les gens et c'est important d'aller les voir de d'\u00e9changer et les gens vous disent vous savez et puis aussi pour soutenir les salles parce que le cin\u00e9ma existe dans les salles de cin\u00e9ma, donc c'est important de voil\u00e0 un de pr\u00eater main forte \u00e0 ceux qui font exister des films dans les quartiers, dans les salles et et de ce fait, \u00e7a fait un mois que je je vois comment le les gens prennent le film le le le 1er mot qui me vient, c'est l'\u00e9motion, les gens, quand j'arrive \u00e0 la fin du film, pour d\u00e9battre, pour \u00e9changer avec eux, en fait, les jeunes, ils sont dans dans le parfum dans dans l'atmosph\u00e8re dans l'\u00e9motion de ce qu'ils ont vu et ils ont pas tout de suite envie de parler donc alors je je raconte des anecdotes les d\u00e9tend et ils reviennent peu \u00e0 peu, mais, mais, pour ceux qui ont aim\u00e9 le film et jusqu'alors je touche du bois, sinon je serais pas une campagne aussi longue, je je le film porte les les r\u00e9actions des jambes, c'est c'est \u00e7a ma r\u00e9compens\u00e9 je, je vois que \u00e7a les touche, je je comprends \u00e0 quel point ils avaient une id\u00e9e assez vague finalement de l'exode en France et c'est bien normal, puisqu'on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 et que l\u00e0 est -ce le prennent dans la figure et ils ont envie d'en savoir plus, parce qu'ils ont l'impression qu'on leur a pas tout dit, et justement et c'est, c'est c'est un, c'est un vrai bonheur de de susciter la curiosit\u00e9 \u00e0 partir d'un film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [84%] :\r\nEst ce que vous avez le sentiment que et c'est, c'est, c'\u00e9tait sans doute le cas pour Jo\u00ebl No\u00ebl votre film sorti il y a 10 ans maintenant en 2005, oui, qu'au fond il y a une sorte d'attachement et et d'adh\u00e9sion imm\u00e9diate \u00e0 ce type de films l\u00e0 en tout cas pour ce pauvre de films Christian Carion, parce que \u00e7a raconterez d'abord une histoire tr\u00e8s intime, tr\u00e8s personnel qui ne seraient pas justement ces films fran\u00e7ais qui nous reproche d'\u00eatre parisienne au et qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire de coupes dans les cuisines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [87%] :\r\nMoi, je, je partage votre point de vue dans beaucoup des films comme \u00e7a, bah, d'abord c'est pas bien, c'est ce qu'on dit, je vous pose la question un peu moi je ne dis pas \u00e0 Paris, je vis \u00e0 Lyon, tout juste o\u00f9 je vous parle, oui, mais \u00e7a veut peut-\u00eatre pas, on peut \u00eatre \u00e0 Paris \u00e9videmment et avoir un tr\u00e8s bon film \u00e0 faire non, l\u00e0, moi je, d'abord je veux pas me sp\u00e9cialiser dans le film historique hein et et je je suis certain que mon prochain film, ne sera pas du tout ce que je constate c'est que moi je suis venu \u00e0 l'histoire, o\u00f9 j'ai j'ai pris le go\u00fbt de l'histoire tr\u00e8s tard \u00e7a Barber totalement \u00e0 l'\u00e9cole et beaucoup plus tard, je ne sais pas pourquoi en vieillissant, peut-\u00eatre, je me suis dit mais tiens il y avait quand m\u00eame des choses \u00e0 savoir c'est int\u00e9ressant et et c'est vrai que conna\u00eetre son histoire, c'est mieux comprendre son pr\u00e9sent, c'est pas du tout un slogan, c'est la v\u00e9rit\u00e9, et voyez par exemple sur l'exode, comprendre ce qui s'est pass\u00e9 le le la psychologie des gens qui sont sur les routes, moi \u00e7a me fait regarder les images d'actualit\u00e9 tous ces migrants qui traversent les Balkans d'une autre mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que toute saisie tous ces reportages qu'on voit aux journaux, je je retrouve la m\u00eame \u00e9nergie du d\u00e9sespoir que mes parents et grands- parents, et l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, h\u00e9las, on n'apprend pas beaucoup, mais les points communs afin d'aider la r\u00e9sonance de l'effet miroir avec ce qui se passe aujourd'hui c'est terrible \u00e7a nous rattrape l'actualit\u00e9 nous a rattrap\u00e9s, bon, mais c'est pour dire que s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire, c'est pas, c'est pas \u00eatre pass\u00e9iste, \u00e7a n'est pas fuir le pr\u00e9sent, c'est tout, tout, tout \u00e7a, il faut, pour moi, tout d\u00e9pend l'et qu'est -ce que vous en tirez comme un comme enseignement je dirais un bureau se replonger dans ces histoires -l\u00e0, et c'est ce que j'essaye de faire et je garde comme fil conducteur comme rampe pour ne pas perdre pied et bien souvent effectivement un point d'un point d\u00e9part tr\u00e8s personnelle, parce que je joue dans mon jardin, je je sais de quoi je parle et je ne ont pas aux gens, enfin je j'ai v\u00e9cu les \u00e9motions dont je parle parce que j'ai, on nous a racont\u00e9, elles m'ont travers\u00e9 donc j'essaye de les retranscrire en fait en faisant le film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:14) [95%] :\r\nChristian Carion, ce film dont nous parlons, c'est en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:20) [82%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est-\u00e0-dire qui, jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:23) [84%] :\r\nMarcel Bouchez Christine Gonzales Sartori sont \u00e9galement \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s vont nous accompagner durant cette demi- heure d'\u00e9mission Christian Carion, parlons du casting de votre film, quelle id\u00e9e Laurent Gerra pourquoi comment cet ex- S\u00e9tif cet homme conspu\u00e9 par l'Intelligence fran\u00e7aise qui se retrouvent dans votre film a jou\u00e9 un petit peu tout \u00e0 fait bonasse amoureux de ces vins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [87%] :\r\nLa raison, elle est tr\u00e8s simple, je vous les dis je viens Lyon et donc je croise souvent Laurent notamment un festival, c'est \u00e0 Lyon qu'on aime bien le cin\u00e9ma qui s'appelle Festival Lumi\u00e8re et donc je je connais Laurent plus longtemps, je je sais son amour pour le cin\u00e9ma, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement cin\u00e9phile et puis j'avais vu un t\u00e9l\u00e9film dans lequel il jouait ont un r\u00f4le pas tr\u00e8s rigolo, d'ailleurs, mais o\u00f9 il \u00e9tait vraiment bien et donc je vais voir j'\u00e9coute Laurent il faut que le pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:22) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [87%] :\r\nEt j'ai propos\u00e9 ce r\u00f4le de dingue, ce qu'on appelle un Fontagn\u00e9 c'est quelqu'un qui s'occupe d'un ch\u00e2teau d'eau, \u00e7a, \u00e7a n'a pas fait sauter de joie et je suis \u00e7a n'existe pas encore, donc voil\u00e0 parce -ci tr\u00e8s tr\u00e8s cher, et c'est \u00e7a, est suivi par qu'on sait, Thomas, une cave \u00e0 vin exceptionnel Archibald, on peut se parler et donc je lui raconter surtout histoire de de ma famille, l'exode et c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement attach\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode des ann\u00e9es 40 parce que son grand- p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9tait soldat a fait la dr\u00f4le de guerre comme on dit, \u00e9tait tr\u00e8s rapidement fait prisonnier, il s'est enfui et puis il est, il est rentr\u00e9 dans le maquis de l'Ain donc car les ann\u00e9es 40, la seconde guerre mondiale p\u00e8se tr\u00e8s lourd, \u00e9galement dans la famille de Laurent, je pense que c'est une des raisons pour lesquelles on s'est compris sur le sujet, en tout cas sur la p\u00e9riode et puis voil\u00e0, il est, il avait envie d'interpr\u00e9ter un r\u00f4le pour la 1\u00e8re fois au cin\u00e9ma donc j'ai j'ai vraiment pris beaucoup de plaisir \u00e0 l'accueillir le l'aider \u00e0 faire son 1er pas comme on dit, et je suis super content de ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [89%] :\r\nVous aviez accueilli Dany Boon dans Joyeux No\u00ebl, c'\u00e9tait en 2005, Dany Boon, qui avait un r\u00f4le \u00e9videmment tr\u00e8s s\u00e9rieux dans ce film, tout comme Laurent Gera dans en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet, je vous propose d'\u00e9couter Dany Boon \u00e9voquer avec Rapha\u00ebl Bouchez, le tournage de jouer No\u00ebl o\u00f9, semble -t-il, il a bien fait rire beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [73%] :\r\nDans ce fait croire \u00e0 Guillaume Canet sur le tournage de jouets No\u00ebl que j'avais pas lu sc\u00e9nario mais juste mon r\u00f4le et il a cru, on est maquettes et nous dit qu'sais quant il y a le challenge No\u00ebl \u00e0 une histoire de chien qui va chez les Allemands, et dans les la tranch\u00e9e fran\u00e7aise tranche allemande se passe 14. \r\nEst en jeu, les soldats, un des soldats fran\u00e7ais pendant la guerre 14 est c'est quand un moment quand il y a le chat F\u00e9lix et je fais quelque chose, il me dit : tu es tu plaisantes n'de quoi de plus 7 ou pas. \r\nC'est un film, le chien celui -l\u00e0 quelques ann\u00e9es et tout \u00e7a, j'ai un il y a des chiens, cherchez pas, mais c'\u00e9tait une sc\u00e9nario oui on ou oui j'ai lu, j'ai lu mon, mon r\u00f4le, quoi, j'ai appris mon texte, j'ai eu mon r\u00f4le, mais sinon non je la au cinoche oui et il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal pour moi c'est super dans \u00e9tait super mignon et ai j'\u00e9tais sup\u00e9rieur, Christian Carion je l'\u00e9mirat complicit\u00e9 jeudi mais il pose des questions sur le sol devant lui, sur le plateau, devant tout le monde et donc on \u00e9tait sur le plateau, apr\u00e8s il y avait Christian qui qui disait oui alors Dany, tu vois il y a l'histoire et que \u00e7a et j'ai fronc\u00e9 les sourcils, les garder Guillaume pas plus vieux \u00e9tait tellement mal en disant : il va se faire d\u00e9monter la tronche et me disait est minime souffler les trucs c'\u00e9tait super mignon voil\u00e0 et on l'a fait, on a charri\u00e9 comme \u00e7a par une semaine et apr\u00e8s on ri comme des, comme des cons, peut-\u00eatre vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:24) [81%] :\r\nPas fort cette anecdote avec Dany Boon et qu'on retrouve un petit peu plus tard dans dans l'\u00e9mission avec Julie Delpy \u00e0 propos de l'eau, le film r\u00e9alis\u00e9 par jeudi Delpy comment \u00e7a s'est pass\u00e9 que Laurent Gera son tournage Christian Carion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:36) [87%] :\r\nDonc r\u00e9cidive Maccabi, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai \u00e7a, maintenant que vous me le dites Laurent et Guy et Dany ont d'abord ces sont des hommes de music-hall, donc des gens qui ont dans la peau l'envie et le go\u00fbt du spectacle mais au bon sens du terme, et donc il beaucoup permanence des moments, des situations voil\u00e0, ils ont le plaisir de de de rigoler tout simplement et et sur le le film Laurent bah c'est certain que, tr\u00e8s rapidement, on a eu quelques imitations de Johnny Hallyday en scooter, enfin en salle car pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:15) [84%] :\r\nOu est -ce que cette menace a \u00e9t\u00e9 art allemand dans le dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc, voil\u00e0 donc il disait mais oui moi Harlem pour bref et puis il nous a voil\u00e0, c'\u00e9tait sa fa\u00e7on aussi \u00e0 lui peut-\u00eatre de se rassurer, de d\u00e9compresser et de et ce sont des gens Danny et et le qui aime faire rire, qui ont besoin de \u00e7a pour pour respirer, pratiquement, donc c'est s\u00fbr que, sur le plateau, notamment en dehors des sc\u00e8nes \u00e9videmment pour Laurent et il y avait un un bonheur \u00e0 \u00e0 nous surprendre et nous faire rigoler aussi par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 parce que c'est quelqu'un qui qui suisse pr\u00e9vu des \u00e9missions qui peut faire certaines ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:59) [86%] :\r\nEst -ce qu'un acteur comme Laurent Gerra ou comme Dany Boon encore que d'un bout de maintenant une carri\u00e8re au cin\u00e9ma \u00e9videmment le sait bien, mais est -ce que quelqu'un comme Laurent Gerra un un, un homme de music-hall de comique, \u00e7a se dirige comme un com\u00e9dien chevronn\u00e9 comme Olivier gout Rom\u00e9o qu'on a -t-il saigner par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:15) [92%] :\r\nOui, oui, ce sont des gens qui, comment dirais -je, on cherche tous je ce qu'on appelle la la v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire et nous faire croire que tout ce qu'ils font tout ce qu'ils disent. \r\nEt cr\u00e9dibles juste etc, ce qui est le plus difficile, vous imaginez, vous le savez bien, et surtout qu'on est dans des conditions o\u00f9 tout est faux autour de donc, c'est \u00e7a la grande difficult\u00e9 des acteurs, c'est de trouver l\u00e0- dedans la justesse le et et l'id\u00e9e qui fait que le texte devient autre chose, ou l'id\u00e9e m\u00eame de la sc\u00e8ne devient autre chose parce qu'ils en font et \u00e7a donne lieu \u00e0 beaucoup de discussions, finalement peu de r\u00e9p\u00e9tition, puisqu'on s'\u00e9puise, enfin moi je ne sais pas ma tactique, c'est par la technique, c'est plut\u00f4t et laisser le le plaisir de d\u00e9couvrir les acteurs et de leur faire toucher du doigt des choses auxquelles on n'aurait pas pens\u00e9 si on avait fait une lecture dans le 9\u00e8me arrondissement de Paris quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:18) [90%] :\r\nEst -ce que vous aviez d\u00e9j\u00e0 ce casting en t\u00eate lorsque vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre projet \u00e0 0, J\u00e9r\u00f4me Seydoux, le patron de de Path\u00e9, ce qui \u00e9tait pas tr\u00e8s chaud au d\u00e9part pour ce film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:28) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est \u00e7a a failli mal se passer d'ailleurs papa gentiment mais fermement, quand j'ai propos\u00e9 le sujet jeudi, voil\u00e0, c'est un film sur l'exode mai 40 Imedi dit nous on nous on nous dit non \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle, j'ai fait, moi, j'avais 7 ans ce que j'ignorais, il me dit : \u00e7a n'a pas du tout amus\u00e9 moins et puis c'est une France triste, c'est une France qui perd, qui coule je, je, moi j'ai pas envie de me de l'argent l\u00e0 donc agi \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me, toutes proportions gard\u00e9es, quand vous \u00eates all\u00e9 voir le Titanic, c'est bien qu'\u00e0 la fin, bateau \u00e9cole oui et qu'est -ce qui vous a plu, c'est que sur le bateau, il y avait des gens qui n'avaient pas envie de mourir, c'est l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e pour ces gens par ces gens pour survivre qui qui qui fait l'int\u00e9r\u00eat du film et et moi je vous dis, quand 40 et vous le savez, c'est vrai que la France coule comme un bateau et que c'est, c'est c'est c'est carr\u00e9ment un d\u00e9sastre n\u00e9anmoins sur les routes de France, il y a des millions de personnes qui ne veulent pas mourir et on va s'attacher \u00e0 tout un village qui essaye de, de, de s'en sortir malgr\u00e9 tout et ils vont d\u00e9ployer beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'astuce pour \u00e9viter la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [72%] :\r\nIl dit oui, pourquoi donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un d\u00e9marrage est toujours \u00e0 gauche, oui, et bon fera jour puis la lecture du du la 1\u00e8re version \u00e7a lui a plu, et apr\u00e8s, tout est parti, l'id\u00e9e de casting, Paris avait Mathilde Seigner et Olivier Gourmet et c'\u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:59) [85%] :\r\nTout est venu apr\u00e8s ah les sc\u00e9nario oui c'est-\u00e0-dire qu'au fur \u00e0 mesure que j'avan\u00e7ais la les les id\u00e9es se sont affin\u00e9s et puis, avisant qu'il y a des gens qui sont arriv\u00e9s tard, hein, je pense \u00e0 ind\u00e9cise azal\u00e9es, elle est arriv\u00e9e, je dirais, 2 mois avant le d\u00e9but du film, elle joue le r\u00f4le de l'institutrice du village, dans votre film, voil\u00e0 elle joue cette cette vous savez c'est un des piliers de la la R\u00e9publique l'instruction publique, et voil\u00e0, c'est cette petite institutrice qui qui qui a du mal \u00e0 exister dans un conseil municipal tr\u00e8s masculin et \u00e2g\u00e9 et puis qui finalement va s'\u00e9manciper et et prendre de l'importance, et c'est vraiment une actrice que j'ai vus tard j'en avais vu pas mal et puis j'ai pris un caf\u00e9 avec ses avec Alice et j'ai eu comme une un sentiment, une intuition, quelque chose qui je me suis dit tiens, l\u00e0, il y a quelqu'un qui qui ne demandent qu'\u00e0 \u00e9clore, \u00e7a serait bien qu'on l'avait d\u00e9j\u00e0 fait des choses, mais \u00e7a serait bien que dans ce film, elles prennent un poids particulier parce que il y a mati\u00e8re \u00e0 le faire et elle en a les moyens, elle artistiquement pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:09) [92%] :\r\nAlors \u00e7a a bien march\u00e9, tout \u00e7a parce que, pour finir, vous avez 15 millions d'euros de budget cette je crois, d'apr\u00e8s ce que j'ai lu le 5\u00e8me plus gros Budgets du cin\u00e9ma fran\u00e7ais de cette, de cette ann\u00e9e, donc quand m\u00eame une sacr\u00e9e force de conviction, Christian Carion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:22) [88%] :\r\nJe je reste pas ma force de conviction au budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:26) [77%] :\r\nC'est J\u00e9r\u00f4me Seydoux, vous avez que vous en Rebrov les bienfaits ici quand m\u00eame 15 millions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:31) [85%] :\r\nNous savons, c'est que \u00e7a le cin\u00e9ma c'est c'est un moment donn\u00e9 vous arrivez qu'une id\u00e9e, et j'ai toujours eu des probl\u00e8mes de toute fa\u00e7on quand je d\u00e9marre ma carri\u00e8re comme on dit avec une hirondelle fait le printemps dit mais et qui c'est qui qui va aller voir un film d'un vieux qui va mourir sur le plateau du Vercors qui veut transmettre \u00e7a \u00e7a fait s'int\u00e9ressera personne bon, puis on arrive \u00e0 le faire et comme \u00e7a marche, on me demande un autre film, et l\u00e0 j'arrive avec les fraternisation N\u00eemes et puis les 14 18 tout le monde sont fou et on arrive \u00e0 le faire, et l\u00e0 j'ai pas j'ai march\u00e9 trouve tout le monde, alors c'est c'est pas \u00e7a, je dis simplement, en fait, il y a pas de bons ou mauvais sujet c'est qu'est -ce que vous voulez raconter c'est quoi votre point de vue, c'est qu'est -ce que vous amenez de diff\u00e9rents et de personnel finalement, et l\u00e0 je me bats pour \u00e7a, l\u00e0 je d\u00e9fends mes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:19) [90%] :\r\nEst -ce que votre point de vue dans ce film la crise car je vous interromps, mais parce que c'est une question que je voulais aussi vous poser est -ce que votre point de vue dans ce film, c'est pas aussi une forme de r\u00e9bellion r\u00e9habilitation du du Peuple, appelons -le comme \u00e7a fran\u00e7ais du petit peu de ces paysans de de votre famille, je pense notamment \u00e0 une sc\u00e8ne en particulier o\u00f9 Olivier Gourmet, donne une sorte de de le\u00e7on de d\u00e9mocratie, un \u00e9picier qui faut dire ce gouffre bien s\u00fbr sur la vente de produits en expliquant bien que si le pays tourne ou tourner en tous les cas, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 eux, parce que tout le monde paye des imp\u00f4ts parce que cela fait un discours quand m\u00eame qui est donn\u00e9 dans ce film, qui moi me interpelle un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:58) [86%] :\r\nJe \u00e7a me fait plaisir, c'est d'abord ce que vous appelez le peuple enfin des petites gens, c'est, c'est c'est ce sont mes origines, j'ai j'ai mes parents \u00e9taient agriculteurs, on \u00e9tait dans un petit village qui s'appelle le but hier, je n'ai pas beaucoup d'imagination, c'est c'est le le village du sujet du film 252 habitants est la 1\u00e8re ville \u00e0 30 kilom\u00e8tres donc ben oui, c'est pas simple, mais on apprend d'autres choses et j'avais, j'ai une famille qui est profond\u00e9ment r\u00e9publicaine, pour qui le droit de vote n'est pas un droit, c'est un devoir justement et et je je partage compl\u00e8tement ce que dit Olivier Gourmet le le r\u00f4le du maire o\u00f9 il rappelle que payer ses imp\u00f4ts \u00e7a faire c'est faire partie de la collectivit\u00e9, c'est alors on tout le monde trouve toujours que c'est trop cher, bien s\u00fbr, mais n\u00e9anmoins c'est n\u00e9cessaire pour que la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne, et donc j'ai un discours tr\u00e8s radical l\u00e0- dessus, vous faites suite je, je pense que c'est si on veut se s\u00e8che \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, \u00e7a veut dire qu'on veut se retirer de la collectivit\u00e9, c'est pour moi c'est un honneur, payer l'imp\u00f4t, c'est un acte fondateur du vivre-ensemble, alors si on veut plus payer d'imp\u00f4ts, ben il faut s'en aller, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens beaucoup de ceux qui le font en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:20) [80%] :\r\nMais voil\u00e0, on a quelques-uns des choses oui voil\u00e0, donc c'est un autre sujet Monsieur Madame mais non, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:28) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e l\u00e0- dedans et j'avais \u00e0 coeur, vous avez raison dans ce film, d'abord de de revenir mes mes sources moi au travers de l'histoire de ma famille et puis de direction de, de, de v\u00e9rit\u00e9, en tout cas, de choses qui voil\u00e0 que que j'assume et qui sont ce que je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:45) [93%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 pour le minist\u00e8re de l'agriculture au service communication, racontez -nous \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:51) [86%] :\r\nVous savez, communication et non pas propagande oui, oui, ce que j'ai dit tout-\u00e0-l'heure sur \u00e0 pourquoi c'est une c'est, c'est ma vie d'avance que sa appelle avant mes parents \u00e9taient agriculteurs et il n'avait pas pu faire d'\u00e9tudes, \u00e0 cause justement de la Seconde Guerre mondiale, le occupation allemande etc et je j'ai bien senti que mon p\u00e8re souhaitait que je fasse les \u00e9tudes qui n'avait pas pu faire et comme je j'adorais mes parents, j'ai tout fait pour \u00eatre faire semblant d'\u00eatre bon en math\u00e9matiques de passer un bac scientifique, une classe pr\u00e9pa, j'en ai bav\u00e9, hein, et finalement j'ai j'ai pu int\u00e9grer une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et et \u00e0 prendre dans le monde agricole, en plus, donc, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s heureuse et mais en rentrant dans cette \u00e9cole, j'ai fini, voil\u00e0 le plus difficile en France, les \u00e9coles Genier c'est-\u00e0-dire pas d'en sortir, et au bout de 3 mois, j'ai lou\u00e9 une cam\u00e9ra vid\u00e9o, j'ai trouv\u00e9 quelques fous de cin\u00e9ma, j'ai fait un film totalement rat\u00e9 et d'une heure, tant qu'\u00e0 faire, oui, oui, faisons j'ai vraiment le sentiment que c'\u00e9tait \u00e7a que je suis, je devais chercher \u00e0 faire par tous les moyens, et petit \u00e0 petit, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0, il y arriver \u00e0 faire des courts-m\u00e9trages et puis y en a un qui s'est fait remarquer, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il travaille pour le service des communications et j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a, j'ai \u00e9puis\u00e9 d'ailleurs le sujet de une hirondelle fait le printemps qui, finalement, l'installation des jeunes agriculteurs et j'ai d\u00e9couvert des gens qui n'est la ville qui \u00e9tait pour moi absolument d\u00e9bile et parmi ces gens qui n'est la ville des femmes qui apprennent et des fermes, l\u00e0 j'ai pris une le\u00e7on, une sonde de vie quoi et c'\u00e9tait pas un d\u00e9part d'une hirondelle a fait le printemps nous savez tout, c'est toute la vie et l'exp\u00e9rience, je sais que j'aurais jamais pu faire une hirondelle fait le printemps \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans j'avais pass\u00e9 v\u00e9cu, j'ai fait \u00e0 37 c'est mon parcours et c'est ainsi, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:45) [64%] :\r\nQuestion de Raffainer oui pour encourager vos parents quand ils ont se voudrait cin\u00e9aste non pas ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:53) [89%] :\r\nAlors, malheureusement, j'ai perdu mon p\u00e8re rapidement, donc il n'a pas vu mon 1er film ni m\u00eame mes mes courts-m\u00e9trages qu'il a vu que le rat\u00e9 d'ailleurs bon c'est ainsi quant \u00e0 ma m\u00e8re, ma m\u00e8re, \u00e7a lui a fait terriblement peur parce que j'avais quand m\u00eame j'\u00e9tais ing\u00e9nieur fonctionnaire et elle me disait mais tu peux, tu peux pas renoncer \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, elle dit : Vas -y maman j'ai renonc\u00e9 \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale parce que je vais mourir si je fais pas le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:22) [90%] :\r\nUn peu oui, un mot sur sur Enio Morricone dont on n'a pas parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, qui signe la musique de de votre film, on l'a \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, Christian Carion ignorer comme qui c'est plut\u00f4t rare au cin\u00e9ma est -ce que vous \u00e9tiez tellement content de sa musique, vous avez mis absolument partout dans votre film, ou presque, si j'ose dire c'est : c'est important pour vous d'avoir cette musique- l\u00e0, pour beaucoup de sc\u00e8nes pour surligner ou ou ou peut-\u00eatre cr\u00e9er des des moments comme \u00e7a dans lesquelles vous faites des images de cette campagne, accompagn\u00e9 par cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:56) [87%] :\r\nMoi, je ne pense pas m'avoir mis partout d'ailleurs, c'est quand m\u00eame un sujet pas simple parce que il m'en a propos\u00e9 beaucoup, il y avait une heure d'enregistrement et \u00e0 l'arriv\u00e9e, il y en a 25 minutes dans tout simplement iMac mais il m'a aid\u00e9, en fait, il m'a dit : vous savez, je connais bien mon m\u00e9tier \u00e7a fait 60 ans que je fais entre parenth\u00e8ses \u00e0 ses 30 ans, qui n'est pas travaill\u00e9 pour le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, non, je suis tr\u00e8s heureux de l'avoir ramen\u00e9 un peu dans la cin\u00e9matographie fran\u00e7aise mais il me dit : oui, je connais bien mon m\u00e9tier, on le signe la musique, on en fait toujours trop et m\u00eame si c'est de moi : il faudra jeter qui quand m\u00eame une phrase magnifique et et Jean-Louis jet\u00e9 beaucoup, alors j'en ai gard\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait d'accord, c'est-\u00e0-dire que lui avait dit, j'aime ce film, parce que ce n'est pas un film de guerre je je ne veux plus faire de films de guerre et c'est un film qui se passe pendant la guerre, mais moi je vais faire une musique qui accompagne ce peuple des routes qui cherche sa et \u00e7a veut dire que concr\u00e8tement, toutes les sc\u00e8nes d'attaque ou quoi que ce soit, y a rien, par contre, les moments de, de, de mouvements du le le c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 on avance au pas du cheval dans le film, h\u00e9 bien sont accompagn\u00e9s avec ce th\u00e8me que moi j'aime beaucoup, hein, et qui m'a fascin\u00e9, c'est la 1\u00e8re chose qui m'est jou\u00e9e au piano, tout de suite en disant on m'a envoy\u00e9 un r\u00e9gime \u00e0 l'Italien, j'ai pens\u00e9 \u00e0 sa mesure, on va le garder et puis apr\u00e8s, on a travaill\u00e9 c'est c'est un gros, gros bosseur, je rappelle qu'il a 87 ans, oui, il y a une \u00e9nergie inou\u00efe et surtout il ne jure oui une agilit\u00e9 intellectuelle qui m'a surpris et j'esp\u00e8re vieillir comme lui, ce serait tellement beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:38) [88%] :\r\nApr\u00e8s ce film l\u00e0, au fond, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, Christian Carion, vous avez atteint une sorte de de sommets dans vos envies, en tout cas vous \u00eates \u00e9videmment en pr\u00e9paration d'un d'un nouveau film comment basculer maintenant d'sur un autre sujet sortir peut-\u00eatre de l'histoire qui est votre passion l'a bien compris : aller vers d'autres sujets, c'est difficile intellectuellement ou \u00e9motionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:59) [86%] :\r\nOui, c'est difficile, j'ai sentiment alors je je ne suis pas atteint, je ne pense pas, \u00e7a j'esp\u00e8re biopsie je vais je ne peut que redescendre c'est quand m\u00eame dommage non je sommet dont vous ce que j'ai dit oui, oui, oui, dans ce que je crois c'est que je je termine sans doute avec en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet, une \u00e9tape dans mon travail qui qui est li\u00e9e \u00e0 mes, mes origines pour faire tr\u00e8s simple, ce sont 4 films que qu'a vu ma m\u00e8re et ma m\u00e8re maintenant est quand m\u00eame \u00e2g\u00e9, je me pr\u00e9pare \u00e0 tous, je sais pas, j'ai besoin l\u00e0 de, de, de porter le film jusqu'au bout sa soeur le le 4 novembre suis encore la compagnie un petit peu, j'ai, je vais avoir du mal \u00e0 le quitter donc pass\u00e9 comme \u00e7a du jour au lendemain, un autre sujet, je je je me force \u00e0 faire, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s ce que j'ai fait mais j'ai j'ai j'arrive pas \u00e0 quitter en mai gens je pense switcher donc je sais \u00e7a prendra un petit peu de temps et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a marchera, je, je, j'ai -je envie, je suis tr\u00e8s curieux de voir comment les gens vont vont r\u00e9agir et puis, puis ensuite on passera \u00e0 autre chose et ce sera je pense oui diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:17) [87%] :\r\nChristian Carion, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, on a parl\u00e9 de votre dernier long m\u00e9trage en mai, fais ce qu'il te pla\u00eet \u00e0 l'affiche de celui -ci BNP \u00e0 2 com\u00e9diens qu'on a \u00e9voqu\u00e9, Olivier Gourmet, Mathilde Seigner, Laurent Gerra, Matthew Auguste Alice Isasi, entre autres, merci \u00e0 vous et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:36) [90%] :\r\nMerci pour vos questions et ben, bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 vous merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T16:40:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carion, Christian", "role": "cin\u00e9aste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 5900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fxVSJcRn4yQh1oAzhUoTpe8aotyU"}]