[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9700&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1433627", "internalArchiveId": "AA1505433588", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au fil de l'Elbe: des monts de g\u00e9ants jusqu'\u00e0 Dresden 1/2", "publicationDate": "2015-09-13T11:19:00Z", "durationSec": 2700, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:21:42Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schieke, Svenja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schieke, Ralph", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595872", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001371", "position": "1"}}, {"id": "1592821", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018784", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0BDE7561-6914-432C-BED5-506CEABDEB07", "internalArchiveId": "0BDE7561-6914-432C-BED5-506CEABDEB07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne. Interview de Julia Bunter, r\u00e9alisatrice du court m\u00e9trage \"Jour J\"", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Pour accueillir les spectateurs, le premier programme gratuit fait la part belle \u00e0 des cin\u00e9astes vaudois. Parmi ceux l\u00e0, Julia Bunter pour \"Jour J\" ou comment une jeune trentenaire aimerait conna\u00eetre un orgasme.\r\nCom\u00e9die savoureuse port\u00e9e par India Hair, Julia r\u00e9alise un film extr\u00e8mement jouissif.", "durationSec": 453, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne: Julia Bunter / BRA_2015-09-13T11:15:00_sequence-4", "Brazil du 13.09.2015"], "alternativeSummary": ["Pour accueillir les spectateurs, le premier programme gratuit fait la part belle \u00e0 des cin\u00e9astes vaudois. Parmi ceux l\u00e0, Julia Bunter pour \"Jour J\" ou comment une jeune trentenaire aimerait conna\u00eetre un orgasme.\n\nCom\u00e9die savoureuse port\u00e9e par India Hair, Julia r\u00e9alise un film extr\u00e8mement jouissif."], "variantIds": ["ece-7040032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:52:25Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPoint sur Couleur3, le Br\u00e9sil est consacr\u00e9 \u00e0 la Nuit du court m\u00e9trage de Lausanne, qui aura lieu vendredi prochain, galerie du cin\u00e9ma \u00e0 savourer entre autres Jour J- 2 Julia Pinter, histoire d'une fille qui n'a jamais connu d'orgasme et qui voudrait bien trouver le candidat id\u00e9al pour satisfaire ce d\u00e9sir juste avant son 30\u00e8me anniversaire c'est primordial, \u00e7a fait partie des trucs \u00e0 faire \u00e0 tout prix avant 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [71%] :\r\nPour avoir un une histoire d'amour depuis 3 mois, oui, pratiquer oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [71%] :\r\nPour avoir une frange et un orgasme du lien, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu une frange oui j'ai d\u00e9j\u00e0 une frange et j'ai pas pos\u00e9 de question ado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [82%] :\r\nIl y a du v\u00e9cu, je dirais que le personnage et peut-\u00eatre assez proche de moi, de mani\u00e8re un peu un peu radicale d'aborder certains probl\u00e8mes et peut-\u00eatre m\u00eame un peu chr\u00e9tienne, apr\u00e8s il y a du v\u00e9cu dans tous les films mais si forte attente 30 quand m\u00eame pour bon, alors, bien souvent, je sais pas, en tout cas moi ce que je crois que ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de parler plus que de la question de de l'organisme qui a un bon, un bon pr\u00e9texte \u00e0 une com\u00e9die, parce que j'imagine que vous le dire aussi, mais ce qui m'int\u00e9ressait, c'est : c'est l'id\u00e9e qu'aujourd'hui il faudrait n'avoir aucune frustration faudra un Jack Contador ma tendresse qui le travail, avoir une vie sexuelle de ouf et enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t cette id\u00e9e qui m'int\u00e9ressait de quelqu'un et tu peux faire pour r\u00e9ussir oui pourquoi tout r\u00e9ussir \u00e0 tout prix oui surtout \u00e7a ne se comme \u00e7a \u00e7a en fait partie et \u00e7a, c'est finalement assez m\u00e9diatis\u00e9, entre guillemets, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [72%] :\r\nVous dites oui le bon ton \u00e9videmment une com\u00e9die, mais \u00e0 aucun moment on avait pour traiter culture la forme d'un drame pareil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [81%] :\r\nIls ont peur, bon sur la forme, vendra des histoires de filles qui arrivent pas, faire l'amour, je veux dire \u00e7a c'est \u00e7a, c'est pas mal vu, en fait, je ne vois pas en courts-m\u00e9trages impression et non, je trouve que la com\u00e9die c'est c'est bien parce que tu peux dire 2 choses : d\u00e9fendre un peu bateau, peut-\u00eatre un peu moralisatrice, mais sur un ton l\u00e9ger, du coup \u00e7a passe quoi et c'est vrai que si beaucoup plus lourd \u00e0 la l\u00e0 oui elle arrive pas dire mais \u00e7a reste, \u00e7a reste des g\u00e9ants, rigole et tout \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un drame j'ai impression qui se retrouve directement quelque chose de de lourds quoi j'ai envie de de toute forme de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [71%] :\r\nJe pense sauriez pas l\u00e0 un peu, pas pour les dans plus le le film permet de, de, de tordre le cou \u00e0 certains clich\u00e9s dire toutes les camions par exemple sont lesbienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, alors ce n'est que c'est un van exemplaire, c'est vrai que mon personnage va on peut chercher dans dans des dans des copies chez elle va voir, on va voir son prof de yoga, elle va voir son ancien prof d'universit\u00e9, elle va avoir une amie qu'elle ne dont elle pense qu'elle est qu'elle est lesbienne et \u00e0 chaque fois, ouais, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait un peu de renverser fin de tordre le cou \u00e0 ces clich\u00e9s puis de ces personnages et peut-\u00eatre une autre une autre dimension que juste voil\u00e0 ce qu'elle ce qu'elle esp\u00e9rait dans sa qu\u00eate sa qu\u00eate de l'organisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nPas \u00eatre facile quand m\u00eame de r\u00e9gler une sc\u00e8ne de sexe dans une cabine de camion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [81%] :\r\nMais \u00e7a va, \u00e7a c'est grand f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [69%] :\r\nParce que l'on dans une Smart, pourquoi faire la limite mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [82%] :\r\nOuais, c'est c'est petit mais \u00e7a va encore apr\u00e8s presse \u00e7a c'est des contraintes qui qui apporte des choses \u00e0 la mise en sc\u00e8ne aussi mais l\u00e0, du coup, la sc\u00e8ne est film\u00e9e sur mettre un peu technique et pr\u00e9cis, c'est film\u00e9 en plans s\u00e9quences parce que justement comme les filles sont tr\u00e8s proches l'une de l'autre, qu'on a peu d'espace et tout \u00e7a, du coup, il faut, il fallait que \u00e7a marche, on pensait qu'ce qu'on peut pas d\u00e9couper contre son et tout \u00e7a donc, mais 50 r\u00e9cente pour, surtout pour la com\u00e9die ou la le rythme est tr\u00e8s important, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [87%] :\r\nCe que j'allais dire est -ce que c'est pas la plus grosse difficult\u00e9 quand on se lance dans un film comme \u00e7a, histoire d'une dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [82%] :\r\nBen oui, mais c'est super en m\u00eame temps parce que du coup, tu sais que d\u00e9j\u00e0 tu sais que ce que tu met en sc\u00e8ne sans but pr\u00e9cis, soit faire rire ou sourire comme ils ne font pas rire h\u00e9 oui, apr\u00e8s c'est que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre rythmait petit montage d'de l'\u00e9criture ensuite voici du tournage de du jeu d'acteur et c'est \u00e7a, c'est passionnant, mais voil\u00e0 question 18 est -elle importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [75%] :\r\nDonc il y a aussi, pour l'inciter \u00e0 avoir une France et puis alors il orgasme mais qui cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [71%] :\r\nEt dit : alors l\u00e0, si la com\u00e9dienne je trouve juste extraordinaire, il y a Hair c'est \u00e7a oui comment que justement on on la tire sur sur le sur sur courts-m\u00e9trages le ce qu'elle pleure d\u00e9j\u00e0 pas mal, \u00e7a bosse un vient d'un petit peu \u00e7a film o\u00f9 on a vu dans avant l'aube, un bus de la copine, elle a boss\u00e9 avec Riad Sattouf aussi dangereux qui ont une des filles vu donc comment, comment l'attire \u00e0 soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est, c'est aussi la dans une \u00e9cole, c'est que les projets dans la pr\u00e9paration du tournage \u00e9tait suivi par quelqu'un qui s'appelle Daniel qui est r\u00e9alisatrice et qui travaille aussi comme 1\u00e8re assistante en France et celle qui m'a parl\u00e9 d'elle, du coup, elle m'a donn\u00e9 son num\u00e9ro et j'ai pu l'appeler de la part de quelqu'un, donc \u00e7a je pense que \u00e7a rassurante, les com\u00e9diens aussi surtout continuez la r\u00e9alisatrice est encore \u00e0 l'\u00e9cole en fait un vendeur d'assez substantiel pour y aller les yeux ferm\u00e9s et apr\u00e8s j'ai envoy\u00e9 le sc\u00e9nario, et c'est bien entendu assez vite, elle m'a vu, elle m'a dit oui, donc j'ai pas du grimpeur et donc je pense que \u00e7a lui a parl\u00e9 que qu'elle aime la com\u00e9die et qu'elle \u00e9tait un int\u00e9r\u00eat l\u00e0 quelque chose de peut-\u00eatre un peu enfantin imm\u00e9diat et que du coup les proposer aussi le r\u00f4le d'un personnage qui sont dans air pendant tout le film, quelque part, peut-\u00eatre que \u00e7a, celui de St\u00e9phane, la suite c'est quoi maintenant, alors la suite, c'est un un documentaire au Caire en \u00c9gypte un m\u00e9trage documentaire sur le mariage dans la classe moyenne du Caire, donc les chemins entre le nez fian\u00e7ailles et le mariage qui sont un assez long, je m'en fait en \u00c9gypte o\u00f9 il faut pour l'homme, fournir un appartement, les familles doivent n\u00e9gocier la dot les gens apprennent \u00e0 se conna\u00eetre, parce qu'on ne peut pas vivre ensemble sans \u00eatre mari\u00e9s en \u00c9gypte traditionnellement donc sur avec des des jeunes qui, finalement, des gens qui ont mon \u00e2ge et qui sont proches de moi, par certains aspects, mais qui vivent avec cette pression qui existe aussi ici en Suisse, par ailleurs, mais cette pression sociale de devoir se marier pour \u00eatre reconnu par la soci\u00e9t\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 les les t\u00e9moins face aussi, vous avez film\u00e9 oui, ouais, j'ai trouv\u00e9 quelques protagonistes oui je cherche encore un un coup principal qui sera la ligne rouge du film dont j'esp\u00e8re qu'ils se marieront \u00e0 la fin du film doit pas \u00eatre \u00e9vident \u00e0 trouver un nom, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [80%] :\r\nIl y a une r\u00e9ticence \u00e0 se dire : moi j'ai pas envie de le d\u00e9montrer ma vie non plus dans un documentaire, ou en tout cas c'est un c'est un au-del\u00e0 de quelqu'un, un passage cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [82%] :\r\nOui et non, si les choses se passent bien dans les faits, entre les familles et notamment savoir si c'est compliqu\u00e9, si c'est une relation qui est peut-\u00eatre pas enfin que le partenaire n'est pas aim\u00e9 par la belle-famille et tout cela ira peut-\u00eatre plus de r\u00e9ticences, mais bon, les \u00c9gyptiens sont, enfin, il y a 19 millions d'habitants au Caire, donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [76%] :\r\nTrouver un couple enfin les fautes, la m\u00e8re d'un enfant passe jamais et pour les besoins du film appel \u00e9tape le courage surtout les auditeurs de Couleur3 voir Jour J, ce sera donc vendredi pour le chant galeries du cin\u00e9ma d\u00e8s 19 heures, en plus, c'est dans le programme d'ouverture donc et il est gratuit, ce programme d'ouverture oui oui les gratuit faut juste aller chercher un ticket encaisse au cin\u00e9ma Path\u00e9 les galeries, je vais vous dire : pas de place illimit\u00e9s, donc non non c'est gratuit comme la cl\u00f4ture d'ailleurs d'accord merci du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [75%] :\r\nMerci, c'est une maturit\u00e9 \u00e7a non, mais parce qu'ils ont Denis-Marie un dossier sp\u00e9cial, les femmes victimes c'est vrai \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-11T12:46:06Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bunter, Julia", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38E422A3-E581-4479-946D-4ADD0E9D85DC", "internalArchiveId": "38E422A3-E581-4479-946D-4ADD0E9D85DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle quitter Schengen-Dublin? : D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) et Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois \u00e9cologiste", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Les accords de Schengen-Dublin montrent leurs limites en cas de fort afflux de r\u00e9fugi\u00e9s. Pour l\u2019ASIN, c\u2019est serait le moment pour la Suisse de quitter Schengen-Dublin.", "durationSec": 593, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["migration internationale", "relations internationales", "accord international", "immigration", "r\u00e9fugi\u00e9"], "thematicPersons": ["Espace Schengen"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:19:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'Association pour une Suisseind\u00e9pendante et neutre (ASIN)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller d'Etat Vert genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913758FE-6276-4384-8DC4-9E1C6D6F5126", "internalArchiveId": "913758FE-6276-4384-8DC4-9E1C6D6F5126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Echos de Vacarme: Quand les femmes prennent le pouvoir", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Au sein des 100 plus grandes entreprises suisses, seuls 6% des membres de direction sont des femmes et le pourcentage, 13%, est \u00e0 peine plus \u00e9lev\u00e9 dans les conseils d\u2019administration. La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral souhaite introduire un syst\u00e8me de quotas - non contraignant - pour inciter les plus grands acteurs de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 compter au moins 30% de femmes dans leurs organes dirigeants. \r\n\r\nPourquoi les femmes sont-elles \u00e0 ce point sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les hautes sph\u00e8res du pouvoir? Pourquoi est-il si difficile aujourd\u2019hui encore de briser le \"plafond de verre\"? Et que se passe-t-il quand les femmes prennent le pouvoir? Sont-elles des dirigeantes comme les autres?\r\n\r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\n\r\n- Florence H\u00fcgi, formatrice d\u2019adultes et sp\u00e9cialiste des questions de genre. Elle a particip\u00e9 au programme de formation mis sur pied par l\u2019Office de la politique familiale et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel en 2014 et 2015, destin\u00e9 aux femmes d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es ou souhaitant se lancer en politique. A \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour un cycle de formation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u2019abord pour les candidates aux Municipales, puis pour les \u00e9lues.\r\n\r\n- Caroline Dayer. Enseignante et chercheuse \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie et des Sciences de l\u2019Education (FAPSE), Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre. A publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l\u2019Aube en 2014 \"Sous les pav\u00e9s, le genre. Hacker le sexisme\"\r\nAfficher moins \r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 3226, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040244", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.09.2015", "Quand les femmes prennent le pouvoir / VAC_2015-09-13T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 13.09.2015", "Quand les femmes prennent le pouvoir / VAC_2015-09-13T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Au sein des 100 plus grandes entreprises suisses, seuls 6% des membres de direction sont des femmes et le pourcentage, 13%, est \u00e0 peine plus \u00e9lev\u00e9 dans les conseils d\u2019administration. La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene.\n\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral souhaite introduire un syst\u00e8me de quotas - non contraignant - pour inciter les plus grands acteurs de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 compter au moins 30% de femmes dans leurs organes dirigeants. \n\nPourquoi les femmes sont-elles \u00e0 ce point sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les hautes sph\u00e8res du pouvoir? Pourquoi est-il si difficile aujourd\u2019hui encore de briser le \"plafond de verre\"? Et que se passe-t-il quand les femmes prennent le pouvoir? Sont-elles des dirigeantes comme les autres?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\n- Florence H\u00fcgi, formatrice d\u2019adultes et sp\u00e9cialiste des questions de genre. Elle a particip\u00e9 au programme de formation mis sur pied par l\u2019Office de la politique familiale et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel en 2014 et 2015, destin\u00e9 aux femmes d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es ou souhaitant se lancer en politique. A  \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour un cycle de formation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u2019abord pour les candidates aux Municipales, puis pour les \u00e9lues.\n\n- Caroline Dayer. Enseignante et chercheuse \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie et des Sciences de l\u2019Education (FAPSE), Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre. A publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l\u2019Aube en 2014 \"Sous les pav\u00e9s, le genre. Hacker le sexisme\"", "Au sein des 100 plus grandes entreprises suisses, seuls 6% des membres de direction sont des femmes et le pourcentage, 13%, est \u00e0 peine plus \u00e9lev\u00e9 dans les conseils d\u2019administration. La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene.\n\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral souhaite introduire un syst\u00e8me de quotas - non contraignant - pour inciter les plus grands acteurs de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 compter au moins 30% de femmes dans leurs organes dirigeants. \n\nPourquoi les femmes sont-elles \u00e0 ce point sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les hautes sph\u00e8res du pouvoir? Pourquoi est-il si difficile aujourd\u2019hui encore de briser le \"plafond de verre\"? Et que se passe-t-il quand les femmes prennent le pouvoir? Sont-elles des dirigeantes comme les autres?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\n- Florence H\u00fcgi, formatrice d\u2019adultes et sp\u00e9cialiste des questions de genre. Elle a particip\u00e9 au programme de formation mis sur pied par l\u2019Office de la politique familiale et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel en 2014 et 2015, destin\u00e9 aux femmes d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es ou souhaitant se lancer en politique. A  \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour un cycle de formation \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u2019abord pour les candidates aux Municipales, puis pour les \u00e9lues.\n\n- Caroline Dayer. Enseignante et chercheuse \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie et des Sciences de l\u2019Education (FAPSE), Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  sp\u00e9cialiste en \u00e9tudes genre. A publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l\u2019Aube en 2014 \"Sous les pav\u00e9s, le genre. Hacker le sexisme\""], "variantIds": ["ece-7040245", "ece-7040244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T16:52:00Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCe point com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [87%] :\r\nLes \u00c9chos Vacarme Barack pour les femmes prennent le pouvoir, Marc Use V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui bonjour je suis madame Guen Tobler \u00e0 Carouge, Gen\u00e8ve alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la question : oui, je suis tout \u00e0 fait pour une discrimination positive, enfin, pour les femmes au r\u00f4le de dirigeant dans les entreprises aujourd'hui, je suis chef d'entreprise de de ma soci\u00e9t\u00e9, parce que j'arrivais pas dans les entreprises \u00e0 avoir mal \u00e0 la fonction qui me revenait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:57) [91%] :\r\nIl y a des femmes tr\u00e8s comp\u00e9tente mais l'engagement total, leur fait un peu peur, la comp\u00e9tition est rude, et surtout pas de quotas, on parle de. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [88%] :\r\nCo\u00fbt du quota des femmes pour les femmes cadres ou des choses comme \u00e7a et puis par rapport au m\u00e9tier des soins par exemple l'\u00e9ducation inversement on pense pas introduire des quotas d'hommes en fait par exemple dans les \u00e9coles enfantines les garderies, etc, et puis voil\u00e0, ce serait quelque chose qui serait aussi int\u00e9ressant \u00e0 explorer ces m\u00e9tiers qui sont domin\u00e9e par les femmes, o\u00f9 il manque peut-\u00eatre un peu de pr\u00e9sence d'homme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [88%] :\r\nOui, je crois que femmes et hommes, tous \u00e9gal je dis \u00e7a en tant qu'homme et puis je crois que c'est un peu les comp\u00e9tences qui donc d'abord un premi\u00e8re lignes puis apr\u00e8s que la femme la plus profonde qu'elle pense plus au futur moi j'\u00e9vite en pleine nature, je crois que le futur en tant qu'humain me fait beaucoup de souci, que \u00e7a soit homme ou femme, je pense pas qu'on va faire encore beaucoup de g\u00e9n\u00e9ration tels que l'homme \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:06) [85%] :\r\nJe trouve que vous devriez f\u00e9minine sur sur les femmes au heureuse d'\u00eatre \u00e0 la maison, je trouve que maintenant, on n'entend parler que des femmes qui s'\u00e9panouir qu'au travail, on finit par influencer les femmes ne plus voir aucune valeur, dont celle que faire eau avec leurs propres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:27) [90%] :\r\nJe voulais simplement dire que je ai je n'avais rien compte que les femmes travaillent et qu'elle puissent faire carri\u00e8re, enfin, \u00e7a a toujours exist\u00e9 puisqu'a sa \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles sont des enfants, mais je voulais simplement souligner que pour moi- m\u00eame, pour avoir \u00e9t\u00e9 nous pour une femme qui faisait justement carri\u00e8re ce qui me choque c'est que malheureusement, ces femmes peuvent r\u00e9ussir enfin appuyant sur des autres femmes qui sont pr\u00eates \u00e0 travailler pour 3 fois rien et sans est sans ces femmes qui sont pour moi presque des esclaves, ce ne serait pas possible pour d'autres femmes de se lib\u00e9rer de faire carri\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:06) [90%] :\r\nOn vit dans le moyen- \u00e2ge et c'est vraiment d\u00e9gueulasse, tout ce qui passe autour d'elle, in\u00e9galit\u00e9 et des gens, pas seulement des femmes mais aussi des autres, mais il faut faire plus de ces choses -l\u00e0, plus, plus, parce que vraiment c'est pas possible 20 et une 9\u00e8me si\u00e8cle non, c'est vraiment pas possible merci \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:39) [92%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 c'\u00e9tait quelques-uns des messages re\u00e7us cette semaine sur la bo\u00eete vocale de Vacarme en r\u00e9action au reportage de Val\u00e9rie Kernen quand les femmes prennent le pouvoir, bon, n'ayez crainte, on est encore loin d'une dictature f\u00e9minine, prenez par exemple les 100 plus grandes entreprises suisses les femmes n'y occupent que 13 pourcent des si\u00e8ges de conseils d'administration et seulement 6 pourcent des postes de direction en politique, prenons le parlement f\u00e9d\u00e9ral puisque nous allons le renouveler tout soudain, les femmes sont moins de 20 pourcent aux \u00c9tats et pas tout \u00e0 fait tiers au National il serez -vous sensible au moment de glisser votre bulletin dans l'urne dans quelques semaines ou pensez -vous que c'est le m\u00e9rite uniquement le m\u00e9rite qui doit primer le m\u00e9rite justement ce sera l'une des questions que nous aborderons ce matin avec nos invit\u00e9s et j'ai eu le plaisir d'accueillir Florence Huggy bonjour, bonjour, vous \u00eates Florence formatrice d'adultes et sp\u00e9cialiste des questions de genre, vous avez mis sur pied un programme dans les cantons de Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel pour les femmes, justement, qui d\u00e9sire se lancer en politique, ou celles qui d\u00e9sirent s'aguerrir en politique, on parlera donc avec vous de cette, de cette sur ce sujet des femmes en politique du manque de femmes peut-\u00eatre en politique, vous \u00eates \u00e9galement journaliste, vous avez une chronique dans la Libert\u00e9 2 fois par mois intitul\u00e9e mauvais genre, tout un programme, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure avec vous, Caroline Dayer bonjour, bonjour, vous \u00eates -vous Docteur enseignante et chercheuse \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des discriminations et vous avez publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aube en 2014 sous les pav\u00e9s, le genre est le sexisme, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, en duplex de Gen\u00e8ve \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre et j'ai peut-\u00eatre envie de demander, pour commencer, pour qu'on vous entende une r\u00e9action au message laiss\u00e9s par les auditeurs sur la bo\u00eete vocale de Vacarme cette semaine ce que quelque chose vous a surprise \u00e9tonn\u00e9e fait r\u00e9agir Florence qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [90%] :\r\nBen disons que les grands, les grands mots cl\u00e9s de la th\u00e9matique qu'on va aborder durant 7 heures sont sont pr\u00e9sentes, hein, il y a la question de la discrimination positive, la question des quotas, \u00e9videmment la question des comp\u00e9tences et puis cette question du choix qui revient tr\u00e8s souvent en disant : mais j'ai le choix, j'ai fait le choix de rester \u00e0 la maison, de ne pas m'engager dans une carri\u00e8re de de alors est -ce que je suis au mise au ban de la soci\u00e9t\u00e9 pour autant c'est des questions que les femmes se pose pas cette question du choix, on va voir qu'elle est sous- tendu par toute sorte d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont d'ordre culturel donc soci\u00e9taux et il s'agit de d'analyser aussi ces points- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [90%] :\r\nEt ce n'est pas toujours un choix, on croit que son et c'est peut-\u00eatre pas toujours un choix en tout cas, c'est ce que vous allez nous expliquer Florence Huggy Caroline d'ailleurs par rapport au message re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:28) [93%] :\r\nJe trouve int\u00e9ressant de regarder les diff\u00e9rents niveaux qui sont en jeu, on voit que des fois on parle plut\u00f4t des femmes ou des hommes en tant qu'individu, apr\u00e8s on parle plut\u00f4t justement ben des femmes ou des hommes, on travaille ou \u00e0 la maison et puis on a un autre niveau, qu'on pourrait dire plus soci\u00e9tal et politique et je pense que c'est int\u00e9ressant de ne jamais scinder ces 3 niveaux qui permet non seulement d'analyser, mais d'agir contre les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [91%] :\r\nVous l'aurez compris il y a des femmes ce matin dans les \u00e9coles de Vacarme, les femmes et le pouvoir, c'est la th\u00e9matique jusqu'\u00e0 10 heures je vous propose qu'on entre tout de suite dans le vif du sujet avec un extrait de reportages autour de l'apprentissage du pouvoir parce que \u00e7a peut \u00e7a prendre rendez- vous aujourd'hui dans un cours pour femmes cadres propos\u00e9 par l'association Pacte \u00e0 Lausanne un cours anim\u00e9e par la directrice et fondatrice de pacte Fran\u00e7oise Piron. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:27) [91%] :\r\nDonc je suis en train d'aller chercher la fameuse pr\u00e9sentation qui s'appelle d\u00e9calage du parcours entre les hommes et les femmes dans l'entreprise, donc ce sera l'objet du cours de ce matin, un pacte \u00e0 l'association Pacte oui et \u00e7a fait partie d'une formation pour des femmes cadres dans les entreprises pour tenter en plusieurs mois comme \u00e7a, de lever tous les freins qu'elles auraient \u00e0 la carri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de lever un par un, tout ce qui est dans les \u00e9motions et dans la culture et dans les repr\u00e9sentations ceux qui arr\u00eatent les femmes donn\u00e9 dans leur progression dans la hi\u00e9rarchie et on va aborder la question du plafond de verre, mais aussi des parois de verre, c'est-\u00e0-dire des parois de verre, c'est les autres, il est pas typiquement, on oublie que dans les entreprises actuellement quand il y a des femmes cadres, elles sont dans les ressources humaines dans la communication dans le marketing, c'est tr\u00e8s bien, mais cela dit, ce sont pas des, des, des fonctions qui am\u00e8ne \u00e0 traverser plafond de verre, c'est-\u00e0-dire dans la pyramide de l'entreprise, ce sont ce qu'on appelle les fonctions de support et quand on commence par des fonctions de support, c'est tr\u00e8s difficile d'arriver en haut c'est pas impossible, mais c'est c'est un chemin plus compliqu\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'il y a aussi des parois de verre dans les centres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:43) [90%] :\r\nC'est les fils et 9 heures et demi, on est m\u00eame dans le timing, vous vous rendez compte seulement aujourd'hui on va parler le d\u00e9calage des parcours entre les hommes et femmes, on est vraiment dans le sujet de la mixit\u00e9 dans l'entreprise, et l\u00e0 on est au coeur du sujet, la formation que vous suivez depuis octobre, c'est vraiment on va analyser \u00e0 chaque \u00e9tape du parcours professionnel des femmes le pourquoi, le comment, comment \u00e7a se passe comment les hommes r\u00e9agissent comment les femmes r\u00e9agissent \u00e0 la carri\u00e8re \u00e0 l'ambition et ce qui se passe dans l'entreprise, donc on va commencer par la formation moi- m\u00eame quand il y a une vingtaine d'ann\u00e9es je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la probl\u00e9matique de de promotion des femmes, je me suis dit bon ben voil\u00e0, on va m\u00eame plus d'\u00e9tudiantes PFL, on aura plus de de d'\u00e9tudiants dans l'ing\u00e9nieur il donc on aura forc\u00e9ment plus de femmes cadres sup\u00e9rieurs un jour dans les entreprises, j'avais oubli\u00e9 un truc, c'est que le tuyau il est perc\u00e9 alors tant que nous tuyau est perc\u00e9 vous pouvez mette de l'eau dans un tuyau perc\u00e9 vous pouvez augmenter la quantit\u00e9 d'eau, c'est ce qu'on a essay\u00e9 de faire, il y a 20 ans, c'est qu'on s'est dit : on va mettre plus d'\u00e9tudiantes, plus de femmes dans toutes les fili\u00e8res, et au bout du tuyau, il y a toujours aussi peu d'eau qui reste voil\u00e0 donc, c'est ce qu'on appelle en le ph\u00e9nom\u00e8ne du tuyau perc\u00e9 le tuyau \u00e9tant l'acqu\u00e9rir des femmes n'est -ce pas on, voil\u00e0 ce que nous jusqu'en France, c'est flagrant f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en quelque chose, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, donc ce que je dis c'est que de plus enfoui sous forme les femmes en plus, on sait qu'elles sont plus scolaires qu'elles font des meilleures notes \u00e0 l'\u00e9cole, on a compris, on est gentil, on fait bien ce qu'on veut, on oublie, on ob\u00e9it aux consignes, mais ensuite, quand on est l\u00e2ch\u00e9 dans la nature et dans la jungle de l'entreprise visiblement les lois et les crit\u00e8res de progression et comment on fait pour arriver aux postes de pouvoir, alors l\u00e0 les femmes pour 36000 raisons qu'on va voir, aujourd'hui, \u00e0 un moment donn\u00e9, elle se dit : \u00e7a, c'est pas pour moi \u00e7a ne me correspond pas, donc aujourd'hui l'entreprise et les mono- culturelle, elle est pas pluriculturelle. \r\nTu peux faire des choix ensuite la question, c'est comment tu fait ses choix est -ce que c'est des choix que tu fais, parce que c'est vraiment ton choix ou tu le fais parce que tu penses que c'est \u00e7a qu'il faut faire dans cette situation et que tu fais des choix keuf tu fais par rapport au niveau du regard des autres et de la pression sociale parce que moi je pr\u00e9tends quand je vois la frustration de certaines femmes \u00e0 partir de 45 50 ans, je pr\u00e9tends qu'elles ont pas toujours fait des choix pour elles, elles ont fait ce choix que, elles se sont dit c'est comme \u00e7a que mes copines, en fait, c'est comme \u00e7a que je dois faire pour \u00eatre une bonne m\u00e8re et \u00e7a, c'est la difficult\u00e9, c'est de faire la part de ce que tu as vraiment envie de faire et la part de ce que on t'impose dans la soci\u00e9t\u00e9 et je vous montrerai aussi, c'est pour \u00e7a que je vais passer beaucoup de temps sur l'identit\u00e9 masculine, ce qu'on impose aux hommes, m\u00eame quand ils en ont pas envie parce qu'ils sont aussi influenc\u00e9s \u00e0 faire carri\u00e8re \u00e0 tout prix, c'est-\u00e0-dire ils doivent avoir le revenu principal, ils doivent faire carri\u00e8re, c'est eux qui porte toute la protection et si l'arri\u00e8re arrive quelque chose et que la famille n'arrivent pas \u00e0 se nourrir, \u00e0 cause du fait qu'ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner assez ils se sentent extr\u00eamement mal beaucoup plus mal qu'une femme, les femmes, c'est par rapport aux enfants des hommes, c'est par rapport \u00e0 leur image externe, donc pour moi il y a pas de juste et de faux il y a des hommes et des femmes qui devraient pouvoir faire leurs propres choix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:06) [93%] :\r\nCe qu'on impose aux femmes ce qu'on impose aux hommes \u00e9galement, on l'a entendu dans ce cours donn\u00e9s par l'association Pacte \u00e0 Lausanne et par Fran\u00e7oise Piron, sa directrice, au fond, peut-\u00eatre que sur cette question de la pression sociale, l'image qui est impos\u00e9 aux uns et aux autres, les hommes et les femmes seraient parvenus \u00e0 une forme d'\u00e9galit\u00e9 Caroline d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:29) [94%] :\r\nJe pense que si on regarde les injonctions qui sont donn\u00e9es aux hommes et aux femmes, je rejoins vraiment le fait que les hommes comme les femmes en re\u00e7oivent, mais on peut quand m\u00eame voir qu'il y a une forte asym\u00e9trie dans le type d'injonction puisque on va toujours quand m\u00eame d\u00e9valoris\u00e9, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme comme f\u00e9minin au bout du compte, que ce soit dans les types de t\u00e2ches ou dans les types de fili\u00e8res comme on en parlait tout \u00e0 l'heure et j'aimerais bien revenir aussi sur cette m\u00e9taphore du du tuyau perc\u00e9 parce qu'il y a beaucoup d'images qui ont essay\u00e9 d'illustrer les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde du travail ou le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:03) [85%] :\r\nLa plafond vers parois de verre, il y en a d'autres \u00e0 freins qu'on entendait aussi dans le cours de Fran\u00e7oise Piron. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:09) [92%] :\r\nIl y a vraiment effectivement une v\u00e9ritable architecture en fait qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 \u00e0 travers les recherches que je trouve particuli\u00e8rement int\u00e9ressante pour montrer qu'il y a vraiment quelque chose qui fait syst\u00e8me et dans ces m\u00e9taphores l\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, celle du tuyau perc\u00e9 que je trouve particuli\u00e8rement probl\u00e9matique parce que ce qu'elle d\u00e9crit, c'est extr\u00eamement vrai et on le voit dans les faits, par contre, qu'elle laisse penser probl\u00e9matique \u00e0 mon avis, parce que c'est comme si il y avait un tuyau qui tout d'un coup \u00e9tait perc\u00e9 et on pourrait parler d'une \u00e9vaporation tout d'un coup des femmes alors que c'est pas du tout le cas, parce que c'est pas une \u00e9vaporation parce que les femmes d\u00e9ciderait un beau jour de dire ah, il y a un trou dans le tuyau et si je me glissais c'est vraiment que le tuyau, il a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, donc pour moi, tant qu'on n'agit pas sur les dimensions structurelles qui font que ce tuyau, il a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, h\u00e9 ben c'est s\u00fbr qu'on va continuer justement \u00e0 avoir ce ph\u00e9nom\u00e8ne et un dernier point sur cette architecture avec les parois les plafonds, n'oublions pas qu'avant de pouvoir se cognait aux parois au plafond encore pouvoir d\u00e9coller et donc n'oublions pas non plus la m\u00e9taphore du plancher collant, elle permet de montrer justement que hommes et femmes \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe ou l'int\u00e9rieur du groupe, femme toute personne n'a pas les m\u00eames conditions et ressources qu'elle soit symbolique ou mat\u00e9riel donc cette m\u00e9taphore permet aussi de montrer ben que certains hommes \u00e9choue et puis certaines femmes arrive aussi \u00e0 se hisser en haut de la pyramide, tant que ce soit son but c'est pas forc\u00e9ment le but de toute personne de grimper dans la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:37) [89%] :\r\nQuand vous dites : Caroline d'ailleurs que le tuyau n'est pas perc\u00e9 de fait, il a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 m'vous pouvez nous dire par qui il a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 ce tuyau qui emp\u00eachent les femmes d'acc\u00e9der aux plus hautes marches du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:50) [91%] :\r\nOn a plut\u00f4t que par qui je pr\u00e9f\u00e8re parler, pour ma part de sexisme parce que je pense que c'est vraiment le syst\u00e8me sexistes inquiets bien s\u00fbr incarn\u00e9e par des personnes, on est bien d'accord, qui fait qu'il y a encore des in\u00e9galit\u00e9s aujourd'hui et pour moi penser en terme de sexisme, c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a montre aussi que, pour agir contre ces formes de sexisme les hommes comme les femmes peuvent mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, puisqu'on a souvent entendu dire oui, non mais en fait, si on prend l'exemple du f\u00e9minisme, c'est contre les hommes, mais pas du tout, c'est contre le sexisme aussi donc vraiment penser en termes de structure et de sexiste, permet de faire en sorte que hommes et femmes puissent ensemble essayer justement de contrecarrer ces in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:30) [90%] :\r\nIn\u00e9galit\u00e9s que l'on retrouve donc dans le monde de l'entreprise qu'on retrouve \u00e9galement dans le monde politique, Florence Huggy vous vous avez rencontr\u00e9, vous rencontrez des des femmes qui se lance ou qui sont d\u00e9j\u00e0 en politique, \u00e0 qui vous vous donnez au \u00e9galement une formation comme Fran\u00e7oise Piron une forme qu'est, est-ce que c'est vous leur apprenez \u00e0 apprendre ce pouvoir qu'elle r\u00eave de d'exercer qu'est -ce que qu'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:55) [89%] :\r\nEh bien en fait la r\u00e9flexion qui qui sous- tend le fait que nous avons lanc\u00e9 ces ces formations, c'est qu'il a comme le disait Caroline d'ailleurs toutes sortes d'\u00e9l\u00e9ments structurels structurel, qu'il s'agit de, de prendre en compte et puis il y a aussi toute une toute une autre gamme de frein qu'on peut consid\u00e9rer comme plus int\u00e9rieure mais qui sont \u00e9videmment li\u00e9s \u00e0 la mani\u00e8re dont les filles et les gar\u00e7ons, les femmes et les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s, la mani\u00e8re dont ils \u00e9voluent dans la soci\u00e9t\u00e9 dans ce fameux syst\u00e8me sexistes dont Caroline d'ailleurs a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure donc, dans, dans l'ensemble de ses freins int\u00e9rieur, il y a toutes sortes de points sur lesquels on met l'accent, pour donner des outils de mani\u00e8re \u00e0 ce que les femmes qui souhaitent se lancer en politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:29) [90%] :\r\nPuisse le faire en toute qui\u00e9tude ou en ayant un maximum de de de cl\u00e9s et de de possibilit\u00e9s de se positionner, et c'est pour cette raison -l\u00e0 qu'on travaille avant tout sur un \u00e9l\u00e9ment qui a l'air tr\u00e8s simple comme \u00e7a, mais qui en fait extr\u00eamement complexe la question de la confiance en soi et on y revient toujours, puisque d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge, gar\u00e7ons et filles ne sont pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re, et donc l'art exemple qu'est ce qu'on pourrait donner Comex, alors on a l'exemple tr\u00e8s concret, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par exemple montre que le personnel de de cr\u00e8ches re\u00e7oit les petits gar\u00e7ons et les petites filles le matin, au moment o\u00f9 les parents les d\u00e9pose et puis on va avoir tendance \u00e0 plus facilement complimenter les petits gar\u00e7ons en leur disant qu'ils sont forts de cette lev\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t d'avoir cette cette capacit\u00e9 -l\u00e0 etc, alors que les petites filles les compliment\u00e9 sur leurs jolies boucles d'oreilles etc on a oui c'est la la m\u00eame \u00e9tude, a constat\u00e9 que les, les, les gar\u00e7ons \u00e9taient facilement pouss\u00e9 dans le dos pour aller \u00e0 la salle de jeu alors que les petites filles, on va les prendre par la main pour les accompagner et ce sont de toutes petites choses qui n'ont l'air d'aller un manque m\u00e9cr\u00e9ants tr\u00e8s t\u00f4t voil\u00e0 exactement et qui en fait ont une incidence sur la mani\u00e8re dont les uns et les autres vont se positionner et vont \u00e9voluer dans la soci\u00e9t\u00e9 et qui ne sont pas forc\u00e9ment consciente qui sont parce que, on l'a fait pour nous, on le fait pour les autres personnels de cr\u00e8che \u00e9tait compl\u00e8tement surprise d'\u00eatre surpris des r\u00e9sultats de cette \u00e9tude parce qu'il y avait absolument aucune volont\u00e9 de leur part de, de, de traiter les les gar\u00e7ons et les filles de mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:48) [92%] :\r\nFemmes en politique donc, manque de confiance en soi, c'est vrai que le les chiffres sont assez \u00e9loquents, je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission a c'est 20 pourcent de femmes aux \u00c9tats \u00e0 Berne c'est un tiers \u00e0 peine un tiers au national et puis si on regarde dans les Les au niveau communal, la moyenne des l\u00e9gislatifs communaux, c'est pas 30 pourcent de femmes les ex\u00e9cutifs communaux, c'est c'est encore moins26,4 pourcent de femmes c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s peu, plus de 40 ans apr\u00e8s le le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:22) [91%] :\r\nOui, en fait, l\u00e0, on rejoint une une notion qui a \u00e9t\u00e9 mise au jour par une chercheuse fran\u00e7aise qui s'appelle Brigitte Gr\u00e9sy, qui parle de la trag\u00e9die des 20 pourcent c'est-\u00e0-dire cette ce ce, ce stade de 20 25 27 29 pourcent, qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9passer, alors que ce qu'on sait c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 on d\u00e9passe le le cap des 30 pourcent et que les femmes sont repr\u00e9sent\u00e9es en plus grand nombre, h\u00e9 bien, \u00e7a devient une normalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elles peuvent se se se travaillent ensemble, elles peuvent \u00e9voluer ensemble mais donc \u00e7a devient ce n'est plus une exception, c'est plus de l'exotisme que d'avoir des femmes dans un parlement mais c'est simplement une une \u00e9volution normale de la soci\u00e9t\u00e9, une r\u00e9partition des des r\u00f4les qui pose beaucoup moins de questions qui qui permet aussi de cr\u00e9er des mod\u00e8les parce que \u00e7a aussi c'est une des questions qu'il pose beaucoup de probl\u00e8mes, c'est que les mod\u00e8les sont relativement peu pr\u00e9sent, donc une petite fille qui aurait envie de se lancer en politique ben sur qui, sur de qui elle va r\u00eaver comment elle va pouvoir se projeter dans ce futur -l\u00e0 c'est encore un peu difficile, aujourd'hui, c'est incroyable de devoir dire \u00e7a en 2015 mais c'est encore le cas, alors que, \u00e0 partir, mais il y en a de plus en plus, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 fait, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, des progr\u00e8s sont faits, mais il y a encore des, des, des \u00e9tapes \u00e0 franchir pour que voil\u00e0, pour que les femmes sont plus plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:28) [87%] :\r\nPlus \u00e9quitable et repr\u00e9sentant plus repr\u00e9sent\u00e9e, on l\u00e0, on a l'impression un peu petite moi si je me trompe, que des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, que tout \u00e0 coup en baisse peut la garde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin, on voit qu'il y a des ex\u00e9cutifs cantonaux o\u00f9 il y a plus du tout de femmes par exemple, c'est au Tessin et canton de Lucerne et c'est comme si \u00e7a ne surprenait pas alors qu'il y a quelques ann\u00e9es, ce serait peut-\u00eatre bien, on l'aurait peut-\u00eatre plus vu dans la presse on a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:52) [93%] :\r\nTr\u00e8s souvent l'impression que ces questions- l\u00e0 sont r\u00e9solus et que ce n'est plus ce n'est plus un sujet qu'il n'y a plus \u00e0 s'en occuper mais ce qu'on constate, c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 on ne s'occupe plus de ces sujets -l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e7a le le souffl\u00e9 retombe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:03) [91%] :\r\nJe retire votre phrase : on a l'impression que ces questions- l\u00e0 sont r\u00e9solus, Caroline, d'ailleurs, c'est aussi quelque chose que vous constatez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:11) [92%] :\r\nOui, pour revenir \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, je trouve que cette histoire de baisser la garde, a particuli\u00e8rement int\u00e9ressante parce qu'on peut aussi se demander qui baissent la garde ou pas, et je pense que les personnes qui qui lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 ne baisse pas la garde, mais on a affaire je pense \u00e0 un moment un peu paradoxal, c'est que plus on avance vers l'\u00e9galit\u00e9 plus comme on disait, on va faire croire que tout est r\u00e9solu, mais plus on va aussi avoir des r\u00e9sistances, des personnes qui sont garants des in\u00e9galit\u00e9s, donc je pense qu'on est actuellement dans ce moment -l\u00e0, donc aussi dans un bac, l\u00e2che : \u00e0 mon avis, dans une forme de retour en arri\u00e8re sur ces questions, m\u00eame si, bien s\u00fbr, comme on l'a dit, les efforts continuent \u00e0 \u00eatre soutenues, mais je pense que ce \u00e0 quoi il faut veiller justement c'est ne pas justement mettent sous le tapis, c'est r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:55) [91%] :\r\nTant c'est, je pense qu'en Suisse, on voit vraiment un un renouveau conservateur et sur certains sujets politiques avec des arguments qu'on pensait d\u00e9pass\u00e9 mais qui reviennent tr\u00e8s fort, donc si on revient \u00e0 l'ensemble des th\u00e9matiques dont on est en train de parler, parler des comp\u00e9tences des in\u00e9galit\u00e9s, je pense qu'au niveau politique suisse, maintenant on a affaire \u00e0 ce qu'on appelle une naturalisation des in\u00e9galit\u00e9s, donc on pensait qu'on avait bien compris que c'\u00e9tait Ni Dieu ni la nature qui faisait signer ces in\u00e9galit\u00e9s et on voit qu'on a un retour de ces arguments -l\u00e0, donc il faut maintenir les 2 bouts, Ensemble, \u00e0 savoir : ben, poursuivre les efforts qui se font, mais \u00e0 la fois \u00eatre vigilants et vigilantes justement sur ces formes de retour en arri\u00e8re tout en soulignant que, on peut quand m\u00eame se poser cette question : comment se fait- il qu'en Suisse, o\u00f9 nous avons quand m\u00eame un aspect l\u00e9gal et juridique formelle tr\u00e8s fort sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 en d'autres termes, nous avons tout ce qu'il faut en terre vous voulez quasiment tous les outils l\u00e9gaux, etc, et comment \u00e7a se fait qu'il y a quand m\u00eame toujours pas l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et des persistance de plafond de parois et de plonger de planches de plonger aussi, c'est un peu la Suisse entre faire la plonge et rester coll\u00e9 au au plancher, mais voil\u00e0 la question qu'on peut se poser, non seulement en Suisse mais dans nos pays voisins \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:11) [83%] :\r\nVous avez dit quelque chose de tr\u00e8s fort, Caroline, d'ailleurs, les personnes, garante de l'in\u00e9galit\u00e9, vous pensez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:16) [90%] :\r\nQui, je pense \u00e0 toutes personnes individuelles ou tout groupement qui se bat pour que justement il n'y ait pas une \u00e9galit\u00e9 en fait entre hommes et femmes, ou entre toute autre personne comme un auditeur le disait en tout d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:30) [99%] :\r\nConcr\u00e8tement, vous pouvez nous donner un exemple concret bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:32) [93%] :\r\nSur avec grand plaisir, on a pu voir dans les derni\u00e8res votations sur lequel la Suisse a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 se prononcer, on a vu que l'UDC avait fait une initiative il y a une ann\u00e9e, et quelques mois en Guin\u00e9e pour que les femmes retournent \u00e0 la maison, on a d\u00fb revoter sur la question de l'avortement qu'on croyait quand m\u00eame acquise, on devait voter sur l'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole s'est remis dangereusement et normalement, \u00e7a va pas \u00eatre Miami justement sur le tapis et puis un autre exemple tr\u00e8s fort, c'est la prochaine initiative du PDC qui sous des aspects fiscaux veut introduire dans la Constitution suisse que le mariage avait entre un homme et une femme, ce qui n'est pas le cas actuellement, donc entre tous ces exemples -l\u00e0 on voit vraiment que le elles sont vraiment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'agenda politique avec ben des visions de soci\u00e9t\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9ral qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:21) [91%] :\r\nEt un retour de la droite conservatrice, je vous propose qu'on parle dans quelques instants des quotas et c'est une solution ou une fausse bonne id\u00e9e pour voir \u00e9merger plus de femmes \u00e0 tous les niveaux de pouvoir et ce sera juste apr\u00e8s Sophie Unger superwomen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:38) [89%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme, bon je prends pas, pas trop vite pour que \u00e7a soit tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9, apr\u00e8s on mettra un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\nNon, il faut attendre, je fais toujours de 1. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:56) [72%] :\r\nParce Benz\u00e9ma Weight creuser Berry pas si une tumeur pays parce qu'aucune femme enfin et qui salles faci\u00e8s quand quand m\u00eame pas un achat d'mexicaine faut faut revendiquer l'homme \u00e7a une terre qui est une personne pomodoro, ce qui est un peu terne, ce travail pas, effectivement, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:25) [91%] :\r\nC'est vrai que quand j'ai commenc\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je faisais des \u00e9tudes et puis je me destinais pas du tout en fait, ni \u00e0 travailler comme professionnel chez Amnesty ni \u00e0 assumer une une carri\u00e8re entre guillemets \u00e0 l'interne d'Amnesty, donc vous avez commenc\u00e9 en tant que salari\u00e9 en 2004 et en tant que porte- parole d'Amnesty pour la Suisse Romande qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre comment on passe de porte- parole \u00e0 directrice g\u00e9n\u00e9rale, vous dites que la politique de promotion des carri\u00e8res f\u00e9minines d'Amnesty vous a aid\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der untel poste expliquez -nous oui alors moi je pense que je suis un tr\u00e8s bon exemple en fait de comment des femmes peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une discrimination positive pour atteindre des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que moi j'estime que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 victime en tant que femme, dans ma carri\u00e8re, dans ma vie professionnelle de discrimination, j'ai des fois \u00e9t\u00e9 victime de 2 remarques un peu sexiste ou pas toujours ad\u00e9quates, mais jamais au niveau de des job que j'ai pu occuper tout le monde m'a fait confiance, que ce soit une femme ou un homme, je pense que \u00e7a n'aurait rien chang\u00e9 par contre effectivement, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fait d'\u00eatre une femme parce que, en 2007 compte \u00e0 un moment donn\u00e9 la la direction d'Amnesty a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e, h\u00e9 bien tr\u00e8s clairement 3 postes ont \u00e9t\u00e9 ouverts et r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, alors c'\u00e9tait normal qu'ils soient r\u00e9serv\u00e9s aux femmes, parce qu'il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, une direction compos\u00e9e uniquement d'hommes, c'\u00e9tait 3 hommes et un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et puis ben, on avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 aussi plusieurs \u00e0 souligner le fait que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez probl\u00e9matique dans une organisation qui d\u00e9fend les droits des femmes, qui menait en plus une grande campagne mondiale contre la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes contre les discriminations faites aux femmes que la lanterne, on soit incapable d'avoir des femmes dans des postes de direction, donc il y a eu une d\u00e9cision effectivement de restructurer la la direction 3 postes ont \u00e9t\u00e9 ouverts aux femmes sur 6 et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben j'ai postul\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en tant que femme, donc si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme je n'aurais pas fait partie de la direction d'Amnesty en tout cas pas \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:27) [91%] :\r\nC'\u00e9tait donc Manon Schick, directrice de la section suisse d'Amnesty International qui, elle le dit \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de discrimination positive, autrement dit de quotas donn\u00e9e par son entreprise pour obtenir son poste de directrice Caroline, d'ailleurs, vous en tant que sp\u00e9cialiste des discriminations qu'est ce que vous pensez de ces discriminations positives est -ce que est -ce que les quotas, c'est une politique vell\u00e9itaire n\u00e9cessaire ou est -ce que c'est plut\u00f4t une sorte de de cadeau empoisonn\u00e9 qu'on fait aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:57) [94%] :\r\nFaut pas oublier que c'est une r\u00e9ponse, c'est pas quelque chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9, une fois de se dire ah ben et si on faisait \u00e7a, la discrimination positive, c'est une r\u00e9ponse parmi d'autres \u00e0 la question justement des in\u00e9galit\u00e9s, de surcro\u00eet, justement dans le monde professionnel de l'entreprise ou de tout autre contexte de travail mais est -ce que c'est une bonne r\u00e9ponse alors c'est o\u00f9 je voulais en venir donc d\u00e9j\u00e0 c'est une r\u00e9ponse parmi d'autres et puis les quotas en tant que telle, c'est simplement un outil et ce n'est pas une fin en soi et je pense que c'est \u00e7a le le principal message \u00e0 garder si on revient justement \u00e0 cette histoire du tuyau perc\u00e9 et de voir justement que m\u00eame dans un pays comme la Suisse, les choses avancent tr\u00e8s lentement, on est oblig\u00e9 d'utiliser des outils et, id\u00e9alement, il devrait \u00eatre momentan\u00e9, parce que l'id\u00e9al, ce serait vraiment de tendre vers davantage de mixit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, on doit bien prendre aussi justement des d\u00e9cisions et cet outil, \u00e0 mon avis, comme jeudi, est un outil qui n'est pas un une fin en soi mais un moyen, un tremplin pour essayer de pallier \u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:59) [89%] :\r\nUne sorte de forceps aussi parce qu'on sent bien qu'il y a derri\u00e8re quelque chose d'un peu forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:05) [90%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que du coup, ce qui a forc\u00e9, c'est s\u00fbr qu'on parlait tout \u00e0 l'heure du monde politique, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 100 36 ans \u00e9tait exclusivement compos\u00e9 d'hommes et tout d'un coup, les femmes sont arriv\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, mais tr\u00e8s lentement et \u00e7a aussi, on avait l'impression que c'\u00e9tait du forceps mais je crois qu'il faut plut\u00f4t placer les choses \u00e0 l'envers, ce qui a d'extr\u00eamement violent, c'est d'avoir de la discrimination et des formes, on va dire de violence symbolique dont Manon Schick aussi parlait il y a pas que des aspects structurels, il y a aussi, justement, des formes de machisme tout \u00e0 fait pr\u00e9sente sur les lieux de travail, donc le forceps serait plut\u00f4t justement \u00e0 \u00eatre fait du c\u00f4t\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s pour une bonne fois pour toutes, essayer de les se fissurer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:42) [91%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement vous en parliez, qui souhaite que les directions des grandes entreprises cot\u00e9es en Bourse, en en Bourse compte au moins 30 pourcent de femmes, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 fait en \u00e9laborant la loi d'application de l'initiative Minder Florence Huggy au sujet deC. Cottaz ce que d'autres exemples europ\u00e9ens peuvent nous \u00e9clairer en ici en Suisse sur la la la la la valeur de de ce type d'outils. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:11) [90%] :\r\nOui, en fait juste pour revenir sur cette question- l\u00e0, je trouve que c'est important aussi de se de se positionner la suite de savoir un peu ce qu'on a pens\u00e9 : moi je sais que j'ai, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question des Cottagers oscillaient entre pas du tout, c'est impossible apr\u00e8s les femmes peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme des et des incomp\u00e9tentes plac\u00e9es l\u00e0 pour de mauvaises raisons, au contraire, au contraire, elles ont aille \u00e0 y aller et aujourd'hui je suis assez clair sur le fait que les quotas, c'est une solution c'est eu effectivement un outil, un moyen, et c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la situation telle qu'elle existe en m\u00eame temps \u00e7a a des limites aussi, si on prend par exemple bah, l'exemple de la France, qui a une loi sur la parit\u00e9, depuis les ann\u00e9es 2000, qui a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 2 reprises, en 2007 et en 2013, c'est une loi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:54) [92%] :\r\nQui oblige d'avoir des listes paritaires, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9senter autant de candidats homme que de candidates femmes lors des \u00e9lections municipales, mais aussi lors des \u00e9lections r\u00e9gionales et s\u00e9natoriales, voire m\u00eame europ\u00e9enne et, en fait, cette loi pr\u00e9voit de punir les partis qui ne proposerait pas de des listes paritaires et en fait ce qu'on constate, c'est que certains partis pr\u00e9f\u00e8rent payer une amende plut\u00f4t que de proposer des listes qui perd qui qui qui qui aurait comme cons\u00e9quence d'exclure certains hommes d\u00e9j\u00e0 en poste pour placer des femmes \u00e0 leur place et un exemple tr\u00e8s concret, c'est une lourde et des \u00e9lections des mandats \u00e9lectoraux des des \u00e9lections de 2007, il y a une, l'UMP a choisi a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des choisi de de pr\u00e9senter des listes majoritairement masculine et ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 une amende de 4 millions d'euros \u00e0 qu'ils ont pr\u00e9f\u00e8re qu'ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer plut\u00f4t que de voir plut\u00f4t que de devoir proposer des listes paritaires \u00e0 la prison, trouver d'autres strat\u00e9gies, c'est-\u00e0-dire partager leur liste de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils ne doivent plus payer autant mais tout est fait, en fait, il y a beaucoup de r\u00e9sistance par rapport \u00e0 \u00e7a mais on revient \u00e0 ce que disait Caroline d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, c'est effectivement entendre aussi ces r\u00e9sistances et entendre ce qui se dit l\u00e0 derri\u00e8re et ce qui se dit, c'est peut-\u00eatre aussi quand on a le pouvoir, on n'a pas forc\u00e9ment envie de le l\u00e2cher et \u00e7a c'est c'est probablement valable autant pour les hommes que pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:16) [91%] :\r\nMais c'est c'est assez violent cet cet exemple que vous donnez, par rapport \u00e0 la France et on, on, on en viendrait presque \u00e0 se demander si le quota, la politique des quotas ne ferait pas plut\u00f4t douteux, les femmes de leur comp\u00e9tence plut\u00f4t que de les porter vers la reconnaissance, c'est complet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:31) [91%] :\r\nQuand \u00e7a va, y a pas besoin de parler de quotas pour entendre les femmes douter de leurs comp\u00e9tences, c'est quelque chose que j'entends \u00e9norm\u00e9ment dans les diff\u00e9rents ateliers que j'anime, mais cette question des comp\u00e9tences au fond c'est c'est ce soup\u00e7on d'incomp\u00e9tence, c'est aussi un jeu de dupes parce que la question des comp\u00e9tences, elle ne devrait pas se poser, c'est \u00e9vident que les que les femmes, elles sont 62 pourcent d'\u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9, elles sont 62 pourcent \u00e0 sortir avec des des dipl\u00f4mes universitaires, il y a aucune raison qu'elle soit moins comp\u00e9tentes que les hommes, mais c'est la mani\u00e8re dont elle se per\u00e7oivent et la mani\u00e8re dont elles vont se positionner dans la soci\u00e9t\u00e9, dans leur parcours de carri\u00e8re ou d'engagement politique mais justement \u00e0 ce sujet, je vous prends. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:06) [92%] :\r\nPause Florence Huggy Caroline d'ailleurs qu'on retrouve Manon Schick, directrice de Amnesty International Suisse sur cette question des comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:17) [92%] :\r\nEt puis on a un vrai probl\u00e8me au niveau des stagiaires, parce qu'en fait quand on publie un poste de stagiaire on a une dizaine de stagiaires chez nous, h\u00e9 bien on a 75 pourcent de candidatures f\u00e9minines et donc du coup effectivement bah fait des entretiens avec plus de femmes que d'hommes, et souvent \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t des femmes qui sont engag\u00e9es, donc moi j'essaie toujours de de dire \u00e0 mes coll\u00e8gues : est ce que vous avez regard\u00e9 les candidatures masculines, est ce que vous avez convoqu\u00e9 au moins un homme aux entretiens, est ce que vous \u00eates persuad\u00e9 que l'homme n'\u00e9tait pas comp\u00e9tente pour ce poste de stagiaires parce que je ne veux pas avoir juste des jeunes femmes qui font chez nous, les postes de stagiaires, je trouve que \u00e7a donne une image qui ne convient pas \u00e0 l'image que j'essaye de donner dans cette organisation, qui est que les femmes peuvent \u00eatre dans tous les niveaux, bien s\u00fbr, ils peuvent aussi \u00eatre stagiaire, elles peuvent aussi \u00eatre directrice mais elle il devrait pas y avoir que des femmes stagiaires mais c'est vrai aussi que les femmes continuent \u00e0 postuler pour des postes de stagiaires, alors m\u00eame qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 par exemple fait 3 stages de 6 mois ou un an, elles sont parties \u00e0 l'\u00e9tranger, elles ont une une exp\u00e9rience, elle pourrait absolument postuler pour un poste fixe, mais elle postule encore pour des postes de stagiaires, alors qu'elles sont 28 29 30 ans parfois, et les hommes ne font pas \u00e7a, les hommes postulent pour des postes fixes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:41) [91%] :\r\nLes femmes qui postulent pour des postes pour lesquels elles sont trop qualifi\u00e9 selon Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse Les femmes sont donc si je comprends bien, a quand m\u00eame responsable, coresponsable de cet \u00e9tat de fait, Caroline d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:56) [92%] :\r\nMoi je parlerais plut\u00f4t de d'int\u00e9riorisation de ces st\u00e9r\u00e9otypes parce que les filles et les gar\u00e7ons, les hommes comme les femmes, ben on int\u00e9riorise ses st\u00e9r\u00e9otypes et pour revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a bien s\u00fbr d'abord la socialisation primaire o\u00f9 il y a vraiment une socialisation genre et et diff\u00e9renci\u00e9s, on va pas avoir les m\u00eames stimulations si on a un gar\u00e7on ou une fille mais cette socialisation va se poursuivre apr\u00e8s dans ce qu'on appelle la socialisation secondaires, \u00e0 savoir le monde professionnel, donc si les femmes tout d'un coup se disent mais est -ce que je peux vraiment postuler l\u00e0 est -ce que j'ai tout ce qu'il faut etc, c'est parce que depuis qu'elles sont toutes petites m\u00eame quand m\u00eame, elle n'\u00e9tait m\u00eame pas dans leur propre berceau que justement il y a des attentes sociales qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s sur elle et il y a un moment justement o\u00f9 si les personnes ne d\u00e9construisent pas ses attentes sociales qui sont vraiment des attributions en fonction du sexe, h\u00e9 ben effectivement elles vont continuer justement \u00e0 reproduire ce propres st\u00e9r\u00e9otypes l\u00e0 donc la coresponsabilit\u00e9 pour moi elle est soci\u00e9tal, elle est pas individuel, c'est justement dans les messages effectivement qu'on est capable de donner dans la m\u00e9diatisation qu'ont fait ces questions sur les supports d'identification qu'on propose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:05) [95%] :\r\nMais comment d\u00e9construire l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 au berceau dans la t\u00eate des petites filles et des petits gar\u00e7ons qui avaient cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:15) [93%] :\r\nJe pense que le la fa\u00e7on la plus simple c'est de prendre des exemples extr\u00eamement concret, de se dire est -ce qu'un homme allez les comp\u00e9tences d'aller chercher un enfant \u00e0 la cr\u00e8che, oui, une femme oui est -ce qu'une femme a une comp\u00e9tence B\u00e2le peut-\u00eatre de briguer un poste de pouvoir oui un homme oui, donc je pense qu'il faut vraiment revenir sur des choses tout \u00e0 fait basiques et quotidienne et sortir surtout comme je disais tout \u00e0 l'heure, le g\u00e8ne du CAC long ni le g\u00e8ne du ballon et je pense qu'en partant de choses tr\u00e8s simples, on arrive \u00e0 d\u00e9construire ces aspects -l\u00e0 puisqu'effectivement je reviens \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure sur la question des comp\u00e9tences quand on parle du monde politique ou qu'on peut, on parle du monde du travail, on parle de comment une personne d\u00e9veloppe et construit des comp\u00e9tences et l\u00e0 on voit justement qu'on va dire que c'est par nature que les choses se passent, l'autre point aussi tr\u00e8s important par rapport justement \u00e0 ces questions, c'est de voir qu'on est en plein double standard genre et c'est-\u00e0-dire qu'une femme qui s'exprime, on va dire qu'elle est virulente et puis un homme qui s'exprime, on va dire qu'il c'est un vrai leader, par exemple, donc on voit qu'il y a non seulement les les messages qui sont incorpor\u00e9s mais il a aussi, apr\u00e8s justement bah ce double standard, donc les messages ne sont pas du tout les m\u00eames, mais pour donner aussi justement diff\u00e9rentes formations \u00e0 des personnes plus jeunes ou pas, je vois que partir justement 2 choses extr\u00eamement concr\u00e8tes sur OK mais qu'est ce que tu es capable de faire ce que tu es capable de grimper \u00e0 un arbre, oui ou non, et donc on voit que de grimper un arbre jusqu'\u00e0 grimper une pyramide hi\u00e9rarchique, h\u00e9 ben on voit que la m\u00e9taphore, elle est valable et c'est vraiment l\u00e0- dessus qu'il faut travailler et rien que cette prise de conscience peu apr\u00e8s amen\u00e9 justement, on peut appeler \u00e7a un acteur r\u00e9alisation c'est-\u00e0-dire comment une personne peut vraiment devenir actrice de sa vie mais il faut apr\u00e8s que cet aspect -l\u00e0 rencontrent, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure des aspects en termes de conditions de travail qui sont beaucoup plus \u00e9galitaire que ce qu'on peut rencontrer dans dans bien des contacts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:06) [89%] :\r\nJe vous entends r\u00e9agir Florence Huggy oui effectivement, non dans les dans les formations que que j'anime, on entend, j'entends beaucoup de femmes dire non dans les m\u00e9dias, par exemple, je les approche pas parce que j'ai eu une mauvaise exp\u00e9rience, et donc je vais pas y retourner parce que je sais pas faire mais on on peut dire la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire Bov\u00e9 taxer la m\u00eame chose absolument, il le dit aussi, et d'ailleurs je dans le j'ai j'ai j'\u00e9videmment aussi des public masculin et et c'est des choses qu'on entend dans les, dans les 2 cas, apr\u00e8s l'homme va peut-\u00eatre plus facilement y aller, c'est-\u00e0-dire qu'il va pour il va prendre leur y retourner, il va prendre le risque se dire c'est le journaliste qui a pas \u00e9t\u00e9 bon par exemple ou Meriva plus facilement essayer de trouver des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs qui ont fait que \u00e7a ne s'est pas bien pass\u00e9, tandis qu'une femme, elle va dire non, alors l\u00e0, je n'ose plus y aller, ce n'est pas possible et donc, effectivement, de la faire retourner sur le terrain de la faire retourner devant une cam\u00e9ra de proposer de faire des interviews dans des groupes qui sont ces groupes de formation h\u00e9 ben, \u00e7a permet de leur faire prendre conscience qu'elles sont tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame, mais que pour \u00eatre \u00e0 m\u00eame de parler aux m\u00e9dias, par exemple, mais il s'agit de conna\u00eetre un certain nombre d'outils et en c'est une forme de langage assez particulier qui qui qui qui qui a le langage m\u00e9diatique et donc de prendre conscience de \u00e7a, c'est d\u00e9pass\u00e9 une une peur et c'est os\u00e9 aller allez r\u00e9pondre \u00e0 des interviews \u00eatre visible et s'engager en politique ou s'engager dans un poste de pouvoir, c'est os\u00e9, c'est c'est \u00eatre d'accord, c'est, c'est accepter d'\u00eatre visible et d'avoir une pr\u00e9sence et une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9videmment dans les paroles qu'on peut prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:30) [88%] :\r\nEt assum\u00e9e de d\u00e9construire les st\u00e9r\u00e9otypes vous \u00e9coutez Les \u00c9chos de Vacarme quand les femmes prennent le pouvoir, nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:39) [95%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez v\u00e9cu une majorit\u00e9 de femmes est ce que \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:45) [88%] :\r\nMais, a d\u00e9cid\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire, 4 femmes cette ann\u00e9e 80, les 3 hommes \u00e9taient contre les 3 hommes \u00e9taient compte cette ann\u00e9e 4 femmes, les 3 hommes \u00e9taient contre, et pourtant, dans ces 4 femmes avaient des opinions politiques divergents, donc \u00e7a montre qu'il y a un certain regard des femmes aussi, les femmes donnent la vie, et \u00e7a me donne la vie, je suis intimement persuad\u00e9 qu'elles ont elles portent plus d'attention \u00e0 la survie de la plan\u00e8te pour devenir de leurs enfants, en quelque sorte, et \u00e7a me donne la vie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:17) [73%] :\r\nEt comme la laisser, je monte au cours de Vacarme qui c'est un costume les absences, c'est du sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:36) [70%] :\r\nTiens, si elle si si je n'tiens c'est c'est tiens c'est pour la scission. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:14) [69%] :\r\nIl sourit Rouge et suis son avoir compris et il y a qui pleure de Simon mais serait de la jeune elle tient pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:36) [65%] :\r\nSi elle goal un jeune tiens si est gauche, salle de ciel beaucoup \u00e7a tient si \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:54) [74%] :\r\nOui malhonn\u00eate de sortie, pire qu'une simple moiti\u00e9 on compte \u00e0 2000 2000 piles sur des bas-c\u00f4t\u00e9s comme ma question le printemps para\u00eet tout une \u00e9quipe et clients enfant Pixar cach\u00e9, or, comme par hasard quelque chose dans le CRIF et une grippe puis Song en \u00e9tendard il. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:31) [81%] :\r\nTiens c'est c'est au genou tient, \u00e7a tient et, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:18) [84%] :\r\nQue pense c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:30) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Christine de Queens sur la premi\u00e8re, alors vous l'avez sans doute ou peut-\u00eatre entendu il y a quelques jours dans le Journal du matin c'\u00e9tait Oskar Freysinger, qui disait que s'il n'y avait plus d'UDC au Parlement \u00e7a devenait leur reine de l'austro- que la testost\u00e9rone dispara\u00eetrait en politique il faut \u00eatre un pater familias, qui veut que son enfant devienne autonome, entendez : c'est ce que fait l'UDC en opposition aux socialistes, qui serait plut\u00f4t une m\u00e8re qui surprot\u00e8ge ses enfants, il y aurait donc une fa\u00e7on masculine et une fa\u00e7on f\u00e9minine d'exercer le pouvoir \u00e0 ce sujet, on va entendre Idea Tagliavini une diplomate suisse de haut vol qui exerce le pouvoir dans l'ombre, elle a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatrice au service de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe au sommet de Minsk, en f\u00e9vrier dernier une virtuose de la n\u00e9gociation, parmi les dirigeants de l'Ukraine, de la Russie, de la France et de l'Allemagne, et on dit que c'est elle qui a permis in-extremis la signature d'un accord \u00e0 Minsk, Heidi Tagliavini. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:35) [86%] :\r\nJe peux en tous les cas, dire que je ne Janet urnes, jamais je ne crois pas au syst\u00e8me de la terreur de l'hi\u00e9rarchie qui imposent, j'essaye de convaincre les gens avec des arguments, j'ai toujours investi beaucoup dans les contacts et dans la discussion dans l'ouverture d'inscription dans les \u00e9coute de la personne n'a \u00e9t\u00e9 des besoins des convictions de ces personnes et je crois vraiment fermement \u00e0 ce \u00e0 cette m\u00e9thode, \u00e7a ne correspondrait pas \u00e0 un mouvement naturel c'est je sais -je imposer quelque chose voulu ce ne peut pas hurler : c'est une voie qui est plut\u00f4t bas, s'il faut \u00e9couter il faut vraiment \u00eatre \u00e9cout\u00e9 attentivement pour me comprendre pour m'entend donc c'est par l'exp\u00e9rience que je suis arriv\u00e9 \u00e0 ce que je fais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:34) [90%] :\r\nEt quand vous \u00eates face \u00e0 des personnes qui sont \u00e0 l'origine de massacres, de tueries comment vous g\u00e9rez ces rapports -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:41) [94%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes \u00e9coles, ce n'est pas facile de serrer la main \u00e0 quelqu'un dans la main et tenter de sens mais il faut le faire, vous \u00eates peut-\u00eatre la seule personne qui a encore une sorte de contact qui peut faire un pont vers l'autre partie, il faut le faire, parce que sinon il n'y a pas de dialogue, il faut toujours donner une chance \u00e0 tous que l'arm\u00e9e et l'empathie face \u00e0 ces gens -l\u00e0, c'est un sujet extr\u00eamement difficile, je pense que personne n'a vraiment une r\u00e9ponse \u00e0 cela, mais j'ai connu beaucoup, beaucoup de chefs de guerre qui cachaient derri\u00e8re une brutalit\u00e9 et une violence, une histoire absolument tragique, j'ai connu un chef commandant qui a perdu 11 membres de sa famille, alors on se dit il y a une trag\u00e9die derri\u00e8re chaque personne m\u00eame la pire des personnes, ce qui n'est pas une justification pour ce qui a fait dans la hausse mais peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de compr\u00e9hension et une possibilit\u00e9 d'engager un dialogue et je pense qu'une des forces peut-\u00eatre aussi des femmes, c'est que quand on s'engage avec 2 partis en guerre ou en conflit, il faut \u00eatre capable d'aller vers eux, de les regarder dans les yeux que leur serrer la main et de faire un sourire si vous n'\u00eates pas capable de faire \u00e7a, on n'avait rien \u00e0 faire, la m\u00e9diation pourtant le r\u00e8glement de conflits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:21) [72%] :\r\nDe 20. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:25) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Idea Tagliavini au micro de Val\u00e9rie Kernen et existe -t-il une fa\u00e7on f\u00e9minine et une fa\u00e7on masculine d'exercer le pouvoir, \u00e0 l'entendre, elle cette diplomate de haut vol, on a l'impression que oui, alors je vais vous demander : un exercice un peu difficile \u00e0 est \u00e0 l'autre, Florence, Caroline Dayer c'est de r\u00e9pondre \u00e0 cette m\u00eame question en peu de temps parce qu'on arrive au terme de l'\u00e9mission, mais \u00e0 votre avis, existe -t-il une fa\u00e7on f\u00e9minine d'exercer le pouvoir, Florence Huggy. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:55) [92%] :\r\nJe pense qu'il n'y a pas une mani\u00e8re f\u00e9minine d'existence d'exercer le pouvoir, par contre, il y a un regard sur les femmes qui exercent le pouvoir, et si je reprends tr\u00e8s rapidement, l'exemple d'un exemple tir\u00e9 d'un d'un petit ouvrage qui vient de para\u00eetre, qui s'appelle Manuel de survie \u00e0 destination des femmes en politique, qui est un petit bouquin tout \u00e0 fait excellent et d\u00e9licieux \u00e0 lire, on peut d\u00e8s on peut d\u00e9crypter ce regard en 3 phases, il y aurait une premi\u00e8re phase qui serait elle arrive, elle est fra\u00eeche, elle est jolie, elle est jeune, elle est belle, et on va se s'axer sur son physique et faire beaucoup de consid\u00e9ration \u00e0 ce sujet -l\u00e0, ce serait la premi\u00e8re \u00e9tape d'une entr\u00e9e en politique, par exemple, ensuite on va se rendre compte que la nouvelle \u00e9lue n'est pas du tout une plante verte, mais qu'au contraire elle est extr\u00eamement cr\u00e9dible, donc l\u00e0 il bat, il va \u00eatre face \u00e0 \u00e0 des des situations extr\u00eamement difficiles o\u00f9 on va plut\u00f4t essayer de la d\u00e9nigrer de la de la m\u00e9priser, et on va m\u00eame lui proposer enfin elle va peut-\u00eatre vivre des sc\u00e8nes de col\u00e8re o\u00f9 elle va devoir affronter des, des, des, des regards d'hommes ou de personnes d\u00e9j\u00e0 en poste depuis longtemps et \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9, et puis une 3\u00e8me \u00e9tape o\u00f9 on va enfin prendre conscience de ses comp\u00e9tences et petit \u00e0 petit les relations redevenir normal, et l\u00e0, cette question du pouvoir au f\u00e9minin va de moins en moins se poser, donc c'est un petit peu le parcours qu'on peut constater qu'il existe dans le domaine de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:05) [92%] :\r\nManuel de survie \u00e0 destination des femmes en politique et c'est sign\u00e9 Sandrine Rousseau aux \u00e9ditions les petits matins voil\u00e0 pour ce pour celles qui seraient int\u00e9ress\u00e9es par cet ouvrage Caroline d'ailleurs sur cette question de du pouvoir exerc\u00e9 par un homme, ou est une femme ou une femme qui serait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:23) [91%] :\r\nEn tout cas ce qu'il y a de s\u00fbr, c'est que j'ai pas du tout une vision du monde politique ou ce serait une forme de rassemblement d'hormones qui serait en train justement de de discuter entre eux, je pense que c'est vraiment extr\u00eamement r\u00e9ducteur et c'est tr\u00e8s faux par rapport au aux \u00e9tudes biologiques puisque une femme peut avoir un taux de testost\u00e9rone, plus \u00e9lev\u00e9 qu'un homme, donc \u00e7a int\u00e9ressant justement de voir plut\u00f4t comment on r\u00e9duit l'art de la politique, a justement un rassemblement Dormans et donc je me porte bien s\u00fbr on pourra tenir au propos d'Oscar Freysinger oui oui voil\u00e0, et donc je me porte en faux bien s\u00fbr, par rapport \u00e0 cette vision et je pense que que femmes la fa\u00e7on justement de mener leur politique est fait de leurs exp\u00e9riences et de leurs histoires de vie et, par contre, ce qu'on peut voir ce qu'il y aurait bien en tout cas encore une diff\u00e9rence, mais elle est due pas justement \u00e0 une soi-disant nature f\u00e9minine ou masculine, mais ces exp\u00e9riences de discrimination, par exemple, et par exemple ben des femmes ont plus de chance encore aujourd'hui de vifs des discriminations, donc on pourrait se dire que, elles sont plus attentives, soit parce qu'elles le vivent, soit parce que justement elle voit d'autres personnes qui le vivent et on parlait aussi justement de donner la vie et je tenais \u00e0 revenir sur Sophie en guerre et Christine and de Queen, parce que je pense, les 2 titres choisis de petites choses, St\u00e9phanie Jovanovic aujourd'hui, donc bravo pour pour ce choix et je pense que \u00e7a, c'est de bons exemples aussi d'un aspect qui est celui de la culture et de l'art parce que pour moi, ces femmes donnent la vie \u00e0 des Oeuvres qui ont vraiment un poids \u00e9norme justement dans cette fa\u00e7on d'avancer vers l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:52) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline d'ailleurs merci Florence, il dit : je rappelle que vous \u00eates Caroline d'ailleurs Docteur enseignante et chercheuse \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aube en 2014 sous les pav\u00e9s, le genre hack\u00e9 le sexisme et vous Florence Huggy formatrice d'adultes et sp\u00e9cialiste des questions de genre, merci d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:15) [81%] :\r\nVacarme, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Val\u00e9rie Kernen Rodolphe Bouchaud St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Jovanovic Dadis la main Cyril d'Olmert, Samuel Morier-Genoud et John \u00e0 seul Bachere. \r\nOn se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une nouvelle semaine de reportages r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de l'op\u00e9ration en qu\u00eate d'ailleurs une op\u00e9ration d'\u00e9change journalistique men\u00e9e entre des m\u00e9dias romands et des m\u00e9dias, de pays en d\u00e9veloppement th\u00e9matique de l'op\u00e9ration 2015, mondialisation, les petits paysans en p\u00e9ril une petite paysanne aussi d'ailleurs, sans doute, et nous dans Vacarme on vous emm\u00e8nera au Burkina Faso, dans ce pays parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te, on trouve la technologie la plus sophistiqu\u00e9e aux mati\u00e8res d'agriculture, les OGM, les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, le coton OGM le coton Bt de la firme am\u00e9ricaine Monsanto est cultiv\u00e9 depuis 2007 au Burkina Faso et le haricot nier B est en phase d'exp\u00e9rimentation confin\u00e9 les OGM une chance ou un pi\u00e8ge pour le Burkina Faso, c'est toute la semaine prochaine de 13 heures \u00e0 13 heures 30 sur la preuve. \r\nApr\u00e8s les informations ces travellings l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert est un film qui ne date pas d'hier, Blanche-Neige et les 7 nains, sorti en 1937 c'est le 1er long m\u00e9trage des studios Disney, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-13T08:12:11Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00fcgi, Florence", "role": "formatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Caroline", "role": "enseignante", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Kernen, Val\u00e9rie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30EDCFC3-4AB3-45CE-A534-3F5A9585DF90", "internalArchiveId": "30EDCFC3-4AB3-45CE-A534-3F5A9585DF90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne. Des heurts entre Turcs et Kurdes au centre ville ont fait une quinzaine de bless\u00e9s : Interview de Reto Nause, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain des affrontements entre Turcs et Kurdes \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s de la ville sont pr\u00e9occup\u00e9es. La police est intervenue \u00e0 coup de balles en caoutchouc et de gaz lacrymog\u00e8nes pour s\u00e9parer les manifestants turcs, proches du parti au pouvoir, et les Kurdes - selon toutes vraisemblance sympathisants du PKK. Des heurts d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent entre les deux groupes.", "durationSec": 129, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Turquie", "Suisse"], "thematicThemes": ["violence politique", "manifestation politique", "Kurdes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-14T10:12:51Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAu lendemain d'affrontements entre Turcs et Kurdes \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s de la ville sont pr\u00e9occup\u00e9es, la police est intervenue hier \u00e0 coups de balles en caoutchouc et de gaz lacrymog\u00e8ne pour s\u00e9parer les manifestants les manifestants turcs, proches du parti au pouvoir et les Kurdes, selon toute vraisemblance, sympathisants du PEP \u00e0 2 heures d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent entre les 2 groupes Alexandra Richard oui ils ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits du centre ville, des ponts, des places ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s hier apr\u00e8s- midi, la police bernoise parle d'une douzaine de bless\u00e9s, on a aussi pu voir hier dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Internet, une voiture qui percut\u00e9 un groupe de personnes alors ce n'est de loin pas la 1\u00e8re fois que Berne qui abrite les ambassades autorise une telle manifestation, mais le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 Reto n'a os\u00e9 n'avaient jamais observ\u00e9 une telle violence entre les 2 communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [83%] :\r\nOn n'a pas vu souvent, enfin, \u00e7a, on a eu des des dizaines de manifestations des Turcs qui se d\u00e9roulait en paix, hier, la manifestation des Turcs, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e et puis on a constat\u00e9 que les 2 groupes se chercher vraiment pour s'attaquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nDonc c'est une situation nouvelle, vous, vous pensez que vu ce qui se passe en Turquie, il faut, il faut s'attendre \u00e0 voir plus souvent ce ce conflit port\u00e9 dans les rues de Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [86%] :\r\nOn a vu toujours si, si, il y a des conflits International on, on les voit, il y a des manifestations dans les villes suisses c'est-\u00e0-dire aussi dans la ville de Berne, mais maintenant, la situation empire, qui s'est dite tensions tr\u00e8s tr\u00e8s fort et on constate \u00e7a maintenant aussi dans notre pays et je je condamne que le conflit soit port\u00e9 dans la Voici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nUne violence nouvelle observ\u00e9 hier la ville y sera attentive mais elle ne va pas pour l'instant, changer sa politique d'autorisation pour les manifestations, elle continuera de d\u00e9cider au cas par cas, si elle les autorise ou non, et la police cantonale bernoise vient de publier un nouveau bilan des affrontements d'hier aurait fait plus de 22 bless\u00e9s, dont 5 policiers et apr\u00e8s ces violences, des manifestants ont pris pour cible le b\u00e2timent de la police cantonale, hier soir, \u00e0 Berne, ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans le centre alternatif de la Reithalle, toute proche, lorsque les forces de l'ordre ont voulu riposter. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nause, Reto", "role": "directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90396895-D76E-4071-B939-0DC00E851457", "internalArchiveId": "90396895-D76E-4071-B939-0DC00E851457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne: Elie Grappe. Interview du r\u00e9alisateur, \u00e0 propos de son film : \"R\u00e9p\u00e9tition\"", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Egalement pr\u00e9sent\u00e9 dans le programme d'ouverture gratuit, \"R\u00e9p\u00e9tition\" de Elie Grappe est un fabuleux portrait documentaire d'un prof de chant hors norme. Avec son humour et ses m\u00e9thodes d'enseignement \u00e0 part, il parvient \u00e0 tirer le meilleur de ses \u00e9l\u00e8ves. Un film savoureux.", "durationSec": 582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040027", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne: Elie Grappe / BRA_2015-09-13T11:18:00_sequence-5", "Brazil du 13.09.2015"], "alternativeSummary": ["Egalement pr\u00e9sent\u00e9 dans le programme d\u2019ouverture gratuit, \"R\u00e9p\u00e9tition\" de Elie Grappe est un fabuleux portrait documentaire d\u2019un prof de chant hors norme. Avec son humour et ses m\u00e9thodes d\u2019enseignement \u00e0 part, il parvient \u00e0 tirer le meilleur de ses \u00e9l\u00e8ves. Un film savoureux."], "variantIds": ["ece-7040027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:52:10Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nEt \u00e0 Vichy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nPoursuite du Br\u00e9sil, de Couleur3 3 sp\u00e9ciales lui du Court m\u00e9trage \u00e0 Lausanne avec nous, Elie Grappe, r\u00e9alisateur de r\u00e9p\u00e9tition, un documentaire avec un prof de chant qui fait face \u00e0 une classe dans une derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition, juste avant le spectacle de fin d'ann\u00e9e, ce type n'est absolument pas, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [83%] :\r\nC'\u00e9tait mon prof en fait ah d'accord, j'\u00e9tais dans sa classe, \u00e0 l'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves, j'\u00e9tais en fait dans cette classe pendant toutes mes ann\u00e9es de coll\u00e8ge et donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon prof, donc j'ai moi- m\u00eame bien rigoler, on en le voyant gigoter comme \u00e7a, pour faire court, ce que moi j'ai compris un peu plus tard que cette a pris une place assez importante, donc nous, dans nos villes, vous faites aujourd'hui place oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nEt qu'il accepte facilement principe d'\u00eatre film\u00e9 dans un court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [83%] :\r\nBen l\u00e0 j'avais l'Avantage que je je connaissais bien, en fait, puis a dans sa classe de 10 \u00e0 14 ans donc, donc il ne faisaient d\u00e9j\u00e0 confiance pour le le film apr\u00e8s la particularit\u00e9, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait mon 1er documentaire moi je filme moi- m\u00eame et donc si j'ai envie de fumer tr\u00e8s proche des gens, oui, et les tests du tournage, c'est aussi l'exercice de cette chose -l\u00e0 de s'approcher tr\u00e8s proche des sujets de d\u00e9cide d'aller capter leur leur concentration et en l'occurrence, comme il s'agit de musique l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [83%] :\r\nUn proc\u00e8s, c'est un acteur, quelque part, hein, quand il se met en sc\u00e8ne un devant ses \u00e9l\u00e8ves, moi je me demande est -ce que l\u00e0 il est en repr\u00e9sentation, comme \u00e7a, en permanence, uniquement \u00e0 la cam\u00e9ra, et ceux qui l'ont fait parler un peu des tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [79%] :\r\nOn l\u00e0 ce que ce m\u00e9tier de capter, c'est effectivement de l'exercice, l'enseignement oui et qui, effectivement, un exercice particulier et une mise en condition, du moins dans son profond que nous, donc j'avais aussi envie de c'\u00e9tait des questions assez ouvert pour moi sur qu'est -ce qu'qui joue chez cet axe -l\u00e0 qui qui effectivement sem\u00e9 se se met en sc\u00e8ne organise ce moment -l\u00e0, quoi qu'ils fassent comme on effectivement de repr\u00e9sentation est -ce qu'on arrive \u00e0 faire oublier facilement dans une salle de classe, quand on est en train de, de, en fait, moi je suis rest\u00e9 plusieurs jours avec eux, oui, en contournant beaucoup et finalement en gardant que cette r\u00e9p\u00e9tition l\u00e0 et quelques autres plans pour le montage assez vite apr\u00e8s, apr\u00e8s 5 jours peut se remplit assez facilement, il y a beaucoup de de gros plan, comme \u00e7a, par instants pour, pour, pour, effectivement, ce que je je disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire si le film c'est une confrontation, du coup, \u00e0 la fois il faut pouvoir filmer le prof toujours \u00e0 les de, de, d'\u00eatre trop dans un num\u00e9ro et pas assez dans dans dans le court et puis lui- m\u00eame perdu dans ses feuilles tout \u00e7a effectivement cette concentration l\u00e0 qu'il a \u00e0 faire court, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, leur fragilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ils arrivent fier et un peu moqueur et tout \u00e7a, mais ils sont aussi fragiles comme o\u00f9 ils sont en train de nous les farines sont enfin de doublure, donc il faut ne pas toujours tr\u00e8s justice regarde entre il y a aussi beaucoup de jeunes, en fait, dans dans ces \u00e9l\u00e8ves quoi ce qui est des \u00e9lections instrumentistes en fait \u00e0 la base et qui font pas chant au conservatoire du coup c'est une c'est c'est un moment assez d\u00e9stabilisant pour, donc il fallait arriver \u00e0 capter \u00e7a et d'avoir la mati\u00e8re pour le montage qu'on va les mettre en relation, en fait, les uns les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [75%] :\r\nMais aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 un peu parce qu'au d\u00e9part, marre peut-\u00eatre le mode j'en sais rien, mais en tout cas je me marre de braves gars qui est danger mais quand m\u00eame ce prof quand m\u00eame plus prodigieux Cohen mani\u00e8re justement de de transmettre ce qui la transmettent qu'Jammu prof comme \u00e7a, moi personnellement, ah oui, \u00e7a n'en fait pas c'est c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [84%] :\r\nOui, parce qu'effectivement il y a, il y a quand m\u00eame un pr\u00e9jug\u00e9 assez assez fr\u00e9quents concernant les profs du conservatoire, comme quoi, effectivement, ils font de la musique classique corps \u00e2me \u00e7a et l\u00e0 en l'occurrence, on s'aper\u00e7oit dans le film que c'est pas vraiment la musique classique que le professeur des en tout cas c'est autant la musique classique que l'\u00e9ducation de ses \u00e9l\u00e8ves, il faut leur donner confiance, qu'on ne et aussi leur apprendre \u00e0 pouvoir faire groupe et la transforment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [83%] :\r\nCe qui \u00e9tait le le plus difficile pour vous sur ce film l\u00e0, c'est vraiment rigolo \u00e0 tourner quoi je pense que le plus difficile et en m\u00eame temps qu'un des \u00e9l\u00e9ments les plus stimulants c'est c'est le le montage oui j'aime, j'ai tourn\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t par rapport \u00e0 mon cursus scolaire et du coup je me suis retrouv\u00e9 sur un semestre entier devoir monter le le film qui qui s'arr\u00eater \u00e0 seulement une r\u00e9p\u00e9tition en fait pendant plusieurs mois, j'ai mont\u00e9 le film et du coup, c'\u00e9tait, c'est ma seule contrainte, ma seule attendent c'\u00e9tait de de rigoler, moi- m\u00eame et de retrouver cette sensation que j'avais \u00e0 regarder ce prof \u00e0 14 ans en m\u00eame temps, avec le recul, de se dire que cette formation \u00e9tait payante et tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait le montage poser des probl\u00e9matiques qui ne s'\u00e9tait pas pos\u00e9e ou au tournage, donc \u00e7a c'\u00e9tait je pense que c'\u00e9tait compliqu\u00e9, estime voulait montrer le film \u00e9videmment aux profs non je l'ai montr\u00e9 aux profs oui quelle \u00e9tait sa r\u00e9action mais il m'a dit, et mais le film, apr\u00e8s on a beaucoup discut\u00e9, il y a, il y a, il y a quelque chose je crois tr\u00e8s vraie dans dans dans la remarque qui fait sur le film, qui est que la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus dure, parce que parfois la r\u00e9p\u00e9tition n'aboutissent pas, et que l\u00e0 en l'occurrence une c'est une et comme le film et une seule r\u00e9p\u00e9tition je montre \u00e9videmment une une une r\u00e9p\u00e9tition ou \u00e0 la fin il y a une vraie progression oui et n\u00e9anmoins cette r\u00e9flexion l\u00e0 c'est c'est c'est \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 la fois ils \u00e9taient meilleurs alors qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait 4 donc, donc je me dis qu'il y a quand m\u00eame quelque chose qui op\u00e8re comme le film le montre mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est des r\u00e9flexions et des d\u00e9fections, il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [82%] :\r\nSi on qui n'aime plus, parfois pas du tout, parfois les \u00e9l\u00e8ves sont beaucoup plus durs avec le prof, donc il y a aussi des des aspects que je me d\u00e9cide pas montr\u00e9 oui je pense qu'il faut pour beaucoup de de professeurs, la r\u00e9alit\u00e9 plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [76%] :\r\nOn entend le silence et l\u00e0 il y aura des devises sont d'\u00e9viter Br\u00e9sil alors depuis, vous avez r\u00e9alis\u00e9 un autre film, suspendu, l\u00e0, on est toujours dans une salle de classe, mais de danse cette fois d\u00e9montr\u00e9 la la souffrance en silence tendance blesse a presque de de comp\u00e9tition hyper vivent dans angoisse et dans ses cours de danse l\u00e0 pourquoi ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [83%] :\r\nParce que j'avais comme Orange pour mon film de dipl\u00f4me de trouver un \u00e9quilibre entre vos films de fiction et mon film documentaire de 2\u00e8me ann\u00e9e puisqu'en 2\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cart, en r\u00e9alisant une fiction au 1er semestre un documentaire 2\u00e8me et que je voulais arriver \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre montante dans ces 2 films qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents en termes de et j'avais envie de continuer \u00e0 travailler sur le conservatoire puisque moi- m\u00eame chez Nexans de conservatoire et aussi une exp\u00e9rience dans ce n'est que ce que j'ai eue en club de danse classique, c'\u00e9tait vraiment jeune et j'ai envie de de parler du corps, on avait parl\u00e9 de l'implication corporelle de ces jeunes finalement ce qui se retrouvent avec r\u00e9p\u00e9tition, ceux qui sont effectivement des gens qui co\u00fbtait tr\u00e8s jeunes gens qui sont passionn\u00e9s d'une pratique non contemporaine et que il y a quelque chose l\u00e0- dedans, m\u00eame qui est questionnant je crois pour un pour pour pour le public, c'est, c'est c'est une entendu que ce que vous parlez de de souffrance, par exemple, mais le personnage, il y a une, il va jusqu'\u00e0 la souffrance non parce qu'il aime profond\u00e9ment ce qui fait les 100 pas la douleur confirme enfin je pense qu'il a son mais va au-del\u00e0, quoi, il y va au-del\u00e0, mais c'est quelque chose de l'ordre de oui de, de, de la passion de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [85%] :\r\nPratique l\u00e0 quoi et par rapport aux pratiques contemporaines, on n'est pas sur la m\u00eame question : quoi, c'\u00e9tait il y a, il y a vraiment ces tr\u00e8s jeunes gens passionn\u00e9s d'une pratique qui peut para\u00eetre d\u00e9su\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [89%] :\r\nNon, en plus il doit passer une audition donc il s'est tordu la cheville qu'au d\u00e9but du film, il faut pas que \u00e7a soit donc il \u00e9tait une guerre tellement envie de r\u00e9ussir cette audition qui doit masquer \u00e0 tout prix, \u00e7a je pense que \u00e7a, \u00e7a se passe r\u00e9ellement dans dans les, dans les salles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [85%] :\r\n\u00e7a se passe effectivement m\u00eame fait qu'avec des, des gens qui sont effectivement des des jeunes danseurs de 14 ans dans des grands conservatoires, c'est-\u00e0-dire le conservateur r\u00e9gional de Paris et le Conservatoire sup\u00e9rieur le le personnage principal est interpr\u00e9t\u00e9 par un vrai, un v\u00e9ritable \u00e9l\u00e8ves dans ce r\u00e9seau classique qui, peu avant que je rencontre, c'\u00e9tait effectivement bless\u00e9 d'ailleurs effectivement apr\u00e8s un pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 dissimuler le fait qu'il s'\u00e9tait bless\u00e9 le film c'est aussi \u00e9crit avec le les rencontre des interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [83%] :\r\nC'est une fiction avec aucune raconter mais l'impression de la mani\u00e8re dont non, tout \u00e7a est mis en sc\u00e8ne, on pourrait presque dans un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [79%] :\r\nMais encore une fois parce que le long jeu du film, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moins l'enjeu du casting du film par exemple des t\u00e9moins, trouver des personnages qui puisse rentrer dans le r\u00f4le que j'avais \u00e9crit que, \u00e0 partir de mai probl\u00e9matique des probl\u00e9matiques que je veux, ce qui \u00e9tait pos\u00e9e au sc\u00e9nario, trouver des des personnes r\u00e9elles des jeunes gens r\u00e9els qui puisse me permet de finir l'\u00e9criture en fait les le casting s'est fait au moment du j'avais que moi \u00e0 Pichon fait travailler, moment du casting, d'apr\u00e8s le le sc\u00e9nario s'est \u00e9crit avec eux les rencontres donc c'est c'est c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre une approche de sant\u00e9 dans l'exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [89%] :\r\nCe manque en attendant de d\u00e9couvrir donc suspendu, je rappelle que le film r\u00e9p\u00e9tition lui sera projet\u00e9 \u00e0 la Nuit du court m\u00e9trage de Lausanne dans prochains \u00e0 partir de 19 heures dans le programme d'ouverture gratuit je rappelle merci Elie merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-14T06:48:09Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grappe, Elie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A752255-C4CB-47D0-993C-95BFDDCE630A", "internalArchiveId": "8A752255-C4CB-47D0-993C-95BFDDCE630A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec de Ice Cub, rapport, \u00e0 propos du film : \"Straight Outta Compton\", qui retrace l'histoire de ce groupe de hip hop [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Ice Cube, Dr Dre et Easy E sont dans le m\u00eame bateau. Le gangster Easy E pousse un rap. Qu'est-ce qui reste? NWA, le premier groupe de gangstarap devenu une l\u00e9gende \u00e0 travers le monde gr\u00e2ce \u00e0 leurs textes r\u00e9alistes. C'est tout l'int\u00e9r\u00eat de ce film qui se joue \u00e0 deux niveaux.\r\nEn 30 ans, la situation n'a gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 aux Etats Unis. Ice Cube commente cet \u00e9tat de fait dans le \"Brazil\". Rafael Wolf l'a en effet rencontr\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Paris lors de la tourn\u00e9e promo europ\u00e9enne du film. Egalement intercept\u00e9, son fils, O Shea Jackson Jr, qui joue le r\u00f4le de Ice Cube.\r\n--- plus value ---\r\nOn suit \u00e0 la fois la carri\u00e8re du NWA, les d\u00e9buts poussifs, la rencontre avec un manager blanc escroc mais qui sera d\u00e9terminant pour les propulser, le succ\u00e8s, les puputtes, l'alcool, les f\u00eates, les disputes, la s\u00e9paration, l'embourgeoisement ou le Sida. L'autre facette, la plus int\u00e9ressante, est de proposer un instantan\u00e9 de la situation \u00e0 Compton, une banlieue difficile o\u00f9, pour s'en sortir, le choix se limite au commerce de drogue, d'arme ou \u00e0 la pratique d'un sport ou de la musique. NWA a choisi la plume plut\u00f4t que les armes pour Fucker de la police.Il faut dire que comme tous les blacks de Compton, leur quotidien \u00e9tait fait d'humiliations par la police. Le racisme, les d\u00e9lits de faci\u00e8s, les arrestations arbitraire, les bavures couvertes par la justice ont conduit \u00e0 des \u00e9meutes, et donn\u00e9 \u00e0 NWA une mati\u00e8re premi\u00e8re in\u00e9puisable pour des chansons devenus cultes.", "durationSec": 1317, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["rap", "film (oeuvre)", "histoire"], "alternativeTitle": ["Straight Outta Compton / BRA_2015-09-13T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 13.09.2015"], "alternativeSummary": ["Ice Cube, Dr Dre et Easy E sont dans le m\u00eame bateau. Le gangster Easy E pousse un rap. Qu\u2019est-ce qui reste? NWA, le premier groupe de gangstarap devenu une l\u00e9gende \u00e0 travers le monde gr\u00e2ce \u00e0 leurs textes r\u00e9alistes. C\u2019est tout l\u2019int\u00e9r\u00eat de ce film qui se joue \u00e0 deux niveaux.\n\nEn 30 ans, la situation n\u2019a gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 aux Etats Unis. Ice Cube commente cet \u00e9tat de fait dans le \"Brazil\". Rafael Wolf l\u2019a en effet rencontr\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Paris lors de la tourn\u00e9e promo europ\u00e9enne du film. Egalement intercept\u00e9, son fils, O Shea Jackson Jr, qui joue le r\u00f4le de Ice Cube."], "variantIds": ["ece-7040022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:53:24Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn en parlait dans le scream test juste au-dessus, \u00e0 peu pr\u00e8s ambiance qui me concerne, cela \u00c9tretat comme sur Couleur3, on a tout de m\u00eame un groupe de sp\u00e9cialistes, on se donnait le dans temps de permettez qu'on fasse de la place \u00e0 l'un des repr\u00e9sentants du Jones bonsoir la m\u00e9fiance du bien, notamment dans le Brazil quoi mais c'est un plaisir parce que j'ai le Hip-Hop, c'est tout de m\u00eame le cin\u00e9ma aussi, j'ai, j'adore le cin\u00e9ma, c'est vrai, c'est rare que que \u00e7a en vaille la peine pour qu'on se trouve Brazil, plus exactement, donc ce film \u00e9videmment tu la vu la question qu'on qu'on qu'on se pose imm\u00e9diatement, c'est ce que l'image transmise dans ce film du groupe MWC est conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'on a un peu \u00e9dulcor\u00e9e le le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [83%] :\r\nAlors \u00e7a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 un petit peu fait c'est quand m\u00eame les Am\u00e9ricains qui l'ont fait, m\u00eame si je trouve que c'est quand m\u00eame assez fid\u00e8le \u00e0 l'histoire de MWc je pense qu'ils sont peut-\u00eatre pas rentrer dans trop de petits d\u00e9tails qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire parce qu'il se sont film qui se veut quand m\u00eame grand public, et c'\u00e9tait assez bien retranscrit Dutroux on rate un petit peu les d\u00e9buts de Montois La premi\u00e8re carri\u00e8re de, de, de, de, de jouer ou de son 1er groupe vous un tout petit peu se fait pas suffisamment ni Ice Cube, qui lui aussi avait 2 groupes avant de, de, d'int\u00e9grer une de bu\u00e9e, m\u00eame temps, l'histoire est toujours assez faut synth\u00e9tiser le tout et puis aller \u00e0 l'essentiel, ce qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez bien fait, oui je trouvera bien les putains par instants dans la piscine alors alors \u00e7a aussi c'est oui, je pense que d'ailleurs \u00e7a ils ont, ils se sont pass\u00e9s de montrer ma s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [77%] :\r\nQue y et plus article clair \u00e9coutez, vous semblez aussi, il faut peut-\u00eatre rappeler le le contexte historique d'am\u00e9liorer quand discret c'est un gangsta rap, c'est le 1er o\u00f9 il y en a eu d'autres avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [77%] :\r\nC'est clairement le la 1\u00e8re tendance du gangsta rap parce que il y avait \u00e0 l'\u00e9poque public anim\u00e9 des puissants groupes de revendicateurs du gangsta d\u00e9j\u00e0 polygamie c'est New-York, donc c'est pas du tout la m\u00eame atmosph\u00e8re c'est pas du tout la m\u00eame chose, les gangs, c'est quand m\u00eame principalement \u00e0 base surtout les ann\u00e9es 80 ah, elle est donc d'un stade, c'est des choses qui vient de h\u00e9ler parce que c'est pas du tout la m\u00eame chose \u00e0 New-York, \u00e7a se passait pas de la m\u00eame fa\u00e7on, c'\u00e9tait pas la joie non clairement un W et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 retranscrire ce qui ceux qui vivaient dans la rue, ce qui se faisait pas vraiment jusque -l\u00e0 leur a p\u00e9t\u00e9 \u00e0 festif soit revendicateur justement, comme dirait qu'mais c'\u00e9tait pas vraiment Jean voil\u00e0, voil\u00e0, nous, telle est notre r\u00e9alit\u00e9, c'est des premiers reporters urbain, voil\u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9, c'est celle -l\u00e0, on vous la raconte telle qu'on la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [80%] :\r\nNous avons un fois qu'on qu'un entre guillemets un gangster un bad boy comme Easy pouvait pouvait devenir un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Docteur jouer \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le ch\u00e2ssis bien minime retranscrit dans le de ce \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans la musique, les 20 groupes n'\u00e9tait qu'un peu plus un groupe un peu funky rien Minneapolis avec Didier se d\u00e9shabiller un peu le cir\u00e9 voil\u00e0 et et Ice Cube aussi d\u00e9j\u00e0 et il s'en fait High School \u00e9crivait pour un groupe de rap New-Yorkais et les le groupe de rap new-yorkais rendront donc 2 dans le la cabine et puis rapidement mais simplement je peux pas rappeler \u00e7a, \u00e7a ne c'est c'est pas \u00e7a vous ressemble pas, c'est un truc typiquement de et les 2 gangster de est le seul gangster qui \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait Easy et et une des lyrique, c'est vol \u00e9norme splitting Sport qui est une, un mod\u00e8le de voiture et puis tu lui dis mais personne s'il faut ici \u00e0 pas Easy donc c'est toi qui doit le faire, c'est toi, \u00e7a te correspond sera plateau correspond et c'est vrai que gagnent plus que ici, c'\u00e9tait le vrai gangster qui disait qu'il \u00e9tait pas du toit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [79%] :\r\nSur la base et au plus fort de, de, de leur succ\u00e8s commence \u00e0 s\u00e9parer aussi ils enregistrent des des titres pour se se r\u00e9gler leurs comptes oui alors apr\u00e8s comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [80%] :\r\nBeaucoup dans la musique, comme souvent, la musique et des probl\u00e8mes de et, l\u00e0, il est clair que diriez leur qui est le qui est qui est celui qui les signes et leur Managers, s'en est mis plein les poches avec Easy et le que le 1er album a co\u00fbt\u00e9 8000 dollars sauf erreur d'mais lui s'est vendu un 1000000, ce qui pour l'\u00e9poque \u00e9norme et que tous les membres de W n'ont pas touch\u00e9 une jusqu'\u00e0 la le milieu ou la fin de la 1\u00e8re tourn\u00e9e vers rien toucher du tout ou rien, que dalle, alors que, forc\u00e9ment, l'argent rentrait, donc \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e des tensions au sein du groupe, ce qui a c\u00e9d\u00e9 repr\u00e9senter aussi et puis, \u00e9videmment, c'est un, c'est un peu sous- estim\u00e9, je pense que Dieu leur quand m\u00eame bien profit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 na\u00eff m\u00eame de Easy qui \u00e9tait son ami mais exister ceux qui en profitent un peu, parce que c'est lui qui a mont\u00e9 la compagnie vous avec diriez leur donc c'est clair qui sont mis plein les fouilles, plus que les autres, mais ils \u00e9taient quand m\u00eame c'\u00e9tait pas des businessmen oui, donc voil\u00e0, ils sont quand m\u00eame forc\u00e9ment tout s'est un peu faits avoir raison disons perdu leur amiti\u00e9, \u00e7a c'est bien repr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [83%] :\r\nOui, parce que je de remarquable c'est pas de de constater que finalement dans les ann\u00e9es 80 en tout cas au d\u00e9but en camp le le groupe il y a du d\u00e9lit de faci\u00e8s et des crimes qui sont commis par des flics blancs sur des sur des Black et de la r\u00e9pression des humiliations, des arrestations arbitraires et avant 2000 15 pourcent beaucoup beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [84%] :\r\nAmerrika Jean-Luc non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9, c'est laisser les \u00c9tats-Unis \u00c9tats-Unis ont malheureusement toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et c'est pas Obama qui peut changer la donne du pays parce que c'est ancr\u00e9 dans l'histoire de de des \u00c9tats-Unis \u00c9tats-Unis : un peuple qui opprime, ils sont arriv\u00e9s en priv\u00e9, les Indiens, enfin ce qu'il y a toujours eu \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est c'est dans le dans l'essence m\u00eame de l'Am\u00e9ricain malheureusement non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9, je dirais m\u00eame que on, on, c'\u00e9tait presque pire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, 2, 3 derni\u00e8res ann\u00e9es avec toutes les toutes les bavures polici\u00e8res qui a eu les r\u00e9voltes sont moins fr\u00e9quentes que ce que ce qu'elle est ce qu'il a eu dans les \u00e9meutes se justement apr\u00e8s Ren\u00e9 King des choses, je trouve que ce pire qu'avant, on vous cassera pas \u00e9volu\u00e9 d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [80%] :\r\nEt justement \u00e0 Cube donc qui a qui continue \u00e0 sortir des albums aujourd'hui aujourd'hui comment comment ils par rapport \u00e0 \u00e7a ce qui continue \u00e0 faire des album engag\u00e9 ce qui s'est embourgeois\u00e9, ce qui fait du du de l'Entertainment, du divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [84%] :\r\nMoi je pense que je pense que quand on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 18 ans, on est, on l'est forc\u00e9ment moins \u00e0 42, surtout qu'on est rentr\u00e9 dans le binaire, un peu plus qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 en sortir aussi, d'une part, mais il est quand m\u00eame toujours \u00e0 travers d'une, je pense qu'il y de mani\u00e8re diff\u00e9rente qui fait des films pour la communaut\u00e9 en repr\u00e9sentant la communaut\u00e9 donc l'application est diff\u00e9rente, et les plus aussi \u00e9nerv\u00e9 le plus aussi clair qu'elle l'a \u00e9t\u00e9 quand ils \u00e9taient teen-agers mais c'est normal, je, je, j'imagine, je trouve, apr\u00e8s on a v\u00e9cu \u00e7a, une fois j'ai pas d'autres fois, puis on continue, c'est \u00e7a, il continue sa propre r\u00e9volution il y a aussi des enfants, il a d'ailleurs, c'est son fils qui joue son propre r\u00f4le et il le joue, il fait super bien, d'ailleurs je crois que, o\u00f9 \u00e9taient pas d'accord pour que ce soit son fils qu'il le fasse m\u00eame, il est all\u00e9 \u00e0 l'audition sans le demander l'avis de son p\u00e8re, il parce qu'il \u00e9tait simplement bon juste bon, c'est un film que du Conseil, c'est un film que je conseille parce que souvent et malheureusement les films ou les biopics d\u00e9j\u00e0 sont pas forc\u00e9ment super bien fait d\u00e9j\u00e0 l'histoire de rapport ne rentre tr\u00e8s vite dans les clich\u00e9s et celui -l\u00e0 je le conseille, parce qu'il est bien, il est int\u00e9ressant, il est juste par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et de but reste quand m\u00eame un des plus grands groupes de rap, de tous les temps, donc c'est int\u00e9ressant surtout ce n'aime pas libre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [75%] :\r\nD'accord, surtout ce qu'on aime pas le oeil Hip-Hop, donc c'est ce qu'on va retenir merci en tout cas, d\u00e9pass\u00e9e, Philippe Jones dans le le Brazil aujourd'hui pour justement cet \u00e9clairage lenteur tr\u00f4nant dans le temps d'oublier toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [95%] :\r\nToute la semaine, principalement le jeudi, \u00e0 une semaine sur 2, le lundi et le mercredi 22 heures 23 heures exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [76%] :\r\n\u00e0 Paris, on va voir pas qu'un peu, non, alors la base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [85%] :\r\n\u00c9va perdrait en association sur la BO du film le projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [64%] :\r\nMais l\u00e0 c'est un autre film qui vous int\u00e9resse dans le Brazil j'ai beaucoup \u00e7a l'observation avec un stress camions m\u00eame avait dur\u00e9 naissant un petit Nahr el-Bared double il y a une voix de Guillaume Twilight non mais nous les vous filtre Amalfi texte lutter les Verts mais son \u00e9glise qui m'Gallimard oui oui oui oui manager du moment on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [83%] :\r\nUn extrait de Street Altacom Thomas filme de garrigue le biopic consacr\u00e9 au groupe and \u00e0 Beaulieu est emmen\u00e9e par Ice Cube Docteur ils \u00e9taient, entre autres, il faut le savoir derni\u00e8rement \u00e9tait organis\u00e9 \u00e0 Paris une rencontre de l'\u00e9quipe du film avec la presse, Rapha\u00ebl Wolf s'est rendu et a ramen\u00e9 avec lui cet entretien enregistr\u00e9 avec Ice qui au Pakistan intervenu en tant que producteur sur le film, une mani\u00e8re de garder la mainmise sur le projet d'\u00eatre garant de ce qui pourrait \u00eatre racont\u00e9e dans ce film, appel \u00e0 commencer par une ond\u00e9e quelle qualit\u00e9 \u00e9tait n\u00e9cessaire pour sortir de selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:04) [66%] :\r\nIl y a 2 bis mon biographe tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [90%] :\r\nIl faut \u00eatre malin, avoir de bons instincts, ce n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir des talents a quand m\u00eame des talents d'acteur, mais il faut avoir un Tanatos n'importe quelle sorte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [51%] :\r\nKinshasa tramway peut-\u00eatre central rap. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [83%] :\r\nFaut cultiver ce talent jusqu'\u00e0 devenir meilleure que la plupart lui ajouter une plainte 12 de d\u00e9termination pour trouver un moyen de mettre en valeur, c'est comme \u00e7a, on sort de Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [76%] :\r\nEnfin, ah ouais le c'est un choc, je travaille \u00e0 Punta sera litt\u00e9raire avec la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [91%] :\r\nDonc en gros pour s'en sortir, on n'a pas trop le choix : soit on dit -il de la CAN : soit on fait de la musique, du sport, m\u00eame si \u00e7a fait un peu clich\u00e9 de balancer \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:44) [67%] :\r\n\u00e0 noter qu'il conduira avec un peu de joueurs il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [87%] :\r\nMais c'est un clich\u00e9, je ne crois pas qu'on puisse sortir le gr\u00e2ce \u00e0 la drogue, ce n'est pas une carri\u00e8re, beaucoup de gens ont essay\u00e9 le sport comme la musique, c'est un moyen de sortir et je ne peux pas le nier la fum\u00e9e se sont pas le seul moyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [52%] :\r\nNon \u00e0 qui indique pas qui, un \u00e0 2 ce S\u00e9v\u00e9so des la et amn\u00e9sique, peu de personnes entendues ouest Gerhard puis pour bien l\u00e0 encore de 32 dont 12 pour ce ce musicaux de je seront vendus 3 man\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [91%] :\r\nLes gens sortent tout le temps de l'\u00e9tendue Tangra selon la d\u00e9termination et le travail des ing\u00e9nieurs, des hommes d'affaires d\u00e9jant\u00e9 dans le faire des choses positives, il y a plein de mani\u00e8re mais il faut avoir de la d\u00e9termination de la passion du talent et de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [85%] :\r\nMais un peu tard mais je pas tr\u00e8s cher un adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [86%] :\r\nEt de la d\u00e9termination de la passion du talent et de volont\u00e9, il en aura fallu pour que ce film aboutissent veut d'expliquer \u00e0 Rafa\u00ebl Wolf : pourquoi ce film a pris d'ailleurs autant de temps \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [56%] :\r\nEt vous, ce soir, de Kim 27 aussit\u00f4t dit de son r\u00e9seau de oui dans le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:49) [88%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 juste tr\u00e8s difficile de convaincre les studios hollywoodiens, que c'\u00e9tait un film que tout le monde avait envie de voir \u00c9tats-Unis on a tendance \u00e0 rejeter le rapport, le consid\u00e9rant comme de la musique pour la jeunesse, dont on n'a plus rien \u00e0 apprendre, mais je savais que notre histoire dans la roche, reste tr\u00e8s vivante fascinante et \u00e7a la Russie captivante que n'importe quel film de mafia ou n'importe quel film qui explore les origines ses d\u00e9buts marginaux Dreamliners. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [56%] :\r\nIl n'y a auriez mis \u00e0 mourir par ENI Janis anglo- bikini Pravda Zenden. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [80%] :\r\nLe Hip-Hop offre tout \u00e7a davantage, j'ai toujours su que notre histoire devait-\u00eatre raconter Kawaguchi Jeanson divertir la ice Cube entr\u00e9e y est bien essay\u00e9 lui- m\u00eame semaine, tout \u00e7a est une partie, personne ne le sait, un film comme celui -ci permettent donc de montrer aux gens nos origines comme on a commenc\u00e9, pourquoi est -ce que les gens, \u00e0 nouveau, c'est un pan de l'histoire d'une tranche d'histoire am\u00e9ricaine \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la drogue et les gangs, le SIDA et le Hip-Hop se sont crois\u00e9s, ils ont explos\u00e9 et l'explosion s'est appel\u00e9 les nids d'abeilles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [65%] :\r\nEt les oui et non, il s'assoit et somm\u00e9 r\u00e9clame et je suis all\u00e9 \u00e0 la tramway je vous rappelle que s'il y a une campagne et s'il n'y a pas, bon je ne c'est-\u00e0-dire l'exploit au d\u00e9but n'explosion scrolling W. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [82%] :\r\nUne explosion sur la sc\u00e8ne internationale, \u00e0 laquelle ce qu'ils ne s'attendaient pas c'\u00e9tait potes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [76%] :\r\nNon, il Nawijn oui Koebi faille mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [74%] :\r\nNon, nous on n'a jamais cru pouvoir devenir c\u00e9l\u00e8bre quand on a commenc\u00e9, tous les groupes de l'\u00e9poque de New York, a ditM. si les Fatboy Miceli, alors que nous on venait de comme de Watts centrale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:29) [57%] :\r\nA oui ou non, beaucoup, c'\u00e9tait une quarantaine et on voit ce qui ne sort 5 fois T\u00e9oz non Paris oui que l'de ce gaz l'angoisse e-mail y prend son \u00e0 Ostende, l'Am\u00e9rique est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [75%] :\r\nIl existe des sauf sur la c\u00f4te ouest, qui avait r\u00e9ussi dans notre domaine, seul qui commen\u00e7ait \u00e0 percer, c'\u00e9tait, a estim\u00e9, c'est un exemple, mais rien d'exaltant, c'\u00e9tait graduelle nous pensions m\u00eame pas que les gens comme nous faisions de la musique gardien aux paroles r\u00e9alistes explicite, nous \u00e9tions convaincus que l'supervision si profond\u00e9ment dans l'leur grande que nous n'aurions jamais voir la lumi\u00e8re du jour, et \u00e7a, vous allez bien, car nous voulions \u00eatre des Stars du quartier lui- nous voulions que nos voisins et les manoeuvres votre quartier \u00e9coute aura peu, sans \u00eatre c\u00e9l\u00e8bres dans le meilleur de les juste \u00eatre c\u00e9l\u00e8bre dans notre carnet oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [56%] :\r\nUne course de toute que avoir ce qu'on le pas, m\u00eame pour un mais je vois ou \u00e0 pris fin Monsieur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [57%] :\r\nComme moi, si \u00e0 la hausse dans l'envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [60%] :\r\nLe futur 30 florissant \u00e0 exclure ici un plan de travail \u00e0 la p\u00e9riode loi Aubry une pour c\u00e9l\u00e9brer l'c'est parce qu'elles vont pour qu'on ne peut r\u00e9sister Mermet m\u00eame pour laquelle se que \u00e7a dans les et voil\u00e0 bonne journ\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 une belle salle 3 pour le le cin\u00e9ma de jambes pr\u00e9nomme habillait de faut ni service a au lieu de faire il y a bon pied, bon il garde solidaire, je dois les le de il y a peu, il semble pas comme souvent justement avec Tiger terroristes ont exp\u00e9riment\u00e9 puisqu'ils n'ont en rien peut-\u00eatre de Buffon nous \u00e0 20 immeubles en tout genre, ben voil\u00e0 interafricaine oui il la Cooperl il s'est tenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [82%] :\r\nElle d'ailleurs, et sur la 3 Express harc\u00e8le dans ce Brazil ou lancement d'une interview de Ice men\u00e9e par Rafa\u00ebl Wolf \u00e0 Paris il y a une dizaine de jours lors de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne promo du film de s\u00e9curit\u00e9 Altacom Tom, un biopic sur cette formation de gangsta rap d'un peu du fait la particularit\u00e9 du groupe des textes inspir\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 n'est profond\u00e9ment choquant pour le commun des mortels, exemple avec le titre de police. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:40) [64%] :\r\nSantiago et et pour qu'il participe \u00e0 ce soir, oui, si on excepte et par beaucoup de Fortis europ\u00e9isme que parti et participation mais il se faire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [63%] :\r\nEst -ce qu'il \u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [81%] :\r\n\u00e9tait -il le seul moyen de capter l'attention au passage Docteur qualifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la musique de elle au lieu des la r\u00e9action l\u00e0- dessus de Ice Cube tromperie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [59%] :\r\nDaimler laissez -moi \u00e9tat osant intime une seconde ce de ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:07) [81%] :\r\n\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 notre attention pour lui qu'on est entr\u00e9 dans le Studio, disque, je ne peux pas parler au nom de tr\u00e8s peut-\u00eatre lui Easy qui ont envisag\u00e9, mais d'autres strat\u00e9gies aller parce le moi, cela ne s'agissait pas juste de dire des choses pour choquer les choses, c'est-\u00e0-dire de vraies choses ce qui se passait r\u00e9ellement autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [64%] :\r\nMais n'avoir et non, voil\u00e0, il y a rien de Stella finlandais je et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [77%] :\r\nIl faut comprendre que les flamands du rap, c'est la fanfaronnade l'exag\u00e9ration de l'Afrique, c'est moi le meilleur mais je peux dire, je suis le meilleur mieux donc, quand on additionne les paroles r\u00e9aliste de chansons \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 des choses, l\u00e0, c'est comme mettre de l'essence sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [63%] :\r\n\u00e7a au niveau vous il y a l\u00e0 des donn\u00e9es qui viennent Pouria ouvriers int\u00e9rimaires et soit avec. \r\nGar\u00e7ons \u00e9normes failles et Jones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [95%] :\r\nCeci dit, m\u00eame si le film se d\u00e9roule dans les ann\u00e9es 80 90, il aborde des questions qui sont encore bien d'actualit\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, rapport au racisme des flics envers la communaut\u00e9 noire, les r\u00e9centes bavures, on peut se dire que c'\u00e9tait effectivement le bon moment de sortir ce film au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [70%] :\r\nHier, mais nous sommes aux de son espionnage esprit des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est toujours le bon moment, c'est une autre histoire, depuis le tout d\u00e9but, depuis des si\u00e8cles en arri\u00e8re, la situation n'a pas chang\u00e9 le syst\u00e8me continue \u00e0 rel\u00e9guer sa population noire en bas de l'\u00e9chelle, et nous y resterons, si nous ne nous relevons pas par nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [65%] :\r\nRegardez et c'est pour la riposte pas or au-del\u00e0, c'\u00e9tait ou non qui r\u00e9apparaissent derni\u00e8res une Tch\u00e8que pr\u00e8s des zones \u00e0 Gallacher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:38) [83%] :\r\n\u00e7a ne changera pas et ne changeront pas cela, nous devons le faire ceci \u00e9tant dit, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial de sortir ce film il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [71%] :\r\nDe ce mauvais et \u00e7a ose pas lieu de Gorleben abritera le proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:50) [86%] :\r\nUn film qui selon Ice d'retranscris au plus juste de la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9poque et de ce qu'a v\u00e9cu le MWC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:55) [54%] :\r\nEsp\u00e8ce non faste vous donne de Golfech chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:59) [85%] :\r\nIl n'y aurait aucune raison pour nous de nous impliquer dans ce projet, si c'\u00e9tait pour en faire une pure fiction est ben je pense bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els, il est aussi factuel que pour les trains film je ne comprends pas pourquoi les gens pensent qu'il ne s'agit pas de notre histoire s'effondre c'est tout est arriv\u00e9, alors il faut certes respecter certaines r\u00e8gles au cin\u00e9ma : notre but \u00e9tait d'amener de l'authenticit\u00e9 au dialogue au situation aussi obsc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:20) [67%] :\r\nEnlevons mais aussi pour une anciennet\u00e9 s\u00e9duisantes de craindre c'est chance cette ceci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:28) [80%] :\r\nVous restez, vous \u00eates -vous fait pour les 7 selon r\u00e9impression qui sont ah oui, mais je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas des bons moyens auxquels se sont, ce sont des artistes, des artistes vous allez Direct vous \u00eates s\u00e9rieux l\u00e0 oui quel genre d'artistes, les rappeurs ne travaillent avec moi au Studio en ce moment, d'abord, l'Europe n'est pas un art et vous \u00eates qui, vous leur manager bah, vous perdez votre temps monsieur le manager et vous foutez de moi je dis : vous perdez votre temps, vous pliant laser a peur, oui, on dirait des membres d'un gang de quel droit vous voulez arr\u00eater des gens juste parce que leur t\u00eate pour qu'il y a pas cette affaire, \u00e7a s'appelle du harc\u00e8lement, vous avez dit que vous \u00e9tiez leur manager oui moi j'applique \u00e0 la consommation, c'est quelque chose de quel droit vous d\u00e9barquez ici et agress\u00e9 ces gar\u00e7ons parce qu'ils ont la peau noire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:10) [58%] :\r\nC'est des d\u00e9bats est tout de m\u00eame que \u00e7a l'occasion qui m'tent\u00e9 d'apporter un b\u00e9b\u00e9 donc d\u00e9taille ce qui voudrait dire tout m\u00eame \u00e9t\u00e9 march\u00e9 politique et un quart de point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [86%] :\r\nAlice kurde sur la 3 dans cette derni\u00e8re s\u00e9quence aujourd'hui consacr\u00e9 donc astreinte \u00e0 Hautacam tonnes sorti cette semaine au cin\u00e9ma, le biopic sereine W et avec dans le r\u00f4le de Ice Cube, son propre fils au chiffre Jackson Jr Rapha\u00ebl Wolf a aussi rencontr\u00e9 \u00e0 Paris r\u00e9cemment, l'occasion de le questionner sur ce r\u00f4le quand m\u00eame un petit peu \u00e0 part jouer son propre p\u00e8re au cin\u00e9ma doit \u00eatre un petit peu bizarre, d'autant qu'il a d\u00fb rejouer des sc\u00e8nes que papa Cube lui avait sans doute racont\u00e9e dans la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:45) [63%] :\r\nOui, alors il d'historiquement pourquoi etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai entendu son histoire toute ma vie et j'ai donc vraiment reconnaissant d'avoir pu retourner en arri\u00e8re et raconter l'histoire de mon p\u00e8re au cin\u00e9ma pour l'\u00e9ternit\u00e9, mais j'ai quand m\u00eame d\u00fb traverser un processus de casting de 2 ans avant d'obtenir le r\u00f4le, \u00e7a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:01) [52%] :\r\nC\u00e9sar \u00e0 ne une princesse qui, ils nous ont le mal un pourrait o\u00f9 prend plein de sous- titre de voil\u00e0 votre Saoud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:12) [78%] :\r\nEst ce que j'ai dit aux producteurs, c'est que personne n'aurait \u00e9t\u00e9 aussi passionn\u00e9s que moi tout le monde conna\u00eet l'air renfrogn\u00e9, la grande m\u00e9chante de Montherm\u00e9 mais peu de gens connaissent ce qu'il y a derri\u00e8re, je pensais que je pouvais r\u00e9pondre \u00e7a mieux que l'importe quel acteur l'authenticit\u00e9 du film et ce qui le distingue des semaines \u00e0 ne cesse d'ailleurs affirm\u00e9 soi -m\u00eame ces syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:31) [77%] :\r\nOJ Jackson Junior, alias Ice Cube dans Altacom qui estime que depuis l'\u00e9poque du elle ne va pas durer, rien n'a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:38) [52%] :\r\nDans le oui ben \u00e7a r\u00e9sulte Chavez au p\u00e9nal, un geste qui voudra de pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:44) [76%] :\r\nLe croient pas des choses \u00e0 changer, ce qui a chang\u00e9 c'est la technologie, il y a toujours des gens qui subissent des violences polici\u00e8res, d'un homme des \u00e9meutes \u00e0 Los-Angeles avant que mon p\u00e8re de \u00e0 et 64 65 p\u00e8re est n\u00e9 en 60 points donc ce dont parlait d'un peu est arriv\u00e9 avant, pourtant et arrive \u00e0 malheureusement bien apr\u00e8s l'existence du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:03) [62%] :\r\nSabri voir oui au LSE baroque du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:08) [85%] :\r\nIl s'agit d'utiliser sa cr\u00e9ativit\u00e9, tout le monde crie sa propre image de ce que vous avez repr\u00e9sent\u00e9 des enfin de c'est un groupe de protestation, un mouvement violent constructif et moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:18) [77%] :\r\nAlain Prost, Sa\u00efda comme sur TVMag histoire d'\u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s ne se marier 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:23) [84%] :\r\nSur la plume et me semble que le point, ils ont utilis\u00e9 des donn\u00e9es pour projeter la lumi\u00e8re sur des sujets que d'autres pr\u00e9f\u00e9raient ignorer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:30) [67%] :\r\nPour le poids et la tour de r\u00f4le Schuster demain exerce et un d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:36) [82%] :\r\nAu milieu des ann\u00e9es 90, les rollers musicaux, les radios, les clips ont arr\u00eat\u00e9 de s'int\u00e9resser aux artistes qui avaient un message politique qui abordait des sujets qui intimit\u00e9 des sommes sup\u00e9rieures c'\u00e9tait Voltaire etc une th\u00e8se, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 plus diffuser que de la musique de club de la musique commerciale baisse le rap le plus clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:54) [65%] :\r\nDe quoi, de 2 mois, vous \u00eates une t\u00eate louer un Mousavi Nordisk voil\u00e0, c'est son dada Z\u00e9ribi 15 heures, on veut s'assurer de miser et promis de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:09) [84%] :\r\nDonc, ce jour- l\u00e0, finit par saturer le monde de la mairie, ce sport alors pourtant que les r\u00e9seaux de diffusion reviennent aux sources du pape, j'esp\u00e8re que \u00e7a arrivera de fa\u00e7on \u00e0 trouver un \u00e9quilibre \u00e9quitable web n'a pas envie de faire de la musique politique sans arr\u00eat par Warriner absolument, elle ne m'a pas fait que \u00e7a, il faut trouver un certain \u00e9quilibre ouais probl\u00e8me c'est que la balance a pench\u00e9 d'un seul c\u00f4t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:28) [61%] :\r\n2 soldats russes bas\u00e9e \u00e0 3 est Watson pour l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:34) [82%] :\r\nAu Chili, Jackson Jr, le fils de la SQ ou dans la vie, qui incarne que dans le film, autant dire qu'il a pu \u00e9tudier son p\u00e8re de pr\u00e8s pendant plus de 20 ans Rapha\u00ebl Wolf demander ce qu'il avait apport\u00e9 \u00e0 son personnage de l\u00e9gende n'avait peut-\u00eatre pas vu aller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:47) [79%] :\r\nEt Sainsaulieu son sens demain, p\u00e8re et qui la rend qu'ils baissent la garde, il ne se g\u00eanera jamais pour vous envoyer quelques petites piques, il fait des blagues tout le temps, il adore rigoler bien plus qu'ils n'aiment froncer les sourcils l'c'est un \u00e9l\u00e9ment que j'avais vraiment envie d'amener au personnage et j'ai trouv\u00e9 que le film l\u00e0 bien restituer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [64%] :\r\nVenez voir explique par son humeur de la dans la monnaie de Bring animateur doit effectuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:09) [70%] :\r\nAu Chili, Jackson Jr, interrog\u00e9 par Rapha\u00eblle Wolfe, retrouver le dans ce \u00e9t\u00e9 de Gary Gray, le biopic sereine de l'est sorti cette semaine au cin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:17) [84%] :\r\nDans vos chansons, vous rendez glamour, le Style de vie des gangs les armes et la drogue, notre travail est le reflet de notre r\u00e9alit\u00e9, vous voyez quoi vous quand vous sortez d'chez vous, moi, je sais ce que je vois et c'est loin d'\u00eatre mort des cannes ceux qui viennent de Russie et de la coca\u00efne qui vient de Colombie et aucun nom d'un passeport donc voudriez v\u00e9rifier vos sources, oui c'est s\u00fbr vous allez \u00eatre plus attentif \u00e0 ce que vous dites et comment je pense qu'on a la libert\u00e9 d'expression concerne aussi grave non, alors nous on fait rien d'autre qu'appliquer le 1er amendement qui s'gouvernement les cl\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-11T13:39:03Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ice Cube", "role": "rappeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F41AF417-F1EE-4770-998B-E6C2A06C4BFF", "internalArchiveId": "F41AF417-F1EE-4770-998B-E6C2A06C4BFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau malaise autour de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse, notamment sur des questions de gestion de la fondation : Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les reproches concernant la gestion de la fondation et l'absence de strat\u00e9gie dans la num\u00e9risation des films, l'ATS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, aujourd'hui, que cette m\u00eame fondation, principalement financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, attribuait ses mandats de restauration de vieux films suisses sans faire d'appel d'offre", "durationSec": 91, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cin\u00e9math\u00e8que", "restauration de documents", "patrimoine culturel", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Cin\u00e9math\u00e8que suisse", "Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:27:26Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BFC9447-B739-45CF-9CEB-83E477FF583A", "internalArchiveId": "0BFC9447-B739-45CF-9CEB-83E477FF583A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne. Interview de Bruno Quiblier, directeur de l'association Base-court qui organise la Nuit du court m\u00e9trage", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "En 18 ans, la Nuit du Court M\u00e9trage est devenue incontournable \u00e0 Lausanne pour quiconque ch\u00e9rit le format court. Vendredi prochain, d\u00e8s 19h et jusqu'\u00e0 l'aube, le public pourra d\u00e9couvrir la cr\u00e8me de la cr\u00e8me en mati\u00e8re de court m\u00e9trage. Animation, documentaire, fiction, tous les styles et tous les genres sont abord\u00e9s dans les 13 programmes.\r\nBruno Quiblier de l'association Base-court, le manitou de cette soir\u00e9e, vous en dit plus.", "durationSec": 839, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040033", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["La Nuit du Court M\u00e9trage \u00e0 Lausanne: Bruno Quiblier / BRA_2015-09-13T11:12:00_sequence-3", "Brazil du 13.09.2015"], "alternativeSummary": ["En 18 ans, la Nuit du Court M\u00e9trage est devenue incontournable \u00e0 Lausanne pour quiconque ch\u00e9rit le format court. Vendredi prochain, d\u00e8s 19h et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019aube, le public pourra d\u00e9couvrir la cr\u00e8me de la cr\u00e8me en mati\u00e8re de court m\u00e9trage. Animation, documentaire, fiction, tous les styles et tous les genres sont abord\u00e9s dans les 13 programmes.\n\nBruno Quiblier de l\u2019association Base-court, le manitou de cette soir\u00e9e, vous en dit plus."], "variantIds": ["ece-7040033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:51:35Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur la 3 Brazil, comme pr\u00e9cis\u00e9 plus haut nous allons d\u00e9tailler la 18\u00e8me \u00e9dition de la Nuit du Court m\u00e9trage \u00e0 Lausanne, vendredi prochain, avec Bruno Quiblier, de l'association basse-cour et d'embl\u00e9e, ben j'ai une question qui me taraude habituellement Lausanne cl\u00f4t la tourn\u00e9e la Nuit du court m\u00e9trage, cette ann\u00e9e, on commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nPar Lausanne, pourquoi \u00e7a fait quelque temps que nous turlupine \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire que l'ouverture de la tourn\u00e9e pouvez nous vous allez tr\u00e8s bien avec ses avec la nuit, Lausanne, c'est vrai que c'est la plus importante de la tourn\u00e9e avec ben c'est 13 programmes th\u00e9matiques, 9 de plus que toutes les autres villes, donc voil\u00e0, on se dit qu'on allait ouvrir le bal, oui, avec un petit feu d'artifice d'entr\u00e9e comme \u00e7a puis lanc\u00e9, c'est la suite, la suite des puissent \u00e9viter, dans les autres villes oui 13 programmes, il faut bien \u00e7a pour tenir toute la nuit, hein, ah oui, oui, il faut bien \u00e7a, il faut faut bien choisir parce que moi, C5 \u00e7a \u00e7a justement, alors c'est pire ce qui on encore discuter toute cette Europe que \u00e7a va donner des envies de programmes \u00e0 certains puisque on pourra faire leur choix, mais c'est vrai que ces 5 salles qui sont d\u00e9di\u00e9s au court m\u00e9trage c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme comme offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [81%] :\r\n18 ans d\u00e9j\u00e0 que cette n'existe, c'est la majorit\u00e9 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [79%] :\r\nVoil\u00e0 exactement ce qu'on est tous pareils, comme le programme de cl\u00f4ture, qui est un peu pas dire sexe la ultra sexe oui exactement dans Bruno et Nicolas, Nicolas, pas un examen, Nicolas et Bruno oui des messages \u00e0 caract\u00e8re informatif en fait voil\u00e0, oui, oui, ben disons enfin la suite un peu diff\u00e9rente quand m\u00eame ce message \u00e0 caract\u00e8re pornographique, cette fois, mais il faut aimer les moustaches des ann\u00e9es 70 d'acteur de films un peu ol\u00e9-ol\u00e9 les Allemands pourquoi et d\u00e9tourne avec avec beaucoup d'humour, \u00e9norm\u00e9ment d'humour et des des films \u00e9rotiques pour nous on ultram ils \u00e9crivent un sc\u00e9nario \u00e0 partir de \u00e7a quoi, c'est la classe am\u00e9ricaine c'est tous les films comme \u00e7a, a d\u00e9tourn\u00e9 les fonds et qui est un g\u00e9nie, c'est assez jouissif, en tout cas, donc \u00e7a c'est pour la cl\u00f4ture, mais avant qu'apr\u00e8s les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [69%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [78%] :\r\nBah, il y a l'ouverture et aussi m\u00eame peut-\u00eatre par l\u00e0 donc on entre dans la vie du sujet qui se filme de Tizi en Buchy, on avait dit qu'on irait jusqu'au, histoire d'une rupture entre 2 amoureux apr\u00e8s une une randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [81%] :\r\nOui, c'est une premi\u00e8re local Didier ans il avait quelqu'un ou 2 courts m\u00e9trages avant pas et, l\u00e0, oui, pour un peu plus d'ampleur, qui raconte cette histoire de rupture qui tr\u00e8s touchante, juste avec 2 acteurs et actrices un acteur, bien s\u00fbr, mais vraiment avec le minimum de 2 d\u00e9faites, le dialogue bien \u00e9crits, des personnages qui surjoue pas qui, qui qui sont dans la subtilit\u00e9, dans ce moment toujours d\u00e9licat d'une rupture donc c'est c'est toujours difficile \u00e0 traiter et je trouve que c'est bien, enfin donc, voil\u00e0, je trouvais que c'\u00e9tait sympa de le montrer en ouverture et film lausannois donc \u00e7a g\u00e2che rien puisque, tr\u00e8s beau film \u00e0 Lausanne, mais l'\u00e9cole est tr\u00e8s bon r\u00e9alisateur sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [84%] :\r\nPlace mais c'est une habitude de ouvrir justement cette cette nuit du Court avec des films vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [81%] :\r\nLa loi oui oui oui \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a sa partenaire avec le canton de Vaud et on se doit de tout ce qu'il donne une visibilit\u00e9 au court m\u00e9trage qui se tourne ici des r\u00e9alisateurs qui qui vivent ici, alors le r\u00e9seau programmation peut \u00eatre, mais l\u00e0 c'est vraiment pour moi, c'est un devoir de montrer aussi ce qui ce qui fait la comme je disais, on avait une \u00e9cole les cales qui, chaque ann\u00e9e, forme les r\u00e9alisateurs qui vont qui vont faire le cin\u00e9ma suisse de demain, donc c'est bien de leur donner une toute lisibilit\u00e9 \u00e0 notre \u00e9chelle avec la Nuit du Court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [72%] :\r\nIl me tarde, pour certains, de voir les longs m\u00e9trages en fait plus, alors les 2 autres films, on va parler ici comme \u00e7a puisque avec nous les les 2 autres r\u00e9alisateurs sont ici pr\u00e9sent, on va parler d'autres films suisses par exemple dans programmes suisses charte l\u00e0 il y a par exemple discipline que je trouve juste fabuleuse Christophe \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [74%] :\r\nAh oui ben notre les adore lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [87%] :\r\nOui, cette. \r\nCette dame a pouss\u00e9 cet homme pour attraper sa fille elle a frapp\u00e9 mardi il m'a et moi je ne suis la chancellerie voil\u00e0 c'est pas nous, d'aller l\u00e0, vous avez en question doucement Monsieur pourquoi, qu'il a, mais pas tout \u00e0 fait vous ne peuvent ce ne pas de beaucoup maintenant qui je te jure que j'ai rien fait cette fois qui m'attaquer mais pas la vous en prie, continue, alors \u00e7a c'est bon, maintenant vous l\u00e2cher pendant les j'aimerais juste qui avait vous demander gentiment qu'il va nous dire comment des plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [82%] :\r\nLeur discipline, il y a d\u00e9j\u00e0 une belle carri\u00e8re derri\u00e8re, derri\u00e8re lui, elle a bien fait, mais je crois plus d'une centaine de festivals dans le monde et \u00e7a marche : le public toujours pl\u00e9biscit\u00e9 film tous les prix du public partout o\u00f9 il passe, h\u00e9 bah, c'est juste l'histoire d'un p\u00e8re et sa fille dans une petite sup\u00e9rette de nuit il engueule parce qu'il a fait une b\u00eatise du tout de suite qu'il est pr\u00eat \u00e0 partie par une une dame un peu bourgeoise comme \u00e7a une chez vous suis en fait oui, oui, un peu plus serr\u00e9s comme \u00e7a qui qui qui la Gr\u00e8ce en disant qu'elle il maltraite sa fille avait assur\u00e9 une petite l\u00e0, voil\u00e0 une petite claque donc \u00e7a l'\u00e9ducation \u00e7a touche vraiment des choses qui sont tr\u00e8s intimes dans la la vie de famille et apr\u00e8s \u00e7a produit proportion qui seront il y a tout ce que la toute, tout le monde s'y met, puis \u00e7a par la presse de, de, de respect des autres, le racisme aussi de, de, de, d'\u00e9coute, h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est un monde vraiment en sucette, comme on dit oui, et c'est assez jubilatoire dans le dans le dans l'\u00e9criture, les personnages sont assez stigmatisant et st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s, pour qu'on puisse soit prendre fait et cause pour l'un, soit refoul\u00e9 un peu des personnages, mais c'est tr\u00e8s bien \u00e9crit dans les dialogues et voil\u00e0 ce samedi notamment pas quoi, \u00e7a marche tr\u00e8s bien partout o\u00f9 il passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [80%] :\r\nDonc, il s'appelle Christophe dans un autre Style, pas du tout comiques, l'offre de mois rapide clos. \r\nL\u00e0 ce qui c'est passionnant aussi qui posent une glisse ont d'ordre moral, c'est un gars qui a recrut\u00e9 pour devenir agent secret un g\u00eane par les services secrets quoi et puis doit cacher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [84%] :\r\nQuoi, oui, mais alors c'est un film de la, de l'\u00e9cole de Gen\u00e8ve c'est vrai la hache la BNF c'est une r\u00e9alisatrice valaisanne pour un film d'\u00e9cole, c'est quand m\u00eame, enfin moi je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9e pour le sujet, la mise en images sont les acteurs sont bons aussi et voil\u00e0, \u00e7a touche \u00e0 l\u00e0 aussi un sujet tr\u00e8s difficile \u00e0 traiter, parce que c'est vraiment un personnage central et les musulmans, et il est recrut\u00e9 par les services secrets suisses pour espionner d'autres musulmans et notamment les extr\u00e9mistes et il doit cacher un peu \u00e0 sa famille, parce que l'agent secret donc il peut pas dire mais le dit quand m\u00eame et puis sa famille \u00e0 un autre culture que vraiment tout ce qui va faire donc c'est un clash qui se passe au sein de la famille et c'est vrai que \u00e7a d\u00e9veloppe des, des, des sujets assez int\u00e9ressant \u00e0 l'heure actuelle, mais toujours meilleure distance o\u00f9 on prend pas parti, j'ai d\u00e9j\u00e0 projet\u00e9 plein de fois la r\u00e9alisatrice et mais aussi pour des des productions scolaires et c'est vraiment quelque chose qui interpelle le public fortement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [78%] :\r\nDans le Brasil on par le court m\u00e9trage aujourd'hui avec Bruno Quiblier, de l'association basse-cour Bruno qui manager la Nuit du Court m\u00e9trage \u00e0 Lausanne, alors on a essentiellement par les d\u00e9fis ne suis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais \u00e9videmment, dans la nuit du Court sont des films qui viennent de partout, que l'on peut voir des films qui m'ont bien plus pas c'est ce qui va programmes \u00e7a effectivement bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [63%] :\r\nOui, c'est le de programme qui s'est pas foul\u00e9 vous faites affaire que vivre dans la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [77%] :\r\nAilleurs que moi ce qui m'a bien plu dans ce la c'est single Life vie racont\u00e9e en 2 minutes et on animation c'\u00e9tait fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [74%] :\r\n2 minutes, c'est pas tr\u00e8s bon, tout est dit sonne jeune femme qui re\u00e7oit un disque vinyle le mais sur la platine qu'elle se rend compte tr\u00e8s rapidement qu'en fait elle peut voyager dans le temps pour sa propre vie en avan\u00e7ant petit diamant pour revenir dans les rangs dans l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [59%] :\r\nC'est non, ah oui c'est qui au Niger et \u00e0 qui soit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [83%] :\r\nAvec un humour tr\u00e8s cisel\u00e9e comme \u00e7a et c'est \u00e7a se termine comme \u00e7a se termine demain la grosse un peu trop mais superbe, magnifique, magnifique single ail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [75%] :\r\nOui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [87%] :\r\nIl y a pas que de l'animation dans les films qui m'ont bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [74%] :\r\nNon, il y a aussi, aussi, le film d'Ivan Fr\u00e9sard monde des morts une gaine non parce que ils vont pr\u00e9server des courts-m\u00e9trages maintenant qui est pas une structure assez en Suisse romande et maintenant il de commettre \u00e2ge puis on a le plaisir de l'accueillir pour toutes ces courts-m\u00e9trages chimique vient de nommer un qui est dans ce programme et un autre lit la nuit aussi au fond \u00e0 la nouvelle ben voil\u00e0, on arr\u00eate de nous avons non vraiment un exercice de Style, mais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [75%] :\r\nJe reviens sur l'animation des nations P\u00e9tain, appelons \u00e7a, c'est un programme que je trouve que son g\u00e9nial avec par exemple chaud lapin film fabuleux avec un sanglier qui est fan de maquettes oui de maquettes de bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [84%] :\r\nOui, une femme qui a une t\u00eate de vip\u00e8re de vip\u00e8re mais sauf qu'il y a un homme, un jeune homme \u00e0 t\u00eate de lapin qui arrive et puis on se rend compte que, voil\u00e0, le m\u00e9nage \u00e0 3 fonctionne pas si bien que \u00e7a vous avez raison, tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s dr\u00f4le ou tr\u00e8s froid comme \u00e7a une petite animation sans paroles du march\u00e9 se passer bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [78%] :\r\nSans paroles, avec des cris, \u00e7a c'est donc comme cochons, il y a le film la majeure ah oui tr\u00e8s dr\u00f4le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [66%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est une finalisation c'est de moutons, les parents du leurs leurs petits leur petit mouton mais il y a du mal \u00e0 faire baisser c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [78%] :\r\nOui, un peu plus que le le presque ouais le mieux de la vache, c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e bien prendre les vraies valeurs de la communaut\u00e9 des moutons, et c'est l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [72%] :\r\nDonc il y aH. Rh\u00f4ne Mbabane \u00e7a et l\u00e0 peut-\u00eatre quelques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait le pi\u00e8ge du mal grammes ce que l'Islande est un second islandais oui exactement oui est une amiti\u00e9 entre 2 vieux qui allait \u00eatre ruin\u00e9e \u00e0 cause d'une intruse dans leur jacuzzi quoi voil\u00e0 une entre une femme d\u00e9barqu\u00e9, puis l\u00e0 c'est voil\u00e0 \u00e7a marche plus la meeting qu'a une femme entre les 2, les instincts primaires masculin \u00e0 la surface, h\u00e9 ben, oui oui c'est \u00e7a se passe tr\u00e8s mal, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [73%] :\r\nAutre programme un jour mon prince h\u00e9las et l\u00e0 j'ai franchement g\u00e9nial candidatures spontan\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [86%] :\r\nAh oui c'est sur le th\u00e8me d'une candidature spontan\u00e9e o\u00f9 c'est une femme qui passe des castings pour trouver son son amoureux, donc c'est vraiment un entretien d'embauche pour \u00eatre l'amoureux de cette femme et un jeune homme qui arrive et puis qui est vraiment motiv\u00e9, alors il veut tout faire de tout bien faire pour \u00eatre son ami parce que c'est comme un CDD qui signe pour 6 mois avec une p\u00e9riode d\u00e9c\u00e8de apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'il aura le CDI, donc vraiment le mode du travail appliqu\u00e9 \u00e0 l'art et ce qui est pas faux dans le monde un peu contemporain de voil\u00e0 o\u00f9 les sites de rencontres font que vous \u00eates le plus performant sur sur le web comme \u00e7a sur l'affiche, mais oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s marrant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [83%] :\r\nFaut avoir 0 d\u00e9faut quoi alors si on aime, par contre, l'humour noir, voire cynique, il y a le d\u00e9licieux une carri\u00e8re familiales, \u00e7a c'est du cin\u00e9ma espagnol je pense que si j'\u00e9tais public \u00e0 la Nuit du Court, je voterai pour celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:12) [77%] :\r\nAlors samedi m'espagnole alors j'pass\u00e9 la crise qui d\u00e9cide des th\u00e9matiques en Espagne, mais oui, voil\u00e0, c'est l'histoire d'un couple qui qui r\u00e9veille leur fils en pleine nuit, leur fils arrive 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 8 chez ses parents, on sent qu'il y a un peu d\u00e9soeuvr\u00e9s leur fiscal, nous on s'est s\u00e9par\u00e9 de lui, lui c'est palmette Dorcel tuer c'est tuer parce qu'ils arrivent plus de supporter la pi\u00e8ce, il n'y a ce besoin, ils avaient pu alors voil\u00e0, ils en ont marre, on a l'envie de vivre leur vie, donc vraiment l'humour noir, mais quand m\u00eame, avec moi, je trouve un fond politique, oui, et comme on fait avec des enfants qui, \u00e0 30 ans sont encore \u00e0 la maison, ceux qui n'ont pas travaill\u00e9 parce qu'est le ch\u00f4mage et tout \u00e7a, donc voil\u00e0 sous le ton de la com\u00e9die noire quand m\u00eame font vraiment qui qui va dire profond oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [86%] :\r\nExactement s'appelle ult\u00e9rieure familiale dans un autre Style, un film qui m'a bien touch\u00e9 aussi ses Lafontaine mon cul, il sort d'un illettr\u00e9 en fait un p\u00e8re qui cache r\u00e9ellement une faille qui doit vraiment apprendre \u00e0 lire pour garder pendant la guerre de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [85%] :\r\nSon fils quoi alors cela c'\u00e9tait aussi un film qui est, qui \u00e9tait \u00e0 Clermont-Ferrand comp\u00e9tition nationale donc comp\u00e9tition fran\u00e7aise et le r\u00e9el, l'acteur principal a eu le prix d'interpr\u00e9tation pour ce r\u00f4le et c'est vraiment un film qui est tr\u00e8s touchant parce que c'est un p\u00e8re un peu perdu illettr\u00e9s et il est s\u00e9par\u00e9 de sa femme, il a un enfant et pour garder cet enfant pendant la guerre de 7 enfants, il est oblig\u00e9 d'apprendre \u00e0 lire et c'est lui, les milieux de vouloir apprendre \u00e0 lire, mais il veut tout faire par amour pour son fils, donc vraiment touchant parce que ce personnage est tr\u00e8s bien \u00e9crit, il est vraiment, on pourrait croire que c'est du comme documentaire parce que le et l'acteur et comme \u00e7a, il a jou\u00e9 dans d'autres films, il est vraiment comme \u00e7a avec cette diction un peu particuli\u00e8re, donc oui je suis utilis\u00e9 le Real pour amener un sc\u00e9nario comme \u00e7a des fiction c'est tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [88%] :\r\nJ'ai rien dire amour toujours. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:13:09) [60%] :\r\nJamais non, une voiture pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [78%] :\r\nEh bien vous en tout cas, on l'a dit la Nuit du court- m\u00e9trage c'est vendredi, il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00e0 se rassasier en on file moi on fume court, \u00e7a commence \u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:22) [82%] :\r\n19 heures 15 programmes d'ouverture, gratuit celui -l\u00e0 et apr\u00e8s avoir jusqu'\u00e0 4 heures du matin, en choisissant caf\u00e9 offert oui le Pass pour les 4 programmes de l'\u00e9mission \u00e0 30 francs disponible au cin\u00e9ma Path\u00e9 les galeries, la s\u00e9ance est \u00e0 12 francs et puis voil\u00e0, prix raisonnables pour une longue nuit de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [76%] :\r\nLa nuit pas raisonnables par l'\u00e9tat de la droite base tir\u00e9es court Point CH pour avoir tous, tous les d\u00e9tails exactement et pour le site de passe superbe, merci Bruno, merci Philippe, bonne nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-11T12:43:22Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quiblier, Bruno", "role": "directeur de l'association Base-court ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-538E1B42-5DEE-4EF3-9E92-C69B4D53E5BD", "internalArchiveId": "538E1B42-5DEE-4EF3-9E92-C69B4D53E5BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival du Film Fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie: Christian Kellenberger. Interview du directeur du festival", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e, mi-septembre, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et francophone trouve refuge \u00e0 Bienne, la ville du bilinguisme. Du 15 au 20 septembre, ce me sont pas moins de 62 films fran\u00e7ais ou co-production fran\u00e7aises qui sont d\u00e9voil\u00e9es au public, dont une grande majorit\u00e9 en avant-premi\u00e8re.\r\nPour prendre la tendance du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, rencontrer \u00e9galement des talents, assister aux podiums de discussion, r\u00e9servez votre semaine prochaine. Qui foulera le sol de Bienne cette ann\u00e9e? Quels films feront l'\u00e9v\u00e8nement? Christian Kellenberger, le directeur de la manifestation, apportera quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses.", "durationSec": 666, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7040031", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Festival du Film Fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie: Christian Kellenberger / BRA_2015-09-13T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 13.09.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e, mi-septembre, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et francophone trouve refuge \u00e0 Bienne, la ville du bilinguisme. Du 15 au 20 septembre, ce me sont pas moins de 62 films fran\u00e7ais ou co-production fran\u00e7aises qui sont d\u00e9voil\u00e9es au public, dont une grande majorit\u00e9 en avant-premi\u00e8re.\n\nPour prendre la tendance du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, rencontrer \u00e9galement des talents, assister aux podiums de discussion, r\u00e9servez votre semaine prochaine. Qui foulera le sol de Bienne cette ann\u00e9e? Quels films feront l\u2019\u00e9v\u00e8nement? Christian Kellenberger, le directeur de la manifestation, apportera quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses."], "variantIds": ["ece-7040031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:33:06Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans le Brasil de Couleur 3 il est temps de nous fondre d'un coup de fil pass\u00e9 \u00e0 Christian Kellenberger, directeur du ffH, histoire de percer le myst\u00e8re de cette 11\u00e8me \u00e9dition du Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie comme chaque ann\u00e9e le meilleur de la production hexagonale, fictions, documentaires longs et courts m\u00e9trages visiter pendant 5 jours, du 16 20 septembre Bienne f\u00eate le cin\u00e9ma fran\u00e7ais et francophones, c'est une belle mani\u00e8re de rapprocher cin\u00e9philes francophones et germanophones Christian. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [91%] :\r\nAbsolument, d'autant plus que les germanophones font rarement le plaisir de venir nombreux, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus ou moins 50 pourcent d'audience, donc l'id\u00e9e de base de r\u00e9unir les 2 cultures principal linguistiques principales du du pays semble fonctionner et c'est vraiment un grand plaisir pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [88%] :\r\nAu total, une soixantaine de 2 films qui sont projet\u00e9s 30 avant- premi\u00e8res, cette ann\u00e9e, vous avez fait fort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [85%] :\r\nOui, tout Arista Records c'est vrai qu'on est ravi de ce programme, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle programmation et surtout ce qui une programmation tr\u00e8s vari\u00e9e, vraiment, qui pr\u00e9sentent des films pour tout le monde pour tous les \u00e2ges pour toutes les mentalit\u00e9s, on a des grandes premi\u00e8res en 1\u00e8re suisse al\u00e9manique, on a des invit\u00e9s passionnant, enfin je pense vraiment que ce programme montre le meilleur du cin\u00e9ma fran\u00e7ais actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nAlors \u00e7a commence avec le film de pr\u00e9- ouverture mercredi soir en pr\u00e9sence d'Ariane Ascaride, entre autres, elle pr\u00e9sentera le nouveau film de Robert Gu\u00e9diguian, une histoire de fou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [82%] :\r\nC'est un film extraordinaire, c'est un film \u00e9videmment \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, dit Gu\u00e9ant pour moi j'y j'ai trouv\u00e9 qu'il avait certaines parall\u00e8le avec les neiges du Kilimandjaro, qui avait sorti en 2011 staff il m'assez poignant assez fort et on est ravi d'accueillir et la maman et le fils dans le film, Ariane Ascaride et Siritsa pour cette 1\u00e8re soir\u00e9e et puis il y aura aussi Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui viendra nous nous faire un coucou aussi pour cette pr\u00e9- ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [78%] :\r\nCe qui nous r\u00e9jouit ne lui joue pas dans le film, je vois dans le film, \u00e0 preuve du contraire, c'est vrai, viendront beaucoup ce qui se passerait peut-\u00eatre avec la trompe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [85%] :\r\nLe lendemain \u00e0 Xavier djamelh il en sera le festival pour de bondir avec Marguerite qui met en sc\u00e8ne Catherine Frot il s'inspire de Florence Forster Dinkins qui dans les ann\u00e9es 20 chanter affreusement faux steaks, c'est dans les salons priv\u00e9s, on lui doit notamment le massacre de la reine de la nuit, de Mozart. \r\nCatherine Frot dans le r\u00f4le de cette Marguerite elle qui chante faux, elle est juste imp\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [90%] :\r\nElle est imp\u00e9rial, le film m'a beaucoup beaucoup beaucoup fait fait r\u00e9fl\u00e9chir dans le sens que j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait l'un des films les plus ambitieux en termes de r\u00e9alisation de ces d\u00eeners dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais d'un film qui m'a boulevers\u00e9, d'un point de vue l'histoire mais aussi r\u00e9alisation et et nous sommes vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de pouvoir montrer films en ouverture et et en plus avec la pr\u00e9sence d'un r\u00e9alisateur qu'on aime beaucoup, moi pour moi \u00e0 l'origine par exemple, c'\u00e9tait un film extraordinaire et c'est vrai que la pr\u00e9sence de Xavier Giannoli nous r\u00e9jouit bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [65%] :\r\nAlors rentrer ou Monsieur, mais je suis pas la porte ouverte, c'est insupportable, et tout est comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [82%] :\r\nElle a beaucoup progress\u00e9 vendredi soir c'est Diallo qui viendra lui pour, au plus pr\u00e8s du Soleil, un vrai surveille veulent sentimental, je pourrais dire comme \u00e7a, avec des personnages, aucun qui sont sans indemne quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [78%] :\r\nC'est vrai, au plus pr\u00e8s du Soleil absolument intrigante, un film dont je me rappelle toute l'histoire, encore aujourd'hui, c'est rare, un 66 films, c'est difficile de se souvenir de tout, mais c'est vrai que c'est un film intrigant emmen\u00e9e par une Mathilde ils sont assez myst\u00e9rieuse et et un peu couple Gr\u00e9gory Gadebois il t\u00eatu qui sont un petit peu emprunt\u00e9 dans cet instant tr\u00e8s, tr\u00e8s bon drame franchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [82%] :\r\nSc\u00e9nario quand m\u00eame assez radicale, il va jusqu'au bout, quoi, c'est vrai, nous vous en dit pas plus, on laisse planer le myst\u00e8re justement autour de de ce film l\u00e0, mais franchement que c'est brillant quoi parmi les autres films il y a nouveau Julie Delpy le lot avec Dany Boon bonjour et curieux de retrouver Dany vous dans l'univers de Delpy. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [87%] :\r\nAbsolument, c'est vrai que quand on, quand on imaginait contre conna\u00eet un petit peu le l'univers de vider le divers de Dany Boon, c'est vrai que c'est un tout petit peu bizarre mais c'est vrai, mais c'est vrai aussi que c'\u00e9tait la chose correspond bien et et et la pr\u00e9sence \u00e9videmment de l'acteur fran\u00e7ais assez dr\u00f4le, Vincent Lacoste donne justement une certaine liaison justement entre en divers et l'univers de Dany Boon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [67%] :\r\nUn tr\u00e8s puissant pour mes valises qui est responsable, \u00e7a, oui, de l'\u00e9vasion Poutine \u00e7a on apprend samedi ramonage prostate oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [89%] :\r\n79. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [73%] :\r\nComment dire, Julie Delpy, qui a un piston, c'est justement Vincent Lacoste juridique qui tombe amoureuse d'un soi-disant l'odeur, Dany Boon et d'boum va devoir faire avec le piston va m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [67%] :\r\nSupporters. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [88%] :\r\nBrazil sur Couleur3 ffH suite avec Christian Kellenberger au t\u00e9l\u00e9phone, on parle de la section D\u00e9couvertes du festival, autant dire des films in\u00e9dits orphelin de distributeurs dans cette section -l\u00e0 avoir les anarchistes que personnellement j'ai vu au festival de Cannes \u00e0 la semaine de la critique film avec Karajan qui infiltre un groupuscule d'anarchistes dans la France du d\u00e9but du si\u00e8cle dernier et tombe amoureux de la nana du chef de bande, Ad\u00e8le Exarchopoulos un film plut\u00f4t bien fait, Christian. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [87%] :\r\nPlut\u00f4t bien, c'est un film qui m'a beaucoup plu, raison pour laquelle il est dans la section d\u00e9couverte, je pense que dans la section d\u00e9couvert qu'on retrouve vraiment d\u00e9fini, me voil\u00e0 in\u00e9dit on peut peut, on peut se poser la question pourquoi ils sont in\u00e9dits, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, bah tant mieux pour nous, on peut les montrer et c'est vrai que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les anarchistes, moi j'ai encore 2 films que j'ai beaucoup aim\u00e9 en termes de d\u00e9couverte, il y a match laveuses de Nabila You, ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un film tr\u00e8s fort et puis aussi la vie en grand, qui est un petit peu plus sympa, mais \u00e7a pourrait \u00eatre un drame incroyable l'histoire mais en fait, c'est traiter de mani\u00e8re plut\u00f4t humaine et c'est vrai que les 2 petits gar\u00e7ons dans la vie en grand sont absolument formidables, ces 2 jeunes gar\u00e7ons dans les banlieues parisiennes, il y a une fois une descente de police s'y trouvent, on va dire un kilo de drogue douce et ils vont essayer \u00e9videmment de de vendre ce petit paquet \u00e0 diff\u00e9rentes personnes et c'est comme \u00e7a que l'histoire se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [81%] :\r\nD'accord, dans cette section -l\u00e0 de d\u00e9couvertes Jean-Marc aussi je suis un soldat avec Louise Bourgoin qui absolument prodigieuse qui jouera parce que le r\u00f4le d'un gar\u00e7on manqu\u00e9 l\u00e0- dedans qui \u00e0 bosser dans un chenil des cours un trafic sous la direction de Jean-Hugues Anglade parfaitement ignoble aussi comme comme personnage dans ce l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [86%] :\r\nOui, alors moi, voil\u00e0, au contraire de vous, c'est vrai que c'est plut\u00f4t Jean-Hugues Anglade qui m'a marqu\u00e9 dans films plus que Louisbourg j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait une certaine renaissance Jean-Hugues Anglade \u00e7a fait longtemps qu'on l'a plus vu dans un r\u00f4le aussi fort pour moi, on a vu, on a vu donc certains m\u00e9trage c'\u00e9tait plut\u00f4t petite sortie c'est plut\u00f4t des films, on va dire, plus l\u00e9ger, et l\u00e0 c'est vrai qu'il fait son grand retour au cin\u00e9ma et rien que pour cette prestation, mais aussi pour le film il fallait s\u00e9lectionn\u00e9 dans la section d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [83%] :\r\nDonc c'est un film un peu rudes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:45) [89%] :\r\nC'est un film tr\u00e8s rude, raison pour laquelle est programm\u00e9e au SIDA \u00e0 un horaire rude donc tr\u00e8s tard le soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [84%] :\r\nBon d'accord, dans la section Horizons l\u00e0 uniquement des films qui ne sont pas parler en fran\u00e7ais, je pense notamment \u00e0 dit panne de Jacques Audiard la la Palme d'or, c'est le cas, donc d\u00e9j\u00e0 sorti en Romandie in\u00e9dit en Suisse al\u00e9manique, il y a \u00e9galement Paolina de Santiago Mitre et je me suis pos\u00e9 la question, \u00e7a se passe en Am\u00e9rique latine, mais quel rapport avec la francophonie et pourquoi cette pr\u00e9sence aux se f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:09) [91%] :\r\nMais quand on regarde un tout petit peu le la fiche technique du film, on se rend compte que le film est majoritairement fran\u00e7ais, c'est aussi un petit peu l'aspect auquel on veut rendre hommage ce que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est pas seulement le cin\u00e9ma qui, en fran\u00e7ais, c'est aussi le cin\u00e9ma partout dans le monde, je pense que c'est aussi normal de leur rendre hommage, de montrer o\u00f9 la France aussi travailler et avec quels r\u00e9alisateurs internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [85%] :\r\nNon, moi j'ai j'\u00e9tais ressorti boulevers\u00e9 de la de la projection de ce film Paolina, lui, \u00e0 la semaine de la critique celui l\u00e0 aussi c'\u00e9tait de mon point de vue, l'un des meilleurs films de de Cannes cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [93%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content de d'entendre \u00e7a, pour moi aussi typiquement, raison pour laquelle nous l'avons programme c'est vrai que \u00e7a fait plaisir de pouvoir montrer de tels films qui sont in\u00e9dits, et \u00e7a nous fait plaisir, le film d'ailleurs \u00e0 une sortie programm\u00e9e entre mars 2016 en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [84%] :\r\nAh d'accord, \u00e7a c'est une bonne nouvelle, je savais pas donc juste en une phrase le pitch. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [89%] :\r\nC'est une demoiselle du qui vient d'une belle famille en fait d'une bonne famille, \u00e7a se passe en Argentine et l'envie d'aider les autres, donc elle s'engage dans un r\u00e9seau social, elle va sur place, malheureusement, elle se fait attaquer par une poign\u00e9e de gar\u00e7ons, on devine ce qui se passe, pas des belles choses et ensuite le film cherche justement les coupables cherche aussi pourquoi ces coupables fait \u00e7a et il y a toute une r\u00e9flexion faite sur sur les 2 mondes, le monde, on va dire un petit peu plus bourgeois et et le monde d\u00e9licat qui existe en Am\u00e9rique du Sud, notamment en Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [85%] :\r\nUne question troublante aussi sur le choix de la punition \u00e0 donner \u00e0 ces coupables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [73%] :\r\nC'est juste un \u00e9l\u00e9ment vraiment radical serait socialement et ce coup dur, le rituel quand m\u00eame cette ann\u00e9e, je trouve, enfin c'est ce qu'on fait aussi des choses plus amusantes que les auditeurs se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [84%] :\r\nJ'ai pas si on peut dire \u00e7a d'un Mustang Dieudonn\u00e9 Denise non tout en tout cas au d\u00e9but c'est tr\u00e8s l\u00e9ger, ce film- l\u00e0 et puis apr\u00e8s, plus on avance dans l'histoire et puis la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 s'efface. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:00) [82%] :\r\nAvec bien s\u00fbr \u00e7a traite aussi d'un sujet phare actuel de l'immigration, c'est vrai que Mustangs, c'est un film hyper bien r\u00e9alis\u00e9 starting qui est tr\u00e8s fort et qui nous montre aussi un petit peu comment les femmes dans ces pays, alors c'\u00e9tait, il y aurait en tout r\u00e9fl\u00e9chissent et surtout convergent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [71%] :\r\nUn film \u00e9crit par Alice Vinokur cette ann\u00e9e elle r\u00e9alis\u00e9 Maryland, vous l'avez pas s\u00e9lectionn\u00e9 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [82%] :\r\nEt on n'a pas s\u00e9lectionn\u00e9, celui -l\u00e0, pourquoi nous on n'a plus de place, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nVous allez faire un malheureux c'est Jean-Pierre Am\u00e9ris s'pourquoi, bah parce qu'il est en train de travailler sur le m\u00eame sujet qu'Maryland en l'occurrence les traumas pose traumatique des soldats quand ils reviennent \u00e0 la vie civile, il avait beaucoup envie de le voir ce film l\u00e0 Jean-Pierre am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:41) [85%] :\r\nEh ben \u00e9coutez Jean-Pierre Am\u00e9ris ce que l'on une joie d'accueillir \u00e9videmment \u00e0 Bienne aura certainement un autre choix \u00e0 Bienne, en tout cas ce et j'imagine mal que Jean-Pierre et beaucoup, beaucoup de temps, il a tellement de choses \u00e0 faire, \u00e0 Bienne, mais enfin on en discutera avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [82%] :\r\nOui \u00e0 notamment les rencontres qui sont pr\u00e9vus avec lui, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:59) [88%] :\r\nC'est clair, c'est clair, le dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 13 heures bon pour nous, Jean-Pierre Am\u00e9ris c'est quelqu'un qu'on appr\u00e9cie beaucoup, c'est, on va dire un un revenant \u00e0 ce sera la 3\u00e8me fois qui viendra \u00e0 Bienne, on a des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s amicaux avec Jean-Pierre et il sera, il aura une double casquette, il aura le plaisir de pr\u00e9senter en 1\u00e8re suisse al\u00e9manique parce que vous les francophones les romans, vous connaissez le film de une famille et puis le lendemain et qui fera une rencontre, une sorte de master classes qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par Vincent on se r\u00e9jouit beaucoup de se retrouver Jean-Pierre Am\u00e9ris parmi nous parce que je pense que ce bonhomme est grand, c'est un grand r\u00e9alisateur, pas uniquement par la taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [87%] :\r\nChristian Kellenberger, directeur du ffH, le rendez- vous du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et francophones aussi bas d'ailleurs un clin d'oeil cin\u00e9ma suisse sera propos\u00e9e avec 6 longs m\u00e9trages helv\u00e9tiques, donc la vanit\u00e9 de Lionel Ba\u00efer et \u00e7a me d\u00e9clarait lui aura droit \u00e0 son focus vous dire encore qu'\u00e0 Bienne, il y aura une comp\u00e9tition du court m\u00e9trage de tr\u00e8s haut vol de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, que l'Openair gratuit, a \u00e9t\u00e9 reconduit, bref pour les amoureux du cin\u00e9ma fran\u00e7ais : Rendez -vous \u00e0 Bienne \u00e0 partir de mercredi prochain pour trouver tous les d\u00e9tails de la programmation, toutes les infos n\u00e9cessaires sur le site Eiffage Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-11T13:32:35Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kellenberger, Christian", "role": "directeur du Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AACDB715-3C79-4CA7-AAB3-D80AC0B8A9A9", "internalArchiveId": "AACDB715-3C79-4CA7-AAB3-D80AC0B8A9A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand souffle le Vent du Nord (1/2) ", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec des membres du groupe qu\u00e9becois Le Vent du Nord, enregistr\u00e9 en mars 2015 dans le cadre du Festival Babel Med Music \u00e0 Marseille.", "durationSec": 2744, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Qu\u00e9bec"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Vent du Nord"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-15T07:30:43Z", "speechToTexts": ["18.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [85%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes, je vous invite aujourd'hui \u00e0 faire un saut par dessus l'Atlantique, ils retrouveront tout \u00e0 l'heure au Qu\u00e9bec, en compagnie des musiciens du vent du Nord, un des plus fameux ensemble de folle qu\u00e9b\u00e9cois du moment, en tout cas, c'\u00e9tait un de ceux dont l'\u00e9nergie et la plus communicative et la plus jubilatoire, ce qui leur vaut de jouer de plus en plus aujourd'hui, non seulement sur tout le continent nord- am\u00e9ricain, mais \u00e9galement en Europe, mais avant cela, l'espace d'un instant, on va d'abord se tourner vers l'Orient, ces musiciennes si viennent de Chine, elle s'appelle quand on voit, elle joue de la vielle et le oui, o\u00f9 il y a une qui aussi des luttes Pippa ou un 1000000 de Ta\u00efwan \u00e0 la fl\u00fbte d'ici, elles seront samedi prochain 19 novembre sur la sc\u00e8ne de la salle du Baladin \u00e0 Savi\u00e8se pour un concert qui va voir se croiser des musiques traditionnelles chinoises et du rock progressif, mais je vous en dirai un petit peu plus tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 c'est la part traditionnelle du spectacle qui certitude l'Asim. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [89%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [88%] :\r\nUne vielle et rouge d'une fl\u00fbte et un DUT Pippa c'est la magie des instruments chinois dans cet extrait des images \u00e0 d\u00e9couvrir samedi soir prochain sur la sc\u00e8ne du Baladin \u00e0 Savi\u00e8se mais attention, \u00e7a n'est pas un spectacle de musique traditionnelle \u00e0 proprement parler, c'est g\u00e9rer plut\u00f4t d'un dialogue entre 2 univers musicaux, d'une part, il y a ce Patrimoine extr\u00eamement Rian Thal les instruments chinois donc et une fl\u00fbte japonaise chaque watching et puis d'autre part, une guitare \u00e9lectrique, une basse, un piano, une batterie, donc une instrumentation rock dans les mains de musiciens suisses tout cela sous la direction du guitariste et compositeur valaisan Nicolas Fardel, lui, est professeur de guitare \u00e0 la section valaisanne de logement et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un bon moment qu'il travaille ce projet ambitieux alors le 29 ao\u00fbt il y a eu une premi\u00e8re \u00e0 Berne, c'\u00e9tait sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le cadre du Suisse China Culture Festival, un \u00e9v\u00e9nement qui a invit\u00e9 \u00e0 rencontrer la Chine dans notre pays la samedi prochain, c'est le spectacle complet avec non seulement toute la dimension musicale mais aussi des \u00e9l\u00e9ments de danse et d'arts martiaux Azziman la rencontre de 2 cultures donc voici un court extrait de ce que vous pourrez y entendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [73%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [89%] :\r\nUn extrait d'estime, \u00e0 la rencontre d'une musique chinoise traditionnelle avec le monde du rock progressif, orchestr\u00e9e par le guitariste suisse Nicolas Fardel c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en concert avec en plus toute la mise en sc\u00e8ne bien s\u00fbr la danse des mouvements d'arts martiaux samedi soir prochain sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre du Baladin \u00e0 Savi\u00e8se, changement d'ambiance changement d\u00e9cor\u00e9 et bien s\u00fbr de contexte culturel, je vous propose maintenant de nous envol\u00e9 pour le Qu\u00e9bec et dit rencontrer un ambassadeur musical particuli\u00e8rement important de la francophonie sur le continent nord- am\u00e9ricain, et m\u00eame plus loin, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un des groupes phares, une sorte de locomotive du mouvement folk progressif qu\u00e9b\u00e9cois et c'est vrai qu'il joue depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant un r\u00f4le important dans le mouvement de renaissance de la musique traditionnelle au Qu\u00e9bec, il s'appelle le vent du Nord, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2002 par les chanteurs et multi- instrumentiste Nicolas Boulerice et Olivier de mer se rejoint plus tard par Simon Beaudry en 2003 et puis par R\u00e9jean Brunet en 2007 tout de suite, d\u00e8s le d\u00e9but du groupe, il y a une ascension fulgurante et aujourd'hui le palmar\u00e8s est vraiment impressionnant : plus de 1500 concerts sur 5 continents 8 album et puis, bouquet de prix prestigieux, alors j'ai pas dire tous, mais je voil\u00e0 un Grand Prix du disque Charles-Cros 2 une eau Awards, c'est l'\u00e9quivalent canadien d\u00e9ploie mis le titre d'artiste de l'ann\u00e9e dans le r\u00e9seau nord am\u00e9ricaine Folk Alliance et pas mal d'autres encore et puis tente \u00e9tant de festival qu'on ne peut m\u00eame plus les compter la simplement sur l'\u00e9t\u00e9 2015 le vent du Nord a tourn\u00e9 en Ecosse, en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, mais aussi tout r\u00e9cemment \u00e0 Bilbao, au Pays basque, ainsi qu'travers\u00e9es de Tati ou en Normandie, o\u00f9 ils ont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fin ao\u00fbt, leur programme en version symphonique en compagnie de l'orchestre g\u00e9n\u00e9ral de Basse-Normandie lire pour ma part, je les ai rencontr\u00e9s pour vous d'abord au milieu de l'\u00e9t\u00e9 2014 stations dans le cadre du Guinness alors festival et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en mars dernier \u00e0 Babel m\u00eame musique le forum marseillais des musiques du monde, c'est l\u00e0 que nous avons enregistr\u00e9 ensemble l'interview que j'ai le plaisir de vous offrir aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9coute du monde, alors \u00e9videmment le succ\u00e8s, \u00e7a se m\u00e9rite les 4 comp\u00e8res sont des interpr\u00e8tes g\u00e9n\u00e9reux, ils ont du charisme et puis en plus, ce sont d'excellents compositeurs et arrangeurs leur musique, vous allez l'entendre, elle \u00e9tait enracin\u00e9e dans les traditions qu\u00e9b\u00e9coises mais la plus grande partie de leur r\u00e9pertoire reste tout de m\u00eame original, ils vous en parlent eux- m\u00eames tout de suite apr\u00e8s ce titre- ci conf\u00e9d\u00e9ration une chanson militante \u00e0 propos des droits de la francophonie en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [62%] :\r\nLe ou l'histoire du un canap\u00e9 ce pays apr\u00e8s d\u00e9faite qui font des 3 fois de pays un peu d\u00e9guis\u00e9e pour des Chinois pour, on nous avait fait croire Belle-\u00cele a \u00e9galement que les francophones de se soul\u00e8vent de cesser de 14, ils sont bien d\u00e9cid\u00e9s d'accepter des bords il y a encore de belles colonies d\u00e9bat r\u00e9el nous et nous avons de bien \u00e9trange libert\u00e9 pour va reprendre se soul\u00e8ve tant de quoi quand on ne se souvient de imp\u00f4t. \r\nEn France, est l'\u00e9tape regardiez d\u00e9poss\u00e9d\u00e9e mais que c'\u00e9tait bien une possibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire engager l'unit\u00e9 dans la grille du ch\u00e2teau, difficile \u00e0 tirer, donc elle est pas capables de se soulever autant de pour le soci\u00e9taire de l'. \r\nEt donc le d\u00e9sir des \u00e7a donc tout retour d'chez de voix de ceux qui pensent que c'est surtout si la Chine 3 journalistes la Constitution aurait parl\u00e9, ce patriote pour que l'Irak pas sur les repas, donc est -ce encore possible. \r\nEntre 2 solitudes assez loin des grands groupes, nouvelle capitale de l'entre- deux-guerres datant de bonne verticale entre 2 anatomo- son \u00e0 Montr\u00e9al ont choisi la les Bavarois Boughelil de se soul\u00e8vent pour que les francophones se soul\u00e8vent de le Otan l'ex- aum\u00f4nier Quint\u00e9 cette v\u00e9n\u00e9ration pour l'essayer, chaque ville scientifiquement, je ne sais j'ai copi\u00e9 difficilement oui oui fran\u00e7ais Am\u00e9rique ont toujours veille \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:52) [73%] :\r\nPourquoi les Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [68%] :\r\nPourquoi les francophones, se souvient l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:33) [80%] :\r\nLe vent du Nord, c'est vrai, c'est un quartet qui a 12 puis on vient du provient du Qu\u00e9bec, on vient du sud du Qu\u00e9bec, on pourrait faire en ville plusieurs r\u00e9gions le limitrophes le Montr\u00e9al Mont\u00e9r\u00e9gie La naus\u00e9e, oui c'est s\u00fbr, c'est donc le sud- ouest du Qu\u00e9bec, on vient de tradition relativement similaires on avait pas de famille para\u00eet \u00eatre il y a des il y a des dans le groupe, qui jouent de la musique depuis ils sont n\u00e9s la Meuse extra- depuis sont n\u00e9s qui ont baign\u00e9 l\u00e0- dedans, donc y a en qui ont d\u00e9couvert un peu plus tard, mais cette passion l'homme nous a rejoint donc il y a une douzaine d'ann\u00e9es, puis cette musique, on l'appelle la musique traditionnelle ce Qu\u00e9bec ce qu'on fait, mais on fait aussi la cr\u00e9ation inspir\u00e9e de ses mus\u00e9es, donc c'est vraiment un m\u00e9lange entre ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qu'essaie aujourd'hui puisqu'on souhaite que \u00e7a pourrait, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [87%] :\r\nMais quand on dit musiques traditionnelles du Qu\u00e9bec, effectivement, on pense \u00e0 des choses beaucoup plus anciennes, attisant Carignon voudrait des gens comme \u00e7a ce milieu -l\u00e0, il existe toujours parce que j'imagine le Qu\u00e9bec \u00e7a \u00e9volue aussi vite quand en Europe Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [85%] :\r\nJe dirais que la musique traditionnelle et probablement plus vivante que jamais, c'est une tradition qui continuent de vivre dans les familles dans les villages, souvent de mani\u00e8re non professionnelle, il y a plusieurs plusieurs groupes, on peut parler de pratiquement d'une centaine de groupes au Qu\u00e9bec qui joue localement qui joue pour le plaisir qui se rencontrent des familles qui ont des groupes aussi et qui, et qui perp\u00e9tue cette tradition -l\u00e0 et il y a des groupes comme le vent du Nord et comme comme bien d'autres qui ont choisi d'utiliser le le le r\u00e9seau Fox, les r\u00e9seaux de musiques du monde pour faire la promotion de cette musique, l'eau, donc de devenir plus ou moins professionnels, je crois que le vent du Nord, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on est probablement un des groupes, sinon le groupe qui tourne le plus \u00e0 l'international et qui fait le plus de spectacle, mais il y a d'autres groupes qui vont jouer aussi dans toutes sortes de r\u00e9gions ce manque, donc c'est une c'est une musique qui est encore tr\u00e8s vivant o\u00f9 il y a 2 de nouveau festival comme samedi, Alcan ne lanc\u00e9e il y a 10 ans, mais aussi d'autres festivals phares comm\u00e9morer la sc\u00e8ne qui qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa 20\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e, qui font en sorte que cette musique est propos\u00e9 \u00e0 un public plus large, donc les gens qui connaissent un peu moins, et \u00e7a \u00e7a face \u00e0 ce qu'il y en a qui deviennent, qui s'approprient cette musique le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [96%] :\r\nPour devenir professionnel dans ce type de musique, il faut sortir du Canada, il faut sortir du Qu\u00e9bec d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:58) [84%] :\r\nBen c'est in\u00e9vitable parce que, en fait, en fait, qu'est ce que veut dire professionnel \u00e7a d\u00e9passe que professionnel, c'est gagner sa vie avec son art ou est -ce que c'est simplement \u00eatre reconnus comme groupe fort de de ta tradition bon, si tu veux gagner ta vie en faisant du Trade au Qu\u00e9bec, il faut qu'il sorte parce que c'est trop petit, on est territoires est immense, juste le Qu\u00e9bec ce tr\u00e8s grand, mais il y a peu de chances sur ce grand territoire donc pour gagner sa vie, je crois qu'il y a personne qui a fait cela, musique traditionnelle professionnellement Qu\u00e9bec longtemps tout cas donc, on aura besoin de sortir, mais en m\u00eame temps ce besoin le c'est en m\u00eame temps, peut -elle chose parce qu'on s'est mis \u00e0 avancer mis \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir non seulement qui \u00e9taient nos voisins qui \u00e9tait ces ces, ces vieux pays d'Europe, mais aussi qui ont est nous par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est un toulousain en on a beaucoup appris sur le reste de l'Occident, je dirais davantage, on ne voyageait qu'un accident, mais en CD aussi d\u00e9couvert nous-m\u00eames c'est quoi c'est Qu\u00e9bec le qui est -ce qu'on est, c'est quoi ce m\u00e9lange l\u00e0 qui la vieille tradition normande poitevines bretonne et et les Celtes si on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point on \u00e9tait proche des \u00c9cossais, par exemple, humainement, \u00e0 quel point notre musique \u00e9tait proche des Irlandais musicalement \u00e0 quel point on se d\u00e9couvre un peu comme on est tous des immigrants am\u00e9ricains se d\u00e9couvre un peu des racines peu partout et puis c'est assez, c'est assez fascinant, donc oui, par le fait qu'on voyage, on peut gagner notre vie et parce qu'on voyage et qu'on gagne notre vie oui on est professionnels parce qu'en fait nous on est chez un seul jeu pourquoi ne mais depuis le d\u00e9but du groupe, on est \u00e0 temps plein dans le projet, ce qui est assez rare pour un bain donc et en tout cas, donc on est vraiment choy\u00e9 de passer notre vie avec ce projet depuis 12 pire Dolphin oui de fa\u00e7on professionnelle de voyager partout, donc on est, on est toujours \u00e0 la recherche de de nouveaut\u00e9s, de d\u00e9couvrir de pousser un peu notre tradition de, de, de l'enrichir, de ce qu'on raconte, de ce qu'on apprend, oui, \u00e7a c'est un beau voyage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:02) [66%] :\r\nOu d'donc d'apporter il donc partout, partout, partout, dans toute la tentation de tenter une aucune date de du Poitou, pourquoi tout temps un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:44) [88%] :\r\nLe vent du Nord, vous venez de l'\u00e9voquer, Nicolas Boulerice, vous sortez proche des \u00c9cossais la Nouvelle-\u00c9cosse et c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au-del\u00e0 de l'identit\u00e9 francophone est -ce que vos musiques se croisent, se m\u00ealent ou non je reviens vers Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:59) [83%] :\r\nOui et non, c'est s\u00fbr que la musique scabreux temps est vraiment nettement plus teint\u00e9 de la, de l'Ecosse, tandis que nous \u00e7a vraiment \u00e9t\u00e9 plus un lien avec les Irlandais, donc on n'a pas de strat\u00e9gie de l'pour faire des suites c'est suite strates un r\u00e9el, on n'a pas cette tradition -l\u00e0, donc c'est vraiment directement reli\u00e9 \u00e0 l'Ecosse, c'est ce que le le Cap Breton francophone les les Acadiens du Cap Breton et de la nouvelle en Ecosse et du Nouveau-Brunswick pour partager du r\u00e9pertoire avec nous, on va avoir du r\u00e9pertoire commun une mani\u00e8re diff\u00e9rente de le jouer, peut-\u00eatre aussi, mais un gros c'est un r\u00e9pertoire diff\u00e9rent, j'imagine qu'avec les r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es, c'est comme si c'\u00e9tait de que de ce francophone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [84%] :\r\nQui \u00e9taient n\u00e9s des m\u00eames bateaux, mais qui avait \u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s loin, il y avait peu de contacts et parce que les autres, les Britanniques ont gagn\u00e9 la guerre, relativement rapidement aussi, donc \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce d'isolation des des 2 peuples, mais nous, on se concentre vraiment sur la musique traditionnelle du Qu\u00e9bec avec le vent du Nord donc c\u00e9der et du r\u00e9pertoire qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en territoire qu\u00e9b\u00e9cois, sauf peut-\u00eatre pour des disques, sans plus, plus ancien de ce gros plan en faisait un petit peu de musique acadienne et tout \u00e7a, mais pour nous, c'est quand m\u00eame de de miser quand m\u00eame diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:24) [74%] :\r\nSimon Beaudry parler beaucoup du du r\u00e9pertoire instrumental pour 6 d\u00e9partements chanter quelques mis\u00e9 S\u00e9 mais de r\u00e9pertoire certains cas l\u00e0- bas c'\u00e9tait tous du r\u00e9pertoire franco- canadien, et puis au fil des ann\u00e9es le Qu\u00e9bec a s'est d\u00e9tach\u00e9, hein, parce que ce qui \u00e9tait vraiment, vraiment beaucoup de groupes rock au Qu\u00e9bec, il faut nutritionnel, si on compare aux autres, aux autres provinces o\u00f9 il y a des communaut\u00e9s francophones et si le donc aujourd'hui tout se reportera le chat chanter qu'on peut retrouver les m\u00eames chansons mais au fil des des ann\u00e9es que la chanson les texte a un peu chang\u00e9 aussi parce que les expressions du fran\u00e7ais, canadiens ou du fran\u00e7ais qu\u00e9b\u00e9cois affect\u00e9 \u00e0 l'achat insens\u00e9 s'est rendu maintenant pour nous, c'est de chansons diff\u00e9rentes mais qui ont un peu le il faut un peu la mais la m\u00eame histoire avec une une une approche diff\u00e9rente \u00e0 cause de leur culture depuis notre fa\u00e7on chanter au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:14) [87%] :\r\nVous \u00e9voquez le le Champ, Simon Beaudry et justement, c'est une des particularit\u00e9s dans le r\u00e9pertoire actuel du vent du Nord des chansons et un certain type d'engagement d'engagement social engagement historique si une esp\u00e8ce de prises de positions identitaires de de rappeler des choses peut-\u00eatre qu'on avait oubli\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de l'histoire, je pense \u00e0 tromper le temps o\u00f9 vos compositions votre texte sont bien mises en avant : quel est l'accueil du milieu traditionnel par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire est -ce que quelque part, on vous a pas juger un tout petit peu trop progressiste, tout d'un coup Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:49) [83%] :\r\nJe pense que \u00e7a s'est fait aussi tranquillement sur plusieurs disques, on aura toujours un peu lanc\u00e9 des perches parler d'histoire pire se positionner un spectacle aussi le dernier peut-\u00eatre effectivement davantage dans cette esp\u00e8ce de de mouvance le de revendiquer quelque chose, je pense qu'on aime en s\u00e9ance du compte que tout le groupe, tous les membres du groupe, on aimait revendiquer, on n'aime pas chialer n\u00e9cessairement mais on aime se poser des questions, se mettre \u00e0 faire un \u00e9quilibre devant des des points de vue diff\u00e9rents acides de comprendre l'autre, et on s'est dit pourquoi pas laisser un peu aller dans la musique, et puis l\u00e0, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super bien accueillie au on a eu des critiques incroyable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonnant \u00e0 quel point Radio- Canada, entre autres choses qui une chance Qu\u00e9bec Radio- Canada et au Qu\u00e9bec et au Canada parce que h\u00e9las beaucoup de place ou vendus dans elle va voit c'est d\u00e9j\u00e0 de de, d\u00e9j\u00e0, donc il y a, il y a aussi, en fait, beaucoup de place \u00e0 \u00e0 ces textes le on, nous, on a nos beaucoup parl\u00e9 et c'est dr\u00f4le parce que en fait il y a aussi une bonne partie du public en Am\u00e9rique et qui ne comprend pas les textes parce qu'ils sont anglo- saxons allophones donc, donc c'est un peu dr\u00f4le parce qu'il y a 4 ans 100 Samassa chanter ces ces chansons -l\u00e0, la chanson sur la lettre alors de loin au Canada anglais, c'est, c'est assez \u00e9trange qu'on explique pourquoi les mettre en contexte et on se raconte, parce qu'on se g\u00eane pas pour dire de quoi on parle, c'est pas de le cacher et on se raconte que la plupart des gens et au Qu\u00e9bec et au Canada anglais et aux \u00c9tats-Unis ont juste plus ou moins d'id\u00e9es de qui est le r\u00f4le de lames de c'est quoi cette histoire de francophones en Am\u00e9rique et c'est un peu d\u00e9solant peut-\u00eatre de de r\u00e9aliser \u00e0 quel point les gens sont plus encore, mais \u00e7a nous donne encore davantage le go\u00fbt lavis de prendre le temps d'expliquer ces choses et on on essaie vraiment avec le groupe de en veut pas \u00eatre moralisateur Le Point dir voici la v\u00e9rit\u00e9 : voici ce dont on devrait passer de C\u00e9g\u00e9tel fait historique, on ne se projette un apport historien de toute fa\u00e7on on essaie simplement d'expliquer des petites choses \u00e0 un point d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:50) [80%] :\r\nVue unique de mettre un contexte de d'une demi- heure sur un un fait de laisser des questions suspendues de laisser des gens se faire humain aussi une id\u00e9e sur cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 le 5 ans nacelle d'utilisation le plus intelligemment possible, au moyen de nous facult\u00e9s et donc, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super bien re\u00e7u et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le quand on fait l'audiogramme le refrain, c'est sur un drame tant qu'il y avait de pays dans le Canada, il y aura toujours des des plusieurs niveaux de lecture et au d\u00e9bat entre nous, des coups et des comme le et le bois canadien des bons et des moins bons moments exactement et par exemple quand on \u00e9tait nomin\u00e9 pour le genou Awaki \u00e9laguer un prix, c'est ce qui a canadien sur le site internet la chanson qu'on faisait jouer qu'on faisait entendre donc \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait et c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le refrain et on n'\u00e9tait pas persuad\u00e9 que si les gens qui avaient fait le secr\u00e9taire Net avait compris est -ce qu'il mettait un autre, je suis pas persuad\u00e9e qu'il l'aurait fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:58) [68%] :\r\n27 aujourd'hui jeune apr\u00e8s \u00e7a vous faire aura pas puis le tout, chaque geste haussier qu'apr\u00e8s la r\u00e9bellion, vous saviez comment regarder les chars de Madame pour vous indiquant les gens demandent c'est beaucoup pour obliger sur votre roi, les talibans sur le sujet, encore, nous l'avions pourquoi c'est donc pour toutes ces malentendus qui maintenant et puis sur un comme \u00e7a, ce pays \u00e9tait union de prendre certaines. \r\nDire des le temps \u00e9tait au d\u00e9but, les comptes. \r\nEt l\u00e0 on pas que nous serons l\u00e0 nous serons au-del\u00e0. \r\nC'est \u00e0 la les bien l'Am\u00e9rique donc \u00e7a le a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 s'arrangeant elle- m\u00eame oui c'est chance parler de cicatrices, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9, car la Sylvia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:50) [83%] :\r\n\u00e9coutez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:54) [88%] :\r\nLe vent du Nord Jean Briner Olivier de mer, Simon Beaudry, Nicolas Boulerice, \u00e7a fait des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a tourne cette histoire que le vent souffle toutes les directions, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir du Qu\u00e9bec pour pouvoir vivre cette exp\u00e9rience musicale en professionnel et vous parliez des diff\u00e9rents voisins il y a le grand voisin am\u00e9ricain il y a les \u00c9tats-Unis, c'est pas si \u00e9vident d'y rentrer, mais c'est notamment le Graal pour les Irlandais, et pour cause, ils ont, il y a beaucoup plus d'Irlandais aux \u00c9tats-Unis qu'en Irlande, pour vous, comment vous \u00eates re\u00e7u l\u00e0- bas comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:29) [87%] :\r\nLes les \u00c9tats-Unis \u00e9trangement sont notre plus gros march\u00e9 si le qu'on a jou\u00e9 le plus, on a jou\u00e9 des jeunes apr\u00e8s 40 \u00c9tats, plus de 5 ans \u00e7a vous \u00c9tats-Unis c'est ce que toute la c\u00f4te est am\u00e9ricaine et teint\u00e9 d'histoire francophone parce qu'il a eu la moiti\u00e9 de la population qu\u00e9b\u00e9coise qui a \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis au \u00e0 la fin du XIXe, d\u00e9but du XXe, donc c'est pr\u00e8s d'un 1000000 de 2 Qu\u00e9b\u00e9cois le franco- canadien, \u00e0 l'\u00e9poque, donc d'un parti commun tous les villages, les villes, il y a des francophones encore qui qui sont dans l'eau, qui ont perdu leur fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais qui se sentent attach\u00e9s \u00e0 leur patrie d'origine et mais c'est pas n\u00e9cessairement pour eux qu'on va jouer les Am\u00e9ricains c'est c'est \u00e9trange parce que c'est un pays qui, toutes les couleurs des plus belles couleurs aux plus laids, des couleurs et ici il y a quand m\u00eame un pourcentage de la population, je dirais 5 \u00e0 10 pourcent qui qui sont tr\u00e8s cultiv\u00e9s, tr\u00e8s amoureux des musiques du monde, tr\u00e8s ouvert sur les autres tr\u00e8s social- d\u00e9mocrate, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup de millions de personnes, donc il y a, il y a quand m\u00eame un grand march\u00e9 pour nous et c'est eau o\u00f9 on en est le probablement le mieux re\u00e7u par les, les, les, les publics, c'est l\u00e0 o\u00f9 on vend le plus de disques, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un r\u00e9seau qui peut nous faire tourner pratiquement la moiti\u00e9 ne de nos ann\u00e9es depuis 12 ans c'est \u00e9trange parce que les \u00c9tats-Unis quand on per\u00e7oit dans les m\u00e9diocres comme un pays bizarre qui a envahi tous les peuples, nous on le croit sport dans les croise pour ces gens pass\u00e9 pas qui vont dans les festivals faut rouler les salles de concert, \u00e9couter un groupe qui chante en fran\u00e7ais, m\u00eame des Qu\u00e9b\u00e9coises c'est c'est tout un autre flanc de de cette soci\u00e9t\u00e9 le de ce pays, lors qu'on a la chance de croiser \u00c9ric, \u00e7a ne fait du bien de constater que dans ce grand pays, il y avait 10 beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:44) [62%] :\r\nDonc au lieu d'un peu plus \u00e9videmment pas \u00e7a, ne pas d'un de Jean-Claude essaye Koussimbissa prend le dessus, il se barre pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:52) [73%] :\r\nPour moi, la perte \u00e9videmment par le personnel bagatelle Jean-Pierre et 5 ou 6 \u00e7a, moi qui suis je remarque grave pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:00) [72%] :\r\nCertains dirigeants RFI l'pour les jeunes, pour une \u00e9quipe qui a. \r\nIls sont stopp\u00e9s au les gens par tant qu'importe pour faire de la recherche de l'hypothermie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:22) [62%] :\r\nSur le changement, d\u00e9bord\u00e9, voire du genre \u00e0 perdre plut\u00f4t un bon d\u00e9bat bon pas \u00e0 par Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:31) [65%] :\r\nEt pourtant, Balladur pour de grippe. \r\nJ'ai d'urgence, nous avons une femme \u00e0 la pour moi aussi je commandais c'est une version de faciliter la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:24) [56%] :\r\nSi j'ai dit que je vous ben, il a la commande un probl\u00e8me si j'ai litige qui arrive, elle parlait moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:32) [62%] :\r\n\u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:18) [80%] :\r\nL'influence musicale des \u00c9tats-Unis il y a les musiques noires, il y a le le rock \u00e0 Billy le bluegrass, on peut pas tourner aux \u00c9tats-Unis sans \u00eatre influenc\u00e9 par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:27) [78%] :\r\nBen en fait, moi j'ai j'ai personnellement, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point on l't\u00eates d\u00e9j\u00e0 influenc\u00e9e par toutes ces mus\u00e9es le cas j'ai commenc\u00e9 tourn\u00e9e parce que j'avais un peu, moi je suis dans une famille bon pari est on \u00e9coutait beaucoup de de nous et qu'un Fran\u00e7ais peut nous qu'am\u00e9ricaines, on \u00e9tait jeune, on buvait du vin, Emma, jeune fromage et j'ai r\u00e9alis\u00e9 un peu plus tant que j'\u00e9tais dans une belle et puis un, je me suis mis \u00e0 tourner aux \u00c9tats-Unis si toutes ces musiques -l\u00e0 qui \u00e9tait quand m\u00eame proche de la n\u00f4tre, c'est elle, \u00e9videmment la musique des Appalaches et tout seul, il y avait des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s forts, et quand on s'est mis \u00e0 tourner en Europe le Rouge, Red davantage Curic qu'on \u00e9tait pareil, j'ai d\u00e9couvert \u00e0 quel point finalement \u00e9tait tr\u00e8s Nord-Am\u00e9ricains quand on arrive en Europe, les genoux tr\u00e8s am\u00e9ricain, et moi j'\u00e9tais surpris de dire rien mais c'est vrai, on a fait gr\u00e8ve pendant en \u00e9tat en Am\u00e9rique du Nord et en \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 de tous ceux de swing, du jazz et c'est un mieux et ce qui fait de la musique, ce Qu\u00e9bec int\u00e9ressante je crois poches juste celle de 26 ans, mais la musique gradins g\u00e9n\u00e9rale c'est que ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 les vieilles traditions tr\u00e8s europ\u00e9enne, tr\u00e8s franchouillard de l'Ouest, ce sont mes -les aux musiques celtiques et aux musiques am\u00e9ricaines, ce qui a fait un esp\u00e8ce de m\u00e9lange assez \u00e9trange et 4 en arrive au Poitou un Bretagne ou en Normandie pour chanter des chansons qui \u00e0 la base sont tr\u00e8s proches des la des chansons r\u00e9pondez des th\u00e8mes qui sont souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s, ou parfois m\u00eame les on, le fait de fa\u00e7on tellement diff\u00e9rente que eux s'y retrouvent pour nous \u00e9coute, comme si c'\u00e9tait super exotiques \u00e0 leurs heures, et pourtant c'est la m\u00eame chanson, donc c'est ce m\u00e9lange culturel et c'est pas int\u00e9ressant et \u00e0 voyager aux \u00c9tats-Unis, effectivement on dans nos valises un peu de toutes ces mus\u00e9es, clubs et j'esp\u00e8re bien parce que de toute fa\u00e7on, les traditions, c'est \u00e7a aussi, c'est, c'est des immigr\u00e9s qui arrivent, qui apporte un nouveau truc 4, on parle de, de, de, de musiques traditionnelles du Qu\u00e9bec, c'est, c'est d'abord les immigrants francophones c'est ensuite les immigrants de le dire casser mais irlandais d'abats \u00e9cossais en Su\u00e8de, mais c'est aussi les Italiens, c'est aussi les Portugais s'est aussi attaqu\u00e9 demande et aujourd'hui les Arabes il il y a \u00e9norm\u00e9ment il de des Iraniens, donc il y a, il y a ce m\u00e9lange de qui fait que la nous du Qu\u00e9bec devient autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:43) [82%] :\r\nEt effectivement, on importe dans nos valises, un paquet de d'influence de nos voyages et encore apporter quelque chose de la Suisse, probablement la cornemuse \u00e9cossaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:37) [85%] :\r\nNe se tragique, c'est un extrait de T\u00eatu, le dernier disque du Quartet qu\u00e9b\u00e9cois, le vent du Nord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"name": "Zanetti, Vincent", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demers, Nicolas", "role": "membre du groupe Le Vent du Nord", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boulerice, Nicolas", "role": "membre du groupe Le Vent du Nord", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E826CDC-D099-4DD2-A825-DD463CAE0824", "internalArchiveId": "0E826CDC-D099-4DD2-A825-DD463CAE0824", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand souffle le Vent du Nord (2/2)", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec des membres du groupe qu\u00e9becois Le Vent du Nord, enregistr\u00e9 en mars 2015 dans le cadre du festival Babel Med Music \u00e0 Marseille.", "durationSec": 2697, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Qu\u00e9bec"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Vent du Nord"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-14T11:42:40Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSimon Beaudry \u00e0 la guitare, Auchan Nicolas Boulerice \u00e0 la vielle \u00e0 roue au piano, parfois \u00e9bauchant \u00e9galement R\u00e9jean Brunet \u00e0 la base \u00e0 l'accord\u00e9on et Auchan et Olivier Demers au violon aux battements des pieds et \u00e0 la voix, c'est vers lui qu'on se tourne maintenant, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute du monde, en compagnie du vent du Nord sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [84%] :\r\nLa majorit\u00e9 des musiques et nord- am\u00e9ricaine, o\u00f9 il y a de violent, donc le Bloc les musiques des Appalaches, la musique qu\u00e9b\u00e9coise, la musique de l'Ontario \u00e0 Ottawa Val\u00e9rie toute la musique m\u00e9tiss\u00e9e ceci, c'est vraiment la rencontre avec les Irlandais, donc \u00e0 la base, la source moi qui est un violoneux la source, c'est la m\u00eame \u00e7a s'est transform\u00e9 de de nos de mani\u00e8re diff\u00e9rente, parce que les Irlandais sont all\u00e9s aussi dans le sud ont rencontr\u00e9 les les sudistes c'est c'est devenu la musique country c'est devenu si c'est devenu seul la musique en Louisiane, bon c'est c'est les les Acadiens avec les cr\u00e9oles avec les Allemands, avec les donc \u00e7a et la musique cajun, donc c'est c'est vraiment toute naissance au point de vue du violent qui original de main apport\u00e9s par les les Irlandais, mais je voulais acheter d'autre chose aussi sur le fait am\u00e9ricain, c'est que moi, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer cette musique le, c'est ce que je connaissais Jean Carignan je connaissais peu la musique traditionnelle, m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement dans ma famille, c'\u00e9tait vraiment la musique classique de la chanson fran\u00e7aise ou qu\u00e9b\u00e9coise F\u00e9lix Jacques Brel, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Nico, j'avais 18 ans en 95 c'\u00e9tait le r\u00e9f\u00e9rendum et on est en train d'\u00e9tudier au au coll\u00e8ge, la musique jazz et le camp donc la musique traditionnelle am\u00e9ricaine et suite au r\u00e9f\u00e9rendum perdu, on s'est questionn\u00e9 beaucoup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros choc dans nos familles, dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des raisons pourquoi j'ai voulu pousser avec Nico on a plong\u00e9 dans ce r\u00e9pertoire le pour dire non, on va \u00e9tudier et on va prendre notre propre musique et c'est un peu ce qui fait notre force en tant que duo \u00e0 l'origine, c'est qu'on on apprenne \u00e0 toutes sortes de choses, on s'envoyait des trucs et on \u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9atif et on, on, on en a continuellement d\u00e9velopp\u00e9 cet amour du r\u00e9pertoire et de la tradition pour finir par conna\u00eetre un tacle l'ann\u00e9e o\u00f9 plus de 1000 r\u00e9elle mais la Qu\u00e9b\u00e9coise pratiquement pas de musique irlandaise j'pratiquement plus de musique am\u00e9ricaine pour finalement comprendre c'est quoi cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, donc, avec les de musique, j'ai fini par me farines id\u00e9e du moins de ce que ce qui \u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9, de ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 pourquoi on prend des mauvaises d\u00e9cisions, encore aujourd'hui, et c'\u00e9tait autant notre dans notre quotidien, attaque soci\u00e9t\u00e9 donc cette musique, l'homme a apport\u00e9 beaucoup et nous a nourris dans nos r\u00e9flexions politiques ou s'il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [90%] :\r\nLe vent du Nord, Nicolas Boulerice, Olivier Demers avec vous pour commencer, vous \u00eates un violoneux mais \u00e0 la mani\u00e8re du Qu\u00e9bec, c'est-\u00e0-dire que vous jouez ah si, en battant le le rythme avec les pieds, \u00e7a c'est vraiment une caract\u00e9ristique j'imagine de de ce type de r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [81%] :\r\nOui c'est, c'est la percussion traditionnelle au Qu\u00e9bec, c'est les pieds l'\u00e9cureuil avoue aussi o\u00f9 les hommes et les pieds, c'est ce qui est devenu le plus populaire, le plus courant, c'est une perquisition tr\u00e8s tr\u00e8s annonce pas c'est un rythme toujours identiques, tout \u00e0 coup de pub du coup tout tout tout tout tout, donc \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de de vibrations telluriques qui le et une transe que les gens vont pouvoir ressentir mais pas sans jeu pour des Norv\u00e9giens ou des Am\u00e9ricains ou des et celui, ils vont, ils vont ressentir cette identit\u00e9 par les pieds, et souvent, c'\u00e9tait les violoneux qui les pieds mais il y a toutes sortes de d'instrumentiste maintenant qui peuvent la femme \u00e7a et c'\u00e9tait les les violoneux parce que souvent il y avait un seul musicien pour faire danser la famille et c'\u00e9tait violent, le violoniste assis sur la chaise et l'achat est sur la table, dans la cuisine, les gens dansaient donc il avait, il y avait tr\u00e8s peu de musiciens pour faire danser donc le le violent \u00e0 regarder \u00e7a, son prestige peut-\u00eatre le il y a eu des grains violents qui ont su marquer l'histoire du Qu\u00e9bec comme car il n'y a rien comme pitou Boudreau comme Andr\u00e9 allait aimer gagnant il y en a beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [90%] :\r\nC'est l'instrument social par excellence mais c'est celui qui fait danser notamment et puis alors il y a l'autre tr\u00e8s anciens, instrument qui lui alors vous rapproche de la vieille Europe, c'est la vielle que vous utilisez Nicolas parce que \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouvera peu j'imagine, du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis et dans le reste de l'Am\u00e9rique vous non seulement vous l'utilisez dans le vent du Nord mais vous en avez fait un festival oui alors pas parlez -moi un petit peu de cette vielle et de sa place dans le paysage qu\u00e9b\u00e9cois paysage musical. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [80%] :\r\nLa vielle \u00e0 roue est un instrument qui fait partie de ces vieilles couleurs folk de chez nous, mais c'est un estomac qui est disparue, c'est dr\u00f4le, parce que quand on on joue de cet instrument \u00e0 l'par exemple, des vieux, dit souvent les les gens disent jamais vu \u00e7a de ma vie mais si fou parce que \u00e7a chante comment \u00e0 chanter, il y a quelque chose qui est rest\u00e9 la vielle est rest\u00e9 dans dans le Patrimoine non pas comme un objet, mais comme une vibration et \u00e7a c'est assez fascinant d'ailleurs le violent les violoneux accorder leurs violons vielles pour avoir cette esp\u00e8ce de bourdonnements Lost, esp\u00e8ce de ouverte qui vient enrichir le sans pilote, a \u00e9t\u00e9 de si belle fa\u00e7on et c'est et c'est donc cette musique cette vieille Cabourg Bourdon qui est plus ou moins disparu mais qui reste, et par le fait que les violences ne s'accordent un Viel et et la la bombarde et qu'on qu'on appelle la guimbarde en fait mais ce Chinois qui bombardent aussi \u00e7a, mais \u00e7a aide tout le monde sait pas, d'abord Babatunde c'est la la guimbarde ou la trompe ou l'acteur pour les, les, les Am\u00e9ricains et donc cet instrument l\u00e0 aussi qui est souvent utilis\u00e9 comme un instrument dont vient en tout cas, il y a, il y a, et ce de ce m\u00e9lange, il y avait des cornemuses aussi au Qu\u00e9bec et en Nouvelle France a fait tant de r\u00e9serves, il y a eu quelques traces de vielles \u00e0 roue, mais c'est tellement ancien mais dans les ann\u00e9es 70 dans la grande victoire, il faut qu'il y a eu partout des 2 c\u00f4t\u00e9s de de l'Atlantique, certaines personnes sont mis \u00e0 sortir cet instrument et moi je trouve \u00e7a fascinant, j'ai rencontr\u00e9, j'ai eu la chance de tomber sur des gens qui a, qui a fabriqu\u00e9, qui a un jouet et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de foudre 2 justement reprendre un peu Olivier disait qu'on avait besoin de reprendre notre identit\u00e9, de se poser des questions sur qui on \u00e9tait, quand on s'est rencontr\u00e9 en 95 apr\u00e8s la d\u00e9faite r\u00e9f\u00e9rendaire et la vielle est un peu aussi dans cet esprit de c'est quoi, c'est quoi est -ce de vieux peuple mon grand- p\u00e8re, mon arri\u00e8re arri\u00e8re arri\u00e8re grand- p\u00e8re l'\u00e9tait breton, il s'appelait il y a une il venait du Conquet et il parlait breton d\u00e9barquer chez nous et j'avais le go\u00fbt de demain, r\u00e9pond avec avec les vieux pays et puis la vielle, la fa\u00e7on qu'on l'dans le vent du Nord c'est justement \u00e0 l'europ\u00e9enne, on n'a plus d'estomac \u00e0 l'Europe en a assez d'accompagner des chansons de jouer des r\u00e9elles d'amener ce compl\u00e8tement vide de sens du du groupe qui s'est entre autres inspir\u00e9e de cet instrument \u00e0 l'heure et \u00e0 force d'en jouer \u00e0 force de faire le tour du monde en on a r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait plus de place, fait \u00e0 la musique de qui avait plus de place \u00e0 la musique de Bourdon en g\u00e9n\u00e9ral et c'est pour \u00e7a que le festival Charles Viel est n\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs le vous voyez, promet Olivier un t-shirt fabuleux, le cabinet de Charles Diehl disent donc c'est un festival qui laisse la place \u00e0 la musique, abordant \u00e0 la chanson \u00e0 ces instruments alors qui sont disparues de nos traditions, mais qui reviennent aussi par le vent du Nord plus pardon de formation, donc \u00e7a ouais la \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bon vecteur de d\u00e9couverte, puis de 2 tests de d'ouverture de portes de cr\u00e9ation de remise en question, c'est : c'est une cl\u00e9 incroyable parce qu'elle a, entre autres, c'est : je me souviens Alain Fabre, qui a longtemps parce que c'\u00e9tait pas trouvable et je me et j'ai j'ai j'ai j'ai fait des conf\u00e9rences la dessus je me suis vraiment \u00e0 fond dans le truc et c'est assez fascinant de parler de l'histoire de la musique, les derniers milles par la vielle \u00e0 roues la vielle \u00e0 roue se trouve partout dans l'histoire de la musique, mais nulle part \u00e0 la fois L Homme il a a travers\u00e9 \u00e0 la travers\u00e9 toutes les \u00e9poques, elle est partout avec elle, c'est le 1er concept de de de la Symphonie, \u00e7a s'appelait la Sinfonia, c'est la premi\u00e8re apparition de la musique, un clavier, ce n'est roumain typiquement europ\u00e9en qu'on ne trouve ni en Afrique ni un nazi, ni en Am\u00e9rique, c'est un instrument qui ont v\u00e9cu vraiment l'immense ouverture l'immense voyage la musique en Europe passe par la vielle, soit par le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s 13 villageois, soit par le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque baroque, entre autres choses, ou les grains compostable Marty et compagnie compose pour la vie \u00e0 la roue, donc il y aura sa voix, para\u00eetre tout le donc la vielle \u00e0 roue est un beau pr\u00e9texte aussi pour parler de l'histoire d'un mus\u00e9e, puis aujourd'hui la vielle, on la trouve dans un bain de 32 au Qu\u00e9bec, on la trouve encore dans la musique baroque dans les dans les gar\u00e7ons bouchers en France : \u00e9tat d'Arcade Fire, qui est un groupe montr\u00e9alais qui fait jeudi pas pourquoi que je cependant pour l'exercice d'Irak, donc la vie \u00e0 la roue \u00e9tait encore inconnue et partout une trame sonore avant on \u00e9tait c\u00f4te, c'est-\u00e0-dire la route c'\u00e9tait des c\u00f4tes Gabriel Yacoub, accompagn\u00e9 d'une vielle \u00e0 roue c'\u00e9tait adore ce c\u00f4t\u00e9 fant\u00f4me de la vielle moi qui se prom\u00e8ne un peu partout, puis il y a c'est Savard une couleur tellement particuli\u00e8re, donc on y a fait une petite place pour revenir \u00e0 nos moutons, il a fait une petite place dans le vent du Nord et d'un de et c'est fascinant parce que maintenant 4 ans fait le festival, on fait venir des grands joueurs d'un peu partout et on on donne des des cours des des stages de des des classes de ma\u00eetre et puis les jeunes d\u00e9barquent de Los-Angeles d'Ontario, il y a 2 ans, il y avait un Br\u00e9silien qui \u00e9taient venus prendre des cours de vielles \u00e0 \u00e0 Saint-Antoine sous Richelieu, c'est pour dire que la vielle, encore une fois, c'est quand m\u00eame esp\u00e8ce de parasites \u00e7a s'accroche apr\u00e8s toutes les coques de bateaux \u00e7a traverse les oc\u00e9ans, un malheur et au dos, sal\u00e9 et puis \u00e7a parle beaucoup, c'est un estomac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [63%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 la maman et la putain d'un bon surv\u00e9cu avec le pr\u00e9sident, ce serait le fils de la liste ce \u00e7a pose aussi de appel qui \u00e0 opposition pour Japon mardi, pas de probl\u00e8me, dire \u00e0 point grands meeting machin ceci pose pas mais convertir Bachar partout ceci pas que vous le brigadier n'a qu'un, quand vous \u00e9tiez sous le feu. \r\nIl est d'imp\u00f4ts ou de Monsieur de certains ill\u00e9gaux, donc on a parl\u00e9 de me dire au pays, \u00e0 d\u00e9faut de l'H\u00e9rault. \r\nSubir et demain \u00e0 des d\u00e9serteurs, donc je suis \u00e9lu par le sort des d\u00e9serteurs ben beaucoup \u00e7a, enfin, la couleur de Porto-Vecchio. \r\nJustement, la belle, qui est votre main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:41) [83%] :\r\nAlors, t'es -tu le dernier vent du Nord Simon Nicolas Olivier, quelle ambiance dans le Studio, qui veut parler de la production Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une ambiance tr\u00e8s d\u00e9tendue, tr\u00e8s tr\u00e8s sereine en monter l'album d\u00e9but septembre pour commencer \u00e0 enregistrer un octobre, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame assez tard dans dans le processus, mais dans ce amen\u00e9 des des rebondissements de derni\u00e8re minute est quelque chose de plus sur le vif peut plus frais que tremp\u00e9 le temps o\u00f9 on avait jou\u00e9 beaucoup les morceaux, on avait roul\u00e9 les les pi\u00e8ces en spectacle ce donc, c'est un processus plut\u00f4t maison cuisine Studio donc \u00e9chapper au lieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:25) [83%] :\r\nLes chambres d'h\u00f4tel, on a, il y a beaucoup de ses chansons qu'on a mont\u00e9 en tourn\u00e9e, on a eu 9 semaines dans 9 \u00e9tats du Midwest am\u00e9ricain, on faisait des ateliers pour les \u00e9coles que c'\u00e9tait principalement le jour alors le soir, ben on s'organisait pour pratiquer, puis c'est du nouveau mat\u00e9riel dans les chambres d'h\u00f4tel, Fax, selon le stent album l\u00e0, comparativement aux autres dans le vrai remonter sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:49) [81%] :\r\nIl y avait plus appeler un h\u00f4tel ou quelque chose comme \u00e7a, parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois qu'on faisait et \u00e7a nous a permis d'arriver \u00e0 temps au disque parce qu'effectivement on aura un rythme d'environ 100 120 et peut-\u00eatre m\u00eame 130 sur cette ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc presque de parti pour monter de mat\u00e9riel pour le trouver bon n\u00e9anmoins pour \u00e7a, s'accorder sur les m\u00eames choix et puis mont\u00e9e par les arrangements, il reste peu de temps, donc la chambre d'h\u00f4tel, c'\u00e9tait \u00e7a nous permettait aussi de travailler dans des conditions un peu un un ferm\u00e9, on n'est pas chez nous, on n'est pas, on n'a pas de de lavage, la phase o\u00f9 on pas de de tondeuses \u00e0 passer en et on \u00e9tait dans une petite 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:29) [69%] :\r\nIl y a quand m\u00eame f\u00e9liciter une de ce qui est quand est tourner le Quinte une journ\u00e9e de cong\u00e9 par semaine, certains ne peuvent toujours de il a 10 Bombay demain l\u00e0 o\u00f9 il eu juste de se reposer des d\u00e9penses, voire la la la face parce des fois \u00e7a fait ce qu'il cite mais cette journ\u00e9e de cong\u00e9 l'homme on a, on l'a pass\u00e9 \u00e0 travailler du nouveau r\u00e9pertoire, donc on est quand m\u00eame assez fille \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 capable de fa\u00e7on parce que depuis 11 sera peut-\u00eatre pas \u00e9vident d'aller peut-\u00eatre un tournant et, visiblement, on le fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [89%] :\r\nAlors c'est \u00e7a en fait, l'origine du mot, c'est que vous avez tenu bon jusqu'au bout malgr\u00e9 les journ\u00e9es de cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:02) [81%] :\r\n\u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait \u00eatre susceptible, on le voit \u00e0 plusieurs niveaux, on voit que la musique traditionnelle \u00e9tait dessus de persister des toujours vivant au Qu\u00e9bec, un accident en Am\u00e9rique, entour\u00e9 de de dizaines de de centaines de millions d'anglophones, donc on est un petit village en persistant donc on \u00e9tait dessus de parler toujours fran\u00e7ais en Am\u00e9rique, on \u00e9tait issue de b\u00eates encore sur la route apr\u00e8s 13 on \u00e9tait dessus nous-m\u00eames individuellement ou si on est d\u00e9sormais trac\u00e9e pas born\u00e9 mettait dessus au Qu\u00e9bec, je sais pas, je ne sais pas ailleurs, mais nous on ne on a quelque chose de quelque chose de de rien d'un bar de feu au Qu\u00e9bec on affuble souvent les enfants de les adultes vont \u00eatre plus ceux qui \u00e9taient dessus, ils vont \u00eatre born\u00e9 vont, mais les enfants sont t\u00eatus, parce qu'il y a quelque chose de pas qu'on le voit on et que je ne positif dans le monter dessus, mais on est d\u00e9j\u00e0 \u00eatre la fusion de ses ses \u00e0 \u00eatre ces 4 personnes avec nos points de vue et tout \u00e7a fait beaucoup de discussions et donc il y a plusieurs niveaux \u00e0 \u00e0 Ceuta et dessus et l'album probablement est le r\u00e9sultat de de toutes ces couches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:06) [85%] :\r\nIl y a des gens dont on sait pas s'ils sont t\u00eatus ou pas, mais vous vous rendez hommage je voil\u00e0 l'au hasard des titres, la marche des Iroquois, si on peut dire qu'ils ont du m\u00e9rite \u00e0 \u00eatre toujours l\u00e0 aujourd'hui, pourquoi la marche des Iroquois et quel est votre rapport avoue minoritaire avec cette minorit\u00e9 -l\u00e0 qui fait quand m\u00eame aussi beaucoup parler d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [77%] :\r\nBen moi, c'est un clin d'oeil, j'ai compos\u00e9 cette pi\u00e8ce le 5 l'au 0 quoi ma ma mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re \u00e9tait iroquoise et puis je viens de la vall\u00e9e du Richelieu et la rivi\u00e8re Richelieu s'appelait autrefois la rivi\u00e8re des Iroquois et c'\u00e9tait un un match et moi, il y a 20 traverse qui est un zigzag de Pierre qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti en sait pas combien de centaines voire de milliers d'ann\u00e9es, c'est une travers\u00e9e Arnaud Dos, donc un peu de qui sera quoi, c'\u00e9tait le chemin pour traverser et ensuite plus tard des ann\u00e9es 40 30 il y a des familles qui sont mis \u00e0 faire la p\u00eache \u00e0 l'anguille, mais c'\u00e9tait juste en face de chez moi, qui m'ont pas mal raconter Sopi, j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a fascinant de j'ai toujours imagin\u00e9 saisir en quoi l'eau sans m\u00eame savoir que j'avais une arri\u00e8re- grand- m\u00e8re, \u00e7a ne peut pas phase traverser cette rivi\u00e8re le houleuse et puis j'ai chant\u00e9, c'est une sur le trac\u00e9 sur l'autre, qu'on appelle rit, la bouche et puis j'ai chant\u00e9 Sam, Agn\u00e8s, et puis \u00e7a, \u00e7a fait penser \u00e0 quoi toi Marianne qui a en Direct CD c'est des Indiens qui marche, c'est j'essayais c'est parfait, c'est des Indiens que je voyais march\u00e9 qu'acheter dessus c'est eux qu'on va faire marcher avec les 27. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:28) [68%] :\r\nIl a dit le bilan ayant \u00e9t\u00e9 dans l'eau, donc des arr\u00eat\u00e9s d'un homme d'id\u00e9es des tirelires va c'est-\u00e0-dire vous dites \u00e7a Yabiladi dans un petit peu plus tard la Widad militant Bayrou dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:50) [66%] :\r\nCertains militaires Robert et c'est \u00e9videmment garder. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:56) [65%] :\r\nVal\u00e9rie, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, il a d\u00e9clin\u00e9 dans l'oubli, c'est aujourd'hui parce que la beaut\u00e9, solidarit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans l'auditorium de la responsabilit\u00e9 et puis radio, ils ont identifi\u00e9 tarde \u00e0 l'Italie militants Madrid un peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:19) [62%] :\r\nPr\u00e9sident la litt\u00e9raire fond\u00e9 est donc tr\u00e8s d\u00e9licat de l'\u00c9tat, pas \u00e9vident quand on lit dans la vie quotidienne et le leader Bernard mercredi dernier de avait dit dans il y a encore une validation particulier, il a \u00e9t\u00e9 dans servir de dans dans Paris, dans cette d\u00e9cision, Marie Patricia mais \u00e9videmment pas valid\u00e9 bonjour Aur\u00e9lie Anita, il y a \u00e7a, vous avez \u00e0 faire v\u00e9ritablement lundi dans des lib\u00e9raux, les leaders, donc du menu du dedans d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s la petite ville de r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:02) [68%] :\r\nOui, \u00e0 partir du mardi, il a parl\u00e9 du. \r\nIl a envie de il y a utilis\u00e9. \r\nG\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 Carbide 90 \u00e0 l'\u00e9vidence d'un candidat Batefimbi pas du tout \u00e9vident mais \u00e7a veut dire d'un b\u00e2timent d'Istanbul, par ailleurs, a dit Patrick, auditeur voil\u00e0, pas de visites \u00e0 la demande, il devrait alors victime d'aller dans des gens arriv\u00e9e de envie d'arr\u00eater, non la vid\u00e9o de parler de la libert\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:47) [72%] :\r\nOn va lui demander de la barbarie, la lib\u00e9ration de Paris, la partie de la maladie de la part d'aller nous arr\u00eater l\u00e0, on a beaucoup parl\u00e9, darling davantage l'donc maladie vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:58) [63%] :\r\n\u00e7a c'est le qui arrive donc ben la la nostalgie visite au Mali, vous avez entendu parler, alors il a Ruggieri Lombard voil\u00e0 dans l'affaire Clinton, il a r\u00e9uni. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:12) [72%] :\r\nVal\u00e9rie, la pens\u00e9e -il r\u00e9duire le temps d'or Jean-Jacques Joly alors l\u00e0 oui, ah oui ben la femme au t\u00e9l\u00e9phone jetable, ignorant et on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:25) [64%] :\r\nPas l'arriv\u00e9e de combat au y arriver, je me balader la valeur l'origine ou pas, il a donc regard\u00e9 de maladie, la radio. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:40) [73%] :\r\nPas redire \u00e0 bient\u00f4t quel changement avec un parlement maladie touche maintenant l'\u00e9glise, les bilans ou pas, le jour de la demi-. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:51) [67%] :\r\nSi \u00e0 l'aller, il y a une base au j'ai repris donc voil\u00e0 les valeurs \u00e0 l'arriv\u00e9e, il me para\u00eet la valeur au travail dans les rallyes donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:05) [56%] :\r\nVal\u00e9rie, la parole vont parce au oui, maintenant on va pas la poursuite non moins s\u00e9rieux et la solidit\u00e9 de notre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:18) [57%] :\r\nMaria London et bas \u00e0 l'arriv\u00e9e de maladies la valeur donc l'et leurs dirigeants barri\u00e8re \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et non pas la ville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:34) [66%] :\r\nAlors \u00e0 Jean-Jacques ou la la intemp\u00e9ries : un, ce sont ceux qui ont d\u00e9couvert donc bient\u00f4t on le donc pour beaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:45) [64%] :\r\n\u00e7a donne l'arriv\u00e9e, il en bas \u00e0 l'air donc malhabile alors pas tr\u00e8s envie de balade \u00e0 Davos, l'arriv\u00e9e en bas de l'\u00eele oh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [90%] :\r\nT\u00eatu, c'est le dernier n\u00e9 du vent du Nord toujours le m\u00eame fonctionnement Olivier Nicolas Simon la m\u00eame spontan\u00e9it\u00e9 dans la composition de la m\u00eame participation de de chacun \u00e0 l'\u00e9laboration du r\u00e9pertoire Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [79%] :\r\nBen, on apporte beaucoup de r\u00e9pertoire n'am\u00e8ne beaucoup de r\u00e9pertoire ont propos\u00e9 le 1er Trix fait P\u00e9kin est en un, une vingtaine de, de, de, de morceaux commence \u00e0 jongler avec les instrumental et les les chansons est -ce que ce \u00e7a irait bien avec \u00e7a et donc tout \u00e7a \u00e7a un un ensemble les arrangements aussi se font grosso-modo tous demandant simplement des fois Simon Nico am\u00e8ne surtout d'accord quand vos compl\u00e8tement transform\u00e9 ou Pau et puis donc les arrangements et et les, les, les, les raffinements des arrangements se font beaucoup incessamment on votre proposition et puis c'est comme \u00e7a qu'on construit et chansons, la plus grosse ce qui s'est pass\u00e9 sur ce disque le qui, pas sur les c'est peut-\u00eatre les cordes et un quatuor \u00e0 cordes sur 4 morceaux donc ce c'est c'est un travail plus personnelle que j'ai fait, parce qu'\u00e9crire des cordes \u00e0 4, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [79%] :\r\nEt puis oui, \u00e7a risque n'a pas la m\u00eame, de la sant\u00e9, c'est cela, c'est l\u00e0 que \u00e7a soit tous pareils, face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:19) [83%] :\r\nMais qu'\u00e0 l'\u00e9cart dans l'\u00e9t\u00e9, en a fait une une r\u00e9p\u00e9tition avec les pour voir si tous tous tous \u00e9taient d'accord et donc on a enregistr\u00e9 ce dans une journ\u00e9e apr\u00e8s donc ce \u00e7a donne aussi une autre dimension \u00e0 l'album une profondeur 3\u00e8me degr\u00e9 on on consid\u00e8re ce disque le quand m\u00eame un peu plus pour au niveau sonore en ne vraiment travailler des des micros d'un bien ou ont captur\u00e9 la vielle et le bouzouki dans la m\u00eame pi\u00e8ce enjoint avec un micro rouge du pied violent avec un autre micro plus loin qui pouvait capter les 200 pour pouvoir pouvoir un peu pour acheter le le le le spectre Waintrop dimension au lieu d'\u00eatre en st\u00e9r\u00e9o, c'est on essaie de de pousser ce sa 3\u00e8me oui \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il le dit ce qui est beaucoup plus riche au point de vue Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:56) [85%] :\r\nLe vent du Nord, on parle ici juste maintenant, on est pass\u00e9 d'un festival \u00e0 l'autre, Guinness festival \u00e0 Sion, on se retrouve juste l\u00e0, 6 mois apr\u00e8s Babel mais de musique, avec la sortie de ce disque, vous \u00eates invit\u00e9s l\u00e0 notamment, parce que vous avez remport\u00e9 le 1er prix pont transatlantique, c'est une premi\u00e8re et c'est pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:14) [83%] :\r\nEt puis, on est bien content de remporter ce prix pour plusieurs raisons : Stone on arrive demain de remporter de toute forme de reconnaissance pour nous avec la toute travailler l'amour qu'on notre musique, mais en m\u00eame temps aussi pour le travail de nos tournois entre autres d'avoir un pont, si j'ai bien compris vont b\u00e2tir un pont entre l'Am\u00e9rique et l'Europe pour les serait beaucoup plus facile, donc, fini les avions savoirs-faire, j'imagine, \u00e7a va \u00eatre un TGV voil\u00e0 mais donc cependant le je ne sais pas quintaux ce qui sera vraiment on est tr\u00e8s, tr\u00e8s content peut-\u00eatre le pont portera maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:43) [80%] :\r\nAu d\u00e9part on pensait \u00e0 un tunnel, mais je pense que le proc\u00e8s sera plus rigolo, hop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:48) [95%] :\r\nCourriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [82%] :\r\n\u00e7a s'est fait en a fait la vitrine \u00e0 Montr\u00e9al, la vitrine s'appelait Montr\u00e9al mondial et puis nous, on \u00e9tait dans un tout autre dans un une fa\u00e7on passe \u00e0 un autre \u00e9tat de ce que int\u00e9r\u00eat d'esprit, on \u00e9tait en Studio, on \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9, mon petit gar\u00e7on est \u00e0 l'h\u00f4pital, Nico avait un probl\u00e8me extra viennent juste avant, donc on \u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a fonctionne finalement le on a laiss\u00e9 tomber les craintes, on a laiss\u00e9 tomber les les par les stress, on s'est dit bon ben alors en juin en Damien pour jouer en fait ce qu'on aura \u00e0 faire ce qu'on fait depuis 2 jours, \u00e7a s'est jou\u00e9 de la musique, et puis donc, on n'avait pas du tout le contexte de vitrine, on n'avait pas encore tous les noms, le concours et puis c'est ce G3 qui a amen\u00e9 le leur vitrine \u00e0 \u00eatre si poussives et qu'elle est jeune, finalement, c'\u00e9tait des diffuseurs \u00e9tait debout devant la centaine \u00e0 danser, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez fascinant, parce d'habitude dans les vitrines, c'est plut\u00f4t discret comme r\u00e9action et tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:47) [77%] :\r\nLes gens, leur scalpel, prennent des notes, il ramasse des Card afin de toutes sortes de de groupes et de Mellon, cette fois, alors on est on r\u00e9ussi Fall avait j'imagine qu'il y avait peut-\u00eatre l'ap\u00e9ritif qui avait \u00e9t\u00e9 assez festive, je sais pas trop, mais qui sait, on sait pas, mais que c'\u00e9tait un bel \u00e9v\u00e9nement mais si c'est vrai parmi tant d'autres, pour nous autres, c'\u00e9tait pas un concours Sana le pr\u00e9senter ce qu'on fait, comment on va faire ici comment fait partout, dans toutes sortes de vitrine, c'est la Sarine, c'est ce qu'on fait sur sc\u00e8ne, que \u00e7a soit du public qui va acheter un spectacle ou du public qui viennent tout simplement voir un spectacle, mais pour n'en fait pas de faire c'est c'est faut quand m\u00eame hein les conqu\u00e9rir, essayer de trouver une fa\u00e7on de de d\u00e9sagr\u00e9ments chez plus de d\u00e9faire embarqu\u00e9s dans dans ce qu'on fait 20 ce qui nous passionne alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:33) [81%] :\r\nPlus que n'importe quel autre groupe je vous souhaite bon vent, merci, merci d'\u00eatre l\u00e0 vraiment vers\u00e9 vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:57) [62%] :\r\nJ'ai une passion : la d\u00e9fense, l'ensemble et il voulait mourir d'ailleurs voil\u00e0 et et tant\u00f4t non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:02) [81%] :\r\nForillon c'est une chanson de Pierre Michaud et Maurizio interpr\u00e9t\u00e9e par le groupe qu\u00e9b\u00e9cois, le vent du Nord, c'est d'ailleurs, extrait de leur dernier disque, t\u00eatu, le vent du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:15) [88%] :\r\nNous \u00e9tions avec eux en interview tout \u00e0 l'heure, ce sont nos invit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9coute des mondes aujourd'hui Simon Beaudry, Nicolas Boulerice, R\u00e9jean Brunet Olivier Demers et puis l\u00e0, sur cette chanson qu'il leur a fait d\u00e9couvrir la voix solistes, c'\u00e9tait celle de Steve Boulay, musicien de Gasp\u00e9sie et encore une fois, au-del\u00e0 du folk et de la musique traditionnelle cet engagement non seulement culturelle mais souvent aussi sociale qui est d\u00e9cid\u00e9ment une des marques de fabrique du vent du Nord avec ses musiciens, magnifique, on a plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9 les racines europ\u00e9ennes et notamment \u00e9cossaise de la musique qu\u00e9b\u00e9coise, je vous propose donc de terminer cette \u00e9mission d'\u00e9coute des monde en Ecosse ou, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 des \u00eeles Shetland toujours en bonne compagnie, d'ailleurs, puisqu'il s'agit l\u00e0 du groupe fait de la quelques-uns des meilleurs violonistes des Shetland rassembl\u00e9s autour de leurs comp\u00e8res Cuesta aux cordes frott\u00e9es, il y a donc en Jung effort de Christa Maurice Henderson et Kevin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:20) [71%] :\r\n\u00e7a se pass\u00e9 le 27 septembre 2014 sur la sc\u00e8ne des notes d'\u00c9quinoxe \u00e0 Del\u00e9mont premi\u00e8res suisse d'ailleurs pour finasse enregistrer pour vous par Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"name": "Zanetti, Vincent", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boulerice, Nicolas", "role": "membre du groupe Le Vent du Nord", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demers, Nicolas", "role": "membre du groupe Le Vent du Nord", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33BDD8D5-BA5D-4741-8497-CB6988B4903F", "internalArchiveId": "33BDD8D5-BA5D-4741-8497-CB6988B4903F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Terre d'exil : Interview d'Atiq Rahimi, \u00e9crivain franco-afghan qui a \u00e9crit \"La balade du calame\" (Ed. Iconoclaste, 2015)", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Refugi\u00e9s ou migrants, tous font l'exp\u00e9rience de l'exil. Entre richesse et traumatisme, l'\u00e9crivain franco-afghan Attic Rahimi en a fait un livre, difficile \u00e0 \u00e9crire sur les blessures, le sort incertain. Lorsqu'il est arriv\u00e9 en France, il a demand\u00e9 l'asile culturel.", "durationSec": 930, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "r\u00e9fugi\u00e9", "immigration", "migration internationale", "guerre civile", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:18:44Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rahimi, Atiq", "role": "\u00e9crivain franco-afghan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1440778", "internalArchiveId": "AA1506440737", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Lugano ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis le stade de Tourbillon \u00e0 Sion.", "durationSec": 8638, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7007988.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Championnat de Suisse, Sion - Lugano, 8e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nSion - Lugano\n8e journ\u00e9e", "En direct de Sion."], "variantIds": ["ece-6982543"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T23:06:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458910", "durationSec": 29, "title": "ENTO 130915 FOOT PC LUG"}, {"internalArchiveId": "AA1509458911", "durationSec": 32, "title": "ENTO 130915 FOOT PC THO SIO"}, {"internalArchiveId": "AA1509458912", "durationSec": 75, "title": "ENTO 130915 MATCHES VEIL"}, {"internalArchiveId": "AA1509458915", "durationSec": 58, "title": "130915 ENTO SION MATCHES DU JOUR"}, {"internalArchiveId": "AA1509458946", "durationSec": 12280, "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Lugano", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509459071", "id": "1459130"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SYLVESTRE, Patrick", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599973", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019268", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1458827", "internalArchiveId": "AA1509458788", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2015 - Finale double dames : Martina Hingis/Sania Mirza - Casey Dellacqua/Yaroslava Shvedova", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 6083, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T22:58:51Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612486", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020622", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441119", "internalArchiveId": "AA1506441062", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de St-Marin 2015 : Moto GP", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 5274, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080498.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de St-Marin, Moto GP", "MotoGP. 6e tour: la pluie s\u2019y met et certains pilotes finissent par rentrer aux stands", "MotoGP. Chute de Jorge Lorenzo (ESP), avec des pneus slicks sur une chauss\u00e9e encore humide", "MotoGP. Arriv\u00e9e. Marc Marquez (ESP) l\u2019emporte nettement. Il avait rechang\u00e9 de moto le premier. Les Britanniques Bradley Smith et Scott Redding terminent 2e et 3e. Rossi seulement 5e", "MotoGP. A 15 tours de la fin, la bataille pour la victoire fait rage entre Lorenzo, Marquez et Rossi, surtout lorsque l\u2019Italien passe Marquez", "MotoGP. Les 3 leaders, Lorenzo, Marquez et Rossi changent de moto \u00e0 leur tour", "MotoGP. A 8 tours de la fin, Rossi rentre et rechange de moto. Trop tard?", "MotoGP. Rossi prend la t\u00eate. C\u2019est le d\u00e9lire dans le public", "MotoGP. Le d\u00e9part pour 28 tours Lorenzo, Marquez et Rossi partent en trombe"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de St-Marin\nMoto GP", "En direct de Misano (SMR).", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin"], "variantIds": ["ece-6982559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-22T23:04:02Z", "webPublicationDate": "2015-09-13T12:34:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458930", "durationSec": 69, "title": "SPDI 130915 MOTO", "excerpt": "Victoire du pilote motocycliste fran\u00e7ais Johann Zarco, qui a remport\u00e9 le Grand Prix motocycliste de St-Marin en Moto2. Lors de ce grand Prix, le Suisse Dominique Aegerter s'est fait bousculer et a abandonn\u00e9 apr\u00e8s sa chute. En Moto GP, 5e place pour l'Italien Valentino Rossi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MARIN"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE ST-MARIN MOTOCYCLISTE", "MOTO2", "MOTO GP"], "thematicPersons": ["ZARCO, JOHANN"]}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BRAILLARD, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600315", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019308", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441122", "internalArchiveId": "AA1506441065", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080915", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080940.image", "backgrounds": ["Christian Constantin sur les objectifs du FC Sion en Coupe d'Europe UEFA \"On esp\u00e8re sortir de la poule \u00e0 No\u00ebl, mais comme les autres le veulent aussi, on verra qui s'est qui reste dans le poulailler\".", "Olivier Dominik lance le sujet qu'il a tourn\u00e9 \"Regardez le sujet que j'ai pu tourner hier soir sur l'ambiance dans cette patinoire, sign\u00e9 Olivier Dominik au montage \u00e9galement\"."], "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Hockey / LNA (2\u00e8me j.): Bienne \u2013 Berne (4 \u2013 5 ap)", "Mag: Sacha D\u00e9costerd pr\u00e9pare son premier championnat du monde de karat\u00e9", "Moto / GP de St-Marin: Marc Marquez remporte la course", "Football / Super League (8\u00e8me j.): FC Sion \u2013 FC Lugano (3 \u2013 0)", "Football / Victoire du FC Sion: l'interview de Christian Constantin, Pr\u00e9sident du FC Sion (1/2)", "Hockey / LNA (2\u00e8me j.): Langnau \u2013 Gen\u00e8ve (2 \u2013 3) + itw de Kevin Romy, Attaquant du GSHC", "Hockey / Victoire de Berne sur Bienne: la r\u00e9action de Dave Sutter, D\u00e9fenseur du HC Bienne (2/2)", "Hockey: les Biennois sont ravis de leur nouvelle patinoire", "Football / Super League (8\u00e8me j.): FC Lucerne \u2013 Grasshopper (3 \u2013 3)", "Tennis: la finale entre Federer et Djokovic s'annonce palpitante", "Football / Super League (8\u00e8me j.): FC Zurich \u2013 FC Thoune (3 \u2013 3) + r\u00e9sultats et classement", "Hockey: retour sur les transferts et les arriv\u00e9es des trois \u00e9quipes romandes", "Hockey / LNA (2\u00e8me j.): Fribourg \u2013 Kloten (6 \u2013 3)", "Hockey: rencontre avec les capitaines de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve", "Tennis / US Open: retour sur la demi-finale entre Wawrinka et Federer", "Hockey / LNA (2\u00e8me j.): Lausanne \u2013 Lugano (3 \u2013 4 tb) + r\u00e9sultat et classement", "Football / Europa League: l'interview de Christian Constantin, Pr\u00e9sident du FC Sion (2/2)", "Hockey / Ambition de Bienne: la r\u00e9action de Dave Sutter, D\u00e9fenseur du HC Bienne (1/2)", "Les Championnats suisses de gymnastique de soci\u00e9t\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Evian", "Football / Super League (8\u00e8me j.): FC B\u00e2le \u2013 Saint-Gall (2 \u2013 1)", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Il pratique le karat\u00e9 kyokushin qui est le plus extr\u00eame et le plus dur des arts martiaux.", "Dans la course au titre MotoGP, Valentino Rossi a fini \u00e0 la cinqui\u00e8me place.", "Le nouveau logo du HC Bienne a cependant suscit\u00e9 des r\u00e9actions mitig\u00e9es.", "Les pronostics sont mitig\u00e9s, les deux joueurs \u00e9tant tout deux des sportifs hors pair.", "Julien Sprunger, John Gobbi et Goran Bezina ont de grandes ambtions pour cette nouvelle saison.", "Wawinka a v\u00e9cu une ann\u00e9e \u00e9tonnante, avec une deuxi\u00e8me victoire en Grand Chelem.", "La FSG Le lieu de la Vall\u00e9e de Joux s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e avec enthousiasme pour cette comp\u00e9tition.", "Young-Boys a battu le FC Vaduz 4 \u00e0 0."], "variantIds": ["ece-6981866", "ece-6982522", "ece-6981869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T10:47:07Z", "subTitles": ["18:24:25:18  18:24:34:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:24:36:03  18:24:38:08\r\n       P.POULLIER: Djokovic,\r\n     28 ans, 9 titres majeurs.\r\n\r\n18:24:38:10  18:24:40:08\r\n  En finale de tous les tournois\r\n  du Grand Chelem cette saison.\r\n\r\n18:24:40:10  18:24:42:20\r\n         Federer, 34 ans,\r\n    17 titres du Grand Chelem.\r\n\r\n18:24:42:22  18:24:44:23\r\nIl a remport\u00e9 les 27 derniers sets\r\n        qu'ils a disput\u00e9s.\r\n\r\n18:24:45:01  18:24:48:11\r\n  Le choc des titans, la finale \r\n  de l'US Open \u00e0 22h00 sur RTS2.\r\n\r\n18:24:51:20  18:24:53:21\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:24:53:23  18:24:57:09\r\n    Le tennis sera le plat de\r\nr\u00e9sistance de ce \"Sport dimanche\".\r\n\r\n18:24:57:11  18:25:00:11\r\n      M.Rosset nous rejoindra\r\n        en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n18:25:00:12  18:25:03:08\r\nLe reste du menu est aussi all\u00e9chant.\r\n\r\n18:25:03:10  18:25:07:08\r\n    Nous irons \u00e0 Sion discuter\r\n Coupe d'Europe avec C.Constantin.\r\n\r\n18:25:17:06  18:25:19:09\r\n    S.D\u00e9costerd, un ph\u00e9nom\u00e8ne !\r\n\r\n18:25:19:11  18:25:22:06\r\n    Il participera aux Mondiaux\r\n       de karat\u00e9 kyokushin,\r\n\r\n18:25:22:08  18:25:24:18\r\n         le plus extr\u00eame \r\n        des arts martiaux.\r\n\r\n18:25:24:20  18:25:27:05\r\n         Son entra\u00eenement\r\n         est hors norme.\r\n\r\n18:25:28:06  18:25:30:16\r\n   C'est reparti pour une saison\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n18:25:30:18  18:25:33:03\r\n     Bien parti pour Fribourg\r\n   et Gen\u00e8ve, moins pour le LHC.\r\n\r\n18:25:33:04  18:25:36:16\r\n  Bienne a perdu le premier match\r\n      disput\u00e9 dans son Arena.\r\n\r\n18:25:36:18  18:25:39:05\r\n       Nous serons \u00e0 Bienne.\r\n\r\n18:25:40:00  18:25:43:01\r\n     On d\u00e9marre avec la moto\r\n et le grand prix de Saint-Marin.\r\n\r\n18:25:43:03  18:25:46:11\r\n   90.000 spectateurs \u00e0 Misano.\r\n\r\n18:25:46:13  18:25:50:12\r\n             T.Luethi\r\n  prend la 10\u00e8me place en Moto 2.\r\n\r\n18:25:50:14  18:25:57:10\r\n            Des courses\r\n    pleines de rebondissements.\r\n\r\n18:25:59:03  18:26:06:11\r\n -En moto, Zarco a gagn\u00e9 en Moto2 \r\n son 6\u00e8me grand prix de la saison.\r\n\r\n18:26:06:13  18:26:09:05\r\n      Le Fran\u00e7ais est en t\u00eate\r\n\r\n18:26:09:07  18:26:12:23\r\n     du Championnat du monde \r\n     avec 93 points d'avance.\r\n\r\n18:26:14:08  18:26:19:01\r\n       -Attention la chute,\r\n       c'est pas possible !\r\n\r\n18:26:19:03  18:26:21:16\r\n     A.Rins tente l'impossible\r\n      et shoote D.Aegerter !\r\n\r\n18:26:21:18  18:26:25:12\r\n        L'Espagnol \u00e0 la lutte\r\navec D.Aegerter, en t\u00eate, le percute.\r\n\r\n18:26:25:14  18:26:30:17\r\nAegerter est contraint \u00e0 l'abandon\r\nalors qu'il pr\u00e9tendait au podium.\r\n\r\n18:26:30:19  18:26:33:21\r\n            Frustrant.\r\n\r\n18:26:33:23  18:26:37:14\r\n       J.Lorenzo, en MotoGP,\r\n\r\n18:26:37:16  18:26:42:08\r\na peut-\u00eatre perdu plus qu'une course\r\n        avec cette cabriole.\r\n\r\n18:26:42:10  18:26:46:06\r\nOn suspecte une blessure du poignet.\r\n\r\n18:26:46:08  18:26:49:17\r\nC'est la voie royale pour V.Rossi.\r\n\r\n18:26:49:19  18:26:54:02\r\nL'Italien assure un 5\u00e8me rang final.\r\n\r\n18:26:54:04  18:26:56:10\r\nLa course est remport\u00e9e par Marquez.\r\n\r\n18:26:56:11  18:27:00:05\r\n      Il a 23 points d'avance\r\n      sur son rival espagnol.\r\n\r\n18:27:00:07  18:27:03:21\r\n             Suffisant\r\n   pour un 10\u00e8me titre mondial ?\r\n\r\n18:27:05:01  18:27:07:08\r\n      P.POULLIER: S.Rinaldi\r\n    m'a rejoint sur ce plateau\r\n\r\n18:27:07:10  18:27:10:11\r\n  pour entamer le chapitre foot.\r\n\r\n18:27:10:13  18:27:14:15\r\n On va se rendre \u00e0 Tourbillon pour \r\n\u00e9voquer avec le pr\u00e9sident Constantin\r\n\r\n18:27:14:17  18:27:17:19\r\n la victoire de Sion contre Lugano\r\n  et la campagne de Ligue Europa.\r\n\r\n18:27:17:21  18:27:19:17\r\n    Attardons-nous d'abord sur\r\n le leader de cette Super League.\r\n\r\n18:27:19:19  18:27:23:23\r\n    Les semaines se ressemblent\r\n  pour B\u00e2le, pas pour Young Boys.\r\n\r\n18:27:57:23  18:28:01:23\r\nF.SCOLA: il a fallu dans la Nasti de\r\n    Delgado et un but de Yanko.\r\n\r\n18:28:02:01  18:28:06:12\r\n  \u00c0 Berne, une premi\u00e8re r\u00e9ussie.\r\n\r\n18:28:08:01  18:28:12:13\r\n     Quatre \u00e0 0 contre Vaduz.\r\n\r\n18:28:19:22  18:28:22:10\r\n  P.POULLIER: Passons au FC Sion.\r\n\r\n18:28:22:11  18:28:24:08\r\n     C.Constantin nous attend \r\n    \u00e0 Tourbillon pour commenter\r\n\r\n18:28:24:10  18:28:26:13\r\n le d\u00e9but de saison de son \u00e9quipe\r\net nous parler de la Ligue Europa.\r\n\r\n18:28:26:15  18:28:29:04\r\n            Mais avant\r\n    on regarde avec J-F.Develey\r\n\r\n18:28:29:04  18:28:31:10\r\n ce qui s'est pass\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n       entre Sion et Lugano.\r\n\r\n18:28:31:11  18:28:35:08\r\n ce qui s'est pass\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n       entre Sion et Lugano.\r\n\r\n18:28:59:08  18:29:03:19\r\nS.RINALDI: illustration des images du\r\n              FC Sion.\r\n\r\n18:29:04:04  18:29:08:11\r\n      On r\u00e9cup\u00e8re le ballon.\r\n\r\n18:29:08:12  18:29:13:01\r\nMais on ne sait pas quoi en faire.\r\n\r\n18:29:17:12  18:29:22:01\r\n  Lugano, sous les yeux de leur \r\n entra\u00eeneur, joue plut\u00f4t pas mal.\r\n\r\n18:29:26:05  18:29:29:19\r\nLe probl\u00e8me des Tessinois, dans les\r\n  16 m ils n'ont aucune force de\r\n\r\n18:29:29:21  18:29:34:09\r\n           p\u00e9n\u00e9tration.\r\n      La preuve avec Bottani.\r\n\r\n18:29:34:18  18:29:39:06\r\nm\u00eame pas de quoi faire frissonner.\r\n\r\n18:29:39:11  18:29:43:22\r\n    Du coup, 0-0 \u00e0 la mi-temps.\r\n\r\n18:29:46:11  18:29:50:22\r\nOn fait rentrer des forces fra\u00eeches,\r\nle Belge Geoffrey Bia et Fernandes.\r\n\r\n18:29:54:17  18:29:59:05\r\nPremi\u00e8re escarmouche, Rousseau est\r\n       sauv\u00e9 par le poteau.\r\n\r\n18:30:12:19  18:30:16:20\r\nSoixante-dixi\u00e8me minute, Salatic pour\r\nKonate, faute idiote de Rujano et le\r\n\r\n18:30:16:22  18:30:19:03\r\n     penalty est indiscutable.\r\n\r\n18:30:19:05  18:30:22:07\r\n  Une expulsion, Lugano est \u00e0 10.\r\n\r\n18:30:22:09  18:30:26:21\r\nles Valaisan vont pouvoir d\u00e9rouler.\r\n\r\n18:30:31:05  18:30:34:16\r\n On va retrouver Geoffrey Bia et \r\n Fernandes, pour le deuxi\u00e8me but.\r\n\r\n18:30:34:18  18:30:39:07\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n18:30:44:16  18:30:49:05\r\nSur le 3-0, c'est Vanins, Konate et\r\n           Geoffrey Bia.\r\n\r\n18:30:52:12  18:30:57:00\r\n3-0 au final, si on peut dire merci \u00e0\r\n          ces rempla\u00e7ants.\r\n\r\n18:30:57:01  18:31:02:21\r\nP.POULLIER: F.Scola, on vous retrouve\r\n   \u00e0 Tourbillon avec C.Constantin.\r\n\r\n18:31:12:14  18:31:17:02\r\nF.SCOLA: Oui, le pr\u00e9sident Constantin\r\n             satisfait.\r\n\r\n18:31:18:22  18:31:22:18\r\nC.CONSTANTIN: La conclusion du match\r\n \u00e9tait bonne, la premi\u00e8re mi-temps\r\n\r\n18:31:22:20  18:31:26:12\r\n      \u00e9tait un peu difficile.\r\n    Lugano \u00e9tait bien en place.\r\n\r\n18:31:26:14  18:31:31:02\r\nF.SCOLA: Deuxi\u00e8me mi-temps tr\u00e8s bien\r\n               men\u00e9e.\r\n\r\n18:31:31:11  18:31:35:22\r\nDeuxi\u00e8me d\u00e9cor cons\u00e9cutive, c'est la\r\n    premi\u00e8re fois de la saison.\r\n\r\n18:31:39:19  18:31:44:07\r\nC.CONSTANTIN: C'est important, nous\r\n  avons galvaud\u00e9 quelques points.\r\n\r\n18:31:45:23  18:31:50:11\r\n   On a galvaud\u00e9 quatre points.\r\n\r\n18:31:58:18  18:32:03:06\r\nF.SCOLA: On a vu deux joueurs qui ont\r\n           crev\u00e9 l'\u00e9cran.\r\n\r\n18:32:04:16  18:32:08:16\r\nFernandes est une p\u00e9pite et c'est le\r\npremier match du Belge Geoffrey Bia.\r\n\r\n18:32:08:18  18:32:13:07\r\n Il a montr\u00e9 de belles promesses.\r\n\r\n18:32:22:02  18:32:26:14\r\nC.CONSTANTIN: Oui, je souhaite qu'on\r\n soulage un peu Carlitos et Konate.\r\n\r\n18:32:26:20  18:32:30:11\r\nIl faut l'int\u00e9grer maintenant dans le\r\n    rythme avec ses partenaires.\r\n\r\n18:32:30:12  18:32:33:03\r\n        Il a un bon niveau.\r\n\r\n18:32:33:06  18:32:35:18\r\n   F.SCOLA: Bilan tr\u00e8s positif.\r\n\r\n18:32:35:18  18:32:38:13\r\n P.POULLIER: On revient vers vous\r\n\r\n18:32:38:15  18:32:41:20\r\n          dans un instant\r\n   pour \u00e9voquer la Ligue Europa.\r\n\r\n18:32:41:22  18:32:44:11\r\n            St\u00e9phane,\r\n  cette journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n18:32:44:12  18:32:47:09\r\n     La Swiss Football League\r\n         offrait 500 frs\r\n\r\n18:32:47:11  18:32:51:07\r\n  par but marqu\u00e9 en Super League\r\n     et en Challenge League.\r\n\r\n18:32:51:09  18:32:55:06\r\n   Une somme vers\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     via la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n18:32:57:18  18:33:01:05\r\n S.RINALDI: Oui, apr\u00e8s-midi fou du\r\n   c\u00f4t\u00e9 de Lucerne et de Zurich.\r\n\r\n18:33:01:07  18:33:05:18\r\n 12 buts inscrits en deux matches.\r\n\r\n18:33:09:12  18:33:14:00\r\nGrasshopper fait souffler un vent de\r\n               folie.\r\n\r\n18:33:18:05  18:33:22:16\r\nLezcano est auteur de son huiti\u00e8me\r\n        but de la saison.\r\n\r\n18:33:24:06  18:33:28:17\r\nOn double la mise avec une superbe\r\n     t\u00eate de Marco Schneuwly.\r\n\r\n18:33:33:20  18:33:37:00\r\n   C'est le moment que choisit \r\n  l'entra\u00eeneur pour faire entrer\r\n\r\n18:33:37:02  18:33:40:16\r\n  Kindschi \u00e0 la place de Barthes.\r\n\r\n18:33:40:18  18:33:45:07\r\nOn revient dans le match gr\u00e2ce \u00e0 un\r\n          bijou de Ravet.\r\n\r\n18:33:52:00  18:33:56:11\r\n     Et Pnishi marque un but.\r\n\r\n18:33:58:07  18:34:02:19\r\n      Un penalty est accord\u00e9.\r\n\r\n18:34:04:04  18:34:08:15\r\n        Dabbur met un but.\r\n\r\n18:34:11:12  18:34:15:06\r\nGrasshopper met un but en finesse \u00e0\r\n la quatre-vingt-septi\u00e8me minute.\r\n\r\n18:34:15:08  18:34:19:20\r\n          Trois partout.\r\n\r\n18:34:20:05  18:34:24:16\r\n Lezcano prend un carton jaune, le\r\n             deuxi\u00e8me.\r\n\r\n18:34:25:14  18:34:30:02\r\n Cela pourrait lui occasionner des\r\n        semaines de repos.\r\n\r\n18:34:40:03  18:34:44:13\r\nA Zurich, le d\u00e9but de match va donner\r\n       raison \u00e0 l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n18:34:44:15  18:34:49:03\r\n       Zurich m\u00e8ne deux \u00e0 0.\r\n\r\n18:34:55:12  18:34:59:08\r\nmalheureusement, l'inusable Ferreira\r\n permet \u00e0 Thoune de revenir \u00e0 deux\r\n\r\n18:34:59:10  18:35:03:22\r\n             partout.\r\n\r\n18:35:05:06  18:35:09:18\r\nGilles Yapi de retour inscrit le but\r\n          du trois \u00e0 deux.\r\n\r\n18:35:13:17  18:35:17:02\r\n mais les Zurichois dans le temps\r\n  additionnel c\u00e8dent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n18:35:17:04  18:35:21:16\r\n       Il y a trois partout.\r\n\r\n18:35:26:16  18:35:31:04\r\n22 buts dans cette journ\u00e9e de Super\r\n              League.\r\n\r\n18:35:32:15  18:35:37:03\r\n Cela va rapporter \u00e0 la cha\u00eene du\r\n             bonheur.\r\n\r\n18:35:43:06  18:35:46:15\r\n24 points sur 24 possibles, B\u00e2le est\r\n              en t\u00eate.\r\n\r\n18:35:46:17  18:35:51:05\r\n  Voici le tableau des r\u00e9sultats.\r\n\r\n18:36:06:11  18:36:10:23\r\n P:POULLIER: En challenge League,\r\n       voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n18:36:15:18  18:36:20:07\r\n S.RINALDI: Lausanne est en t\u00eate.\r\n\r\n18:36:27:08  18:36:31:19\r\nUn match \u00e0 venir lundi, contre Aarau.\r\n\r\n18:36:33:20  18:36:38:09\r\n\u00c7a devrait faire 13'000 francs pour\r\n       la cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n18:36:38:11  18:36:42:01\r\n    Bravo au monde du football.\r\n\r\n18:36:42:03  18:36:46:14\r\nP:POULLIER: Encore un match demain.\r\n\r\n18:36:47:10  18:36:50:03\r\n  Avant de repartir \u00e0 Tourbillon,\r\n\r\n18:36:50:05  18:36:53:08\r\nun mot sur la suite de l'\u00e9mission.\r\n\r\n18:36:53:10  18:36:56:01\r\n             reprise\r\n du Championnat suisse de hockey.\r\n\r\n18:36:56:03  18:36:58:16\r\n         Nous reviendrons\r\n     sur ce premier week-end.\r\n\r\n18:36:58:18  18:37:01:01\r\n      Nous nous attarderons \r\n      sur les clubs romands,\r\n\r\n18:37:01:03  18:37:03:11\r\n avec les capitaines fribourgeois,\r\n      lausannois et genevois.\r\n\r\n18:37:03:12  18:37:05:17\r\n   Nous serons aussi en direct \u00e0\r\n  Bienne, dans la nouvelle Arena.\r\n\r\n18:37:05:19  18:37:08:11\r\n     Et puis remportera-t-il\r\n un 18\u00e8me titre du Grand Chelem ?\r\n\r\n18:37:08:13  18:37:12:04\r\n     Les raisons de croire en\r\nun triomphe de Federer \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n18:37:12:06  18:37:15:06\r\nNous les d\u00e9taillerons avec M.Rosset.\r\n\r\n18:37:20:11  18:37:23:12\r\n   nous repartons \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n18:37:33:23  18:37:37:11\r\nF.SCOLA: Coupe d'Europe en Valais, ce\r\n       sera jeudi \u00e0 19 heures.\r\n\r\n18:37:37:13  18:37:40:18\r\n Premi\u00e8re journ\u00e9e d'Europa League.\r\n\r\n18:37:40:19  18:37:45:08\r\n\u00c7a fait longtemps qu'on attend \u00e7a.\r\n\r\n18:37:46:10  18:37:50:22\r\nC.CONSTANTIN: On est bien content de\r\n    jouer la Coupe d'Europe ici.\r\n\r\n18:37:51:18  18:37:56:07\r\n \u00c0 nous de saisir la chance est de\r\n        faire bonne figure.\r\n\r\n18:38:00:01  18:38:04:13\r\nF.SCOLA: Tourbillon c'est important.\r\n\r\n18:38:05:11  18:38:09:22\r\nC.CONSTANTIN: Oui, ici on joue pour\r\n           se qualifier.\r\n\r\n18:38:15:00  18:38:18:05\r\nL'\u00c9tat nous a aid\u00e9 et le club a mis\r\n      beaucoup d'argent pour\r\n\r\n18:38:18:07  18:38:20:11\r\n         l'infrastructure.\r\n\r\n18:38:20:13  18:38:23:22\r\n      F.SCOLA: Quel montant ?\r\n\r\n18:38:24:00  18:38:28:11\r\nC.CONSTANTIN: Pr\u00e8s de 2 millions et\r\n               demi.\r\n\r\n18:38:29:05  18:38:33:14\r\n       165'000 pour l'\u00c9tat.\r\n\r\n18:38:33:16  18:38:37:00\r\n F.SCOLA: Tr\u00e8s important de jouer\r\n        devant son public.\r\n\r\n18:38:37:02  18:38:41:13\r\n   Ce sera une f\u00eate jeudi soir.\r\n\r\n18:38:46:05  18:38:50:16\r\n C.CONSTANTIN: Il y a encore 2000\r\n        billets en vente.\r\n\r\n18:38:51:16  18:38:55:04\r\n Il aura de la place pour tout le\r\n monde et on esp\u00e8re que les gens\r\n\r\n18:38:55:06  18:38:57:11\r\n            seront l\u00e0.\r\n\r\n18:38:57:12  18:39:02:01\r\n  On va essayer de gagner jeudi.\r\n\r\n18:39:04:02  18:39:08:13\r\nIl faut qu'on soit \u00e0 un bon niveau et\r\n       que le public soit l\u00e0.\r\n\r\n18:39:09:02  18:39:13:13\r\n   F.SCOLA: Vous avez un groupe\r\n           prestigieux.\r\n\r\n18:39:17:18  18:39:22:07\r\nLiverpool, Bordeaux, un beau groupe.\r\n\r\n18:39:24:01  18:39:28:12\r\n  C.CONSTANTIN: \u00c7a sert \u00e0 rien de\r\n  parler, il faudra qu'on montre.\r\n\r\n18:39:33:00  18:39:35:20\r\nOn fera le mieux possible, on esp\u00e8re\r\n           sortir \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n18:39:35:22  18:39:40:00\r\n          F.SCOLA: Merci.\r\n\r\n18:39:40:02  18:39:44:13\r\n     Le rendez-vous est pris.\r\n\r\n18:39:45:07  18:39:45:20\r\n   P:POULLIER: Merci messieurs.\r\n\r\n18:39:45:20  18:39:48:09\r\n   P.POULLIER: Merci, messieurs.\r\n\r\n18:39:48:11  18:39:52:09\r\n     Sion-Rubin Kazan, un des\r\nrendez-vous football de la semaine.\r\n\r\n18:39:52:11  18:39:55:06\r\n  St\u00e9phane, le menu est copieux !\r\n\r\n18:40:04:06  18:40:08:07\r\nS.RINALDI: Mardi soir, un grand match\r\n      Manchester City-Juventus.\r\n\r\n18:40:08:09  18:40:12:20\r\nVoici le tableau des matches \u00e0 venir.\r\n\r\n18:40:26:00  18:40:32:17\r\n   P.POULLIER: Merci, St\u00e9phane,\r\n     vous faites de la gym ?\r\n\r\n18:40:39:07  18:40:41:14\r\nCe sport compte le plus grand nombre\r\n      de licenci\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n18:40:41:14  18:40:43:15\r\n          S.RINALDI: Non.\r\n\r\n18:40:43:15  18:40:48:05\r\nYverdon accueillait les Championnats\r\n suisses de gymnastique de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:40:48:07  18:40:52:04\r\n  Pour ces soci\u00e9t\u00e9s, l'important\r\n   est vraiment de participer.\r\n\r\n18:40:52:06  18:40:56:00\r\n    Un exemple avec la soci\u00e9t\u00e9\r\n du Lieu, dans la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n18:40:58:21  18:41:02:04\r\n       -Quand on est jeune,\r\n       \u00e0 la vall\u00e9e de Joux,\r\n\r\n18:41:02:06  18:41:06:11\r\n comme partout, le vendredi soir,\r\n   on se retrouve entre potes.\r\n\r\n18:41:06:13  18:41:12:08\r\n    Sauf qu'ici, au programme,\r\n          pas de bi\u00e8res:\r\n\r\n18:41:12:10  18:41:17:02\r\n       cette bande de potes \r\n      fait de la gymnastique.\r\n\r\n18:41:19:00  18:41:22:05\r\n           K.BERTHOUD:\r\n C'est la convivialit\u00e9 qui prime.\r\n\r\n18:41:22:07  18:41:24:13\r\n    On est une grande famille.\r\n\r\n18:41:24:16  18:41:27:01\r\n Top d\u00e9part, on y va, on active !\r\n\r\n18:41:27:18  18:41:32:04\r\n  -Pour les Championnats suisses,\r\n  ce groupe r\u00e9p\u00e8te la barre fixe,\r\n\r\n18:41:32:06  18:41:35:13\r\n       les barres parall\u00e8les\r\n    et la combinaison d'engins.\r\n\r\n18:41:35:19  18:41:39:08\r\n      J.ROCHAT: On se dit pas\r\n     qu'on va faire un podium.\r\n\r\n18:41:39:10  18:41:43:07\r\n  C'est l'occasion de se mesurer\r\n    aux plus grands de Suisse.\r\n\r\n18:41:43:09  18:41:45:23\r\n On veut toujours viser plus haut.\r\n\r\n18:41:46:01  18:41:48:06\r\n          Et progresser.\r\n\r\n18:41:48:11  18:41:52:11\r\n        -L'id\u00e9e, surtout,\r\n    c'est de se faire plaisir.\r\n\r\n18:41:52:12  18:41:57:15\r\n        Comme en football,\r\n   il y a la troisi\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n18:42:00:10  18:42:03:07\r\n              Tous\r\n -Trois, quatre, cinq, six, sept !\r\n\r\n18:42:04:06  18:42:08:01\r\n  -Yverdon, samedi 12 septembre:\r\n            le jour J.\r\n\r\n18:42:12:22  18:42:17:14\r\n  P.GUHL: Le dynamisme du groupe\r\n          fait beaucoup.\r\n\r\n18:42:17:16  18:42:24:03\r\n On calme les gens stress\u00e9s et on \r\n motive ceux qui sont plus calmes.\r\n\r\n18:42:26:11  18:42:30:11\r\n     -141 soci\u00e9t\u00e9s participent\r\n    \u00e0 ces Championnats suisses.\r\n\r\n18:42:30:12  18:42:35:12\r\n   Les groupes amateurs c\u00f4toient\r\n les soci\u00e9t\u00e9s de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n18:42:35:14  18:42:41:02\r\nC'est ce qui fait la particularit\u00e9\r\n        de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n18:42:41:04  18:42:46:18\r\nCertaines soci\u00e9t\u00e9s visent le podium.\r\n\r\n18:42:46:20  18:42:50:19\r\n          Pour d'autres,\r\n    le but est d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n18:42:51:11  18:42:55:10\r\n   K.BERTHOUD: Il y a une soir\u00e9e\r\n        apr\u00e8s le concours.\r\n\r\n18:42:55:11  18:42:57:22\r\n   On va rester un petit moment.\r\n\r\n18:42:58:04  18:43:02:15\r\n   -Peut-\u00eatre la cl\u00e9 du plaisir:\r\n  faire du sport sans pr\u00e9tention.\r\n\r\n18:43:04:15  18:43:21:10\r\n P.POULLIER: La saison de hockey,\r\n          c'est reparti.\r\n\r\n18:43:21:11  18:43:30:16\r\nCa durera neuf mois, et \u00e7a vous donne\r\n       le sourire, M-A.Berset.\r\n\r\n18:43:30:18  18:43:37:08\r\nOn va parler de la Ligue nationale A.\r\n\r\n18:43:37:10  18:43:41:06\r\n      Mais l'\u00e9v\u00e9nement, hier,\r\n  c'\u00e9tait les d\u00e9buts du HC Bienne\r\n\r\n18:43:41:08  18:43:43:17\r\n    dans sa nouvelle patinoire.\r\n\r\n18:43:43:19  18:43:47:22\r\n    Un mot sur le match d'hier\r\n    contre le voisin bernois.\r\n\r\n18:43:48:00  18:43:51:11\r\n    Des d\u00e9buts en demi-teinte,\r\n           Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n18:43:53:06  18:43:57:18\r\n      M-A.BERSET: C'est vrai.\r\n\r\n18:43:59:02  18:44:03:13\r\n  Les Biennois avait peur de se \r\n disperser autour de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n18:44:06:16  18:44:10:11\r\nL'inqui\u00e9tude \u00e9tait renforc\u00e9e, pour \r\nBienne c'\u00e9tait le vrai derby face \u00e0\r\n\r\n18:44:10:13  18:44:15:02\r\n              Berne.\r\n\r\n18:44:16:00  18:44:20:11\r\nTout avait bien commenc\u00e9 pour Bienne,\r\n           gr\u00e2ce \u00e0 Sutter.\r\n\r\n18:44:21:06  18:44:25:17\r\n C'est le premier buteur en match\r\n            officiel.\r\n\r\n18:44:32:01  18:44:35:14\r\n  Bienne menait quatre \u00e0 deux, il\r\n aurait d\u00fb l'emporter mais Berne a\r\n\r\n18:44:35:16  18:44:40:05\r\nrefait son retard avant de s'imposer\r\n          en prolongation.\r\n\r\n18:44:40:18  18:44:44:17\r\n Ils devront vivre avec ce souvenir\r\ndouloureux pour le premier match dans\r\n\r\n18:44:44:19  18:44:46:21\r\n           la patinoire.\r\n\r\n18:44:46:21  18:44:50:01\r\n            P.POULLIER:\r\n Direction Bienne, avec O.Dominik.\r\n\r\n18:44:50:03  18:44:51:02\r\n        Vous \u00eates au coeur \r\n       de la nouvelle Arena.\r\n\r\n18:44:51:02  18:44:55:13\r\n        O.DOMINIK: Bonsoir.\r\n\r\n18:44:56:16  18:45:01:04\r\n C'est ici la nouvelle maison des\r\n       hockeyeurs biennois.\r\n\r\n18:45:06:21  18:45:10:11\r\nIls ont perdu le premier match, mais\r\n    l'histoire d'amour entre les\r\n\r\n18:45:10:12  18:45:14:17\r\n   hockeyeurs et cette nouvelle\r\n            patinoire.\r\n\r\n18:45:14:19  18:45:19:08\r\n      D.Sutter est avec nous.\r\n\r\n18:45:22:20  18:45:27:09\r\n   Vous recevez un puck et vous\r\n      l'envoyez dans le but.\r\n\r\n18:45:28:16  18:45:33:04\r\n    D.SUTTER: J'y croyais pas.\r\n\r\n18:45:38:22  18:45:43:10\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 croire, et je me suis\r\n  rendu compte que j'avais marqu\u00e9.\r\n\r\n18:45:46:05  18:45:50:16\r\n    O.DOMINIK: Vous avez marqu\u00e9\r\n        l'histoire du club.\r\n\r\n18:45:54:00  18:45:57:20\r\nD.SUTTER: Je pensais plus au fait que\r\n  c'\u00e9tait mon premier but en Ligue\r\n\r\n18:45:57:22  18:46:02:10\r\n           nationale A.\r\n\r\n18:46:04:10  18:46:08:08\r\nO.DOMINIK: On parle des spectateurs,\r\n6521, ils auraient voulu exulter de\r\n\r\n18:46:08:10  18:46:12:13\r\n               joie.\r\n      Les Biennois ont perdu.\r\n\r\n18:46:12:15  18:46:17:03\r\n Un petit b\u00e9mol, c'est le nouveau\r\n              logo.\r\n\r\n18:46:20:07  18:46:24:02\r\n   Pour certains supporters, c'est\r\ninconcevable, la couleur des Biennois\r\n\r\n18:46:24:04  18:46:26:18\r\n    c'est le rouge et le jaune.\r\n\r\n18:46:26:18  18:46:42:02\r\n...\r\n\r\n18:46:42:04  18:46:47:10\r\n -Ca nous fait super plaisir, m\u00eame \r\nsi on a un petit pincement au coeur.\r\n\r\n18:46:47:11  18:46:54:06\r\n      -Cette patinoire, c'est\r\n tr\u00e8s enrichissant pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n18:46:54:08  18:46:57:11\r\n        -Ici c'est Bienne !\r\n\r\n18:46:57:13  18:47:08:23\r\n   -C'est comme dans un th\u00e9\u00e2tre,\r\n            l'ambiance.\r\n\r\n18:47:09:01  18:47:10:22\r\n       -C'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n18:47:11:00  18:47:15:20\r\nA peine on rentre dans la patinoire,\r\n la premi\u00e8re impression est super.\r\n\r\n18:47:17:09  18:47:22:15\r\n-Bienne a chang\u00e9 les couleur en rouge\r\net bleu \u00e0 la place du rouge et jaune.\r\n\r\n18:47:22:17  18:47:25:05\r\n Les supporters sont un peu vex\u00e9s.\r\n\r\n18:47:25:07  18:47:29:02\r\n    Mais on joue avec le coeur,\r\n        pas les couleurs !\r\n\r\n18:47:34:22  18:47:38:03\r\n    -On a une bonne visibilit\u00e9\r\n         depuis partout.\r\n\r\n18:47:38:05  18:47:42:03\r\n       On est proche du jeu,\r\n      c'est tr\u00e8s appr\u00e9ciable.\r\n\r\n18:48:01:16  18:48:05:17\r\n   P.POULLIER: Merci O.Dominik,\r\n on vous retrouve dans un instant.\r\n\r\n18:48:05:19  18:48:08:13\r\n        Alors, Marc-Andr\u00e9,\r\ndans le langage hockey, on dirait:\r\n\r\n18:48:08:15  18:48:10:18\r\n   \"La saison est encore longue,\r\n\r\n18:48:10:20  18:48:13:01\r\n        il reste 48 matchs,\r\non ne peut tirer aucune conclusion.\"\r\n\r\n18:48:13:01  18:48:17:12\r\n     M-A.BERSET: C'est juste.\r\n\r\n18:48:17:16  18:48:22:04\r\n Vous avez raison de le souligner.\r\n\r\n18:48:24:06  18:48:28:05\r\nOn constate que Servette a r\u00e9ussi ce\r\n        qu'il devait faire.\r\n\r\n18:48:28:07  18:48:32:18\r\n Fribourg a surpris et Lausanne a\r\n              d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n18:48:34:07  18:48:38:18\r\nGen\u00e8ve-Servette a remport\u00e9 ses deux \r\nmatches dans le temps r\u00e9glementaire.\r\n\r\n18:48:44:04  18:48:48:16\r\nPositif pour Gen\u00e8ve, six buts d\u00e9j\u00e0\r\n             marqu\u00e9s.\r\n\r\n18:48:51:14  18:48:56:03\r\n\u2015Les situations sp\u00e9ciales seront la\r\n     cl\u00e9 dans le championnat.\r\n\r\n18:49:05:00  18:49:09:01\r\n M-A.BERSET: Neuf buteurs diff\u00e9rents\r\nen deux matches pour Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:49:09:03  18:49:13:15\r\n  Week-end r\u00e9ussi pour Fribourg-\r\n            Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:49:13:23  18:49:18:11\r\nLa confirmation hier contre Kloten.\r\n\r\n18:49:25:16  18:49:29:05\r\nM\u00eame men\u00e9p \u00e0 la marque dans les deux\r\n    parties, Fribourg-Gott\u00e9ron \u00e0\r\n\r\n18:49:29:07  18:49:31:11\r\n      retourner la situation.\r\n\r\n18:49:31:13  18:49:36:02\r\n    Regardez, c'est magnifique.\r\n\r\n18:49:41:08  18:49:44:22\r\n  Fribourg-Gott\u00e9ron a quand m\u00eame \r\n encaiss\u00e9 7 goals en deux matches.\r\n\r\n18:49:45:00  18:49:49:12\r\n    Lausanne \u00e0 la t\u00eate en bas.\r\n\r\n18:49:50:19  18:49:55:08\r\n    On peut relativiser, car il\r\n       affrontait de t\u00e9nor.\r\n\r\n18:49:57:15  18:50:01:08\r\nMais il y a une mauvaise gestion des\r\n   moments-cl\u00e9s, comme un penalty\r\n\r\n18:50:01:10  18:50:05:22\r\n              manqu\u00e9.\r\n\r\n18:50:08:22  18:50:12:22\r\nOn signalera que depuis son retour en\r\n Ligue nationale A, Lausanne n'avait\r\n\r\n18:50:13:00  18:50:17:12\r\nperdu qu'une seule fois \u00e0 la maison.\r\n\r\n18:50:26:18  18:50:30:10\r\nAu classement, Zurich est en t\u00eate.\r\n\r\n18:50:30:10  18:50:32:21\r\n P.POULLIER: Pour mieux percevoir\r\n\r\n18:50:32:23  18:50:37:21\r\nles ambitions de Fribourg-Gott\u00e9ron,\r\n   Gen\u00e8ve Servette et Lausanne,\r\n\r\n18:50:37:23  18:50:42:15\r\nnous avons propos\u00e9 \u00e0 leurs capitaines\r\n      de prendre de la hauteur.\r\n\r\n18:50:46:04  18:50:50:20\r\n-Rendez-vous insolite: la cath\u00e9drale\r\n     Saint-Nicolas de Fribourg.\r\n\r\n18:50:50:22  18:50:53:18\r\n      Notre-Dame de Lausanne.\r\n\r\n18:50:53:20  18:50:57:09\r\n    Et Saint-Pierre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:51:03:09  18:51:08:16\r\n Ces trois hommes r\u00eavent de gravir \r\nles marches d'une hi\u00e9rarchie \u00e9tablie\r\n\r\n18:51:08:18  18:51:12:14\r\n      difficile \u00e0 bousculer.\r\n\r\n18:51:12:16  18:51:15:13\r\n    A Fribourg, on veut oublier\r\n         une saison rat\u00e9e.\r\n\r\n18:51:15:15  18:51:17:06\r\nOn ne parle pas de titre, quoique...\r\n\r\n18:51:17:06  18:51:20:11\r\n      J.SPRUNGER: J'ai envie \r\n     d'\u00eatre une fois champion.\r\n\r\n18:51:20:12  18:51:23:11\r\n Avec Fribourg, ce serait le r\u00eave:\r\n       personne ne l'a fait.\r\n\r\n18:51:23:12  18:51:27:07\r\nJ'ai envie de me battre pour ce club.\r\n\r\n18:51:27:22  18:51:30:11\r\n-J.Sprunger entame sa 13\u00e8me saison\r\n      au bord de la Sarine.\r\n\r\n18:51:30:13  18:51:34:04\r\n       L'\u00e9t\u00e9 fut mouvement\u00e9,\r\n  les Dragons ont fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n18:51:36:00  18:51:38:23\r\n    J.SPRUNGER: On a peut-\u00eatre \r\n    un peu moins de grands noms\r\n\r\n18:51:39:01  18:51:41:08\r\n     que les saisons pass\u00e9es.\r\n\r\n18:51:41:10  18:51:45:04\r\n   Mais on a beaucoup de jeunes\r\n     qui ont plein d'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:51:45:06  18:51:47:21\r\n            C'est aussi\r\n    ce que le public recherche.\r\n\r\n18:51:47:23  18:51:50:10\r\n On tentera de construire sur \u00e7a.\r\n\r\n18:51:51:05  18:51:54:02\r\n      -John Gobbi est arriv\u00e9 \r\n     \u00e0 Malley il y a deux ans,\r\n\r\n18:51:54:04  18:51:56:12\r\n  apr\u00e8s la promotion en ligue A.\r\n\r\n18:51:57:08  18:51:59:17\r\n   J.GOBBI: La premi\u00e8re saison,\r\n         on a fini 8\u00e8me,\r\n\r\n18:51:59:19  18:52:01:22\r\n     la saison derni\u00e8re, 7\u00e8me.\r\n\r\n18:52:02:00  18:52:04:23\r\nMais ce sera difficile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n18:52:05:01  18:52:08:04\r\n        Toutes les \u00e9quipes\r\n       ont mont\u00e9 le niveau.\r\n\r\n18:52:08:06  18:52:12:03\r\n       Ce sera une rude lutte\r\npour arriver dans les huit premiers.\r\n\r\n18:52:12:05  18:52:14:21\r\n   Ce sera le premier objectif.\r\n\r\n18:52:16:01  18:52:18:15\r\n        -Une d\u00e9fense r\u00f4d\u00e9e,\r\n      C.Huet en ange gardien,\r\n\r\n18:52:18:17  18:52:21:13\r\n       Lausanne peut compter\r\n       sur une base solide.\r\n\r\n18:52:21:15  18:52:24:16\r\n      A Gen\u00e8ve, le capitaine,\r\n    dont on voulait se s\u00e9parer,\r\n\r\n18:52:24:18  18:52:27:05\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n18:52:28:02  18:52:31:20\r\n   G.BEZINA: Je me suis davantage\r\nentra\u00een\u00e9, j'arrive en fin de contrat.\r\n\r\n18:52:31:22  18:52:34:09\r\n       Je ne suis pas fini.\r\n\r\n18:52:34:11  18:52:37:18\r\n     Je veux le prouver \u00e0 ceux\r\n   qui m'ont enterr\u00e9 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n18:52:39:00  18:52:42:18\r\n         -Etre capitaine,\r\n qu'est-ce que \u00e7a peut signifier ?\r\n\r\n18:52:42:19  18:52:49:13\r\nDepuis 2004, G.Bezina porte fi\u00e8rement\r\n les couleurs de la cit\u00e9 de Calvin.\r\n\r\n18:52:51:11  18:52:53:18\r\nG.BEZINA: Bien s\u00fbr, je suis attach\u00e9 !\r\n\r\n18:52:53:20  18:52:56:01\r\n     Je vis ici depuis 12 ans.\r\n\r\n18:52:56:03  18:52:58:23\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli ici.\r\n\r\n18:53:01:14  18:53:06:06\r\nJ.GOBBI: Je me sens un peu vaudois,\r\n     j'ai \u00e9t\u00e9 bien accueilli.\r\n\r\n18:53:06:08  18:53:10:09\r\n Je ne pouvais pas esp\u00e9rer mieux.\r\n\r\n18:53:10:11  18:53:19:05\r\n J.SPRUNGER: Le hockey a une grande\r\nplace dans le coeur des Fribourgeois.\r\n\r\n18:53:19:07  18:53:24:11\r\n        Quand tout va bien,\r\n      les gens sont contents.\r\n\r\n18:53:24:12  18:53:28:04\r\n      Quand cela va moins bien,\r\nc'est aussi plus difficile pour nous.\r\n\r\n18:53:28:06  18:53:31:10\r\n  Mais on sent que tout le monde \r\n  a du plaisir \u00e0 suivre Fribourg.\r\n\r\n18:53:32:08  18:53:34:11\r\n       -Nos trois capitaines\r\n         r\u00eavent de briser\r\n\r\n18:53:34:12  18:53:37:11\r\nl'h\u00e9g\u00e9monie al\u00e9manique et tessinoise.\r\n\r\n18:53:37:13  18:53:42:00\r\n       Depuis 1983, le titre\r\n   \u00e9chappe aux \u00e9quipes romandes.\r\n\r\n18:53:45:11  18:53:50:17\r\n      P.POULLIER: Marc-Andr\u00e9,\r\n   le mot cl\u00e9, c'est \"prudence\".\r\n\r\n18:53:54:17  18:53:59:01\r\nM-A.BERSET: D.Suter, on revient vers\r\n               vous.\r\n\r\n18:53:59:03  18:54:03:15\r\n\u00c0 bient\u00f4t, on sait que vous voulez\r\n           progresser.\r\n\r\n18:54:04:10  18:54:08:19\r\n  Cette ann\u00e9e, l'objectif, c'est\r\n         d'demi-finale ?\r\n\r\n18:54:08:21  18:54:11:07\r\n        D.SUTTER: J'esp\u00e8re.\r\n\r\n18:54:11:09  18:54:15:20\r\nOn peut toujours aller de l'avant.\r\n\r\n18:54:16:15  18:54:18:23\r\n  On visera d'abord les playoffs.\r\n\r\n18:54:19:01  18:54:21:06\r\n    Ensuite, ce sera du bonus.\r\n\r\n18:54:21:08  18:54:23:12\r\n  Toute l'\u00e9quipe veut progresser.\r\n\r\n18:54:23:14  18:54:28:03\r\n   On se donne les moyens pour.\r\n\r\n18:54:31:22  18:54:35:10\r\nM-A.BERSET: Il y a de toutes autres\r\n   attentes avec cette nouvelle\r\n\r\n18:54:35:11  18:54:37:18\r\n            patinoire.\r\n  On veut plus que participer aux\r\n\r\n18:54:37:20  18:54:40:08\r\n            playoffs ?\r\n D.SUTTER: On veut toujours plus.\r\n\r\n18:54:40:10  18:54:44:13\r\n  Comme n'importe quelle \u00e9quipe.\r\n\r\n18:54:44:15  18:54:49:04\r\n Bien \u00e0 recruter des joueurs pour\r\n    essayer d'aller plus loin.\r\n\r\n18:54:49:11  18:54:53:10\r\nMaintenant, Kevin essaye de mettre\r\n       une \u00e9quipe en place\r\n\r\n18:54:53:11  18:54:57:02\r\n pour apporter le meilleur pour la\r\n        vider pour le club.\r\n\r\n18:54:57:02  18:55:00:01\r\n      P.POULLIER: Marc-Andr\u00e9,\r\n   le mot cl\u00e9, c'est \"prudence\".\r\n\r\n18:55:00:03  18:55:03:21\r\n         Mais on constate\r\n     que les voies emprunt\u00e9es\r\n\r\n18:55:03:23  18:55:07:23\r\n cette saison par ces trois clubs\r\n      sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n18:55:14:07  18:55:18:19\r\nM-A.BERSET: Le contexte est diff\u00e9rent\r\n         entre ces 3 clubs.\r\n\r\n18:55:20:09  18:55:24:00\r\nOn va comparer les arriv\u00e9es entre la\r\n   saison pr\u00e9c\u00e9dente et la saison\r\n\r\n18:55:24:02  18:55:27:03\r\n    actuelle pour chaque club.\r\n\r\n18:55:27:05  18:55:29:19\r\n  Il y a une ann\u00e9e, 10 arriv\u00e9es \u00e0\r\n         Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:55:29:21  18:55:32:02\r\n        Un \u00e9tait tourment\u00e9.\r\n\r\n18:55:32:04  18:55:35:14\r\n   Cela s'agit aussi \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:55:35:16  18:55:38:11\r\n Cette ann\u00e9e, changement radical.\r\n\r\n18:55:38:12  18:55:41:01\r\n Le calme plat \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:55:41:03  18:55:43:13\r\n De petites retouches \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:55:43:15  18:55:45:20\r\nUn grand coup de balai \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:55:45:22  18:55:49:20\r\n       Des nouveaux visages.\r\n\r\n18:55:49:22  18:55:53:00\r\n   Un entra\u00eeneur qui va vivre sa\r\n    premi\u00e8re ann\u00e9e sur le banc.\r\n\r\n18:55:53:02  18:55:55:07\r\n   Un nouveau directeur sportif.\r\n\r\n18:55:55:09  18:55:57:17\r\nFribourg se lance dans une op\u00e9ration\r\n               rachat\r\n\r\n18:55:57:19  18:56:01:17\r\n    avec \u00e9norm\u00e9ment d'inconnus.\r\n\r\n18:56:01:19  18:56:05:02\r\n  Avec une volont\u00e9 de retour aux\r\n             valeurs.\r\n\r\n18:56:05:04  18:56:09:13\r\nL'esprit Gott\u00e9ron selon le pr\u00e9sident.\r\n\r\n18:56:09:15  18:56:12:06\r\n    Un d\u00e9but de saison r\u00e9ussie.\r\n\r\n18:56:12:08  18:56:16:20\r\nUn petit pas dans la bonne direction.\r\n\r\n18:56:22:12  18:56:26:04\r\n            Stabilit\u00e9,\r\n\r\n18:56:26:06  18:56:30:02\r\n   les Lausannois attaquent leur\r\n         troisi\u00e8me saison,\r\n\r\n18:56:30:04  18:56:32:12\r\n avec un groupe qui s'est \u00e9toff\u00e9.\r\n\r\n18:56:32:14  18:56:36:20\r\n   Mais un manque d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n18:56:36:22  18:56:38:01\r\nCristobal Huet \u00e0 40 en cette saison.\r\n\r\n18:56:44:15  18:56:47:23\r\nCristobal Huet \u00e0 40 ans cette saison.\r\n       S'il devait se blesser,\r\n\r\n18:56:48:01  18:56:52:13\r\n      cela serait difficile.\r\n\r\n18:56:55:19  18:57:00:07\r\n    Le point positif, c'est les\r\n            \u00e9trangers.\r\n\r\n18:57:03:09  18:57:05:05\r\n  P.POULLIER: Merci, Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n18:57:05:07  18:57:14:04\r\n    Regardez ceci: \u00e0 votre avis,\r\nquel sport pratique ce jeune homme ?\r\n\r\n18:57:14:06  18:57:35:23\r\n       Le karat\u00e9 kyokushin,\r\nle plus extr\u00eame des arts martiaux.\r\n\r\n18:57:36:01  18:57:40:18\r\n   C'est aussi le plus pratiqu\u00e9:\r\n     22 millions d'adh\u00e9rents.\r\n\r\n18:57:40:20  18:57:43:16\r\n A 25 ans, Sacha D\u00e9costerd pr\u00e9pare\r\n\r\n18:57:43:18  18:57:47:11\r\n son premier championnat du monde\r\n        toutes cat\u00e9gories.\r\n\r\n18:57:47:12  18:57:52:04\r\n    Il ira \u00e0 Tokyo fin octobre \r\n   pour affronter les meilleurs.\r\n\r\n18:57:52:06  18:57:59:22\r\nIl s'entra\u00eene dur: 4 \u00e0 5 h par jour.\r\n\r\n18:58:00:00  18:58:06:05\r\nC'est le magazine de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:58:07:14  18:58:10:22\r\n     C.ALESSI: Jusqu'au bout, \r\n     si tu l\u00e2ches, tu coules !\r\n\r\n18:58:11:00  18:58:15:12\r\n   Tu vas couler si tu fais \u00e7a !\r\n\r\n18:58:15:14  18:58:20:22\r\n      Tu vas jusqu'au bout !\r\n\r\n18:58:21:01  18:58:24:13\r\n           OK, respire.\r\n\r\n18:58:24:15  18:58:29:19\r\n         Respire, respire.\r\n\r\n18:58:29:21  18:58:32:11\r\n     Il faut repartir, Sacha.\r\n\r\n18:58:32:12  18:58:37:00\r\n  Jusqu'au bout, jusqu'au bout !\r\n\r\n18:58:37:02  18:58:40:08\r\n        Tu peux y arriver !\r\n         Encore, encore !\r\n\r\n18:58:41:14  18:58:43:11\r\n-A un mois et demi du rendez-vous,\r\n\r\n18:58:43:12  18:58:47:12\r\n     Sacha D\u00e9costerd travaille\r\n sa condition physique et mentale.\r\n\r\n18:58:47:14  18:58:49:20\r\n   Il encha\u00eene des entra\u00eenements\r\n        peu conventionnels.\r\n\r\n18:58:49:22  18:58:52:17\r\n     Son coach Claudio Alessi\r\n     multiplie les surprises.\r\n\r\n18:58:52:19  18:59:00:10\r\n Pour commencer, 700 m de d\u00e9nivel\u00e9\r\n      avec 25 kg sur le dos.\r\n\r\n18:59:01:21  18:59:06:11\r\n C.ALESSI: Le but, c'est d'atteindre\r\nle sommet, en courant ou en marchant.\r\n\r\n18:59:06:12  18:59:09:20\r\nLe fait de s'arr\u00eater, c'est un \u00e9chec.\r\n\r\n18:59:09:22  18:59:16:02\r\n Dans un combat, on a trois minutes\r\npour gagner, pas une seconde de plus.\r\n\r\n18:59:16:04  18:59:19:07\r\nDonc l'objectif est d'aller au bout.\r\n\r\n18:59:19:09  18:59:21:22\r\n     C'est ce qu'on recherche\r\n     dans cette pr\u00e9paration:\r\n\r\n18:59:22:00  18:59:23:23\r\n      le d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:26:16\r\nS.DECOSTERD: Il faut pas s'arr\u00eater,\r\n\r\n18:59:26:18  18:59:29:05\r\n     il faut marcher, courir,\r\n    toujours aller de l'avant.\r\n\r\n18:59:29:07  18:59:32:19\r\n     Au-del\u00e0 du cardio, c'est\r\n un super exercice pour le mental.\r\n\r\n18:59:36:03  18:59:39:12\r\n S.DECOSTERD: Je sais que ce genre\r\n    d'exercice est un peu fou.\r\n\r\n18:59:39:14  18:59:42:03\r\n        -C'est n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n18:59:42:05  18:59:45:09\r\n  S.DECOSTERD: Je pense que c'est\r\n   n\u00e9cessaire d'aller aussi loin\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:48:11\r\n quand on pr\u00e9pare ce championnat.\r\n\r\n18:59:48:12  18:59:53:20\r\n       -Tu penses \u00e0 quoi ?\r\nS.DECOSTERD: A pousser la voiture.\r\n\r\n18:59:55:15  18:59:58:01\r\n        C.ALESSI: Des fois,\r\n       la voiture bouge pas,\r\n\r\n18:59:58:03  19:00:01:00\r\n  parce que la t\u00eate n'y est pas.\r\n\r\n19:00:01:02  19:00:04:08\r\nIl faut aller chercher le pourquoi,\r\n         et on progresse.\r\n\r\n19:00:04:10  19:00:08:16\r\n      On fortifie le mental\r\navec des entra\u00eenements hors norme.\r\n\r\n19:00:14:00  19:00:17:01\r\n          -Cet exercice,\r\n c'est le plus extr\u00eame pour toi ?\r\n\r\n19:00:17:03  19:00:20:11\r\n           S.DECOSTERD:\r\n     L\u00e0, c'est plus le mental.\r\n\r\n19:00:20:12  19:00:23:11\r\n         L'eau, c'est pas\r\n      un \u00e9l\u00e9ment que j'aime.\r\n\r\n19:00:23:12  19:00:26:23\r\n     Devoir g\u00e9rer mon stress,\r\n       c'est un peu le but.\r\n\r\n19:00:28:07  19:00:30:18\r\n   -Sacha a d\u00e9couvert le karat\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n19:00:30:21  19:00:33:07\r\n             A 15 ans,\r\n   il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ceinture noire.\r\n\r\n19:00:33:09  19:00:36:12\r\n        Dix ans plus tard,\r\n   il est au sommet de son art.\r\n\r\n19:00:36:14  19:00:39:11\r\n    Un art martial o\u00f9 le seuil\r\n    de la douleur est repouss\u00e9\r\n\r\n19:00:39:13  19:00:42:23\r\n   \u00e0 des limites insoup\u00e7onn\u00e9es \r\n  pour un sportif conventionnel.\r\n\r\n19:00:44:04  19:00:48:08\r\n  F.MAHLER: Sacha peut terminer un\r\ncombat avec une d\u00e9chirure de grade 3\r\n\r\n19:00:48:10  19:00:51:11\r\n      du ligament du genou, \r\n      et il finit le combat.\r\n\r\n19:00:51:12  19:00:54:09\r\n  Vous verrez pas un footballeur\r\n\r\n19:00:54:11  19:01:00:04\r\n        continuer de jouer\r\n     avec ce type de blessure.\r\n\r\n19:01:00:06  19:01:03:11\r\n          Nous, on est l\u00e0\r\n    pour minimiser ces risques.\r\n\r\n19:01:03:12  19:01:07:15\r\n     Dire quand il ne faut pas\r\n         aller plus loin.\r\n\r\n19:01:08:19  19:01:12:15\r\n    -Sacha sait aussi \u00e9couter \r\n    les m\u00e9decins et son corps.\r\n\r\n19:01:12:17  19:01:15:22\r\n Parfois, il doit aussi s'arr\u00eater\r\n      \u00e0 cause de ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:01:16:00  19:01:17:23\r\n  Apr\u00e8s un bachelor en biologie,\r\n\r\n19:01:18:01  19:01:21:12\r\n    il se lance dans un master\r\n       en biomath\u00e9matiques.\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:26:01\r\nS.DECOSTERD: Sur l'ann\u00e9e, je pr\u00e9pare\r\n des comp\u00e9titions, je vais \u00e0 l'uni,\r\n\r\n19:01:26:03  19:01:29:12\r\n mais je prends des informations \r\nsans vraiment beaucoup travailler.\r\n\r\n19:01:29:14  19:01:35:22\r\n     Et quand j'ai mes examens,\r\nc'est l'inverse: mes examens priment.\r\n\r\n19:01:38:17  19:01:41:19\r\n    -Dans son club, Sacha donne\r\n    des cours aux plus jeunes,\r\n\r\n19:01:41:21  19:01:44:18\r\n       et inspire le respect\r\n         des plus grands.\r\n\r\n19:01:45:21  19:01:48:19\r\n    M.JUNQUERA: Il a le niveau\r\n       physique, technique,\r\n\r\n19:01:48:21  19:01:52:17\r\n    de pouvoir nous mettre KO\r\n  tous les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:01:52:19  19:01:56:21\r\n   Il a l'intelligence de g\u00e9rer\r\n son combat et de nous g\u00e9rer nous,\r\n\r\n19:01:56:23  19:02:00:12\r\n  ne pas nous faire trop de mal.\r\n\r\n19:02:04:10  19:02:08:05\r\n S.DECOSTERD: Dans le kyokushin, \r\n on travaille vraiment son corps,\r\n\r\n19:02:08:07  19:02:13:11\r\n           sa souplesse,\r\n     son mental, sa technique.\r\n\r\n19:02:13:13  19:02:18:15\r\n Et on se retrouve toujours face \r\n\u00e0 un adversaire qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:02:18:17  19:02:21:18\r\nOn a une marge d'\u00e9volution infinie.\r\n\r\n19:02:22:21  19:02:25:02\r\nC.ALESSI: Dans une carri\u00e8re de prof,\r\n\r\n19:02:25:04  19:02:28:02\r\n           on rencontre\r\n     peu de gar\u00e7ons comme lui.\r\n\r\n19:02:28:04  19:02:32:05\r\n     Il m\u00e9rite qu'on s'arr\u00eate\r\n\r\n19:02:32:07  19:02:36:06\r\n   et qu'on le fasse travailler\r\n   pour encore aller plus loin.\r\n\r\n19:02:37:17  19:02:41:02\r\n-Fin octobre, S.D\u00e9costerd s'en ira\r\n\u00e0 Tokyo chercher l'ultime v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:02:41:04  19:02:45:11\r\n     lekyokushinen japonais,\r\n      et peut-\u00eatre un podium.\r\n\r\n19:02:46:12  19:02:49:14\r\nS.DECOSTERD: Je donnerai le maximum.\r\n\r\n19:02:49:16  19:02:54:10\r\n           Si je perds\r\n    en ayant donn\u00e9 le maximum,\r\n\r\n19:02:54:11  19:02:57:10\r\n          cela veut dire\r\n     que je n'\u00e9tais pas pr\u00eat,\r\n\r\n19:02:57:11  19:03:01:06\r\n     et je m'entra\u00eenerai plus.\r\n\r\n19:03:04:15  19:03:08:01\r\n    P.POULLIER: Place au tennis\r\n          et \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:03:08:03  19:03:11:04\r\n     J'accueille avec plaisir\r\n     P.Blattner et M.Rosset.\r\n\r\n19:03:11:06  19:03:24:08\r\nA 33 ans, Flavia Pennetta a remport\u00e9\r\n son premier titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:03:24:10  19:03:27:20\r\nElle a annonc\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:03:27:22  19:03:32:05\r\n          Coup de chapeau\r\n      aussi \u00e0 Martina Hingis.\r\n\r\n19:03:42:22  19:03:47:11\r\nP.BLATTNER: Elle m\u00e9rite un un sacr\u00e9\r\n         coup de chapeau.\r\n\r\n19:03:51:16  19:03:55:08\r\n Martina Hingis est en train en ce\r\n moment m\u00eame de jouer la finale du\r\n\r\n19:03:55:10  19:03:57:14\r\n   double dame avec Sania Mirza.\r\n\r\n19:03:57:16  19:04:01:06\r\nElles viennent d'emporter le premier\r\n                set.\r\n\r\n19:04:01:08  19:04:05:20\r\nLe vendredi, Martina Hingis a d\u00e9j\u00e0\r\nremport\u00e9 la finale du double mixte\r\n\r\n19:04:08:07  19:04:10:23\r\n       en compagnie de Paes.\r\n\r\n19:04:11:01  19:04:14:17\r\nUne victoire qui offrait \u00e0 Martina\r\n Hingis son dix-neuvi\u00e8me titre du\r\n\r\n19:04:14:19  19:04:17:00\r\n           Grand chelem.\r\n\r\n19:04:17:02  19:04:20:17\r\nLa l\u00e9gende de Martina Hingis ne cesse\r\n            de s'\u00e9toffer.\r\n\r\n19:04:20:19  19:04:25:08\r\nElle a domin\u00e9 la paire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:04:28:09  19:04:33:19\r\n  Un troisi\u00e8me titre majeur pour\r\n   Martina Hingis apr\u00e8s l'Open\r\n\r\n19:04:35:12  19:04:40:00\r\nd'Australie Et Wimbledon. L'\u00e9motion\r\n     est toujours aussi vive.\r\n\r\n19:04:43:10  19:04:47:21\r\nP.POULLIER: On est tr\u00e8s admiratif de\r\n    ce que fait Martina Hingis.\r\n\r\n19:04:50:01  19:04:52:10\r\nParlons maintenant de Roger Federer.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:56:23\r\nRoger Federer, 27 sets cons\u00e9cutifs,\r\n         c'est son record.\r\n\r\n19:05:01:11  19:05:05:08\r\n    Il n'a conc\u00e9d\u00e9 que 52 jeux.\r\n\r\n19:05:05:10  19:05:09:21\r\n       O\u00f9 s'arr\u00eatera-t-il ?\r\n\r\n19:05:10:15  19:05:15:03\r\nM.ROSSET: Il n'y a que lui qui a la\r\n             r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:05:15:05  19:05:17:09\r\n        Il aime le tennis.\r\n\r\n19:05:17:11  19:05:21:05\r\n Il est toujours aussi passionn\u00e9.\r\n\r\n19:05:21:07  19:05:25:18\r\nTant que cela tient physiquement, il\r\n   n'y a pas de raison d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:05:27:20  19:05:31:17\r\n P.BLATTNER: C'est la premi\u00e8re fois\r\nque Roger Federer cette ann\u00e9e depuis\r\n\r\n19:05:31:19  19:05:34:20\r\n  2009 est en finale de plus d'un\r\n     tournoi du Grand chelem.\r\n\r\n19:05:34:22  19:05:39:11\r\n C'est le signe qu'il y a quelque\r\n       chose qui se passe ?\r\n\r\n19:05:40:04  19:05:43:13\r\n M.ROSSET: Il a un peu modifi\u00e9 son\r\n   tennis, il est beaucoup plus\r\n\r\n19:05:43:15  19:05:45:23\r\n             agressif.\r\n   Il ma\u00eetrise bien sa raquette.\r\n\r\n19:05:46:01  19:05:50:12\r\n   Physiquement, il n'a plus de\r\n        probl\u00e8mes de dos.\r\n\r\n19:05:54:02  19:05:57:17\r\n   On avait tendance \u00e0 l'enterrer\r\ncommentaire Rafael Nadal maintenant.\r\n\r\n19:05:57:19  19:06:02:08\r\n Mais ce sont de grands champions.\r\n\r\n19:06:03:19  19:06:07:00\r\nP.POULLIER: L'esprit tourn\u00e9 vers la\r\n        finale de ce soir.\r\n\r\n19:06:07:02  19:06:11:13\r\n  Mais on va revenir sur la demi-\r\n              finale.\r\n\r\n19:06:12:08  19:06:16:08\r\n  Entre Federer et Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:06:21:20  19:06:26:08\r\n               ...\r\n\r\n19:06:28:21  19:06:33:09\r\n               ...\r\n\r\n19:06:35:06  19:06:39:17\r\n               ...\r\n\r\n19:06:41:01  19:06:45:12\r\n               ...\r\n\r\n19:06:46:17  19:06:51:05\r\n               ...\r\n\r\n19:06:53:11  19:06:57:23\r\n               ...\r\n\r\n19:07:02:06  19:07:03:19\r\n               ...\r\n\r\n19:07:17:11  19:07:20:03\r\nP.BLATTNER: Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le match\r\n             de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:07:20:05  19:07:24:12\r\n  cette demi-finale 100 % suisse.\r\n\r\n19:07:24:14  19:07:29:02\r\nM.ROSSET: Cela a \u00e9t\u00e9 un peu un match\r\n           \u00e0 sens unique.\r\n\r\n19:07:31:09  19:07:35:20\r\n  Wawrinka \u00e9tait un peu p\u00e9nalis\u00e9.\r\n\r\n19:07:38:08  19:07:40:05\r\n         Federer dominait,\r\n\r\n19:07:40:07  19:07:42:12\r\n      il \u00e9tait tr\u00e8s agressif,\r\n\r\n19:07:42:14  19:07:47:02\r\n       il a tr\u00e8s bien servi.\r\n\r\n19:07:47:19  19:07:52:07\r\nWawrinka avait un probl\u00e8me avec sa\r\n    premi\u00e8re balle de service.\r\n\r\n19:07:53:11  19:07:57:23\r\nP.BLATTNER: Le parcours de Wawrinka\r\n           est \u00e9tonnant,\r\n\r\n19:07:58:09  19:08:00:16\r\n il est all\u00e9 en demi-finale sauf \u00e0\r\n             Wimbledon\r\n\r\n19:08:00:18  19:08:05:07\r\n  dans tous les tournois du Grand\r\n              chelem.\r\n\r\n19:08:06:11  19:08:09:11\r\n    -Quart de finale \u00e0 Wimbledon,\r\ndemi-finale \u00e0 Melbourne, \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:08:09:13  19:08:13:19\r\n   Et victoire \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:08:13:21  19:08:17:12\r\n   Le palmar\u00e8s 2015 de Wawrinka.\r\n\r\n19:08:18:03  19:08:21:05\r\nS.WAWRINKA: Ma saison en Grand Chelem\r\n         est exceptionnelle.\r\n\r\n19:08:21:07  19:08:23:14\r\n  Je ne pouvais pas r\u00eaver mieux.\r\n\r\n19:08:25:07  19:08:28:10\r\n    -Avec N.Djokovic, Wawrinka \r\n    est le seul \u00e0 avoir disput\u00e9\r\n\r\n19:08:28:11  19:08:31:04\r\n  les quarts de finale des quatre\r\n   Grands Chelems cette saison.\r\n\r\n19:08:32:16  19:08:35:12\r\n    M.NORMAN: Depuis trois ans,\r\n     dans les grands tournois,\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:37:20\r\nil est capable de tr\u00e8s bien jouer,\r\n\r\n19:08:37:22  19:08:41:03\r\n       il parvient \u00e0 \u00e9lever\r\n son niveau de jeu au bon moment.\r\n\r\n19:08:41:05  19:08:43:17\r\n      C'est une grande force.\r\n\r\n19:08:43:19  19:08:50:00\r\n      Il a confiance en lui.\r\n\r\n19:08:50:02  19:08:54:07\r\n    Il sent que s'il joue bien\r\n  au bon moment, il peut gagner.\r\n\r\n19:08:58:03  19:09:02:09\r\n-Wawrinka a atteint les demi-finales\r\n          \u00e0 cinq reprises\r\n\r\n19:09:02:11  19:09:06:01\r\n      lors des neuf derniers\r\n       rendez-vous majeurs.\r\n\r\n19:09:10:05  19:09:13:10\r\n       S.WAWRINKA: Ca reste\r\n      exceptionnel pour moi.\r\n\r\n19:09:13:11  19:09:16:17\r\n      Il reste la Coupe Davis\r\n       et la fin de saison.\r\n\r\n19:09:16:19  19:09:18:11\r\n Il faut faire des bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:09:18:22  19:09:22:22\r\n  -Et pour couronner la saison,\r\npourquoi pas un sacre au Masters ?\r\n\r\n19:09:32:22  19:09:36:19\r\nP.POULLIER: Tout le monde se souvient\r\n  du duel entre Federer et Wawrinka\r\n\r\n19:09:36:21  19:09:39:02\r\n    ann\u00e9es pass\u00e9es au Masters.\r\n\r\n19:09:39:04  19:09:43:07\r\nOn avait l'impression que personne ne\r\npouvait battre Federer dans ce match.\r\n\r\n19:09:43:09  19:09:47:04\r\nM.ROSSET: C'est difficile \u00e0 dire, un\r\n   match peut toujours basculer.\r\n\r\n19:09:47:06  19:09:51:17\r\nLes premi\u00e8res occasions \u00e9taient pour\r\n           Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:09:52:16  19:09:53:20\r\nMais vu le niveau de jeu de f\u00e9d\u00e9rer\r\n            hier soir,\r\n\r\n19:09:57:17  19:10:01:16\r\nMais vu le niveau de jeu de Federer \r\nhier soir, c'\u00e9tait difficile d'aller\r\n\r\n19:10:01:18  19:10:05:12\r\n           le chercher.\r\n\r\n19:10:05:14  19:10:09:01\r\n P.BLATTNER: Les statistiques sur\r\n  l'ann\u00e9e de Novak Djokovic sont\r\n\r\n19:10:09:03  19:10:11:08\r\n         impressionnantes.\r\n\r\n19:10:11:10  19:10:15:21\r\n       11 finales, 6 titres.\r\n\r\n19:10:23:01  19:10:27:13\r\nIl a perdu sa derni\u00e8re finale contre\r\n       Federer \u00e0 Cincinatti.\r\n\r\n19:10:30:22  19:10:34:03\r\nM.ROSSET: Sa saison est un peu moins\r\n       bonne en Masters 1000.\r\n\r\n19:10:34:05  19:10:38:17\r\n           Pour Federer.\r\n\r\n19:10:40:04  19:10:42:14\r\n      Par rapport \u00e0 Djokovic,\r\n\r\n19:10:42:16  19:10:46:08\r\n  il est dominateur cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:46:10  19:10:50:19\r\nIl a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de tournois.\r\n\r\n19:10:50:21  19:10:55:09\r\nLa seule inconnue, c'est le niveau de\r\n       jeu de Novak Djokovic.\r\n\r\n19:10:55:13  19:11:00:02\r\nJe ne l'ai pas trouv\u00e9 extraordinaire\r\n      face \u00e0 Feliciano Lopez.\r\n\r\n19:11:07:01  19:11:11:13\r\nLe match contre Cilic \u00e9tait un non-\r\n              match.\r\n\r\n19:11:16:02  19:11:19:22\r\nP.POULLIER: Il y a une unanimit\u00e9 sur\r\n             un point.\r\n\r\n19:11:20:00  19:11:24:12\r\nTout le monde dit que Federer peut\r\n             gagner.\r\n\r\n19:11:26:00  19:11:29:11\r\n    -Encore lui, toujours lui.\r\n\r\n19:11:29:13  19:11:32:05\r\n   A new York, R.Federer bluffe\r\n  tout le monde avec son tennis.\r\n\r\n19:11:32:07  19:11:35:23\r\n    Il est proche de d\u00e9crocher\r\n     le graal une 18\u00e8me fois.\r\n\r\n19:11:36:21  19:11:39:18\r\n            R.FEDERER:\r\nIl faut que je pense \u00e0 Cincinnati,\r\n\r\n19:11:39:20  19:11:42:11\r\n            et \u00e0 ce que\r\n    j'ai fait faut \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:11:42:12  19:11:45:15\r\n      Mais Novak avait fait \r\n      une tr\u00e8s bonne finale.\r\n\r\n19:11:45:17  19:11:49:16\r\n   Les deux, trois derniers mois\r\n         ont \u00e9t\u00e9 positifs.\r\n\r\n19:11:51:23  19:11:55:11\r\n      -La capacit\u00e9 du ma\u00eetre\r\n  \u00e0 se r\u00e9inventer est fascinante.\r\n\r\n19:11:55:13  19:11:58:18\r\nIl s'offre une \u00e9ternelle jeunesse.\r\n\r\n19:11:58:20  19:12:01:17\r\n     Peut-il battre Djokovic ?\r\n\r\n19:12:03:02  19:12:05:05\r\n     G.FORGET: C'est possible.\r\n\r\n19:12:05:07  19:12:08:20\r\n        Il a en ce moment\r\n   une grande confiance en lui.\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:16:04\r\nM.WILANDER: Oui, surtout s'il joue\r\naussi bien qu'il l'a fait cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:12:16:06  19:12:23:07\r\n         Il est en mesure\r\n de gagner encore un Grand Chelem.\r\n\r\n19:12:24:07  19:12:27:13\r\n   P.MCENROE: Il peut le faire,\r\n    son tennis est incroyable.\r\n\r\n19:12:27:15  19:12:30:08\r\nIl n'est pas num\u00e9ro deux pour rien.\r\n\r\n19:12:31:22  19:12:37:17\r\n G.FORGET: Il joue en demi-vol\u00e9e.\r\n\r\n19:12:37:19  19:12:40:19\r\n       Il est plus offensif\r\n        que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:12:40:21  19:12:43:20\r\nS.Edberg y est pour quelque chose.\r\n\r\n19:12:43:22  19:12:47:13\r\n          Il est capable\r\n de battre Djokovic en deux sets.\r\n\r\n19:12:47:15  19:12:52:21\r\n     Mais c'est plus difficile\r\n         \u00e0 34 ans qu'\u00e0 27.\r\n\r\n19:12:55:07  19:12:58:10\r\n       M.WILANDER: Djokovic\r\n a un petit avantage psychologique\r\n\r\n19:12:58:11  19:13:03:09\r\n    dans les matchs en 5 sets.\r\n\r\n19:13:06:06  19:13:09:17\r\n    J.MCENROE: Roger a ajout\u00e9 \r\n    quelques cordes \u00e0 son arc.\r\n\r\n19:13:09:19  19:13:16:01\r\n     Il a chang\u00e9 de raquette et\r\nil apporte des changements \u00e0 son jeu.\r\n\r\n19:13:16:03  19:13:24:06\r\n    Il peut encore gagner un,\r\n  m\u00eame plusieurs Grands Chelems.\r\n\r\n19:13:27:17  19:13:31:03\r\n      -Federer est \u00e0 nouveau \r\n     en marche vers l'histoire\r\n\r\n19:13:31:05  19:13:36:18\r\n   pour valider ce chiffre de 18\r\n   qui hante la plan\u00e8te tennis.\r\n\r\n19:13:38:11  19:13:43:09\r\n       M.WILANDER: Les gens\r\n  se posent la mauvaise question.\r\n\r\n19:13:43:11  19:13:51:10\r\n Il en a gagn\u00e9 17, il est le plus\r\n grand joueur de tous les temps.\r\n\r\n19:13:51:11  19:13:57:08\r\n        En parlant du 18\u00e8me,\r\non minimise ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 accompli.\r\n\r\n19:14:06:17  19:14:11:05\r\n  P.BLATTNER: Tout le monde est\r\ndithyrambique \u00e0 propos de Federer.\r\n\r\n19:14:12:06  19:14:15:08\r\n    \u00c0 Wimbledon, on \u00e9tait aussi\r\n           dithyrambique\r\n\r\n19:14:15:10  19:14:17:14\r\nsur son jeu a\u00e9rien, tr\u00e8s offensif.\r\n\r\n19:14:17:16  19:14:22:05\r\n Il a quand m\u00eame perdu la finale.\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:26:22\r\nM.ROSSET: C'\u00e9tait des conditions de\r\n      jeu un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:14:27:00  19:14:31:11\r\n   Par rapport \u00e0 la demi-finale.\r\n\r\n19:14:34:08  19:14:37:21\r\nIl faisait chaud, il n'y avait pas de\r\n     vent pour la demi-finale de\r\n\r\n19:14:37:23  19:14:42:01\r\n            Wimbledon.\r\n\r\n19:14:42:03  19:14:43:20\r\n  Il prend les autres de vitesse,\r\n\r\n19:14:43:22  19:14:48:10\r\n    il ne perd pas de terrain.\r\n\r\n19:14:49:00  19:14:53:10\r\n   Sur terre battue, c'est plus\r\n            compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:14:53:11  19:14:57:23\r\nLes conditions de jeu peuvent avoir\r\n de l'importance sur cette finale.\r\n\r\n19:14:58:20  19:15:02:22\r\nVu l'architecture du court central,\r\n\r\n19:15:03:00  19:15:07:11\r\n  cela se rapproche de l'indoor.\r\n\r\n19:15:07:13  19:15:11:10\r\n  La cl\u00e9 sera aussi la qualit\u00e9 de\r\n        retour de Djokovic.\r\n\r\n19:15:11:11  19:15:14:06\r\n   P.BLATTNER: Vous \u00eates plut\u00f4t\r\n           optimiste ?\r\n\r\n19:15:14:08  19:15:18:17\r\nM.ROSSET: C'est faisable, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:22:00\r\n  P.POULLIER: Rendez-vous \u00e0 22h00\r\nsur RTS Deux, si le temps le permet.\r\n\r\n19:15:22:00  19:15:24:16\r\nP.POULLIER: Il fait beau un New York.\r\n\r\n19:15:24:16  19:15:27:16\r\n         Je vous rappelle\r\nles rendez-vous foot de la semaine.\r\n\r\n19:15:27:18  19:15:35:12\r\n Mardi, Manchester City-Juventus.\r\n\r\n19:15:35:13  19:15:36:04\r\n     Mercredi, Rome-Barcelone.\r\n\r\n19:15:36:06  19:15:38:03\r\n      Jeudi, Fiorentina-B\u00e2le.\r\n\r\n19:15:38:05  19:15:39:06\r\n     Le tennis: la Coupe Davis\r\n      d\u00e8s vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:39:08  19:15:41:14\r\nEt le basket: demi-finales et finale\r\n\r\n19:15:41:16  19:15:43:13\r\n     des Championnats d'Europe\r\n        en fin de semaine.\r\n\r\n19:15:43:15  19:15:46:00\r\nTout le programme sur RTSSport.ch.\r\n\r\n19:15:46:02  19:15:50:11\r\n Merci \u00e0 C.Cerf et M-L.Viola pour \r\nla mise en sc\u00e8ne de cette \u00e9mission,\r\n\r\n19:15:50:13  19:15:52:15\r\n  L.Bagnoud pour la r\u00e9alisation.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:55:11\r\n        Tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n19:15:58:15  19:16:02:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n  J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-13T18:17:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458925", "durationSec": 85, "title": "SPDI 130915 TENNIS SAISON STAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod de la saison 2015 du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a brill\u00e9 dans les tournois du Grand Chelem et itw de son entra\u00eeneur Stefan Edberg.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le T\u00e9moin , pas archiv\u00e9 par le centre sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458926", "durationSec": 33, "title": "SPDI 130915 TENNIS HINGIS", "excerpt": "Moments forts clip en musique du match de la demi-finale messieurs du tournoi de l'US Open de tennis ATP entre les Suisses Roger Federer et Stanislas Wawrinka."}, {"internalArchiveId": "AA1509458927", "durationSec": 53, "title": "SPDI 130915 TENNIS BATTLE", "excerpt": "Victoire du pilote motocycliste fran\u00e7ais Johann Zarco, qui a remport\u00e9 le Grand Prix motocycliste de St-Marin en Moto2. Lors de ce grand Prix, le Suisse Dominique Aegerter s'est fait bousculer et a abandonn\u00e9 apr\u00e8s sa chute. En Moto GP, 5e place pour l'Italien Valentino Rossi."}, {"internalArchiveId": "AA1509458928", "durationSec": 32, "title": "SPDI 130915 SOMMAIRE", "excerpt": "Le karat\u00e9ka genevois Sacha D\u00e9costerd s'entra\u00eene tr\u00e8s durement pour les Championnats du monde \"Kyokushin World Open Tournament\" qui se d\u00e9rouleront au Japon. Son entra\u00eenement int\u00e8gre de la condition physique extr\u00eame et de l'endurance mentale."}, {"internalArchiveId": "AA1509458929", "durationSec": 24, "title": "SPDI 130915 RELANCE", "excerpt": "Le karat\u00e9ka genevois Sacha D\u00e9costerd s'entra\u00eene tr\u00e8s durement pour les Championnats du monde \"Kyokushin World Open Tournament\" qui se d\u00e9rouleront au Japon."}, {"internalArchiveId": "AA1509458930", "durationSec": 69, "title": "SPDI 130915 MOTO", "excerpt": "Ambiance et itw de supporters du club de hockey sur glace HC Bienne lors du 1er match dans la nouvelle patinoire Tissot Arena de Bienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MARIN"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE ST-MARIN MOTOCYCLISTE", "MOTO2", "MOTO GP"], "thematicPersons": ["ZARCO, JOHANN"], "sequenceIds": ["1465966"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458931", "durationSec": 300, "title": "SPDI 130915 MAG RED DECOSTERD", "excerpt": "Les jeunes gymnastes de la soci\u00e9t\u00e9 de gymnastique du Lieu participent aux Championnats suisses de gymnastique de soci\u00e9t\u00e9s (CSS)  \u00e0 Yverdon-les-Bains.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["KARAT\u00c9", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "sequenceIds": ["1465975"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458932", "durationSec": 29, "title": "SPDI 130915 INTRO MAG", "excerpt": "Match nul entre le FC Lucerne et Grasshopper, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 3 buts \u00e0 3, lors d'un match de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League.\nMatch nul entre le FC Zurich et le FC Thoune, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 3 buts \u00e0 3, lors d'un match de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["KARAT\u00c9", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458933", "durationSec": 25, "title": "SPDI 130915 HOCK TRANSFERTS HD", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Lugano sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors d'un match de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1509458934", "durationSec": 108, "title": "SPDI 130915 HOCK RETOUR W-END", "excerpt": "Itw des sp\u00e9cialistes de tennis Guy Forget, Mats Wilander et  Patrick McEnroe sur le jeu du Suisse  Roger Federer et ses chances de battre Novak Djokovic lors de la finale de l'US Open de tennis 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1509458935", "durationSec": 37, "title": "SPDI 130915 HOCK BUT BIENNE", "excerpt": "Les capitaines des \u00e9quipes de hockey sur glace romandes, Julien Sprunger pour le HC Fribourg Gott\u00e9ron, John Gobbi pour le Lausanne HC et Goran Bezina pour le Servette HC ont de grandes ambitions pour la saison 2015-2016."}, {"internalArchiveId": "AA1509458936", "durationSec": 99, "title": "SPDI 130915 HOCK AMB BIENNE", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1465974"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458938", "durationSec": 128, "title": "SPDI 130915 GYM", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU, LE", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["SOCI\u00c9T\u00c9 DE JEUNESSE", "GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "sequenceIds": ["1465972"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458939", "durationSec": 43, "title": "SPDI 130915 GEN DEB ET IMAGE"}, {"internalArchiveId": "AA1509458940", "durationSec": 33, "title": "SPDI 130915 FOOT VEILLE"}, {"internalArchiveId": "AA1509458941", "durationSec": 134, "title": "SPDI 130915 AUTRES MATCHES", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "GRASSHOPPER", "FC ZURICH", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1465969", "1465971"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458942", "durationSec": 143, "title": "SPDI 130915 FOOT SIO LUG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"], "sequenceIds": ["1465967"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458943", "durationSec": 71, "title": "SPDI 130915 CLIP GEN FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1509458945", "durationSec": 161, "title": "SPDI 130915 ROGER PHENOMENE", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1466100"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466071", "title": "SPDI 130915 HOCKEY", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465924", "summary": "Moto2 :\nJohann Zarco, pilote motocycliste fran\u00e7ais, faisant un saut p\u00e9rilleux arri\u00e8re.\nJohann Zarco franchissant ligne d'arriv\u00e9e en t\u00eate.\nAlex Rins, pilote espagnol, percutant Dominique Aegerter, pilote motocycliste  suisse, et le faisant chuter. Dominique Aegerter abandonnant.\nMoto GP :\nJorge Lorenzo, pilote espagnol, chutant.\nValentino Rossi, pilote italien, rentrant au stand.", "id": "1465966", "visualThemes": ["MOTO2", "MOTO GP", "GRAND PRIX DE ST-MARIN MOTOCYCLISTE", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["ST-MARIN"], "visualPersons": ["ZARCO, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465925", "summary": "Stade de Tourbillon :\nFaute dans la surface de r\u00e9paration d'Orlando Urbano, footballeur du FC Lugano, sur Moussa Konat\u00e9 footballeur du FC Sion.  \nVeroljub Salatic, footballeur du FC Sion, marquant 1er but sur penalty.\n2e but du FC Sion marqu\u00e9 par Edimilson Fernandes, footballeur.\n3e but du FC Sion marqu\u00e9 par Geoffrey Bia, footballeur.", "id": "1465967", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465926", "summary": "Duplex Sion Stade de Tourbillon : \nChristian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion.", "id": "1465968", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465927", "summary": "1er but du FC Lucerne marqu\u00e9 par Dario Lezcano.\n2e but du FC Lucerne marqu\u00e9 de la t\u00eate par Marco Schneuwly. \n1er but de Grasshopper marqu\u00e9 par Yoric Ravet.\n2e but de Grasshopper  marqu\u00e9 par Alban Pnishi.\n3e but du FC Lucerne marqu\u00e9 par Dario Lezcano.\n3e but de Grasshopper marqu\u00e9 par Munas Dabbur. \nDario Lezcano prenant un 2e carton jaune, puis repoussant le carton jaune des mains de l'arbitre.", "id": "1465969", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465929", "summary": "Sami Hyypi\u00e4, entra\u00eeneur du FC Zurich, marchant dans couloirs.\n2e but du FC Zurich marqu\u00e9 par Oliver Buff. \n2e but du FC Thoune marqu\u00e9 par Nelson Ferreira. \n3e but du FC Zurich marqu\u00e9 par Gilles Yapi. \n3e but du FC Thoune marqu\u00e9 par Simone Rapp.\nGilles Yapi \u00e9changeant son maillot avec Sandro Wieser, footballeur du FC Thoune.", "id": "1465971", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ZURICH", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465930", "summary": "Le Lieu :\nJeunes gymnastes s'entra\u00eenant et r\u00e9p\u00e9tant productions dans salle de gymnastique.\nItw Kilian Berthoud, moniteur FSG Le Lieu.\nItw Jonathan Rochat, pr\u00e9sident FSG Le Lieu.\n\nYverdon-les-Bains :\nGymnastes du Lieu s'\u00e9chauffant.\nItw Pascal Guhl, gymnaste FSG Le Lieu.\nGymnastes du Lieu pr\u00e9sentant programme lors des Championnats suisses.\nItw Kilian Berthoud, moniteur FSG Le Lieu.", "id": "1465972", "visualThemes": ["GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "visualGeographicals": ["LIEU, LE", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465931", "summary": "Duplex Bienne patinoire Tissot Arena :\nDave Sutter, hockeyeur du HC Bienne.", "id": "1465973", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465932", "summary": "Ext et int de la nouvelle patinoire Tissot Arena de Bienne.\nItw de spectateurs et supporters du HC Bienne.\nAmbiance dans la patinoire lors du match entre le C Bienne et le CP Berne.", "id": "1465974", "visualThemes": ["PATINOIRE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465933", "summary": "Sacha D\u00e9costerd, karat\u00e9ka suisse, nageant sous les encouragements de son entra\u00eeneur Claudio Alessi. \nSacha D\u00e9costerd portant poids et courant en d\u00e9nivel\u00e9. \nItw Claudio Alessi. \nItw  Sacha D\u00e9costerd. \nSacha D\u00e9costerd poussant voiture.  \nSacha D\u00e9costerd se faisant lier les poignets et pieds puis sautant dans piscine. \nSacha D\u00e9costerd faisant entra\u00eenement de karat\u00e9. \nItw Finn Mahler, m\u00e9decin du sport.  \nSacha D\u00e9costerd dans ses activit\u00e9s quotidiennes. \nItw Manuel Junquera, karat\u00e9ka.", "id": "1465975", "visualThemes": ["KARAT\u00c9", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465934", "summary": "Plateau : \nMarc Rosset, ex-joueur de tennis suisse et consultant RTS.", "id": "1465976"}, {"internalArchiveId": "AA1510466058", "summary": "New York Flushing Meadows : \nItw Roger Federer, joueur de tennis suisse.\nItw Guy Forget, ex-joueur de tennis fran\u00e7ais.\nItw Mats Wilander, ex-joueur de tennis.\nItw Patrick McEnroe, ex-capitaine de l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine de Coupe Davis.", "id": "1466100", "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600325", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019310", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441121", "internalArchiveId": "AA1506441064", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2015 - Finale messieurs : Roger Federer (SUI) - Novak Djokovic (SRB)", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 26099, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7079972.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open, Finale messieurs Roger Federer (SUI) - Novak Djokovic (SRB)"], "alternativeSummary": ["US Open\nFinale messieurs Roger Federer (SUI) - Novak Djokovic (SRB)", "En direct de New York (USA)"], "variantIds": ["ece-6982540"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T22:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459082", "durationSec": 122, "title": "MI FEDERER_RTS000000594854", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu contre le Serbe Novak Djokovic sur le score de 4-6 7-5 4-6 4-6 lors de la finale de l'US Open de tennis 2015 \u00e0 New York.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459171", "durationSec": 100, "title": "SO US OPEN DJOKOVIC_RTS000000595309", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu contre le Serbe Novak Djokovic sur le score de 4-6 7-5 4-6 4-6 lors de la finale de l'US Open de tennis 2015 \u00e0 New York.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019309", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441116", "internalArchiveId": "AA1506441059", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de St-Marin : Moto2", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 6300, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080417.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Moto2. Dominique Aegerter rejoint les stands avec un pot d\u2019\u00e9chappement qui traine par terre", "Moto2. Le d\u00e9part pour 26 tours: Johann Zarco (FRA) en t\u00eate, Dominique Aegerter (SUI) 2e! Tom L\u00fcthi seulement 18e", "Moto2. La fa\u00e7on de Johann Zarco (FRA) de f\u00eater sa 6e victoire de la saison (la 7e de sa carri\u00e8re)", "Motocyclisme, Grand Prix de St-Marin, Moto 2", "Moto2. Chute de Kallio", "Moto2. Arriv\u00e9e: Johann Zarco (FRA), leader du championant du monde, l\u2019emporte devant Rabat (ESP) et Nakagami (JAP)", "Moto2. A 3 tours de la fin, bataille pour la 2e place entre Rabat et Nakagima", "Moto2. Incident Aegerter. A la lutte pour la 1re place, le Suisse est accroch\u00e9 par Rins (ESP). Zarco (FRA) prend la t\u00eate", "Moto2. Les highlights. Un r\u00e9sum\u00e9 spectaculaire avec la chute du leader Dominique Aegerter", "Moto2. 2e tour: Aegerter et Zarco se relaient en t\u00eate et jouent des coudes"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de St-Marin\nMoto 2", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "En direct de Misano (SMR).", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin", "Moto - GP St-Marin"], "variantIds": ["ece-6982553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-22T23:06:15Z", "webPublicationDate": "2015-09-13T10:57:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458930", "durationSec": 69, "title": "SPDI 130915 MOTO", "excerpt": "Victoire du pilote motocycliste fran\u00e7ais Johann Zarco, qui a remport\u00e9 le Grand Prix motocycliste de St-Marin en Moto2. Lors de ce grand Prix, le Suisse Dominique Aegerter s'est fait bousculer et a abandonn\u00e9 apr\u00e8s sa chute. En Moto GP, 5e place pour l'Italien Valentino Rossi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MARIN"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE ST-MARIN MOTOCYCLISTE", "MOTO2", "MOTO GP"], "thematicPersons": ["ZARCO, JOHANN"]}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BRAILLARD, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600307", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019307", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457887", "internalArchiveId": "AA1509457845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Otto Lampe", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec l'ambassadeur d'Allemagne en Suisse Otto Lampe qui \u00e9voque son m\u00e9tier \u00e0 l'ambassade, le probl\u00e8me des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s. Il parle \u00e9galement de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, de la votation du 09.02.2015 contre l'immigration de masse et de l'importance de la Suisse pour l'Allemagne.", "durationSec": 1190, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080406", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080397.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "AMBASSADEUR"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Otto Lampe", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nOtto Lampe", "Darius Rochebin re\u00e7oit Otto Lampe, ambassadeur d'Allemagne \u00e0 Berne.", "L'interview de Darius Rochebin\nOtto Lampe", "L'interview de Darius Rochebin\nOtto Lampe"], "variantIds": ["ece-6981908", "ece-6982480", "ece-6982548"], "isOnline": true, "remarks": "En Allemand avec traduction simultan\u00e9e.", "lastModifiedDate": "2016-07-20T05:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020548\r\nDate de transcription : 15-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [82%] : \r\nEst point\u00e9 sa femme et sa femme et sa famille, pas certain vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:27) [96%] : \r\nOtto Lampe et vous \u00eates l'ambassadeur d'Allemagne \u00e0 Berne, vous repr\u00e9sentez la grande nation europ\u00e9enne 80 millions d'Allemands 81 millions m\u00eame \u00eatre ambassadeur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:29 > 0:00:29) [73%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:58) [87%] : \r\nJe parle souvent d'\u00eatre ambassadeur en Suisse est un m\u00e9tier de r\u00eave sur les tous les jours pour les coll\u00e8gues d'une ailleurs qui, vers la fin de leur carri\u00e8re, sont arriv\u00e9s un peu \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re et le grand Avantage d'un poste \u00e0 Berne et que la Suisse, c'est bien qu'au centre de l'Europe avec le ch\u00e2teau ne soit, ne soit pas un membre de l'Union europ\u00e9enne et donc nous ambassade au moins d'affaires ici vous \u00eates ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:26) [92%] : \r\nVous \u00eates au coeur de toute l'actualit\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s, on va y revenir l'attitude particuli\u00e8rement ouverte de l'Allemagne vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi des relations parfois compliqu\u00e9es entre l'Allemagne et la Suisse, la visite r\u00e9cente de de Madame Merkel, l'actualit\u00e9, ce sont les images qui viennent de Hongrie, elles ont beaucoup frapp\u00e9 cette semaine dans l'extr\u00eame duret\u00e9 de l'accueil hongrois, c'est tout le contraire, vraiment de l'attitude allemande, comment vous avez r\u00e9agi \u00e0 cette duret\u00e9 si forte d\u00e8s endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:27) [77%] : \r\nIl avait rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:28 > 0:01:58) [81%] : \r\nMoi je : un groupe ne peut nous avons vu ces images impressionnantes qui provenaient non seulement de de la Hongrie mais aussi de Calais de Lampe et 12 \u00e0 6 derniers mois, ce sont des Z'images tr\u00e8s forte Jo\u00ebl et donc et les d\u00e9cideurs politiques en l'Union europ\u00e9enne dans l'Union peut europ\u00e9enne ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir une approche s\u00e9questr\u00e9s europ\u00e9enne et d'installer des centres d'enregistrement \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, ce qui am\u00e9liorera la situation nette l'esp\u00e8re, nous l'esp\u00e9rons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:58 > 0:02:11) [91%] : \r\nVous vous comprenez l'\u00e9tonnement de beaucoup d'Europ\u00e9ens, de voir l'Allemagne tellement g\u00e9n\u00e9reuse tout \u00e0 coup les l'Allemagne avait une image assez s\u00e9v\u00e8res un vis-\u00e0-vis des Grecs par exemple aujourd'hui vous faites figure vraiment des plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:15) [66%] : \r\nAzote M. s'\u00e9mettent je t'as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:15 > 0:02:46) [89%] : \r\nCette image de zones li\u00e9es aux m\u00e9dias, la crise grecque qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu constitu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par les m\u00e9dias, je n'arrive pas tr\u00e8s bien la comprendre et si on avait suivi les choses de pr\u00e8s, on peut se rendre compte que la chanceli\u00e8re a jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diation, et ce n'est pas elle qui a impos\u00e9 ou formuler des conditions tr\u00e8s strictes, ce sont les autres qui l'ont fait et cela r\u00e9sulte aussi d'un compromis auquel l'Allemagne \u00e9tait \u00e0 contribuer fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:03:01) [86%] : \r\nViktor Orb\u00e1n 1er ministre hongrois se pose vraiment anti madame Merkel, hein, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s frappant, il dit des choses dures dit par exemple l'\u00e9migration menace l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de l'Europe, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:03) [95%] : \r\nIl y a de \u00e7a puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:03 > 0:03:18) [82%] : \r\nOui, je l'ai entendu du qui ne ce qui font le Style probablement de Monsieur Orb\u00e1n, on peut l'appr\u00e9cier ou l'on peut avoir des avis divergents, mais je n'ai pas l'impression que cela pose des probl\u00e8mes \u00e0 Madame Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:03:18 > 0:03:19) [77%] : \r\nEt n'a pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:19) [79%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:20 > 0:03:27) [93%] : \r\nAh oui \u00e7a alors, je ne pense pas que la barre fasse partie des cat\u00e9gories aupr\u00e8s de 1er plan pour Madame Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:42) [90%] : \r\nVous parlez, on on en dans la personnalit\u00e9 de Madame Merkel il y a une fascination de Madame Merkel en ce moment, regardez tout \u00e0 l'heure un journal fran\u00e7ais qui disait, si seulement on avait une Madame Merkel en France cette popularit\u00e9 incroyable en Europe, comment vous l'analysez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:44) [57%] : \r\nLa ceinture les farines votre charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:44 > 0:04:01) [87%] : \r\nUn ambassadeur, c'est tr\u00e8s beau aussi magnifique et attrayante, dirions-nous, lorsque le gouvernement et le chef de gouvernement est populaire, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas et nous en sommes tr\u00e8s en sommes ravis et nous esp\u00e9rons que cela continuera Lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:01 > 0:04:11) [90%] : \r\nEn Suisse, le journal Blick qui parfois la dent tr\u00e8s dure, hein, a publi\u00e9 un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 la gloire de Madame Merkel, vous disiez de budget toute votre ambassade n'aurait pas suffi pour payer \u00e7a hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:13) [90%] : \r\nIl y a l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:13 > 0:04:40) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous sommes particuli\u00e8rement r\u00e9joui plusieurs pages sur l'Allemagne, tr\u00e8s positive, non, et c'est quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial aussi, m\u00eame pour une ambassade du c\u00f4t\u00e9 des plombier la haute diplomatie publique que nous menons, pourtant \u00e0 l'ambassade remporte remporter quelques succ\u00e8s final, mais le journal avec le plus gros tirage qui consacre une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 cela, c'est quelque chose passe particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:40 > 0:05:07) [83%] : \r\nUne photo de Madame Merkel, cette semaine, qui a beaucoup frapp\u00e9 les esprits c'est Angela Merkel avec un r\u00e9fugi\u00e9 et visiter un camp de r\u00e9fugi\u00e9s ensemble pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berlin, elle a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e maman, hein, je crois, quand les Allemands souvent la surnomme m\u00eame outil, mais l\u00e0 ce sont les migrants qui disent et notre m\u00e8re, c'est quand m\u00eame un retournement de situation assez assez fascinant, alors ils ont fait des selfies avec elle, elle a une popularit\u00e9 chez eux qui est \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:08 > 0:05:09) [87%] : \r\nIl y a, il n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:09 > 0:05:32) [86%] : \r\nOui, en effet, ce qui donc je me toutefois il y a cet \u00e9t\u00e9 c'est une d\u00e9signation de la console le chanceli\u00e8re en principe accroche pas, on l'appelle ainsi, et je pense qu'elle \u00e9tait d'accord, \u00e7a reste votre car cela montre qu'on lui fait confiance, qu'on cherche \u00e0 se rapprocher d'elle et je pense que, en fin de compte, c'est quelque chose de tr\u00e8s flatteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:32 > 0:05:44) [85%] : \r\nCertains parlent m\u00eame d'elle pour le Nobel, hein, \u00e7a rime \u00e0 une Nobel Merkel c'est pas une rime tr\u00e8s riche, mais \u00e7a arrive, \u00e7a commence \u00e0 prendre, hein, vous voyez dans les journaux europ\u00e9ens, \u00e7a commence, c'est une id\u00e9e qui fait son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:47) [58%] : \r\nAjouter une nouvelle comit\u00e9 Walfoot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:48 > 0:05:56) [87%] : \r\nOn me soumet des propositions au comit\u00e9 du prix Nobel, et puis si madame Merkel figurent parmi ces propositions-l\u00e0, on peut dire que se livrer \u00e0 des sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:56 > 0:06:08) [89%] : \r\nNe faites pas comme \u00e7a une r\u00e9ponse d'ambassadeur franchement pour un Allemand, avoir une chanceli\u00e8re qui serait prix Nobel apr\u00e8s tout le pass\u00e9 de l'Allemagne, etc, \u00e7a ce serait quelque chose d'assez d'assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:08 > 0:06:20) [81%] : \r\nTransf\u00e9r\u00e9 comme bien s\u00fbr que ce serait quelque chose de particulier ce ne serait pas la 1er pas souvenez-vous les Browntown aussi re\u00e7u le prix Nobel, et pour l'Allemagne et les Allemands s'\u00e9taient une r\u00e9compense tr\u00e8s particuli\u00e8re et tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:41) [88%] : \r\nL'image des Allemands a chang\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9test\u00e9 en Europe, on voyait encore ces derniers mois un beaucoup disaient : vous \u00eates les les gardes- chiourmes de l'Europe si vous voulez garder l'argent pour vous, vous vous entendiez toutes ces caricatures, \u00e7a vous fait sourire, mais et tout \u00e0 coup vous \u00eates-vous pass\u00e9 pour les les plus ouverts il y a un retournement d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:43 > 0:06:44) [60%] : \r\nD'une Volton soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:53) [89%] : \r\nLa prosp\u00e9rit\u00e9 d'importance et et de l'augmenter, c'est le mandat d'une d'un gouvernement et je pense que c'est quelque chose que l'on comprend m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:06:55) [71%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:56 > 0:07:39) [80%] : \r\nEt il y a 31 ans qui fonctionne, j'ai une dont le service donc au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'Allemagne n'\u00e9tait pas aussi populaire qu'elle ne l'est maintenant, et pour nous, ne s'il s'agit d'un manque de quelque chose de tr\u00e8s beaux c'est-\u00e0-dire puisque l'Allemagne semble \u00eatre un des pays les plus aim\u00e9s au monde, l'Allemagne est plus ouverte, plus r\u00e2le plus cosmopolite, oui, oui, et aussi, a eu beaucoup plus de succ\u00e8s en du point de vue \u00e9conomique et donc c'est ce qui se m\u00e9langent, \u00e7a soit si vous permettez de le dire et ce qui est un tr\u00e8s bon produit pour un ambassadeur, c'\u00e9tait pas si la repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:39 > 0:07:55) [86%] : \r\nDans le d\u00e9bat sur la migration madame Merkel a vraiment r\u00e9orienter tout le d\u00e9bat en disant : l'\u00e9conomie a besoin des migrants, l'Allemagne a besoin des migrants, \u00e7a c'est c'est un tournant, d'apr\u00e8s vous, c'est-\u00e0-dire cette conscience en Europe, elle est controvers\u00e9, hein, mais que, on a besoin de la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:08:45) [88%] : \r\nNon je par ces 2 jeunes sont ce qu'il faut nuancer parfois dans les d\u00e9bats publics que on confond le d\u00e9bat sur les les migrations l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne Allemagne nous sommes sur le point d'\u00e9dicter une loi d'immigration pour accepter un certain nombre de gens dans notre march\u00e9 du travail et la question se pose de savoir si on peut int\u00e9grer tous les r\u00e9fugi\u00e9s dans le march\u00e9 du travail si on doit les int\u00e9grer, il s'agit d'une autre question et il faut voir que les r\u00e9fugi\u00e9s contenu lorsque il n'y a plus de raison \u00e0 cette fuite vont tr\u00e8s probablement, ils auront le souhait enfin non de rester dans le pays d'accueil pour le restant de leurs jours mais de retourner chez eux pour compte contribuer \u00e0 la reconstruction de l'abri et l\u00e0 je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s nuanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:45 > 0:09:04) [89%] : \r\nLa migration a paradoxalement les Allemands qui viennent en Suisse a cr\u00e9\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, beaucoup de probl\u00e8mes, il y a eu le fameux vote du 9 f\u00e9vrier contre l'immigration de masse, il y avait un passif, hein, quand m\u00eame, assez, assez s\u00e9rieux est-ce qu'aujourd'hui, apr\u00e8s la visite de Madame Merkel sait pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:09) [56%] : \r\nUn ado vers midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:10 > 0:10:09) [88%] : \r\nCelui qui mouille voil\u00e0 tout juste un besoin s'attendait \u00e0 ce que le th\u00e8me du 9 f\u00e9vrier soit disons balayer la table par la visite de Madame Merkel, l'Allemagne ne va pas samedi au violet ou \u00e0 renoncer au principe de l'Union europ\u00e9enne que nous partageons tous les 28 mais bien s\u00fbr que nous sommes ravis de voir ces \u00e9changes intenses, qu'ils soient de la soci\u00e9t\u00e9 ou et nous voulons aussi les continuer, poursuivre cela dans le cadre des bilat\u00e9rales pour que et donc madame Merckel, c'est ce que Madame Merkel a dit Berne et nous sommes du m\u00eame avis : nous voulons continuer \u00e0 accompagner de fa\u00e7on constructive, le processus et Monsieur Steinmeier, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment Suisse a d\u00e9clar\u00e9 que si les discussions qui sont en train de se d\u00e9rouler avec l'Union europ\u00e9enne aboutisse \u00e0 un r\u00e9sultat et que l'on puisse n\u00e9gocier alors l'Allemagne sera parmi ceux qui soutiennent cela fortement \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:19) [83%] : \r\nLa Suisse se sent souvent un peu seul \u00e0 Bruxelles et il y a toujours le d\u00e9bat, qui sont les durs, qui sont les un, avec la Suisse, si on veut, si on fait bouger le curseur, l'Allemagne se trouve o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:20 > 0:10:23) [78%] : \r\nMais dans les ch\u00e2teaux avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:23 > 0:10:50) [88%] : \r\nR\u00e9cemment, Viktor Giacobbo a montrer le film Le grand canton chez nous, on va pas aller si loin, mais je pense qu'il y a une proximit\u00e9 entre la Suisse et l'Allemagne et pour des raisons \u00e9videntes simplement avec le bac venu tenir combien nous avons tellement un chiffre d'affaires de le commerce d'\u00e9change comme avec les \u00c9tats-Unis, donc cela montre aussi, quelle est l'importance des relations avec la Suisse pour l'Allemagne et inversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:50 > 0:11:08) [86%] : \r\n\u00e7a vous a heurt\u00e9 franchement quand pendant des mois \u00e0 Z\u00fcrich notamment, on entendait des des voix Suisse al\u00e9manique tr\u00e8s dur contre les Allemands Kriens compte le trop grand nombre d'Allemands trop d'allemand \u00e0 l'universit\u00e9, trop d'Allemands le d\u00e9bat c'est : c'est sans doute un peu tass\u00e9 maintenant, mais il y a eu une p\u00e9riode pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:08 > 0:11:10) [65%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:10 > 0:12:05) [86%] : \r\nBonjour, ce d\u00e9bat existe et je peux comprendre aussi 50 pourcent du du corps enseignant de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich vient d'Allemagne, je peux dire comprendre les r\u00e9actions de certains professeurs, oui, il faut aussi essayer de recruter des gens du pays, mais beaucoup de ces ressentiments entre la Suisse allemande et l'Allemagne sont \u00e0 mon avis un peu exag\u00e9r\u00e9e, du point de vue m\u00e9diatique que la pratique est totalement diff\u00e9rente \u00e0 mes concitoyens se tr\u00e8s bien ici, mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, il y a des ressentiments divers par exemple \u00e0 Berlin dans une partie de la ville, on a dit non, les les les swaps rentrer \u00e0 la maison ou bien exemple les les loyers, soit juste attention qu'il y a un an, le Mezzogiorno le Tyrol du Sud, ce n'est bon qu'il y ait des d\u00e9fauts fiction de ce genre, mais pour moi, c'est plut\u00f4t de l'ordre, le folklorique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:05 > 0:12:15) [80%] : \r\nEntre Allemands il y a des diff\u00e9rences tr\u00e8s fortes, hein, vous \u00eates un exemple d'allemand qui a beaucoup voyag\u00e9, je crois, entre Hambourg le sud etc les les Allemands entre un ou une diff\u00e9rence de plus de Turenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:18) [94%] : \r\nIl adorait chanter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:18 > 0:12:52) [85%] : \r\nEt l'Allemagne est une entit\u00e9 form\u00e9e et de diff\u00e9rents de poche il ne cultures diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques le dialecte avec eux des \u00e9volutions historiques vari\u00e9s et la fa\u00e7on dont le l'Allemagne se pr\u00e9sente actuellement, c'est quelque chose qui existe depuis 1800 s'71 ans, donc vous vous comprenons tr\u00e8s bien qu'il y ait des diff\u00e9rences dans le paysage, sur le fond, il faut tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:52 > 0:13:09) [85%] : \r\nSur le fond quand m\u00eame l'euro- scepticisme des Suisses, c'est tr\u00e8s frappant dans cette Europe, on peut regarder autour de nous et de d'autres peuples, par moments, mais en Suisse, c'est une tendance lourde : vous comprenez, \u00e7a vous \u00eates promen\u00e9 en Suisse quand vous voyez \u00e0 quel point r\u00e9guli\u00e8rement une majorit\u00e9 s'est form\u00e9e contre l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:11 > 0:13:13) [72%] : \r\nAh, le zoo et ce qui \u00e9tait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:13 > 0:14:14) [91%] : \r\nIl y a aussi dans les \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne, une certaine distance par rapport \u00e0 Bruxelles Bruxelles en tant que m\u00e9taphore pour des d\u00e9cisions finales d\u00e9sagr\u00e9able mais qui, tr\u00e8s souvent, ne sont pas prises par Bruxelles Bruxelles ou les ou la Commission, mais par les \u00c9tats-membres, vous savez qu'il y a aid\u00e9 dans certains \u00c9tats des \u00e9volutions politiques qui se posent un peu \u00e0 cette supr\u00e9matie de Bruxelles, donc s'il ne s'agit pas d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se limite uniquement \u00e0 la Suisse aussi et je pense qu'aussi beaucoup, il n'y a beaucoup de de pr\u00e9jug\u00e9s et des clich\u00e9s qui joue un r\u00f4le, et on pourrait supposer que les sites \u00e0 fort et qui r\u00e9ussissent, du point de vue \u00e9conomique comme la Suisse ou la Norv\u00e8ge par exemple \u00e7a sont un peu sur la r\u00e9serve par rapport au fait de participer \u00e0 un club o\u00f9 il faut partager son succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:14 > 0:14:28) [83%] : \r\nAutonome paie la diff\u00e9rence entre 2 pays, 2 voisins mais la diff\u00e9rence de taille : 80 millions 8 millions et quelque c'est c'est difficile parfois, il faut vous faire petit, faut faire modeste pour pas froisser les les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:30 > 0:14:32) [57%] : \r\n\u00e0 zone diplomate je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:32 > 0:15:04) [87%] : \r\nNous avons des relations diplomatiques avec 180 pays dans la plupart des \u00c9tats sont grands ou petits, et la plupart des relations virage ne sont pas class\u00e9s du point de vue hi\u00e9rarchique et j'ai l'impression parfois que la Suisse \u00e9tait plus petite qu'elle la Suisse est un pays peuvent \u00e9conomique, un facteur \u00e9conomique tr\u00e8s important, mais aussi du point du culte, culturelle et politique, la Suisse joue un r\u00f4le qui ne peut pas \u00eatre comparable \u00e0 d\u00e9passer 8 millions d'habitants, mais qui va bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:04 > 0:15:19) [91%] : \r\nLa diff\u00e9rence culturelle, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour pour l'observer un les Suisses allemands \u00e0 Berlin sont parfois malheureux parce que leur langue sonne bizarrement \u00e0 l'oreille des des Berlinois, mais en sens inverse aussi, hein, vous rep\u00e9rer tr\u00e8s vite c'est c'est pesant parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:21 > 0:15:44) [85%] : \r\nEt je crains auront disparu, \u00e7a se connaissent et je pense aussi que c'est un clich\u00e9 donc chez les jeunes, il y a aussi en Allemagne des r\u00e9gions diff\u00e9rentes dans lesquelles on parle \u00e0 des vitesses diff\u00e9rentes, finaliste \u00e0 la rapidit\u00e9 d'\u00e9locution n'est pas \u00e0 elle seule un indicateur de la qualit\u00e9 de ce que l'on dit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:13) [82%] : \r\nJourn\u00e9e tout ce qu'il faut nous la Suisse mieux et bien plus que la Suisse allemande, la Suisse, pour nous, est un affreux crach\u00e9 ce mod\u00e8le, un mod\u00e8le qui a r\u00e9ussi 2 multiculturel avec multiculturalisme qui pourrait \u00eatre un mod\u00e8le pour l'Europe font toujours et nous, nous, nous nous disons il tenons \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent aussi en Suisse romande et c'est la raison pour laquelle je suis l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:13 > 0:16:27) [91%] : \r\nVous \u00eates un enfant de l'apr\u00e8s- guerre, la l'Europe que vous citez comme construction pour la paix, c'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre g\u00e9n\u00e9ration, plus jamais \u00e7a, plus jamais de guerres etc, \u00e7a existe encore pour les Allemands, ou c'est une page un peu fini maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:29) [51%] : \r\nParce je avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:17:26) [82%] : \r\nVincent Roux pas ce que l'Europe en tant que vision politique, aucun pour des raisons historiques \u00e9videntes et beaucoup plus ancr\u00e9e en Allemagne que dans d'autres \u00c9tats autrement qui ne font pas partie de cette famille des fondateurs, vous avez raison, mar\u00e9e g\u00e9n\u00e9ration au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, alors je n'aurais pas pu le penser, je ferais peut-\u00eatre plus et on l'aurait d\u00e9clar\u00e9 compl\u00e8tement fou celui qui aurait dit que dans 60 ans, on aurait une monnaie est commune, un march\u00e9 commun il ne libre circulation des personnes qui viennent d'Dormoy j'embauche, c'est ici : cette histoire r\u00e9alis\u00e9 on ne ce c\u00e9r\u00e9alier de fa\u00e7on impressionnante et l'Europe a toujours r\u00e9ussi, m\u00eame dans des p\u00e9riodes de crise est plus difficile obtenir ce n'\u00e9tait pas son ou ou d'accomplir la le prochain pas d'int\u00e9gration, et nous esp\u00e9rons que sera le cas \u00e9galement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:38) [92%] : \r\nOn a d\u00e9pass\u00e9 les 25 ans apr\u00e8s la la chute du mur de Berlin, c'est sans doute pour tous les Europ\u00e9ens, mais j'imagine pour un Allemand surtout l'\u00e9v\u00e9nement majeur et quels souvenirs vous avez-vous de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:40 > 0:17:41) [84%] : \r\nPasse de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:41 > 0:18:12) [77%] : \r\nUn titre personnel ne plus en hausse je donc Renault, j'ai un souvenir tr\u00e8s fort de ce week- end dans laquelle round se dit triste Genscher Beyrouth Farm de Pastore qui a, une fois que nous de pouvait annoncer 20 ans \u00e0 la ambassade que les personnes pouvaient quitter le pays souffre de 2 mois, j'\u00e9tais dans le le bureau de presse et il fallait que je r\u00e9ponde aux questions des journalistes, et \u00e7a c'est quelque chose qui m'a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:12 > 0:18:15) [67%] : \r\nC'\u00e9tait difficile d'imaginer c'\u00e9tait assailli en tout cas ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:15 > 0:18:19) [76%] : \r\nJe suis r\u00e9servoir c'\u00e9tait au difficile mais s'\u00e9tait un temps plein d'euphorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:20 > 0:18:25) [83%] : \r\nMerci vous visitez la Suisse vous et vous avez aux 4 coins de la Suisse, c'est quoi le plus beau en Suisse pour un Allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:26 > 0:18:28) [70%] : \r\nIl y a refus\u00e9 fait l'ENA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:28 > 0:19:10) [78%] : \r\nSoit nous voyageons beaucoup de travers, la Suisse mais ce passage du cheval et plus on le fait mieux, c'est trop, parce que c'est un pays de r\u00eave, sans vouloir exag\u00e9rer partout o\u00f9 on arrive en Suisse, la r\u00e9alit\u00e9, ce n'est la m\u00eame : il y a un vrai apr\u00e8s Disneyland, c'est plus actif aussi c'est tr\u00e8s vari\u00e9, \u00e0 40 minutes de Berne il y montre avec un monticule de recul Focus Durrell diff\u00e9rents et 40 milliards de plus, on est dans l'Oberland bernois aime bien ce nous sommes souvent \u00e0 Z\u00fcrich que qui est tr\u00e8s urbain comme et nous sommes aussi assez souvent au dessin donc cette grande diversit\u00e9 dans une sur un espace g\u00e9ographique tout \u00e0 fait restreint, et nous sommes tr\u00e8s heureux d'\u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:14) [93%] : \r\nMonsieur l'ambassadeur, merci, je sais que vous comprenez tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, en mai, quelques mots en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:15 > 0:19:34) [86%] : \r\nBon, je vous remercie pour mauvaise foi recevoir ici aujourd'hui, c'est un un grand nombre de plaisir de de parler sur mon pays et de c'est un privil\u00e8ge de \u00eatre colloques et comme ambassadeur dans la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:34 > 0:19:48) [64%] : \r\nSa femme, elle pointe attendez, c'est un DVD d'et il y a une de certains de points.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-13T12:04:30Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611776", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020548", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1458926", "internalArchiveId": "AA1509458872", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open. Finale double dames Martina Hingis (SUI)/Sania Mirza (IND) - Casey Dellacqua (AUS)/Yaroslava Shvedova (KAZ) ou  Finale dames Flavia Penetta (ITA) - Roberta Vinci (ITA).", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Tennis", "test"], "alternativeSummary": ["US Open\n- Finale double dames M.Hingis (SUI)/S. Mirza (IND) - C. Dellacqua (AUS)/Y.Shvedova (KAZ)\n- ou  Finale dames Flavia Penetta (ITA) - Roberta Vinci (ITA)"], "variantIds": ["ece-7080203"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-15T16:22:17Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1612240", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT020605", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1449922", "internalArchiveId": "AA1507449903", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Intro \"Blanche neige\"", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 239, "genres": ["Cin\u00e9ma"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-31T14:39:54Z", "program": {"href": "/programs/4418", "id": "4418", "name": "Travelling"}, "medias": [{"id": "1607059", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT020036", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457424", "internalArchiveId": "AA1509457395", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1614, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080322.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "NE: la communaut\u00e9 africaine rencontre des politiciens pour d\u00e9battre sur l'immigration", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive", "La revue de presse dominicale", "Allemagne: Munich ne peut plus accueillir de migrants", "FR: Marly f\u00eate les 30 ans de son service d\u2019animation socioculturelle", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Nouvo", "Athl\u00e9tisme: le relais attire les foules"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds que huit candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient invit\u00e9s pour discuter de l'impact des migrants.", "La ville a vu arriver pour 12'200 r\u00e9fugi\u00e9s en une seule journ\u00e9e, ce qui constitue presque un record.", "Un animateur ayant \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a trente ans est d'ailleurs toujours pr\u00e9sent.", "De plus en plus de jeunes courent dans cette discipline et maintiennent ainsi l'engouement pour ce sport."], "variantIds": ["ece-6981906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-21T07:40:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020476\r\nDate de transcription : 21-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:02) [94%] : \r\nIl y a juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:11) [79%] : \r\nVoil\u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:00:21 > 0:00:22) [73%] : \r\nAh mondain, je du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:00:24 > 0:00:25) [80%] : \r\nEn effet, l'\u00e9conomie d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:37) [73%] : \r\nBurj est clair Burgy incapables en regardant la comme il faut, me mais on ne tire toujours du mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:21) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:37) [93%] : \r\nM\u00fcnich appel \u00e0 l'aide de plus de 12000 r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s hier dans cette ville du sud de l'Allemagne, les Centres manque de place, quelques dizaines de demandeurs d'asile ont dormi dehors, les autorit\u00e9s de la ville envisage de r\u00e9quisitionner le Stade olympique des Jeux 2972.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:52) [95%] : \r\nL'\u00e9motion hier soir lors de la finale dames 100 pourcent italienne italienne de l'US Open, Flavia Pennetta a remport\u00e9 le titre face \u00e0 sa compatriote et amie d'enfance Roberta Vinci, retour sur ces images \u00e9tonnantes dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:08) [92%] : \r\nEnfin, nous irons \u00e0 Marly, dans le canton de Fribourg qui f\u00eatait, hier soir, les 30 ans de son service d'animation socioculturel, un service pionnier, rencontre avec l'animateur jeunesse qui avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en 1985 il est toujours actif dans sa commune, vous l'entendrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:11 > 0:02:27) [94%] : \r\nM\u00fcnich est arriv\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame limite de ses capacit\u00e9s d'accueil, les propos de la direction de la police de la ville hier 12200 demandeurs d'asile sont arriv\u00e9s via la Hongrie et l'Autriche, la ville porte d'entr\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne d\u00e9bord\u00e9 Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:28 > 0:02:52) [89%] : \r\nIls sont arriv\u00e9s au point d'entr\u00e9e de l'eldorado allemand M\u00fcnich au terme d'une odyss\u00e9e o\u00f9 ils laissent derri\u00e8re eux, guerres et pers\u00e9cutions un peu d\u00e9sorient\u00e9 mais content d'\u00eatre l\u00e0, M\u00fcnich, qui a pris cette semaine charg\u00e9e commence elle aussi \u00e0 manifester des signes de fatigue et de d\u00e9bordements, certes, les volontaires sont toujours l\u00e0 et de comme ils peuvent, mais les comit\u00e9s d'accueil se font plus discrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:03:07) [94%] : \r\nPour les autorit\u00e9s, une des urgences et de d\u00e9sengorger la gare cette nuit, quelques dizaines de demandeurs d'asile ont d\u00fb dormir \u00e0 m\u00eame le sol sur des matelas isotherme, faute de moyens, l'immigrant quitte la gare \u00e0 pied, escort\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:11 > 0:03:19) [83%] : \r\nJean-Louis parler une volontaire, nous allons vers un camp, je crois, pour qu'il puisse enregistrer le nom et d'autres informations mais je connais pas bien les r\u00e8gles ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:20 > 0:03:30) [98%] : \r\nApr\u00e8s l'enregistrement, l'objectif principal est de transporter le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s vers d'autres villes dans le reste du pays, afin de faire de la place pour les nouveaux arrivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:47) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me devient pas des Allemands, cela vient de la foule, il y a trop de gens, les Allemands nous ont vraiment souhait\u00e9 la bienvenue en nous donnant de la nourriture et des v\u00eatements, ils sont tellement gentils, que ce soit en Allemagne ou en Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:03:47 > 0:03:49) [79%] : \r\nLe m\u00eame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:04:02) [95%] : \r\nCette situation de crise n'est sans doute que l'amorce d'un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 \u00e0 durer face \u00e0 l'urgence, M\u00fcnich a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'aide et envisage de r\u00e9quisitionner le stade olympique pour accueillir les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:05 > 0:04:25) [93%] : \r\nEn Turquie, les accrochages entre les ind\u00e9pendantistes du PKK et l'arm\u00e9e continue dans le Sud-Est du pays, explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e a tu\u00e9 3 policiers aujourd'hui \u00e0 Sirnak le couvre- feu a par ailleurs \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 Hadji serait apr\u00e8s 9 jours, les affrontements dans cette ville ont fait plus de 20 morts et 50 bless\u00e9s, principalement des civils, selon un parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:25 > 0:04:26) [85%] : \r\nProcure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:28 > 0:04:48) [91%] : \r\nDirection La Chaux-de-Fonds maintenant la crise migratoire s'invite dans le d\u00e9bat des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hier soir, la communaut\u00e9 africaine des Montagnes invit\u00e9 8 candidats aux \u00e9lections \u00e0 d\u00e9battre autour de la th\u00e9matique de l'immigration, une soir\u00e9e pour les inciter, pour inciter les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00e0 s'int\u00e9grer et a particip\u00e9 au but d\u00e9bat Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:06) [90%] : \r\nUne immigration subie qui ne correspond plus aux capacit\u00e9s du du pays h\u00f4te, et c'est un danger soci\u00e9tal, moi j', j'aime pas le discours qu'il suffirait simplement de fermer l'Europe pour que les gens d\u00e9cident de ne plus traverser la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:19) [95%] : \r\nLa crise migratoire \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats hier soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds devant la communaut\u00e9 africaine 8 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont tent\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, l'immigration est-elle un facteur de d\u00e9veloppement ou en danger social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:19 > 0:05:33) [91%] : \r\nTous les endroits sont bons pour parler de de l'immigration, ce soir, avec des personnes qui sont 6 depuis 10 ou 20 g\u00e9n\u00e9rations ce soir vis-\u00e0-vis des gens qui sont fra\u00eechement naturalis\u00e9 ou que ce soit vis-\u00e0-vis d'\u00e9trangers qui r\u00e9sident dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:38) [86%] : \r\nDans les grandes lignes, les discours reprenait l'id\u00e9ologie traditionnelle des partis, de quoi d\u00e9concerter l'auditoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:05:49) [81%] : \r\nComme j'ai donc dit : oh, mais c'est un d\u00e9but, d\u00e9c\u00e8s, je lui souhaite pas que conna\u00eetre la guerre que les chaussettes, c'est pas toujours facile, mais il n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:05:53) [93%] : \r\nCette population, le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est aussi un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:02) [95%] : \r\nJe viens du Congo, on n'a jamais eu cette possibilit\u00e9 d'\u00eatre de pouvoir parler librement, comme ici en Suisse on peut s'exprimer et d\u00e9battre avec les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:09) [95%] : \r\nDans l'assistance, nombreux sont ceux qui ne poss\u00e8dent m\u00eame pas le droit de vote, leur pr\u00e9sence marquent leur attachement \u00e0 leur int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:23) [90%] : \r\nOn est quand m\u00eame face \u00e0 des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s et qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 coup quand m\u00eame fait d'autres pr\u00e9occupations que celle du d\u00e9placement, celle du 1er recueil et on l'a vu les pr\u00e9occupations, elles sont d'ordre \u00e9conomique, elles sont, trouver un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:31) [98%] : \r\nHier soir, aucun parti n'a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, les questions migratoires et leurs cons\u00e9quences sont plus que jamais au coeur des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:31 > 0:06:32) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:33 > 0:06:44) [93%] : \r\nLe retrait de la campagne du pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller, les m\u00e9decins qui ne finissent pas leur formation et la publication des photos de suspects sur les r\u00e9seaux sociaux, Patrick Chene, vous propose la revue de presse dominicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:48 > 0:07:17) [93%] : \r\n\u00e0 la une du SonntagsBlick, ce dimanche, l'accident de voiture de Philippe M\u00fcller qui a renvers\u00e9 une jeune femme en scooter, le journal est offensif, selon lui, le pr\u00e9sident du PLR ment sur les circonstances, fort de ce constat d'un procureur 99 pourcent des des automobilistes savent pourquoi ils ont provoqu\u00e9 un accident or Philippe M\u00fcller pr\u00e9tend ne pas savoir et le public de rajouter une couche, selon plusieurs t\u00e9moins, il n'a pas \u00e9t\u00e9 la victime et sa voiture eut \u00e9t\u00e9 plus importante, bref, l'\u00e9tau se resserre sur l'Argovien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:42) [92%] : \r\nCe visage gouailleur serait un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral en puissance selon la toujours bien inform\u00e9 NZZ Am Sonntag Filippo Lombardi joue un r\u00f4le central dans la tactique des parti son statut de PDC tessinois plairait \u00e0 la fois \u00e0 ceux qui veulent \u00e9viter un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC et \u00e0 ceux qui ne veulent pas d'une r\u00e9\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf sera-t-il le h\u00e9ros d'une alliance de centre- droite, lui, en tout cas se tient pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:08:10) [94%] : \r\nToujours dans la NZZ ce chiffre \u00e9loquent : parmi les 700 m\u00e9decins qui sortent de l'universit\u00e9, chaque ann\u00e9e, un sur 5 finit par tourner le dos \u00e0 sa profession, autrement dit, il n'obtient pas son titre de praticiens FMH quand on sait que les \u00e9tudes de m\u00e9decine co\u00fbte 1,2 1000000 de francs \u00e0 l'\u00c9tat et qu'il y a une p\u00e9nurie de m\u00e9decins, la statistique interpelle, reste \u00e0 trouver des solutions, l'Acad\u00e9mie des sciences m\u00e9dicales plaide pour une meilleure orientation et une meilleure int\u00e9gration des jeunes m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:51) [91%] : \r\nCette m\u00e9thode qui pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 la une du matin dimanche publi\u00e9 la photo d'un suspect, la police z\u00fcrichoises pratique la menace dans le cas d'un viol pr\u00e9sum\u00e9 si le suspect ne se d\u00e9noncent pas de lui- m\u00eame la police publiera sa photo et cette fois sans floutage, ce n'est pas du chantage, pr\u00e9tend la police, une m\u00e9thode que les Romands pourrait bient\u00f4t appliqu\u00e9e enfin honneur un jeune photographe Genevois dans Le Matin dimanche et la SonntagsZeitung Niels Ackerman, laur\u00e9at du Prix Photo 2015 pour un un reportage sur Tchernobyl, une immersion dans la petite ville de Slavoutitch, construite de toutes pi\u00e8ces pour loger les rescap\u00e9s de l'accident nucl\u00e9aire Niels Ackerman a photographi\u00e9 la jeunesse d'aujourd'hui pendant 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:53 > 0:09:02) [93%] : \r\nEt on ose maintenant une page sportive avec l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'US Open, hier soir, une finale dames in\u00e9dite puisque 100 pourcent italienne italienne et Nicolas Burgy une finale d\u00e9cid\u00e9ment pleine d'\u00e9motion hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:10:10) [90%] : \r\n\u00e9motion, vous l'avez dit, une finale in\u00e9dite, parce qu'il y avait effectivement 2 Italiennes et puis aussi parce qu'on n'a pas l'habitude, \u00e0 ce niveau d'avoir des joueuses, entre guillemets aussi modeste, elles sont respectivement 26\u00e8me et 43\u00e8me mondial, alors voil\u00e0, faut quand m\u00eame qu'on parle un petit peu de sport, voici la traditionnelle balle de match remport\u00e9 donc ce match par Flavia Pennetta sur Roberta Vinci 7 6 6 2 mais on a envie de dire que c'est presque accessoire, regardez bien ces images, quelle \u00e9motion ces 2 italienne, ce sont des images tr\u00e8s rare au tennis, il faut dire effectivement que ces 2 femmes se connaissent bien, ils se sont connus \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans toutes les 2 sont de la r\u00e9gion des Pouilles, la elle embrasse son petit-ami Flavia Pennetta et de Taranto look de Brindisi et regardez-les encore pendant que le protocole s'installe tout tranquillement les 2 joueuses sont comme sur un nuage \u00e0 gauche, celle qui est-il Arcep via la perdante du jour Roberta Vinci qui a fait chuter en demi- finale, S\u00e9r\u00e9na Williams, la favorite alors le seul b\u00e9mol si voulez romaine, on pourra dire, c'est que Flavia Pennetta voil\u00e0 Matteo Renzi a fait la pas, a dit que ce qu'elle prendrait peut-\u00eatre sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, elle n'a que 33 ans, nous, on esp\u00e8re qu'une chose, c'est qu'elle soit, parce que c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:12 > 0:10:16) [90%] : \r\nEt du hockey sur glace, un peu moins d'\u00e9motion, mais c'\u00e9tait le 2\u00e8me soir\u00e9e du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:16 > 0:11:00) [87%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la 2\u00e8me soir\u00e9e effectivement Gen\u00e8ve Servette a gagn\u00e9 pour la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait \u00e0 Laguna ou contre Lang dans une 2\u00e8me victoire aussi assez Net pour Fribourg \u00e0 domicile contre Kloten et une 2\u00e8me d\u00e9faite malheureusement pour Lausanne \u00e0 Lugano en prolongation et puis Bienne qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 hier soir inaugurer son nouveau Stade de Glace alors \u00e9videmment il \u00e9tait plein \u00e0 craquer pour recevoir le fr\u00e8re ennemi Berne c'est vraiment tr\u00e8s dommage pour Bienne parce que ils ont men\u00e9 au score durant toute la partie malheureusement, Berne a r\u00e9ussi in-extremis \u00e0 pousser les bohainois en prolongation et voil\u00e0 le but de la mort de Kr\u00fcger d\u00e9faites, dont 4 \u00e0 5, mais on peut dire que Bienne joue mieux qu'a eue derni\u00e8re en tout cas une marque Bienne Marc et joue bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:02 > 0:11:18) [90%] : \r\nLes championnats de Suisse, de relais d'athl\u00e9tisme \u00e0 Lausanne un joli succ\u00e8s populaire pour une discipline qui a une belle tradition en Suisse, un exemple avec les jeunes du Stade, Gen\u00e8ve, une des meilleures \u00e9quipes de leur cat\u00e9gorie, ils sont d'ailleurs termin\u00e9 2\u00e8me hier, lors de la comp\u00e9tition, Michel Istria et Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:28) [90%] : \r\nSoigner les automatismes cr\u00e9er l'harmonie, le relais est une discipline quasi m\u00e9canique sinon militaire, en tout cas, qui exige beaucoup d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:44) [82%] : \r\nDisons, pour qu'un passage soit bien r\u00e9ussi, il faut qu'il faut trouver ce placement de la main de celui qui re\u00e7oit celui qu'il donne, il faut qu'il faut c'est passage rapide mais maire pr\u00e9cise donc c'est pas juste donner un b\u00e2ton de maman, mais un travail technique d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:50) [93%] : \r\nCes gar\u00e7ons du Stade Gen\u00e8ve sont parmi les meilleurs de Suisse dans leur classe d'\u00e2ge des 14 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:04) [87%] : \r\nAlors c'est une des plus belles disciplines d'athl\u00e9tisme : c'est la seule discipline qui en \u00e9quipe toutes les autres disciplines, elles sont individuelles et l\u00e0 au relais on avec les copains, les amis et tout \u00e7a, c'est vraiment cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:17) [92%] : \r\nCes 5 jeunes ont eu l'honneur de participer au dernier Weltklasse, le meeting de Z\u00fcrich pour ce qu'ils ont d'ailleurs remport\u00e9 le relais est une des disciplines les plus spectaculaires de la athl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:12:38) [83%] : \r\n\u00e7a commence en matin\u00e9e en 10 secondes, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame pris temps on n'a plus le temps d'appr\u00e9cier \u00e7a r\u00e9unit tous les meilleurs sprinters au monde, donc c'est vrai non, moi j'aime beaucoup regarder, il y a beaucoup de risques, le fait de faire un passage en jaune de de faire tomber le t\u00e9moin \u00e7a peut, \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue, \u00e7a peut jouer sur l'importe quel d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:47) [94%] : \r\nLe relais est un minutieux travail d'\u00e9quipe, la Suisse se d\u00e9fend plut\u00f4t bien au niveau international, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses relayeur du 4 fois 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:47 > 0:13:01) [94%] : \r\nIl y a un gros travail qui se fait notamment Suisse sur le l'efficacit\u00e9 de la la transmission de de t\u00e9moins et on attendait une bonne efficacit\u00e9 un bon niveau et \u00e7a permet de du coup d'abaisser le le temps global du du relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:13:08) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le relais est une tradition, il y a d'ailleurs plus d'athl\u00e8tes int\u00e9ress\u00e9s de places disponibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:26) [88%] : \r\nLa communaut\u00e9 la commune fribourgeoise de Marly f\u00eatait, hier soir, les 30 ans de son service d'animation socioculturel en 1985 s'attelle \u00e0 premi\u00e8res communes avoir engag\u00e9 un animateur jeunesse dans son personnel communal, aujourd'hui il est toujours actif dans la commune, son portrait avec Karine J\u00e9dor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:28 > 0:13:37) [88%] : \r\nPour trouver Michel Favre qu'ici tout le monde appelle Meet chercher plut\u00f4t les plus jeunes, normal pour cet animateur socioculturel actif dans sa commune depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:42) [81%] : \r\nBen l\u00e0 on a un peu fait parler les enfants du square les ap\u00e9ritif pour ce soir pour la seule 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:43 > 0:13:58) [93%] : \r\nCe soir, la population de Marly, \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 f\u00eater les 30 ans de son service d'animation socioculturel dans cette commune de plus de 8000 habitants, dont environ 25 pourcent d'\u00e9trangers, les \u00e9changes intercommunautaires sont favoris\u00e9es gr\u00e2ce aux animations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:07) [66%] : \r\nMoi je viens un \u00e9tais un fant\u00f4me qui a il a m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:18) [94%] : \r\nLe service d'animation de la commune compte aujourd'hui 6 professionnels et une cinquantaine de b\u00e9n\u00e9voles dans cette commune o\u00f9 les incivilit\u00e9s ont diminu\u00e9, tout le monde partage la m\u00eame philosophie que Mitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:34) [85%] : \r\nLa principale, c'est favoriser que les habitants autre cr\u00e9e du lien puisse trouver une dynamique qui leur conviennent et avoir une qualit\u00e9 de vie qui soit bonne pour donc on pr\u00e9f\u00e8re promouvoir la qualit\u00e9 de vie o\u00f9 tout ce qui peut du poser du positif plut\u00f4t que de lutter contre les choses qu'on estime mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:34 > 0:14:46) [94%] : \r\nC'est le grand soir pour toute l'\u00e9quipe, mais surtout pour celui qui a apport\u00e9 tant de projets car le service d'animation, c'est autant de succ\u00e8s que l'on vient f\u00eater ce soir comme le prix suisse de l'int\u00e9gration, re\u00e7u en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:46 > 0:14:58) [87%] : \r\nNous \u00e9tions pionniers \u00e0 l'\u00e9poque, une autre politique pour la jeunesse a \u00e9t\u00e9 reprise ailleurs, c'est la preuve qu'elle \u00e9tait bien n\u00e9cessaire et v\u00e9ritablement au service des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:58 > 0:15:00) [98%] : \r\nEt plus important apr\u00e8s 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:09) [84%] : \r\nDonc, moi, j'ai, il faut mieux ne garder cette volont\u00e9 de investir pour que les Liens et non pas dans l'oubli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:15) [90%] : \r\nIl n'a pas re\u00e7u la cl\u00e9 des champs, mais la cl\u00e9 du nouveau local pour les jeunes, l'histoire d'\u00e9crire encore de belles rencontres dans la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:17 > 0:15:24) [89%] : \r\nLa d\u00e9couverte de r\u00e9seaux sociaux, moins connu que Facebook est un h\u00f4tel tenu par des robots, le meilleur de la r\u00e9daction de nouveau \u00e7a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:41 > 0:15:51) [90%] : \r\nSalut dans l'univers des r\u00e9seaux sociaux, on trouve de tout, de l'incontournable Facebook avec, c'est un 1000000000 et demi d'utilisateurs \u00e0 des r\u00e9seaux beaucoup plus riquiqui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:52 > 0:16:00) [91%] : \r\nLyon : journ\u00e9e du logiciel libre, fin mars nous avons rendez- vous avec Antoine, ce gar\u00e7on est l'un des principaux d\u00e9veloppeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:00 > 0:16:21) [84%] : \r\nDiaspora arraisonn\u00e9 en 2010 \u00e0 New York, ici tout ressemble au c\u00e9l\u00e8bre on peut poster des commentaires, des images, des photos, \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s : une diff\u00e9rence de taille, diaspora n'a pas de publicit\u00e9 ne collectif pas vos donn\u00e9es \u00e0 des fins commerciales dire que pour ce est une fondation soucieuse de la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:22 > 0:16:50) [90%] : \r\nMalheureusement, tous les r\u00e9seaux sociaux qui existent, qui sont beaucoup utilis\u00e9s, ils sont, ils sont d\u00e9velopp\u00e9s par des entreprises qui basent leur Business model donc leur mani\u00e8re de gagner de l'argent sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e qui avec revente de donn\u00e9es des utilisateurs Musset des pratiques, on trouve compl\u00e8tement immoral, alors il y a un adage qui dit : Si c'est gratuit, c'est que vous \u00eates le produit, je pr\u00e9ciserais si c'est gratuit est fournie par une entreprise \u00e0 but commercial, c'est forc\u00e9ment qu'il y a anguille sous roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:50 > 0:16:58) [89%] : \r\nPour le d\u00e9tail diaspora et ce que l'on appelle un r\u00e9seau autonome et d\u00e9centralis\u00e9, il fonctionne avec un logiciel libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:58 > 0:17:21) [90%] : \r\nQue chacun peut exploiter et modifier les donn\u00e9es ne sont pas stock\u00e9s par le site mais r\u00e9parties sur les serveurs des utilisateurs s\u00e9duisant sur le principe de ce r\u00e9seau social reste cependant anecdotique \u00e0 l'image d'autres propositions similaires, la preuve en chiffres 26000 personnes se service chaque mois de diaspora du c\u00f4t\u00e9 de Facebook c'est un virgule 4 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:35) [93%] : \r\nAlors maintenant, je vais vous emmener voir un autre r\u00e9seau social compte 200000 membres actifs, alors il y a seulement un an, \u00e7a se passe \u00e0 Lyon et vous allez voir, c'est en raison d'un genre un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:40 > 0:18:03) [87%] : \r\nSortir d'ici, une sous- source sous- sol vous ne verrez pas le visage de cet entrepreneur car cet homme souhaite prot\u00e9ger sa famille, lui qui, par ailleurs, coule une vie des plus normales dans la campagne vaudoise son site, vous l'aurez compris, est un site porno, mais pas n'importe lequel, le 1er r\u00e9seau social jamais cr\u00e9\u00e9 dans la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:38) [85%] : \r\nDonc l\u00e0, vois par exemple, c'est un couple, je peux aller sur leur page je peux voir effectivement que sont contributeurs et publie des photographies et des vid\u00e9os personnelles et priv\u00e9es comme sur Facebook aussi cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement je peux par exemple annoncer que demain, j'ai fait mon anniversaire, je sais pas o\u00f9 et que je convie tous mes amis \u00e0 rejoindre cet \u00e9v\u00e9nement c'est une fonctionnalit\u00e9 qui existe aussi sur ce serait pas et je peux dire j'aime et on peut l'a \u00e9t\u00e9, effectivement, donc effectivement sur chaque contribution qui se trouve sur la page, on a un bouton c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:19:05) [88%] : \r\nOutre la pr\u00e9sence de Star du X, le r\u00e9seau propose un service de webcam pour les internautes, 2 possibilit\u00e9s : soit \u00e9chang\u00e9 entre soit se connecter avec d'Avenance h\u00f4tesses install\u00e9 \u00e0 Madagascar dans des cabines social devraient dans quelques mois, se lancer aux \u00c9tats-Unis, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pourraient \u00eatre gigantesque pour son cr\u00e9ateur, le r\u00e9seau social, m\u00eame dans le X, c'est le m\u00e9dia du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:05 > 0:19:41) [88%] : \r\nC'est une vraie plus- Value parce que je pense que \u00e7a, \u00e7a donne le sentiment aux internautes d'\u00eatre plus proche en fait de, de, de, de leurs fantasmes, tout simplement, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement sur des sites standard, comme on lui faisait autrefois, o\u00f9 vous aviez un acc\u00e8s payant c'\u00e9tait l'\u00e9diteur qui \u00e9mettait des contenus, tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 distance, tr\u00e8s loin d'utilisateurs et payer pour voir quelque chose sur lequel il avait absolument pas de d'actions possibles, l\u00e0 c'est vraiment l'utilisateur au coeur des contenus produits et des contenus visualis\u00e9 par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:20:12) [92%] : \r\nPour terminer ce tour d'horizon des r\u00e9seaux sociaux que l'on estime \u00e0 plusieurs milliers dans le monde et qui serait utilis\u00e9 par 68 pourcent des des internautes, voici un dernier exemple peuvent peuvent Chat est une de ces plateformes qui regroupe les gens en fonction de leur hobby, ici c'est la consommation de cannabis qui rassemble le principe, vous indiquez votre degr\u00e9 de torpeur et le syst\u00e8me anonyme et chiffr\u00e9e vous connecte avec un autre passionn\u00e9 extrait rapide d'une conversation que nous avons eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:12 > 0:20:25) [70%] : \r\nSe par les diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s entre nos pays et celle des autres, du prix, etc, d'efforts \u00e0 la musique aussi tu te connectes seulement tu \u00e0 fumer a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:39) [94%] : \r\nLes communaut\u00e9s se multiplient sur le Net et les r\u00e9seaux sociaux avec t\u00e9l\u00e9 la donne actuelle certes Facebook reste le g\u00e9ant mais peut-\u00eatre \u00e0 force d'agacer sa domination n'est plus qu'une question de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:44 > 0:20:48) [60%] : \r\nOui n'pas une comme de normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:24) [84%] : \r\nDes arch\u00e9ologues de l'universit\u00e9 de Birmingham ont d\u00e9couvert un nouvel alignement de Pierre qui fait passer Stonehenge pour un ch\u00e2teau de sable enfantin \u00e0 moins de 4 kilom\u00e8tres du c\u00e9l\u00e8bre site n\u00e9olithique, des chercheurs ont d\u00e9tect\u00e9 plus d'une centaine de pierres dress\u00e9es enfoui sous l'talus du comme moi, la particularit\u00e9 c'est qu'aucune Fellini pioche qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour faire cette d\u00e9couverte, mais des technologies de prospection monde comme radiom\u00e8tre la mythique qu'il avait il y a des rabbins et des GPS, l'enjeu est de mieux conna\u00eetre l'ampleur du monument et de mieux comprendre le r\u00f4le de C\u00e9sar sur c\u00e9r\u00e9moniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:30 > 0:22:00) [86%] : \r\nLa nouvelle version de la Guerre des \u00e9toiles n'est pas encore sorti que le nouveau Droid rempla\u00e7ant R2D2 conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9clinaison miniature t\u00e9l\u00e9command\u00e9e comme l'original, qui a servi au tournage, le petit robot gyroscopiques qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 2 roulettes interne et un jeu de contrepoids commander avec son smartphone ses acquis de mani\u00e8re autonome ou le contr\u00f4ler au son de sa voix ne peut en plus enregistrer des vid\u00e9os et se recharger sur un socle induction produit phare du marchandising : il n'est pas donn\u00e9 puisqu'il faudra d\u00e9bourser 150 dollars pour rouler des m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:08 > 0:22:13) [92%] : \r\nDans la pr\u00e9fecture d'Hiroshima, au Japon, on peut visiter la petite ville de nous ici \u00e0 hauteur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:33) [90%] : \r\nDu moins virtuellement le projet nous propose une exploration par \u00e9cran interpos\u00e9, version \u00e0 30 centim\u00e8tres du sol et la rencontre avec d'autres minutes la place qui nous raconte l'esp\u00e8re outil a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u avec le m\u00eame \u00e9quipement que Google utilise mais pour promouvoir cette ville aux nombreux temples lui devient de f\u00e9lin qui poss\u00e8de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:41 > 0:23:05) [84%] : \r\nBient\u00f4t l'Automne et la froide saison qui rebute m\u00eame les cyclistes motiv\u00e9s \u00e0 sortir leurs montures, des jours de pluie car parfois les grands ne suffisent pas \u00e0 emp\u00eacher les doigts de jolis sur les manettes de frein, c'est pourquoi un ing\u00e9nieur am\u00e9ricain a mis au point ces boucliers donc qui permettront de p\u00e9daler \u00e0 l'abri de l'eau et du vent, tout en restant alerte et a\u00e9rodynamique, on ne peut pas d\u00e9bourser 89 de la rampe aussi en bricoler soi-m\u00eame avec des bouteilles en paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:05 > 0:23:11) [77%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, c'est un avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:17 > 0:23:23) [95%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, un h\u00f4tel un peu particulier a ouvert ses portes au Japon ici les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:23 > 0:23:24) [73%] : \r\nRemplac\u00e9 par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:28 > 0:23:32) [91%] : \r\nDans cet \u00e9trange h\u00f4tel l'aventure commence d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:36 > 0:23:42) [88%] : \r\nC'est cette femme- robot qui va s'occuper de votre r\u00e9servation un petit peu sur le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:45 > 0:23:53) [92%] : \r\nEt pour les anglophones, h\u00e9 bien c'est un dinosaure qui s'en charge, le cerveau qui a imagin\u00e9 cette \u00e9tablissement tenu par des robots, c'est lui, Hideo Sawada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:23:54) [96%] : \r\nJean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:54 > 0:24:05) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, ces robots ne peuvent pas juste remplac\u00e9 compl\u00e8tement le travail des humains, mais ils sont imbattables en mati\u00e8re de politesse et d'accueil, c'est pour cela que j'ai demand\u00e9 \u00e0 des d\u00e9veloppeurs de faire des robots pour cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:05 > 0:24:50) [92%] : \r\nMis \u00e0 part le syst\u00e8me de surveillance assur\u00e9e par des employ\u00e9es humain et le changement des draps, les robots s'occupe de tout, ou service, visite de l'\u00e9tablissement m\u00eame vos valeurs seront prises en charge par ce bras robotique industrielle qui les d\u00e9posera dans un coffre, ici pas de cl\u00e9 pour rentrer dans sa chambre, c'est un syst\u00e8me de reconnaissance faciale qui permet aux clients d'ouvrir la porte une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, un robot en forme de tulipe enclenche la lame ou injuste, la temp\u00e9rature de la chambre en d\u00e9tectant la chaleur de votre corps, ou vous donnera m\u00eame les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o tous ces services gourmands en \u00e9lectricit\u00e9 sont en partie aliment\u00e9e par des panneaux solaires, c'est ce qui permet \u00e0 monsieur Sawada, de faire tomber les prix on peut passer une nuit dans cet h\u00f4tel pour un peu moins de 60 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:50 > 0:24:57) [88%] : \r\nLe c'est \u00e0 la, je pense que les h\u00f4tels low-cost vont devenir une tendance, comme \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 pour l'aviation, c'est une 1\u00e8re tentative dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:00 > 0:25:08) [97%] : \r\nPlusieurs exp\u00e9riences de ce type sont en cours \u00e0 travers le monde les tentatives qui visent toutes \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts mais qui, en mati\u00e8re d'hospitalit\u00e9 ne battent pas encore la chaleur humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:19 > 0:25:32) [86%] : \r\nIls sont devenus \u00e9normes, eux ce sont les enfin les g\u00e9ants de la Silicon Valley comme Alpha b\u00eate anciennement Google a encore comme Apple, F comme Facebook il y a comme amazone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:32 > 0:25:46) [90%] : \r\n\u00e0 eux 4, il p\u00e8se 1525 milliards de dollars dans une \u00e9tude r\u00e9cente, le cabinet Faber Novel estime que 55 pourcent de de la vie num\u00e9rique d'un utilisateur moyen est pass\u00e9 sur ces 4 plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:47 > 0:26:20) [86%] : \r\nLes 4 g\u00e9ants grignotent notre espace num\u00e9rique \u00e0 grande vitesse en 2013, c'est plus 12 pourcent de de croissance pour alphabet, Apple, Facebook amazone pour vous donner un indice de comparaison, le PIB chinois cette ann\u00e9e- l\u00e0 avait augment\u00e9 seulement de 9 pourcent mais mais comment expliquer le succ\u00e8s, les rois de la Silicon Valley de m\u00e9thane tous leurs oeufs dans le m\u00eame panier, il se diversifie T\u00e9l\u00e9com sant\u00e9 Distribution \u00c9nergie M\u00e9dias, finances, ainsi que le voyage et les loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:20 > 0:26:26) [84%] : \r\nGoogle devenu alphabet d'acheter ou investis notamment dans ces fameuses Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:26 > 0:26:42) [87%] : \r\nHubert, cet accident n'est issu solution domotique ou encore la r\u00e9gie publicitaire DoubleClick, Apple a rachet\u00e9 Audio quant \u00e0 Facebook c'est Instagram WhatsApp ou encore les casques de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:42 > 0:26:53) [91%] : \r\nBref, les 4 fantastiques sont partout et sont devenus tellement riche qu'il concurrence les \u00c9tats par leur puissance saviez-vous par exemple que la valeur boursi\u00e8re date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:53 > 0:26:56) [92%] : \r\nApple p\u00e8se plus lourd que le PIB de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:56 > 0:27:14) [87%] : \r\nMais si tout cela est quantifiable, imaginez l'inquantifiable l'influence politique de ces 4 soci\u00e9t\u00e9s mais les rois de la Silicon Valley sont suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s par les nature Netflix une bite et cela Hubert bien parti pour \u00eatre les nouveaux ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:15 > 0:27:15) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:17 > 0:27:24) [89%] : \r\nVoil\u00e0, en attendant les nouveaux ma\u00eetres du monde Rendez-vous sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:27 > 0:27:38) [86%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de nous avoir suivi tout de suite Dominique Chibli pour la m\u00e9t\u00e9o, suivi de pardonnez-moi d'Aarhus rejoint re\u00e7oit auto- lampes et ambassadeur d'Allemagne en Suisse, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:46 > 0:27:49) [85%] : \r\nSuivez l'information authentique sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:28:17) [86%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:18 > 0:28:19) [93%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:28:47) [87%] : \r\nPose la cueillette, il a eu la bonne id\u00e9e, alors que j'avais commenc\u00e9 de vouloir \u00eatre peindre ici et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:29:01) [87%] : \r\nDonc je me retourne, je vois \u00e0 l'\u00e9cran, tout noir, j'\u00e9tais contente, maintenant je vous veux plus avec non, il a essay\u00e9 de peindre et puis l'a pas fait attention et \u00e7a n'est pas le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:08 > 0:29:12) [97%] : \r\nDonc maintenant c'\u00e9tait juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:55 > 0:30:15) [79%] : \r\nAlors qui, un jour il est cher, \u00e7a \u00e7a va papa d'un an, il y a un rapport qualit\u00e9/prix qui est g\u00e9nial avec des tr\u00e8s jeunes, tr\u00e8s qui pour fait d\u00e9j\u00e0 des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:18 > 0:31:18) [75%] : \r\nL\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:01 > 0:35:11) [91%] : \r\nMessieurs bonjour alors mis \u00e0 part le quart Nord-Est de la Suisse, prot\u00e9g\u00e9 par le feu partout ailleurs, on a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, mais rien \u00e0 voir avec ce qui nous attend la nuit prochaine, d'ailleurs M\u00e9t\u00e9oSuisse va lancer des avis de vigilance degr\u00e9 3 notamment pour l'ouest l\u00e9manique, le Jura et a \u00e9galement le sud des Alpes, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit bien ce nuage qui nous sont donn\u00e9es, ces pluies la nuit derni\u00e8re, ils sont tout doucement en train de s'\u00e9vacuer vers l'Est de l'Europe \u00e0 l'arri\u00e8re la Maz\u00e8res est temporairement plus s\u00e8che avant l'arriv\u00e9e de ce front qui va vraiment s'organiser, ce sera une ligne d'averses qui va arriver en soir\u00e9e alors revenons aux pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res heures, on le voit le nord des Alpes compris, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, l'h\u00f4tesse a ce matin \u00e9galement, il y a juste la Suisse al\u00e9manique est encore rester au sec et pour cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien M\u00e9t\u00e9oSuisse toujours pr\u00e9voit encore des averses, mais plut\u00f4t en montagne autrement en pleine, on devrait plut\u00f4t avoir un temps sec avec m\u00eame des \u00e9claircies et bien s\u00fbr ces \u00e9claircies seront toujours plus belle dans les vall\u00e9es \u00e0 fait pareil pour la Suisse al\u00e9manique on aura \u00e9galement dans les Alpes orientales plut\u00f4t en temps d'\u00e9claircies avec quand m\u00eame quelques averses ici et l\u00e0, mais rien \u00e0 voir avec ce qui se passe sur le Tessin et l\u00e0 il y a 10 nous l\u00e0, il y a vraiment un bon barrage avec un ciel bien bouch\u00e9 et de la pluie pour les temp\u00e9ratures alors cet apr\u00e8s- midi, ce sera encore assez doux, on va trouver 21 22 degr\u00e9s souvent sur le plateau, jusqu'\u00e0 24, l\u00e0 o\u00f9 le feu ne soufflent dans les vall\u00e9es alpines, \u00e0 peine 17 en revanche \u00e0 cause de la pluie sur le Tessin 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 culminera \u00e0 3400 m\u00e8tres avec des vents qui souffleront du sud qui seront vraiment fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes sur les cols des Alpes Fun aussi tr\u00e8s tr\u00e8s soutenue dans les vall\u00e9es alpines et puis pour cette nuit, h\u00e9 bien je vous le disais en soir\u00e9e cette ligne d'averses va arriver donc en d\u00e9but de soir\u00e9e sur l'ouest, on aura beaucoup de pluie avec probablement dans la masse, quelques coups de tonnerre des pluies qui vont aussi s'intensifier au sud et qui concerneront dans le courant de la nuit, l'ensemble du pays, demain matin, encore quelques averses mais progressivement, on retrouvera un temps sec sur l'ouest avec des \u00e9claircies mais avec l'instabilit\u00e9 \u00e7a va tr\u00e8s vite se recharger et l'apr\u00e8s- midi, on aura toujours ce r\u00e9gime d'averses des averses qui seront quand m\u00eame moins soutenue sur l'est du pays, en revanche, au sud, vous le voyez, on garde ce temps tr\u00e8s pluvieux avec des orages tout au long de la journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures et bien ce sera encore, d'o\u00f9 cette nuit, \u00e0 l'aube, on trouvera entre 13 et 16 degr\u00e9s en plaine en revanche demain apr\u00e8s- midi, le front froid aura pass\u00e9 donc on ne d\u00e9passera pas 19 degr\u00e9s en plaine, on aura aussi 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 d\u00e9fendra pour se situer \u00e0 2900 m\u00e8tres enfin les vents vont pivoter pour souffler \u00e0 nouveau du ouest ces vents seront tr\u00e8s soutenue \u00e0 toutes les altitudes, aussi bien en plaine qu'en montagne, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-13T11:25:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458873", "durationSec": 54, "title": "MI TENNIS FINALE DAMES_RTS000000594226", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis italienne Flavia Pennetta qui s'est impos\u00e9e en 2 sets 7-6 et 6-2 face \u00e0 sa compatriote Roberta Vinci au terme de la finale dames de l'US Open de tennis WTA.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "WTA", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458874", "durationSec": 104, "title": "MI RENCONTRE AFRICAINS_RTS000000594293", "excerpt": "8 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de diff\u00e9rents partis politiques ont particip\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat sur la crise migratoire organis\u00e9 par la communaut\u00e9 africaine des Montagnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458875", "durationSec": 98, "title": "MI MUNICH SITUATION_RTS000000594291", "excerpt": "La commune fribourgeoise de Marly a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 30e anniversaire de la cr\u00e9ation de son service d'animation socioculturel, un e1\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque en Suisse romande. A cette occasion, Michel Favre, le 1er animateur socioculturel en Suisse toujours en fonction, a re\u00e7u les cl\u00e9s d'un nouveau local pour les jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509458876", "durationSec": 23, "title": "MI HOCKEY BIENNE_RTS000000594227", "excerpt": "Rencontre avec les jeunes relayeurs du club d'athl\u00e9tisme du Stade Gen\u00e8ve, qui s'entra\u00eenent en \u00e9quipe au passage du relais. Cette jeune \u00e9quipe d'athl\u00e8tes \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 15 ans a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du relais 5x80 m\u00e8tres lors du meeting d'athl\u00e9tisme de la Weltklasse de Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1509458877", "durationSec": 24, "title": "MI CIZRE COUVRE-FEU TURQUIE_RTS000000594255", "excerpt": "Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1509458878", "durationSec": 110, "title": "MI CENTRE CULTUREL MARLY_RTS000000594249", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARLY"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "ANIMATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458879", "durationSec": 110, "title": "FRIGO RELAIS JEUNES PAD_RTS000000593560", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "COURSE DE RELAIS", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1466246"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458914", "durationSec": 130, "title": "MI REVUE_RTS000000594305", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510466204", "summary": "Stade du Bout-du-Monde : \nJeunes athl\u00e8tes du club Stade de Gen\u00e8ve s'entra\u00eenant au passage du relais. \nItw Olivier Haller, entra\u00eeneur du Stade Gen\u00e8ve.\nItw Louis, relayeur du Stade Gen\u00e8ve. \nRelayeurs du Stade Gen\u00e8ve participant au relais 5x80 m\u00e8tres du meeting d'athl\u00e9tisme de la Weltklasse de Zurich. \nItw Stan, relayeur du Stade Gen\u00e8ve.", "id": "1466246", "visualThemes": ["COURSE DE RELAIS", "JEUNE (\u00c2GE)", "CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020476", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1459000", "internalArchiveId": "AA1509458946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Lugano", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 12280, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-14T13:25:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440737", "durationSec": 8638, "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 : FC Sion - FC Lugano ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis le stade de Tourbillon \u00e0 Sion.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SYLVESTRE, Patrick", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509458942", "durationSec": 143, "title": "SPDI 130915 FOOT SIO LUG", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Lugano sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors d'un match de la 8e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612286", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU042880", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1439545", "internalArchiveId": "AA1506439506", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2015 - Finale dames : Flavia Pennetta (ITA) - Roberta Vinci (ITA)", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 8880, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7070987.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open, Finale dames Flavia Pennetta (ITA) - Roberta Vinci (ITA)"], "alternativeSummary": ["US Open\nFinale dames Flavia Pennetta (ITA) - Roberta Vinci (ITA)", "En diff\u00e9r\u00e9 de New York (USA)."], "variantIds": ["ece-6982556"], "isOnline": false, "remarks": "Rediffusion du 12.09.2015", "lastModifiedDate": "2015-10-22T23:01:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458891", "durationSec": 42, "title": "SPDE 120915 TENNIS DAMES"}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598921", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019196", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 9700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Yryn8ivu9a45L7fu2uG8CrON04jh"}]