[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6400&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-326E39F3-19D6-4817-BAAB-17C8E9A133EE", "internalArchiveId": "326E39F3-19D6-4817-BAAB-17C8E9A133EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La face cach\u00e9e des m\u00e9dicaments du quotidien", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Nos m\u00e9dicaments de base ont parfois des propri\u00e9t\u00e9s inattendues. Par exemple des pastilles pour la gorge \u00e0 base... d'antibiotiques!\r\nSophie Proust zoome sur 2 stars de nos armoires \u00e0 pharmacie: les pastilles pour la gorge et l'aspirine. Avec Jules Desmeules, responsable du service de pharmacologie et toxicologie des HUG et Robert Golaz, pharmacien.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153571", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["aspirine", "pharmacologie", "m\u00e9dicament"], "alternativeTitle": ["La face cach\u00e9e des m\u00e9dicaments du quotidien / OEP_2015-10-23T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Nos m\u00e9dicaments de base ont parfois des propri\u00e9t\u00e9s inattendues. Par exemple des pastilles pour la gorge \u00e0 base... d'antibiotiques! Sophie Proust zoome sur 2 stars de nos armoires \u00e0 pharmacie: les pastilles pour la gorge et l\u2019aspirine. Avec Jules Desmeules, responsable du service de pharmacologie et toxicologie des HUG et Robert Golaz, pharmacien."], "variantIds": ["ece-7153571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T16:26:42Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJ'avais su si bien, si j'avais su ce que contenaient les m\u00e9dicaments, on pourrait se poser cette question : Sophie Proust quoi de moins myst\u00e9rieux pourtant qu'une pastille pour la gorge ou un comprim\u00e9 d'aspirine et pourtant, pourtant les basiques de nos armoires \u00e0 pharmacie renferment des propri\u00e9t\u00e9s parfois inattendus alors Sophie Proust, vous n'avez pas d\u00e9baller toute l'armoire mais vous \u00eates concentr\u00e9s sur 2 m\u00e9dicaments, l'aspirine et les pastilles pour la gorge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, alors on a mal \u00e7a pique au fond de la gorge et miracle, les pharmas ou invent\u00e9 les pastilles qui soulage les les douleurs et d\u00e9sinfecte sauf, sauf qu'on ne fait pas toujours tr\u00e8s attention \u00e0 un d\u00e9tail ces m\u00e9dicaments soi-disant anodin renferme des antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nVous parlez bien des pastilles qui sont en vente libre et donc sans ordonnance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je parle de \u00e7a, et si certains de de nos voisins les ont retir\u00e9s de la vente libre en Suisse Swissmedic consid\u00e8re que la attire autre ici n'en libre acc\u00e8s, puisqu'il s'agit de cet antibiotique l\u00e0 n'est pas si probl\u00e9matique, certes, la r\u00e9sistance aux antibiotiques est un probl\u00e8me que Swissmedic dit prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, mais l'organe de contr\u00f4le, en fait, rappelle la responsabilit\u00e9 du m\u00e9decin ou du pharmacien et puis \u00e9videmment au dernier lieu du patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [97%] :\r\nDonc c'est aux professionnels de chercher \u00e0 savoir si le m\u00e9dicament est bon pour le patient et \u00e0 ce dernier de se renseigner, on peut r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [88%] :\r\nAlors moi j'essay\u00e9 de me renseigner aussi, je suis all\u00e9 \u00e0 la pharmacie, int\u00e9r\u00eat national de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne, Robert Gola en garde contre une utilisation bien souvent inutile de cet antibiotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [94%] :\r\nLe 90 pourcent des des angines ne sont pas d'origine bact\u00e9rienne, mais sont d'origine virale, donc l'antibiotique ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [91%] :\r\nEst ce qu'on a la possibilit\u00e9, quand on va voir un pharmacien de lui montrer la bouche pour qu'il d\u00e9tecte Steels agi d'une affection bact\u00e9rienne ou virale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [93%] :\r\nOn peut difficilement demander \u00e0 quelqu'un d'ouvrir la bouche dans la pharmacie, ensuite de \u00e7a pour faire le test, on a besoin d'un test pas difficile \u00e0 r\u00e9aliser, mais mais mais Swissmedic nous interdit de faire des tests avec se des maladies qui sont transmissibles, de sorte qu'au fond le test se vend pour le cabinet m\u00e9dical, le client ne peut pas en acheter un pour faire un test sur lui et nous n'aurions pas le droit de le faire puisque on a affaire \u00e0 une maladie qui est transmissible, si la personne est l'\u00e9tat f\u00e9brile et puis, si elle a simplement mal \u00e0 la gorge comme \u00e7a, donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut toujours penser que pendant un jour ou 2 dont on attend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [82%] :\r\nComment on fait alors ce qu'il faudrait mieux se passer de mes Bucaille in sans prescription m\u00e9dicale et puis, vous en tant que pharmacien vous pouvez pr\u00e9conis\u00e9 des, des, des traitements qui soulage les c'est douloureux, \u00e7a br\u00fble, oui qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [96%] :\r\nOn peut donner quand m\u00eame un anesth\u00e9sique local, donc \u00e7a serait pas si mal, on peut donner des d\u00e9sinfectants qui ne sont pas au fond des antibiotiques et puis on peut donner des anti- inflammatoires qui font que la au fond c'est passera quand m\u00eame plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [84%] :\r\nVous parliez en pr\u00e9parant ce sujet de Ban Bush de gargarisme voil\u00e0 l'aspirine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nAh oui, alors donc \u00e7a, c'est la fameuse aspirine qui est excellente pour tous ces probl\u00e8mes dans la bouche d'affection, et on peut tr\u00e8s bien se gargariser avec une disons un 8\u00e8me ou un quart d'aspirine effervescente qu'on met dans de l'eau et on se gargarise avec cette aspirine qui est toujours efficace, la veille, apr\u00e8s on peut tr\u00e8s bien la vall\u00e9e apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9range pas, sauf pour les gens qui serait \u00e0 l'qui aurait des probl\u00e8mes avec l'aspirine, il faut pas oublier qu'il y a quand m\u00eame quelques pourcentages de gens qui ne supporte pas bien aspirine \u00e0 cause de l'estomac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [86%] :\r\nJean : femmes enceintes par exemple ce que peuvent faire des gargarisme sans avaler cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait certainement une femme enceinte pourrait faire gargarisme recrache en aspirine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nInt\u00e9ressant \u00e0 retenir donc l'aspirine en gargarisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et Robert est intarissable, vous voulez que je vous raconte une de ses anecdotes, en fait, il m'expliquait un autre m\u00e9dicament pour la gorge qui est en lien avec une \u00e9tude de Fleming f\u00e9minin avait d\u00e9couvert une sorte d'antibiotiques naturels dans les larmes, le lit, ils au Zima qui est utilis\u00e9 dans les pastilles Lysopa\u00efne l\u00e0 on commence \u00e7a alors en fait il \u00e9tait devant des tubes \u00e0 essai et puis s'est rendu compte que l\u00e0 o\u00f9 c'est l'homme \u00e9tait tomb\u00e9 sans doute savait lui piquer les yeux, h\u00e9 bien il n'y avait pas de prolif\u00e9ration de de germes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [94%] :\r\nEt voil\u00e0 comment la science avance \u00e9galement pour revenir sur l'aspirine, comme on le disait on a, on n'a pas fini de d\u00e9couvrir ses propri\u00e9t\u00e9s int\u00e9ressantes justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc l'aspirine \u00e0 un tr\u00e9sor pharmaceutiques l'aspirine est en passe de se transformer en h\u00e9ro\u00efne des temps modernes et de carr\u00e9ment sauver des vies, en tout cas on a lu \u00e7a partout dans la presse, je vous cite quelques exemples : ouvrez les guillemets, apr\u00e8s 65 ans, les femmes devraient r\u00e9guli\u00e8rement prendre de l'aspirine pour \u00e9loigner le risque de maladies graves telles que l'infarctus et l'AVC et le cancer, conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans le journal de la Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne donc logique m\u00e9dicale Annals sauve oncologie et puis autre guillemets prendre de l'aspirine pendant 10 ans permettrait de r\u00e9duire les cas de cancer du colon d'environ 35 pourcent et et les d\u00e9c\u00e8s de 40 pourcent selon selon un travail de synth\u00e8se de plus de 200 essais cliniques, fermez les guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [88%] :\r\nEt \u00e7a fait presque vous nous dites ce matin, \u00e7a donne envie, ben j'pas prendre une aspirine tous les matins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [85%] :\r\nMoi aussi, j'ai tr\u00e8s envie de prendre aspirine maintenant ses \u00e9tudes en fait pleuvent en ce moment sur les vertus inattendues de la 7, il salicylique le message envoy\u00e9 aux Lecteurs me semble peut-\u00eatre douteux pas vraiment judicieux en tout cas j'ai demand\u00e9 \u00e0 Jules, demain, le responsable du service de pharmacologie et toxicologie DHG si on pouvait comme \u00e7a pr\u00e9coniser de prendre r\u00e9guli\u00e8rement de l'aspirine aussi ce qu'il pensait de ses \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [87%] :\r\nAlors esp\u00e9rer monter est une bien vieille dame qui qui nous r\u00e9serve de, de, de belles surprises de depuis des ann\u00e9es on, on, on, on dit d\u00e9couvrent des vertus avec une efficacit\u00e9 tout-\u00e0-fait \u00e0 fait document\u00e9 et remarquable dans le et m\u00eame incontestable dans les dans les pr\u00e9ventions apr\u00e8s un accident vasculaire, que ce soit un infarctus ou un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral et son utilisation dans ces conditions -l\u00e0, bien \u00e9videmment, mais n'est pas \u00e0 mettre en doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [87%] :\r\nVous avez dit apr\u00e8s \u00e7a veut dire que monsieur et madame tout le monde surtout Madame la puisqu'on parle des femmes de 65 ans et plus, ne doivent pas commencer \u00e0 prendre de l'aspirine sans sans l'avis du du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 la pr\u00e9vention avant un \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire c'est-\u00e0-dire monsieur monde qui prend un petit peu d'aspirine pour s'\u00e9viter un accident vasculaire, que ce soit un infarctus ou une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, ne devrait pas permettre de commune mesure, je dirais, compte tenu des risques qui sont associ\u00e9s aussi \u00e0 l'usage de l'aspirine, il y a des risques tout \u00e0 fait bien document\u00e9, li\u00e9s \u00e0 l'usage de l'aspirine, qui sont souvent des h\u00e9morragies ou des saignements digestifs qui double chaque 10 ann\u00e9es d'\u00e2ge et au-del\u00e0 de 65 ans au-del\u00e0 de 70 ans, ce risque est bien av\u00e9r\u00e9e, donc l\u00e0, la question de l'utilisation en pr\u00e9vention avant m\u00eame d'avoir eu un \u00e9v\u00e9nement vasculaire doit \u00eatre vraiment mesur\u00e9 et individualis\u00e9e par le m\u00e9decin, bien \u00e9videmment, il faut dire que le b\u00e9n\u00e9fice th\u00e9rapeutique de l'aspirine li\u00e9s \u00e0 l'usage de l'aspirine dans ces \u00e9tudes l\u00e0 c'est fait avec des doses qui \u00e9tait tout \u00e0 fait remarquable mon petit et que l'usage de l'aspirine \u00e0 plus forte dose accentue non pas le b\u00e9n\u00e9fice mais accentue le risque des h\u00e9morragies digestives par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [96%] :\r\nDonc des toutes petites doses pourraient d\u00e9j\u00e0 avoir un effet pr\u00e9ventif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [89%] :\r\nDes toutes petites doses de l'aspirine peut avoir un effet pr\u00e9ventif aux particulier parce que l'aspirine \u00e0 petites doses, capable de fluidifier le sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nL'aspirine \u00e9tait administr\u00e9e sur des cas de r\u00e9cidive pour pr\u00e9venir la r\u00e9cidive ou sur des personnes dont on savait de par leur ant\u00e9c\u00e9dents familiaux qu'il \u00e9tait probable qu'il d\u00e9veloppe des cancers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [85%] :\r\nAlors l'aspirine a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9 \u00e0 des larges populations de 2 sujets en particulier des, des, des m\u00e9decins ou des infirmi\u00e8res qui prenaient de l'aspirine en pr\u00e9vention \u00e0 dire primaire et c'est l\u00e0, on a observ\u00e9 effectivement des b\u00e9n\u00e9fices potentiels indirect sur des cohortes de patients qui d\u00e9veloppent des cancers et ceux qui \u00e9taient au b\u00e9n\u00e9fice de l'aspirine par rapport au au sujet contr\u00f4le \u00e9tait un peu moins expos\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [82%] :\r\nMerci pour la gorge aspir\u00e9 dans n'a pas fini, d\u00e9couvrir les double effet des m\u00e9dicaments dirait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [89%] :\r\nOui, je me permets de vous donner un autre exemple r\u00e9cemment c'est un antidiab\u00e9tique qui a permis \u00e0 des patients atteints de leuc\u00e9mie, de voir leur pathologie de leuc\u00e9mie r\u00e9gresser, cela dit, on rappelle, hein, pas d'auto- m\u00e9dication pour l'aspirine aussi banal soit -il, si vous regardez compendium Point CH Le site de r\u00e9f\u00e9rence en Suisse pour les m\u00e9dicaments, vous constatez que la vie, c'est quand m\u00eame sacr\u00e9ment longue de contre- indications et d'effets d\u00e9sir\u00e9s ind\u00e9sirables, donc pas de prise rock'n'roll tout seul dans votre coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [86%] :\r\nEn pr\u00e9vention exactement la face cach\u00e9e, positive ou n\u00e9gative, des m\u00e9dicaments commun c'est votre sujet du jour, merci Sophie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T07:32:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, Jules", "role": "Pharmacologue,m\u00e9decin adjoint agr\u00e9g\u00e9 au service de pharmacologie et toxicologie cliniques des HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golaz, Robert", "role": ",Pharmacien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03F9DF6-6554-429D-B9C7-293AAE60E03A", "internalArchiveId": "A03F9DF6-6554-429D-B9C7-293AAE60E03A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ederswiler est le seul village germanophone du canton du Jura. Situ\u00e9e \u00e0 deux pas de l'ancienne fronti\u00e8re bernoise du Laufonnais, la commune s'est progressivement adapt\u00e9e \u00e0 la situation atypique n\u00e9e de la question jurassienne dans les ann\u00e9es 1970", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Lors de la cr\u00e9ation du canton du Jura, les autorit\u00e9s communales ont bien tent\u00e9 de retourner dans le canton de Berne, elles auraient pu se rattacher au Laufonnais. Mais l'histoire a voulu que cet ancien district jurassien rejoigne B\u00e2le-Campagne en 1994, coupant ainsi tout espoir aux partisans de l'ancien canton. D\u00e9sormais es relations se sont plut\u00f4t normalis\u00e9es, la grande majorit\u00e9 des habitants d'Ederswiler parlent aussi le fran\u00e7ais ou du moins le comprennent.", "durationSec": 382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Ederswiler", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["identit\u00e9 collective", "bilinguisme", "question jurassienne"], "alternativeTitle": ["Ederswiler, un village qui se \"jurassise\"", "Ederswiler, un village qui se \"jurassise\" / JDM_2015-10-23T06:18:00_intercites", "Ederswiler, un village qui se \"jurassise\" / JDM_2015-10-23T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["InterCit\u00e9s se rend ce vendredi matin du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Ederswiler, le seul village germanophone du canton du Jura. La population jurassienne renouvelle en ce moment ses autorit\u00e9s cantonales et qu\u2019elle r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens d\u2019\u2019accueillir prochainement la ville de Moutier. Situ\u00e9e \u00e0 deux pas de l\u2019ancienne fronti\u00e8re bernoise du Laufonnais, la commune d\u2019Ederswiler s\u2019est progressivement adapt\u00e9e \u00e0 la situation atypique n\u00e9e de la question jurassienne dans les ann\u00e9es 70.", "InterCit\u00e9s se rend ce vendredi matin du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Ederswiler, le seul village germanophone du canton du Jura. La population jurassienne renouvelle en ce moment ses autorit\u00e9s cantonales tout en r\u00e9fl\u00e9chissant aux moyens d\u2019\u2019accueillir prochainement la ville de Moutier. Situ\u00e9e \u00e0 deux pas de l\u2019ancienne fronti\u00e8re bernoise du Laufonnais, la commune d\u2019Ederswiler s\u2019est progressivement adapt\u00e9e \u00e0 la situation atypique n\u00e9e de la question jurassienne dans les ann\u00e9es 70.", "InterCit\u00e9s se rend ce vendredi matin du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Ederswiler, le seul village germanophone du canton du Jura. La population jurassienne renouvelle en ce moment ses autorit\u00e9s cantonales tout en r\u00e9fl\u00e9chissant aux moyens d\u2019\u2019accueillir prochainement la ville de Moutier. Situ\u00e9e \u00e0 deux pas de l\u2019ancienne fronti\u00e8re bernoise du Laufonnais, la commune d\u2019Ederswiler s\u2019est progressivement adapt\u00e9e \u00e0 la situation atypique n\u00e9e de la question jurassienne dans les ann\u00e9es 70."], "variantIds": ["ece-7172619", "ece-7172599"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:47:13Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T04:52:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luthi, Muriel", "role": "directrice du cercle scolaire qui englobe Ederswiler", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "ministre jurassienne de la formation, de la culture et des sports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girodat, Andr\u00e9", "role": "maire d\u2019Ederswiler", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19FED2A7-A0B4-419B-A301-8B31FF3EAADB", "internalArchiveId": "19FED2A7-A0B4-419B-A301-8B31FF3EAADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Maggi, le migrant perp\u00e9tuel", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Maggi, le migrant perp\u00e9tuel( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(MAGGI, LE MIGRANT PERPETUEL) 7h26 Le go\u00fbt des autres\r\nJINGLE LE GOUT DES AUTRES\r\nLe go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-Etienne Joye...\r\nLes flux migratoires ne cessent d'interpeller les politiques europ\u00e9ennes... La question est \u00e9galement d'actualit\u00e9 en Suisse, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ne sont pas termin\u00e9es pour tout le monde...\r\nL'occasion de revenir sur ces migrations qui ont parfois boulevers\u00e9 le paysage \u00e9conomique et alimentaire de la Suisse... Exemple : Julius Maggi.\r\nMaggi. Du nom du c\u00e9l\u00e8bre bouillon Kub Maggi, aussi celui de la petite bouteille brune, aussi populaire que le c\u00e9novis... Elle remplie de jus de suissitude. Tellement c\u00e9l\u00e8bre qu'une herbe au go\u00fbt semblable , la liv\u00e8che, a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 herbes \u00e0 Maggi. Pourtant, dans le maggi, il n'y a pas de liv\u00e8che.. Nos sauces \u00e0 salade, elles contiennent souvent du maggi... \r\n- Maggi, maggi, un nom italien, c'est \u00e7a que vous voulez nous dire en somme?\r\nJulius Maggi, fils d'immigr\u00e9 italien, exactement... Tout commence en pleine r\u00e9volution industrtiellle vers la fin du 19\u00e8 si\u00e8cle... Les paysans deviennent ouvriers, les femmes quittent la ferme pour l'usine. Elles cuisinent moins. Les carences alimentaires, la malnutrition frappent les foyers les plus modestes. Meunier de formation, Julius Maggi met alors au point une farine de l\u00e9gumineuse... il transforme ces l\u00e9gumes secs en poudre compacte. Des machines \u00e0 moudre et \u00e0 griller rendent ces aliments tr\u00e8s digestes et surtout r\u00e9hydratables tr\u00e8s rapidement... Les produits instantann\u00e9s sont n\u00e9s. Sous forme de soupe d'abord. Puis de condiment, d'exhausteur de go\u00fbt, plus que \u00e7a, un exhausteur de go\u00fbt avec un go\u00fbt bien \u00e0 lui. Du go\u00fbt au carr\u00e9 en somme...\r\n- Oui le cube maggi, bouillon KUB on l'aura compris... et le fils de l'immigr\u00e9 maggi va donc faire fortune...\r\nEn installant des succursales \u00e0 Vienne, Berlin, Paris... Une nouvelle migration qui n'a rien \u00e0 voir avec une n\u00e9cessit\u00e9 de survie, bien entendu, mais d'expansion. A Paris, Julius Maggi devient Jules Maggi. Il meurt en 1912. 35 ans plus tard, la socit\u00e9t\u00e9 maggi est reprise par... Nestl\u00e9. Heinrich Nestl\u00e9, devenu Henri Nestl\u00e9.. Autre exemple de migration. Nestl\u00e9 et la marque Maggi va tr\u00e8s vite lancer un aurtree produit pour concurrencer un autrre produit phare qui tr\u00f4ne sur les tables des restaurants suisse aux c\u00f4t\u00e9 du sel et du poivre: le fondor... le fondor qui n'est autre qu'une imitation de l'aromat... Aromat, c'est Knorr... produit suisse, dont l'inventeur est ...\r\n- Carl Heinrich Knorr!\r\nUn allemand... le petit bonhomme Kn\u00f6rli, qui a accompagn\u00e9 tous les foyers suisse doit bien le savoir aussi...mais lui, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u... par un tessinois.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve lundi Pierre-Etienne Joye...", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Maggi, le migrant perp\u00e9tuel", "Maggi, le migrant perp\u00e9tuel / JDM_2015-10-23T07:27:00_le-gout-des-autres", "Maggi, le migrant perp\u00e9tuel / JDM_2015-10-23T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les flux migratoires ne cessent d'interpeller les politiques europ\u00e9ennes. La question revient aussi sans cesse sur le tapis, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ne sont pas termin\u00e9es pour tout le monde. Les migrations ont parfois boulevers\u00e9 le paysage \u00e9conomique et alimentaire de la Suisse. Le cas de Julius Maggi.", "Les flux migratoires ne cessent d'interpeller les politiques europ\u00e9ennes. La question revient aussi sans cesse sur le tapis, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ne sont pas termin\u00e9es pour tout le monde. Les migrations ont parfois boulevers\u00e9 le paysage \u00e9conomique et alimentaire de la Suisse. Le cas de Julius Maggi.", "Les flux migratoires ne cessent d'interpeller les politiques europ\u00e9ennes. La question revient aussi sans cesse sur le tapis, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ne sont pas termin\u00e9es pour tout le monde. Les migrations ont parfois boulevers\u00e9 le paysage \u00e9conomique et alimentaire de la Suisse. Le cas de Julius Maggi."], "variantIds": ["ece-7172625", "ece-7172606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-30T08:09:58Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T05:32:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02EAF2F1-5FD1-44E9-8A3F-3492A50D1DD0", "internalArchiveId": "02EAF2F1-5FD1-44E9-8A3F-3492A50D1DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les publicitaires vous suivent de votre ordinateur \u00e0 votre smartphone? Interview int\u00e9grale d'Estelle Werth, collaboratrice de CRITEO [Bonus web]", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "On appelle cela le \u00ab cross device \u00bb. Les annonceurs peuvent afficher une pub pour des souliers sur votre smartphone alors que vous avez consult\u00e9 un site de souliers sur votre ordinateur de bureau le soir pr\u00e9c\u00e9dent. Comment l'annonceur sait-il qu?il s'agit bien de vous? ", "durationSec": 124, "genres": ["Interview"], "thematicThemes": ["smartphone", "protection des donn\u00e9es", "marketing", "publicit\u00e9", "Internet", "droit de la personnalit\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch", "lastModifiedDate": "2016-09-01T15:37:54Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans certains cas, il semble que l'internaute re\u00e7oit des publicit\u00e9s cibl\u00e9es, m\u00eame apr\u00e8s avoir chang\u00e9 d'appareil, par exemple, il passe de de son ordinateur portable \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable comment est -ce que cela fonctionne chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nDonc l\u00e0 on a une technologie qui nous permet de, de savoir que l'identifiant unique qui est derri\u00e8re cet utilisateur est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [88%] :\r\nMais comment \u00e7a se fait \u00e7a comment, vous pouvez savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nDonc c'est nos annonceurs du site ni commer\u00e7ants qui vont nous donner des choses identifiant enfin en identifiant de l'utilisateur, donc \u00e7a peut \u00eatre enfin une en Ha\u00efti de CRM ambiant, c'est peut \u00eatre une adresse e-mail qui est crypt\u00e9 pour qu'on puisse pas identifier l'utilisateur mais qu'on va retrouver \u00e0 chaque fois que l'utilisateur utilise ce m\u00eame identifiant, donc si on a Zalando qui nous envoie son CRM dit quand l'utilisateur va se connecter depuis son ordinateur avec Ma\u00efla, on arrivera \u00e0 faire le lien si se reconnecter sur le site de Zalando depuis son t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [77%] :\r\nJuste un CRM A\u00efdid pour nos auditeurs francophones traduire sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, ce sera juste un milligramme num\u00e9ro d'identification de du client, donc c'est un num\u00e9ro al\u00e9atoire que le client va utiliser en interne et donc il va nous donner en 2, 3, 4 et quand l'utilisateur va retourner sur Zalando depuis son t\u00e9l\u00e9phone portable, il va r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 nouveau 1, 2, 3, 4, donc on va r\u00e9ussir \u00e0 faire le lien entre les 2 appareils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nMais cet identifiant unique c'est pas une personnalit\u00e9, donc \u00e7a peut pas par exemple \u00eatre moi- m\u00eame Pauline reliques ce qui vous parle, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nExactement, \u00e7a va \u00eatre un num\u00e9ro 1, 2, 3, 4, 5, et par contre, le lien entre Pauline et 1, 2, 3, 4, 5, nous on ne veut pas le faire, \u00e7a nous int\u00e9resse m\u00eame pas ce que vous avez compris notre Business model on est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que si l'utilisateur clique donc ce qui nous int\u00e9resse, c'est vraiment la performance sur la pertinence de l'affichage, savoir que vous \u00eates Pauline derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a ne rajoutera en rien de l'efficacit\u00e9 \u00e0 l'\u00e0 l'affichage de nos publicit\u00e9s. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Werth, Estelle", "role": "collaboratrice de CRITEO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-345A3ECF-0C14-4438-99D7-76E716E02FF6", "internalArchiveId": "345A3ECF-0C14-4438-99D7-76E716E02FF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi 23.10.2015", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 200, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153246", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Le chantage du vendredi", "Le chantage du vendredi / OTWO_2015-10-23T09:30:00_le-chantage-du-vendredi", "Le chantage du vendredi / OTWO_2015-10-23T09:30:00_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-7153252", "ece-7153246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T18:24:17Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:03) [74%] :\r\nFrancine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nOn l'a appris cette semaine, Cr\u00e9dit Suisse veut \u00e9conomiser3,5 milliards de francs d'ici la fin 2018 et comme par hasard, \u00e7a passe par 1600 licenciements en Suisse, oui, mais selon le directeur, c'est reculer pour mieux sauter, alors \u00e7a je me demande ce qu'on pense, les futurs ex- employ\u00e9e, h\u00e9 bien mettons -nous \u00e0 leur place, le temps d'une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [78%] :\r\nCe qui fait de l'unique point RTT. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [82%] :\r\nIl y aura Simmen des guerres, jamais en retard au boulot, elle sera m\u00eame en avance sur le jour, ils diront : tout \u00e7a pour eux, le stagiaire Fabrice M\u00fcller et s'est cass\u00e9 toujours jour peu conna\u00eetra les joies du m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire bient\u00f4t plus de boulot et puis si Magnin E et ses id\u00e9es lumineuses, \u00e0 qui un beau matin on dira de la mettre en veille, que dire de Nicole Schnyder-Beno\u00eet et ses 25 ans de bo\u00eete, elle se retrouvera \u00e0 genoux \u00e0 terre son hypoth\u00e8que devant les pas, tu mets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [76%] :\r\n1600 bon type et la famille qui flippe, pas \u00e9tonnant que le Cr\u00e9dit Suisse, \u00e7a rime avec feu d'artifice 1000 600 femmes et leurs famille qui rame va \u00eatre donc que Cr\u00e9dit Suisse, \u00e7a rime avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [78%] :\r\nEt puis il y aura aussi de Jocelyn, la fid\u00e8le secr\u00e9taire qui apprendra repas de midi que son boeuf sur la jambe, encore un autre cette tendance, le blagueur ce il a d\u00fb faire une blague n'est le qu'il va perdre leur confiance et demi quintal Fischer qu'aura bient\u00f4t plus de salaire, alors que pour lui, \u00eatre \u00e0 m\u00eame de cette devenir employ\u00e9 de com, mais rien de dramatique \u00e0 60 qui a identique, ce qui importe le plus c'est que ceux qui restent lors de Nuss non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [67%] :\r\nIl s'y sont bon type et la famille qui flippe, pas \u00e9tonnant donc que cr\u00e9er les Suisses, \u00e7a rime avec feu d'artifice. \r\nLa famille qui rame bah donc que Cr\u00e9dit Suisse, \u00e7a rime avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nLes banques suisses qui nous parle de confiance tout j'ai regarderaient \u00e0 2 fois si je bossais dans la se ah les banques suisses ce paquebot insubmersible 1600 licenciements, m\u00eame le Titanic. \r\nEt plus cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [72%] :\r\nMerci pour Europe 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T07:43:51Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12551F1A-D305-4B55-BD83-252BCCE784C0", "internalArchiveId": "12551F1A-D305-4B55-BD83-252BCCE784C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : Faudra-t-il payer pour \u00e9liminer la neige \u00e0 la Chaux-de-Fonds?", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Timothy Chapatte, habitant de la Chaux-de-Fonds, nous explique son opposition au projet des autorit\u00e9s de sa ville de taxer l'\u00e9limination de la neige.", "durationSec": 199, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["Faudra-t-il payer pour \u00e9liminer la neige \u00e0 la Chaux-de-Fonds?", "Faudra-t-il payer pour \u00e9liminer la neige \u00e0 la Chaux-de-Fonds? / NMT_2015-10-23T08:10:00_26-minutes-plus-tot", "Faudra-t-il payer pour \u00e9liminer la neige \u00e0 la Chaux-de-Fonds? / NMT_2015-10-23T08:10:00_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Timothy Chapatte, habitant de la Chaux-de-Fonds, nous explique son opposition au projet des autorit\u00e9s de sa ville de taxer l\u2019\u00e9limination de la neige.", "Timothy Chapatte, habitant de la Chaux-de-Fonds, nous explique son opposition au projet des autorit\u00e9s de sa ville de taxer l\u2019\u00e9limination de la neige.", "Timothy Chapatte, habitant de la Chaux-de-Fonds, nous explique son opposition au projet des autorit\u00e9s de sa ville de taxer l\u2019\u00e9limination de la neige."], "variantIds": ["ece-7153314", "ece-7153297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T10:13:38Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\n26 minutes pouvoir revenir oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nMardi prochain, les \u00e9lus du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Chaux-de-Fonds devront d\u00e9cider si les habitants de la 3\u00e8me, ville de Suisse romande devront ou non pour \u00e9liminer leurs neige un montant de 2 francs du 35 hors taxes par m\u00e8tre cube est pr\u00e9vue afin de financer en partie les salaires des 3 employes communaux mobilis\u00e9s \u00e0 la d\u00e9charge du stand de Tir pour g\u00e9rer la neige durant l'hiver, on va en parler avec vous, Timothy Chapatte bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [82%] :\r\nC'est \u00e0 moi, oui, \u00e7a oui, bonjour, bonjour, au nom du peuple Chaux-de-Fonds je sais insurgent contre ce projet qui vont \u00e0 l'encontre du bon sens le plus r\u00e9aliment\u00e9 la Renaissance autant de quoi qu'est -ce que vous faites l\u00e0, ben je lis une d\u00e9claration on ne donne jamais la parole dans les m\u00e9dias, nous les gens Chaux-de-Fonds donc je tiens \u00e0 ce que mon message passe de mani\u00e8re claire et limpide, je la la, qui nous tombe dessus, c'est \u00e7a, ne pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nC'est pas du tout t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique, on a des cam\u00e9ras, si vous voulez que votre message passe, faites -moi confiance, vous n'avez qu'\u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, l'accord repose cette feuille voil\u00e0, rien n'est moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [90%] :\r\nC'est ce que je vais r\u00e9ussir, c'est un peu comme un test. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, \u00e7a va tr\u00e8s bien se passer, premi\u00e8res questions pourquoi est -ce que vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette taxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [73%] :\r\nParce que \u00e7a fait chier de payer oui nous sur Chaux-de-Fonds on n'aime pas \u00e7a payer d\u00e8s qu'on nous dit il faut payer, en r\u00e9ponse, \u00e7a fait chier, d\u00e9j\u00e0 qu'on paye pas pour se parquer en se mettre \u00e0 payer pour d\u00e9l\u00e9gitimer seulement dans la ville du brassage des \u00e9lus du monde, c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds est la seule ville de Suisse romande, o\u00f9 il y a aucun horodateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [74%] :\r\nEt puis surtout toute la neige qui nous tombent dessus chaque ann\u00e9e, c'est pas nous qu'on soit dit qu'elle ne tombe de la famille et puis l'entente des paquets sur Chaux-de-Fonds certaines ann\u00e9es on voit m\u00eame plus le sommet des du po\u00e8te tellement il aura parqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [79%] :\r\nLe sommet des armes de l'avenue L\u00e9opold-Robert reviendront ce sommet sera situ\u00e9 \u00e0 pile 1000 m\u00e8tres de l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [74%] :\r\nOui, moi j'habite sur l'iOS quand m\u00eame plaisant \u00e0 cela, pas loin de la du corps du au pluriel, comme \u00e7a, c'est les les quartiers chics salons oui \u00e7a va oui ma femme c'est une fiche Ch\u00e2telet, bref, ce que je voulais dire c'est qu'il entend, mais encore plus par paquet de l'ann\u00e9e, je voulais au ouais, bon, moi j'ai une petite carriole t\u00e2che \u00e0 mon cas avoir que 83 pour trimballer trimballer des carcasses, du commerce et puis lib\u00e9r\u00e9 ben la neige jamais la d\u00e9charge du stade gouvernement combien les carrioles Paris verront que ce qu'il faut dire que c'est un coup si je dirais \u00e0 peu pr\u00e8s un coup carriole, donc \u00e7a fait en gros 20 m\u00e8tres cubes oui de fruits, 35 le m\u00e8tre cube alors donc en gros \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a, que \u00e7a fait 40 balles quoi, oui, \u00e7a va encore, \u00e7a fait quoi \u00e7a consistait du fran\u00e7ais, m\u00eame si je sais pas si longtemps encore plus clames par Jean-Claude sous les pieds, non plus, alors \u00e7a va encore, je venu ici pour gueuler pour rien, ces droits Chirac c'est un propos, puis Chaux-de-Fonds jusqu'ici qui transport public de merde la vie que les trous de cul du orties autre serait non selon les que \u00e7a fait chier la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [92%] :\r\nQuoi qu'il en soit, la d\u00e9cision est entre les mains des 41 conseillers g\u00e9n\u00e9raux de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re qui trancheront donc mardi soir d\u00e8s 19 heures 30, en tout cas, Timothy Chapatte je vous remercie d'\u00eatre venu nous faire part de votre point de vue sur ce dossier complexe, quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous samedi prochain juste apr\u00e8s le journal pour passer en vue, le reste de l'actualit\u00e9 dans 26 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [67%] :\r\nPour \u00e9viter de profiter ne seront tout-\u00e0-l'plus 13 voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T06:15:38Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBCDEB1C-C580-4CBE-B213-21D4AA7DFE11", "internalArchiveId": "DBCDEB1C-C580-4CBE-B213-21D4AA7DFE11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Coupe du Monde de rugby: recrudescence des blessures et violence des contacts", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thibault Giroud pr\u00e9parateur physique \u00e0 Biarritz;Pierre Ballester, journaliste, auteur de \"Rugby \u00e0 charge\"\r\nCoupe du Monde de rugby: recrudescence des blessures et violence des contacts(JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN RUGBY) 6h36 Sports matin\r\nJINGLE SPORTS MATIN\r\nSports Matin... On va parler de rugby ce matin, avec vous Herv\u00e9 Borsier, bonjour... \r\n- Bonjour Mehmet \r\n- La premi\u00e8re demi-finale de la Coupe du monde, Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande, aura lieu aujourd'hui d\u00e8s 17h... Un mondial  domin\u00e9 par les \u00e9quipes de l'h\u00e9misph\u00e8re sud, mais aussi par la recrudescence des blessures et  la violence des contacts... \r\nR\u00e9put\u00e9 pour son Fair-Play et sa troisi\u00e8me mi-temps, le rugby montre aussi pendant cette Coupe du monde un autre visage, plus violent  Pour illustrer mon propos, une  image qui  a fait le tour du monde. A la 38e minute du quart de finale Nouvelle-Z\u00e9lande /France samedi dernier \u00e0 Cardiff,le All Blaks  Julian Savea  re\u00e7oit le ballon, et  en allant inscrire un essai, il catapult\u00e9 comme dans un jeu de quilles deux joueurs fran\u00e7ais, Ou encore le violent coup de poing ass\u00e8n\u00e9 par l'irlandais Obrien au fran\u00e7asi Pascal Pap\u00e9   \r\n- Oui, bon... en m\u00eame temps, le Rugby est un sport de contact !\r\nOui mais avec peu de protections, seulement pour les oreilles et les dents selon l'institut fran\u00e7ais du sport ,78 blessures pour 1 000 heures de jeu se produisent au rugby,   \u00c0 titre de comparaison, en football ce chiffre est de 16,9/1 000 et au hockey sur glace de 78,4/1 000.\r\n- Il faut dire qu'en rugby, il y a des phases de jeu particuli\u00e8rement sensibles !...\r\nCelles des rucks , c'est dire celle ou les joueurs attaquent avec le ballon face \u00e0 des autres qui tentent de les arr\u00eater, de les plaquer au sol, Thibault Giroud pr\u00e9parateur physique \u00e0 Biarritz \r\n Mag:Thibault Giroud \r\n- Comment expliquer l'augmentation des blessures et des chocs plus virils ?\r\nLes joueurs de rugby ont pris du muscle, 13 kG en 24 ans, c'est \u00e9norme\u00a0!  Autre exemple  Ma'a Nonu. le centre all black affiche 108 kg sur la balance, soit un poids sup\u00e9rieur \u00e0 celui de tous les avants n\u00e9o-z\u00e9landais champions du monde en 1987...\r\nPlus lourd, plus rapides et donc lors des chocs des blessures plus graves qui interviennent pendant les phases de placage .La plus redout\u00e9e c'est le traumatisme cr\u00e2nien l\u00e9ger ou commotion c\u00e9r\u00e9brale.  \r\n- Et quand on \u00e9voque la prise de poids, on ne peut s'emp\u00eacher de penser aussi au dopage...\r\nAvec la professionnalisation du rugby, le nombre de match a augment\u00e9, des joueurs de l'h\u00e9misph\u00e8re sud sont venus renforcer les clubs europ\u00e9ens, le niveau a progresser et la tentation aussi. Le journaliste Pierre Ballester qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Lance Armstrong , \u00e0 \u00e9cris Rugby \u00e0 charge qui d\u00e9nonce le dopage dans le rugby .\r\n Mag\u00a0: Pierre Ballester \r\n- Comment enrayer cette spirale ?\r\nR\u00e9duire le nombre de match, le poids des rugbymen, on privil\u00e9giant l'explosivit\u00e9, et en adaptant les r\u00e8gles  dans les zones de contact pour \u00e9viter les chocs violents.\r\nJe vous remercie Herv\u00e9 Borsier.\r\nVIRGULE DE SORTIE", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Coupe du Monde de rugby: recrudescence des blessures et violence des contacts", "Coupe du Monde de rugby: recrudescence des blessures et violence des contacts  / JDM_2015-10-23T06:36:00_sport-matin", "Coupe du Monde de rugby: recrudescence des blessures et violence des contacts  / JDM_2015-10-23T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re demi-finale de la Coupe du Monde de rugby opposera ce vendredi l'Afrique du Sud \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande. Un mondial domin\u00e9 par les \u00e9quipes de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re sud, mais aussi par la recrudescence des blessures et la violence des contacts.", "La premi\u00e8re demi-finale de la Coupe du Monde de rugby opposera ce vendredi l'Afrique du Sud \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande. Un mondial domin\u00e9 par les \u00e9quipes de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re sud, mais aussi par la recrudescence des blessures et la violence des contacts.", "La premi\u00e8re demi-finale de la Coupe du Monde de rugby opposera ce vendredi l'Afrique du Sud \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande. Un mondial domin\u00e9 par les \u00e9quipes de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re sud, mais aussi par la recrudescence des blessures et la violence des contacts."], "variantIds": ["ece-7172621", "ece-7172601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-30T08:09:51Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T04:54:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7401C0E-34FF-4B72-A468-565679520D58", "internalArchiveId": "D7401C0E-34FF-4B72-A468-565679520D58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Asthme et nanoparticules", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barazonne-Argiroffo, Constance\r\nHuma Khamis r\u00e9v\u00e8le les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les enfants asthmatiques. Les chercheurs de l'Universit\u00e9 de Paris-Sarclay ont trouv\u00e9 des nanotubes de carbone dans les cellules des poumons d'enfants asthmatiques vivant dans la r\u00e9gion parisienne. Les nanotubes de carbone sont des particules tr\u00e8s fines provenant probablement de gaz d'\u00e9chappement des v\u00e9hicules. Le commentaire de Constance Barazonne-Argiroffo, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et responsable de l'unit\u00e9 de pneumologie p\u00e9diatrique des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153587", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["pollution atmosph\u00e9rique", "nanoparticule", "pollution automobile", "asthme"], "alternativeTitle": ["Asthme et nanoparticules / CQFD_2015-10-23T10:04:15_actu", "CQFD du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis r\u00e9v\u00e8le les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les enfants asthmatiques. Les chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Paris-Sarclay ont trouv\u00e9 des nanotubes de carbone dans les cellules des poumons d\u2019enfants asthmatiques vivant dans la r\u00e9gion de parisienne. Les nanotubes de carbone sont des particules tr\u00e8s fines provenant probablement de gaz d\u2019\u00e9chappement des v\u00e9hicules. Le commentaire de Constance Barazonne-Argiroffo, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et responsable de l\u2019unit\u00e9 de pneumologie p\u00e9diatrique des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)."], "variantIds": ["ece-7153587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T14:55:59Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLaurent oui, ah oui, Khamis pour l'actualit\u00e9 de ce matin, c'est donc une \u00e9tude sur l'asthme qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nEn particulier, une \u00e9tude sur les enfants asthmatiques \u00e0 Paris, les chercheurs de l'universit\u00e9 de Paris, certains ont trouv\u00e9 des nanotubes de carbone dans les cellules des poumons d'enfants asthmatiques des enfants vivant dans la r\u00e9gion parisienne alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on savait qu'il avait des particules fines et le lien de ces particules avec la ce qu'on ce qu'on a vraiment identifi\u00e9 ce sont des nanotubes de carbone, les nanotubes de carbone sont des particules tr\u00e8s tr\u00e8s fines, elles proviennent probablement de gaz d'\u00e9chappement des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [87%] :\r\nAlors, pour commenter cette publication nous sommes avec Constance Barazonne, bonjour Alain, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et responsable de l'unit\u00e9 de pneumologie p\u00e9diatrique D \u00e0 juger une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale : tout d'abord, le lien entre la pollution de l'air et l'asthme, ce lien est aujourd'hui \u00e9tablie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, c'est clairement \u00e9tabli depuis longtemps que la pollution augmente l'incidence d'asthme augmente ce qu'on appelle les exacerbation donc un peu les crises d'asthme et aussi peut-\u00eatre l\u00e0 un d\u00e9but de d'asthme chez les adultes et les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [84%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame un nouvel Hamla mourant dans cette \u00e9tude, c'est l'apparition des nanotubes de carbone. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:18) [85%] :\r\nAlors qu'on connaissait bien jusqu'\u00e0 maintenant ce qu'il qui avait un lien entre l'asthme, si vous voulez, et les particules fines, on avait essay\u00e9 de le localiser ces particules fines dans certaines cellules du poumon et c'est la 1\u00e8re, \u00e9tude qui vraiment arrivent avec des techniques sophistiqu\u00e9es de bien localiser ces particules et d'essayer aussi de savoir lesquelles selon lesquelles elles sont et l\u00e0, ils ont pu montrer qu'elles provenaient des gaz \u00e9chappement ceci dit on s'en doutait un peu, hein, on sait bien que le disait l'un, mais \u00e0 augmenter le nombre de particules fines et que c'est certainement toxique, donc cette qui est quand m\u00eame quelque chose mais je pense que le fait de l'avoir identifi\u00e9 une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nJustement, comment a -t-on fait pour pouvoir les identifier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:03) [93%] :\r\nAlors on a pris des cellules par un lavage des poumons, qui est une technique assez classique peu agr\u00e9able, on arrive \u00e0 ramasser des cellules qui proviennent de l'int\u00e9rieur des poumons et on a pu analyser ces cellules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nD'accord, c'est comme \u00e7a qu'on qu'on avait et donc on peut dire que ces particules qu'on a donc identifi\u00e9 peuvent \u00eatre clairement la cause de l'asthme chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:25) [81%] :\r\nAlors on \u00e0 cause de l'asthme, jeudi, je mettrai quand m\u00eame un b\u00e9mol, bien s\u00fbr que la pollution participe certainement \u00e0 la parce qu'elle provoque toutes sortes de choses dans les poumons, peut-\u00eatre aussi une inflammation mais il y a d'autres facteurs qui participent \u00e0 l'asthme savez il y a il il y a le 7 mais il y a la g\u00e9n\u00e9tique, on a une pro disposition pas il y a aussi d'autres polluants qui sont pas les micro- particules mais comme l'ozone, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit, donc je crois qu'il a la fontaine qui factorielles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [88%] :\r\nIl y a une question que je me pose en trouve dans les poumons des enfants, ces particules c'est nanotubes de carbone mais est -ce qu'on a v\u00e9rifi\u00e9 si elles \u00e9taient pr\u00e9sentes dans les poumons des enfants sans et puis que finalement peut-\u00eatre qu'elles sont l\u00e0 partout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:04) [85%] :\r\nAlors, dans cette \u00e9tude, disons pas v\u00e9rifier cela parce qu'ils n'ont pas fait si vous voulez, c'est la vache pulmonaires chez des enfants, enfin je pense que \u00e7a sera une prochaine \u00e9tude \u00e0 faire pour le pour le, pour le voir, ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est qu'ils ont essay\u00e9 de corr\u00e9ler qui les poumons, enfin c'est c'est cellules contenaient plus de particules lorsque les enfants habitaient dans des zones o\u00f9 il y avait beaucoup de pollution et, dans cette \u00e9tude, qui n'ont pas trouv\u00e9 diff\u00e9rent les micro- partis pour les les nanoparticules probablement c'est tr\u00e8s volatile et c'est peut-\u00eatre moins si vous voulez sensibles aux pics de pollution comme les grosses particules qui vont se d\u00e9poser autour des zones tr\u00e8s pollu\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9pid\u00e9mie nanoparticules sont plus transport\u00e9es dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [94%] :\r\nEt donc, elles peuvent se retrouver \u00e9galement dans des zones qui a priori devrait moins souffrir de de pollution passible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:58) [97%] :\r\nC'est possible, c'est une hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [93%] :\r\nIl y a encore des des recherches donc \u00e0 faire une question plus g\u00e9n\u00e9rale pour terminer en cas d'asthme chez un enfant qu'est -ce qu'il faut faire en cas de forte pollution. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:07) [93%] :\r\nAlors, quand on annonce d'efforts pic de pollution ou si vous voulez les les pics d'ozone on a toujours conseill\u00e9 aux enfants asthmatiques notamment les petits peut-\u00eatre de moins sortir enfin de le garder plus \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est une une recommandation qui est faite de fa\u00e7on assez g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [91%] :\r\nIl y a une recommandation qu'on fait peut-\u00eatre aussi un peu concernant la pollution int\u00e9rieure en toutes ces mol\u00e9cules \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons, on dit qu'il faut ouvrir les fen\u00eatre alors comment on fait dans ces cas -l\u00e0, bon alors. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:38) [85%] :\r\nSi vous voulez les la pollution \u00e0 l'int\u00e9rieur, elle \u00e9tait certainement d\u00fb beaucoup quand on avait du chauffage qui \u00e9tait pas le chauffage central inqui\u00e9tants, tous les pays o\u00f9 il y avait du chauffage au bois, \u00e7a engendre des polluants, le plus grand pollueur \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est la fum\u00e9e de cigarette, donc c'est des parents qui fument et qui exposent leurs enfants \u00e0 la fum\u00e9e passive, bon, une petite anecdote dans ma consultation j'entend pratiquement jamais un seul parent qui fument \u00e0 l'int\u00e9rieur, il flambe, ils fument ou sur le balcon ce qui est possible s'il y a beaucoup de mal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [87%] :\r\nOui, et puis une peine tr\u00e8s bien asthme et nanoparticules, merci beaucoup, Constance Barazonne, je rappelle que vous \u00eates, entre autres, responsable de l'unit\u00e9 de pneumologie p\u00e9diatrique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on vous souhaite une belle journ\u00e9e, on vous remercie de nous avoir rejoint dans dans ce qui est des quelques minutes ce matin \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:23) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [81%] :\r\nCQFD : c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T09:05:24Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-3F8E16E7-FE6D-46D3-8D78-1A7CC65EA5C9", "internalArchiveId": "3F8E16E7-FE6D-46D3-8D78-1A7CC65EA5C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caisses maladie: jusqu'\u00e0 34 jours d'attente pour obtenir le remboursement d'une facture", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Il n'existe pas de d\u00e9lai obligatoire pour rembourser les factures m\u00e9dicales. En moyenne suisse, les caisses maladie agissent dans un d\u00e9lai de 10 jours, selon une \u00e9valuation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Avec un d\u00e9lai d'attente de 34 jours, et m\u00eame de 37 jours pour les factures de plus de CHF 1000.-, Assura s'est fait remettre \u00e0 l'ordre par l'OFSP. Interpel\u00e9e par Yves-Alain Cornu, la caisse assure avoir d\u00e9j\u00e0 pris les mesures n\u00e9cessaires pour atteindre une moyenne de 25 jours d'attente, qu'elle estime raisonnable en raison de l'importance qu'elle donne au travail de v\u00e9rification des factures.\r\n--- plus value ---\r\n\u00a0D\u00e9lais de remboursement des caisses maladieCreate bar charts", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153576", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Caisses maladie: jusqu'\u00e0 34 jours d'attente pour obtenir le remboursement d'une facture / OEP_2015-10-23T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Il n'existe pas de d\u00e9lai obligatoire pour rembourser les factures m\u00e9dicales. En moyenne suisse, les caisses maladie agissent dans un d\u00e9lai de 10 jours, selon une \u00e9valuation de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Avec un d\u00e9lai d'attente de 34 jours, et m\u00eame de 37 jours pour les factures de plus de CHF 1000.-, Assura s'est fait remettre \u00e0 l'ordre par l'OFSP. Interpel\u00e9e par Yves-Alain Cornu, la caisse assure avoir d\u00e9j\u00e0 pris les mesures n\u00e9cessaires pour atteindre une moyenne de 25 jours d\u2019attente, qu\u2019elle estime raisonnable en raison de l\u2019importance qu\u2019elle donne au travail de v\u00e9rification des factures."], "variantIds": ["ece-7153576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-25T06:43:37Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n34 jours d'attente pour obtenir le remboursement de soins m\u00e9dicaux, une fois la facture envoy\u00e9e \u00e0 sa caisse maladie et m\u00eame 37 jours en moyenne pour les factures de plus de 1000 francs c'est le record de lenteur, d\u00e9cern\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 la caisse maladie Assura Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate 2014 de l'OFSP, autorit\u00e9 de surveillance en mati\u00e8re d'assurance maladie, une enqu\u00eate publi\u00e9e ce mois et qui montre que la moyenne suisse est de 10 jours pour le remboursement des frais m\u00e9dicaux et nous dressons donc ce matin le classement d\u00e9taill\u00e9 des 60 caisses maladie avec donc assura en queue de classement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [95%] :\r\nAvec ses 34 jours de d\u00e9lai moyen c'est l\u00e9gal de mettre aussi longtemps pour rembourser des soins m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nParfaitement l\u00e9gal, \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre beaucoup plus long pour la simple raison qu'il n'existe dans la loi sur l'assurance maladie, aucun d\u00e9lai maximum pour le traitement des factures envoy\u00e9es par les assur\u00e9s \u00e0 leur caisse maladie : les assur\u00e9s sont donc soumis au bon vouloir de leur assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nEt donc nous sommes en p\u00e9riode d'annonce de hausses de primes et donc de changement de caisse-maladie voil\u00e0 donc une information qui peut avoir son importance, qu'en est -il justement des autres caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\nAlors vraiment tr\u00e8s loin derri\u00e8re avec ses 34 jours les 2 autres, plus lentes sont \u00e0 21 jours agree No\u00ebl Vita Surselva et si on passe maintenant \u00e0 la t\u00eate du classement 5 pi\u00e8ces affirme rembourser les soins en un seul jour \u00e0 Vanek elles Anna institut gaine beau le progr\u00e8s et \u00e7a ne \u00e7a jeudi affirme car l'OFSP n'a pas test\u00e9 en envoyant des factures m\u00e9dicales mais simplement demander les statistiques directement aupr\u00e8s des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nDonc \u00e0 vous auditeurs de nous confirmer peut-\u00eatre \u00e0 votre caisse maladie rembourse -t-elle vraiment aussi rapidement h\u00e9sitaient pas comparer avec notre classement dont vous trouvez donc un graphique sur notre page RTS Pontiac barre oblique, on en parle, ainsi que sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9seaux sociaux, vous avez d'ing\u00e9nieurs r\u00e9agi hier quand on vous poser la question de savoir combien de temps, mettez votre assurance maladie pour vous rembourser vos frais m\u00e9dicaux, alors vous \u00eates tous \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 r\u00e9pondra dans les 2 3 semaines ce qui situerait \u00e0 peu pr\u00e8s dans ce que nous annonce la moyenne suisse de de 10 jours on va quand m\u00eame citer Christine Cricri Luc hein qui nous dit : il faut \u00eatre patient dans les 2 sens du mot, c'\u00e9tait assez joli et \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\n\u00e0 noter qu'il s'agit d'aider les moyens car l'OFSP nous fait remarquer que les factures de plus de 1000 francs prennent plus de temps \u00e0 \u00eatre trait\u00e9e souvent 2 \u00e0 3 jours de plus mais comme 90 6 pourcent des des factures m\u00e9dicales sont inf\u00e9rieurs \u00e0 1000 francs, cela ne pose que peu de probl\u00e8mes et ne modifie en tout cas pas la moyenne calcul\u00e9e par l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [88%] :\r\nJe r\u00e9capitule donc entre un et 34 jours de d\u00e9lai pour un m\u00eame travail, \u00e0 savoir \u00e0 v\u00e9rifier et rembourser une facture m\u00e9dicale \u00e0 un assur\u00e9 est quand m\u00eame une sacr\u00e9e diff\u00e9rence alors comment assurera explique -t-elle cette lenteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [82%] :\r\nLe porte- parole de la caisse, Daniel Herrero, pas surpris par ces mauvais r\u00e9sultats, invoque les bouleversements travers\u00e9s en 2014. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle, nous avons accueilli 300000 nouveaux clients 2 ans \u00e9videmment ces nouveaux clients ont eu un impact sur notre organisation, nous avons d\u00fb nous adapter, \u00e7a s'est fait pendant l'ann\u00e9e 2014 et \u00e7a continue aujourd'hui, s'il faut dire aussi c'est que notre politique de responsabilisation de ma\u00eetrise des co\u00fbts, signifie que nous sommes tr\u00e8s rigoureuse dans le contr\u00f4le des factures, \u00e7a veut dire du temps, \u00e7a veut dire des \u00e9changes avec nos assur\u00e9s, \u00e7a veut dire des \u00e9changes avec les prestataires de soins pour \u00eatre certain que les prestations requises sont r\u00e9ellement du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [95%] :\r\nDonc pour vous rembourser sous un jour, c'est pas possible si on v\u00e9rifie correctement chaque facture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [81%] :\r\nAlors je peux vous parler, bien s\u00fbr, assez difficile pour vendre exprimer Hollande \u00e9voque l'assureur, ce qui est certain, c'est que quand vous ou voulait \u00eatre rigoureux quand vous voulez, ma\u00eetriser l'\u00e9coute, \u00e9videmment, \u00e7a prend du temps, il y a des \u00e9l\u00e9ments de gestion qui sont des impond\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [94%] :\r\nEst-ce que cela dit, vous estimez que 34 jours c'est un d\u00e9lai raisonnable, m\u00eame si dans la loi, effectivement, il y a aucune obligation de respecter un d\u00e9lai maximum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [91%] :\r\nAlors ce qui est important c'est de savoir ce qui est raisonnable pour nos assur\u00e9s, nous avons effectivement demand\u00e9 \u00e0 nos assur\u00e9s, nous avons fait une enqu\u00eate et pour que la r\u00e9ponse est assez claire un d\u00e9lai de remboursement d'un mois est un rythme qui les satisfait pleinement, mais pour nous, notre objectif, c'est d'atteindre un d\u00e9lai de remboursement moyen de 25 jours donc on serait parfaitement dans les attentes de nos assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [83%] :\r\nAssur\u00e9 qui serait donc content de recevoir le remboursement de leurs factures m\u00e9dicales avec un mois de d\u00e9calage selon assura seule caisse a d\u00e9pass\u00e9 3 semaines de l'de d\u00e9lai, on le rappelle, d'apr\u00e8s cette enqu\u00eate de l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [92%] :\r\nOFSP qui est d'ailleurs intervenu aupr\u00e8s d'Assura m\u00eame si la Caisse n'enfreint aucune loi, hein, puisque je le rappelle, il n'existe aucune, aucun d\u00e9lai l\u00e9gal contraignant pour les caisses mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral a quand m\u00eame consid\u00e9rer qu'au-del\u00e0 de 30 jours cela m\u00e9ritait une petite remise \u00e0 l'ordre, il a donc demand\u00e9 \u00e0 l'assureur de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour verser les prestations dues \u00e0 ses assur\u00e9s dans un d\u00e9lai dit raisonnable le mesure affirme avoir d\u00e9j\u00e0 prises avant m\u00eame l'intervention de l'OFSP Daniel Herrero. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [94%] :\r\nNous avons pris des mesures ces 250 nouveaux postes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons aussi beaucoup investi dans l'automatisation de la gestion de la correspondance et aujourd'hui notre d\u00e9lai de remboursement et de 25 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [95%] :\r\nCe d\u00e9lai, selon vous, c'est un crit\u00e8re de choix pour les assur\u00e9s, puisqu'on est au moment des changements de caisse maladie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [90%] :\r\nAlors le le crit\u00e8re de choix des assur\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e9videmment, il y a beaucoup de crit\u00e8res, mais le principal, c'est le rapport prix- prestation donc pour nous, notre objectif, c'est de maintenir des primes avantageuses par rapport au march\u00e9, nous voulons \u00e9videmment toujours offrir une qualit\u00e9 de service \u00e9lev\u00e9 et puis surtout maintenir notre rigueur dans le contr\u00f4le des prestations, donc \u00e9videmment le d\u00e9lai de remboursement est important, mais comme je disais, c'est le rapport prix- prestations qui l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [97%] :\r\nEt \u00e7a, c'est donc \u00e0 chaque assur\u00e9 d'en juger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [92%] :\r\nOui, en tout cas pour revenir sur ce que disait Daniel Herrero, juste avant, m\u00eame avec un nouveau d\u00e9lai moyen de 25 jours reste la maladie la plus lente pour rembourser les frais m\u00e9dicaux, si on se r\u00e9f\u00e8re toujours \u00e0 l'enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, dont nous publions le classement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [93%] :\r\nPeut mieux faire, donc je profite du sujet pour vous annoncer que lundi 9 novembre prochain, on en parle ouvrira un guichet sp\u00e9cial assurance maladie avec des sp\u00e9cialistes qui r\u00e9pondront \u00e0 toutes vos questions, auditeur en Direct, notamment pour ce qui est de changer de caisse ou non Rendez -vous donc le 9 novembre pour parler ensemble de caisse-maladie maladie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T07:32:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-68D2D76D-5AC9-4A8B-ACD4-23D93A41D409", "internalArchiveId": "68D2D76D-5AC9-4A8B-ACD4-23D93A41D409", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Des \u00e9glises allemandes s'\u00e9l\u00e8vent en rempart contre le racisme", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9glises allemandes s'\u00e9l\u00e8vent en rempart contre le racisme(EGLISES ALLEMANDES CONTRE LE RACISME) 6h27 Chronique de RTSreligion\r\nLa chronique de RTSreligion, avec vous Gabrielle Desarzens... bonjour...\r\nOn se rend ce matin en Allemagne, pays qui conna\u00eet une vague d'immigration sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Seconde Guerre mondiale... et o\u00f9 l'Eglise protestante de Rh\u00e9nanie s'oppose \u00e0 toute \u00ab \u00e9vang\u00e9lisation cibl\u00e9e des musulmans \u00bb. Une fa\u00e7on de r\u00e9agir au racisme ambiant, Gabrielle. \r\nOui, dans une r\u00e9cente prise de position, cette deuxi\u00e8me plus grande Eglise d'Allemagne suit un appel lanc\u00e9 par son association faiti\u00e8re pour que personne ne soit \u00ab forc\u00e9 \u00bb ou \u00ab dup\u00e9 \u00bb par l'\u00e9vang\u00e9lisation.\r\nCes prises de parole s'inscrivent dans une r\u00e9flexion amorc\u00e9e suite \u00e0 l'attaque des tours new-yorkaises du11 septembre 2001... et elles veulent profiler les Eglises de fa\u00e7on claire dans le d\u00e9bat socioreligieux. La faiti\u00e8re protestante a en ce sens et r\u00e9cemment plusieurs fois d\u00e9nonc\u00e9 le mouvement Pegida. Elle refuse de parler \u00ab d'islamisation \u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 allemande.  \r\n- Quel est le climat religieux actuellement en Allemagne ?\r\nL'Allemagne conna\u00eet une augmentation du nombre de Musulmans dont de nombreux Turcs d'origine. Selon Anne Durrer, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse, c'est devenu tr\u00e8s visible. \r\nCette visibilit\u00e9 occasionne actuellement un nouveau pic de violences contre les foyers de demandeurs d'asile. C'est ce que rapportait hier la police f\u00e9d\u00e9rale allemande. alors que le pays reste secou\u00e9 par l'accueil de milliers de migrants.\r\n- Que veulent communiquer les Eglises officielles ?\r\nA leurs yeux, la religion en soi n'est pas un crit\u00e8re d'accueil. Un certain nombre de citoyens allemands d\u00e9sirent en effet accueillir aujourd'hui des chr\u00e9tiens avant tout. Les Eglises ne partagent pas cette id\u00e9e. Elles estiment que c'est un dialogue et une d\u00e9couverte de l'autre qu'il faut entreprendre en priorit\u00e9. \r\n- Et qu'est-ce qu'elles font concr\u00e8tement en ce sens ?\r\nPour Anne Durrer et comme en Suisse, les catholiques et protestants d'Allemagne ont des services d'aum\u00f4nerie aupr\u00e8s des migrants, quelle que soit leur religion ; soit un travail d'\u00e9coute et d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration. \r\nEt dans ce travail, ils sont relay\u00e9s par les paroisses pour qui l'accompagnement - comme des cours de langues par exemple - n'est pas li\u00e9 \u00e0 un objectif de conversion.\r\nMerci Gabrielle Desarzens.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172600", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9glises allemandes s\u2019\u00e9l\u00e8vent en rempart contre le racisme", "Des \u00e9glises allemandes s\u2019\u00e9l\u00e8vent en rempart contre le racisme / JDM_2015-10-23T06:27:00_rtsreligion", "Des \u00e9glises allemandes s\u2019\u00e9l\u00e8vent en rempart contre le racisme / JDM_2015-10-23T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, l\u2019Eglise protestante de Rh\u00e9nanie se dit oppos\u00e9e \u00e0 toute \"\u00e9vang\u00e9lisation cibl\u00e9e des musulmans\". Une fa\u00e7on de r\u00e9agir au racisme ambiant.", "En Allemagne, l\u2019Eglise protestante de Rh\u00e9nanie se dit oppos\u00e9e \u00e0 toute \"\u00e9vang\u00e9lisation cibl\u00e9e des musulmans\". Une fa\u00e7on de r\u00e9agir au racisme ambiant.", "En Allemagne, l\u2019Eglise protestante de Rh\u00e9nanie se dit oppos\u00e9e \u00e0 toute \"\u00e9vang\u00e9lisation cibl\u00e9e des musulmans\". Une fa\u00e7on de r\u00e9agir au racisme ambiant."], "variantIds": ["ece-7172620", "ece-7172600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:21Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend ce matin en Allemagne, pays qui conna\u00eet une vague d'immigration sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Seconde Guerre mondiale et o\u00f9 l'\u00e9glise protestante de Rh\u00e9nanie, s'oppose \u00e0 toute \u00e9vang\u00e9lisation cibl\u00e9e des musulmans, une fa\u00e7on de r\u00e9agir au racisme ambiant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui dans une r\u00e9cente prise de position cette \u00e9glise la 2\u00e8me plus grande Allemagne suite \u00e0 un appel lanc\u00e9 par son association faiti\u00e8re pour que personne ne soit forc\u00e9 ou dup\u00e9 par l'\u00e9vang\u00e9lisation, ces prises de paroles s'inscrivent dans une r\u00e9flexion amorc\u00e9e suite \u00e0 l'attaque des tours, une New-Yorkaise du 11 septembre 2001, elles veulent profiler les \u00e9glises de fa\u00e7on claire dans le d\u00e9bat socio- religieux la faiti\u00e8re protestante a en ce sens et r\u00e9cemment plusieurs fois d\u00e9nonc\u00e9 le mouvementP. Guida elle refuse de parler d'islamisation de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [98%] :\r\nQuel est le climat religieux actuellement en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nL'Allemagne conna\u00eet une augmentation du nombre de musulmans, dont de nombreux Turcs d'origine, selon Anne Durrer, porte- parole de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, c'est devenu tr\u00e8s visible cette visibilit\u00e9 occasionne actuellement un nouveau pic de violences contre les foyers de demandeurs d'asile, c'est ce que rapportait hier la police f\u00e9d\u00e9rale allemande, alors que le pays, vous l'avez dit reste secou\u00e9 par l'accueil de milliers de migrants mais que veulent communiquer les \u00e9glises officielles \u00e0 leurs yeux la religion en soi n'est pas un crit\u00e8re d'accueil, un certain nombre de citoyens allemands d\u00e9sirent en effet accueillir aujourd'hui des chr\u00e9tiens avant tout les les \u00e9glises ne partagent pas cette id\u00e9e, elles estiment que c'est un dialogue et une d\u00e9couverte de l'autre qu'il faut entreprendre en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [74%] :\r\nQu'est ce qu'elles font concr\u00e8tement en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nComme en Suisse, les catholiques et protestants d'Allemagne ont des services d'aum\u00f4nerie aupr\u00e8s des migrants, quelle que soit leur religion soit un travail d'\u00e9coute et d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration et dans ce travail, ils sont relay\u00e9s par les paroisses pour que l'accompagnement, comme des cours de langues par exemple n'est pas li\u00e9 \u00e0 un objectif. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T04:53:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F4FF800-9A42-4D57-A49C-53AC4C6BAFDF", "internalArchiveId": "1F4FF800-9A42-4D57-A49C-53AC4C6BAFDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vernissage du quatri\u00e8me album d'Eric Constantin", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Au Bilboquet, d\u00e9but octobre 2015, Eric Constantin, artiste valaisan d\u00e9sormais install\u00e9 \u00e0 Fribourg, a pr\u00e9sent\u00e9 sur sc\u00e8ne son quatri\u00e8me album: \"Tour de man\u00e8ge\". Un vernissage pratiquement \u00e0 domicile pour de nouveaux titres qui ont trait \u00e0 l'enfance. Bien entour\u00e9 sur sc\u00e8ne , l'artiste a offert un spectacle sensible et rythm\u00e9.\r\nReflets sonores \u00e0 suivre sur Option Musique le vendredi 23 octobre 2015 \u00e0 20h.", "durationSec": 3413, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153360", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 23.10.2015", "Label sc\u00e8ne du 23.10.2015", "Vernissage du quatri\u00e8me album d'Eric Constantin / LSC_2015-10-23T20:03:00_label-scene", "Vernissage du quatri\u00e8me album d'Eric Constantin / LSC_2015-10-23T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Au Bilboquet, d\u00e9but octobre 2015, Eric Constantin, artiste valaisan d\u00e9sormais install\u00e9 \u00e0 Fribourg, a pr\u00e9sent\u00e9 sur sc\u00e8ne son quatri\u00e8me album: \"Tour de man\u00e8ge\". Un vernissage pratiquement \u00e0 domicile pour de nouveaux titres qui ont trait \u00e0 l'enfance. Bien entour\u00e9 sur sc\u00e8ne , l'artiste a offert un spectacle sensible et rythm\u00e9.\n\nReflets sonores \u00e0 suivre sur Option Musique le vendredi 23 octobre 2015 \u00e0 20h.", "Au Bilboquet, d\u00e9but octobre 2015, Eric Constantin, artiste valaisan d\u00e9sormais install\u00e9 \u00e0 Fribourg, a pr\u00e9sent\u00e9 sur sc\u00e8ne son quatri\u00e8me album: \"Tour de man\u00e8ge\". Un vernissage pratiquement \u00e0 domicile pour de nouveaux titres qui ont trait \u00e0 l'enfance. Bien entour\u00e9 sur sc\u00e8ne , l'artiste a offert un spectacle sensible et rythm\u00e9.\n\nReflets sonores \u00e0 suivre sur Option Musique le vendredi 23 octobre 2015 \u00e0 20h."], "variantIds": ["ece-7153361", "ece-7153360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T06:00:33Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nEst- ce option Musique, Label sc\u00e8ne Val\u00e9rie Ogier de la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:06) [66%] :\r\nEt Marco Brunelli de la de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:11) [75%] :\r\nJe dois la publication qui est dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nUn neveu de dans la belle et saine car c'est bien connu, pourcent des sorts rebondir \u00c9ric Constantin artiste valaisan d\u00e9sormais install\u00e9 \u00e0 Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but octobre sur la sc\u00e8ne du bilboquet son 4\u00e8me album alors le bilboquet a d\u00e9j\u00e0 vu d\u00e9filer pour nombre d'artistes, puisque cette salle de f\u00eate cette ann\u00e9e son 20\u00e8me anniversaire et c'est un endroit parfaitement adapt\u00e9, un tour de man\u00e8ge, puisque telle est le titre du quatri\u00e8me album d'\u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [85%] :\r\nEh ben, Val\u00e9rie, j'adore cette petite ville de Fribourg et et cette salle petites aussi tr\u00e8s intime, tr\u00e8s chaude le bilboquet avec eux, il faut il faut raconter un peu o\u00f9 nous nous trouvons pour ce concert et semble un peu un caf\u00e9 et avec toutes les les petites tables les, les gens sont toutes assises avec quelque chose \u00e0 voir avec des petites tables et nous aussi, on est bien plac\u00e9 pour assister \u00e0 ce concert, qui pr\u00e9sentera officiellement le 4\u00e8me album de \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [90%] :\r\nUn album qui explore les chemins de l'enfance alors dans cette \u00e9dition, la belle sc\u00e8ne nous allons remonter le temps ensemble avec cet artiste entour\u00e9 de 3 musiciens et puis un mot sur son oncle Bernie Constantin un rockeur pur souche qui depuis plus de 3 d\u00e9cennies se fait entendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [90%] :\r\nSur les sc\u00e8nes d'ici et d'ailleurs l'un de ses plus fameux titre et suite selon Br\u00e9guet quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:41) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [82%] :\r\nBernie Constantin, personnage important pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [77%] :\r\n\u00c9ric Constantin qui agrandit son p\u00e8re dans ma hier fait une chanson que nous \u00e9couterons pour ce Label sc\u00e8ne avec sensibilit\u00e9 et enthousiasme \u00c9ric Constantin et donc sur sc\u00e8ne aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [75%] :\r\nIl perd 22 heures 35 une bonne nuit de sommeil, que j'ai 15 ans, c'est vrai, j'ai aussi \u00e0 la question simple par an et P\u00e9kin que vers le haut, de quoi car tout \u00e7a. \r\nEt moi, quelle politique, je cherche encore encore tu rester silencieux et et 3, pas assez fort, personne ne peut croire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [67%] :\r\nLe vent oui essayent de 20 points d'eau pour faire le bon ordre compte on devait \u00e9galement et pagination oui c'est moi, pourtant ce fait partie d'une secte il pour ce poste parce \u00e9coutons de vieilles cassettes pleines de 100 pourcent \u00e0 \u00e0 \u00e7a, point et \u00e0 Pibrac est le plus vieux qui se cherche encore, quand \u00e0 pointure d'ici peu pass\u00e9 puis le roi et voil\u00e0. \r\nC'est vrai autant parler avec eux mais pas au point, je crois qu'il des pour que j'arrive \u00e0 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [70%] :\r\nCes 10 Monsieur c'est pas manger au restaurant, c'est peut-\u00eatre aussi, oui, finalement voil\u00e0 point et puis il a pas \u00e0 pas penser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [59%] :\r\nPas qui a clos basse \u00e7a pour faire \u00e7a d'donc quand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [85%] :\r\nQuatri\u00e8me album Tour de man\u00e8ge pr\u00e9sentait pratiquement \u00e0 domicile, \u00c9ric Constantin, \u00e7a change quelque chose cantonn\u00e9es aux coulisses, juste avant de rentrer en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [88%] :\r\nOui un peu, je dois dire que on a, on a un peu d'appr\u00e9hension qu'il y a des gens qu'on connaisse et bon, il y a toujours des gens qu'on conna\u00eet un finalement que que ce soit n'importe o\u00f9, finalement, il y a des gens qui se d\u00e9placent et puis qu'on conna\u00eet, puis apr\u00e8s, quand c'est des proches, c'est d\u00e9j\u00e0 une dimension un peu particuli\u00e8re parce que c'est beaucoup plus angoissant de chanter les yeux dans les yeux avec des gens qu'on conna\u00eet, parce qu'on sait, ils connaissent vos d\u00e9fauts vos mimiques vos moins de petits trucs qui savent quand vous \u00eates paniqu\u00e9s, ils savent quand vous \u00eates stress\u00e9s et \u00e7a me moi \u00e7a me met une petite couche de stress en plus tr\u00e8s bien et \u00e0 la base des jeunes petite couche de 13 d\u00e9j\u00e0 cette couche c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez importante \u00e0 la base, effectivement oui et de rajouter une de plus, c'\u00e9tait pas agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [79%] :\r\nUn plus que \u00e7a, c'est un public il ne sont pas que des uteur, ils sont aussi des contributeurs, alors l\u00e0, c'est quoi, c'est le double de plaisir le dogme de responsabilit\u00e9 c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [86%] :\r\nAlors je dirais dans dans la salle, il doit y avoir \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 si je me r\u00e9f\u00e8re chiffre la moiti\u00e9 des gens qui avaient contribu\u00e9 au projet sur une \u00e9quipe, ces gens l\u00e0, moi, j'avais vraiment envie de leur montrer vraiment voil\u00e0 de de faire un un spectacle pour leur dire voil\u00e0 donc quoi vous avez investi c'est vrai c'est un c'est un c\u00f4t\u00e9 un peu, \u00e7a peut para\u00eetre un peu froid, dire \u00e7a de dire ouais, regardez dans quoi vous avez investi et pour moi, \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment, puis je me suis rendu compte quand m\u00eame en en commen\u00e7ant ma chanson, je me suis dit tiens cette premi\u00e8res chansons, je les je la chante parce que ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 l'enregistrer et je trouve \u00e7a cr\u00e9e un lien, qu'y a pas d'habitude avec le le public, je crois qu'il y a un truc en plus, ce soir et demain soir aussi quoi j'ai peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est vrai que depuis son in\u00e9quit\u00e9, j'ai l'impression que les gens qui me suivent sont plus li\u00e9s \u00e0 moins qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [77%] :\r\nJe n'avais pas envie de bateaux depuis si longtemps, tu sais, je crois que l'on pouvait faire je l'eau que j'en aurais dit encore une fois, j'aurais dit, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:03) [71%] :\r\nC'est donc s'quitter son pays pour tout le monde le p\u00e8re hier soir Champs- \u00c9lys\u00e9es continent et pour ne pas un pays aimeraient bien mourir, soldats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [72%] :\r\nSans censure, donc je sens des embruns la terre promise, celle que j'ai \u00e9crit dans les journaux, Robert la Paris o\u00f9, dit Bernard Paris vous dit. \r\nC'est tout, j'ai juste endormi, berc\u00e9 par la M\u00e9diterran\u00e9e point berc\u00e9 par la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:47) [71%] :\r\nIls se bousculent, ils seront qui est qui, non, nous ne sombre nuit d'octobre mais la \u00e0 plusieurs milliers qui se soucie de le bouton quand. \r\nLe bruit de l'espoir et secouristes sont aussi le repos des d'ing\u00e9nierie respirer 10 mourir et donc bah d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:14) [56%] :\r\nEt de bon. \r\nPour la mais nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:55) [98%] :\r\nExtrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [71%] :\r\nOui, bien moi monsieur : trouver un terrain d'entente alors entre ces 2 qui n'attendent que de frapper leur patron qui bien l'argent, l'essentiel est gentil gar\u00e7on qu'on peut lui parler gentiment baillonn\u00e9 s\u00e9questr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:14) [86%] :\r\nJe ne dis pas, j'ai rien contre les faudra passer si les riches n'aime plus les pauvres et j'ai. \r\nParler donc un qui ma th\u00e8se, c'est mal. \r\nC'est donc l\u00e0 que vous travaillez, c'est joli, \u00e7a mange pas de pain, c'est toujours bien d\u00e9cor\u00e9 pour dire vous viendrez plus demain le travail c'est la sant\u00e9, je sais plus qui chantait \u00e7a mais ils votaient UMP mais il y a 6 ans, pour moi c'est toi j'entendais oui, bon, qui font l'a eu, pourquoi avoir Pagnol et avoir d\u00e9nonc\u00e9 la fortune. \r\nParlez donc \u00e0 un moment du match des mal. \r\nOn a tous des bouches \u00e0 nourrir, on va tout cela avant sur le coeur : mais il faudrait bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de me lancer trop conteneurs, j'ai bien compris le message doit retourner vers ma place mais il serait bien plus sage de lib\u00e9rer \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:39) [85%] :\r\nJe me souviens encore du bruit, je me souviens de l'odeur de mon corps soudain envie de m'approprier les 2 moteurs et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:07) [68%] :\r\nArlette donc un monde qui bat de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:52) [78%] :\r\nCe guitare et accord\u00e9on pour cette chanson c'\u00e9tait intraitable toujours tir\u00e9 d'une overdose de \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:03) [83%] :\r\nEt j'esp\u00e8re dans la chanson des r\u00e9fugi\u00e9s sur les r\u00e9fugi\u00e9s prend forc\u00e9ment une connotation diff\u00e9rente actuellement l'homme peut 12 ans \u00c9ric Constantin certifie qu'une nouvelle priorit\u00e9 essentielle, oui, oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:25) [92%] :\r\nVous vous produisez pratiquement au groupe pour le vernissage de cet album, vous tombez \u00e0 tourner de plus en plus bien entour\u00e9, comme vous l'\u00eates actuellement sur sc\u00e8ne, vous qui avez beaucoup tourn\u00e9 notamment avec Jesse votre guitare ou encore l'accord\u00e9oniste, \u00e7a change quelque chose dans la fa\u00e7on d'envisager la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [85%] :\r\nOui, c'est plus animal, je trouve, c'est plus une approche web physique de la musique quant la batterie commence moi je j'ai dit moi aussi \u00e7a me fait quelque chose, \u00e7a provoque en moi quelque chose envie danser avec chanter apr\u00e8s pour les gens qui m'ont vu peut-\u00eatre \u00e0 2 o\u00f9 seul, elle est toujours en vie dans ces mois toujours envie de bouger, et toujours voil\u00e0 mais l\u00e0 je trouve qu'il y a un un un truc, je vois vraiment le groupe comme un seul homme Plihon, il y a vraiment un un truc un peu organiques animales et j'aime bien cette fa\u00e7on de voir les choses parce \u00e7a me rappelle moi c'c'est la musique que j'aime bien aussi c'est le rock, le pop des ann\u00e9es 70 avec vraiment cette notion de groupe finalement qui fait face au public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:19) [87%] :\r\nUn groupe dans lequel chacun joue son instrument, et vous ne vous en jouez 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [81%] :\r\nOui, je joue de je joue du banjo je de la guitare et puis la guitare \u00e9lectrique apr\u00e8s oui de l'harmonica c'est \u00e7a reste un peu dans mon domaine de comp\u00e9tence, moi quand je quand je je me je j'ai l'impression que je joue 15 et puis que je souffle en quelque chose de temps se contente, je me dis quand je vois la batterie je me dis : mon Dieu, et c'est c'est il va pas encore jou\u00e9 dans nos trucs, c'est pas possible, il y a d\u00e9j\u00e0 dans une coordination terrible je, moi je me sens plut\u00f4t \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et j'ai plut\u00f4t cette impression que jouer qu'un seul instrument qui a la guitare finalement et surtout d'chanter de faire mon m\u00e9tier de malades d'Entertainment un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:56) [86%] :\r\nCe qui peut para\u00eetre paradoxal \u00c9ric Constantin quand on vous voit sur sc\u00e8ne et quand on vous entend, c'est que vous faites de la chanson, c'est revendiquer telle quelle, et vous avez sur sc\u00e8ne, une attitude de litt\u00e9ralement et la hausse dit pourquoi je suis pas du recours font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:10) [87%] :\r\nMais parce que j'ai alors j'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Mick Jagger \u00e0 Joe Dassin, un peu plus, mais je dois dire que si je dois lire un texte des Beatles ou lire un texte de Brassens, pr\u00e9f\u00e8re les brassards et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a je me dis tiens quand il faut \u00e9crire des chansons autant que c'est quelque chose \u00e0 dire que les gens \u00e9coutent, puis apr\u00e8s le vecteur qui est celui de la musique qui qui qui permet, dire aux gens d'\u00e9couter, de s'int\u00e9resser \u00e0 la musique, on fait, je me dis : bah voil\u00e0 \u00e7a j'aimerais juste que que ce vecteur soient tr\u00e8s \u00e9nergique et un petit peu, un petit peu tourn\u00e9s vers la vers la vers le pop rock tr\u00e8s \u00e9nergique, comme \u00e7a, ils ont envie de bouger en m\u00eame temps il sur quelque chose qui peut \u00e9ventuellement les interpeller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:54) [81%] :\r\nEt on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:56) [88%] :\r\nSant\u00e9 maintenant cette chanson, c'est un hommage \u00e0 Alexandre Jollien, je pense que tout le monde connaisse conna\u00eet un peu Alexandria c'est voil\u00e0 c'est le c'est c'est un \u00e9crivain philosophe penseur qui a un handicap physique et qui, pourtant, d\u00e9fend ses id\u00e9es, de mani\u00e8re extraordinaire et qui pr\u00f4ne un peu l\u00e0, voil\u00e0 la diff\u00e9rence, la diff\u00e9rence entre l'int\u00e9rieur, l'ext\u00e9rieur le physique et tout \u00e7a et cette chanson s'appelle le feu d'artifice et c'est pour vous ce soir, merci \u00e0 tous ces venu vous rendez m\u00eame pas compte \u00e0 quel point je suis touch\u00e9, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:35) [74%] :\r\nAvec donc de peintre fou bon cerveau de penseurs grecs ma d\u00e9marche quelque peu flou la passion pour d'autres si\u00e8ges. \r\nOn veut croire diminue, mais voil\u00e0, son objet argile et bien pensants Martin plac\u00e9 avec l'\u00e9t\u00e9, il est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:01) [83%] :\r\nEt l\u00e0- dedans, c'est le feu d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:06) [71%] :\r\nUn 14 juillet 2010 pour de de parti oui la il y a peut-\u00eatre une mairie sur point \u00e0 peu Dancel feux d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:36) [71%] :\r\nLa de que par le elle \u00e9tait handicap\u00e9e, \u00e9videmment, sont les plus prouver qu'il n'est acquis, lui, refuse d'aller plus loin parce qu'il socratique article quand m\u00eame peut-\u00eatre plus souvent compagnie comme une pommade grattant Antibes ou qui ne perde qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:02) [70%] :\r\nMais l\u00e0- dedans, celle d'artificiers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:08) [63%] :\r\nUn 14 juillet 2 imprimeries l\u00e0- dedans, celle qui authentifie de 11 approximative et sc\u00e8ne feux d'artifice point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:35) [66%] :\r\nLa, la, la, la, \u00e0 la quoi parce on nous confie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:59) [77%] :\r\nDe mardi d'estropi\u00e9s, je ne l'aurais jamais celle que de manquer les variabilit\u00e9s et faire l'\u00e9loge de la faiblesse, beau temps et s'il faut encore avancer et parler de pied au cul, c'est pas le fait de Poitiers qui pendant emp\u00eachera pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:22) [65%] :\r\nOui, donc, RFI. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:26) [76%] :\r\nAlors \u00e9clat\u00e9 le feu Darty. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:27) [67%] :\r\nEt c'est 14 juillet de d\u00e9bris m\u00eame l\u00e0- dedans, c'est un peu particulier, \u00e7a oui, la vie a rendu Serbie pour dedans celle peut-\u00eatre un petit cri un de warrants approximatif d'Rota Paribas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:52) [73%] :\r\nDonc les, les, les retraits sur les r\u00e9ponses d'\u00c9ric Constantin de L\u00e9vignac quelques jours au bilboquet \u00e0 Fribourg allez taisez dit vernissage de son 4\u00e8me album intitul\u00e9 Tour de man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:13) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 textes, ce nouvel album, je trouve que raconte beaucoup de votre vie \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:20) [88%] :\r\nOui, absolument, absolument, c'est plus simple \u00e0 chanter sur sc\u00e8ne, je trouve, l\u00e0, maintenant, j'ai vu \u00e7a maintenant l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, c'est que ben j'ai pas de j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 interpr\u00e9ter ce que je fais parce que finalement j'ai je vois exactement ce dont je parle, les mots sont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui fait front qui vraiment qui a, qui a qui qui a incarn\u00e9 dans mon dans mon, dans mon esprit, il y a des chansons comme lampe et 12 \u00e0 Auge o\u00f9 je parle \u00e0 la place de quelqu'un d'autre, \u00e7a \u00e7a me demande \u00e7a, un peu plus de, de, de, de mois d'\u00e9nergie, de recherche de dire : mais comment, quelle attitude fait attention \u00e0 ne pas faire \u00e7a parce que j'essaie de respecter le personnage que j'incarne chanter des chansons personnelles j'ai je constate maintenant que c'est, c'est \u00e7a, \u00e7a fait un peu, \u00e7a fait un peu peur mais et que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:05) [84%] :\r\nEt puis \u00e0 l'allemand qui retourne un peu, m\u00eame dans la dans la pochette, c'est-\u00e0-dire l'enfance, je veux dire pour qui n'a encore pas vu votre pochette il faut raconter, vous \u00eates l\u00e0 \u00e0 quel \u00e2ge 7 ans 6 ans 7 ans dans la photo et de la bi\u00e8re de comme Zorro oui et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous \u00e9couter, de vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi il y a mon oncle Bernie, qui lui n'a d\u00e9j\u00e0 plus 7 ans depuis longtemps je ne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:31) [86%] :\r\nA -t-il dit d'ailleurs jamais eu 7 ans et h\u00e9 bien \u00e9coutez change peu oui non oui non, il ne change pas, moi, heureusement que j'ai chang\u00e9 un peu de look parce que je verrais mal \u00e0 dont Diego de la Vega toute la journ\u00e9e, h\u00e9 oui, c'est vrai que \u00e7a c'\u00e9tait pour montrer, c'\u00e9tait pour montrer ce sentiment, moi j'ai essaie un truc Fun de quand on est petite se d\u00e9guiser, puis on a envie de montrer \u00e0 quelqu'un qui comprend, \u00e0 l'\u00e9poque, bon, donc c'\u00e9tait quelqu'un qui a toujours \u00e9t\u00e9 enfant dans sa t\u00eate, un peu dans le bon sens du terme, \u00e9quipe qui marchait vraiment dans la combine, c'est d\u00e9guis\u00e9 en Zorro, il se comme s'il \u00e9tait le sergent Garcia et c'\u00e9tait parti, c'est un monde un peu d'imaginaire et cette c'est un truc qui a fait pas mal \u00e9t\u00e9 fondateur dans ce disque, de revenir \u00e0 l'imagination de l'enfant et de l'enfance et puis c'est vrai que c'est li\u00e9 \u00e0 un moment qui m'a quand m\u00eame appris beaucoup d'chose qui vole \u00e0 apprendre \u00e0 oui \u00e0 \u00e0 imaginer comment l'enfant a \u00e0 faire des choses et des b\u00eatises d'enfant St\u00e9phane et j'avais envie de rendre hommage \u00e0 ce \u00e0 travers l'album. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:01) [52%] :\r\nAllez savoir quelle sant\u00e9. \r\n\u00e7a le selon ici loin d'ici. \r\nIl ne peut il aimerait d\u00e9sireux sans demander. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:16) [84%] :\r\nLe sort des pays qui s'attaque aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:49) [77%] :\r\nEt on ne sait plus doivent faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:10) [63%] :\r\nSi les nous dit que temps et un pour le savoir maintenant du sort du silence leur prix d\u00e9j\u00e0 pour gronde dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:28) [78%] :\r\nIl faut qu'formidable avec une super performance devrait Constantin aussi \u00e0 l'harmonica profession. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:34) [63%] :\r\nVoil\u00e0 Christophe vieux donc il se passe, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:38) [88%] :\r\nLui aussi par un public pour moi, pour tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:43) [85%] :\r\nL'\u00c9tat \u00e9lectrique \u00e0 partir de ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:46) [79%] :\r\nCette chanson, je vois la vie cass\u00e9e \u00e0 quelqu'un qui est en salles aujourd'hui parce que si vous avez le disque si vous vous avez achet\u00e9 le disque si vous vous allez acheter le disque, vous verrez qu'il y a eu des chansons c'\u00e9tait ensemble o\u00f9 \u00e7a n'est pas moi qui chante au d\u00e9but de la chanson, mais quelqu'un que j'aime beaucoup qui, dans la salle ce soir alors cette chanson est pour Arthur ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:24) [82%] :\r\nMon cher papa, je crois qu'on peut dire \u00e7a d'ailleurs qu'est -ce qu'on se dit quand on ne se conna\u00eet pas car tu es parti t\u00f4t et m'a \u00e9crit un peu tard, des sous, mon stylo ne peuvent que s'\u00e9criront non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:51) [81%] :\r\nOn ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:53) [76%] :\r\nAh, comment dire, tout \u00e7a jouer donc sont plus des col\u00e8res sont c'est sympathique, je crois que j'en ai vu plus que non mais il y a de l'Otan, a appris que les hommes sont faites et que moi, y compris oui qui \u00e9lisaient. \r\nEt tout \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:28) [61%] :\r\nDans un instant, il y a un, \u00e7a va donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:55) [69%] :\r\nSont donc un rendez- vous demandez souvenez pour les jeter au courant, ou pour simplement continuer je serais pas parti, alors si c'est l'Europe bien parlons donc un peu de \u00e7a, si c'est le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:42) [66%] :\r\nDonc c'est Constantin gestion il faisait allusion \u00e0, c'est juste le petit gar\u00e7on oui c'est lui,J.D. bon la chanson sur la l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:57) [92%] :\r\nLes 3 musiciens sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:00) [84%] :\r\nEt puis signalons que cette chanson \u00c9ric Constantin avait faite pour ce faire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:04) [91%] :\r\nGrandissante, il a retrouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:38) [52%] :\r\nAu bon pas. \r\nBon, ben oui, point \u00e0 la vie et et et et et et de beaux points et Monsieur Durand, non, c'est de vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:15) [78%] :\r\nPour dire que les jeunes metteurs sac-\u00e0-dos sont et \u00e7a veut tout \u00e7a, Poitiers, \u00e7a va mal pour lui car le doigt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:35) [62%] :\r\n\u00e7a c'est sympa, ils sont lass\u00e9s d'pour se qui cachent le voyageur des ravisseurs, a pris ses pommes de et \u00e7a. \r\nTenter sans pas mal pour eux Robert. \r\nAu contraire, commentaires de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:16) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, pour le et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:28) [56%] :\r\nEn parc citoyens peuvent relever la aussi les pratiques tr\u00e8s locales de se sont. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:00) [80%] :\r\nPointe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [62%] :\r\nC'est-\u00e0-dire politiques qui peuvent rapporter pensez plut\u00f4t ce que la tribu qui s'est continuer la majorit\u00e9 de ces vols seront \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:34) [75%] :\r\nIls sont br\u00fbl\u00e9 la voiture par-del\u00e0 petits tracas qu'il y a 13 ans entre 4 murs dans des HLM pas Thierry Cibone et \u00e7a, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:00) [66%] :\r\nPas une parenth\u00e8se Ariane, c'est-\u00e0-dire ceux qui sport favori 13 qui per\u00e7oit pas que la voil\u00e0 ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:18) [93%] :\r\nQuand ils sont l\u00e0 pour le plein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:07) [67%] :\r\nL \u00e0, Salles-du-Gardon Pierre \u00e0 Fribourg qui nous accueille pour sa d\u00e9mission de la belle sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:14) [59%] :\r\nEn au 2\u00e8me poteau hier \u00c9ric Constantin, quoi que disent -ils. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:18) [69%] :\r\nSciences et les vernissage classique, un 4\u00e8me tour de payer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:32) [70%] :\r\nDans un geste d'\u00e9puisement, je prends \u00e0 aveugle, un Vert, donc je crois devant blanc Betty, c'est-\u00e0-dire la France avec un biberon sur une table avec Tiken o\u00f9 jadis Paterson, des bouteilles, des jouets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:52) [59%] :\r\nPlus nous avons peur, donc je suis vers la int\u00e9rieur en t\u00e9l\u00e9phonant au d\u00e9part pour on a voulu aussi qui a dit la il y a, par derri\u00e8re. \r\nAvant d'avoir l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:47) [63%] :\r\nDans cette vall\u00e9e, celles qui vont permettre un poids, la grande cha\u00eene de l'artillerie et durable, Italie, bon je vois dont Roland appelle endormez dans ce silence paisible, peupl\u00e9e d'pour travestir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:03) [60%] :\r\nEt de Girard tout plaisir guerre donc, pas de grand soir et qui a fait et pervers de savon, \u00e9videmment, l'autre soir, j'ai vu partir courageuse c'est c'est quand il y a peut-\u00eatre de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:00) [64%] :\r\nOui bon notable si et \u00e0 lire Monsieur batave plus misanthropie sortant a -t-on peu de de paum\u00e9 pleure dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:12) [73%] :\r\nSentir son coeur c'est un supporter reli\u00e9 avec des coins demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:46) [57%] :\r\nPlan\u00e9taire \u00e0 bord, \u00e7a va les transferts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:23) [91%] :\r\nVos impressions \u00e0 la descente de sc\u00e8ne l\u00e0 quelques minutes apr\u00e8s la fin de ce vernissage de cette 1\u00e8re partie de vernissage puisque vous remettez \u00e7a demain ici au bilboquet vos impressions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:33) [88%] :\r\nAlors quand je suis descendu, je me suis quand je vois quand m\u00eame que oui, que je suis descendu de sc\u00e8ne, je me suis senti un peu le roi de la terre, comme tout le monde, \u00e0 chaque fois qu'on fait les jaune il bien a plus le temps passe, plus je revois dans ma t\u00eate les choses qui n'ont pas jou\u00e9 qu'il faudra changer pour les prochaines dates et voil\u00e0, mais je dois dire que il y a un sentiment au moins 2, moi j'aime bien partir en ayant tout donn\u00e9 et puis en voyant que les gens sont aussi fatigu\u00e9 que moi, si ce n'est plus et j'ai ce sentiment du travail bien accompli voil\u00e0 et apr\u00e8s il faudra voir 2 3 d\u00e9tails mais parce que suis toujours un peu comme \u00e7a \u00e0 me poser des questions mais je suis assez satisfait de l'\u00e9nergie qui a \u00e9t\u00e9 transmise et que mon transmis aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:07) [94%] :\r\nEt ce qui peut para\u00eetre surprenant, c'est que c'est un vernissage d'album votre 4\u00e8me album mais en fait si on regarde la cette liste int\u00e9gralement il y a autant des titres de ce nouvel album que d'anciens titres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:19) [93%] :\r\nAbsolument, \u00e7a alors \u00e7a, pour moi, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:24) [87%] :\r\nQuand je vais faire 10 album, je vais faire des concerts de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:27) [86%] :\r\nDiverses mais mais \u00e9coutez Madame pr\u00e9par\u00e9 cette console \u00e0 ce qu're\u00e7oive 10 heures de concert voil\u00e0 j'arrive, j'ai pas du tout j'oui j'arrive 10 heures c'est rien, non, j'ai, je trouve que c'est important j'ai j'ai essay\u00e9 de prendre ses chansons, puis de les faire, de les faire r\u00e9sonner avec des chansons anciennes, voir si \u00e7a marche et puis c'est n\u00e9cessaire pilier revoir un peu ses anciennes de mani\u00e8re nouvelle moi j'ai oui il y a des chansons que je chanterai toujours parce que je les affectionne beaucoup et puis c'est pas parce qu'on sort un disque, voil\u00e0, je vois des grandes Stars des fois je pas, par exemple, Johnny qui chante que des anciennes \u00e9puisante une chanson perdu de son nouvel album, pis c'est tout moi, je suis un peu, je suis un peu frustr\u00e9 quand j'entends \u00e7a, mais en m\u00eame temps \u00e7a m'\u00e9nerve ma gueule, c'est un peu les 2, donc l\u00e0 j'essaie de chanter un peu t\u00f4t pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:11) [94%] :\r\nVoil\u00e0, bon alors demain, on a dit on va r\u00e9pliquer le concert et le lendemain encore non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:19) [78%] :\r\nLe lendemain, je suis \u00e0 l'h\u00f4pital, je suis en d\u00e9shydratation totale et et ce que ne fait rien du tout, leur nom de soir vendredi, samedi et ouais le but c'\u00e9tait vraiment d\u00e9velopper sur 2, soit parce que moi j'ai toujours de frustration apr\u00e8s un soir de dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:33) [79%] :\r\nC'est donc demain 2 de nouvelles choses nouvelles exp\u00e9riences qui, apr\u00e8s ce sera Botticelli, donc \u00e7a, les 2 formations que sous les balles 15 Islande sur le rapport, c'est c'est solide Yazoo. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:26) [77%] :\r\nSe connais pas bien, alors je me pr\u00e9sente, je suis \u00c9ric Constantin, j'\u00e9cris, je chante, je vais voter voil\u00e9e et bien plus que toi qui va justement \u00e9coutez pas appr\u00e9cier ou pas, qui va juste mais qu'on \u00e9tait tellement appr\u00e9ci\u00e9 ou pas je que tranquillit\u00e9 oui mots maladroits de Moore, un peu bizarre m\u00e9lodie de guingois envie illettr\u00e9 mais. \r\nD'\u00eatre aim\u00e9 par toi toi aussi celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, faut pas le prendre pour toi, toi aussi, celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, faut pas le prendre pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:24) [65%] :\r\nJ'entendais 10 la digue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:39) [82%] :\r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9, simplement, je vis dans un ranch ou \u00e0 plusieurs autres USA choisis ce qui t'arrange, je serai celui -l\u00e0 pour toi ah oui elle sous forme de MP3 man\u00e8ge, moi aussi, l\u00e0, je leur ai plus droit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:14) [77%] :\r\nChantant des chansons du travail plut\u00f4t que de la rue, mais ici on ne soit pas c'est bien seulement ne soit pas \u00e7a qui a, il y a pris vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:30) [69%] :\r\nSimplement ce pas bien. \r\nOn se conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 mieux le pays de de 30 on se met d\u00e9j\u00e0 et puis une heure 30 points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:54) [78%] :\r\nDonc 45, il y a quelques mois 2 heures 30 transportant jusqu'\u00e0 la radio et de croire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:24) [75%] :\r\nPublic debout pour sceller la prestation \u00c9ric Constantin pour l'vernissage de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:31) [68%] :\r\nComme tour de man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:32) [81%] :\r\nEh bien oui, Quentin termine avec le public debout qui dansent \u00e9quitable mais bon, c'est un signe bien \u00e9videmment du succ\u00e8s d'un cancer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:45) [83%] :\r\nCette \u00e9dition, la belle sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au savoir- faire technique de Philippe Hamilton et Thierry Chatel de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse et la semaine prochaine, nous irons \u00e0 la rencontre d'un autre artiste qu\u00e9b\u00e9cois, celui -ci, qui s'est produit du c\u00f4t\u00e9 de Martine, il essaie de Hugo le point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:04) [77%] :\r\nTout cela dans 7 jours samedi en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:46) [90%] :\r\nDonc tout \u00e7a juste, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T19:12:46Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ogier, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B1C9050-A160-4A6C-AA74-ADC027C4EFD4", "internalArchiveId": "6B1C9050-A160-4A6C-AA74-ADC027C4EFD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme chez les Verts apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les Verts veulent se r\u00e9former apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale du week-end dernier. Cette formation politique a en effet perdu 5 si\u00e8ges sur les 15 qu'elles avaient jusqu'ici. Les Verts vont de d\u00e9faite en d\u00e9faite depuis des ann\u00e9es. Sa direction a d\u00e9cid\u00e9 de mieux centraliser la planification du parti.\r\n\r\n* * R\u00e9forme chez les Verts apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale 12h30 R\u00e9glement de compte chez les Verts \r\nLes Verts veulent se r\u00e9former apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale du week-end dernier. Cette formation politique a, en effet, perdu 5 si\u00e8ges sur les 15 qu'elles avaient jusqu'ici. Les Verts vont de d\u00e9faite en d\u00e9faite depuis des ann\u00e9es. Sa direction a d\u00e9cid\u00e9 de mieux centraliser la planification du parti. Maurice Doucas...\r\nLa co-pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz fait une analyse sans concession de la situation... Une analyse... qui sent... aussi... le r\u00e8glement de compte. Elle estime en effet que de nombreuses erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, notamment par des membres \u00e9minents du parti... Elle pense en particuler \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident, le Genevois Ueli Leuenberger ou au Zurichois Daniel Vischer qui sont rest\u00e9s trop longtemps, selon elle, aggrip\u00e9s \u00e0 leurs si\u00e8ges. Ils n'ont pas c\u00e9d\u00e9s leur place durant la l\u00e9gislatures pour que de jeunes pousses puissent faire un toir de chauffe au Conseil national. \r\nEt quand ils l'ont fait, c'\u00e9tait trop tard. Elle pense en particulier au Bernois Alec von Graffenrien. qui n'a c\u00e9d\u00e9 son fauteuil qu'en juin dernier et la personne qui lui a succ\u00e9d\u00e9 n'a quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu... R\u00e9gula Rytz estime en effet que si on avait mieux coordonn\u00e9 les d\u00e9parts, on aurait pu sauver les meubles...\r\nLa co-pr\u00e9sidente des Verts veut justement changer les statuts pour mieux centraliser la strat\u00e9gie du partie...\r\nLes Verts en en effet une tradition f\u00e9d\u00e9raliste tr\u00e8s frote... Les sections cantonales ont une grande libert\u00e9, tellement grande que cela peut \u00eatre dans certains cas un obstacle... Regula Rytz pr\u00e9conise donc une centralisation pour avoir des sections qui travaillent dans la m\u00eame direction... notamment en terme de planification de son personnel politique... Pour cela.... une r\u00e9vision des statuts sera n\u00e9cessaire... Mais... elle se d\u00e9fend de vouloir \u00eatre aussi rigide qu'\u00e0 l'UDC...", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172573", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme chez les Verts apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale  / 12H30_2015-10-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les Verts veulent se r\u00e9former apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale du week-end dernier. Cette formation politique a en effet perdu 5 si\u00e8ges sur les 15 qu'elles avaient jusqu'ici. Les Verts vont de d\u00e9faite en d\u00e9faite depuis des ann\u00e9es. Sa direction a d\u00e9cid\u00e9 de mieux centraliser la planification du parti."], "variantIds": ["ece-7172573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:40Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'\u00e9thique maintenant les Verts veulent se reforme et apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale du week- end dernier, cette formation politique a en effet perdu 5 si\u00e8ges sur les 15 qu'elle avait jusqu'ici, les Verts vont de d\u00e9faite en d\u00e9faite depuis des ann\u00e9es, sa direction a donc d\u00e9cid\u00e9 de mieux centraliser la planification du parti Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, la pr\u00e9sidente, la co- pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz fait une analyse sans concession de la situation, une analyse qui sont aussi le r\u00e8glement de comptes, elle estime en effet que de nombreuses erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, notamment par des membres \u00e9minents du parti, elle pense en particulier \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident le Genevois Ollie Le Guen Bergier ou aux Z\u00fcrichois Daniel Fischer qui sont rest\u00e9s tr\u00e8s longtemps, trop longtemps, selon elle, agripp\u00e9s \u00e0 leurs si\u00e8ges, ils n'ont pas c\u00e9d\u00e9s leur place avant la fin de la l\u00e9gislature pour que de jeunes pousses puissent faire un tour de chauffe au Conseil national, il y a aussi le cas de la Neuch\u00e2teloise Francine, jeune qu'Alan, qui n'a rien voulu savoir des demandes insistantes de la direction du parti pour qu'elle c\u00e8de sa place, du coup, le 1er vient ensuite Fabien Fivaz The qui se pr\u00e9senter n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, r\u00e9sultat des courses : les Verts ont ainsi perdu leur unique si\u00e8ge neuch\u00e2telois, Regula Rytz estime en effet que si on avait mieux coordonn\u00e9 les d\u00e9parts, on aurait pu sauver les mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0, vous venez nous pr\u00e9senter effectivement les loups reproche aux \u00e9lus sortants faite par la co- pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz Maurice la co- pr\u00e9sidente des Verts justement changer les statuts pour mieux centraliser la strat\u00e9gie du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nIl faut savoir que les Verts ont une tradition f\u00e9d\u00e9raliste, tr\u00e8s forte, les \u00e9lections cantonales ont une grande libert\u00e9 et de les sections cantonales ont une grande libert\u00e9 tellement grande que cela peut \u00eatre dans certains cas un obstacle Regula Rytz pr\u00e9conise donc une centralisation pour avoir des sections qui travaillent dans la m\u00eame direction, notamment en terme de planification de son personnel politique pour cela une r\u00e9vision des statuts sera n\u00e9cessaire comme elle le pr\u00e9cise dans la presse al\u00e9manique mais elle se d\u00e9fend de vouloir \u00eatre aussi rigide qu'\u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nEt au Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T10:50:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "Correspondant + Nouvelles ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E0279F4-6929-4EED-AD1E-ADE320DE447B", "internalArchiveId": "0E0279F4-6929-4EED-AD1E-ADE320DE447B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sils-Kaboul", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le tr\u00e8s beau \"Annemarie Schwarzenbach ou le mal du pays\" en 1997, Anne Bisang revient \u00e0 la voyageuse helv\u00e9tique et m\u00e9lancolique en l'associant \u00e0 la plus joyeuse et tonique Ella Maillart dans \"Sils-Kaboul\". Un p\u00e9riple \u00e0 deux jusqu'en Afghanistan o\u00f9 le voyage est aussi int\u00e9rieur. \r\nA voir au TPR, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, jusqu'au 25 octobre 2015, puis \u00e0 Nuithonie, \u00e0 Fribourg du 21 au 24 janvier 2016, et au Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel du 24 au 27 f\u00e9vrier 2016.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Sils-Kaboul / MAT_2015-10-23T07:27:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le tr\u00e8s beau \"Annemarie Schwarzenbach ou le mal du pays\" en 1997, Anne Bisang revient \u00e0 la voyageuse helv\u00e9tique et m\u00e9lancolique en l'associant \u00e0 la plus joyeuse et tonique Ella Maillart dans \"Sils-Kaboul\". Un p\u00e9riple \u00e0 deux jusqu'en Afghanistan o\u00f9 le voyage est aussi int\u00e9rieur. \n\nA voir au TPR, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, jusqu'au 25 octobre 2015, puis \u00e0 Nuithonie, \u00e0 Fribourg du 21 au 24 janvier 2016, et au Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel du 24 au 27 f\u00e9vrier 2016."], "variantIds": ["ece-7153127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-11T11:12:48Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nBonjour, Marie- Pierre une quand bonjour Florence, mardi dernier, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Chaux-de-Fonds au th\u00e9\u00e2tre populaire Raymond, voire la 1\u00e8re de 6, Kaboul, cr\u00e9ation de sa nouvelle directrice, Anne Bisang, une cr\u00e9ation qui relate le voyage malade de grande voyageuse vers l'Afghanistan \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, il s'agit de la Genevoise la mani\u00e8re et l\u00e0 z\u00fcrichoises Anne-Marie Schwartzenberg je vous avez d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [83%] :\r\nAlors pas apparemment pas tout \u00e0 fait, Florence, je dirais qu'Anne Bisang que les Genevois connaissent bien puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, la directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve de pendant 12 ans Anne Bisang est une metteur en sc\u00e8ne Pierre plus intellectuel qu'\u00e9motionnel bien plus c\u00e9r\u00e9bral que visc\u00e9ral et justement, si le voyage de cette grandes aventuri\u00e8res sur le terrain de la r\u00e9flexion, avec notamment ces questions : pourquoi en voyage qu'est -ce qu'on cherche quand on part, qu'est -ce qu'on fuit \u00e0 ce sont des questions que se posent elles-m\u00eames naturellement de voyageuse elle cite aussi le spectacle sur le terrain politique, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait dans la ligne d'Anne Bisang, c'est-\u00e0-dire ce regard que ces 2 aventuri\u00e8res porte sur l'Europe qui est en train de basculer dans la 2\u00e8me guerre mondiale on aime en 1939 donc, elle quitte une \u00e0 une Europe au bord je dirais du chaos et du coup elle situe moi son spectacle sur le terrain sensible et affectif et le probl\u00e8me c'est que lorsqu'on entend les les larges extraits de la Voie cruelle de la Maillart dont ce r\u00e9cit qui raconte cette grande travers\u00e9e vers l'Afghanistan, notamment justement le moment de la travers\u00e9e en voiture le lac vers la Turquie, ou bien le r\u00e9cit du bateau \u00e0 vapeur qui est tr\u00e8s jolie sur Bosphore ou encore le passage aussi assez spectaculaire des montagnes d'Arm\u00e9nie ou m\u00eame encore les d\u00e9serts d'Orient, bref quand on entend tous ces toutes ces travers\u00e9es paysages, on a de la peine \u00e0 faire des images parce que le jeune Jo\u00ebl Fontana la com\u00e9dienne qui a interpr\u00e9t\u00e9 la Maillart et voulu comme froid et distant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [81%] :\r\nAlors, comme vous dites, ce c\u00f4t\u00e9 froid, c\u00e9r\u00e9bral intellectuelle, c'est vraiment un choix d'Anne Bisang, c'est pas une faiblesse conceptuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [84%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait c'est dans dans son optique j'imagine pas tomber dans le nord, la opposant le patos etc dans les rives un peu facile et d'ailleurs \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec le le d\u00e9cor Dana Popeck sa sc\u00e9nographe attitr\u00e9 sont de 2 artistes qui travaillent ensemble depuis une dizaine d'ann\u00e9es, donc une Bisang Popeck et cette d\u00e9coratrice arrive tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e0 traduire les 2 niveaux du spectacle alors grosso-modo, on est dans un salon avec canap\u00e9s tentures mais un salon qui traduit aussi le c\u00f4t\u00e9 sauvage des voyages puisqu'il y a des immenses voiles transparents qui se gonfle soul\u00e8verait de nombreux ventilateur et un \u00e0 9 au plafond et 5 au sol, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 vraiment un grand large, il y a aussi dans ce d\u00e9cor, une nappe de sable qui recouvre le tapis de salon et vous \u00eates vraiment \u00e0 travers cette note de stable, on a tout le c\u00f4t\u00e9 des dunes du d\u00e9sert, un moment donn\u00e9 d'ailleurs y inspir\u00e9, il y a un passage qui est un peu plus anim\u00e9 un peu plus qui le visc\u00e9ral, c'est le moment o\u00f9 la Ford la fameuse Ford avec laquelle ces 2 femmes doit affronter les dunes du d\u00e9sert et l\u00e0 il y a eu une mont\u00e9e comme \u00e7a un petit peu d'apr\u00e8s Malines, donc \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 sauvage de de ce d\u00e9cor mais ce spectacle raconte aussi la relation tr\u00e8s difficile entre Ella Maillart Yann Richard, parce qu'en fait, ce sont 2 femmes au temp\u00e9rament tr\u00e8s diff\u00e9rents, elle partage l'amour du voyage, \u00e7a c'est une chose, mais par contre Ella Maillart et ce tr\u00e8s solaire tr\u00e8s volontaire, tr\u00e8s s\u00e9ductrice d'ailleurs pas utile aupr\u00e8s des hommes et anarchie, c'est tout le contraire : c'est une, c'est ce qu'on appelait, on a, on l'appelait l'ange d\u00e9vast\u00e9 l'ange maudit, c'est une femme t\u00e9n\u00e9breuse bless\u00e9s morphine avait une longue histoire d'amour avec Erika Mann et son fr\u00e8re, donc vraiment de toute une un un passage comme \u00e7a dans les cabarets berlinois assez sombres et les ondes, on disait d'elle qu'elle \u00e9tait un peu fragile et parfois d\u00e9missionnaire en tout cas, elle s'absenter, et donc pour raconter ces tensions priv\u00e9 entre les 2 voyageuse la sc\u00e9nographe a aussi imagin\u00e9 un un un, je dirais, un endroit dans la Seine qu'il aurait consacr\u00e9, quitte \u00e0 ces tensions, c'est le coin boudoir avec baignoire, c'est-\u00e0-dire que dans le fond de la sc\u00e8ne, \u00e0 droite, on aper\u00e7oit derri\u00e8re envoie une baignoire dans dont distingue pr\u00e9cis\u00e9ment le reflet dans un miroir, donc l\u00e0 c'est tout le contraire, introspectif \u00e9videmment qui peut se raconter avec ce reflet et je dirais que, voil\u00e0, il y a, il y a des endroits l\u00e0 comme \u00e7a, qui sont bien n\u00e9gocier et c'est et c'est tr\u00e8s spectaculaire de voir \u00e0 quel point on a Popeck arrive \u00e0 marier l'ext\u00e9rieur et l'int\u00e9rieur sans accroc sans heurts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [75%] :\r\nDonc, c'est la graphie r\u00e9ussit le jeu, quant \u00e0 lui, heureux, moins heureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [85%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est que l'\u00e9l\u00e9gance visuelle fonctionne bien ce c\u00f4t\u00e9 un peu justement mariage des genres, le parcours de la distance th\u00e9\u00e2trale qui notamment demand\u00e9 \u00e0 Jo\u00ebl Fontana, je dirais qu'elle rend l'acc\u00e8s au texte vraiment compliqu\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc pour interpr\u00e9ter Anna Richardson Barcella, tout aussi jeune Camille Mermet qui joue ce personnage un peu et sa partition est telle qu'on vient dire plus spontan\u00e9s, moins martial mais quand m\u00eame, le tout manque d'\u00e9lan, de rythme d'envol pour que le spectateur puisse vraiment d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [78%] :\r\nEt puis, peut-\u00eatre que j'imagine voil\u00e0 je, je, j'aime que je subis Breny ainsi le texte de la mani\u00e8re de 60 bases imaginent pas forc\u00e9ment ce sont des textes tr\u00e8s th\u00e9\u00e2traux, si j'ai bien compris spectacle est vraiment bas\u00e9e sur les r\u00e9cits de voyage aucune une manie, c'est une mati\u00e8re quelles litt\u00e9raire qui est pas vraiment dialoguer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [81%] :\r\nExactement, exactement, ce serait en passe un pour bilan de faire vivre ses carnets de voyage puisqu'en fait il y a pas r\u00e9ellement fictivement dialogue entre les 2 devoirs, donc elle essaie de mani\u00e8re je dirais parfois un peu artificielle maladroit de recr\u00e9er le dialogue parce qu'il y a des questions qui qui se r\u00e9pondent, mais en effet, la Voie cruelle de la Maillart et de l'autre, o\u00f9 est la terre des promesses qui le r\u00e9cit d'Anne Marie Schwartzenberg qui sert de base au spectacle, on a dans dans ces r\u00e9cits, comme vous le dites, des descriptions de lieux, des questions sur les motivations de ces d\u00e9parts ou encore justement la difficult\u00e9 de relations qui a beaucoup racont\u00e9 par Ella Maillart et pour animer cette mati\u00e8re litt\u00e9raire alors Anne Bisang imagine plusieurs solutions : j'ai dit tout \u00e0 l'heure des questions un peu bricoler comme \u00e7a, mais aussi des solutions, je dirais, plus 2 ans de mise en sc\u00e8ne pur, c'est-\u00e0-dire qu'elle pratique le tuilage par exemple au moment donn\u00e9 les 2 com\u00e9diennes parlent en m\u00eame temps pour cr\u00e9er, j'imagine en effet distanciation parfois elle opte pour pour vraiment le principe d'une conf\u00e9rence assumer c'est-\u00e0-dire que Camille Mermet se met vraiment pupitres et pour de bon une conf\u00e9rence sur l'Afghanistan et parfois demande aux com\u00e9diennes d'effectuer une s\u00e9rie de mouvements tout en parlant alors par exemple, il monte sur le canap\u00e9, joue avec les voiles o\u00f9 il se jette dans les sable et ces mouvements sont plus ou moins bien, plus ou moins pertinents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [84%] :\r\nBon alors r\u00e9sum\u00e9 des courses nouvelles sc\u00e9nographies \u00e0 propos attachant avec ses 2 aventuri\u00e8res que tout oppose, mais un jeu un peu trop distants, voire maladroits oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [90%] :\r\nOui, alors c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, le spectacle peut \u00e9voluer, il va se jouer jusqu'en f\u00e9vrier prochain, mais en effet l'en l'\u00e9tat, c'est, c'est c'est une cr\u00e9ation un peu trop froides et artificielles pour je dirais tout son potentiel mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [83%] :\r\nSi beaucoup Marie- Pierre, jeune, quand vous parlez de 6 Kaboul une cr\u00e9ation d'Anne Bisang, qu'on peut voir au TPR de Chaux-de-Fonds jusqu'\u00e0 ce dimanche 25 octobre puis en janvier Anita ni \u00e0 Fribourg, en f\u00e9vrier, au Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel les dates pr\u00e9cises figure sur votre site, belle journ\u00e9e \u00e0 vous, vous \u00eates s\u00e9v\u00e8res voire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T07:12:58Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6BC93F9A-652A-4693-B0DC-6B79DCF04434", "internalArchiveId": "6BC93F9A-652A-4693-B0DC-6B79DCF04434", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Quelque chose d'assez sulfureux pour figurer dans Playboy (5/5)", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 270, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Quelque chose d'assez sulfureux pour figurer dans Playboy (5/5)", "Quelque chose d'assez sulfureux pour figurer dans Playboy (5/5) / NMT_2015-10-23T07:15:00_avis-de-recherche", "Quelque chose d'assez sulfureux pour figurer dans Playboy (5/5) / NMT_2015-10-23T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7153320", "ece-7153304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T09:58:55Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\nUne \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester si tu peux, je faisais information nous autre parce que oui, confidentiel, la protection de la vie priv\u00e9e, assur\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [87%] :\r\nJean salut J\u00e9r\u00f4me Richer bonjour, auteur, metteur en sc\u00e8ne Romand Genevois pour \u00eatre pr\u00e9cis et tuer l'auteur notamment de la caisse, nous sommes tous des parents de Start-Up nous aider puisque cette semaine on se demande ce qu'on peut mettre de suffisamment sulfureux dans Playboy en 2015 on a eu toutes sortes de r\u00e9ponses hier, on avait m\u00eame un philosophe qui nous disait que le truc le plus sulfureux et subversif en 2015, ce serait de mettre des citations de Nabila, qu'est-ce que toi tu penses de Playboy est -ce qu'on pourrait \u00e9mettre en 2015 c'est une proposition \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [75%] :\r\nC'est quoi r\u00e9inventer ou \u00e0 la pornographie aujourd'hui, je sais pas mais dans dans l'si l'actualit\u00e9, bien souvent, malheureusement, oui, il suffit d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [66%] :\r\nDire que t'arrives creusement est une bande de Stars ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [90%] :\r\n\u00e0 presque en tout cas les sujets qui montent parfois s'approche de la pornographie, c'est vraiment la question de qu'est -ce qu'on montre comment le montrer, on voit l'accumulation des cadavres ces derni\u00e8res ann\u00e9es au au t\u00e9l\u00e9journal qu'on n'avait pas il y a pas 10 15 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [83%] :\r\nOui, un petit int\u00e9ress\u00e9 au X au monde du X et j'ai l'impression que ta th\u00e8se c'est de dire, puisque le X est partout, il est devenu un peu ringard c'est \u00e7a l'id\u00e9e en fait le X en tant que telle n'est plus un genre, vu que c'est notre monde et le X comme genre est devenu un peu ringards, un peu du. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [84%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s, bon, d\u00e8s qu'elle parle, parce que lui, que c'\u00e9tait c'est devenu finalement la th\u00e8se est un point plus pr\u00e9cis, c'est que lui n'est qu'un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9, le porno \u00e9tant partout, et si on a le porno avec tous les joueurs qu'on a, c'est parce que notre soci\u00e9t\u00e9 nous vendent tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [67%] :\r\nParmi les cat\u00e9gories c'est \u00e7a, par exemple, cat\u00e9gories sur les sites Internet qu'est -ce qui t'a marqu\u00e9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [82%] :\r\nIl y a 2 il y a des tags japonais qui sont assez particuli\u00e8re, ce que les Japonais sont tr\u00e8s forts pour inventer des des cat\u00e9gories en a une qui s'appelle d'or qu'robe donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [62%] :\r\nQu'est -ce que je vais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [78%] :\r\nMoi, avec des filles qui laisse des poign\u00e9es de porte et pour r\u00e9fl\u00e9chir, je me demande encore qu'est ce que \u00e7a peut avoir d'excitant et il y a encore une autre encore chez les Japonais, un qui s'appelle elle se et l\u00e0 c'est des filles qui rigolent, font des bijoux au milieu de de pieuvres et autres animaux \u00e0 tentacules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [86%] :\r\nEst -ce que tu as l'impression aussi que, on va voir nos coll\u00e8gues, nos amis comme des cat\u00e9gories de de ces sites -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [93%] :\r\nAlors moi, il y a quelque chose d'assez terrible, en ayant fait le spectacle, c'est vrai que j'ai un peu \u00e7a, en tout cas, de mon point de vue parce que depuis que voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai regard\u00e9 un peu tout \u00e7a, toutes les personnes que je croise, je m'imagine dans quelle cat\u00e9gorie elles peuvent rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [76%] :\r\nEt puis fait avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:37) [75%] :\r\nAlors presque oui, bah, apr\u00e8s il y a un certain pass\u00e9 un freinage je je m'abstiens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [84%] :\r\nNon, il y a, il y a, il y a une cat\u00e9gorie pour les \u00e2ges \u00e9lev\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [78%] :\r\nOui 4 non, mais c'est ce qui est impressionnant c'est qu'est cat\u00e9gories pour tous avec, c'est vraiment tout le monde peut y trouver son compte que c'est \u00e7a qui est, qui est assez incroyable, on peut m\u00eame imaginer soi -m\u00eame les cat\u00e9gories, j'ai vu des, des, des, des sites qui proposent alors c'est : c'est beaucoup plus \u00e0 ah ah donc qu'on qu'on fasse, qu'on r\u00e9alise les fantasmes qu'on qu'on accueille qui nous monte qu'qui ne fasse des vid\u00e9os sp\u00e9cifiquement si on a les fantasmes particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [74%] :\r\nS\u00fbrement des trucs encore plus sp\u00e9cifique l\u00e9cher des poign\u00e9es de porte son sac de en rien pour nous sur internet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [85%] :\r\nPersonne qui nous a invent\u00e9 notre cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\nTu as construit toi ton spectacle autour de t\u00e9moignages de d'actrice qu'est -ce qu'elles ont \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [87%] :\r\nD\u00e9fendent un m\u00e9tier en fait finalement c'est elle casse un certain nombre de st\u00e9r\u00e9otypes et moi en cherchant aussi l\u00e0- dessus, c'est que on a des clich\u00e9s qui ont la dent dure, hein, la, la, la blonde aux gros 500 cervelles et au final, comme je le disais avant comme il en a pour tous les go\u00fbts, on trouve de plus en plus de femmes qui font l'unique qui, effectivement, font \u00e7a parall\u00e8lement pour gagner leur vie, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, poursuit des \u00e9tudes, il y a plein de r\u00e9seaux et apr\u00e8s on trouve toute tentative de femmes, c'est juste la plupart ne ont pas envie d'\u00eatre enferm\u00e9 dans une cat\u00e9gorie, et du coup, d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, apr\u00e8s il y a un probl\u00e8me qui, qui se retrouve quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est plut\u00f4t passe plus les carri\u00e8res sont courtes et que une des difficult\u00e9s qu'elle mettent en jeu pour certaines, sur la question de la r\u00e9insertion apr\u00e8s qu'est -ce qu'on fait quand on a fait du porno et que on a toujours cette \u00e9tiquette qui est grav\u00e9 sur le visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [84%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Richer, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 ces quelques questions, nous sommes tous d\u00e9pendent Star, c'est le titre de Tapi\u00e8s, elle va passer un peu partout en Suisse romande nous tuer Sion Nyon tout bient\u00f4t \u00e9lys\u00e9enne voil\u00e0 une volont\u00e9 occulte pas l'usine \u00e0 gaz voil\u00e0 toutes les informations se trouve sur le site de ta compagnie ces compagnies des ombres merci J\u00e9r\u00f4me mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T05:23:41Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B39C08AD-C83C-451F-9121-6E444998514C", "internalArchiveId": "B39C08AD-C83C-451F-9121-6E444998514C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "L'institut KOF de recherche conjoncturelle a publi\u00e9 un bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse. Recul des nuit\u00e9es, impact du franc fort, mais quand m\u00eame des perspectives plut\u00f4t optimistes \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n* * Bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse 12h30 KOF pr\u00e9visions d'Hiver \r\nUn bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse. C'est ce qu'a publi\u00e9 l'institut KOF de recherche conjoncturelle. Un bilan fait de recul de nuit\u00e9es, d'impact du franc fort et, malgr\u00e9 tout aussi, de perspectives plut\u00f4t optimistes \u00e0 plus long terme, Katja Schaer\r\nCommen\u00e7ons par les mauvaises nouvelles. L'ann\u00e9e 2015, qui marque un nouveau ralentissement pour l'industrie touristique - apr\u00e8s deux ann\u00e9es de l\u00e9ger mieux. Recul des nuit\u00e9es donc - avec un franc fort qui n'a bien s\u00fbr, pas incit\u00e9 les touristes \u00e9trangers \u00e0 se rendre en Suisse. Pourtant derri\u00e8re chaque mauvaise nouvelle, il y a en aussi une meilleure. Ainsi, les effets du franc fort n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi graves qu'on le craignait encore au printemps dernier. Et, si les visiteurs europ\u00e9ens se sont d\u00e9courag\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, un nombre plus important de Suisses ont pris vacances dans le pays. Et la demande des pays asiatique et arabes s'est renforc\u00e9e.  Pour cet hiver, le KOF s'attend \u00e0 une \u00e9volution assez semblable. Donc, recul des visites des Europ\u00e9ens - et baisse des nuit\u00e9es - malgr\u00e9 int\u00e9r\u00eat accru des visiteurs venus d'autres r\u00e9gions  - comme les Emirats arabes ou les Etats-Unis. Il faut dire aussi que la Suisse peine \u00e0 r\u00e9gater face \u00e0 la concurrence allemande et autrichienne. Les professionnels de la branche devront donc ajuster leur prix cet hiver encore - de quoi peser les marges. Malgr\u00e9 tout, et on termine ainsi sur une note positive, le KOF pr\u00e9voit une am\u00e9lioration de la conjoncture -  une am\u00e9lioration conjoncturelle qui devrait permettre \u00e0 la branche touristique de se redresser en **.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse / 12H30_2015-10-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'institut KOF de recherche conjoncturelle a publi\u00e9 un bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse. Recul des nuit\u00e9es, impact du franc fort, mais quand m\u00eame des perspectives plut\u00f4t optimistes \u00e0 plus long terme."], "variantIds": ["ece-7172574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:40Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn bilan contrast\u00e9 pour le secteur touristique suisse, ce qui a publi\u00e9 l'institut KOF de recherche conjoncturelle en fait de recul de nuit\u00e9es d'impact du franc fort et malgr\u00e9 tout aussi de perspectives plut\u00f4t optimistes \u00e0 plus long terme, Katja cher oui alors commen\u00e7ons par les mauvaises nouvelles avec l'ann\u00e9e 2015, qui marque un nouveau ralentissement pour l'industrie touristique, apr\u00e8s 2 ann\u00e9es de l\u00e9ger mieux recul des nuit\u00e9es donc avec un franc fort, qui n'a bien s\u00fbr pas incit\u00e9 les touristes \u00e9trangers \u00e0 se rendre en Suisse pourtant avec chaque mauvaise nouvelle vient une meilleure ainsi les effets du franc fort, n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi grave qu'on le craignait encore au printemps dernier et si les visiteurs europ\u00e9ens se sont d\u00e9courag\u00e9s, cet \u00e9t\u00e9, un nombre plus important de Suisse ont pass\u00e9 leurs vacances dans le pays et la demande des pays asiatiques et arabes s'est renforc\u00e9e pour cet hiver, le KOF s'attend \u00e0 une \u00e9volution assez semblable, donc recul des visites des Europ\u00e9ens et baisse des nuit\u00e9es malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat accru des visiteurs venus d'autres r\u00e9gions comme les \u00c9mirats arabes et des \u00c9tats-Unis, il faut dire aussi que la Suisse peine \u00e0 r\u00e9gater face \u00e0 la concurrence allemande et autrichienne, les professionnels de la branche devront donc ajuster leurs prix cet hiver encore, de quoi peser sur les marges, malgr\u00e9 tout, et on termine ainsi sur une note positive, le KOF pr\u00e9voit une am\u00e9lioration de la conjoncture, une am\u00e9lioration conjoncturelle qui devrait permettre \u00e0 la branche touristique de se redresser ces 2 prochaines ann\u00e9es, Gatti Ach\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T10:49:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Katja", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAA446FB-C8B6-4494-896D-6E4E6D397492", "internalArchiveId": "AAA446FB-C8B6-4494-896D-6E4E6D397492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : L'entrepreneur I - \"Skioo\"", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregory Barbezat, entrepreneur dans l'horlogerie, puis les distributeurs de casettes vid\u00e9so, puis le \"Oh Box\" et fondateur de SKIOO\r\nL'entrepreneur I - \"Skioo\"(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 23.10 \"L'entrepreneur I\" - SKIOO) 6h40 Neophiles\r\nJINGLE NEOPHILES\r\nN\u00e9ophiles, avec vous Lo\u00efs Siggen Lopez...\r\nCe matin, nous remontons \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90...\r\nGr\u00e9gory Barbezat termine alors ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud. Sans passer par la case salari\u00e9, il devient entrepreneur. \r\nAvec un ami, ils se lancent dans l'horlogerie - ils vendent des montres. Ici, et ailleurs. \r\n  SON 1 \r\nUn autre temps... et une p\u00e9riode qui se terminera en demi-teinte pour Gr\u00e9gory Barbezat, quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n  SON 2 \r\n- On parle donc bien de ces distributeurs automatiques... o\u00f9 l'on pouvait choisir son film et la cassette sortait automatiquement ? \r\nC'est exactement cela. Si, en Suisse Romande, vous avez d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 cet appareil - et bien Gr\u00e9gory Barbezat \u00e9tait l'homme derri\u00e8re ces machines, pr\u00e8s de chez vous. \r\n- C'est vrai que la plupart des vid\u00e9o-clubs ont disparus...\r\nEt le gagne-pain de Gr\u00e9gory Barbezat aussi.... \r\n  SON 3 \r\nUn \"bouillon\" ; autrement dit, une faillite. M\u00eame apr\u00e8s plus de dix ans d'entrepreneuriat, ce n'est pas une \u00e9tape facile \u00e0 vivre. \r\nEncore moins - peut-\u00eatre, en Suisse. Car une faillite, en tant qu'entrepreneur, ne  vous donne droit \u00e0 pas grand chose. \r\n  SON 4\r\n- Une faillite, donc, mais qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 entreprendre...\r\nNon, et cette nouvelle aventure  \"Objectif Thalasso\" l'a ammen\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un autre produit que vous connaissez s\u00fbrement. \r\n\"Oh Box\" - les coffrets cadeaux que l'on trouve aujourd'hui un peu partout en Suisse Romande. \r\nSi vous l'avez offert \u00e0 No\u00ebl, et bien c'est aussi Gregory Barbezat, derri\u00e8re cette startup - l\u00e0.\r\n  SON 5 \r\nUn \u00e9ternel recommencement... \r\nMais il a ensuite l\u00e2ch\u00e9 les coffrets cadeaux... pour concr\u00e9tiser un autre projet.  \r\n- Il a cr\u00e9\u00e9 une autre entreprise ? \r\nOui ! Oh Box existe encore, mais il s'est retir\u00e9 de l'\u00e9quipe pour concr\u00e9tiser une nouvelle id\u00e9e. La derni\u00e8re en date. \r\nA chaque nouveau projet, on recommence depuis le d\u00e9but. \r\nGr\u00e9gory Barbezat. \r\n  SON 6 \r\nIl a annonc\u00e9 il y a quelques semaines avoir lev\u00e9 un million et demi de franc pour sa derni\u00e8re entreprise. \r\nUn peu plus de trois ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, cette lev\u00e9e de fonds permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement du produit. M\u00eame si.. dans les affaires.... rien ne sert de courir, il faut partir \u00e0 temps. \r\n  SON 7\r\n- Et sa derni\u00e8re startup, qu'est-ce que c'est ? \r\nCela s'apelle SKIOO.... \r\nCe qui vous donne un indice du march\u00e9 sur lequel il s'est lanc\u00e9 ! \r\nMais pour la suite de cette histoire- il faudra revenir lundi. M\u00eame heure, m\u00eame chaine ! \r\nNous y serons !\r\nA lundi, donc, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\nVIRGULE DE SORTIE", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["L'entrepreneur I \u2013 \"Skioo\"", "L'entrepreneur I \u2013 \"Skioo\" / JDM_2015-10-23T06:40:00_neophiles", "L'entrepreneur I \u2013 \"Skioo\" / JDM_2015-10-23T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi matin, N\u00e9ophiles remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. Gr\u00e9gory Barbezat termine alors ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud. Sans passer par la case salari\u00e9, il devient entrepreneur. Avec un ami, ils se lancent dans l'horlogerie - ils vendent des montres. Ici, et ailleurs. Apr\u00e8s de multiples faillites et aventures, il monte finalement sa startup Skioo, qui donne un indice du march\u00e9 sur lequel il s'est lanc\u00e9.", "Apr\u00e8s plusieurs projets et plusieurs startups, allant des distributeurs VHS aux coffrets cadeaux, Gregory Barbezat a cr\u00e9\u00e9 sa derni\u00e8re startup, il y a un peu plus de trois ans. L'histoire d'un entrepreneur qui a d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 dans Neophiles.", "Apr\u00e8s plusieurs projets et plusieurs startups, allant des distributeurs VHS aux coffrets cadeaux, Gregory Barbezat a cr\u00e9\u00e9 sa derni\u00e8re startup, il y a un peu plus de trois ans. L'histoire d'un entrepreneur qui a d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 dans Neophiles."], "variantIds": ["ece-7172623", "ece-7172604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-30T08:09:46Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T04:56:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DD8ED6B-AD1F-456E-8361-38EDEC38E1E5", "internalArchiveId": "4DD8ED6B-AD1F-456E-8361-38EDEC38E1E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 1885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153544", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 23.10.2015", "Passag\u00e8re du 23.10.2015", "Passag\u00e8re / PSE_2015-10-23T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re / PSE_2015-10-23T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7153545", "ece-7153544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-16T19:15:20Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est d\u00e9licat. \r\nSalim, la petite fille du soleil ah le coeur glac\u00e9 j'la bise souffle, elle sait qu'il va partir et ne peut retenir un je taime Christophe. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:07) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [69%] :\r\nM\u00eame \u00e7a sert \u00e0 c'est de c'est c'est point c'\u00e9tait de \u00e7a, a -t-elle Airbus et de d\u00e9mocratie oui et. \r\nC'est de \u00e7a et pour mais qui \u00e9tait sur la d\u00e9cision de l'histoire, celle d'c'est comme \u00e7a, c'est un programme diff\u00e9rent. \r\nIl \u00e9tait de sa ma\u00eetrise c'est dans ce syst\u00e8me de spectateurs et pourquoi donc, c'\u00e9tait de faire \u00e7a, a fait pointer et d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [82%] :\r\nLa reprise de lecture par le Canard, la Canadienne Klaus Toumi et voici une autre femme, la femme qui nous chante la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [51%] :\r\nIl y a beaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc agression de il y a les r\u00e9assureurs sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:36) [71%] :\r\nC'est comment cela s'est -il pass\u00e9, h\u00e9 bien, c'est bien, qui avait la \u00e0 l'impossible, il a pass\u00e9, bon, donc, ne pouvait pas cette semaine, donc on a pass\u00e9 \u00e0 Joseph et aussi, vous le savez \u00e0 placer une t\u00eate mais alors la R\u00e9publique c'est-\u00e0-dire il a partir cette fois, le gardien de but de Tommy Lee, c'est-\u00e0-dire qu'on est papa est pass\u00e9 un proc\u00e8s du document et on l'a vu sur dans la lucarne dans les de toute la Suisse pas terrain et bien c'est tout le stade qui est sculpt\u00e9 4000 personnes, c'est tout aussi qui ciel qui est haut dans le ciel, alors que le chef de l'\u00c9tat camerounais \u00e9lague Ahmadou Ahidjo de la peau, je pense, doivent continuer car il actuel je souris puissante qui les spectateurs qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui \u00e0 l'attribuer le principal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [85%] :\r\nQuoi, Amadou et Mariam sa qui signifie patience et calme et malgr\u00e9 leur air d\u00e9tach\u00e9, ceux qui suivent sont davantage fi\u00e9vreuse, il y a 2 ans en 2013. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:18) [85%] :\r\nLe trio helv\u00e9tique Mama Rosine et le groupe franco- am\u00e9ricain Moriarty sortait tout juste de l'enregistrement de 5 titres communs r\u00e9alis\u00e9 pour les disquaires d\u00e8s cette journ\u00e9e annuelle de promotion organis\u00e9e depuis 2008 dans plusieurs centaines de magasins de disques aux \u00c9tats-Unis, puis dans plusieurs pays d'Europe par les disquaires ind\u00e9pendants afin d'inciter le public \u00e0 se rendre dans leur boutique, elle se tient le 3\u00e8me samedi du mois d'avril, et pour l'occasion, artistes ou labels publie des disques in\u00e9dits ainsi ses 5 titres de la rencontre du natif de Gen\u00e8ve et de Moriarty, ils se connaissent bien, partagent le go\u00fbt du blues du Bayou la country m\u00e9lancolique, quelle Europe poussi\u00e9reuse, ils se sont offerts, diff\u00e9rentes carte blanche lors de leur concert respectif et sont d\u00e9sormais sign\u00e9es sur le m\u00eame Label, un rythme parce qu'nous ensemble, banjo et violon croise le fer avec harmonica et contrebasse les accord\u00e9ons sont de sortie, la beaut\u00e9 next cube de verre ou de m\u00e9tal sp\u00e9cifique aux Blues quel guitariste place sur un doigt de la main pour obtenir un son m\u00e9tallique chaud ou froid et de rigueur, et puis il y a ce qui fait la force et 5 milliards de Moriarty la de Rosemary Stanley sans timbre reconnaissable entre 1000, un chant des ann\u00e9es 30 dans cette mani\u00e8re de ne pas vibrer ou alors juste au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:37) [86%] :\r\nQuelque chose de tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e et de tr\u00e8s profond \u00e0 la fois Eve Night Moriarty Meets Mama Rosine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:46) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:52) [89%] :\r\nMoriarty de Mama Rosine every night de nuit comme de jour, il fait la promesse d'apporter de nouvelles vagues Dominique \u00e0 l'heure dans la dans nos studios de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:06) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:15) [74%] :\r\nPour la forteresse que Emmanuel oui tout comme dans d'autres pays et puis nous 700 points, \u00e7a on peut durablement j'arrive certains points comme on vit, il veut pouvoir obtenir dans l'attentat et une poign\u00e9e d'humour \u00e0 bient\u00f4t sortir de la maison point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:51) [67%] :\r\nPas un jour ou l'amour de pas pas un jour o\u00f9 tu n'a pas \u00e9t\u00e9 contre \u00e7a un bon d\u00e9bat leur malheur et j'ai \u00e9t\u00e9 militant voyez en et sign\u00e9 de signer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:15) [71%] :\r\nCe n'est pas partir donc et pas point et histoire, le poids de ces scansions pointe la du poids certains points pour vous donc qui sont, comme l'a si bien sur un VISA et pour et tu pourras enfin c'est sortir de l\u00e0, merci beaucoup de points d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:49) [74%] :\r\nPas un jour, mon amour, donc j'ai d'que vous aimiez \u00e7a aurait apport\u00e9. \r\nDes signaux, j'ai senti tr\u00e8s facile chanter effraye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:13) [67%] :\r\nSelon un rapporteur et ouvert \u00e0 point com, d'un autre pays, les noms d'autres et sans point de sorte cl\u00f4turer, donc tout \u00e7a, certains points comme on vit contenue dans une po\u00eale que d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:17) [79%] :\r\nDominique A et de nouvelle vague nous passons \u00e0 un nouveau tweet c'est donc plut\u00f4t Almaty est -ce qu'un clavier averti en vaut 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:11) [67%] :\r\nToi, du tout, il n'a, je suis pour, si \u00e7a non, que \u00e7a soit r\u00e9ussi, paillettes, je suis qui m'surpris et dans toutes les musiques histoire \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:43) [60%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9tend \u00e7a m\u00eame audience m\u00eame pas de savoir si la maladie et je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:53) [70%] :\r\nLes enfants qui alimente au paradis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:13) [50%] :\r\nTu oui alors 3 tout je dirais l\u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [49%] :\r\nEnl\u00e8ve absorber c'est Ted juguler pour mieux de vous r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:21) [66%] :\r\nAh, ah, oui, comme il est l\u00e0, il peut pas faire c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:36) [89%] :\r\nJe suis pas sage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:39) [63%] :\r\nJean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:40) [76%] :\r\nPassag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:29:42) [57%] :\r\nBonsoir, mais il a compris qu'aujourd'hui donc, en plus, et leur comp\u00e9titivit\u00e9, le m\u00e9decin pour pour pour pour pour l'courte si perspicace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:00) [84%] :\r\nPassag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:02) [58%] :\r\nIls sont passagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:06) [64%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:07) [72%] :\r\nDonc, donc c'est c'est c'est pas avec \u00e7a, parce qu'il a en on peut continuer \u00e0 partir de combien, comme partout, il a pas eu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:27) [69%] :\r\nOui, ben point oui il a point\u00e9 et je crois qu'sur sc\u00e8ne, c'est pointu, il nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:48) [59%] :\r\nQui participent \u00e0 c'est ce qu'on fait occupait donc \u00e7a donc : et si c'\u00e9tait pas et donc il s'agit d'parmi la vue politique appel donc c'est pas l'y compris pour nous, on ne sait pas encore Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:11) [99%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:15) [88%] :\r\nEt c'est ainsi consulter jusqu'\u00e0 demain, je vous souhaite une tr\u00e8s douce apr\u00e8s- midi dans quelques instants, entre nous soit dit, \u00e7a lui il est 14 heures sur voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T12:09:11Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44AA780F-8D20-4AEE-B34A-40815CB71417", "internalArchiveId": "44AA780F-8D20-4AEE-B34A-40815CB71417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : The Alchemist's Letter", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion de la chronique du 15 mai 2015.\r\n--- plus value ---\r\nThe Alchemist#039;s Letter from Carlos Stevens on Vimeo.", "durationSec": 188, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153257", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["The Alchemist's Letter", "The Alchemist's Letter / HAP_2015-10-23T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "The Alchemist's Letter / HAP_2015-10-23T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de la chronique du 15 mai 2015.", "Nouvelle diffusion de la chronique du 15 mai 2015.", "Nouvelle diffusion de la chronique du 15 mai 2015."], "variantIds": ["ece-7153262", "ece-7153257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T11:14:59Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLa vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [85%] :\r\nSortez les microcha\u00eenes se suivent aura sortir les mouchoirs, je veux dire sortir les les \u00e9prouvettes et autres ne compte pas, quoi que, on pour laquelle on va parler de l'alchimiste The Alth\u00e9mis de Lecteurs, donc la lettre de l'alchimiste c'est un court- m\u00e9trage d'animation, r\u00e9alis\u00e9 par Carlos Andr\u00e9 Stevens, donc c'est un jeune r\u00e9alisateur et designers am\u00e9ricains qui oeuvre depuis plus de 6 ans dans le monde de la communication visuelle, principalement \u00e0 travers des pubs pour des grandes marques ou diff\u00e9rents g\u00e9n\u00e9riques de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9coms notamment, Netflix ou la Fox actuellement il a pas boss\u00e9 pour Disney parce qu'il y a un peu de \u00e7a aussi, hein, la lettre de l'alchimiste, donc c'est le projet personnel de Carlo ce Stevens, un film qu'il a soumis \u00e0 la communaut\u00e9 sur Kickstarter avec un petit objectif est fix\u00e9 \u00e0 15000 dollars alors c'est pas la production globale \u00e0 l'\u00e9poque, le film \u00e9tait quasiment termin\u00e9e mais il fallait encore un petit peu d'argent pour produire toute la bande son, et surtout pour promouvoir le film un petit peu partout aujourd'hui, ce film est termin\u00e9 sa carri\u00e8re d\u00e9marre \u00e0 peine, \u00e0 travers diff\u00e9rents festivals, y compris le festival de Cannes 2015, en ce moment, mais l\u00e0 o\u00f9 il risque de d\u00e9crocher un maximum de public, c'est sur le web puisque on peut aussi visionner l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette \u00e9tait excellent courts-m\u00e9trages sur le site officiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [62%] :\r\nMais il fallut tout ministre dont il avait peur que je discute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors, le film se d\u00e9roule sur le principe d'une voix off qui raconte l'histoire d'un alchimistes capables de transformer n'importe quel objet en or pour arriver \u00e0 ses fins, a d\u00fb tirer un trait sur sa famille en abandonnant sa femme et son fils pendant que la petite voix, poursuit sa narration effectivement comme tu le disais dans du Wall Disney, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau visuellement les couleurs sont tr\u00e8s chaude, on aper\u00e7oit un jeune homme p\u00e9n\u00e9trer dans la maison de son enfance pour trouver des meubles de la poussi\u00e8re par des langes blancs au centre de la pi\u00e8ce principale, ils trouvent une lettre pos\u00e9e sur une grosse machine compos\u00e9e de fioles de tuyaux de becs de gaz, une grosse installation d'alchimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [76%] :\r\nBen oui, et \u00e7a, tu as we have. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [85%] :\r\nElle manifeste du ma\u00efs, parler, je dis bien en m\u00eame temps c'est pas facile, l'alchimiste explique que la mati\u00e8re premi\u00e8re pour faire fonctionner sa machine, c'est en fait et transform\u00e9 tout en or, en fait, ce sont les souvenirs et les souvenirs, en l'occurrence, pass\u00e9, celui de sa rencontre avec sa femme sous un arbre, au printemps, c'est la naissance de son fils, et les rares moments qu'il a eu l'occasion de partager avec lui il y a l'image, h\u00e9 bien en passe d'une fiole \u00e0 l'autre pour assister \u00e0 ces souvenirs qui se qui se met en renfort \u00e0 travers de la de la fum\u00e9e qui se transforme pour passer d'une fiole \u00e0 l'autre, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis, \u00e0 travers cette lettre, on comprend que le p\u00e8re s'excuse, il a compris qu'il \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa vie AP par sa passion et il est mort seul avec son invention, c'est beau, moi j'ai trouv\u00e9 encore un encore un court m\u00e9trage joli c'est \u00e9difiant, n'est pas sur des rails hollywoodiennes ont des intrus vraiment sympathique et on doit \u00e7a donc au Studio pixels veille, qu'il a du Mont\u00e9-Carlo ce Stevens pour ne produire ce film est la voie de l'acteur qu'on entend, c'est la voix de John Hurt, un acteur tr\u00e8s connu qu'on a vu dans plein de films c'est Alien dans lequel je me souviens de lui, c'est une belle moralit\u00e9 en fait ce film parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque les alchimistes perdent leur temps \u00e0 essayer de transformer des souvenirs en or et aujourd'hui on fait la m\u00eame chose avec des selfies sur Facebook, c'est moche, je crois que ce sera le mot de la fin vous Alth\u00e9mis \u00e9lecteurs c'est donc \u00e0 voir sur la page Facebook de l'\u00e9mission sur le site de Couleur 3 couleurs parfois s\u00e8che et missions apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [78%] :\r\nQui point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T16:35:19Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CA67536-F827-41E4-8821-F3DC55B9B46B", "internalArchiveId": "6CA67536-F827-41E4-8821-F3DC55B9B46B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : M\u00e9fiez-vous des adolescents", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153295", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9fiez-vous des adolescents", "M\u00e9fiez-vous des adolescents / NMT_2015-10-23T07:50:00_les-conseils-de-securite-de-la-3", "M\u00e9fiez-vous des adolescents / NMT_2015-10-23T07:50:00_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7153311", "ece-7153295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T10:07:37Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nDonc nous, conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la salut les fra\u00eechement ce matin que couler avec la pi\u00e8ce jointe, c'est mieux, vous avez diss\u00e9min\u00e9s votre mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique dans une cr\u00e9ature de petites ailes, il y a de \u00e7a, bient\u00f4t 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [81%] :\r\nQui des adolescents \u00e7a \u00e0 l'\u00e2ge de se reproduire mais intellectuellement, c'est beaucoup plus proche d'une par ann\u00e9e ici que d'Dumas, la drogue, le sexe, le vandalisme sont de Fiat irrit\u00e9 et vous devriez selon font preuve de classe mettre tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 pour donner un bon exemple, l'agent Kevin, pas de panique, les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [83%] :\r\nApr\u00e8s avoir regagn\u00e9 la voie en constatant que malgr\u00e9 connerie sur connerie votre ado restait en ville, crachant ainsi \u00e0 la face du darwinisme vous d\u00e9cidez pour vous en d\u00e9barrasser d'organiser le kidnapping de alors vous ne planifiez bien \u00e9videmment pas de lui \u00f4ter la vie, mais de l'envoy\u00e9 par recommand\u00e9 \u00e0 Vladivostok oh, vous \u00eates s\u00fbr que ses habitudes de sommeil et sa d\u00e9gaine capillaires auront t\u00f4t fait d'\u00eatre par un Capitaine de brise glace russes l'abduction se passe sans trop de probl\u00e8mes, votre ado passant le plus clair de son temps en sommeil paradoxal et une fois roul\u00e9 dans un avis vous emmener ce tas de Chair de Rome dans votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [55%] :\r\nEt puis, putain, je veux dire on se trompe lui soit c'est pourquoi la fait la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [78%] :\r\nVous d\u00e9cidez pour rendent la chose plus cr\u00e9dible, de passer par la biblioth\u00e8que composer une lettre de ran\u00e7on et alors que vous d\u00e9coupez tranquillement dans les journaux gratuits, les caract\u00e8res qui composeront votre missive vous \u00eates rep\u00e9r\u00e9e par des habitu\u00e9s et ma mimine Jacques cruciverbistes face \u00e0 ce sacril\u00e8ge l'homme average \u00e0 coups de canne capharna\u00fcm de Diane Dahlane Degas Catane, vous \u00eates mort, \u00e7a arrange bien Jean Kevin c'est r\u00e2p\u00e9 en revanche pour fleuve estonien aussi la mais c'est m\u00e9rit\u00e9 ciel sombre, tortur\u00e9 de votre des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [86%] :\r\nC'est ce bonhomme, le Conseil du jour est install\u00e9 lui ont atteint avec Snapchat, ces petites usines \u00e0 d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s seront le tenir \u00e9veill\u00e9 pour le restant de son cursus scolaire mais vous \u00e9viteront de l'entendre un homme, en revanche, il restera beaucoup plus longtemps sur les toits, arr\u00eatons de vouloir des ados pr\u00e9sentable et reprenant contact avec eux, une fois qu'ils seront des adultes repr\u00e9sentable, c'\u00e9tait les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 vous ne pas aujourd'hui et c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [77%] :\r\nRien, \u00e7a fait plaisir de m'en parle, de quoi Fabienne les L\u00e9opards Fabrice qui sont encore plus violent face \u00e0 la fourrure, que les activistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T05:53:56Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-597BBD76-F34B-4D69-B99C-D90746DD0394", "internalArchiveId": "597BBD76-F34B-4D69-B99C-D90746DD0394", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso 23.10.2015", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Performance musicale du chanteur Thomas Fersen au piano.\r\n- La chronique Musiques venues d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9e par Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 23.10.2015", "Paradiso du 23.10.2015", "Paradiso / RAP_2015-10-23T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2015-10-23T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Performance musicale du chanteur Thomas Fersen au piano.\n\n- La chronique Musiques venues d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9e par Jean-Marc Baehler.", "Au programme:\n\n- Performance musicale du chanteur Thomas Fersen au piano.\n\n- La chronique Musiques venues d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9e par Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-7153593", "ece-7153592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:55Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T18:13:26Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652AA168-B600-469F-8E01-08E3DF4D832D", "internalArchiveId": "652AA168-B600-469F-8E01-08E3DF4D832D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Fabrice Gaudiano: FIFA-VW, m\u00eame combat", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GAUDIANO\r\nFabrice Gaudiano: FIFA-VW, m\u00eame combat(FIFA, VW MEME COMBAT) 6h51 Signature\r\n\"FIFA-VW, m\u00eame combat\". Commentaire sign\u00e9 Fabrice Gaudiano.\r\n  SON\r\n((Toutes aussi affligeantes soient-elles, les r\u00e9ponses \u00ab anti-crise \u00bb de la FIFA et de Volkswagen sont embl\u00e9matiques. Leurs gesticulations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es sont r\u00e9v\u00e9latrices d'une m\u00eame strat\u00e9gie de l'autruche : elles illustrent une m\u00eame vision d'avenir, en marche arri\u00e8re et tourn\u00e9e vers le pass\u00e9. \r\nDepuis l'\u00e9clatement des deux scandales, les deux institutions se d\u00e9battent en st\u00e9r\u00e9o avec la m\u00eame tactique path\u00e9tique : chez VW, on d\u00e9poussi\u00e8re un comit\u00e9 de direction, alors qu'\u00e0 la FIFA, on ressort une commission d'\u00e9thique du placard \u00e0 balais. Ensuite, on sacrifie quelques fusibles m\u00e9diatiques et on fait amende honorable, histoire d'\u00e9vacuer les pressions et enfumer les opinions. Et si tout va bien, la lassitude et l'oubli feront le reste.\r\nEn fait, pour la FIFA et Volkswagen, l'objectif de ces grandes manoeuvres est le m\u00eame : il faut sauver la structure \u00e0 tout prix, pour prot\u00e9ger la famille ou le clan. Car pour garder le pouvoir, les parrains doivent perp\u00e9trer les traditions archa\u00efques et \u00e9radiquer toute r\u00e9forme. Quitte \u00e0 maintenir artificiellement l'organisation fig\u00e9e, afin de pr\u00e9server les acquis.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, c'est \u00ab FIFA et VW, m\u00eame combat \u00bb.\r\nOn coupe quelques t\u00eates, mais \u00e0 la fin, on perp\u00e9tue la lign\u00e9e et l'h\u00e9ritage, tant philosophique que p\u00e9cuniaire. On prend donc d'autres pions, mais ce sont les m\u00eames, qui ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9s dans les m\u00eames moules,  pour sauvegarder le bon-vieux-m\u00eame Syst\u00e8me.\r\nLe pire, c'est que cela a fonctionn\u00e9 jusqu'ici. et que cela risque de fonctionner encore.))\r\nC'\u00e9tait le commentaire de Fabrice Gaudiano... auquel vous pouvez r\u00e9agir sur facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Fabrice Gaudiano: FIFA-VW, m\u00eame combat", "Fabrice Gaudiano: FIFA-VW, m\u00eame combat / JDM_2015-10-23T06:51:00_signature", "Fabrice Gaudiano: FIFA-VW, m\u00eame combat / JDM_2015-10-23T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Toutes aussi affligeantes soient-elles, les r\u00e9ponses \"anti-crise\" de la FIFA et de Volkswagen sont embl\u00e9matiques. Leurs gesticulations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es sont r\u00e9v\u00e9latrices d\u2019une m\u00eame strat\u00e9gie de l\u2019autruche: elles illustrent une m\u00eame vision d\u2019avenir, en marche arri\u00e8re et tourn\u00e9e vers le pass\u00e9.", "Toutes aussi affligeantes soient-elles, les r\u00e9ponses \"anti-crise\" de la FIFA et de Volkswagen sont embl\u00e9matiques. Leurs gesticulations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es sont r\u00e9v\u00e9latrices d\u2019une m\u00eame strat\u00e9gie de l\u2019autruche: elles illustrent une m\u00eame vision d\u2019avenir, en marche arri\u00e8re et tourn\u00e9e vers le pass\u00e9.", "Toutes aussi affligeantes soient-elles, les r\u00e9ponses \"anti-crise\" de la FIFA et de Volkswagen sont embl\u00e9matiques. Leurs gesticulations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es sont r\u00e9v\u00e9latrices d\u2019une m\u00eame strat\u00e9gie de l\u2019autruche: elles illustrent une m\u00eame vision d\u2019avenir, en marche arri\u00e8re et tourn\u00e9e vers le pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-7172628", "ece-7172610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:19Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T05:02:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-3AB131A0-4CDC-4018-A7C5-CD7BC27B1A91", "internalArchiveId": "3AB131A0-4CDC-4018-A7C5-CD7BC27B1A91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Micha\u00ebl Buffat, UDC vaudois, est \u00e9lu conseiller national ", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Michel Buffat chef de groupe UDC au Grand Conseil vaudois et pr\u00e9sident de la Commission des finances (Cofin) du parlement vaudois a su se profiler sur des questions \u00e9conomiques sans renier les discours tranch\u00e9s de l'UDC sur la migration et l'aide sociale, en accord avec la ligne nationale bloch\u00e9rienne. ", "durationSec": 318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172552", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "l\u00e9gislatif national", "fonction politique", "conseiller national"], "thematicPersons": ["UDC", "UDC Vaud", "Buffat, Micha\u00ebl"], "alternativeTitle": ["De nouveaux visages \u00e0 Berne: Micha\u00ebl Buffat (VD)  / FOR_2015-10-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de la semaine, Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Ce vendredi soir, le Vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC)."], "variantIds": ["ece-7172552"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:45:04Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonsoir, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, alors on depuis mardi, on fait connaissance avec les les nouveaux visages romands sous sous la Coupole, dernier \u00e9pisode ce soir avec vous, Micha\u00ebl Buffat et conseiller national \u00e9lu pour l'UDC vaudoise plut\u00f4t atypique, un dans : dans cette future d\u00e9putation de l'UDC vaudoise parce que vous n'\u00eates pas agriculteur et vous \u00eates le le seul parmi les 4 \u00e9lus, si vous \u00eates cadre bancaire, c'est nous, c'est un un profil particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nNon je crois pas je crois que \u00e7a fait un long moment que je milite \u00e0 l'UDC, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 plus de 15 ans le parti, je connais bien, tous les membres du du parti, donc je crois que j'ai un profil qui correspond aussi au nouvel \u00e9lectorat du d\u00e9c\u00e8s qu'on a eu ces dans Zahner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [77%] :\r\nProfil plusieurs bancs exactement oui pourtant vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la campagne s'il Jauzion parents agriculteur c'est \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [71%] :\r\nPar un guide Real, agriculteur je suis exactement qui est de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\nCette 36 ans, assez jeune, vous \u00eates Romand, c'est c'est pratiquement de handicaps pour pour si\u00e9ger au sein d'une d\u00e9putation UDC o\u00f9 on sait que que qu'on fait plut\u00f4t confiance aux Al\u00e9maniques et surtout s'ils ont un un parcours peut-\u00eatre plus long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [83%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai 36 ans d\u00e9j\u00e0 un parcours qui a d\u00e9j\u00e0 si l'politique j'\u00e9tais mon des, des gens ensuite, je suis devenu d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de de 27 ans \u00e9galement, j'ai pr\u00e9sid\u00e9 le groupe depuis depuis 4 groupe au Grand Conseil, je pr\u00e9side la console, finances, donc c'est quand m\u00eame un certain bagage politique ensuite, je parle relativement bien allemand, l'allemand, donc c'est aussi des choses importantes pour communiquer avec les autres du groupe, je pense que j'avais totalement faire ma place au au sein de ce nouveau groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [84%] :\r\nMais aussi, savez que les les places sont sont cher \u00e0 Bernard il y a certains qui sont l\u00e0 depuis longtemps, qui ont encore des places dans les commissions, les plus en vue et si, si vous voulez avoir une une place importante, va falloir faire votre votre votre place votre trou vous \u00eates, vous allez vous battre avec vos camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [79%] :\r\nAlors c'est pas se battre mais je crois qu'une r\u00e9partition des places dans dans les diff\u00e9rentes commissions et puis l\u00e0, effectivement, ben je je montrais mes envies et j'esp\u00e8re que j'aurai des commissions, je souhaite, c'est quoi votre souhait, alors j'ai j'ai 2 souhaits : le 1er, ce serait l'\u00e9conomie hier devance 2\u00e8me souhait \u00e7a serait la commission des des institutions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [82%] :\r\nCes sources avec ce sont 2 parmi les plus prestigieuses, parce qu'il y a un sorte de classement, il ne officielle dans dans dans les commissions sur les 2 parmi les plus les plus prestigieuses, on se bat \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis pour essayer qu'est -ce qui fait, selon vous, que vous auriez des des arguments pour y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [82%] :\r\nJe pose un des principal argument alors d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 10 du sujet que je ma\u00eetrise, c'est des sujets qui qui m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, je nous sommes int\u00e9resse tout ce qui est probl\u00e8me \u00e9conomique c'est Jacques, vous savez, finances, donc on conseil Vaudois, j'\u00e9tais pr\u00e9sident d'ailleurs de de cette commission, je m'int\u00e9resse aussi beaucoup, et toutes les questions relatives \u00e0 l'asile, je pense, dossiers Commission peut agir et je crois maximum pour \u00eatre en tout cas dans une des de Camus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [79%] :\r\nEt si on faisait enfler finances \u00e0 la place, c'est important, si vous avez les cordons de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [86%] :\r\nIl a sur mesure, j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal si\u00e9ger \u00e0 Lhassa au sein de la commission des finances dans le tombeau, j'ai aussi envie de de voir autre chose et puis de battre sur ces th\u00e8mes, qui sont vraiment propres \u00e0 l'UDC quel quel asile ou bien les relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [80%] :\r\nVous avez un peu le le th\u00e8me, le th\u00e8me Romand, on l'a vu dans la campagne de de votre parti campagnes nationale il y a eu ces fameux clip qui \u00e9taient tous en allemand, enfin, plut\u00f4t en suisse allemand, d\u00e9j\u00e0 ce que Paris suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [66%] :\r\nOui, voil\u00e0, Karim, probl\u00e8me de toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [82%] :\r\nTravailleur baron du Tchad a -t-il \u00e9t\u00e9 utile le le de justesse l'argent, donc il faut, il faudra peut-\u00eatre apprendre le dialecte bon \u00e0 l'avion d'entrer dans la campagne nationale, on n'a pas fait beaucoup de cas, des des romans et \u00e7a vous inqui\u00e8te peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [81%] :\r\nNon, non, alors j'ai pas la m\u00eame impression vous on voit qu'une grande partie de la Copa nationale s'est faite aussi en Suisse romande surtout l'affichage etc, mais c'est clair, d'un cycle Ipsos on n'a pas pu refaire non plus d'eau, de tous les les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nDonc, vous vous \u00eates confiant vous laissera une place pour pour exister, pourtant les ordres viennent de Z\u00fcrich sa v\u00e9rit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [84%] :\r\nNon, non, vous savez j'ai si\u00e9g\u00e9 longtemps au comit\u00e9 des des jeunes UDC Suisse et si\u00e8ge \u00e9galement au comit\u00e9 central de l'UDC suisse, on fait la place aux remords aussi dans ces organes de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [92%] :\r\nAlors on m'a dit aussi que que vous cherchez pas forc\u00e9ment le les les projecteurs que vous m\u00e9fier peut-\u00eatre un peu des des journalistes \u00e0 Berne, il y a, il faut alors peut-\u00eatre vous vous mettre en avant, discuter avec les journalistes, vous allez pouvoir passer sur \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [77%] :\r\n\u00e9coutez donc de marquer un d\u00e9put\u00e9, j'ai eu beaucoup de contacts d\u00e9j\u00e0 avec les les m\u00e9dias qu'alors, apr\u00e8s ce que les recherches sugg\u00e8rent cherche pas forc\u00e9ment sur les recherches trop, on nous dit qu'on cherche trop surcharge pass\u00e9 je crois que non, je suis contre leur fait votre connaissance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [83%] :\r\nMais aussi le poste pour venir un peu sur vos ambitions le le poste de vice- pr\u00e9sident pr\u00e9sident ou de pr\u00e9sident, pardon de de l'UDC vaudoise, on sait que l'UDC vaudoise et face \u00e0 \u00e0 \u00e0 des difficult\u00e9s, va devoir se se repenser prochainement sa pour 100 parce qui peut vous int\u00e9resser maintenant vous avez un un pied \u00e0 Berne garder ce ce pied aussi dans le canton de de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [81%] :\r\nC'est un peu ce qui pourrait me mais je crois qu'aujourd'hui ben je viens d'\u00eatre il au Conseil national, j'ai un mandat, j'ai une responsabilit\u00e9 aussi avez aim\u00e9 de vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs, donc je vais me donner vraiment \u00e0 fond dans son mandat, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [87%] :\r\nEt si le le poste de vice- pr\u00e9sident Romand en recevait cette semaine Claude-Alain Voiblet qui n'a pas \u00e9cart\u00e9, pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le lyc\u00e9e pourrait se retrouver avec 2 vice- pr\u00e9sidents, qui ne sont plus \u00e9lus \u00e0 Berne, si \u00e7a devait \u00eatre un probl\u00e8me pour votre parti qui cherchait un \u00e9lu \u00e0 Berne est -ce que \u00e7a, c'est une ambition, vous pourriez avoir \u00eatre la voix en Suisse romande pour pour l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [80%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une ambition mais il y a d'autres personnes qui sont toutes autres personnes qui sont, je crois, int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la place au dernier qui j'imagine C\u00e9line Amaudruz donc autant de de Gen\u00e8ve ou bien de se Clottu donc canton Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nAlors on on verra effectivement pour l'instant, le poste n'est n'est pas n'est pas au concours mais \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T16:34:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC3977A4-F4F0-4D4A-9A8A-AB801CDDC41C", "internalArchiveId": "FC3977A4-F4F0-4D4A-9A8A-AB801CDDC41C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (5/5) : 1694-1695", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L'amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l'on en juge par l'\u00e9change constant d'id\u00e9es musicales qu'op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d'\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l'on conna\u00eet aujourd'hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d'Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l'ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l'ouvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l'aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l'Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l'oeuvre de l'Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant. 5/5 : Disparition de Purcell. Amphion pleure Orph\u00e9e. Correspondance depuis l'Enfer! Rivalit\u00e9 posthume, r\u00e9habilitation de John Blow.\r\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015.", "durationSec": 3206, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153158", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "17e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Purcell, Henry", "Blow, John"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 23.10.2015", "D'un air entendu du 23.10.2015", "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (5/5) / DAE_2015-10-23T17:06:45_d-un-air-entendu", "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (5/5) / DAE_2015-10-23T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L\u2019amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l\u2019on en juge par l\u2019\u00e9change constant d\u2019id\u00e9es musicales qu\u2019op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d\u2019\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l\u2019on conna\u00eet aujourd\u2019hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d\u2019Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l\u2019ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l\u2019\u0153uvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l\u2019aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l\u2019Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l\u2019\u0153uvre de l\u2019Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant.\n\nAujourd'hui: 1694-1695\nDisparition de Purcell. Amphion pleure Orph\u00e9e. Correspondance depuis l\u2019Enfer! Rivalit\u00e9 posthume, r\u00e9habilitation de John Blow.\n\nUne s\u00e9rie de Claude Hermann r\u00e9alis\u00e9e par Christophe Esseiva\n\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015.", "Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L\u2019amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l\u2019on en juge par l\u2019\u00e9change constant d\u2019id\u00e9es musicales qu\u2019op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d\u2019\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l\u2019on conna\u00eet aujourd\u2019hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d\u2019Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l\u2019ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l\u2019\u0153uvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l\u2019aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l\u2019Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l\u2019\u0153uvre de l\u2019Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant.\n\nAujourd'hui: 1694-1695\nDisparition de Purcell. Amphion pleure Orph\u00e9e. Correspondance depuis l\u2019Enfer! Rivalit\u00e9 posthume, r\u00e9habilitation de John Blow.\n\nUne s\u00e9rie de Claude Hermann r\u00e9alis\u00e9e par Christophe Esseiva\n\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015."], "variantIds": ["ece-7153159", "ece-7153158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:58Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T16:14:56Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "\u00e9crivaine, conf\u00e9renci\u00e8re, femme de radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2073B05E-2387-45B3-B7DA-E0F675EF1E33", "internalArchiveId": "2073B05E-2387-45B3-B7DA-E0F675EF1E33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gaston Cherpillod, m\u00e9tis culturel de Suisse romande (5/5) : Vivant parmi les vivants", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Par l'origine paysanne de sa m\u00e8re, une relation douloureuse et m\u00e9diocre, Cherpillod a commenc\u00e9 par d\u00e9tester la campagne et les paysans. Puis, en fin de parcours, il s'est install\u00e9 dans la Vall\u00e9e de Joux, ravi de pouvoir p\u00eacher et champignonner, humble vivant au milieu d'autres vivants, h\u00e9rons, salamandre et poissons.", "durationSec": 440, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153125", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Cherpillod, Gaston"], "alternativeTitle": ["Gaston Cherpillod, m\u00e9tis culturel de Suisse romande (5/5)", "Gaston Cherpillod, m\u00e9tis culturel de Suisse romande (5/5) / MAT_2015-10-23T07:50:00_helvetica", "Gaston Cherpillod, m\u00e9tis culturel de Suisse romande (5/5) / MAT_2015-10-23T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Vivant parmi les vivants.\nPar l\u2019origine paysanne de sa m\u00e8re, une relation douloureuse et m\u00e9diocre, Cherpillod a commenc\u00e9 par d\u00e9tester la campagne et les paysans. Puis, en fin de parcours, il s\u2019est install\u00e9 dans la Vall\u00e9e de Joux, ravi de pouvoir p\u00eacher et champignonner, humble vivant au milieu d\u2019autres vivants, h\u00e9rons, salamandre et poissons.\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "Vivant parmi les vivants.\nPar l\u2019origine paysanne de sa m\u00e8re, une relation douloureuse et m\u00e9diocre, Cherpillod a commenc\u00e9 par d\u00e9tester la campagne et les paysans. Puis, en fin de parcours, il s\u2019est install\u00e9 dans la Vall\u00e9e de Joux, ravi de pouvoir p\u00eacher et champignonner, humble vivant au milieu d\u2019autres vivants, h\u00e9rons, salamandre et poissons.\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca", "Vivant parmi les vivants.\nPar l\u2019origine paysanne de sa m\u00e8re, une relation douloureuse et m\u00e9diocre, Cherpillod a commenc\u00e9 par d\u00e9tester la campagne et les paysans. Puis, en fin de parcours, il s\u2019est install\u00e9 dans la Vall\u00e9e de Joux, ravi de pouvoir p\u00eacher et champignonner, humble vivant au milieu d\u2019autres vivants, h\u00e9rons, salamandre et poissons.\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7153132", "ece-7153125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:12:26Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est en tout cas. \r\nCitation de l'\u00e9crivain se non pas sa situation sociale, sa situation qui est -il, pourquoi \u00e9crit -il : quelle sorte de lire l'int\u00e9resse. \r\nGaston Cherpillod grand vivants et grand for\u00e7at de l'\u00e9criture n'aura de f\u00eater n'est que pour la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [64%] :\r\nR\u00e9ponse de temp\u00eate pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nEn 1999 sur TSR sous la cam\u00e9ra et les questions sensibles de Marcelle, dans la s\u00e9rie litt\u00e9rature suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [87%] :\r\nC'est dire que les choix que j'ai fait ce sont des choix qui s'apparente au domaine du sacr\u00e9 et l'amour au sens au sens \u00e9vang\u00e9lique, si l'on veut du terme d'employer un autre adjectif ce que j'ai appel\u00e9 autrefois la po\u00e9sie va l'acte esth\u00e9tique sublime pour moi est devenu l'habitude d'\u00e9crire en prose, d'ailleurs, et enfin l'amour l'amour au sens \u00e9rotique du terme auquel j'ai accord\u00e9 une extr\u00eame importance aussi longtemps que la nature voulu nature le aujourd'hui aura 74 ans n'est -ce pas la nature m'a signifi\u00e9 que je devais Morin j'ai du c\u00f4t\u00e9 des retrait\u00e9s, il n'y a pas l\u00e0 de de scandale c'est attristant simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [76%] :\r\nSi vous le rencontrez bizarrement tra\u00eenant dans le ruisseau en talons des chauss\u00e9es et la t\u00eate, elle a eu d\u00e9bat qui je voulais. \r\nLe crash pas de giron 1000 euros de remisage fort des recettes pour un peu, sur DS famine par un soir du. \r\nCette boh\u00e8me mon bien Mar\u00e9chal. \r\nLa femme qui dans mon lit, il n'a plus d'un jour de prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [80%] :\r\nAlors la derni\u00e8re divinit\u00e9 que vous pouvez adorer, c'est l'\u00e9criture alors la derni\u00e8re 18 et qui me restait devant les h\u00f4tels de laquelle je puis me prosterner et c'est encore l'\u00e9criture oui mais jusqu'\u00e0 coeur parce qu'enfin j'ai derri\u00e8re moi une vingtaine d'ouvrages, donc je veux bien on avou\u00e9 15 l'acte de la pri\u00e8re scripturale devient tout de m\u00eame plus difficile maintenant, mais enfin j'ai adress\u00e9 tant de supplique \u00e0 l'absolu que ma foi, je suis un peu fatigu\u00e9 aujourd'hui, puisqu'il a pas \u00e0 me r\u00e9p\u00e9ter syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nAvec G\u00e9rard Val-B\u00e9lair sur RSR en 1986. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [85%] :\r\nOn dit volontiers de Gaston Cherpillod homme publique l'\u00e9crivain Gaston Cherpillod dans ce pays de veau, vous \u00eates un des rares \u00e0 qui on donne le titre d'\u00e9crivain est -ce que vous l'acceptez d'abord est -ce que vous sentez \u00e9crivain Gaston Cherpillod. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [90%] :\r\nSi l'on entend par l\u00e0 me transformer en excellence je dirais que c'est un titre qui me g\u00eane, je suis un vieux r\u00e9publicain je n'appr\u00e9cie pas \u00e9norm\u00e9ment ces titres pompeux qui vous conf\u00e9rerait des droits qui, en principe, reviennent \u00e0 tout le monde, mais si l'on entend par l\u00e0 que je suis un fabricant de livres alors tr\u00e8s certainement c'est vrai puisque depuis 16 ou 17 ans depuis la fin de 68 pr\u00e9cis\u00e9ment, j'ai consacr\u00e9 le plus clair de mon temps \u00e0 des op\u00e9rations scriptural. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [89%] :\r\nDe toutes les activit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales que j'ai eu l'\u00e9criture et la plus p\u00e9nible, j'ai enseign\u00e9, ce n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 petit parlementaire local, ce n'est rien, tandis que le l'exercice de l'\u00e9criture extr\u00eamement harassant, vous devez \u00eatre en \u00e9veil, \u00e0 chaque instant pour trouver l'expression juste de la musique qui convient \u00e0 moins bien entendu de se moquer \u00e9perdument du Style d'enfin moi moi je pr\u00e9tends, comme tous les anciens ma\u00eetres d'ailleurs qu'on reconna\u00eet un \u00e9crivain d'abord Hassan, musique et ensuite naturellement \u00e0 sa conception du monde \u00e0 laquelle chaque aurait fort attach\u00e9, moi le tout 1er. \r\nVous \u00eates tr\u00e8s exigeants envers vous- m\u00eame oui oui horrible au r\u00e8glement, c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 une esp\u00e8ce de dauphin Rajoelina absolue du go\u00fbt de la perfection \u00e0 quoi on peut reconna\u00eetre naturellement l'\u00e9ducation puritaine que j'ai quand m\u00eame re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [77%] :\r\nPardon, pardon Philippe Wahl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [83%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien, quoi qu'on fasse que il restera \u00e0 peu de choses de ce qu'on a entrepris, l'essentiel c'est d'avoir coll\u00e9 \u00e0 notre prise parce qu'elle correspondait \u00e0 vos go\u00fbts profonds Christ j'ai que son entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [84%] :\r\nJe pense avoir appris samedi, oui, il a dit que oui, voil\u00e0 le souhait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [85%] :\r\nJ'ai eu en somme une belle vie, et par cons\u00e9quent dans la mort ne m'effraie pas, pas la mienne mais si j'ai de l'angoisse \u00e0 propos de la mort, c'est \u00e0 propos de la mort g\u00e9n\u00e9rique de celle de l'esp\u00e8ce ou celle de la vie tout court, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me tourmente moi moi voir moi, pauvre pays ovale \u00e0 mourir, tu vas mourir, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [81%] :\r\nGaston Cherpillod ou l'art de saluer la vie, la sienne, souvent \u00e0 la conqu\u00eate de flamboyante d'une langue unique, une voix de soliste dans le coeur de la litt\u00e9rature romande, une voix qui s'est tu\u00e9 le 9 octobre 2012 Bastien bouclier Christian Claude 40, traquant les perles rares de notre culture se devait bien de Cherpillod et \u00e0 travers champs, on la regarde une superbe au le Botcharov, h\u00e9 ben tiens, le petit plus et tout se comestibles. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T06:02:34Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52C7DDE6-2C66-44CC-84D5-1CD8E8BC0290", "internalArchiveId": "52C7DDE6-2C66-44CC-84D5-1CD8E8BC0290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perdus dans l'Espace.  Reportage \u00e0 l'Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel (5/5)", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "* * Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l'Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\r\nC'est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c'est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\r\nL'Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c'est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C'est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l'assistant social Alexandre Bena.\r\nMais c'est aussi un endroit o\u00f9 l'on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\r\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l'eau ferrugineuse, l'ancien enseignant et directeur d'\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l'ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !", "durationSec": 1687, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153538", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["boisson", "caf\u00e9 (\u00e9tablissement)", "pauvret\u00e9", "politique sociale", "solidarit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 23.10.2015", "Perdus dans l\u02b9Espace ! (5/5) / BIL_2015-10-23T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 23.10.2015", "Perdus dans l\u02b9Espace ! (5/5) / BIL_2015-10-23T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l\u02b9Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\nC\u02b9est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c\u02b9est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\nL\u02b9Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c\u02b9est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C\u02b9est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l\u02b9assistant social Alexandre Bena.\nMais c\u02b9est aussi un endroit o\u00f9 l\u02b9on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l\u02b9eau ferrugineuse, l\u02b9ancien enseignant et directeur d\u02b9\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l\u02b9ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !", "Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l\u02b9Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\nC\u02b9est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c\u02b9est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\nL\u02b9Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c\u02b9est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C\u02b9est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l\u02b9assistant social Alexandre Bena.\nMais c\u02b9est aussi un endroit o\u00f9 l\u02b9on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l\u02b9eau ferrugineuse, l\u02b9ancien enseignant et directeur d\u02b9\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l\u02b9ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !"], "variantIds": ["ece-7153539", "ece-7153538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:53Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD'Bille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\nPhilippe qui gronde et du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [81%] :\r\nBonjour monsieur pour l'\u00e9mission Birant\u00e9 que vous serez vieux vous irez ou \u00e0 la classe maternelle \u00e0 \u00e9clectique t\u00eate un que vendredi on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [94%] :\r\nEt en t\u00eate Philippe bonjour \u00e0 tous, nous sommes toujours \u00e0 l'Espace des solidarit\u00e9s ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, un endroit qui ne sert pas d'alcool, et pourtant nous allons parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [91%] :\r\nEffectivement, nous allons parler avec eux, qui de mieux puisque nous sommes avec Fran\u00e7ois Nussbaumer et Michel Schaffter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [93%] :\r\nBonjour messieurs alors des \u00e9crivains sur le tard, c'est ce que j'ai cru comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:53) [94%] :\r\nVraiment, sur le tard, parce que vous, comme aucun d'entre nous n'a d'exp\u00e9rience litt\u00e9raire \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [90%] :\r\nL\u00e0 vous sortez un bouquin qui est un esp\u00e8ce de collectif sur l'alcool, c'\u00e9tait la Bible et vous, vous \u00eates tous d'anciens journalistes alors des anciens enseignants, d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre qu'on peut avoir votre carte d'identit\u00e9, on va commencer par Michel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:11) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi j'ai de tr\u00e8s longues \u00e9tudes parfois un peu imbib\u00e9 et puis est -ce qu'un peu \u00e0 la base, livre notamment et sinon, j'ai fait essentiellement ma carri\u00e8re dans l'enseignement o\u00f9 j'enseignais donc la beaut\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [86%] :\r\nC'est dire la philosophie et fran\u00e7ais, voil\u00e0 Philippe dans l'enseignement, beaucoup d'alcoolisme, pas du tout, mais comme dans tous les m\u00e9tiers, il y en a qui boit bien acquis maintenant, il y a des gens qui disent quand m\u00eame que les profs souvent le facilement le coude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [61%] :\r\nPourquoi donc me blessures que je crois, serait plut\u00f4t si on est en train de \u00e9tiquette complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:45) [65%] :\r\nNon, parce que j'en connais, h\u00e9 ben moi je me familles notamment, ce qui est vrai, qui va \u00eatre contente en dentelles, comme lui, parce qu'il a coproduit par le leur bras ailleurs la salive, pourtant c'est vraiment chang\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [81%] :\r\nChose en changer oui quand j'ai commenc\u00e9 dans ma carri\u00e8re, on trouvait, par exemple, un frigo dans les salles des ma\u00eetres avec un succ\u00e8s packs de bi\u00e8re, une bouteille de blanc pour les donc le petit d\u00e9jeuner r\u00e9gression de 9 heures avant le caf\u00e9, on ouvrait et alors que quand je suis arriv\u00e9 ensuite moi un petit peu plus avanc\u00e9 dans ma carri\u00e8re, alors c'\u00e9tait Coca Light et Rivella bleu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [85%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque, une \u00e9poque c'est c'est les gens qui buvaient plus, on a souvent discut\u00e9 de \u00e7a Philippe dans Bille en t\u00eate, pour \u00eatre un peu plus s\u00e9rieux, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on se poser peut-\u00eatre moins de questions face \u00e0 sa consommation d'alcool qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais c'est certainement d\u00fb au fait, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a eu apr\u00e8s des associations, il y a eu aussi les m\u00e9dias qui ont fait qu'on a plus parl\u00e9 d'de l'alcool des des m\u00e9faits de l'alcool, qu'on en parle et peut-\u00eatre moins avant, quoi qu'on en parle d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, hein, parce que je crois que m\u00eame au 19\u00e8me y avait d\u00e9j\u00e0 des, des, des campagnes de pr\u00e9vention, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, je pense que maintenant la les formations est beaucoup plus alors je voudrais pas peut-\u00eatre pas parler de l'enseignement, mais parler de la cuisine, effectivement, le cuisinier a toujours eu cette r\u00e9putation de coureur de jupons grossier un peu alcoolo, c'est pas du tout vrai maintenant il y a quand m\u00eame sont peut-\u00eatre des, des, m\u00eame des grands sportifs puisqu'ils font beaucoup de de sports pendant les heures de chambre gar\u00e7ons qui est vivement \u00e0 Lantin apr\u00e8s c'est toute une histoire de dosage, hein, on sait, ben je pense que vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 affiner prochain notamment qui nous a quitt\u00e9, ben c'est un sportif de haut niveau, il faut quand m\u00eame le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [71%] :\r\nGr\u00e9goire, c'est-\u00e0-dire du point pourquoi donc et tout point il a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [90%] :\r\nAussi les anciens journalistes Fran\u00e7ois Nussbaum o\u00f9 fut totalement correspondant pour l'Impartial et L'Express de Neuch\u00e2tel \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [80%] :\r\nOui alors justement, moi j'ai pas l'exp\u00e9rience des femmes ou tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience, des salles de ma\u00eetre je la pression qui s'amusait beaucoup, en revanche, dans journalistique oui, m\u00eame si \u00e7a a chang\u00e9 aussi avec le temps, aux probl\u00e8mes de probl\u00e8mes au mois de libert\u00e9 avec les horaires, les d\u00eeners arros\u00e9s, c'est beaucoup moins souvent qu'avant, mais c'est un milieu o\u00f9 \u00e7a ne vous est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [84%] :\r\nOui, vous avez oeuvr\u00e9 de quelle ann\u00e9e \u00e0 quelle ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [63%] :\r\nJim ne sont 90 \u00e0 2010 \u00e0 absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [77%] :\r\nEt donc j'une note, il y avait encore une tradition comme \u00e7a dans les bords, m\u00eame avec les hommes politiques par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [90%] :\r\nAh oui, oui, oui, \u00e7a se faisait beaucoup et surtout en p\u00e9riode de session parlementaire, c'\u00e9tait pas rare de se trouver avec 5, 6, 8 personnes et \u00e7a pouvait durer jusqu'\u00e0 3 heures au moment reprenait la session bonsoir, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [81%] :\r\nDes gens comme Jean Pascal Delamuraz Kitty c\u00e9d\u00e9 il y a pas du tout fictif ou l\u00e9gendaire avec les journalistes autour d'une bouteille, on a victoire des adversaires politiques, \u00e7a, c'est toujours \u00e7a, \u00e7a aidait finalement les gens \u00e0 se rapprocher, ind\u00e9pendamment du fait que donc pas envie de prendre des cuites, je veux dire, mais il y avait qui de rapprochement de bords politiques diff\u00e9rents du journaliste qui qui apprenait \u00e0 se conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [79%] :\r\nAlors qu'avec des conseils f\u00e9d\u00e9raux, pas tellement, face \u00e0 \u00e7a, \u00e7a c'est fait probablement une certaine \u00e9poque, mais les mots sont arriv\u00e9 voici la que ma pr\u00e9sence \u00e0 Berne mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [59%] :\r\nEt pourquoi pas, on appelle la c'est la peur pourquoi \u00e7a oh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [84%] :\r\nMais avec les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 beaucoup et \u00e7a, c'est fini, alors \u00e7a c'est : c'est beaucoup moins, beaucoup, il y a beaucoup moins, tant les, les, les gens Pique-Nique sur un coin de table, les d\u00e9put\u00e9s ont des commissions des sous- commission des r\u00e9unions des lobbies, on apprend beaucoup, donc \u00e7a \u00e7a c'est moins d'essence, continue l'\u00eele il y a un secret quand m\u00eame parfois autour d'un autour d'une table et autour d'une bouteille oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [86%] :\r\nMichel Schaffter est -ce qu'on peut tisser des Liens autrement des Verts parce que moi j'ai interview\u00e9 une dame derni\u00e8rement dans la rue, on parle de l'alcoolisme, vous faites la f\u00eate sans alcool, mais quand on fait, oui, on essaie de rigoler ce fameux slogan qui dit sans alcool la f\u00eate est plus folle est que quelque part c'est c'est pas non plus essentiel de se r\u00e9unir autour d'un verre, sans forc\u00e9ment, on rappelle que l'abus d'alcool est tr\u00e8s mauvais pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [85%] :\r\nOui et non, surtout que, au fond, l'alcool alors mais essentiellement \u00e0 l'alcool, c'est par est -ce pas, d'ailleurs c'est une une des th\u00e8ses qui appara\u00eetra probablement dans notre livre, c'est que l'illusion de la R\u00e9union par l'alcool, en fait, d\u00e9bouche sur une infinie solitude et une souffrance immense que seule une litt\u00e9rature tr\u00e8s blanche, tout en \u00e9tant r\u00e9vocatoire peut rendre, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [74%] :\r\nOui, il y a les disputes qui succ\u00e8de au verre de l'amiti\u00e9, parfois on est entrevues, les gens s'\u00e9charpe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [91%] :\r\nOui, notamment avec eux- m\u00eames, notamment avec eux- m\u00eames, oui, ce n'est arriv\u00e9 de me rencontrer parfois ivres et de passer un sale quart d'heure avec la personne que oui voil\u00e0 quelques personnes que j'avais en face de moi qui \u00e9tait donc celui qui vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [95%] :\r\nBonjour madame, vous pensez quoi des gens qui sombrent dans l'ivresse au moins une fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:57) [73%] :\r\nEt puis j'ai compris, je trouve qu'ils exag\u00e8rent un peu plus faudrait combien de fois, oui, je ne sais rien, \u00e7a d\u00e9pend, chaque personne, moi j'ai Sandrine fois par ann\u00e9e sans souffrir toute nouvelle non pas un anniversaire ah oui d'bon anniversaire merci si vous tout enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [84%] :\r\nOui, ce fameux recueil de textes, vous, c'est une incitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [68%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [88%] :\r\nAlors c'est une incitation \u00e0 la sublimation parce qu'\u00e9videmment, maintenant, les possibilit\u00e9s de la culture de l'alcool a chang\u00e9 et il nous respecte \u00e9criture maintenant alors c'est pourquoi nous avons pass\u00e9 de la consommation \u00e0 la sublimation et le Capitaine Haddock ouvrait ses volumes avec des bouteilles de Cognac dedans, mais nous, c'est de la pure litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et alors est -ce qu'on \u00e9crit mieux lorsqu'on est l\u00e9g\u00e8rement ivre, bon tr\u00e8s ivres, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il faut tenir sans stylo, alors on les prend par le mauvais bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [85%] :\r\nQuand on est livr\u00e9, on \u00e9crit beaucoup mieux, c'est \u00e7a le drame, c'est \u00e7a la moyenne parce que le lendemain on relit et c'est catastrophique, oui c'est vrai, toujours, toujours, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [91%] :\r\nJe quand m\u00eame un auteur qui a \u00e9crit l'essentiel de son livre sous produits stup\u00e9fiants avec de l'alcool, il para\u00eet que c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [66%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [87%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai tent\u00e9 le coup, pas de nombreuses ann\u00e9es et j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 finir une nouvelle de plus de une page et demie et d\u00e8s lors que j'ai commenc\u00e9 de mod\u00e9rer ma consommation alors un avenir de cr\u00e9ateurs d'\u00e9crivain s'est ouvert devant moi, \u00e7a veut dire un peu plus vers quel \u00e2ge bah \u00e7a fait maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois, 6 mois et demi, pour nous, l\u00e0 vous sentez go\u00fbtez le bon bout \u00e0 alors oui je tiens vraiment le bambou de la plume et puis non, non, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, je sens que je je produis quand m\u00eame plusieurs paragraphes par ann\u00e9e, c'est un travail de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [81%] :\r\nJe fait beaucoup rire Fran\u00e7ois Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [79%] :\r\nOui, parce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame exp\u00e9rience reconna\u00eet plus y rarement essay\u00e9 de d\u00e9crire sous housse nous alcool mais j'avais pr\u00e9suppos\u00e9 que c'\u00e9tait totalement vain, c'est-\u00e0-dire si je peux me permettre non, non, \u00e7a c'est c'est \u00e7a, \u00e7a l'exercice qui sera \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, mais alors c'est le probl\u00e8me, c'est que vous allez me demander voulait pas encore ferm\u00e9 \u00e7a pour arriver si c'est des histoires totalement authentique que nous racontons l'livre oui \u00e0 une pr\u00e9cision pr\u00e8s, c'est que le lendemain en souvient pas toujours tr\u00e8s bien de ce qui s'est pass\u00e9 la veille, donc il faut reconstituer, c'est \u00e7a travail litt\u00e9raire dont parle coll\u00e8gues et \u00e7a, \u00e7a se fait \u00e0 \u00eatre pour vous avez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [87%] :\r\nMais en m\u00eame temps, lorsque vous \u00e9tiez journaliste en activit\u00e9, a commenc\u00e9 son papier juste avec 2 3 verra jusqu'euphorie comme \u00e7a qui donne un peu d'enthousiasme cr\u00e9atif, c'est pas non plus \u00e9crire avec un \u00e9tat proche de la tour situ\u00e9e l'ultime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [88%] :\r\nNon, mais je me souviens, qui fait un article en \u00e9tant un peu sous pression alcoolique et j'ai beaucoup regrett\u00e9 du des tas d'\u00e2neries, \u00e7a allait beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [79%] :\r\nComment on fait dans ces cas la vall\u00e9e pas vraiment nous qui avons \u00e9crit ce papier, c'est, c'est un peu l'autre dont parlait Michel Schaffter donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:13) [67%] :\r\nVous d\u00e9noncez et puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [79%] :\r\nEt puis on est -ce qu'on fait par rapport \u00e0 son r\u00e9dacteur en chef ou pas, pour le lecteur qui m'a dit ce qu'il a eu cette fois pourquoi ils sont port\u00e9s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [77%] :\r\nLe Bol, r\u00e9dacteur en chef, en l'occurrence \u00e7a lui \u00e9tait bien l\u00e9gal il c'est totale libert\u00e9 pour \u00e9crire ce que je voulais, \u00e7a oui, moi je dis pas d\u00e9penser trop limite, mais en revanche, les gens dans ce parler dans l'article je quand m\u00eame aller les trouver en disant bonsoir je n'assume pas totalement ce que j'ai \u00e9crit, qui a paru ce matin, voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans un caf\u00e9 Capa sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est terrible, c'est quand m\u00eame, non de de produire des des choses ou alors de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements sous influence et de se rendre compte le lendemain ou plusieurs jours plus tard qu'en fait on a fait n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:59) [89%] :\r\nOui c'est dramatique, surtout quand on vous a enlev\u00e9 les menottes et puis qu'on vous envoie la facture, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais disons que nous ne sommes plus maintenant avec cette publication, nous ne sommes plus dans cette probl\u00e9matique si vous voulez la gueule de bois, c'est derri\u00e8re la gueule de bois, c'est derri\u00e8re et nous sommes au contraire en train d'essayer de, au fond, rendre compte du malheur du buveur voyez ne s'en litt\u00e9rature, aujourd'hui c'est le domaine de l'autofiction, hein, vous connaissez Christine Angot Annie Arnaud c'est l'autofiction partout : lundi, B n'est absolument pas dans l'autofiction l'il est dans l'autre, en r\u00e9alit\u00e9, et les dans une autre en r\u00e9alit\u00e9 de laquelle il ne peut absolument pas sortir, alors nous sommes -nous maintenant dans la phase o\u00f9, avec le talent qui est le n\u00f4tre, nous avons des talents intense mais tr\u00e8s vari\u00e9s compl\u00e9mentaire compl\u00e9mentaire on dira peut-\u00eatre \u00e7a, c'est votre avis, mais nous devons maintenant faire passer cet autre en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fiction pour qu'elle devienne enfin un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [93%] :\r\nL'impression que c'est la version onirisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [90%] :\r\nL'inverse sionisme absolument et il y a l\u00e0 une dans le vide de la ville, il y a une intensit\u00e9 de sens exceptionnel et maintenant c'est le destin du lecteur qui commence pour nous, l'affaire est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [65%] :\r\nProbl\u00e8me num\u00e9ro 728 hisser enfin voulait Vend\u00e9e quand est \u00e9lev\u00e9 en plein air \u00e0 3 jours des 90 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [74%] :\r\n\u00e0 part les 391 de communes \u00e0 alimenter avec 75 pourcent de de c\u00e9r\u00e9ales. \r\n3 d\u00e9cembre 1998 parce qu'\u00e0 l'abattoir de sa fin juin, il a \u00e9t\u00e9 dit Plummer la vue. \r\nD\u00e9cembre 1998 je voulais acheter \u00e7a combat francs 65. \r\nLes choses avec la baisse. \r\nTous les manger chaudes midi froid le soir avec une bouteille de vin rouge au. \r\nLes num\u00e9ros 728000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:29) [90%] :\r\nBonjour pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re, quel est votre rapport \u00e0 l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [78%] :\r\nUne fois par semaine une cuite au minimum, oui, oui on alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [87%] :\r\nLe but de de ce que vous avez \u00e9crit, c'est de montrer \u00e0 l'absurdit\u00e9 de la situation quand on a bu, c'est une sorte de d\u00e9culpabilisation de la d'avoir bu j'ai ici c'est quoi, c'est o\u00f9, c'est un m\u00e9lange de tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [96%] :\r\nUne bonne id\u00e9e pour remettent le couvert sous une autre forme d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [88%] :\r\n\u00e0 lire cette ben il y a un peu tout \u00e7a, hein, moi j'ai intitul\u00e9 mes textes et l\u00e0 on dans tout \u00e7a parce que \u00e7a peut le revers de la m\u00e9daille, on raconte des tas d'anecdotes tout on on esp\u00e8re faire \u00e9lire faire rire un certain public, si c'est si \u00e7a si \u00e7a marche tant mieux, sinon tant pis mais il y a, envers de la m\u00e9daille c'est on n'est pas toujours fier de ce qu'on a fait alors comme le dit mon coll\u00e8gue, le fait d'\u00e9crire de de mettre en forme, ce genre de trucs, bon, c'est une mani\u00e8re de les formats \u00e0 toutes ses composantes, un peu contradictoires qui sont li\u00e9s \u00e0 l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:38) [82%] :\r\nVous dites -nous les \u00e9crits nous \u00e9crivent donc un recueil collectif, voil\u00e0 qui a -t-il et \u00e0 qui la faute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [85%] :\r\nOui, alors la faute c'est la faute de Pierre Dac aust\u00e8re parce que Pierre est \u00e0 l'origine de la publication, il a un texte, il est all\u00e9 chercher 4 de ses amis pour 2 justement TIFF non pas pour notre talent mais pour notre pass\u00e9 plut\u00f4t il savait qu'on manquait pas de mati\u00e8res et puis ici, je pense, mais \u00e7a ne me faudrait le demander \u00e0 Pierre lui- m\u00eame, mais je pense que Pierre, qui est un tr\u00e8s bon narrateur est un bon boute-en-train \u00e0 10 dire il y a eu des choses tellement extraordinaire que \u00e7a serait dommage qu'elle se perdent dans les volutes des, des, des, des histoires qu'on raconte et dont Henry et il faut maintenant la la la, le poids de l'\u00e9crit, qui sanctionne de naturellement dans la litt\u00e9rature et alors ICF et nous on \u00e9tait les premiers \u00e9tonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:30) [71%] :\r\nAlors la, avoue Michel Schaffter Fran\u00e7ois Nussbaum, les 2 autres acolytes acolytes trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:35) [85%] :\r\nOui, il y a Alain Alain Baudelaire et puis Dominique car l'\u00c9tat, qui sont tous journalistes oui nous \u00e9tions tous ensemble \u00e0 l'universit\u00e9, certains sont devenus journalistes et ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 arriver au bout ce devient enseignant et alors moi je voudrais dire quelque chose de tr\u00e8s important, nous ne nous sommes pas, c'est-\u00e0-dire que ce livre sort maintenant on arrivera bient\u00f4t la fin du mois d'octobre, et moi je connais mes textes et au moment o\u00f9 je vais le livre, h\u00e9 bien je pourrais lire ce qu'on \u00e9crit mes vieux copains mais je ne sais pas ce qu'ils ont \u00e9crit de quoi ils ont parl\u00e9 et comment ils s'y sont pris, donc c'est pas une \u00e9quipe qui se retrouvent et voil\u00e0, je passe texture Lille : tiens, tu me donne un coup de main pour le mien, etc et tout, et je pense que sur le plan de la puret\u00e9 litt\u00e9raire, il y a l\u00e0 une option esth\u00e9tique alors qu'il est absolument incontournable, vous allez peut-\u00eatre tous dire la m\u00eame chose, on assiste alors dans toute fa\u00e7on moi je dis chaque fois la m\u00eame chose, hein, d\u00e9j\u00e0 en ce qui concerne les 4 textes que j'ai fait un et puis bah pour une fois que les on dirait quelque chose d'intelligent, j'esp\u00e8re qu'ils feront ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:38) [87%] :\r\nEst -ce que on risque de se retrouver peut-\u00eatre dans une situation avant la m\u00eame histoire racont\u00e9e depuis Fnac diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:44) [72%] :\r\n\u00e0 priori, la pression parce que je pense que l\u00e0, les 2 salles de sa propre pour preuve son os et je Style assez diff\u00e9rent, moi non plus j'ai pas j'ai j'ai eu aucun des autres textes et voil\u00e0 qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:56) [79%] :\r\nBien avec aust\u00e8re les les a lues donc si les sites de th\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire couper il aurait maintenant il aurait agi pour dire voil\u00e0, il faut que un des 2, c'est moi, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'avoir de de regards sur le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement bien s\u00fbr passionnant, h\u00e9las, nous avons quand m\u00eame une certaine richesse th\u00e9matique \u00e0 qui le dit et le lecteur ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de votre id\u00e9e int\u00e9ressante certes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:22) [86%] :\r\nVous \u00e7a reprend en fait la jonction de St\u00e9phane Hessel dans indignez -vous voil\u00e0 alors finalement, maintenant, vous dites quoi aux gens qui n'ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 toutes leurs exp\u00e9riences, je veux dire alcoolique continuer arr\u00eater avant qu'il ne soit trop tard, \u00e9limin\u00e9 tout alcool de votre vie, ou alors de temps en temps, c'est pas grave, c'est quoi le discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:43) [91%] :\r\nAlors on on travaille absolument pas au niveau de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, absolument pas, non, non, on est plut\u00f4t dans le domaine de la culture, et alors l\u00e0, quel que soit le taux d'alcoolisme du suisse moyen notre livre n'est ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, il n'a pas de fonction pr\u00e9ventive et encore moins ce c\u00f4t\u00e9 alcooliques anonymes, j'ai fait du mal, j'ai souffert : J'ai d\u00e9truit ma famille, j'ai perdu mon boulot, j'ai peu c'est vrai que nous tous, mais c'est pas \u00e7a que nous cherchons \u00e0 dire ce que nous cherchons \u00e0 raconter, c'est quelque chose qui ne se seraient probablement pas passer sans un certain taux d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [87%] :\r\nEt qui ne fait plus rire que pleurer parce que c'est pas quelque part une mani\u00e8re aussi de d\u00e9diaboliser cet alcool compte alors je r\u00e9p\u00e8te l'abus d'alcool est dangereux pour la sant\u00e9, on ne dira jamais assez dans bien peut-\u00eatre un surtout dans bien peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps est -ce que c'est pas une mani\u00e8re de d\u00e9diaboliser enfin j'attends, moi je suis cuisinier on a vu ce Croqu'menus qui est sorti derni\u00e8rement on a banni tout l'alcool du groupe menu Ouled met un peu de vin blanc, on met du jus de pommes dans la fondue, moi je me dis mais finalement l'alcool quand il cuit \u00e0 ce qu'il a encore une valeur alcoolis\u00e9s alors lisez enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:57) [78%] :\r\nBonjour, je suis bien l\u00e0, j'ai plus grande valeur personnellement oui Fran\u00e7ois, meilleur cuisinier que moi, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:04) [82%] :\r\nFran\u00e7ois, vous mettez toujours de l'alcool dans vos places. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:06) [82%] :\r\nEmbarras moi j'estime qu'ensemble tout \u00e7a avec un peu de Leblanc \u00e7a plus de relief mais pas ce pas syst\u00e9matique, non mais je pense que il s'agit ni de conseiller aux gens de boire ni de s'abstenir, c'est 4 jeunes retrait\u00e9s qui raconte de 3 histoires \u00e0 dormir debout et puis \u00e7a alors \u00e7a sera ou pas, mais je veux dire c'est : c'est \u00e7a, s'il y a aucune le\u00e7on l\u00e0- dedans, il y a aucun quoi pros\u00e9lytisme donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:35) [84%] :\r\nNon parce qu'on parle beaucoup d'hygi\u00e9nisme on a appris derni\u00e8rement que m\u00eame \u00e0 verre d'alcool, c'\u00e9tait peut-\u00eatre bon pour syst\u00e8me cardiovasculaire, mais que \u00e7a d\u00e9truisait tout le reste, alors qu'\u00e0 une \u00e9poque on \u00e9tait quand m\u00eame au 2 verres d'alcool par jour, \u00e7a va, c'est bon pour tous la Philippe est -ce qu'il en est et toi tu tu vis comment restituer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [73%] :\r\nGen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 puisque j'ai bien commenc\u00e9 mais anglais qui vise la culpabilit\u00e9 pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [87%] :\r\nNon parce qu'apr\u00e8s c'est toute une histoire de dosage et de mod\u00e9ration, je pense, on sera tous d'accord autour de la part des autour du micro n'est -ce pas d\u00e9j\u00e0 pour dire la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que moi, je bois, \u00e7a m'arrive de boire de l'alcool, \u00e7a m'arrive surtout de cuisiner avec de l'alcool, c'est-\u00e0-dire que, en mets \u00e0 toutes les sauces, sans faire de, de, de jeux de mots, mais je crois que c'est toute l'histoire des quantit\u00e9s apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend tout tout ce qu'on veut faire, je pense quand m\u00eame que \u00e7a porte un certain go\u00fbt mais j'irais au-del\u00e0 de ce que disait Fran\u00e7ois \u00e7a apporte aussi un certain v\u00e9cu historique dans le en terme de traditions culinaires, moi c'est si j'ai pas \u00e9t\u00e9 mais enfin j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9tais surpris que ce Croqu'menus qui est un ouvrage culinaire, je rappelle, pour les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, on a supprim\u00e9 tout l'alcool dedans, alors je sais tr\u00e8s bien l'alcool est mauvais pour la sant\u00e9, etc, parce qu'\u00e0 un moment n'est pas en train de devenir compl\u00e8tement fou parce que moi j'ai fait un coq au vin sous quais, je peux vous dire qu'en termes d'alcool devait plus rester grand- chose d'alcool dans la recette \u00e0 la fin de la cuisson, surtout quant \u00e0 flamber, que tu as fait tout \u00e7a au d\u00e9but de la cuisson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [84%] :\r\nBonjour, une petite question, l\u00e0 pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re vous prenez combien \u00eates cuite par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:07) [76%] :\r\nBen c'\u00e9tait vraiment va en prendre 3 environ, pourquoi \u00e7a s'est beaucoup aussi vous cet e-mail oui mais avant les vacances \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [78%] :\r\nAvant les vacances, c'est 3 cuite pourquoi 3 et pas 4 ou 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:19) [76%] :\r\nCes Sunday et sp\u00e9cial en fait ce qu'on a plusieurs \u00e9v\u00e9nements mais en g\u00e9n\u00e9ral un peu plus calme, voil\u00e0 C\u00e9line avec Jack trop ah oui mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [81%] :\r\nOui, on est jeune et justement le capital sant\u00e9 diminue tr\u00e8s vite, vous allez faire, \u00e0 la suite, les 3 la suite et un jour de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:38) [84%] :\r\nPour chantage rapport entre l'avant- derni\u00e8re et la derni\u00e8re vaut mieux quand m\u00eame, oui, oui, leur bonne semaine annuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:54) [83%] :\r\nAlors Philippe, pour terminer, c'\u00e9tait mission quoi une recette \u00e0 base d'alcool pour les enfants, un coq au vin pour les enfants, il y a, il y a plus de 20 il y a que le go\u00fbt du vin dans la sauce, il y a plus de 20 et plus de mol\u00e9cules de vin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:04) [82%] :\r\nIl y a il y Altana il y a, il y a le le fonds commun il y a, il y a, il y a quand m\u00eame, il y a, il y a tous ces ar\u00f4mes qui reste le je parle de l'alcool pur proprement dit, alors c'est un port et il y en a qui diront oui, mais il est toujours l\u00e0, c'est pas vrai, il s'\u00e9vaporer puisque la flamb\u00e9e ce que tu rajoute un petit peu de Cognac, qui fait bien je crois Japad fait quand m\u00eame passer les suites, puis des glaces apr\u00e8s c'est avec ton vin rouge tu mouilles apr\u00e8s que le fond moi tu laisse mijoter \u00e7a mais c'est du bonheur alors faire \u00e7a sans alcool, on peut le faire, c'est bon aussi, mais il n'y a plus cette ADN qu'on a, on nous en terme de traditions culinaires qui moi me d\u00e9range un peu, c'est-\u00e0-dire ce que j'aime pas, c'est l'int\u00e9grisme, quel qu'il soit alors dire ouais, allez on s'non \u00e7a c'est pas sachant tenir tr\u00e8s dire que il faut pas non plus tomber dans un extr\u00eame, ou dans l'autre, il faut rester un petit peu dans un juste milieu et le coq, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour le tuer, d\u00e9capitation et j'en profite pour vous dire que celui qu'on a, moi, j'avais beaucoup de go\u00fbt parce qu'il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avec beaucoup d'amour, voil\u00e0 et en m\u00eame temps, maintenant il vous casse plus les pieds \u00e0 5 heures du matin, dans la m\u00eame des n\u00f4tre il faut juste un comme \u00e7a, pas m\u00e9chant qui a \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:03) [87%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 Fran\u00e7ois Nussbaum descendu depuis La Chaux-de-Fonds jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, maintenant on va retourner, donc au buffet de la gare pour faire ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:10) [66%] :\r\nCette version je retire du Locle du Locle r\u00e9p\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [77%] :\r\nOui, donc on rappelle votre livre \u00e0 Lib\u00e9 vous ce sera aucun \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:17) [67%] :\r\nVous savez, les \u00e9ditions les Prairies de La Fontaine avant mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:21) [72%] :\r\nLafontaine oui oui oui, ah c'est un gag et \u00e7a ne s'invente pas, \u00e7a vous regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:27) [69%] :\r\nOui beaucoup insist\u00e9 l\u00e0- dessus faire d\u00e9bat, merci monsieur qui salutations \u00e0 vos coll\u00e8gues, on peut rappeler leur nom aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:32) [80%] :\r\nAlors Alain Baudelaire domin\u00e9 car l'\u00c9tat et surtout Pierre Dac aust\u00e8re \u00e0 grande figure qui est \u00e0 la base du projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0 c'est disponible dans tous les bons tea-room depuis \u00e0 peu pr\u00e8s la fin du mois de septembre, si je ne m'abuse, voil\u00e0 merci messieurs, bon week- end \u00e0 bient\u00f4t, lundi, Philippe, nous serons dans un endroit extraordinaire je dis que \u00e7a, mais je n'ai pas vous dire, tellement l'\u00e9motion qui me gagne oui mais enfin peut durer le suspense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:54) [78%] :\r\nBen compl\u00e8tement Javaux b\u00e9n\u00e9volement parce qu'on sait pas o\u00f9 on va, apr\u00e8s allez bon week- end \u00e0 tous, Zender Brazuca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:01) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:02) [72%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral que vous prenez une bonne cuite, \u00e7a se compose de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:06) [82%] :\r\nBonjour, alors \u00e9coutez un petit peu d'alcool d'ami de plaisir, de joie et de sympathie, mais surtout beaucoup d'alcool, oui oui 100 millions mais \u00e7a peut arriver, on voit seul devant le miroir, on est plusieurs \u00e0 d'et puis avancer, puis ce sera le cas \u00e0 mon avis absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:28) [94%] :\r\nBille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:03) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T08:10:50Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaffter, Michel", "role": "enseigant \u00e0 la retraite, co-auteur de \"Imbibez-vous\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nussbaum, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste, co-auteur de \"Imbibez-vous\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 6400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer A1Ov8GPYM4EbOiQEhsubjex1jTAT"}]