[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5100&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=5075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E0161597-F82E-4A57-BED0-CC023B1C406B", "internalArchiveId": "E0161597-F82E-4A57-BED0-CC023B1C406B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne12h30 Comco\r\nLa concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels on-line, tels que Booking.com, Expedia ou H-R-S. La COMCO, la Commission de la concurrence, a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plate-formes ou d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elles. Une d\u00e9cision qui a le m\u00e9rite d'\u00e9largir la marge de manoeuvre des h\u00f4tels et qui devraient logiquement se r\u00e9percuter sur les prix. Explications de Sylvie Belzer:\r\nLe client n'en avait peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement conscience. Mais qu'il choisisse son h\u00f4tel sur Booking, Expedia, ou HRS, le prix \u00e9tait excatement le m\u00eame. Ces plate-formes  de r\u00e9servation ayant interdit aux h\u00f4teliers de pratiquer une politique de prix diff\u00e9renci\u00e9es. Cettte clause est d\u00e9sormais interdite, ce qui devrait donc accro\u00eetre la concurrence entre ces diff\u00e9rents sites et par cons\u00e9quent faire baisser les prix. Booking est le leader sur le march\u00e9 suisse. Il est quasiment omnipr\u00e9sent en Suisse romande, tandis que HRS, leader en Allemagne s'est fait une certaine place outre Sarine, tout comme l'autre groupe international Expedia. Booking et Expedia ont d\u00e9j\u00e0 aboli ces clauses cet \u00e9t\u00e9. Ils ont d\u00e9sormais l'interdiction de les r\u00e9introduire. Quant \u00e0 HRS, la plate-forme est tenue de s'y conformer \u00e9galement. Une restriction subsiste toutefois, un h\u00f4tel n'est toujours pas en droit d'afficher un prix plus bas sur son site que sur l'une des trois plate-formes en question. Les autorit\u00e9s de la concurrence estime qu'il y a une forme de marketing qu'il est normal de r\u00e9mun\u00e9rer. Mais cette disposition continuera d'\u00eatre examin\u00e9e par la Comco, pour voir si l\u00e0 aussi il faut changer la pratique. Maintenant rien n'emp\u00eache un client d'appeler l'h\u00f4tel et de tenter d'obtenir un prix plus avantageux.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne / 12H30_2015-11-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["La concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne tels que Booking, Expedia ou HRS. La Commission de la concurrence (Comco) a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plateformes ou d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elles."], "variantIds": ["ece-7211923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:35:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBernard, la concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels Online tels que m'booking Point com Expedia Walcourt OH RS, la Comco, la commission de la concurrence a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plateformes, ou encore d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elle, une d\u00e9cision qui, en tout cas le m\u00e9rite d'\u00e9largir la marge de manoeuvre des h\u00f4tels qui devraient logiquement se r\u00e9percuter sur les prix, explications de Sylvie Belser, le client n'en n'avait peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement conscience mais qu'il choisisse son h\u00f4tel sur Booking Expedia ou HRS le prix \u00e9tait exactement le m\u00eame ces plateformes de r\u00e9servation ayant interdit aux h\u00f4teliers de pratiquer une politique de prix diff\u00e9renci\u00e9es, cette clause est d\u00e9sormais interdite, ce qui devrait donc accro\u00eetre la concurrence entre les diff\u00e9rents sites et par cons\u00e9quent faire baisser les prix booking est le leader sur le march\u00e9 suisse, il est quasiment omnipr\u00e9sent en Suisse romande, tandis que HRS, leader en Allemagne s'est fait une certaine place outre Sarine tout comme l'autre groupe international Expedia Booking Expedia ont d\u00e9j\u00e0 aboli ces clauses CTT ils ont d\u00e9sormais l'interdiction de les r\u00e9introduire quant \u00e0 HRS, la plateforme est tenu de s'y conformer, une restriction subsiste toutefois un h\u00f4tel n'est toujours pas en droit d'afficher un prix plus bas sur son site que sur l'une des 3 plateformes en question, les autorit\u00e9s de la concurrence, estime qu'il y a une forme de marketing qui est normal de r\u00e9mun\u00e9rer, mais cette disposition continuera d'\u00eatre examin\u00e9 par la Comco pour voir si l\u00e0 aussi il faut changer la pratique maintenant, \u00e9videmment, rien n'emp\u00eache un client d'appeler l'h\u00f4tel et de tenter d'obtenir un prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2843E09-172A-4BCE-91EA-B596DA1893F2", "internalArchiveId": "E2843E09-172A-4BCE-91EA-B596DA1893F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confusion sur le trafic a\u00e9rien \u00e0 destination de Charm el-Cheikh", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Confusion sur le trafic a\u00e9rien \u00e0 destination de Charm el-Cheikh12h30 Egypte suite\r\nLa confusion r\u00e8gne en Egypte: Londres a pr\u00e9vu 29 vols aujourd'hui \u00e0 destination de Charm el-Cheikh pour rapatrier les touristes britanniques sur place. Mais selon Easy Jet, l'Egypte aurait suspendu  tout atterrissage des vols de compagnies britanniques. Les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes ne confirment rien encore. \r\nL'enqu\u00eate sur le crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien n'a pas encore pu d\u00e9terminer les causes de la catastrophe. Les experts \u00e9gyptiens, russes, fran\u00e7ais, allemands et irlandais analysent les d\u00e9bris de l'avion \u00e0 la recherche de trace d'explosifs et analysent la bo\u00eete noire des donn\u00e9es de vol pour d\u00e9tecter une d\u00e9faillance technique. Pendant que le gouvernement anglais est en train de  rapatrier les 20.000 anglais de la station baln\u00e9aire de Charm el Cheikh, cette catastrophe serait terrible pour le tourisme si cela faisait boule de neige. Caire Alexandre Buccianti... \r\nLe secteur touristique \u00e9gyptien est d\u00e9j\u00e0 l'un des plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage. Sur les 3 millions qui travaillaient directement ou indirectement dans le tourisme, un tiers n'a plus d'emploi. Si les choses empiraient, c'est un autre million qui se retrouvera sans moyens de subsistance dans une Egypte o\u00f9 les allocations ch\u00f4mage n'existent pas. Mais la crise d\u00e9passera le secteur touristique pour affecter toute l'\u00e9conomie. D\u00e9j\u00e0 la livre \u00e9gyptienne est sous pression et a perdu pr\u00e8s de 20% de sa valeur face au dollar en un an. Cause principale de cette d\u00e9valuation\u00a0: la chute des revenus du tourisme de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2010. Dans un pays qui importe les deux tiers de sa nourriture cela se traduit par une hausse des prix qui frappe les plus d\u00e9munis. Si le tourisme s'effondrait, la situation sera intenable.\r\nAB/pour RTSinfo/LC\r\nAlexandre Buccianti\r\nLa compagnie a\u00e9rienne n\u00e9erlandaise KLM a interdit les bagages en soute sur son vol Le Caire-Amsterdam de vendredi.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211932", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Confusion sur le trafic a\u00e9rien \u00e0 destination de Charm el-Cheikh / 12H30_2015-11-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["La confusion r\u00e8gne en Egypte: Londres a pr\u00e9vu 29 vols ce vendredi pour rapatrier les touristes britanniques de Charm el-Cheikh. Mais selon Easyjet, l'Egypte aurait suspendu  tout atterrissage des vols de compagnies britanniques. Les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes ne confirment encore rien."], "variantIds": ["ece-7211932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:30:32Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa confusion r\u00e8gne en \u00c9gypte, Londres a pr\u00e9vu 29 vols aujourd'hui \u00e0 destination de Charm el-Cheikh pour rapatrier les touristes britanniques sur place mais selon Easy di\u00e8te l'\u00c9gypte aurait aurait suspendu tout atterrissage des vols de compagnies britanniques, les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes, en tout cas elle ne confirment pas l'enqu\u00eate sur le crash de cet avion russe dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien n'a pas encore pu d\u00e9terminer les causes de cette catastrophe les experts \u00e9gyptiens, russes, fran\u00e7ais, allemands, irlandais, analysent les d\u00e9bris de l'avion \u00e0 la recherche de traces d'explosifs analyse aussi la bo\u00eete noire des donn\u00e9es de vol pour d\u00e9tecter une \u00e9ventuelle d\u00e9faillance technique pendant que le gouvernement anglais est en train de rapatrier ses ressortissants, h\u00e9 bien, cette catastrophe pourrait \u00eatre terrible pour le tourisme, si cela faisait boule de neige au Caire, Alexandre Boutchanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nLe secteur touristique \u00e9gyptien est d\u00e9j\u00e0 l'un des plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage, sur les 3 millions qui travaillaient directement ou indirectement dans le tourisme, un tiers n'a plus d'emplois si les choses empirer, c'est un autre 1000000 qui se retrouvera son moyen de subsistance dans une \u00c9gypte o\u00f9 les allocations ch\u00f4mage n'existe pas, mais la crise d\u00e9passera le secteur touristique pour affecter toute l'\u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 la livre \u00e9gyptienne est sous pression et a perdu pr\u00e8s de 20 pourcent de de sa valeur face au dollar en un an, cause principale de cette d\u00e9valuation, la chute des revenus du tourisme de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2010 dans un pays qui importe les 2 tiers de sa nourriture, cela se traduit par une hausse des prix qui frappe les plus d\u00e9munis, si le tourisme s'effondrer, la situation serait Yann tenable Alexandre de gentil pour RTSinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [97%] :\r\nEt sachez que la compagnie a\u00e9rienne n\u00e9erlandaise KLM a elle interdit les bagages en soute sur son vol Le Caire- Amsterdam ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65E30DB0-53A1-4A79-B3C4-034F8FAFB91F", "internalArchiveId": "65E30DB0-53A1-4A79-B3C4-034F8FAFB91F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les raccourcis claviers [en chansons] : La barre espace", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 78, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193521", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059238.image", "thematicThemes": ["informatique"], "alternativeTitle": ["Les raccourcis claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2015-11-06T17:20:00_les-raccourcis-claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2015-11-06T17:20:00_les-raccourcis-claviers"], "variantIds": ["ece-7193528", "ece-7193521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T10:47:32Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLes raccourcis clavier avec coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [98%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [60%] :\r\nDans la c'est la formation \u00e0 oui, et \u00e7a \u00e7a baiss\u00e9, bon, la maman de gouvernement n'est pas vrai, il a \u00e9t\u00e9 saisi par beaut\u00e9 et qui en main, mais ils n'ont pas encore jeune, avec cette mention \u00e0 percer d\u00e9sormais les r\u00e8gles, il y a eu comme point barre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [73%] :\r\nPoint c'est la paresse, la poire certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [67%] :\r\nOui, c'est parce qu'il y a m\u00eame essay\u00e9 au diable, il y en a \u00e0 Poitiers, voil\u00e0 merci \u00e0 Madame bonjour odieusement l'sur toi. \r\n\u00e9crit de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T16:30:53Z", "program": {"href": "/programs/3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "id": "3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "name": "Raccourcis claviers"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B6B44E2-48EB-459E-A636-5ABB3267DBCD", "internalArchiveId": "7B6B44E2-48EB-459E-A636-5ABB3267DBCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toyota investit un milliard de dollars dans la Silicon Valley", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Toyota investit un milliard de dollars dans la Silicon Valley12h30 Toyota Sillicon Valley \r\nToyota investit un milliard de dollars sur cinq ans dans un centre de recherche sur l'intelligence artificielle et la robotique qui sera installe dans lala Silicon Valley en Californie. Ce centre d\u00e9veloppera des voitures autonomes, sans chauffeur. Mais aura aussi pour mission de cr\u00e9er une nouvelle industrie, sans rapport direct avec l'automobile, pour r\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 en croire Akio Toyoda, le patron du num\u00e9ro mondial de l'automobile. Tokyo Georges Baumgartner", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211925", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Toyota investit un milliard de dollars dans la Silicon Valley / 12H30_2015-11-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Toyota investit un milliard de dollars sur cinq ans dans un centre de recherche sur l'intelligence artificielle et la robotique qui sera install\u00e9 dans la Silicon Valley en Californie. Ce centre d\u00e9veloppera des voitures autonomes, sans chauffeur, mais aura aussi pour mission de cr\u00e9er une nouvelle industrie, sans rapport direct avec l'automobile, pour r\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 en croire Akio Toyoda, le patron du num\u00e9ro mondial de l'automobile."], "variantIds": ["ece-7211925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:13:24Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour Toyota Toyota investit un 1000000000 de dollars sur 5 ans dans un centre de recherche sur l'Intelligence artificielle et la robotique qui sera install\u00e9e dans la Silicon Valley en Californie, ce centre d\u00e9veloppera des voitures autonomes sans chauffeur, maire, a aussi pour mission de cr\u00e9er une nouvelle industrie sans rapport Direct avec l'automobile pour r\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 en croire en tout cas, Akio Toyoda, le patron du num\u00e9ro mondial de l'automobile tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nSurtout, Georges Baumgartner en investissant dans l'Intelligence artificielle, Akio Toyoda, le patron de Toyota voit au-del\u00e0 de la voiture autonome sans chauffeur, au-del\u00e0 des projets de v\u00e9hicules connect\u00e9s des g\u00e9ants de la Silicon Valley, comme Google, Apple ou Libor, ce dernier lui r\u00eave d\u00e9j\u00e0 de remplacer ces chauffeurs de taxi par des v\u00e9hicules capables de rouler par humain, le patron de Toyota pense que l'Intelligence artificielle, peut-\u00eatre \u00e0 l'origine d'une toute nouvelle industrie et de rappeler que Toyota avait commenc\u00e9 par inventer le 1er automatique au monde avant de se tourner vers l'automobile aujourd'hui acquis au Toyoda alloue un 1000000000 de dollars \u00e0 Gilles Pratte, un sp\u00e9cialiste de l'Intelligence artificielle pour cr\u00e9er dans la Silicon Valley, cette nouvelle industrie li\u00e9e au vieillissement de la population, la m\u00e9decine, l'\u00e9nergie, dans un 1er mouvement Gilles praticien de l'agence am\u00e9ricaine des projets de recherche avanc\u00e9e sur la d\u00e9fense, ajoutera de l'Intelligence dans les v\u00e9hicules de Toyota pour r\u00e9duire les accidents de la route et faciliter la mobilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es Gardner rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:47:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5B45227-9CFD-4C51-A5E4-6EA9CC4847A3", "internalArchiveId": "A5B45227-9CFD-4C51-A5E4-6EA9CC4847A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle vie de Joseph Kessel", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alaux, Marc\r\nJournaliste de m\u00e9tier, \u00e9crivain par vocation et homme d'action, Joseph Kessel fut un voyageur d'exception. \r\nDe l'\u00e9migr\u00e9 russe bagarreur \u00e0 l'homme de lettres vedette de l'Acad\u00e9mie, de Pigalle \u00e0 Vladivostok en passant par Shanghai, le Y\u00e9men et la Patagonie, du \"Lion\" \u00e0 \"L'\u00c9quipage\" sans omettre \"Les Cavaliers\", s'affirme un homme assoiff\u00e9 d'aventure.\r\n--- plus value ---\r\nMais au-del\u00e0 de la l\u00e9gende, au-del\u00e0 du r\u00e9sistant courageux, du bourlingueur et du noceur imp\u00e9nitent, se distingue un \u00eatre touchant \u00e9pris de libert\u00e9 et d\u00e9bordant de passion pour les autres. Un homme assidu dans l'exercice de l'amiti\u00e9 et qui d\u00e9vora la vie jusqu'au bout.Marc Alaux, \u00e9diteur et auteur de La Vertu des steppes et Petite r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la vie nomade (Transbor\u00e9al) lui a consacr\u00e9 une biographie: elle se lit comme un roman !Marc Alaux est l'invit\u00e9 de Martine Galland.", "durationSec": 3348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193259", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 06.11.2015", "D\u00e9tours du 06.11.2015", "La folle vie de Joseph Kessel / DET_2015-11-06T15:04:15_detours", "La folle vie de Joseph Kessel / DET_2015-11-06T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Journaliste de m\u00e9tier, \u00e9crivain par vocation et homme d\u2019action, Joseph Kessel fut un voyageur d\u2019exception. \n\nDe l\u2019\u00e9migr\u00e9 russe bagarreur \u00e0 l\u2019homme de lettres vedette de l\u2019Acad\u00e9mie, de Pigalle \u00e0 Vladivostok en passant par Shanghai, le Y\u00e9men et la Patagonie, du \"Lion\" \u00e0 \"L\u2019\u00c9quipage\" sans omettre \"Les Cavaliers\", s\u2019affirme un homme assoiff\u00e9 d\u2019aventure.", "Journaliste de m\u00e9tier, \u00e9crivain par vocation et homme d\u2019action, Joseph Kessel fut un voyageur d\u2019exception. \n\nDe l\u2019\u00e9migr\u00e9 russe bagarreur \u00e0 l\u2019homme de lettres vedette de l\u2019Acad\u00e9mie, de Pigalle \u00e0 Vladivostok en passant par Shanghai, le Y\u00e9men et la Patagonie, du \"Lion\" \u00e0 \"L\u2019\u00c9quipage\" sans omettre \"Les Cavaliers\", s\u2019affirme un homme assoiff\u00e9 d\u2019aventure."], "variantIds": ["ece-7193260", "ece-7193259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T15:40:02Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [57%] :\r\nIl n'a donc temps de faire la guerre l'id\u00e9e est les 15 pays avec les tous les partis, partis la alors qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [82%] :\r\nJ'ai une \u00e9norme nostalgie du voyage quand je ne suis pas \u00e7a quand je passe une ann\u00e9e sans voyager je me du tout me para\u00eet ennuyeuse pour me parler phase, la seule chose que j'aime c'est son c'est l'amiti\u00e9, mais elle est beaucoup plus chaude et plus il est renouvel\u00e9 lorsqu'on revient d'un voyage, et surtout dans le Moyen-Age dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [85%] :\r\nLa voix de Joseph Kessel, \u00e9crivain, journaliste, reporter, grand voyageur auquel d\u00e9tour consacre l'\u00e9mission d'aujourd'hui, on va le faire \u00e0 travers des sons d'archives mais aussi et surtout par le r\u00e9cit de Marc Alaux, qui vient de lui consacrer une biographie qui se lit comme roman, il faut dire que la vie de Kessel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nS'y pr\u00eate l\u00e0 juste en 25 secondes d'archives, on a d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments sur son besoin d'intensit\u00e9 et ce n'est \u00e9videmment qu'un d\u00e9but, bonjour Marc bonjour Martine, bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates \u00e9crivain voyageur mais aussi \u00e9diteur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la litt\u00e9rature de voyage et ce livre Joseph Kessel, la vie jusqu'au bout, para\u00eet dans la collection, compagnon de route des \u00e9ditions Transbor\u00e9al j'aimerais peut-\u00eatre avant de parler de de la vie du grand reporter du romancier Joseph Kessel, j'aimerais que vous nous disiez ce qui vous lie \u00e0 \u00e0 son oeuvre et \u00e0 son personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors je l'ai rencontr\u00e9 pour incident en dehors de de sa pr\u00e9sence en effectuant le service militaire, je pr\u00e9parais alors le soir sur mon temps libre, un 1er long voyage \u00e0 pied de 6 mois dans les steppes de Mongolie et voil\u00e0 qu'un jour un grad\u00e9 apprend ceci vient vers moi, me tend les cavaliers de Joseph Kessel et me dit : allo, ce livret pour toi Lille moi, c'\u00e9tait presque un ordre de sa part et voil\u00e0 que, quelques mois apr\u00e8s le service militaire achev\u00e9e, je m'envole pour les steppes de Mongolie et durant 6 mois de marche 6 mois d'efforts \u00e0 travers le d\u00e9sert de Gobi, je n'ai pour seule lecture pour seul acc\u00e8s \u00e0 la \u00e0 ma culture \u00e0 mon histoire, etc, que se livrent de Kessel, les Cavaliers que j'ai lu et relu \u00e0 la lueur du feu de camp \u00e0 la lueur de la bougie en \u00e9coutant les loups hurler en plein milieu d'une temp\u00eate de sable, bref durant 6 mois, j'ai m\u00e2ch\u00e9 \u00e9cumer, pourrait -on dire, cet ouvrage de Kessel jusqu'\u00e0 voir ou, on croit revoir les paysages qu'il d\u00e9crit dans ce roman jusqu'\u00e0 croire, rencontrer les personnages ou rose, le Panoz Lecavalier afghans son serviteur Mocky et puis les autres Pashtouns les autres afghans qu'il d\u00e9crit dans ce roman, j'ai cru moi aussi les voir la la musique de la tombera ce petit luttant en bois de sol, typique de l'Asie centrale, j'ai cru moi aussi l'entendre lorsqu'un joueur de ce m\u00eame instrument a chant\u00e9 devant moi, dans les montagnes de l'Alta\u00ef, dans l'ouest du pays, et il se trouve que j'ai effectu\u00e9 ce ce 1er long voyage avec mon ami d'enfance Laurent et durant 6 mois, nous avons eu faim durant 6 mois, nous avons eu soif durant 6 mois, nous avons v\u00e9cu le voyage aventureux, tels que Kessel l'aimer et surtout durant 6 mois, nous avons v\u00e9cu pleinement la libert\u00e9 de vivre notre amiti\u00e9 avec une intensit\u00e9 qui effectivement seul permet le voyage engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [92%] :\r\nDonc, apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 dans dans le livre, vous \u00eates entr\u00e9 dans dans sa vie \u00e0 travers cette biographie alors vous l'\u00e9crivez de mani\u00e8re chronologique, et puis je vous propose qu'on fasse la m\u00eame chose dans cette \u00e9mission pour d\u00e9couvrir dans quelques une des facettes parce qu'il a \u00e9videmment beaucoup beaucoup \u00e0 raconter sur Joseph Kessel, qui est n\u00e9 en Argentine en 1898 alors je vous propose d'\u00e9couter une une autre archives o\u00f9 y voit vraiment dans dans cette naissance l\u00e0- bas en Am\u00e9rique du Sud, peut-\u00eatre les racines de son envie de voyager. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [64%] :\r\nNon, non, non en avant si vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [81%] :\r\nQui m'a pouss\u00e9 \u00e0 courir le monde, on peut tout essayer d'expliquer, il est possible qu'en partie ce besoin, mais de la vie que j'ai men\u00e9e d\u00e8s d\u00e8s ma naissance, je suis maire, l'Argentine dans la pampa \u00e0 la fin, au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et puis on m'a emmen\u00e9 quand j'avais un an et demi en Russie il y a aussi, je ne vais pas souvenir, je n'ai pas eu conscience mais rendez- vous compte de ce que j'\u00e9tais en voyage de cette \u00e9poque c'\u00e9tait pas encore un bateau sur la rivi\u00e8re qui allait bien aux de Buenos Aires gagner Marseille par des bateaux tr\u00e8s lent, Marseille, Paris \u00e9tait l'heure de Paris, faire je ne sais pas, de 7 \u00e0 8 1000 kilom\u00e8tres \u00e0 travers toute l'Europe centrale et toute la Russie d'Europe est arriv\u00e9e dans une petite ville des Cosaques et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Oural, l'immense tapis qui aller jusque jusqu'au coeur de l'Asie, nous sommes rest\u00e9s l\u00e0 2 ans puis nous sommes revenus en France, nous sommes rest\u00e9s 2 ou 3 ans, nous sommes revenus sur l'Oural, sommes en France alors qu'on n'ont pas ont des habitudes comme celle -l\u00e0, d\u00e8s son berceau, si l'on peut dire, et ayant ce go\u00fbt en soi parce que c'est fini, on est condamn\u00e9 \u00e0 voyager, si l'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [91%] :\r\nLa voix de Joseph Kessel, puiser dans les archives de la RTS alors Marc Alaux dans quelle famille Joseph Kessel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [92%] :\r\nDonc, c'est une famille juive d'origine russe, mais dont le p\u00e8re, sans nier sa jud\u00e9it\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00e9lever ses enfants, de mani\u00e8re religieuse pour leur \u00e9viter, selon ses propres propos, les tourments d'\u00eatre juif, \u00e0 l'\u00e9poque, il faut se rappeler les dictons, il faut, il faut se rappeler les pogroms, il faut se rappeler l'antis\u00e9mitisme et puis tous les \u00e9v\u00e9nements qui ont qui ont ponctu\u00e9 la la 1\u00e8re moiti\u00e9 du du 20\u00e8me si\u00e8cle, pour comprendre la d\u00e9cision de ce de ce monsieur de Samuel Kessel et puis surtout, en plus de en plus de de cela, il d\u00e9cide de donner une vraie culture litt\u00e9raire \u00e0 ses enfants, il faut imaginer que Kessel \u00e0 12 ans a d\u00e9j\u00e0 lu Pouchkine et puis \u00e0 l'adolescence, il ira Tolsto\u00ef et m\u00eame si, et m\u00eame s'il ne sera pas un tr\u00e8s tr\u00e8s grand lecteur de Tolsto\u00ef lui pr\u00e9f\u00e9rera Dosto\u00efevski, dont notamment les Fr\u00e8res Karamazov ont marqu\u00e9 d'une estampille ind\u00e9l\u00e9bile, les 17 ans de Kessel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre juste pour revenir sur ces cette p\u00e9riode de l'enfance, il y a des aller-retours entre la Russie, la France d'abord, Nice et puis plus tard, Paris c'est en France que Joseph Kessel a fait ses \u00e9tudes et c'est un \u00e9l\u00e8ve non seulement de brillants mais totalement surdou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [88%] :\r\nExact, c'est la c'est la la sant\u00e9 fragile de son p\u00e8re qui, qui conduit la famille \u00e0 Nice, le climat y est serein, et puis la la colonie russe, il est assez nombreux \u00e0 l'\u00e9poque, il y a m\u00eame la tsarine qui est venu s'y faire soigner la famille s'y installent et Kessel va v\u00e9ritablement y d\u00e9couvrir si prendre de passion et et puis d\u00e9velopper un amoureux gr\u00e2ce \u00e0 son professeur qui le suivra durant durant toute sa vie et ne et a de cesse de de de le f\u00e9liciter Kessel du rendra m\u00eame souvent hommage dans dans certains ouvrages ou certaines interviews Kessel d\u00e9couvre gr\u00e2ce \u00e0 lui, les grands classiques \u00e9videmment, Balzac, Hugo, mais aussi le th\u00e9\u00e2tre Joseph Kessel va se passionner durant toute son adolescence pour le th\u00e9\u00e2tre et d'ail, d'ailleurs ces ces premi\u00e8res aux ambitions professionnelles sont de travailler dans le th\u00e9\u00e2tre et c'est vrai qu'il avait envie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [93%] :\r\nIl avait envie de jouer et il avait envie d'\u00e9crire des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, il se destinait vraiment \u00e0 \u00e7a, il r\u00eavait de \u00e7a et en fait, c'est aussi une vie \u00e0 ce professeur que finalement il va \u00e9crire son 1er article \u00e0 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il faut imaginer que le la la passion du th\u00e9\u00e2tre de 2 Kessel, c'est presque le th\u00e9\u00e2tre de sa passion, c'est un lieu de d\u00e9part nous semant tous les instincts peuvent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s sur sc\u00e8ne et puis c'est ce professeur qui va lui mettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier, ce professeur travaille de temps en temps, ponctuellement, r\u00e9dige des piges dans un journal parisien Le Journal des d\u00e9bats et et Kessel va effectivement y produire ses premiers les articles il y couramment le le russe, il lit les journaux russes et puis r\u00e9dige de petite synth\u00e8se sur la situation en Russie sur les communaut\u00e9s russes etc pour ce journal, c'est-\u00e0-dire 7 ans donc il fait ses d\u00e9buts dans le journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [88%] :\r\nAlors, on va dire peut-\u00eatre quelques mots de de guide du type d'adolescent qu'il \u00e9tait donc c'est c'est un gars qui est grand, qui est baraqu\u00e9 qui para\u00eet plus \u00e2g\u00e9e qui a du succ\u00e8s aupr\u00e8s des femmes et puis qui a une envie de vivre compl\u00e8tement folle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [88%] :\r\nOui effectivement le physiquement, on a un un grand gaillard brun, un peu plus grand que la moyenne alors pour aujourd'hui, il nous para\u00eetrait, nous ne nous para\u00eetrait pas si grand que \u00e7a, mais, mais il est au seuil les massif il un menton un menton costaud, il a effectivement aussi des, des, des envies de bagarres il il r\u00eavait de faire boxeur \u00e0 un moment, \u00e7a lui passe vite au profit du th\u00e9\u00e2tre, mais tout de m\u00eame, on a un un jeune homme qui qui a du sang dans les veines, voil\u00e0, c'est vraiment \u00e7a, quelqu'un qui a une \u00e9nergie, une vitalit\u00e9 et comme vous le disiez, un go\u00fbt de vivre le l'envie de go\u00fbter \u00e0 tous, salut vient peut-\u00eatre d'ailleurs de 2 de ses racines diverses, un de ces nombreux d\u00e9m\u00e9nagements, c'est d\u00e9j\u00e0 un jeune gar\u00e7on qui a beaucoup vu et beaucoup lu et la lecture est vraiment inspirante pour lui, j'ai \u00e9voqu\u00e9 les Fr\u00e8res Karamazov avec ce cette fameuse citation puisque Dieu n'existe pas, l'homme peut tout se permettre et Kessel \u00e0 \u00e0 \u00e0 17 ans se fait presque ce ce cette phrase sur le coeur et il est, il, il aura toujours soin de d'aimer la vie de jouir de la vie, mais presque de mani\u00e8re folle c'est-\u00e0-dire parfois jouir de la vie en Lagache en la massacrant en passant d'un plaisir \u00e0 un autre et cela presque depuis c'est 2 depuis ses 17 ans puisque vous le disiez, son physique, son son front oh et puis son ses ambitions lui permettent d'\u00eatre d'avoir du du succ\u00e8s aupr\u00e8s des femmes alors \u00e0 17 ans, il est volontaire \u00e0 l'h\u00f4pital de Nice pour soigner les poilus qui arrivent bless\u00e9s du front les les rapatri\u00e9s et puis c'est une infirmi\u00e8re dont le mari combat au front qui l'initie aux joies de l'amour puis c'est une com\u00e9dienne et il n'en non, il n'aura de de cesse toute sa vie, de rencontrer des femmes que parfois il \u00e9pousera \u00e0 3 reprises, mais aussi des femmes un peu plus l\u00e9g\u00e8re, voire des professionnels avec il passera la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [95%] :\r\nOn va revenir sur ses ann\u00e9es d'adolescence qui co\u00efncide aussi avec les ann\u00e9es de la 1\u00e8re guerre mondiale qui a marqu\u00e9 aussi le d\u00e9but de de de l'aventure au sens r\u00e9el du terme pour Joseph Kessel, qui va se lancer dans dans l'aviation, on y revient apr\u00e8s cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [68%] :\r\nPoint d'de de bonsoir de comme le scorpion de points aussi, il est libre ou pas point com comme quoi nous depuis comme le moins de points tout invent\u00e9 M\u00e9m\u00e9 Jacquet d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:37) [60%] :\r\nPour d'hommes l'amour donc et pour le grand comme la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:24) [70%] :\r\nEt tout le monde pour pour le pouvoir et qui pour point commun pour l\u00e8ve son drapeau antidrogue selon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [62%] :\r\nAu d'interdire \u00e0 l'abattoir fait la pointe parce qu'tout point de la pour cr\u00e9atures soir de donc sont des bouts de des pays dans le m\u00eame point de savoir comme point son savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:44) [75%] :\r\nC'est comme le scorpion bonsoir point les troubles se confirme d'un peu d'air du pays, les troupes \u00e0 tous points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:55) [72%] :\r\nPoint va jusqu'\u00e0 dire que c'est pas frais monsieur Lafont donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez des tours et tout de suite, voici une info trafic d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:04) [92%] :\r\nSur l'autoroute, Martigny Vevey on roule en accord\u00e9on entre Villeneuve et Montreux en direction de Vevey, les voies sont bloqu\u00e9es par un accident, d\u00e9but de la zone de chantier plus loin par un v\u00e9hicule en panne, le temps de parcours est allong\u00e9e d'un quart d'heure environ sur l'autoroute Yverdon, un poids lourd en panne g\u00eane la circulation dans le tunnel de bruy\u00e8re chassables en direction de Morat en Valais sur le contournement de Martigny, un v\u00e9hicule en panne provoque des ralentissements entre Martinique roi et Martine Expo en direction de l'\u00e9changeur du Grand Saint-Bernard et dans le Chablais, le trafic est difficile sur la route reliant Saint-Triphon \u00e0 Colombey en raison de travaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:35) [94%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 le 1er passager sur la ligne Casablanca Dakar et on ne prenait pas du courrier, on a \u00e9t\u00e9, entre Agadir et Villa Cisneros, on a \u00e9t\u00e9 pris dans un vent de sable, donc j'ai d\u00e9crit aussi dans aucun mais enfin c'est c'est vraiment \u00e9pouvantable, c'est qu'on ne voyait plus le le go\u00fbt des ailes, il n'y avait, on avait, il y avait pas de radio, \u00e0 l'\u00e9poque, rien du tout, alors, le pilote qui \u00e9tait un merveilleux gar\u00e7on qui s'est tu\u00e9 d'ailleurs 6 mois apr\u00e8s en faisant la m\u00eame ligne, tant\u00f4t enfin au bout qu'on \u00e7a au pifom\u00e8tre quoi vraiment pas sens, tant\u00f4t il allait sur la gauche et il y avait, c'\u00e9tait des falaises s'arr\u00eater qu'on voyait \u00e0 peine vraiment \u00e0 1 m\u00e8tre au maximum 50 centim\u00e8tres quelquefois de la falaise et renverser l'avion brutalement et puis on se perdait de nouveau alors il y avait peur dans les lois en mer et on n'est pas \u00e0 l'\u00e9poque, Intel, on avait de l'essence pour 4 ou 5 heures nous allons maximum, alors il fallait revenir les Flaubert et \u00e7a a dur\u00e9 3 heures, 3 heures, c'est vraiment tr\u00e8s et quand l'avion s'est pos\u00e9, enfin la joie de vivre et non survivre, rien n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [65%] :\r\n\u00e7a va bien ben si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [89%] :\r\nSa vie durant, Joseph Kessel a eu la passion de l'aviation et c'\u00e9tait le temps des des grandes aventures Marc Alaux dans la biographie que vous consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crivain aux voyageurs au au reporter Joseph Kessel, vous nous raconter ses ann\u00e9es de la 1\u00e8re guerre mondiale o\u00f9, tr\u00e8s jeune, il va devoir rejoindre l'arm\u00e9e et l'aviation va \u00eatre pour lui une d\u00e9couverte fantastique dans ce contexte dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [86%] :\r\nEffectivement alors Kessel est incorpor\u00e9 dans l'artillerie et un beau jour, alors qu'ils s'ennuient terriblement dans la vie de caserne dans la promiscuit\u00e9 des chambr\u00e9es etc appara\u00eet un un officier joliment v\u00eatue bott\u00e9e de cuir dont le col est frapp\u00e9 d'Eldoret qui vient prendre la parole devant les jeunes artilleurs de mani\u00e8re \u00e0 recruter des observateurs qui seraient derri\u00e8re le le le pilote dans les appareils bi- biplan et qui guide depuis l'air l'artillerie pour rendre plus pr\u00e9cis, le pilonnage des des positions allemandes et on aurait pu croire que Kessel s'engageait presque aussit\u00f4t dans la rue, dans le l'aviation naissante pour le plaisir de voler, en fait, c'est presque l'attitude l'apparence, la classe le d\u00e9dain la morgue presque, pourrait -on dire de cet officier qui le s\u00e9duisent Kessel s'est imm\u00e9diatement rendu compte que il souhaitait plut\u00f4t que de voler appartenir \u00e0 la cohorte des \u00e9lus qui volent, autrement dit une sorte de de petites \u00e9quipes s\u00e9lectionn\u00e9es des gens rares qui plut\u00f4t que de d'ob\u00e9ir aux charges de masse aux rues et torrentielle au combat \u00e0 la ba\u00efonnette, et \u00e0 la grenade dans les tranch\u00e9es, vont se lancer dans des tournois presque chevaleresque, aux yeux de tous vu par tous et surtout notamment appr\u00e9ci\u00e9 des femmes, une fois que les les quelques heures de 2 missions quotidiennes sont achev\u00e9s, bref c'est tout \u00e7a qui persuade le jeune gamin de 17 ans, de 19 ans, pardonnez -moi de s'engager dans l'aviation et il sera mut\u00e9 son son escadrille se rassurent en Champagne et -il le jeune Kessel aura par sa bravoure par son son son d\u00e9ni de la mort recevra de de citations militaires de m\u00e9dailles militaire pour \u00e7a, il s'est vraiment inspir\u00e9 de son chef d'escadrille IT Lise Vachon oh oh moustaches de comme il dit, \u00e0 l'apparence tr\u00e8s jeune mais qui, en v\u00e9rit\u00e9, cache un chef de guerre, et puis un combattant hors Pair qui meurt au combat et \u00e0 qui finalement Kessel d\u00e9die son 1er roman l'\u00e9quipage qui est aussi son 1er succ\u00e8s que Kessel fera para\u00eetre \u00e0 25 ans, donc peu de temps apr\u00e8s la guerre, c'est effectivement Telliez Vachon et Kessel lui- m\u00eame qui, d\u00e9guis\u00e9 avec d'autres non, forme le le noyau de l'\u00e9quipe centrale de de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [90%] :\r\nAlors, dans tous ses romans et et il y a des aspects biographiques, il s'est vraiment servi de de tout ce qu'il a v\u00e9cu mais aussi apr\u00e8s 2 des reportages qui faisait pour les journaux pour nourrir les les histoires qu'il racontait les aventures souvent est -ce que vous nous dites, c'est que dans dans ce que vous venez d'\u00e9voquer l'ACC cette d\u00e9couverte de l'aviation de et aussi cette ambition de sortir du lot, il y a tout ce qu'il fera en fait son personnage et son art, c'est-\u00e0-dire qui en m\u00eame temps d'\u00eatre au-dessus, il y a l'id\u00e9e d'\u00eatre courageux et puis il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement baroudeur, on est dans l'amiti\u00e9 virile dans l'alcool dans les jeux d'argent, donc c'est en m\u00eame temps se situer au-dessus de la masse et parfois rencontrer les plus douteuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [91%] :\r\nC'est effectivement un personnage auquel qui est, ou plut\u00f4t qui \u00e9tudier est assez fatigant, assez difficile, tout d'abord faire le tour de son oeuvre, c'est presque 85 volumes, c'est une aventure, un voyage en tant que telle, puis faire le tour du personnage, si, si tant est que ce ce personnage pour le comprendre est possible et puis pour revenir \u00e0 votre \u00e0 votre question, effectivement dans le l'extrait sonore que vous venez de de passer, il \u00e9voque son reportage sur l'A\u00e9ropostale, la ligne Casablanca Dakar effectivement qui qui poursuit, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la guerre, son lien avec l'aviation et qui est effectivement une des premi\u00e8res portes d'entr\u00e9e pour lui vers le monde des vers le monde des, des gens qui ont un id\u00e9al tellement fort qu'ils sont pr\u00eates \u00e0 se sacrifier pour lui, il y a aussi effectivement cette pr\u00e9sence cette omnipr\u00e9sence de l'article de presse jusque dans les romans, c'est-\u00e0-dire que de nos jours, nous avons un peu tendance \u00e0 \u00e0 dissocier radicalement le le journaliste de l'\u00e9crivain, l'article de presse de la fiction du roman, dans les ann\u00e9es 20 dans les ann\u00e9es 30 cette ce ce divorce cette fractur\u00e9 n'existait pas et certains \u00e9crivains ou certains journalistes comme Albert Londres comme Joseph Kessel exceller dans le fait de se servir de tout ce qu'ils avaient pu apprendre \u00e0 l'occasion d'un reportage d'une enqu\u00eate pour en faire ensuite une fiction ou un r\u00e9cit l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9former l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 et pareillement lorsqu'ils avaient une id\u00e9e de, de, de, de romans ou autres, essayer d'y trouver une application est all\u00e9 s'inspirer dans la vie quotidienne, et \u00e7a, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 au dernier th\u00e8me que vous avez que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, qui \u00e9tait effectivement cette cette sorte de de contradictions entre l'envie de voir au l'envie non pas d'\u00eatre un h\u00e9ros mais de fr\u00e9quenter l'H\u00e9rault et puis ensuite l'envie d'exp\u00e9rimenter les d\u00e9sirs les plus fous, les plus bas jusqu'\u00e0 fr\u00e9quenter parfois le le vice, le banditisme, la prostitution, etc mais c'est c'est plus une compl\u00e9mentarit\u00e9 je pense dans ce personnage l\u00e0 qu'une sorte de de contradictions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:15) [86%] :\r\nIl \u00e9met des moments o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9rape, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours eu l'alcool il y a eu la drogue, la luxure, enfin c'\u00e9tait vraiment il \u00e9met tout cela, il aimait l'exc\u00e8s et en m\u00eame temps il reprenait le fil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement, il avait une capacit\u00e9 \u00e0 plonger dans dans dans la la la f\u00eate l'orgie folle et puis, le surlendemain, apr\u00e8s avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 s'enfermer pendant 3, 4, 5 semaines dans une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 s'astreindre \u00e0 des journ\u00e9es de travail qui qui auraient qui auraient fatigu\u00e9s des des \u00e9crivains plus jeunes et plus sportif, donc oui il y a cette cette ambivalence, en fait, comme vous le disiez Kessel l'alcool, les femmes etc, surtout il aimait l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et c'est \u00e7a qu'il y a 2 touchant, c'est-\u00e0-dire qu'il sera capable de s'\u00e9prendre de consacrer autant de temps \u00e0 un h\u00e9ros qui revient du front qui est m\u00e9daill\u00e9 etc qu'\u00e0 un bandit de Montmartre \u00e0 un receleur de Berlin qu'\u00e0 un revendeur d'opium de Beyrouth, il consid\u00e8re que si ces gens -l\u00e0 ont un coeur pur alors il m\u00e9rite de il m\u00e9rite d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, d'\u00eatre suivi pour Kessel ou un coeur \u00e9pure lorsqu'il lorsqu'il a la vocation de ce qu'il entreprend lorsqu'il assume compl\u00e8tement ses envies, ses penchants et lorsque finalement il est parfaitement en harmonie avec ses instincts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [89%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure, Marc \u00e0 l'Alaux d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s son 1er livre Joseph Kessel a rencontr\u00e9 le le succ\u00e8s, ce qui lui a ouvert des portes partout autant dans les maisons d'\u00e9dition que dans les journaux, il se faisait d'ailleurs grassement pay\u00e9s pour les le reportage, il avait conscience de de son talent et lorsqu'il vivait \u00e0 Paris, il aimait vivre \u00e0 Montmartre, justement pour \u00eatre en contact avec les les petites gens qu'il aimait fr\u00e9quenter il disait aussi qu'il est les les faits divers, surtout les auteurs de de faits divers, quelle \u00e9tait sa vie \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [82%] :\r\nDonc c'est un auteur qui devient couru qui est qui aura, du coup la la possibilit\u00e9 de d\u00e9marcher presque tous les \u00e9diteurs qu'il souhaitent en leur proposant tr\u00e8s cher certains textes m\u00eame parfois tr\u00e8s courts, parfois m\u00eame aussi des textes qu'il a d\u00e9j\u00e0 vendu ailleurs sous d'autres titres ou ou qu'il qui la qui la peine remani\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:43) [66%] :\r\nEt recycler souvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est \u00e0 la fois quelqu'un qui a un talent et puis aussi qui qui ne qui n'a pas de crainte \u00e0 faire ce qu'on appellerait du Business Kessel a envie c'est lorsqu'il lorsqu'il sera en en voyage en exp\u00e9dition, il est pr\u00eat \u00e0 boire de l'eau croupie il est pr\u00eat \u00e0 manger de la viande avari\u00e9e, mais \u00e0 Paris, il m\u00e8ne une, une vie de de, il avance \u00e0 grand train et effectivement Montmartre alors, \u00e0 d\u00e9faut d'y vivre, c'\u00e9tait l'un de ses ports d'attache, effectivement, qui a connu au qui a lu sur Montmartre et Montparnasse, dans les ann\u00e9es 20 dans les ann\u00e9es 30 dans l'entre- deux-guerres, trouve que c'\u00e9tait, comment dire, de phares de de flambeau qui a les f\u00eatards qui attir\u00e9 aussi les diasporas les communaut\u00e9s, c'est effectivement l\u00e0 qu'une grande partie des Russes qui ont fui la r\u00e9volution bolch\u00e9vique trouve \u00e0 travailler dans des cabarets o\u00f9 la musique tzigane retentit et attire Kessel ou et o\u00f9 l'alcool coule \u00e0 flots, alors effectivement celui que tr\u00e8s vite ses empereurs, ses ses ses coll\u00e8gues ont apr\u00e8s ont appel\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 l'empereur puis le lion va d'\u00eatre dans Montmartre pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans ministres et Flambert voil\u00e0 flambeur et puis aussi, je dirai brutal Kessel n'a s\u00fbrement pas \u00e9t\u00e9 le le le monsieur absolument poser dont nous avons \u00e9cout\u00e9 la voix grave calme tout \u00e0 l'heure, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s certainement un un jeune bagarreur, on l'a appel\u00e9e Capitaine Fracasse \u00e0 Montmartre, voil\u00e0 en souvenir gluant souvenir de, de, de, de la s\u00e9rie du roman, donc c'est c'est c'\u00e9tait s\u00fbrement une personnalit\u00e9 \u00e0 diffuser assez difficile, mais qui a, et qui avait le le le go\u00fbt de vivre, il y a un un tr\u00e8s tr\u00e8s beau passage dans l'un de ses livres, qui para\u00eet en 1937 mais qui relate son s\u00e9jour \u00e0 Shanghai, lorsqu'il rentre de la de de de Vladivostok, juste apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre on est en 1919 alors \u00e7a fait une petite dizaine de lignes si, si vous le voulez, si vous voulez, je, je peux vous les lire, c'est tr\u00e8s rare avec Crazy s et \u00e7a dit toute la folie du personnage, \u00e0 ce moment -l\u00e0, son aval son son avidit\u00e9 et puis presque sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e2cher les plaisirs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:14) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:16) [94%] :\r\nAlors, c'est dans la rose de Java. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:18) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:20) [86%] :\r\nIl nous dit je ne choisissait pas davantage mais divertissement je les prenais sans hi\u00e9rarchie comme ils affluaient en vrac \u00e0 l'appel \u00e0 la vol\u00e9e, naturellement je g\u00e2cher tout pour tirer des plaisirs et des \u00eatre leur sur leur sens, il faut un semblant de loisirs, une approche un investissement, m\u00eame rapide, mais mon avidit\u00e9 ma gloutonnerie ne me laissait pas le temps de respirer un \u00e9lan forcen\u00e9 me porter d'un d\u00e9sir, un autre tandis que je go\u00fbter un fruit, je voulais d\u00e9j\u00e0 le suivant, c'\u00e9tait pareil \u00e0 un enfant qui affole une trop grande abondance de jouer ou un barbare enivr\u00e9s de pr\u00e9sents, dont il ne sait pas se servir dans le m\u00eame apr\u00e8s- midi je monter \u00e0 cheval, je courais ADT \u00e0 des cocktails, je me faisais conduire en rickshaw dans la ville chinoise, je portais des fleurs \u00e0 une Anglaise du champagne \u00e0 une Russe et je discuter s\u00e9rieusement avec des banquiers, l'\u00e9tablissement d'une ligne a\u00e9rienne Shanghai P\u00e9kin au cours de la m\u00eame soir\u00e9e, j'accumule un d\u00eener orgiaque des rendez- vous dans toutes les bo\u00eetes de nuit, j'avalais, sans compter le whisky, une demi- douzaine de bouteilles de champagne, la fum\u00e9e d'une vingtaine de pipe d'opium, saccageant, en massacrant le plus subtil et le plus d\u00e9licat des sortil\u00e8ges, puis je me relever pour jouer aux cartes, me rendait au th\u00e9\u00e2tre chinois retourner un \u00e9tablissement nocturne, d'o\u00f9 une entra\u00eeneuse me conduisait dans son lit, jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, la ronde infernale continuer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:36) [82%] :\r\nOn n'est pas des tours jusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:50) [90%] :\r\nDu tour sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:35) [73%] :\r\nAvec la de pas dans la m\u00eame veine, si David et c'est-\u00e0-dire les plaintes et d'de Russie. \r\nLa diversit\u00e9 de notre terre oui bah non, non, mais d'un du SIDA et j'\u00e9tais a -t-elle et et oui. \r\nOui, dire qui dit mais pas l\u00e0 et Peregrine Zidane et je vous fais la lutte r\u00e9duite et au cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:28) [88%] :\r\nMarc Alaux, vous \u00eates l'auteur d'une biographie de Joseph Kessel, qui s'appelle sous- titr\u00e9 La vie jusqu'au bout dans la collection, compagnon de route, aux \u00e9ditions Transbor\u00e9al, parlez -nous un peu de Joseph Kessel, reporters. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:45) [91%] :\r\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 20 un un journal au joli nom la libert\u00e9 l'envoi en Irlande, c'est son 1er grand reportage certes il couvrait la f\u00eate du 1er mai la f\u00eate des muguet etc pour Le Journal des d\u00e9bats \u00e0 Paris mais bon le le le jeune fougueux qu'il \u00e9tait si ennuyeux et donc, voil\u00e0 qu'on l'envoie, voil\u00e0 qu'un journal qui porte le nom de la libert\u00e9, l'envoi \u00e0 couvrir le combat pour la libert\u00e9 d'un peuple opprim\u00e9, voil\u00e0 les Irlandais, il se rend \u00e0 Dublin, il se rend \u00e0 \u00e0 Cork et l\u00e0 effectivement il il int\u00e8gre, ou plut\u00f4t il subit certains combattants de l'IRA, il rencontre m\u00eame certains de 2 de ses dirigeants et l\u00e0, on trouve le Kessel qui d\u00e9j\u00e0 se forge c'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de tenter de de dresser un panorama de la lutte irlandaise, il va toujours donner la priorit\u00e9 \u00e0 des personnages \u00e0 des portraits plut\u00f4t qu'\u00e0 des des faits historiques ou \u00e0 des donn\u00e9es chiffr\u00e9es et c'est bien l\u00e0 la la force de de son \u00e9criture journalistique, c'est finalement d'\u00eatre au plus pr\u00e8s de l'humain, \u00e7a correspond avec l'empathie qu'il avait un et qui est l'un de ses traits de caract\u00e8re les les plus touchants avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et puis \u00e7a correspond aussi assez assez envie d'\u00e9criture \u00e0 ses envies de m\u00ealer le journalisme et la et la litt\u00e9rature et de la sorte, certains articles sont de petits bijoux litt\u00e9raires, de m\u00eame que certains de ses textes, parlons du m\u00eame si c'est beaucoup plus tardif de Dieu de l'ouvrage Les Cavaliers ou de l'ouvrage Fortune carr\u00e9e, qui sont des romans, mais qui ont eu une justesse dans le dans les descriptions dans le trait qui qui montre que vraiment le journaliste \u00e9tal\u00e9 sur le, sur le terrain, donc oui au d\u00e9but effectivement il saisit les opportunit\u00e9s qu'on lui pr\u00e9sente plus tard, c'est lui qui proposera des sujets et il aura m\u00eame le toupet de proposer des des enqu\u00eates, des sujets de 6 mois notamment en compagnie de Dorine Monfreid en mer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:55) [91%] :\r\nAlors oui \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est une une des des grandes aventures, on dit que c'\u00e9tait le reportage le le plus cher au monde, parce que effectivement il il a eu le projet d'aller enqu\u00eater sur l'esclavage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:08) [88%] :\r\nLe directeur du journal lui dit vous avez carte blanche pour le budget, alors il faut imaginer apr\u00e8s apr\u00e8s tout ce qu'on a dit les je voulais dire \u00e7a, je vais vous tout voil\u00e0 exactement jamais leur comprendront qu'effectivement \u00e7a allait, \u00e7a allait co\u00fbter tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais effectivement, pas seulement en bouteille de pas seulement bouteilles d'alcool, c'est un un vrai long voyage de 6 mois Kessel chercher pour chacun de ces reportages, ce qu'il appelait une cl\u00e9, un personnage suffisamment implant\u00e9e dans le dans le lieu dans lequel il allait se rendre pour lui ouvrir \u00e0 d\u00e9faut de de lui ouvrir toutes les portes lui ouvrir les portes principales et avant de se rendre en mer Rouge, il entend parler d'un Fran\u00e7ais Henri de Monfreid qui qui vadrouille qui baroudeur qui trafiquent entre le Y\u00e9men et puis l\u00e0, et puis l'\u00c9thiopie dans dans toute la r\u00e9gion de la Corne de l'Afrique depuis longtemps qui, dit -on, ces m\u00eame fait converti s'est converti \u00e0 l'Islam et c'est fait, selon la l\u00e9gende familiale circoncire avec un tesson de bouteille, alors vous imaginez tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait vibrer Kessel, on lui dit que Monfreid \u00e0 trafiquer des esclaves des armes du hachisch etc et donc j'ai pas beaucoup plus chaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:23) [86%] :\r\nPropose d'\u00e9couter ce ce qu'il disait d'Henri de Monfreid. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:27) [68%] :\r\nNous avons n\u00e9anmoins si je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:30) [82%] :\r\nC'est le dernier grand d'aventurier fran\u00e7ais, lui, il a fait \u00e7a vraiment parce que il avait mal commenc\u00e9 sa vie, une vie petite morne et quand il est parti pour la mer Rouge n'avais pas d'argent du tout et lui, vraiment il fait fl\u00e8che de tout bois, il a vendu des armes, il a vendu du haschich si les caravanes a fabriquer des bateaux lui- m\u00eame de ses mains, il a \u00e9t\u00e9 poursuivre avec un de Lindsey voiliers, un autre bateau dont le propri\u00e9taire, il avait vol\u00e9 \u00e9normes cargaisons de haschisch il a hiss\u00e9 \u00e0 bord de son voilier une vie bombarde portugaise qui l'avait trouv\u00e9 dans un fort dans les ruines dans enfin \u00e7a c'\u00e7a c'est un aventurier, on n'est pas aventurier quand on sait pas si on en r\u00e9chappe que qu'on reviendra \u00e0 Paris, dans son appartement, c'est \u00e7a qui tue d'le vrai la vraie v\u00e9ritable aventurier, celui qui en fait un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:38) [89%] :\r\nIl dit bien effectivement le le le l'aventurier et \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a nous porte l'aventurier celui qui qui qui fait de l'aventure son m\u00e9tier et \u00e7a nous effectivement \u00e7a nous porte \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur aujourd'hui les, les, les voyageurs qu'on qu'on dit \u00eatre aventurier ou parfois m\u00eame qui s'autoproclame aventurier, explorateur, effectivement, on a un un, un jeune journaliste, qui a une bonne exp\u00e9rience du succ\u00e8s, etc, et, et dont la plume est de plus en plus reconnue et et et puis ce se se vend tr\u00e8s tr\u00e8s cher qui, qui part pour 6 mois en mer Rouge, parce que pour lui, vraiment, l'aventure est un comment dire un un vecteur de rencontrent un vecteur de d\u00e9couverte, aussi il y a toujours chez Kessel, on le voit dans la dans la description des paysages dans la description des des personnages, des lieux, des architectures des des v\u00eatements, des musiques, il y a une une curiosit\u00e9 pour l'alt\u00e9rit\u00e9 une curiosit\u00e9 pour les Terres \u00e9trang\u00e8res pour les les parfums exotiques, alors certes, il y a n\u00e9cessairement des des relents coloniaux derri\u00e8re \u00e7a, mais voil\u00e0, personne ne peut nier son son h\u00e9ritage ni son histoire ni son nom ni son pass\u00e9, l'aventure est pour Kessel aussi, hein, un terrain un terrain lib\u00e9rateur, c'est les les instances ici d\u00e9voile ou plut\u00f4t les les instincts y exprime et les caract\u00e8res effectivement si voiles on voit dans l'adversit\u00e9, on voit dans dans le risque, si quelqu'un a de la profondeur de la caisse de l'endurance de la force du temp\u00e9rament, effectivement, tout \u00e7a, il le trouve chez Henri de Monfreid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:18) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 des des nuits de folie des voyages d\u00e9samour des femme de passage, quelle est la la vie de Kessel, parce qu'il y a des choses difficiles autour de lui, le suicide de son fr\u00e8re, sa 1\u00e8re femme qui va d\u00e9cider comment est -ce qu'il vit tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:37) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait quelqu'un d'assez pudique dans dans le r\u00e9cit qu'il pouvait faire des malheurs qui lui arrivent et surtout si le toucher ces \u00eatre les les plus proches, en l'occurrence, Lazare effectivement son son fr\u00e8re, un fr\u00e8re excessivement talentueux qui avait re\u00e7u la la m\u00e9daille du du conservatoire pour son son jeu au th\u00e9\u00e2tre qui savait dessiner qui savait s\u00fbrement aussi \u00e9crire mais qui avait une sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e qui aussi avait eu le malheur de d'avoir une aventure avec l'amante de Kessel, qu'il y en a 2 de Joseph, son grand fr\u00e8re qui lui en avait toujours voulu est -ce que c'est est -ce que c'est \u00e0 l'origine du du suicide de Lazard, personne ne le sait, Kessel ne s'est jamais exprim\u00e9 sur le sujet, et puis il y a aussi s\u00fbrement la la difficult\u00e9 de s'affirmer en tant que, en tant qu'homme, quand on a pour grand- fr\u00e8re cette esp\u00e8ce d'Hercule, \u00e0 qui tout r\u00e9ussit le travail l\u00e0 l'argent, les femmes, les voyages, bref, c'est en plus quelqu'un qui a une sant\u00e9 terribles et donc il y avait s\u00fbrement une une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 s'assumer \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9ussir voil\u00e0 Kessel et et terriblement bless\u00e9e par ce drame et c'est d'ailleurs notamment pour l'aider, que le le le directeur du journal La libert\u00e9 l'envoi, comme nous l'avons dit tout \u00e0 l'heure en Irlande, au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 20 c'est tout pour le le lancer le le essayer de de l'aider \u00e0 se \u00e0 se reconstruire et puis vous l'avez dit, effectivement \u00e7a sa 1\u00e8re \u00e9pouse dont le surnom \u00e9tait samedi une jeune Bruno roumaine tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s et \u00e0 qui on diagnostique tr\u00e8s vite une tuberculose que d'ailleurs \u00e0 plusieurs et reprise elle soignera en Suisse lors de cures dans des sanatoriums alors ah les uns \u00e0 Davos ou au Kessel a a s\u00e9journ\u00e9 en en 1925 en 1927 en 1928 notamment et Sandy d\u00e9c\u00e9dera quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, emport\u00e9e par la maladie, et l\u00e0, vraiment, ce sera un des drames fondateur une des des peines fondatrice de de Kessel, qui effectivement se rappellera que les, les, les Fr\u00e8res Karamazov, o\u00f9 finalement il n'y a, il n'y a pas grande ambition dans l'dans la vie, il n'y a pas de Dieu, m\u00eame les meilleurs meneurs et finalement tout est permis \u00e0 l'homme, il s'\u00e9tait promis d'\u00eatre fid\u00e8les \u00e0 110 finalement il plongera dans les les folies que nous avons \u00e9num\u00e9r\u00e9s tout \u00e0 l'heure et il conna\u00eetra \u00e9videmment d'autres, d'autres femmes et jamais un amour aussi pur, pourrait -on dire, m\u00eame s'il n'\u00e9tait pas ent\u00e2ch\u00e9e de d'incartades mais aussi franc qu'avec qu'avec Sandy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:30) [90%] :\r\nIl y avait beaucoup aussi dans dans sa vie, le sentiment de culpabilit\u00e9 par rapport \u00e0 son fr\u00e8re, par rapport \u00e0 aux femmes qu'il a pu aimer fr\u00e9quenter, et puis aussi par rapport \u00e0 une autre femme, qu'il a \u00e9pous\u00e9e plus tard et qui est devenu alcoolique, parce qu'elle l'a suivi, mais ne g\u00e9rait pas comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0 effectivement \u00e0 vouloir comme le comme le disait le le neveu Maurice Druon de de Kessel \u00e0 vouloir imiter l'inimitable, on risque de se d\u00e9truire, et c'est ce fut effectivement le cas de de Michel Winfried au Brian qui fut la, la 3\u00e8me, \u00e9pouse de de Kessel et qui qui la qui a tent\u00e9 de de le suivre dans les les les folies d'alcooliques, de Kessel qui lui semble avoir \u00e9t\u00e9 comme le disait un m\u00e9decin d'Ipsos Man, une forme, une forme de c'est-\u00e0-dire atteints d'une forme d'alcoolisme qui permet de plonger dans les extr\u00eames, puis ensuite de se retenir pendant des semaines ou des mois sans avoir de sens d'avoir ce sera cette ann\u00e9e de manquer et d'addiction et \u00e0 l'inverse de son \u00e9pouse qui, elle, ne s'est jamais remise et malgr\u00e9 la la les plus de les les 10 cur\u00e9 quelque de de d\u00e9sintoxication, elle en est elle en est quasiment, elle en est quasiment d\u00e9c\u00e9d\u00e9, oui, oui, le remords effectivement et comme chez de nombreux russes et la Kessel, encore une fois, ne peut pas nier son ne ne pouvait pas renier ses ses ses appartenances ses origines comme chez de nombreux russes le remords et est vital constructeurs m\u00eame au au fonce dans le mur, on fonce dans l'extr\u00eame, puis ensuite on fait marche arri\u00e8re \u00e0 toute vapeur Kessel se construit dans cette cet \u00e9quilibre, ou plut\u00f4t dans ce d\u00e9s\u00e9quilibre constant, voil\u00e0 qui impr\u00e8gne aussi son oeuvre litt\u00e9raire, lisez le tour du malheur qui est n'ont pas eu son oeuvre la plus parfaite, mais qui est son oeuvre la la plus cons\u00e9quente ces ces, ces 4 volumes c'est c'est plus d'un millier de pages effectivement vous sentirez cette cette construction dans le dans le d\u00e9s\u00e9quilibre Kessel disait alors on rejoint l\u00e0 le le le th\u00e8me de l'aventure, mais aussi de de l'amour de la vie, il disait : c'est parce que j'aime la vie, que j'aime le danger, j'aime mettre la vie \u00e0 l'\u00e9preuve et il y a vraiment de \u00e7a dans chacune de ses actions dans chacun de ces comportements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:53) [64%] :\r\nNon, \u00e7a va, alors si vous voyagez, c'est ma passion, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:00) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9, depuis la fin de la guerre en Birmanie en Afrique orientale en Afghanistan \u00e0 Hong-Kong et maintenant je pense aller faire un reportage en Amazonie, mais d'ici l\u00e0 je publierai un roman que je viens de terminer l'h\u00e9ro\u00efnes de ce roman est une petite fille de 9 ans l\u00e0 pour amoureux du Grand Lyon du Kilimandjaro et ce lion Apple rival en guerriers Massa\u00ef, c'est-\u00e0-dire un des derniers repr\u00e9sentants d'une tribu d'une beaut\u00e9 miraculeuses et d'une sauvagerie et donc courageux qui remonte presque autant de la prise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:48) [73%] :\r\nDe pas de d\u00e9tails, de, de, de, de, de, de, de voyage avec des tours sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:59) [92%] :\r\nJoseph Kessel, parlant de la prochaine publication de son roman le lion qui est donc sorti en 1958 Marc Alaux, il va falloir qu'on trouve une conclusion parce qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 au au terme de c'\u00e9tait mission comment est -ce qu'on peut faire avec tout ce qu'il y aurait encore \u00e0 raconter, quelle est la chose que vous avez envie de, de, de mettre en avant pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:27) [87%] :\r\nAll, \u00e0 mon avis les, les, les, les exc\u00e8s de de ce personnage l\u00e0 s'ils sont color\u00e9s, s'ils sont exotiques sont peu de chose en comparaison de sa passion de l'amiti\u00e9 qu'il avait de son amour de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui \u00e9tait vraiment pour lui, la, la plus grande des valeurs en plus d'un an, plus de celle du en plus du courage et puis de de l'empathie, qui l'avait pour les autres, qu'on se souvienne les mots qu'il a eu au sujet Daesh manne peu apr\u00e8s le le proc\u00e8s et l'un de ses amis lui demandent alors qu'elle tue de ce monstre et Kessel lui r\u00e9pond \u00e0 ces mots, je pense qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment aim\u00e9 par sa m\u00e8re, voil\u00e0, il n'y a pas de message chez Kessel, sinon son propre comportement, le message chez Kessel, c'est le message lui- m\u00eame, il n'est pas moraliste, mais il y a une vraie morale chez lui et c'est vraiment \u00e7a qui fait qu'il reste compl\u00e8tement d'actualit\u00e9, de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:22) [90%] :\r\nComme vous le dites, hein, sur la fin de la biographie que vous lui consacrez qui l'invite \u00e0 repenser son rapport aux autres et que, sous sa plume, la vie semble plus dignes d'int\u00e9r\u00eat, il intensifie les choses et et il y a une ouverture dont notre \u00e9poque aurait bien besoin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:41) [87%] :\r\nOui, il y a, il dit non au repli communautaire et puis son le le regard qu'il porte sur son son prochain, qu'il soit atteint, qu'il soit un pr\u00eatre ou qu'il soit un bourreau du du du KGB, c'est toujours un regard qui est empli de tendresse et qui, sans chercher \u00e0 juger cherche \u00e0 comprendre et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:02) [83%] :\r\nRomancier de l'Histoire imm\u00e9diate et puis un romancier qui restent dans tout ce qu'il a pu laisser vous le disiez Marc Alaux 85 livres il y a 23 romans je crois parmi c'est 85 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:16) [86%] :\r\nEh oui, et notamment son son l'Inde : l'Inde Lindsey Monsieur Roman les les plus magnifiques les captifs qui raconte justement le le s\u00e9jour la culture dans un sanatorium en Suisse ce livre- l\u00e0 s'appelle les captifs avaient re\u00e7u le prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le prix du 1er roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et Acad\u00e9mie fran\u00e7aise ou d'ailleurs, Joseph Kessel a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9, acad\u00e9micien, il n'a port\u00e9 que 2 fois le costume parce qu'il avait un petit peu de peine quand m\u00eame avec ce type d'apparat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:47) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est son refus de de la conformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:50) [86%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Marc \u00e0 l'Otan, vous aurez \u00e0 \u00e9couter des heures encore mais j'invite \u00e9videmment les auditeurs \u00e0 lire les livres Kessel et \u00e0 lire votre biographie pour \u00eatre certain que \u00e7a fait envie, Joseph Kessel, la vie jusqu'au bout dans la collection, compagnons de route, aux \u00e9ditions Transbor\u00e9al merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:15) [71%] :\r\nJe suis tr\u00e8s d\u00e9tendu, je me future loi voil\u00e0, non mais je veux vraiment un film, je pr\u00e9f\u00e8re croire ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:27) [69%] :\r\nC'est ce que sa voiture ferm\u00e9e, mais que certains comportements, mais donc, on fait \u00e7a, \u00e7a d\u00e9veloppe au refuge sentir sans garde- fous, donc j'ai un bon les l\u00e9gumes secs, Philippe, j'ai pris la fus\u00e9e de campagne et circul\u00e9 depuis assez mitig\u00e9 comme d\u00e9sordonn\u00e9 comme tourner donc de sa famille point \u00e7a. \r\nVoil\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00eatre Forgeard risque d'qui qui s'appelait l'argent bien de avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:03) [59%] :\r\nEt souvent bon beaucoup oui point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:03) [91%] :\r\nIl faudrait bien plus d'une heure d'\u00e9mission pour esquisser la vie de Joseph Kessel, et je ne parle m\u00eame pas d'en faire le tour, nous aurions pu parler durant 7 heures de ce qu'il a \u00e9crit pour le cin\u00e9ma et pour la t\u00e9l\u00e9vision ou de ses livres qui ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran comme, par exemple, Belle de jour par Lo\u00efs Bu\u00f1uel ou la passante du sans souci par Jacques Ruffiot, nous aurions pu parler \u00e9galement de son lien avec Gaston Gallimard avec Isra\u00ebl ou rappeler qu'il est l'auteur du Chant des partisans qui avait clos l'intervention radiophonique du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle le 6 juin 44. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:40) [84%] :\r\nPoint si. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:44) [65%] :\r\nOui, mardi 20 il y avait m\u00eame pas, ils ont fait, l\u00e0, non, non, non, ce soir, Delano\u00eb dans m\u00eame devant le bruit du sang et les larmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:58) [92%] :\r\nDans sa vie, Joseph Kessel a fr\u00f4l\u00e9 la mort, plus d'une fois, mais c'est le 23 juillet 1979 que le grand baroudeur a finalement quitt\u00e9 la vie tranquillement chez lui dans sa maison du Val d'Oise, il avait 80 ans non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:16) [58%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:18) [71%] :\r\nDes tours Martine Galland. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:38) [83%] :\r\nOui soit oui c'est malhonn\u00eate. \r\nUne \u00e9quipe. \r\nIl y avait une Damas pas et puis puis mon pays, j'esp\u00e8re, oui, j'ai parl\u00e9. \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est l\u00e0- dessus, la vapeur d'une id\u00e9e assez une maladie parce que la voil\u00e0 merci \u00e0. \r\nVoil\u00e0 au aussi \u00e7a oui. \r\nSuisse sur ben oui, c'est la pop, c'est notre int\u00e9r\u00eat oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:37) [86%] :\r\nMerci \u00e0 Marc Alaux pour son r\u00e9cit et \u00e0 Rodolphe Bauchau pour la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 St\u00e9phanie Jovanovic pour le choix des musiques unit\u00e9 l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T15:12:07Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C2656B0-1FA6-443B-B97E-695EFBC58895", "internalArchiveId": "7C2656B0-1FA6-443B-B97E-695EFBC58895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Vendredi 6 novembre 2015 \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert de Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin sur Option Musique.\r\nL'artiste s'est produit le 13 f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Saint-Imier. Par Pascal Schouwey.\r\n\r\nLa carri\u00e8re de Frederic Bobin est d\u00e9j\u00e0 riche de quatre albums. Le 13 f\u00e9vrier dernier, au Centre de Culture et de Loisirs de Saint-Imier, il nous a donn\u00e9 \u00e0 en entendre un beau bouquet, essentiellement issu des deux derniers opus, Singapour et Le premier homme. Un spectacle \u00e9l\u00e9gant et intimiste dont le ma\u00eetre mot est : partage. Partage avec le public bien s\u00fbr, mais aussi avec ses deux complices de longue date, Mikael Cointepas (batterie, contrebasse, guitare et chours) et Jonathan Mathis (basse \u00e9lectrique, ukul\u00e9l\u00e9, harmonica, percussions et chours), tous les deux excellents. Si Frederic Bobin n'affectionne pas particuli\u00e8rement l'expression \" chanson engag\u00e9e \", il croit au pouvoir des mots et les utilise pour attirer notre attention sur le monde d'aujourd'hui, ses beaut\u00e9s et ses blessures, sa grandeur et ses l\u00e2chet\u00e9s.", "durationSec": 3416, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193042", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 06.11.2015", "Label sc\u00e8ne du 06.11.2015", "Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin / LSC_2015-11-06T20:03:00_label-scene", "Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin / LSC_2015-11-06T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Vendredi 6 novembre 2015 \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert de Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin sur Option Musique.\n\nL'artiste s'est produit le 13 f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Saint-Imier. Par Pascal Schouwey.", "Vendredi 6 novembre 2015 \u00e0 20h dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert de Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin sur Option Musique.\n\nL'artiste s'est produit le 13 f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Saint-Imier. Par Pascal Schouwey."], "variantIds": ["ece-7193043", "ece-7193042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T17:14:22Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [56%] :\r\nDepuis, donc si on Musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nLa carri\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin est d\u00e9j\u00e0 riche de 4 albums le 13 f\u00e9vrier dernier au centre de culture et de loisirs de Saint-Imier, il nous a donn\u00e9 \u00e0 en entendre un beau bouquet essentiellement issu des doutes derniers opus Singapour est le 1er homme un spectacle \u00e9l\u00e9gant et intimiste dont le ma\u00eetre mot est partage, partage avec le public, bien s\u00fbr, mais aussi avec ses 2 complices de longue date, Micha\u00ebl Cohen passe \u00e0 la batterie \u00e0 la contrebasse, \u00e0 la guitare et au coeur et Jonathan Mathis \u00e0 la basse \u00e9lectrique au yukul\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'harmonica aux percussions et au coeur tous les 2 excellents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [66%] :\r\nSi elle qui du on ne poursuit plus les mecs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [79%] :\r\nElle a laiss\u00e9 ses petits fr\u00e8res sur la centrale nucl\u00e9aire, elle a besoin de grands cesse pas \u00e7a, voil\u00e0 qui fait d\u00e9bat, \u00e7a et puis, et puis le soutif, c'est-\u00e0-dire sur le pire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [64%] :\r\nElles se donc il en faut o\u00f9 j'entrevois celle et si loin de la toundra dans tous les droits, elle accepte les car il d\u00e9cide d'objets et tout comme \u00e7a, revoit ses tarifs Tatyana sur le terrible poids \u00e7a, pas de politique s'est comport\u00e9 Bobin toute sa vie, cort\u00e8ge sous le portrait d'aust\u00e9rit\u00e9 depuis un jour le jour, ce prix et ont pris part aux salari\u00e9s le certains donc, et c'est ainsi sur le dernier et et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [71%] :\r\nOn vote en sortant de l'oseille assez point d'une jolie com\u00e9dienne elle donn\u00e9 puisque tout peut dire et qu'elle reviendra bient\u00f4t les bras charg\u00e9s de cadeaux serment d'amour excessif, \u00e7a sera sur le pays, c'est quoi, si j'avais sauve pas la peste, du chol\u00e9ra qu'elle construira avec coll\u00e8ge donc ce grand pour 2 en attendant la grande les yeux des radicaux, le Docteur Enders divulgation \u00e0 sur le et pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [74%] :\r\nElle a laiss\u00e9 ses petits fr\u00e8res sur la centrale et de commencent \u00e0 c'est ce que ben voil\u00e0, du fait de pas se d\u00e9shabiller dans le sourire dit c'est-\u00e0-dire la sur le p\u00e9riph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [95%] :\r\nIl y a plus de travail dans ton Champ de coton. \r\nDe fait, il y a que tu le veuilles ou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [94%] :\r\nQuant au sort de Toronto. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [88%] :\r\nQuand le drapeau rugit bien du monde y ont du m\u00e9rite. \r\nPlages de Normandie loin de Manille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:05) [78%] :\r\nDu d\u00e9cor, fils de l'oncle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [49%] :\r\nEt des grand 2 orgies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [65%] :\r\nSa\u00efgon Bagdad pour le vacances leur ou bien froide toi du temps balancent c'est pas bien, donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [79%] :\r\nEt autres. \r\nUn jour, tu reviens le corps irradi\u00e9s. \r\nUne jambe en moins et tu as dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [82%] :\r\nSa pr\u00e9sence fait tache. \r\nTombeau puis Grougi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:59) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [68%] :\r\nAlors je Souza vieux garde partage ville natale, c'est plut\u00f4t bon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:47) [65%] :\r\nSi on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [95%] :\r\nL'occasion aussi de nous entretenir avec Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin \u00e0 propos de sa carri\u00e8re, qui affiche d\u00e9j\u00e0 presque 15 ann\u00e9es \u00e0 son compteur, un 1er album les salades en 2002 les choses de l'esprit, en 2004 et puis depuis un album tous les 4 ans, le prochain devrait donc sortir l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:06) [94%] :\r\n\u00e0 la fois j'ai trouv\u00e9 mon son, j'ai l'impression et puis j'ai trouv\u00e9 aussi mon rythme de travail avec beaucoup de beaucoup de sc\u00e8nes et puis un peu en filigrane comme \u00e7a, un travail de cr\u00e9ation que que je m\u00e8ne toujours avec mon fr\u00e8re Philippe, c'est vrai que le rythme de 4 ans me va bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [83%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a veut dire que Philippe commence a beaucoup t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 puisqu'il semblerait que les la 1\u00e8re, mani\u00e8re de vous transmettre les textes sur le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [85%] :\r\nAlors on a un petit peu \u00e9volu\u00e9 depuis, ah oui, le t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s important, mais on fait aussi beaucoup par Mail b\u00e9n\u00e9fique non, donc voil\u00e0, c'est vrai que j'ai la chance d'avoir de compter sur Philippe qui, qui est assez prolifique donc je j'ai beaucoup de textes \u00e0 ma disposition et puis je les essaye un petit peu au gr\u00e9 de de mes envies de mes inspirations et et gel\u00e9e d\u00e8s que j'ai, je je prends une musique h\u00e9 ben je l'envoie en m\u00eame P3 comme \u00e7a, c'est une des mots un peu rapide arranger un peu, un peu rapidement et je envoie et du coup on le dialogue est ouvert \u00e0 ce moment -l\u00e0 sur sur l'finalement l'alchimie, paroles et musique parce que c'est \u00e7a qui nous tient \u00e0 coeur, c'est cette \u00e9quilibre fragile de nos, chanson, paroles et musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re phase la cr\u00e9ation est une phase de solitaire, lui, il \u00e9crit un texte, de son c\u00f4t\u00e9, vous vous composer une musique de votre c\u00f4t\u00e9, et puis il y a le moment o\u00f9 la rencontre se fait et j'ai l'impression quelque part, \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 votre travail avec d'autres artistes, avec les musiciens, il y a, il y a vraiment un moment de solitude et \u00e0 moment ses murs il faut partager. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [89%] :\r\nC'est vrai que j'aime beaucoup ce j'aime beaucoup ce ce m\u00e9lange, finalement on a coutume de dire effectivement que que la pratique d'un artiste est une pratique solitaire, ce qui est vrai dans l'apprentissage d'un instrument dans l'\u00e9criture de la composition comme vous le soulignez, mais il y a toujours cet instant qui est d'ailleurs le plus excitant, \u00e0 mon sens, o\u00f9 on se confronte \u00e0 l'autre et o\u00f9 il y a, c'\u00e9tait chanceux qui soit nous conforte dans nos choix, ce qui nous font nous font vaciller et c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je, je, et je pense que Philippe, son fr\u00e8re, dira la m\u00eame chose, c'est \u00e0 cet instant que notre travail pour prend tout son sens et c'est l\u00e0 qu'on comprend vraiment du plaisir, finalement c'est dans dans l'\u00e9change, mais une esp\u00e8ce de ping-pong comme \u00e7a d'aller retour entre entre nos 2 solitudes finalement qui qui finissent par faire qu'une fois, c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9cide aussi de garder ou de jeter ah oui oui oui, c'est la voil\u00e0 alors c'est vrai que moi j'ai, c'est vrai que j'ai pas beaucoup de mal \u00e0 finir des chansons mais je jette presque tout aussi facilement, donc on avec Philippe, on, on, on, on \u00e9volue beaucoup par soustraction finalement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [84%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 le dernier album je, je me suis demand\u00e9 avec le recul, quelle importance philosophique avait eu ce voyage au S\u00e9n\u00e9gal en 2007 jeunes explique parce que il y a en Afrique, une tr\u00e8s belle l\u00e9gende qui s'appelle la l\u00e9gende de l'oiseau Sankoh, enfin, qui est un oiseau qui vole en regardant sa cure et ils veulent en regardant sa que pour savoir o\u00f9 il va donc la la philosophie de l'all\u00e9geance et il faut savoir d'o\u00f9 on vient pour savoir o\u00f9 on va, et je trouve que \u00e7a ressemble de plus en plus \u00e0 vos chansons ah \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:09) [89%] :\r\n\u00e7a me pla\u00eet beaucoup, parce que vous faites s\u00fbrement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 effectivement quelques chansons qui qui sont tourn\u00e9s vers le pass\u00e9 vers les heures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [84%] :\r\nSi vous permettez, je dirais pas qu'elles sont tourn\u00e9s vers le pass\u00e9, elles sont dans le pr\u00e9sent, mais nourrie des racines du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:24) [83%] :\r\n\u00e7a ne \u00e7a ne convient, \u00e7a me convient tout \u00e0 fait comme \u00e7a, une temp\u00eate, c'est encore plus juste, bon on est la somme de ce qui nous est arriv\u00e9 de toute fa\u00e7on, donc m\u00eame si on est \u00e0 fond dans le pr\u00e9sent, on est constitu\u00e9 de de voil\u00e0 de de tout notre pass\u00e9 et c'est vrai qu'il a pas mal de de chansons dans dernier un disque qui assume ce que sont nos racines, finalement, je dis non, parce que c'est un travail \u00e0 2 1 mais ce ce ce que sont mes racines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:59) [84%] :\r\nM\u00e9tier est un m\u00e9tier formidable. \r\nC'est un m\u00e9tier formidable, moi j'aime beaucoup parce que on fait plein de rencontres et on fait beaucoup de de trajets comme \u00e7a, moi j'aime beaucoup ces ces moments suspendus comme \u00e7a o\u00f9 on a l'impression de de de rien faire, mais en fait, parce que l'Inde chose quoi beaucoup de voitures, beaucoup de parfois l'avion est beaucoup de aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 servi d'ailleurs parce qu'on a failli pas arriver \u00e0 Saint-Imier vous savez oui parce que on l'a bien vu la diff\u00e9rence entre la France et la Suisse, parce qu'en Suisse, les trains sont \u00e0 la minute, alors quoi, et nous, on est parti de Lyon avec une heure 40 de retard, donc on a rat\u00e9 toutes les correspondances tout, bref, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 Paris, un beau moment. \r\nTout \u00e7a pour dire qu'il y a, chanson qui suit a du Net. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:10) [77%] :\r\nTout semble bien tranquille, tu les vois de Delon. \r\nLes rosiers bien taill\u00e9e les autour bien les antennes qui pousse \u00e9chevine et tout \u00e7a. \r\nPetit point qui scintille. \r\nAvec leur balan\u00e7oire oui il fait bon \u00e7a soit des pelouses tondues, j'ai rien du tu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [81%] :\r\nCosette qui sanglote avec Poil de carotte ou se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:18) [56%] :\r\nMaison qui d\u00e9chire tant et vitres d'\u00eatre montrent leur profil et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:33) [71%] :\r\nDe un instant et soudain le site. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:50) [99%] :\r\nEt si l'on se mouiller. \r\nMadame Bovary Thibault dit son mari au fond dans la vie tout envi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:09) [71%] :\r\nC'est tout, et point tous les points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:18) [57%] :\r\nLes maisons closes du d\u00e9fi dans et autres d\u00e9tails peuvent bien peintre civils qui passera toute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:28) [64%] :\r\nSi point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:32) [93%] :\r\nAlors elles resteront oui \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:37) [75%] :\r\nC'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:38) [81%] :\r\nComme des points de suspension et point de suspicion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [77%] :\r\nAlors l\u00e0, normalement, Michael et Jonathan reviennent donc pour flatter leur \u00e9go pardon pas que c'\u00e9tait quand m\u00eame, il faut les applaudir quand m\u00eame pour les. \r\nAlors il y a une chanson de de Bob Dylan, que j'aime beaucoup, j'aime plein de en sont donn\u00e9 la main mais il y en a une que j'aime particuli\u00e8rement c'est un mus\u00e9e \u00e0 Tianjin, \u00e7a vous dit quelque chose \u00e7a. \r\nPas tout le monde, \u00e0 priori, c'est pas bon en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait les temps changent, c'est Hugues Auffray, qui l'avait adapt\u00e9 et Pierre Delano\u00eb il il y a tr\u00e8s longtemps avec des chansons. \r\nEt \u00e0 la fin de cette chanson de Dylan il y a des Verts emprunt\u00e9 \u00e0 la Bible qui me touche beaucoup, qui disent que les derniers seront les premiers, je suis parti de savoir- faire, la chanson qui suit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [78%] :\r\nY a -t-il des volontaires pour la mettre \u00e0 l'envers la grande pyramide : trop de monde \u00e0 la base avec des gueules, donc avec des yeux il mis. \r\nEt puis, un jour d'ici, quand on leur a secou\u00e9, point de pas grand chose, Paris et Poitiers, les derniers seront devenir 1er point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:30) [66%] :\r\nEt \u00e0 aller pointer au l'\u00e9galit\u00e9 je ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [86%] :\r\nMoi je vous sens chaud comme la braise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:07) [82%] :\r\nC'est une belle chorale \u00e0 Saint-Imier, vous \u00e9tiez au courant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:14) [98%] :\r\nJ'ose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:17) [56%] :\r\nMusique a sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Bobin en concert le 13 f\u00e9vrier dernier au Centre de culture et de loisirs de Saint-Imier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [79%] :\r\nOn a tout ce qu'il faut des flots Vaudin en m\u00eame temps le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:56) [76%] :\r\nOn a des joujoux pour tous et qui clignote en aussi peu lourd. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:05) [72%] :\r\nOn a beau secou\u00e9 Hadopi joue. \r\nOn nage dans les eaux de l'autre, et pour donc c'est quand tout \u00e7a quoi. \r\nOuais vous personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous. \r\nChacun fait son show sur son et l'eau chacun r\u00e9clame des bras. \r\nJusqu'o\u00f9 on \u00e9tait tous la m\u00eame goal goal sur truffe. \r\nEh ben oui tout mais notre ciel reste floue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:09) [71%] :\r\nEt lui de tant qu'on trop de tout, de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:11) [57%] :\r\nPeut m\u00eame m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:13) [88%] :\r\nPuisque le temps presse puisque rien ne dure, puisque donc un r\u00e9flexe deviennent des blessures puisque nos fantasmes ont le souffle court, puisque le marasme enqu\u00eate donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:26) [58%] :\r\nCoup puisque 3 r\u00f4les de au piano, pas de leur du Torrent de Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:51) [63%] :\r\nJe voulais seulement soit \u00e9ternelle au bout de tout : on cherche TF1 des sortie de secours, pris dans la tourmente surprise et dans les peut dire au d\u00e9but mais j'ai. \r\nSur le site croule sur un pied d'argile, quand l'\u00c9tat le plus aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:33) [58%] :\r\nSi je ne veux que l'on a 20 du mois revient chaque ce m\u00eame quantit\u00e9 suffisante 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:43) [73%] :\r\nBeaux ch\u00e2teaux de sable, puisque les contacts sont infranchissables, puisqu'on attend et nos amours de pauvres puisqu'on va devenir presque des fentes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:27) [63%] :\r\nDe tourmente Ward. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [88%] :\r\nPas de m\u00e9tier facile. \r\n218 et un petit peu ancienne, elle date de 2007, 2008. \r\nM\u00eame si je me doute que pour la plupart d'entre vous, toutes les chansons sans nouvelles, hein, mais quand m\u00eame c'est important pour moi. \r\nVoil\u00e0 donc ce qui suit est un peu ancienne ai \u00e9crit avec mon fr\u00e8re, en r\u00e9action \u00e0 quelque chose qu'on a entendu \u00e0 la radio, \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, \u00e7a vous a fait r\u00e9agir si vous a touch\u00e9 et on \u00e9crit cette chanson en se disant na\u00efvement qui veut devenir obsol\u00e8te, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:15) [70%] :\r\nAu pays devant des propositions, il est pas dans les conditions m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a rapporte, fallait faire vite, il faut surtout pas \u00eatre \u00e0 la pointe de l'des lyc\u00e9es, il ne plat foutu le camp, c'est leur point d'et c'est que, et ce d'autant qu'il courait pour demande donc on a d\u00e9pass\u00e9 de l'actualit\u00e9 de secours entre et du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:53) [67%] :\r\nQue je et l'arm\u00e9e, moi je suis l\u00e0 et on ne peut non plus, donc voil\u00e0, j'ai tout au m\u00e9tier et tout pas tr\u00e8s mal au coeur, chose qui ne dans la basse-cour d'ici demain, quelle assez regarde maintenant il est cens\u00e9 contribuer connu Patrick Besnier, qui a donc pass\u00e9 tout \u00e0 coup de statistiques que l'on pour \u00e7a va falloir doubler le touriste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:57) [74%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 aux hors de prix et j'imagine toutes les corps de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:43) [74%] :\r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a va vous faire plaisir, ben, je crois qu'il suit une chanson optimiste et puis c'est tout, il y en a une, c'est ce qui suit : c'est une chanson qui parle du d\u00e9clin du monde occidental. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:10) [49%] :\r\nDonc ce qui valable l'avenir, il sort de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:17) [70%] :\r\nM\u00eame pied et \u00e0 cheval avant \u00e0 prendre sur Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:42) [64%] :\r\nHarold etc, dans l'\u00c9tat donc bien j'donc tout \u00e7a. \r\nForte que il a de Coca et Victor talon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:14) [71%] :\r\nMais sous l'eau et \u00e7a int\u00e9resse, \u00e7a c'est ce que l'on ne savait pas H. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:28) [71%] :\r\nQuand de leur dit de du leader du danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:14) [62%] :\r\nJ'ai son avis comme le grand Martin Luther Pouy billions de bouche a ferm\u00e9 quelques d'Occident et point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:08) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Bobin s'indigne se mettent en col\u00e8re mais, musicalement, les choses se passent en douceur, du coup, le message est encore plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:15) [90%] :\r\nBah c'est encore \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, c'est vrai que c'est un petit peu ce que je cherche moi je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 une certaine forme de d'engagement, on va dire n\u00e9 le terme de chansons engag\u00e9e me d\u00e9range moi- m\u00eame en tant qu'auditeur je n'aime pas \u00eatre avoir le sentiment d'\u00eatre pris en otage par quelqu'un qui d\u00e9fend une cause comme \u00e7a un peu bruyamment et c'est vrai que dans ma fa\u00e7on d'aborder les, les, les musiques et m\u00eame les textes je j'aime les coups qu'on qu'on \u00e9l\u00e8ve le ton en douceur un petit peu, donc c'est un petit peu paradoxal mais je trouve que, donc, il y a plus de force finalement quand la r\u00e9volte et subtil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:54) [89%] :\r\nJe travaille moi ce que je trouve int\u00e9ressant et vos chansons c'est que d'une certaine mani\u00e8re, vous raisonnez communs r\u00e9sonneront mais sans \u00eatre r\u00e9sonateur et vous provoquer chez nous une r\u00e9sonance et c'est comme \u00e7a que la col\u00e8re se transmet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:05) [85%] :\r\nOui, il y a presque le mot et je voulais pas dit le mot philosophe mais c'est vrai que la philosophe un raisonnement, la philosophie c'est c'est chose qui m'int\u00e9resse c'est, et moi c'est vrai que pour parler d'autres chanteurs et pas de philosophes parce que mes comp\u00e9tences tr\u00e8s vite mais j'aime beaucoup, par exemple, pour parler des anciens, j'aime beaucoup Brassens et F\u00e9lix Leclerc m\u00eame Guy B\u00e9art qui sont de 3 \u00e0 3 formidable les auteurs philosophes oui c'est-\u00e0-dire que ils vont, ils vont \u00e9voluer comme \u00e7a pas ils vont \u00e9crire par petites touches, tout en nuances et moi \u00e7a m'm\u00eame si je suis un grand inconditionnel aussi de L\u00e9o Ferr\u00e9, h\u00e9 ben, je crois qu'avec le temps, enfin le plus avan\u00e7ant en \u00e2ge le plus, je suis touch\u00e9 par un discours plus plus philosophe, on va dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:51) [88%] :\r\nAlors c'est c'est une excellente transition avec ma question suivante parce que je sentiment qu'au fil des album votre amour du mot est toujours intact mais qu'il est de plus en plus exigeants, c'est-\u00e0-dire qu'il faut de plus en plus de silence, de moins en moins de mots qu'on soit le plus en plus pr\u00e8s de l'os et j'ai presque envie de dire, d'une certaine mani\u00e8re, que \u00e7a proche d'une th\u00e9matique qui vous est cher qui la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:13) [85%] :\r\nBen c'est vrai que cette mani\u00e8re de d'aller vers l'\u00e9pure, comme vous le soulignez m'ne pla\u00eet de plus en plus c'est valable dans l'\u00e9criture, c'est valable aussi dans le les arrangements c'est vrai que le le silence est quelque chose de tr\u00e8s important Musique Davis, cela dit en moi, \u00e9videmment, avons nous tous mais c'est c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi qui qu'il y a eu effectivement du silence des nuances et je crois que, que tout \u00e7a fait que le le le le le texte \u00e0 plus de r\u00e9sonance et plus de force, je crois, \u00e7a lui donne du relief, un non- sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:47) [78%] :\r\nEt sur cette id\u00e9e de solitude, vous \u00eates d'accord, il y a eu, je trouve qu'y a une forme de solitude ou de 2 mani\u00e8res de cerner la solitude dont chanson que est de plus en plus pr\u00e9cise, mais m\u00eame la qui de mieux des autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:57) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me \u00e7a m'est tr\u00e8s cher et puis je pense que c'est quand m\u00eame une, un th\u00e8me qui est tr\u00e8s actuel, finalement, parce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi sollicit\u00e9s par le monde qui nous entoure et puis on n'a jamais \u00e9t\u00e9 finalement aussi seul, c'est un paradoxe qui me pla\u00eet, qui me fait na\u00eetre en moi quand m\u00eame des envies d'de l'exprimer du couvent, chanson et voil\u00e0 et puis \u00e7a ne \u00e7a je vous parlais tout \u00e0 l'heure, on en parlait tous les 2 que enfin la solitude de l'artiste, c'est s\u00fbr que le que mes chansons sont quand m\u00eame des chansons de solitaire vrai parce que aussi je crois que parler au nom des autres, c'est quand m\u00eame difficile, et puis moi je m'en sentirai pas vraiment capable et je me sers de l'introspection comme \u00e7a des choses intimes pour aller \u00e9ventuellement \u00e0 l'universel pour toucher les gens, mais sa part de toute fa\u00e7on quelque chose de tr\u00e8s profond et tr\u00e8s introspectif en effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:53) [88%] :\r\nBon, pour ne rien vous cacher. \r\nJ'ai droit au but, je n'irai pas par 4 chemins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:03) [98%] :\r\nEn un mot commen\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:05) [85%] :\r\nOui, sans d\u00e9tour, on est quand m\u00eame plus proche de la fin que du d\u00e9but, par le spectacle d'accord ben oui mais bon, donc je vous propose, on va faire une petite arri\u00e8re avant les rappels face \u00e0 la station suivra, mais avant \u00e7a, quand m\u00eame, on aimerait dire sans rire cette fois combien nous \u00e9tions ravis de revenir en Suisse, maintenant, on a vu, et alors quand m\u00eame, moi je trouve qu'il y a un truc. \r\nParticulier ici, enfin vraiment tout \u00e0 l'heure, on a pu, on a plus un coup en et on a presque envie de faire partie de la famille comme \u00e7a ici, ben c'est une voil\u00e0, donc on a senti vraiment des bonnes ondes on \u00e9tait vraiment, vraiment, vraiment heureuse d'\u00eatre ici et on aimerait vraiment chaleureusement remercier tous les gens qui passent ici particuli\u00e8rement, on a eu beaucoup \u00e0 faire, Martine, il y a Patrick, mais aussi \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9voles, donc j'aimerais qu'on \u00e7a peut, disons un manque vraiment tr\u00e8s fort, merci. \r\nO\u00f9 sont ce soir, sur demande d'applaudir tr\u00e8s fort Ahmed. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:39) [94%] :\r\nEt \u00e0 la lumi\u00e8re de la rivi\u00e8re merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:05) [79%] :\r\nLa menace au coeur percussions messieurs Jonathan Mathis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:26) [62%] :\r\nDans la matin\u00e9e \u00e0 la contrebasse, donc, mais \u00e0 la guitare et puis quelle voiture doivent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:58) [84%] :\r\nC'est tout son souvenir, \u00e0 la t\u00eate, je vous parle d'un que vous devez conna\u00eetre, c'\u00e9tait le temps de SIDA et d'Am\u00e9lie Poulain, les ruines de Manhattan fumait encore au loin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:20) [66%] :\r\nMais surtout, ce terrain tant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:27) [79%] :\r\nSi monsieur, les livres d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:42) [83%] :\r\nLe temps o\u00f9 Renault chante sa d\u00e9pression le Seigneur des ados d\u00e9cha\u00eene les passions, le des \u00e9missions cam\u00e9ras dans les coins et voil\u00e0 Tartempion. \r\nMais surtout, c'\u00e9tait trop acte de de d'retour \u00e0 ce fr\u00f4lant les livres d'histoire. \r\nC'est de Chirac \u00e0 80 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait le temps nous dira Jacques pour semblait mena\u00e7ant, le temps des \u00e9tudiants, futurs int\u00e9rimaires le jusqu'\u00e0 30 ans d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:47) [64%] :\r\nMais surtout, c'est \u00e7a de de l'comme \u00e7a va sans que monsieur Lady Di. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:09) [68%] :\r\nDe son souvenirs plein la t\u00eate, je te parle d'un temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:30) [81%] :\r\nCe si\u00e8cle avait 2 ans ce si\u00e8cle baladeuse, on peut se ciel 2 ans ou ceci \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:01) [59%] :\r\nMichael quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:29) [75%] :\r\nM\u00eame si, parfois, j'ai la m\u00e9moire qui cale, je me souviens d'une balade Tommy Dominique oui et j'entends encore une voix famili\u00e8re l'autoradio. \r\nSoleil de juillet ao\u00fbt d\u00e9gueulasse c'est elle est difficile \u00e0 gar\u00e7ons sur fond d\u00e9\u00e7us, puis la messe tant la se demande un autre mill\u00e9naire l'autoradio. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:16) [78%] :\r\nLes souvenirs qui frappent \u00e0 la porte, il une aire d'autoroute donneur de Kinshasa \u00e0 l'arriv\u00e9e dans le club du petit pot de \u00e7a je comprenais pas toujours, mais j'ai des bouff\u00e9es d'un peu le retour avion. \r\nAujourd'hui Bachar, les souvenirs qui frappent \u00e0 la porte hier. \r\nToujours sur la route depuis des ann\u00e9es cette malgr\u00e9 les terroristes malgr\u00e9 les succ\u00e8s, j'ai gard\u00e9 en moi comme un point de retrait que tout radio et le retour \u00e0 la dure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:22) [63%] :\r\nBen si on est d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui la semaine prochaine la belle sc\u00e8ne reviendra sur le concert donn\u00e9 par Allio son festival entre 2 s'\u00e9tait appuy\u00e9 le 5 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:47) [87%] :\r\nDans ce d\u00e9cor mais \u00e7a veut dire qu'on n'\u00e9tait encore qu'on d\u00e9shabille. \r\nParler encore des corps on d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:23) [65%] :\r\nD'dans ce d\u00e9cor au carton, on a \u00e9t\u00e9 comme un pour \u00e0 pour Montpellier comme des, des, des clandestins, des tags c'est pour pour d\u00e9celer pour \u00eatre muscl\u00e9e et pour le fait, pour \u00eatre au aurait aid\u00e9 quand m\u00eame pas, on n'est pas encore et encore au lyc\u00e9e, qui \u00e9tait timide il -t-elle durer esth\u00e9tique \u00e0 part \u00e7a on r\u00e9clame du bonheur, l'eau par seconde dans le pays, Yaound\u00e9, beaucoup de points, et l'on trucide la moindre critique, et l'on vaccine sourcils je le temps passe lentement qu'elle dure journ\u00e9e d'Opel ou d'un et c'est pourquoi on \u00e9tait quand on est et on aider quoi on n'est pas point on est all\u00e9 voir tard\u00e9 \u00e0, on est d'Point com sp\u00e9cialiste utility jeudi, c'est-\u00e0-dire l'esth\u00e9tique ben la peur, on r\u00e9clame du bonheur kilos par seconde, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:16) [71%] :\r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates l\u00e0 \u00e7a c'est ind\u00e9niable, oui, oui, mais 13 points, \u00e7a s'est pass\u00e9, oui, et quand point de peur de populaire au monde et la Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:49) [78%] :\r\nD'ailleurs le site, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T20:12:11Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ogier, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F868CE2B-8B01-4873-87FD-6A93FBA841BB", "internalArchiveId": "F868CE2B-8B01-4873-87FD-6A93FBA841BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : La r\u00e9vision du secret bancaire suspendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Reto Zenh\u00e4usern, homme d'affaires zurichois, nous explique pourquoi le secret bancaire doit \u00eatre maintenu en Suisse.", "durationSec": 246, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9vision du secret bancaire suspendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "La r\u00e9vision du secret bancaire suspendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / NMT_2015-11-06T08:08:45_26-minutes-plus-tot", "La r\u00e9vision du secret bancaire suspendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / NMT_2015-11-06T08:08:45_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Reto Zenh\u00e4usern, homme d\u2019affaires zurichois, nous explique pourquoi le secret bancaire doit \u00eatre maintenu en Suisse.", "Reto Zenh\u00e4usern, homme d\u2019affaires zurichois, nous explique pourquoi le secret bancaire doit \u00eatre maintenu en Suisse.", "Reto Zenh\u00e4usern, homme d\u2019affaires zurichois, nous explique pourquoi le secret bancaire doit \u00eatre maintenu en Suisse."], "variantIds": ["ece-7193607", "ece-7193590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T00:23:32Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nTom Wolfe minutes. \r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de suspendre son projet de r\u00e9vision du secret bancaire d\u00e9fendue par Evelyne Widmer-Schlumpf et qui aurait ouvert la porte aux transferts de donn\u00e9es bancaires au Fisc cantonaux, selon le gouvernement, les chances de succ\u00e8s du projet sont trop faibles sur le plan politique, surtout avec le virage \u00e0 droite observ\u00e9e lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va en parler avec vous reto de sa maison, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates un homme d'affaires, \u00e0 Z\u00fcrich, membre de plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9fendant la place financi\u00e8re, ardent d\u00e9fenseur du secret bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [81%] :\r\nOui, c'est clair, le secret bancaire, \u00e7a fait partie de la r\u00e9elle de la Suisse, \u00e7a devrait \u00eatre inscrit dans la Constitution pervers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nC'est le projet du PLR et l'UDC avec leur initiative, oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, initiative qui a r\u00e9colt\u00e9 plus de 100000 signes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [90%] :\r\nOui 127000 et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [84%] :\r\nVoil\u00e0, mais qui pourrait bien \u00eatre vu cet abandon du projet du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [83%] :\r\nOuais, pour l'abandon de ce projet, je dis bon d\u00e9barras et pour le d\u00e9part de 7 ministres gauchistes, je dis bon d\u00e9barras aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [96%] :\r\nAlors le secret bancaire, il est d\u00e9j\u00e0 mort, pour les ressortissants des pays \u00e9trangers qui placent leur argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, seulement pour les ressortissants des pays riches, m\u00eame l'OPE lorsque les riches des pays du Sud, ils peuvent continuer de vider les ressources de leur pays pour les placer chez nous, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est vrai, mais la Suisse, c'est un pays d\u00e9velopp\u00e9, justement, pourquoi vouloir maintenir le secret bancaire pour ses citoyens, c'est pas, c'est une question de philosophie de de d\u00e9fense de la responsabilit\u00e9 individuelle de maintien de la confiance entre l'\u00c9tat et citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\nNon, non, c'est juste une question de d\u00e9fense de mes revenus priv\u00e9s commencent mais comme dans la vie, je suis un homme d'affaires, mais c'est aussi un consultant ind\u00e9pendant Sakhir donc mes prestations et par exemple la semaine pass\u00e9e, j'\u00e9tais hors l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, faire une conf\u00e9rence sur le lib\u00e9ralisme et j'factur\u00e9 \u00e7a des 1000 francs mais jeudi \u00e0 la comptabilit\u00e9 de m'a vers\u00e9 l'argent sur un compte que je d\u00e9clare pas au Fisc et j'ai d\u00e9truit la facture, c'est de la fraude fiscale non non non non, c'est de l'\u00e9vasion fiscale, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a c'est pas p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible en droit suisse, vous avez pas peur que le Fisc on aper\u00e7oive non ce qu'il peut pas savoir ce qu'il a pas le droit de demander \u00e0 la banque \u00e7a qu'est -ce qu'il y a s\u00fbrement beaucoup sa pi\u00e8ce qui rentre Millsap esquissant gr\u00e2ce au secret bancaire, naturellement, il faudrait faire des recoupements avec les pi\u00e8ces comptables produites par l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, il faut dire c'est hautement improbable il y a pas assez d'employer au Fisc heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [97%] :\r\nVous allez quoi gagner en cachant ce montant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [90%] :\r\nAvec mon niveau de revenu dans le canton de suite cela rouge habite chaque millier de francs que je gagne plus, \u00e7a me co\u00fbte 250 francs d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires sur le taux marginal d'imposition et si j'habitais dans un enfer fiscal comme le canton de Vaud chaque millier de francs co\u00fbterait 500 francs d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [87%] :\r\nAvec cette facture de 10000 francs non d\u00e9clar\u00e9s, vous \u00e9conomisez de 1500 francs d'imp\u00f4ts et si vous \u00e9tiez Vaudois, ce serait 5000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [87%] :\r\nExactement, et puis je dois vous dire il y a plein d'autres factures que je d\u00e9clare pas alors les \u00e9conomies annuelles d'imp\u00f4ts gr\u00e2ce au secret bancaire tr\u00e8s tr\u00e8s importante et c'est-\u00e0-dire qu'il faut savoir c'est aussi positif pour l'\u00c9tat parce que si je paye les imp\u00f4ts que je dois r\u00e9ellement, il y aurait beaucoup plus de ressources fiscales et d'inspirer encore plus du largement dans la sant\u00e9, le le le social et toutes ces choses inutiles alors bien moins d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nOuais, on a bien compris et on comprend bien l'int\u00e9r\u00eat du maintien du secret bancaire, donc pour des gens comme vous, mais pour les salari\u00e9s dont les certificats de salaire sont transmis automatiquement c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [84%] :\r\nPour les pauvres, vous voulez dire, bon pour le secret bancaire, il n'a aucune utilit\u00e9, mais heureusement c'est pas les pauvres qui descend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nSi dans 6 tr\u00e8s bien toutes ces mesures, merci pour ces explications tr\u00e8s claires sur l'une des fonctions du secret bancaire et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci messieurs quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous samedi soir apr\u00e8s le journal pour passer en revue le reste de l'actualit\u00e9 dans 26 minutes la section de 36000. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T07:13:28Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCCF6B91-9DF9-4FC6-B5F3-5BF2C137F937", "internalArchiveId": "FCCF6B91-9DF9-4FC6-B5F3-5BF2C137F937", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 chanteurs francophones chantant surprenamment bien dans une autre langue", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193317", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 06.11.2015", "Les 5 chanteurs francophones chantant surprenamment bien dans une autre langue / PEN_2015-11-06T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 06.11.2015", "Les 5 chanteurs francophones chantant surprenamment bien dans une autre langue / PEN_2015-11-06T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7193318", "ece-7193317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T16:13:11Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, aujourd'hui vous avez rendez- vous avec 5, l\u00e9gende de la chanson fran\u00e7aise, des chanteurs, des chanteuses francophones qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de personnes qui ont des brouettes de fans qui ont fait la Une de magazine de r\u00e9f\u00e9rence comme le T\u00e9l\u00e9top et qui, tous, des chansons fran\u00e7aises, avec des paroles en fran\u00e7ais dedans, des paroles typique de chansons fran\u00e7aises comme je t'aime, ne m'oublies pas mais aussi cassoulet au camembert h\u00e9 bien choc avec notre classement du jour choc car nous allons d\u00e9couvrir et vous allez l'entendre \u00e7a va \u00eatre rigolo, les 5 les ne la chanson fran\u00e7aise, qui chante dans une autre langue et franchement c'est pas si mal, au moins, ils ont eu le m\u00e9rite d'essayer, oui, c'est notre titre officiel, h\u00e9 oui, il est un peu long pour notre site Internet, on a d\u00fb un peu pouss\u00e9 danse un peu cass\u00e9 l'\u00e9cran sur le bord, mais il y a et on est content, alors qu'elle chanteurs fran\u00e7ais francophones ont os\u00e9 franchir la barri\u00e8re de la langue et braver les miradors et les bergers allemands de la traduction qu'ils interpr\u00e8tent se sont lanc\u00e9s \u00e0 l'assaut de march\u00e9s autres que le march\u00e9 des amoureux de la langue de Moli\u00e8re et pourquoi est -ce qu'on dit langue de Moli\u00e8re parce que Racine, il a aussi \u00e9crit des super truc est -ce que comme d'habitude en danois, \u00e7a rend bien est -ce que Sardou un bon accent portugais des chansons connues chant\u00e9es par leur interpr\u00e8te originel, mais pas dans la bonne langue c'est votre classement du jour, bienvenue \u00e0 tous. \r\nEt on a mis un petit cri d'excitation, parce que ce classement n'est pas comme les autres, ce classement commence tout de suite, avec notre num\u00e9ro 5, juste une petite parenth\u00e8se pour dire que nous avons utilis\u00e9s notamment comme source l'excellent site de radios en ligne des musiques Bill et musique, point com c'est une webradio qui existe vraiment et qui a des go\u00fbts tr\u00e8s s\u00fbrs, la preuve, il passe des titres comme Bell africaine de Daniel Neuville h\u00e9 bien cette webradio a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie sur les chanteurs qui chantent en langue \u00e9trang\u00e8re et c'est notre 1\u00e8re source de renseignements, merci donc \u00e0 eux pour notre classement c'est parti, on a class\u00e9 les artistes du moins ou plus \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [65%] :\r\nTransformer l'arm\u00e9e partout tandis que si vous touchez plus, de tous \u00e2ges du on persiste et on puisse pour \u00eatre c'est une g\u00e9n\u00e9ration, or selon un flamb\u00e9e de nommer 3 4 films mais c'est incroyable \u00e7a, faut pas dire \u00e7a veut dire commerce comit\u00e9 libert\u00e9 que ce sont les farines derni\u00e8res secondes avant la fin du 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [88%] :\r\nEn 5\u00e8me position, Axelle Red, avec son titre sensualit\u00e9 les titres quelle interpr\u00e9t\u00e9 en espagnol sous le nom de sc\u00e8ne soit Lida d'Axelle Red et belges sont frais non Fabienne Donald, elle sort dans les ann\u00e9es 80 plusieurs single en Belgique, mais le succ\u00e8s vient avec son 1er album sans plus attendre, sorti en 93, sensualit\u00e9 et un des 3 single tir\u00e9 de cet album, cet album est disque d'or en Belgique, en France, il a aussi un bon succ\u00e8s en Suisse, h\u00e9 bien 5 ans plus tard, en 98 elle r\u00e9- enregistre l'album sans plus attendre, cette fois en espagnol avec le titre comme solo peine Sarlot tous les titres sont traduits et m\u00eame si le disque destin\u00e9e au march\u00e9 espagnol ou d'Am\u00e9rique du Sud, il est disque d'or en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nOn commence en douceur avec nos 5 l\u00e9gendes de la chanson fran\u00e7aise, qui ont chant\u00e9 dans une autre langue et, franchement, le r\u00e9sultat n'est pas si mal, ou au moins, ils ont eu le m\u00e9rite d'essayer, c'est notre titre on commence en douceur parce qu'\u00e0 Axelle Red, m\u00eame si elle est tr\u00e8s connu, c'est pas Brel en terme de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'impact sur le monde, nous sommes d'accord c'est pas Edith Piaf, c'est pas Nana Mouskouri, c'est pas Dalida c'est pas Annie Cordy, non plus, mais quand m\u00eame c'est Axelle Red, qui a chant\u00e9 en espagnol et on va l'entendre dans quelques secondes, juste le temps de dire qu'un nombre tr\u00e8s important d'artistes ont interpr\u00e9t\u00e9 leur titre dans une langue \u00e9trang\u00e8re dans les ann\u00e9es 60 70, c'est presque une mode des chanteurs francophones qui reprenait les titres en anglais, vous savez, il y a eu beaucoup de titres en anglais qu'ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es en fran\u00e7ais, h\u00e9 bien ils aussi leurs propres chansons dans d'autres langues et c'est pour \u00e7a qu'on a mis, Axelle Red en 5\u00e8me position, parce qu'elle a fait, \u00e7a m'a fait \u00e7a dans les ann\u00e9es 90 et c'est plus rare, et voici donc Axelle Red avec sensualit\u00e9 version espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [56%] :M. la est bon ami de mais Biron et c'est une et ce n'est pas. \r\nC'est clair qu'elle est un peu comme la bonne cause, mais dans la vaste salle donc qui doivent faire, pas de soit l'\u00e9quation du Poitou, une Star \u00e0 l'arri\u00e8re et bon ben torpiller la au montant des pas l'aust\u00e9rit\u00e9 Hossein, Une soir\u00e9e d\u00e9bat. \r\nBen \u00e9coutez j'aime fait pour les chiens de Mama pays HEMI de la t\u00e9l\u00e9, et c'est grave. \r\nQui \u00e0 leur tour pr\u00e9liminaire comme Toulouse, mais il a la la loyaut\u00e9, \u00e7a peut donc \u00e0 Toulouse, soyez l'eau \u00e0 terme actuellement m\u00eame, donc l'eau, comme c'est le moi monsieur nouveau syst\u00e8me soit all\u00e9. \r\nC'est un sabotage m\u00e8re qui est qui, c'est une belle toujours quand personne, tout \u00e7a, mais il y a donc pas partout \u00e7a aucun tout simplement il a coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [91%] :\r\nCe num\u00e9ro 5 de reclassements Axelle Red qui chante en espagnol notre classement du jour, on vous le rappelle les 5 ic\u00f4nes de la chanson francophone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [92%] :\r\nIl chante dans une langue \u00e9trang\u00e8re et le r\u00e9sultat n'est pas si mal, au moins, ils ont eu le m\u00e9rite d'essayer, oui, c'est l'autre titre officiel et voici notre num\u00e9ro 4. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:50) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [87%] :\r\nEn 4\u00e8me position, Eddy Mitchell, qui chante son titre toujours un coin qui me rappelle en italien, le titre devient ou ne postaux, la version fran\u00e7aise de cette chanson, sort en 1964 sur l'album, toute la ville en parle Eddy est formidable, c'est le 4\u00e8me, album de l'artiste, le titre sort en italien, 2 ans plus tard, en 1966 il faut savoir que la version fran\u00e7aise est elle- m\u00eame une adaptation d'un titre am\u00e9ricain au loyer Something Deltour oui Marines mi- interpr\u00e9t\u00e9 par diff\u00e9rents diff\u00e9rentes personnes d\u00e8s les ann\u00e9es 60, Eddy Mitchell a enregistr\u00e9 quelques titres en langue \u00e9trang\u00e8re d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 60 afin de gagner d'autres publics, il faut savoir que sa popularit\u00e9 en France effectivement diminue d\u00e8s la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 60 et ce jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 selon un collectionneur, la pi\u00e8ce la plus rare dans tous les vinyles publi\u00e9 des de Michel serait une version d'Alice en allemand et la plupart de ses chansons, donc des Michel en langues \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s sur un album album appel\u00e9 en \u00e9trangers dans le texte, sorti en 94. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [91%] :\r\nEt donc rassurez -vous pour Eddy Mitchell apr\u00e8s son creux de la vague en France dans les ann\u00e9es 70 il a rebondi comme une vieille balle en mousse en 1974 en animant une \u00e9mission de radio sur France Inter et en sortant l'album Rocking Nashville qui a eu beaucoup de succ\u00e8s qui est un album qui est du rock et qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 Nashville parce que Eddy Mitchell, quand il dit quelque chose sur la pochette de son disque, h\u00e9 ben c'est vrai son disque s'appelle Rocky Nashville h\u00e9 ben c'est pas de la musette \u00e0 Chypre, c'est du rock \u00e0 Nashville, c'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle un artiste authentique, maintenant, c'est la question qui vous tient le plus \u00e0 coeur dans votre existence et \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 du Eddy Mitchell en italien, h\u00e9 bien, voici la r\u00e9ponse en extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [83%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [54%] :\r\nEt ne peut au point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [79%] :\r\nEddy Mitchell GSM pleine postaux titre en italien, c'est le no4 de notre classement, les 5 chanteurs francophones mythique chantant en langue \u00e9trang\u00e8re et m\u00eame que de mani\u00e8re troublante, ce n'est pas si rat\u00e9, c'est notre classement du jour, voici l'autre num\u00e9ro 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [79%] :\r\nTout, j'ai cru bon de limiter vos choix \u00e0 50 sur totalement, je choisis le num\u00e9ro 3 en bois, vous ne voulez pas les lire avant, on m'a \u00e9lu pour agir, pas pour lire, num\u00e9ro 3, alors je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [88%] :\r\nEn 3\u00e8me position, France Gall et la p\u00e9riode allemande de sa carri\u00e8re, contrairement aux autres membres de notre classement France Gall \u00e0 chanter des titres en allemand sp\u00e9cifiquement pour le march\u00e9 allemand des titres qui n'existe pas en fran\u00e7ais, c'est la fin des ann\u00e9es 60, France Gall, entame sa carri\u00e8re allemande avec une \u00e9quipe de compositeurs et paroliers allemand sp\u00e9cifiquement pour ce march\u00e9 parmi ces titres \u00e0 une bise Chung \u00e0 une baisse, une Bonaparte Computer nous mordre aille encore Marine Hertz Maniche sa carri\u00e8re allemande co\u00efncide avec une perte de popularit\u00e9 en France \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, donc il faut attendre 1973 et sa rencontre des collaborations avec Michel Berger pour qu'elle renoue avec le succ\u00e8s en France, voici un extrait d'un de ses titres lors de sa carri\u00e8re allemande, un titre qui s'appelle il des niches Zouvi doubiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [67%] :\r\n\u00e0 l'image de ce que vous voyez, il avait plut\u00f4t du mal baisse de travailler, David Kelly et je pas un ca\u00efman d'un groupe d'une \u00e0 se manifester. \r\nOn est dans le camp de hooligans ont donc que \u00e7a demande du Fisc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [89%] :\r\nC'est France Gall dans sa p\u00e9riode allemande avec ich libe dit je Zouvi doubiste num\u00e9ro 3 de notre classement et nous \u00e0 Pantagruel, on aime beaucoup France Gall en allemand, c'est notre passion secr\u00e8te, c'est les ann\u00e9es 60 on vous conseille des vid\u00e9os sur Internet ou France Gall se produit dans des grands shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s allemand avec des d\u00e9cors d\u00e9mentiel qui soins toutes les ann\u00e9es 60 et il y a un Allemand avec une clarinette dans l'orchestre il y a des lunettes en cul de bouteille et on peut lire gr\u00e2ce \u00e0 son expression faciale qu'il aimerait bien \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 par balles sur place plut\u00f4t que d'\u00eatre l\u00e0, c'est une constante visiblement des shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s germanique des ann\u00e9es 60 et vous irez voir des vid\u00e9os autant les musiciens que le public tire des tronches absolument pas possible fasse que l'on fait plut\u00f4t dans le bus le matin pour aller au travail continue neige ou Boniface qu'on fait \u00e0 la morgue, h\u00e9 bien c'est pendant des \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s et ce qui est rigolo c'est que le r\u00e9alisateur, zoom sur les membres du public qui ont l'air le plus de s'emb\u00eater pendant que vous avez France Gall qui chante en allemand : c'est pas possible de s'emb\u00eater comme France Gall vous dit Lib\u00e9 diffuse doubiste, donc c'est un myst\u00e8re et c'est aussi de l'histoire, c'\u00e9tait il y a 50 ans, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, notons encore pour France Gall et les langues \u00e9trang\u00e8res que le titre poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans plusieurs langues, ce titre qui a gagn\u00e9 pour l'Eurovision, \u00e7a vous le savez, mais pas pour la France pour le Luxembourg, la version italienne par exemple de poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son, s'appelle aussi tous nos est la version allemande s'appelle Dassault une une partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [77%] :\r\nNous passons maintenant tout autant le 1 Eyang pour autant le donner, il y a une \u00e9nergie, c'est \u00e9vident, quand on pense, on veut voil\u00e0 donc c'est le m\u00eame mot cl\u00e9 r\u00e9ceptivit\u00e9 de sensibilit\u00e9 douceur les qualit\u00e9s de son l'accueil, l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [90%] :\r\nEn 2\u00e8me position de notre classement, Alain Souchon et sa version anglaise de son titre bidon, version anglaise qui s'appelle AME Joe, le titre est sorti en fran\u00e7ais en 1976 sur l'album qui porte le m\u00eame nom bidon, c'est un titre compos\u00e9 par Laurent Voulzy et le titre est un des succ\u00e8s de l'\u00e9t\u00e9 76, il passe en boucle sur toutes les radios, la version en anglais, elle oeuvre de David McNeil, qui est un auteur compositeur interpr\u00e8te \u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 New-York en 46, arriv\u00e9 en France tr\u00e8s jeune, c'est le fils du peintre russe Chagall, David McNeil qui a compos\u00e9 plusieurs titres pour Souchon, dont je veux du cuir mais aussi des titres pour Dutronc Renaud encore Voulzy et c'est donc lui qui \u00e9crit les paroles anglaises de bidons, un titre que le, vous pouvez retrouver sur une compilation parue en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [86%] :\r\nBidon, version anglaise ce num\u00e9ro 12 de notre classement sur les chanteurs mythiques qui chante dans une langue \u00e9trang\u00e8re et, franchement, le r\u00e9sultat n'est pas si mal, et vraiment pour Souchon bidon, \u00e7a devient \u00e0 une joke, c'est vraiment pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:35) [70%] :\r\nQuant \u00e0 court jusqu'\u00e0 13 heures 30, 0 1\u00e8re point j'ai tanzanien ou James Dean au m\u00e9pris pourquoi William et moi pour adopter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [55%] :\r\nC'est sur, qui a d\u00e9marr\u00e9 dans l'mais du jour est pr\u00e9cis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:01) [73%] :\r\nAlors d'abord qu'on ne rencontre de Johannesburg avant m\u00eame, en m\u00eame temps que dans les, l'absence de Changan beaucoup comme \u00e7a et je ne peux que permettent l'des McQueen Paris oui, comme \u00e7a, non, non au pays voil\u00e0 inesp\u00e9r\u00e9. \r\nEt c'est cet individu la barbarie fonctionner, donc \u00e7a ne sont donc \u00e7a va aider. \r\nArchitectes techniques tout alors vous sur 4 victoires pour chaque rendez- vous habituer \u00e0 plusieurs endroits au pouvoir les de v\u00e9rifier parce qu'il a presque jamais parce qu'c'est-\u00e0-dire que pour beaucoup de gens que s'\u00e9tait mari\u00e9 CMC, enfin, qui s'est suicid\u00e9 voil\u00e0, oui, il y a des gens qui, par s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait du tout. \r\nJ'ai recommenc\u00e9 plus qu'ils ne peuvent la pratiquer sont 3 \u00e0 se. \r\nAnne-Marie qu'attend-il la \u00e7a va pas mal par les brigades vertes pour le. \r\nJ'ai appris tout seigneur et durable, a traduit nargue la pour une place de paysans, directement ou non, enregistre des cha\u00eenes de magasins mais c'est ici, on n'avait pas la bienvenue ce qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, donc c'est monsieur Balladur. \r\nPourquoi personne chef du va pour terminer la du service c'est Claudio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [91%] :\r\nLa version anglaise de bidons qui devient donc me Joe par Souchon him self c'est le num\u00e9ro 2 de l'autre classement du jour, les 5 piliers de la chanson fran\u00e7aise, qui ont chant\u00e9 dans une autre langue et, franchement, le r\u00e9sultat est pas si pire osons m\u00eame dire qu'on est d\u00e9\u00e7u en bien, donc le titre officiel de notre classement, il est bien, m\u00eame s'il est un peu long et on d\u00e9couvre avec \u00e9motion notre num\u00e9ro un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [81%] :\r\nIci, c'est le meilleur du groupe diffusion qu'on puisse trouver, on pourrait Paramount de Warner Bross peuvent investir, j'en suis s\u00fbr et certain, vous savez, dans un Studio qui est cens\u00e9e mon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [87%] :\r\nEn 1\u00e8re position, Johnny Hallyday, qui a interpr\u00e9t\u00e9 que je t'aime en japonais que je t'aime s'appelle \u00e0 la base, l'amour bless\u00e9s paroles \u00e9crites par Gilles Thibault en 1968 les paroles sont donc diff\u00e9rentes Jean Renard compose la musique pour ce texte et en 69, il propose cette chanson notamment \u00e0 Johnny Johnny aime bien la musique n'est pas les paroles, Gilles Tibo, r\u00e9\u00e9crit, alors le texte et \u00e7a devient que je t'aime JohnnyM. ses paroles os\u00e9 pour l'\u00e9poque et enregistre le titre en 69, il existe de cette chanson que je t'aime en fait 3 versions \u00e9trang\u00e8res une japonaise, une Italienne et une espagnole, la version japonaise est enregistr\u00e9 en 73 c'est le seul titre de Johnny par lui- m\u00eame en japonais sur le march\u00e9 de l'occasion, le vinyle version japonaise s'\u00e9changeait vers 300 euros en 2010, voici donc que je t'aime mais en japonais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:18) [60%] :\r\nOui, Juan \u00e7a de ma mon m\u00e9tier de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'autre num\u00e9ro un, on va dire, haut la main, Johnny Hallyday que je t'aime en japonais, mais on va pas vous laisser partir comme \u00e7a Isabelle Barth nous a pr\u00e9par\u00e9 un petit floril\u00e8ge de ce \u00e0 quoi vous avez \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:40) [70%] :\r\nSi Bordeaux perd point oui alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:45) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:56) [73%] :\r\nIl il vous pla\u00eet, \u00e7a co\u00fbte, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:11) [61%] :\r\nC'est-\u00e0-dire monsieur Dallier Kubica une alors que des points et donc il n'est pas gratuit chronique et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [89%] :\r\nPantagruel c'est tout pour aujourd'hui, c'est tout pour cette semaine, merci \u00e0 Val\u00e8re Veille qui \u00e9tait \u00e0 la technique, merci \u00e0 Isabelle Barth pour avoir r\u00e9alis\u00e9 les extraits et ce tr\u00e8s tr\u00e8s beau pour pour il faut le dire merci \u00e0 Jean-Baptiste Roumains sur le choix des chansons, Nicole Fontaine a pour les recherches, on se retrouve lundi d\u00e8s 16 heures pour un un nouveau classement et on vous souhaite un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:03) [65%] :\r\nArriv\u00e9 au terme \u00e0 Ambilly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:05) [89%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Martigny Vevey on roule en accord\u00e9on entre Villeneuve et Montreux en direction de Vevey, suite \u00e0 un accident et puis le trafic pendulaire provoque des ralentissement sur le contournement de Gen\u00e8ve entre maire et de tunnels de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de de Berne Perly je vais y arriver \u00e0 la douane de pardonner et dans le Chablais sur la route reliant Saint-Triphon \u00e0 Colombey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:25) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:28) [86%] :\r\nLes commotions sont un v\u00e9ritable fl\u00e9au dans le hockey sur glace : pourquoi autant de blessures \u00e0 la t\u00eate, quelles en sont les cons\u00e9quences : comment faire pour les \u00e9viter, experts de la sant\u00e9, ancien joueur d\u00e9battront de cette probl\u00e9matique choc au c\u00f4t\u00e9 de Laurent Bastard, do et St\u00e9phane Trisconi samedi 7 novembre sport premi\u00e8res consacre une heure d'\u00e9mission \u00e0 ce sujet, quand le hockey les chaos ce samedi d\u00e8s 20 heures \u00e0 la guerre qui escortent sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:56) [80%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo, avec vous Pierre Philippe, qui adh\u00e8re bonjour bonjour Lucas quand savoir \u00e9viter beaucoup d'\u00e9motion, je trouve cette fin de hein, quant au Qu\u00e9bec \u00e0 Olivier d'une r\u00e9mission alors qu'si on aime oui et non, voil\u00e0, j'allais un peu critiqu\u00e9 n'mais pas du tout, non, non, non, mais c'est c'est mais parfois il faut quand m\u00eame dire les choses, parfois m\u00eame on, on, on a comme \u00e7a des jeux de mots qui am\u00e8nent des sujets d'\u00e9mission \u00e0 vous dites ils \u00e9taient un petit peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9s autour qui dit Cotlook Neko Pison minutes ivoirien qui a dit : mais c'est vrai, merci un subterfuge arrive pas dit \u00e7a, c'est comme \u00e7a que \u00e7a passer vous avez enti\u00e8rement petite bonjour merci parce que gr\u00e2ce \u00e0 votre \u00e9mission, j'ai appris un mot japonais nouveau ah oui quand Johnny Hallyday fait h\u00e9 bien c'est pareil pour fran\u00e7ais, c'est vrai, c'est marrant, \u00e7a permet de se d\u00e9brouiller, peut-\u00eatre une fois ou 2 au Japon si on est perdu, c'est la situation assez sp\u00e9cifique quand m\u00eame, je pense, oui, mais \u00e7a peut arriver tr\u00e8s vite un peu tout, ou alors avec vous, avec moi, je crois, Laurent Laurent, c'est parce qu'on peut dire : bon alors, lundi, \u00e0 la vie 8\u00e8me Vertigo avec la saison 2015, 2016 du th\u00e9\u00e2tre de bras morts, je bosse arbres arbre Point CH Toulouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T15:40:36Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2596F3A-589A-4DEF-8167-5B06B681813D", "internalArchiveId": "B2596F3A-589A-4DEF-8167-5B06B681813D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 la Lufthansa", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 la Lufthansa12h30 Lufthansa \r\nUne nouvelle gr\u00e8ve annonc\u00e9e \u00e0 la Lufthansa, cette fois du personnel navigant. A partir de 14h cet apr\u00e8s-midi, jusque 23 heures ce soir. Le mouvement pourrait durer une semaine, Blandine Milcent.\r\nLa gr\u00e8ve va toucher les deux a\u00e9roports les plus importants en Allemagne: Francfort et D\u00fcsseldorf. La Lufthansa annonce qu'elle va annuler la plupart de ses vols court courrier et pr\u00e9vient donc que ses liaisons europ\u00e9ennes seront massivement perturb\u00e9es - en pr\u00e9vision, la compagnie a\u00e9rienne allemande a d'ailleurs r\u00e9serv\u00e9 2500 chambres d'h\u00f4tel \u00e0 Francfort. Le syndicat UFO, qui revendique 19 mille adh\u00e9rents, pr\u00e9cise qu'il poursuivra son mouvement demain et que l'a\u00e9roport de Munich ne sera pas touch\u00e9, en raison des vacances scolaires en Bavi\u00e8re. Dimanche, les gr\u00e9vistes feront rel\u00e2che, mais le mouvement pourrait durer jusque vendredi prochain, Il ne touche que la Lufthansa, pas ses filiales: Swiss, Germannwings ou Eurowings...\u00a0 Les revendications des h\u00f4tesses et des stewarts portent sur les salaires et la protection de leur syst\u00e8me de retraite. Les n\u00e9gociations avec la direction dure depuis presque deux ans.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 la Lufthansa  / 12H30_2015-11-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle gr\u00e8ve est annonc\u00e9e \u00e0 la Lufthansa, cette fois du personnel navigant, ce vendredi apr\u00e8s-midi. Le mouvement pourrait durer une semaine."], "variantIds": ["ece-7211922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:10:50Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne nouvelle gr\u00e8ve annonc\u00e9e \u00e0 Loft Intesa cette fois du personnel navigant s'\u00e0 partir de 14 heures cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 heures ce soir et le mouvement pourrait durer une semaine Berlin Blandine Milcent, la gr\u00e8ve va toucher les 2 a\u00e9roports les plus importants en Allemagne Francfort et D\u00fcsseldorf la Lufthansa annonce qu'elle va annuler presque 300 vols et pr\u00e9vient donc ses liaisons europ\u00e9ennes seront massivement perturb\u00e9es en pr\u00e9vision, la compagnie a\u00e9rienne allemande a d'ailleurs r\u00e9serv\u00e9 2500 chambres d'h\u00f4tel \u00e0 Francfort, le syndicat ou faut qui revendique 19000 adh\u00e9rents pr\u00e9cise qu'il poursuivra son mouvement demain et que l'a\u00e9roport de M\u00fcnich ne sera pas touch\u00e9 en raison des vacances scolaires en Bavi\u00e8re, dimanche, les gr\u00e9vistes feront rel\u00e2che mais le mouvement pourrait durer jusqu'\u00e0 vendredi prochain, il ne touche que la Lofton va passer filiales Swiss German Win ou Eurowings les revendications des h\u00f4tesses et des stewards portent sur les salaires et la protection de leur syst\u00e8me de retraite, les n\u00e9gociations avec la direction dure depuis presque 2 ans, Blandine Milcent RTS hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:15Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1470338", "internalArchiveId": "AA1510470273", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7232622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7232635.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Crash d\u2019un avion russe en Egypte: une bombe aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e \u00e0 bord de l\u2019appareil", "VD: les autorit\u00e9s ont inaugur\u00e9 une nouvelle extension du coll\u00e8ge Auguste Piccard", "Le rendez-vous de la presse: Luc Debraine et Pascal Jeannerat r\u00e9fl\u00e9chissent ensemble sur l\u2019avenir de Volkswagen", "Le vaccin contre la grippe soul\u00e8ve toujours les critiques: Lucia Sillig nous donne quelques pr\u00e9cisions sur ce vaccin", "Minimag: la cuisine du P\u00e9rou enchante de plus en plus de monde", "Football / Europa League: Sion \u00e9galise face \u00e0 Bordeaux et gagne un point", "Les chauffeurs de la poste montent aux barricades pour exprimer leur m\u00e9contentement", "Geopolitis: la Birmanie organise ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis plus de 25 ans", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019information provient de la presse anglaise, selon laquelle les services de renseignements auraient intercept\u00e9 des conversations au sujet d\u2019une bombe.", "L'ouverture de plusieurs nouveaux gymnases s'impose pour parer au boom d\u00e9mographique.", "Luc Debraine est journalise culturel pour l\u2019Hebdo et Pascal Jeannerat, journaliste \u00e9conomique de la RTS.", "Les grands chefs l\u2019adorent pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs.", "Gr\u00e2ce \u00e0 ce point, l\u2019\u00e9quipe de Sion s\u2019approche un peu plus de la qualification pour les 16e du tournoi.", "Ils combattent la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de ne plus se charger du transport des envois postaux d\u00e8s 2016.", "30 millions de citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 ce scrutin historique qui pourrait voir la victoire d\u2019Aung San Suu Kyi."], "variantIds": ["ece-7106876", "ece-7107511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T05:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021433\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [84%] : \r\nJe crois que vous serez Dac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:00:01 > 0:00:05) [83%] : \r\nOui, oui, oui, oui, mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:09) [89%] : \r\nAu contraire mieux si vous pouvez vous empoigner un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:23) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition bonjour propose de d\u00e9couvrir imm\u00e9diatement le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:49) [92%] : \r\nLa mobilisation des chauffeurs de La Poste en cause la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de confier le transport des colis et courriers \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, pr\u00e8s de 200 emplois sont concern\u00e9s, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles et les annulations de vols se multiplient suite au crash dans le Sina\u00ef, en d\u00e9pit des d\u00e9n\u00e9gations de la Russie, une h\u00f4tesse d'une bombe \u00e0 bord de l'avion se pr\u00e9cise Londres auraient intercept\u00e9 des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques accablants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:04) [96%] : \r\n\u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de vaccination contre la grippe, nous ferons le point avec notre journaliste scientifique Faut-il vraiment se faire vacciner, la question peut se poser apr\u00e8s un hiver 2014 qui a montr\u00e9 les limites du s\u00e9rum face aux mutations du virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:15) [90%] : \r\nNous parlerons football avec la marche de Sion vers les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League hier soir face \u00e0 Bordeaux, les S\u00e9dunois ont engrang\u00e9 un point qui soulage gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9galisation de derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:33) [95%] : \r\nEt \u00e0 l'enseigne de notre rendez- vous de la presse nous recevons Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'hebdo et Pascal Jeannerat de notre r\u00e9daction \u00e9conomique, le d\u00e9bat portera sur le scandale volkswagen quelles cons\u00e9quences cette crise majeure aura-t-elle pour l'industrie automobile, mais aussi pour les consommateurs, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:35 > 0:02:55) [92%] : \r\nGen\u00e8ve, H\u00e4rkingen a un partout en Suisse, les chauffeurs de La Poste montent au barricades pour exprimer leur m\u00e9contentement, ils combattent la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de ne plus charg\u00e9s du transport des envois postaux d\u00e8s 2016 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques se sont rendus au centre de distribution bernois d'Ostermundigen les images sont comment\u00e9es par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:03:10) [88%] : \r\nD\u00e9sempar\u00e9 et un peu frustr\u00e9 les chauffeurs de La Poste, fin 2016, ils n'auront plus de travail, puisque le g\u00e9ant jaune compte externalis\u00e9 le transport des envois postaux, certes, un plan social est pr\u00e9vu, mais l'incertitude r\u00e8gne au centre logistique bernois d'Ostermundigen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:23) [80%] : \r\nCe qu'ensuite, tr\u00e8s incertain, j'ai 55 ans, c'est dur, moi au terrain Charles les jouets qu'Stroud, pour moi c'est une fin triste, un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:33) [88%] : \r\nPitre noire de l'histoire de la Poste o\u00f9 il y a de la frustration et du d\u00e9sespoir, \u00e7a montre aussi qu'on ne peut plus avoir confiance dans la direction et puis l'\u00e9cran fait trop amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:52) [90%] : \r\n108 ans de cette chauffeurs sont concern\u00e9s en Suisse, un tiers d'entre eux, \u00e0 plus de 55 ans depuis l'annonce, d\u00e9but septembre, de la Poste de supprimer les camions jaunes syndicat chauffeurs multiplient leurs actions, ils craignent que l'externalisation du transport menace le service public en sollicitant des compagnies priv\u00e9es, il y a un risque de sous- ench\u00e8re salariale un d\u00e9cret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:00) [88%] : \r\nLe syndicat soutient toutes, je dis bien toutes les actions, c'est pour \u00e7a qu'on est mandat\u00e9 on soutiendra, m\u00eame les gr\u00e8ves si c'est la volont\u00e9, une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:09) [92%] : \r\nLes menaces de gr\u00e8ve contre la Poste sont plut\u00f4t rares, le porte- parole du g\u00e9ant jaune s'\u00e9tonnent d'ailleurs du temps de ces manifestations et peine \u00e0 comprendre les menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:24) [84%] : \r\nPochette \u00e9tait ne sortira au printemps, on a travaill\u00e9 avec les partenaires sociaux, dont les syndicats on s'est r\u00e9cemment mis d'accord sur un plan social, un climat de travail pacifique \u00e9tait en terme de ces menaces de gr\u00e8ve vont donc \u00e0 l'encontre de cet accord, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:33) [97%] : \r\nLa Poste justifie son choix par l'augmentation de la pression exerc\u00e9e par la concurrence, mais cela n'emp\u00eachera pas les chauffeurs de poursuivre leurs actions ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:33 > 0:05:15) [94%] : \r\n\u00e0 Bellinzone-Troistor heure f\u00e9d\u00e9rale a requis ce matin une peine de 6 ans de prison ferme contre Herv\u00e9 Falciani pour service de renseignement \u00e9conomique soustraction de donn\u00e9es et violation du secret bancaire dans son r\u00e9quisitoire, le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a balay\u00e9 l'image du lanceur d'alerte, je cite : toute la construction du chevalier blanc n'est qu'un tissu de mensonges, une trentaine de vols doivent quitter aujourd'hui l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh pour rapatrier les touristes britanniques bloqu\u00e9s depuis le crash de l'Airbus dans le Sina\u00ef, d'apr\u00e8s la presse anglaise des conversations intercept\u00e9es par les services de renseignement laissent entendre qu'une bombe a pu \u00eatre plac\u00e9 \u00e0 bord de l'appareil Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:17 > 0:05:33) [95%] : \r\nC'est de cet a\u00e9roport, samedi dernier, qui a d\u00e9coll\u00e9 l'Airbus russe qui s'est \u00e9cras\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 cause d'une bombe plac\u00e9e en cette id\u00e9e occupe sans doute l'esprit des milliers de touristes rapatri\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui car apr\u00e8s David Cameron, c'est Barack Obama qui s'est mis au diapason de la th\u00e8se de l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:41) [71%] : \r\nAttaque pesait pas se d\u00e9rober de Rossbach handball ou China berrichon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:43 > 0:06:01) [89%] : \r\nDes conversations entre militants de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef intercept\u00e9 par les renseignements britanniques tendrait \u00e0 prouver cette piste, selon les m\u00e9dias britanniques des conclusions pr\u00e9matur\u00e9es des sp\u00e9culations, r\u00e9p\u00e8te le Caire et Moscou depuis le d\u00e9but, mais cette d\u00e9claration du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9v\u00e8lent leur difficult\u00e9 \u00e0 tenir ce discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:02 > 0:06:16) [91%] : \r\nEst une semaine bor\u00e9ale honn\u00eatement ce qui est vraiment choquant, c'est de r\u00e9aliser que le gouvernement britannique dispose d'informations qui pourraient \u00e9clairer l'enqu\u00eate et ces informations si elles existent, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 avec les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:30) [90%] : \r\nSur le tarmac \u00e9gyptien, le pont a\u00e9rien se mettent en place pour le retour des touristes, non sans difficult\u00e9s, EasyJet dit ne pas pouvoir assurer toutes ses liaisons les autorit\u00e9s lui interdisant de poser certains de ses appareils \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:31 > 0:06:50) [95%] : \r\nLes principaux partis politiques allemands se sont entendus pour acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des dossiers des r\u00e9fugi\u00e9s, l'accord porte sur les demandeurs dont les chances d'obtenir l'asile sont faibles, des centres d'accueil sp\u00e9ciaux seront cr\u00e9\u00e9s pour accueillir ces personnes en provenance de pays qualifi\u00e9 de sur le temps d'organiser leur renvoi, on \u00e9coute la chanceli\u00e8re Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:06:50 > 0:06:51) [73%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:09) [94%] : \r\nCe qui \u00e9tonne, il s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure de renvoi pour ceux qui ont de faibles perspectives de reconnaissance de leur droit d'asile, c'est tr\u00e8s important car nous nous rendons compte qu'il est tr\u00e8s difficile de renvoyer des gens qui sont depuis un certain temps en Allemagne sans vraie perspective de pouvoir y rester sur le que fut quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:25) [95%] : \r\nLe personnel de cabine Lufthansa sera en gr\u00e8ve cet apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de 14 heures dans 2 gros a\u00e9roports allemands, le mouvement se poursuivra samedi mais sera suspendu dimanche cons\u00e9quence aujourd'hui 290 vols annul\u00e9s, dont 4 liaisons avec l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:27 > 0:07:55) [92%] : \r\nLa Birmanie organise dimanche ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis plus d'un quart de si\u00e8cle 30 millions de citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 ce scrutin historique qui pourrait voir la victoire de l'opposante et prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi apr\u00e8s 50 ans pass\u00e9s sous le joug de la gente c'est un v\u00e9ritable test donc pour la Birmanie j'Politis s'y penchent cette semaine avec cette question r\u00e9elle d\u00e9mocratie ou simulacre Xavier Collin, car vous le montrez dans g\u00e9opolitique, les militaires surveillent tout le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:09:18) [92%] : \r\nOui, ils sont pr\u00e9sents, ils sont derri\u00e8re absolument toutes les \u00e9tapes de ce scrutin, d'abord, les militaires se r\u00e9serve un quart des si\u00e8ges du Parlement, c'est assez peu commun, ensuite ces militaires, ils ont un pouvoir \u00e0 un parti politique, qui n'ont pas alors sodomie qu'elle aurait tr\u00e8s tr\u00e8s proche et ce parti politique va faire un tr\u00e8s bon score lors de ces \u00e9lections car il faut bien le dire, les militaires ont ouvert la Birmanie, ils ont su faire profiter les birmans d'un certain nombre d'avantages de la vie moderne, donc tout cela va compter dans une \u00e9lection, et donc si le parti, donc \u00e7a ne suffit dont il est beaucoup question remporte les \u00e9lections au sens o\u00f9 elle est majoritaire, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle pourra gouverner pourquoi d'abord parce qu'elle n'est pas s\u00fbr d'avoir la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, encore une fois, contenu de ce que les militaires ont pr\u00e9par\u00e9 et puis ensuite il y a pas de 1er ministre en Birmanie, il y a un pr\u00e9sident et Aung San Suu Kyi ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sidente et pour la petite histoire, sachez qu'avant la constitution, disait un citoyen birman ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente si elle ou il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 avec un \u00e9tranger, ce qui \u00e9tait le cas, donc San Suu Kyi, mais comme son mari est mort, on a chang\u00e9 la constitution, les militaires derri\u00e8re on dit on ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sident, si on a eu des enfants avec un \u00e9tranger, donc effectivement les militaires y sont pr\u00e9sents, ils contr\u00f4lent une bonne partie du commerce, ils vont jusqu'ont beau contr\u00f4ler ce processus politique et \u00e9lectoral, ils ont m\u00eame mis en garde en disant attention, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans les printemps arabes, c'est un avis sans frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:18 > 0:09:25) [83%] : \r\nAlors, la Birmanie, pays complexe de nombreuses ethnies et m\u00eame des r\u00e9gions toujours un rebelle Lyon contre le pouvoir central, on regarde un extrait de Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:10:24) [92%] : \r\nQuelle que soit l'issue du scrutin, l'arm\u00e9e va conserver son influence sur la vie politique en s'attribuant 2 fils 25 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement, par ailleurs, il r\u00e8gne un chaos certains dans le pays en ce qui concerne les listes \u00e9lectorales car ces listes num\u00e9rique sont \u00e9tablis \u00e0 partir des fichiers administratifs papier compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 et notoirement erron\u00e9e enchante Chucky et ses militants, parfois accompagn\u00e9es de grandes Stars mondiales comme ici et Ang\u00e9lina Jolie ont parcouru tout le pays pour s'assurer que tous les \u00e9lecteurs seraient correctement transcrits est libre d'aller voter autre difficult\u00e9 pour organiser ce scrutin la multiplicit\u00e9 des ethnies 135 minorit\u00e9s qui repr\u00e9sente un bon tiers du pays, a priori, un grand r\u00e9servoir de suffrage pour la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, mais qu'il est d'autant plus difficile d'atteindre que certaines r\u00e9gions sont toujours en conflit ouvert avec les autorit\u00e9s r\u00e9clament plus d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:28) [81%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, la minorit\u00e9 des Rohingyas solidarit\u00e9 brimer, l\u00e0 il n'est plus qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:28 > 0:10:49) [88%] : \r\nAlors le grand silence Le Grand Silence des militaires \u00e0 propos de cette minorit\u00e9 musulmane un 1000000 200 1000 Rohingyas, ceux qui sont maltrait\u00e9s et les birmans disant moi ce ne sont pas des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s du pays voisin, le Bangladesh, grand silence des militaires, mais il faut signer le signaler grand silence de options de sushis elle- m\u00eame qui ne parle pas de ce probl\u00e8me, comme s'il n'y avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:49 > 0:11:14) [90%] : \r\nMerci Xavier je rappelle qu'on vous retrouve tout de suite sur g\u00e9opolitique point CH et puis demain, apr\u00e8s le 12 45 sur RTS, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, retour en Suisse les autorit\u00e9s vaudoises inaugurait ce matin une nouvelle extension du coll\u00e8ge Auguste Piccard construit dans l'urgence car victime du boum d\u00e9mographique, les gymnases Vaudois d\u00e9borde, syndicats et autorit\u00e9s sont d'accord sur un point : l'ouverture de plusieurs nouveaux \u00e9tablissements s'impose : Pauline vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:15 > 0:11:26) [94%] : \r\n9 nouvelles salles pour 140 \u00e9l\u00e8ves la nouvelle annexe du gymnase Auguste Piccard est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e depuis la rentr\u00e9e, pour \u00e9viter la saturation, elle permet au canton de rattraper peu \u00e0 peu l'explosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:26 > 0:11:41) [91%] : \r\nC'est m\u00eame pas un bol d'air, c'est simplement d'arriver \u00e0 tenir face aux nombreux si seulement c'\u00e9tait un bol d'air, mais on est d\u00e9j\u00e0 de nouveau dans les nouvelles planifications mais je dirais que c'est plut\u00f4t une chance d'avoir un canton qui est dans cette, dans cette vitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:42 > 0:11:48) [95%] : \r\nFace \u00e0 l'urgence, un chantier Express qui n'aura dur\u00e9 que 6 mois des modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s d'Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:48 > 0:11:58) [89%] : \r\nPeut savoir que la mise en place de chaque classe a pris 20 minutes la justesse des pavillons, une dizaine de minutes et 3 jours plus tard Les 9 classes \u00e9taient op\u00e9rationnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:16) [94%] : \r\nActuellement 11500 jeunes fr\u00e9quentent les gymnases Vaudois des effectifs qui ont augment\u00e9 de 30 pourcent en en 15 ans, r\u00e9sultat des classes qui d\u00e9borde, pr\u00e8s d'un tiers d'entre elles d\u00e9passent le seuil limite des 24 \u00e9l\u00e8ves le maximum fix\u00e9 par la loi, le syndicat du service public, surveille la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:25) [87%] : \r\nEffectivement, il y avait fort mais qui restent parfaitement insuffisant puisqu'on voit les effectifs continuent \u00e0 augmenter, donc il ne faut plus de gymnases plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:25 > 0:12:31) [93%] : \r\nPour le canton, la course continue donc, la prochaine \u00e9tape sera l'ouverture du gymnase de Renan, en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:32 > 0:12:43) [94%] : \r\nOn reparle du vote communaliste dans le Jura bernois Sorvilier officiellement formul\u00e9 le souhait de se prononcer par les urnes sur son avenir, cantonale et citoyens pourront dire s'ils souhaitent rester bernois ou devenir jurassiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:43 > 0:12:55) [94%] : \r\nMais le vote sera organis\u00e9 pour autant que la commune de Moutier rejoignent le Jura en 2013 Sorvilier avait refus\u00e9 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton \u00e0 54 pourcent contre contre 72 pourcent dans dans le reste du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:56 > 0:13:10) [95%] : \r\nC'est aujourd'hui la journ\u00e9e nationale de la vaccination contre la grippe A un vaccin souvent critiqu\u00e9 parce qu'il n'est pas toujours tr\u00e8s efficace et qu'il faut le renouveler chaque ann\u00e9e Lucia Sillig bonjour, on l'a vu encore hier soir avec votre reportage dans la question se pose : faut-il vraiment se faire vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:10 > 0:14:56) [92%] : \r\nAlors pour certaines cat\u00e9gories de personnes, en tout cas, oui il faut peut-\u00eatre rappeler que la grippe tue quand m\u00eame entre 1000 et 1500 personnes chaque ann\u00e9e en Suisse, principalement des personnes \u00e2g\u00e9es, mais pas seulement, outre les plus de 65 ans, il y a plusieurs cat\u00e9gories de personnes \u00e0 risque, les personnes qui souffrent de maladies chroniques, les maladies cardiaques, le diab\u00e8te par exemple, les femmes enceintes ou qui viennent d'accoucher les nourrissons de moins de 6 mois, et aussi les enfants n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment pendant leurs 2 premi\u00e8res saisons alors on conseille \u00e0 ces personnes de se faire vacciner mais aussi \u00e0 leur entourage et par exemple pour les b\u00e9b\u00e9s de moins de 6 mois on ne recommande pas de se faire vacciner directement mais on incite leurs proches \u00e0 le faire, et pourtant on a dit l\u00e0 n'est pas la en particulier a le le vaccin montr\u00e9 ses limites, il n'est pas qu'il fait inefficacit\u00e9, je vais y arriver, alors c'est vrai, l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9ussi, mais il faut dire que le virus de la grippe, c'est un champion de ski immunit\u00e9 change tout le temps et les autorit\u00e9s sanitaires pour avoir le temps de pr\u00e9parer un vaccin doivent d\u00e9cider en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, doivent prendre un pari, 9 mois \u00e0 l'avance sur les souches qu'elles vont inclure dans le vaccin, or l'ann\u00e9e derni\u00e8re pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant que le virus circule dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, c'est une souche minoritaire et qui donc n'avait pas \u00e9t\u00e9 inclus dans le vaccin qui a pris le dessus, d'o\u00f9 une efficacit\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9duite, ceci dit, le vaccin prot\u00e9geait quand m\u00eame compte les autres souches et m\u00eame compte la souche en question, on pense que m\u00eame s'il ne vous emp\u00eachait pas tomber malade, vous \u00e9tiez quand m\u00eame un peu moins malade si vous vous \u00e9tiez fait vacciner, et cette ann\u00e9e, ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire aujourd'hui si oui ou non le virus va muter ce qu'on va \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es par ce vaccin alors tous les sp\u00e9cialistes vous diront qu'on peut \u00eatre s\u00fbr de rien avant la fin de la saison de la grippe, ceci dit, pour l'instant, au vu des observations faites dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, il semble que le vaccin de cette ann\u00e9e devrait \u00eatre beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:56 > 0:15:28) [91%] : \r\nMerci beaucoup le je rappelle que vous pouvez vous faire vacciner aujourd'hui sans rendez- vous, et pour 30 francs, vous serez m\u00eame rembours\u00e9 si vous \u00eates \u00e0 risque chez votre m\u00e9decin \u00e0 l'h\u00f4pital ou m\u00eame dans certaines pharmacies, toutes les infos sur le site des vv Point se vacciner contre la grippe, en un mot Point CH voil\u00e0 du football, non pas de oui du football, pardon, avec un point qui vaut de l'or hier soir face \u00e0 Bordeaux si on s'est rapproch\u00e9 un peu plus de la qualification pour les 16\u00e8me de l'Europa League gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9galisation in-extremis, retour sur la soir\u00e9e avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:53) [86%] : \r\nAmbiance des tout grands soirs \u00e0 Tourbillon 9000 spectateurs pour la venue de Bordeaux \u00e0 la 40\u00e8me minute \u00e0 6 fois lors des meilleurs joueurs sur le terrain et efface compte th\u00e8me sur le flanc droit, il est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 partout jouer l'arbitre slovaque ne bronche pas, les ralentis, ils vont lui donner tort, Sion m\u00e9rit\u00e9 un penalty qui \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:09) [91%] : \r\n\u00e0 la mi- temps le score est de 0 \u00e0 0 le match reste ouvert, si on va tenter de faire la diff\u00e9rence, d'embl\u00e9e, il y \u00e0 la 65\u00e8me minute, un Tir d'Assifuah malheureusement trop pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:12 > 0:16:52) [84%] : \r\nEt le football est cruel dans la minute qui suit, Chant\u00f4me pour tout ouvrir d'ouvrir trou les buts de Vanins c'est un \u00e0 0 pour les Bordelais, contre le cours du jeu si on est g\u00e9n\u00e9reuse, si on ne se d\u00e9courage pas tentative de Konat\u00e9, pas de Carrasso qui \u00e9carte le danger 92\u00e8me minute 11 jours des arts \u00e9dition corner bott\u00e9 par Zeman au 1er poteau Salatic coupe son envoi de la Terre et d\u00e9vi\u00e9 mais le ballon finit bien au fond de la cage bordelaise, c'est un partout c'est amplement m\u00e9rit\u00e9 pour FC Sion, dont l'avenir en Europa League et sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:53 > 0:17:06) [86%] : \r\nRevenir dans la derni\u00e8re seconde, \u00e7a veut dire que si vous pique Roger au bout, donc on a aujourd'hui ce point important parce que \u00e7a laisse service Bordeaux \u00e0 5 points dans l'obligation de faire 2 victoires de suite a pas valider la t\u00e9l\u00e9 du gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:06 > 0:17:08) [92%] : \r\nMais on a fait un un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:10 > 0:17:25) [91%] : \r\nOn termine notre voyage gastronomique, le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages nous emm\u00e8nent au P\u00e9rou, via le Valais, un pays dont la cuisine est en train de devenir l'une des plus cot\u00e9es au monde, les grands chefs pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs vont Elie Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:25 > 0:17:36) [85%] : \r\nIl marche ce nouveau restaurant aux abords de Martigny avant tout gr\u00e2ce au bouche-\u00e0-oreille, ici on mange p\u00e9ruvien, un nouveau me reste gastronomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:36 > 0:17:43) [78%] : \r\nC'est d\u00e9licieux, c'est des go\u00fbts diff\u00e9rents \u00e7a d\u00e9payse \u00e7a nous emm\u00e8ne ailleurs, enfin, au pire, alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:50 > 0:17:54) [93%] : \r\nExplosion de saveurs explosion de couleurs dans l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:57 > 0:18:11) [69%] : \r\nVous savez, la lame \u00e9coute ce d\u00e9bat \u00e7a brochettes marin\u00e9es avec des films, on est rouge de P\u00e9rou et la guerre ni Tourcelles et de l\u00e9gumes, des moments de Pierre, \u00e7a fait toujours bien moi je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:12 > 0:18:24) [92%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, la gastronomie p\u00e9ruvienne cartonne et multiplie les distinctions \u00e0 23 ans, H\u00e9l\u00e8ne Jordan n'a encore jamais mis les pieds au P\u00e9rou, pourtant elle est tomb\u00e9e amoureuse de ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:24 > 0:18:37) [84%] : \r\nC'est quand m\u00eame cuisine l\u00e9g\u00e8re avec des produits frais, avec des bouts de bons produits et puis int\u00e9ressant au niveau des go\u00fbts et puis surtout les couleurs, \u00e7a manque tr\u00e8s Trashers dans dans la cuisine, ensuite bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:37 > 0:18:45) [91%] : \r\nC'est son patron Rolf beaut\u00e9 qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 cuisiner p\u00e9ruvien, lui qui a pass\u00e9 20 ans en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:45 > 0:19:26) [88%] : \r\n\u00e7a fait maintenant peut-\u00eatre 10, 15 ans que les les P\u00e9ruviens sont sont conscients qu'ils ont une cuisine extraordinaire quand on me cite la 1\u00e8re fois march\u00e9 p\u00e9ruvien, on est fascin\u00e9 par ces montagnes de pommes de terre, de toutes les couleurs, c'est c'est comme comme un r\u00eave d'enfant chaque immigration apport\u00e9 ses saveurs, ses ses fa\u00e7ons de de cuisiner, alors vous avez une influence japonaises libanais africaine et tout \u00e7a a fait comme un m\u00e9lange de meilleure cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:28 > 0:19:44) [96%] : \r\nLe P\u00e9rou, c'est aussi une gastronomie de la for\u00eat des montagnes avec ses 2500 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes, les produits de la mer sont d'une richesse in\u00e9galable le service peut ainsi se d\u00e9cliner avec des centaines d'esp\u00e8ces de poissons de fruits de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:45 > 0:19:52) [61%] : \r\nJamais la pourrait dire autant aussi de il mangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:07) [77%] : \r\nJean-Pierre Bel, d'\u00eatre p\u00e9ruvienne et le temps que je suis en Suisse, arriver \u00e0 mais d\u00e9velopper \u00e0 faire ma cuisine p\u00e9ruvienne c'est c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:07 > 0:20:17) [90%] : \r\nDe nombreuses critiques \u00e9rige \u00e0 pr\u00e9sent la cuisine p\u00e9ruvienne au rang des meilleurs de la plan\u00e8te Nouvel eldorado gastronomique, pr\u00e9sent dans quasiment chaque cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:19 > 0:21:09) [91%] : \r\nLes premi\u00e8res v\u00e9rifications men\u00e9es par la France, suite au scandale volkswagen confirmerait les potasse d'une tricherie du seul constructeur allemand ne remettant pas en cause d'autres marques, c'est ce qu'affirme ce matin la ministre de l'\u00c9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal derni\u00e8re \u00e9pisode d'un feuilleton qui n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tout ses rebondissements et qui porte un coup violent \u00e0 un groupe symbole de fiabilit\u00e9 pour beaucoup de consommateurs comment Volkswagen peut se remettre de cette crise aura-t-il des effets aura-t-elle pardon des effets durables sur le secteur, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse pour en parler, le plaisir de recevoir, Luc Debraine, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste culturel a priori \u00e0 l'hebdo mais aussi passionn\u00e9 d'automobile, comme vous, Lecteurs le savent et puis Pascal Jeannerat bonjour, vous \u00eates journaliste \u00e0 notre r\u00e9daction \u00e9conomique, Luc Debraine, je vais commencer par vous est-ce qu'on peut parler, dans le fond d'une strat\u00e9gie, la fraude au sein du groupe vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:09 > 0:22:02) [90%] : \r\nAbsolument, d'ailleurs les mots en croix, la fraude oui et on attend encore plus fort que sont la tricherie la duperie, il y a eu d\u00e8s le d\u00e9part une inaction orchestr\u00e9, planifi\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 de tromper la client\u00e8le avec d'\u00e9normes affiches et qui ont en fait \u00e9tait compl\u00e8tement sous- \u00e9valu\u00e9e \u00e0 dessein et donc, moi qui suis depuis 20 25 ans cette industrie, je n'avais jamais vu \u00e7a, m\u00eame si on remonte plus loin dans le pass\u00e9, il y a eu \u00e9videmment des grands scandales mais aussi pr\u00e9cis que celui-ci d'une taille dont on d\u00e9couvre chaque jour un diam\u00e8tre plus large, c'est vraiment de l'in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:02 > 0:22:04) [91%] : \r\nPascal Jeannerat, vous \u00eates d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:04 > 0:22:20) [87%] : \r\nOui, bah la tricherie a le lieu a \u00e9t\u00e9 avou\u00e9 et se faire attraper, aux \u00c9tats-Unis, on sait ce que \u00e7a donne : UBS la connue et peut-\u00eatre \u00e0 l'image de ce qui s'est pass\u00e9 pour la place financi\u00e8re, j'ai quand m\u00eame de la peine \u00e0 croire que vivent et puissent \u00eatre v\u00e9ritablement tout seul alors peuvent \u00eatre pas \u00e0 cette \u00e9chelle, mais avoir \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:57) [87%] : \r\nFaire quelque chose, a peut-\u00eatre tricher ou \u00e0 agir sur les, les, les, les chiffres des des \u00e9missions, alors c'est vrai aujourd'hui S\u00e9gol\u00e8ne Royal dit sur 10 moteurs test\u00e9s, il y en a 15 comme par hasard, s'est lev\u00e9, qui d\u00e9passe les normes, malgr\u00e9 tout, le mois dernier le Guardian a publi\u00e9 une \u00e9tude qui montrait quand m\u00eame que Afak \u00e0 plusieurs facteurs dont plusieurs fois les les niveaux affich\u00e9s pratiquement tous les mod\u00e8les Diesel d\u00e9passer les normes entre le test et la situation r\u00e9elle sur les routes, donc \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend de comment on r\u00e9alise les tests de quelle acc\u00e9l\u00e9ration fourni etc, mais j'ai quand m\u00eame la peine \u00e0 penser que Very puisse \u00eatre le seul \u00e0 avoir trich\u00e9 ou avoir en tout cas, manipul\u00e9s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:23:14) [92%] : \r\nMais qu'est-ce qui est important, l\u00e0 on, on sait que pour ce qui est de la consommation, de la pollution, il y a une diff\u00e9rence, il y a un d\u00e9calage entre ce qui est donn\u00e9 comme information et ce qui est v\u00e9rifi\u00e9e apr\u00e8s sur sur la la route mais l\u00e0 on est dans un autre ordre, il y a eu l'implantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:15 > 0:23:41) [89%] : \r\nIntentionnelle d'un logiciel tricheur dans un bo\u00eetier \u00e9lectronique de la voiture jusqu'\u00e0 maintenant, tous les autres de constructeurs ne sont pas concern\u00e9s absolument peut-\u00eatre que d'ici quelques mois, on va d\u00e9couvrir que d'autres ont pens\u00e9 \u00e0 la m\u00eame chose et tout, mais il semblerait, pour l'heure, que \u00e7a soit vraiment une strat\u00e9gie volante maligne qui soit unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:41 > 0:23:55) [96%] : \r\nVous parliez \u00e0 l'instant de de la machine judiciaire am\u00e9ricaine qui a pris les choses en main, apparemment, on est frapp\u00e9 quand m\u00eame par la diff\u00e9rence d'attitude aux \u00c9tats-Unis d'une part et \u00e0 Bruxelles, d'autre part, \u00e9videmment les int\u00e9r\u00eats ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:55 > 0:24:42) [90%] : \r\nC'est vrai que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la qu\u00eate de n'importe quel 10\u00e8me de croissance promis confront\u00e9s \u00e0 la crise au ch\u00f4mage et, et, \u00e0 cette difficult\u00e9 \u00e0 revoir repartir le le l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, c'est vrai qu'elle elle va pas \u00eatre active pour pour pilonner un des secteurs qui est quand m\u00eame porteur en termes de, de, de, de PIB donc effectivement, on voit un peu la main dans le sac, l'Union europ\u00e9enne aider peut-\u00eatre un peu facilement aux lobbies qui sont tr\u00e8s puissants, tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 Bruxelles, on a vu encore r\u00e9cemment que la Commission a accept\u00e9 de reporter l'introduction de nouvelles r\u00e8gles qui justement imposeront l'\u00e9norme r\u00e9el donc de de conduite sur route au constructeur, donc on voit qu'effectivement, la commission est peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 l'industrie, comme peut l'\u00eatre : la justice am\u00e9ricaine pour les int\u00e9r\u00eats de l'industrie automobile europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:42 > 0:25:36) [91%] : \r\nD\u00e9trompez-vous la la la, les lobbies de l'automobile sont encore plus puissants aux \u00c9tats-Unis, en revanche, il y a un fonctionnement de aujourd'hui l'am\u00e9ricaine : l'automobile am\u00e9ricaine bien s\u00fbr mais qui vaut aussi pour les constructeurs \u00e9trangers et qui ont des usines comme Fran\u00e7ois grande qui venait d'en ouvrir une aux \u00c9tats-Unis, mais il y a dans la justice am\u00e9ricaine, quelque chose qui ne parle jamais, c'est le parjure c'est de mentir, or l'Agence de l'environnement am\u00e9ricaine pendant 2 ans \u00e0 cuisiner volkswagen en lui disant mais \u00e7a correspond pas les choses qui fonctionne pas et volkswagen a eu cette attitude extr\u00eamement arrogante et, pour moi, tout le noeud du probl\u00e8me est l\u00e0, c'est cette ce sentiment d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e et de dire les autres sont moins bien et en fait ils ont ou de ces 2 ann\u00e9es, ils ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac et ils ont d\u00fb avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:36 > 0:25:48) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir trait\u00e9 avec tout le monde que \u00e7a parce qu'il y a quand m\u00eame parfois enfin sans \u00eatre sp\u00e9cialiste voitures quand on voit la taille des moteurs am\u00e9ricains et la taille des moteurs europ\u00e9en, on peut se demander quand m\u00eame si effectivement il y a pas des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:26:32) [89%] : \r\nMais l\u00e0 aussi, le monde change, les gros moteur V8 qui consomme 20 litres au 100 et tout, c'est fini, maintenant, la plupart, la majorit\u00e9 des voitures am\u00e9ricaines 4 s'il y a un de ce sont les Japonais qui les construisent ou les marques am\u00e9ricaines, alors \u00e9videmment il y a sans doute une arri\u00e8re- pens\u00e9e et de protection des int\u00e9r\u00eats propres ou aux \u00c9tats-Unis, mais encore une fois, l\u00e0 il y a un processus judiciaire qui s'est enclench\u00e9e et c'est l\u00e0 le noeud de l'affaire pour l'instant mais c'est t\u00eate c'est peut-\u00eatre parce que maintenant on Avalanche les autres affaires se d\u00e9clenche aussi valable pour les \u00c9tats-Unis que pour l'Europe et les plus maintenant revendicateurs est furax ce sont actuellement les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:32 > 0:27:43) [91%] : \r\nAvec les Am\u00e9ricains viennent de tr\u00e8s tr\u00e8s loin par t\u00eate d'habitant les Am\u00e9ricains mettent 2 fois plus de CO2 que les Europ\u00e9ens et 2 fois plus de Reno X aussi que les Europ\u00e9ens, donc c'est vrai que c'est un peu piquant de voir les Am\u00e9ricains venir faire mal sont aux Europ\u00e9ens \u00e0 leur industrie alors que m\u00eame on aimait tous 2 fois plus que par t\u00eate d'habitant, mais c'est vrai, la justice am\u00e9ricaine utilise sa l\u00e9gislation est extr\u00eamement agressive est-ce qu'un terrain int\u00e9ressant c'est qu'au bout du compte, un peu comme on l'a vu aussi avec la la la, l'\u00e9vasion fiscale, au bout du compte, \u00e0 quoi est-ce qu'on assiste, on assiste \u00e0 une sorte de remise en question g\u00e9n\u00e9rale de l'industrie, je dis pas que c'est ce qui va arriver, mais on a peut-\u00eatre aujourd'hui une chance de voir alors dans l'avenir, l'avenir r\u00eaver quelques jours apr\u00e8s le l'\u00e9clatement du scandale, dit-on, mais des milliards en r\u00e9serve pour payer ses amendes et toutes ces, toutes ces d\u00e9dommagements on r\u00e9duit nos investissements et on garde quels investissements les investissements pour les g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures, c'est-\u00e0-dire les voitures hybrides plugin Electric et donc les hybrides qu'on peut brancher sur le r\u00e9seau qui a la technologie qui viendra peut-\u00eatre apr\u00e8s demain, mais vous avez acc\u00e9l\u00e8re les investissements dans ce secteur-l\u00e0 parce qu'elle a moins de moyens et qu'elle sent bien que c'est l\u00e0 que se passeront les innovations donc on aggrave d'acc\u00e9l\u00e9ration des quoi acc\u00e9l\u00e9ration de la recherche et peut-\u00eatre de la d\u00e9carbonisation de autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:43 > 0:28:24) [87%] : \r\nDonc cette transition, il faut toujours un moment donn\u00e9 un levier ext\u00e9rieur une impulsion quelque chose qui peut \u00eatre l\u00e0 aussi orchestr\u00e9 politique est aussi quelque chose qui peut \u00eatre compl\u00e8tement chaotique et ce qui est en train de se passer le le scandale, le d\u00e9sordre, actuellement chef fin intra- clon\u00e9s, tels qu'ils vont devoir changer de strat\u00e9gie, or c'est exactement pour m'a parl\u00e9 de mani\u00e8re positive, ce genre d'impulsions, m\u00eame si elle peut \u00eatre ressenti comme n\u00e9gative qui va vraiment les forcer \u00e0 des de l'avant et abandonner, peut-\u00eatre un peu les di\u00e9sel leur moteur \u00e0 essence, ils \u00e9taient persuad\u00e9s qu'il aime qu'ils \u00e9taient les meilleurs au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:24 > 0:28:28) [92%] : \r\nSont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans ce secteur que Volkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:28 > 0:28:53) [93%] : \r\nC'est que, ils ont une force de frappe et ils sont le second constructeur mondial qu'ils ont parmi, et ils l'ont prouv\u00e9 et presque malgr\u00e9 eux les meilleurs ing\u00e9nieurs et donc eux prennent aussi en charge le bon cheminement de cette technologie \u00e9lectrique hybride hydrog\u00e8ne, c'est \u00e9videmment un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9norme pour l'ensemble de cette industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:53 > 0:29:00) [89%] : \r\nCe que vous dites, tous les 2 dans le fond, c'est qu'il pourrait y avoir un changement de paradigme par rapport \u00e0 la voiture qui pourrait venir paradoxalement de Volkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:00 > 0:29:34) [91%] : \r\nMoi, j'ai l'impression que ce qui se passe avec Volkswagen et peut-\u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments qui, avec d'autres, le primat de l'essence, du p\u00e9trole, on le voit comme une mauvaise nouvelle pour l'environnement, mais peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a parce que, justement, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui, avec d'autres peut acc\u00e9l\u00e9rer le moment o\u00f9 faire venir le moment o\u00f9 les investisseurs les fonds de pension, etc, se diront peut-\u00eatre que nos placements rapporteront plus dans d'autres secteurs que dans le secteur fossiles c'\u00e9tait pas que \u00e7a va arriver, et que c'est le seul facteur, mais peut-\u00eatre qu'avec d'autres, ils pourront contribuer \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris en est un autre, on verra ce que donnera peut contribuer \u00e0 un changement de paradigme, a eu une inflexion de du syst\u00e8me, c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:34 > 0:29:48) [92%] : \r\nUn sans changer de point de vue l\u00e0 on parle du point de vue de Volkswagen des autorit\u00e9s tout mais le point de vue du conducteur du conducteur du client lui quand m\u00eame il y a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:53) [83%] : \r\nAlors vous- m\u00eame en tant qu'amateur de voitures, vous \u00eates sentie trahie oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:53 > 0:30:41) [90%] : \r\nParce que l\u00e0, vraiment, on nous a clairement et puis depuis plus heureuse ann\u00e9e menti sur on croyait vraiment assez performance extraordinaire de ses moteurs fantastique et c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, comme \u00e7a, or il y avait quelque chose, il y avait un dont le fruit oui on s'en rend compte et c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able de ce fait qui pourrait jamais et l\u00e0 \u00e9videmment il y a, on parle de l'impulsion de la strat\u00e9gie de volkswagen contrainte en quelque sorte, mais la pression, \u00e0 mon avis, principale, elle va venir des automobilistes, des clients, des consommateurs qui, peu \u00e0 peu son doute vont exiger d'avoir au moins un, la v\u00e9rit\u00e9 et 2 des performances quand m\u00eame un peu plus conciliable avec l'\u00e9tat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:41 > 0:30:45) [91%] : \r\nEntend connaisseur des march\u00e9s de l'\u00e9volution des march\u00e9s, vous vous y croyez \u00e0 cette logique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:45 > 0:31:15) [92%] : \r\nJe ne sais pas, j'ai quand m\u00eame l'impression qu'on disait tout \u00e0 l'heure, c'est que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui peut \u00eatre important et qui effectivement l\u00e0 la on parle beaucoup de p\u00e9trole, on parle de technologies on se rend compte quand m\u00eame que br\u00fbler du p\u00e9trole, il faut de la technologie pour les micro particules pour le gaz pour le plomb pour toutes sortes, on se rend compte, au fond, au fil du d\u00e9bat que br\u00fbler du p\u00e9trole pour se transporter c'est polluants, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que \u00e7a aussi du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs mais aussi de la population simplement plus g\u00e9n\u00e9ralement et bien \u00e7a peut faire avancer les choses qui peuvent faire avancer aussi les comportements des investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:15 > 0:31:48) [89%] : \r\nOn verra les prochains \u00e9pisodes, merci en tout cas tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je vous signale encore que ce soir, couleurs locales vous emm\u00e8ne explorer une facette m\u00e9connue de la ville de Gen\u00e8ve, on l'ignore mais ces rues aujourd'hui peupl\u00e9 d'antiquaires et de boutiques de luxe du vieux Gen\u00e8ve \u00e9tait du temps des Romains, le quartier des lupanars jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est dans les rues des belles filles ou la rue chance qui portent bien leur nom, que les jeunes gens venaient s'encanailler, visite guid\u00e9e, ce soir, dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, retrouvez Romaine Morard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 tous tout \u00e7a lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:57 > 0:31:59) [99%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:22 > 0:32:34) [68%] : \r\nMais superbe victoire 35 ans Monsieur Net donc, donc moi j'm\u00eame donc comme \u00e7a tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:12 > 0:33:13) [72%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:21 > 0:33:23) [78%] : \r\n\u00e0 part la suivante : il y a tellement cette chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:23 > 0:34:37) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les passages nuageux \u00e9tait assez nombreux cette nuit pour emp\u00eacher la formation d'une couche de nuages bas bien danse bien compacte, en revanche, on a trouv\u00e9 quelque ici et l\u00e0, ils se sont tr\u00e8s vite dissip\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:47 > 0:34:50) [89%] : \r\nJ'adore quand mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:53 > 0:34:54) [83%] : \r\nLimite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:55 > 0:34:56) [66%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:23 > 0:35:23) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:27 > 0:35:28) [89%] : \r\n\u00c9lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:38 > 0:35:39) [87%] : \r\nQui est-ce com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:41 > 0:35:50) [66%] : \r\nLe groupe de jeunes ont gagn\u00e9, si j'ai le il, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:17 > 0:36:18) [71%] : \r\nEst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:22 > 0:38:54) [91%] : \r\nBonjour les passages nuageux \u00e9tait assez nombreuses cette nuit pour emp\u00eacher la formation d'une couche de nuages bas sur le plateau, on a juste trouv\u00e9 quelques bons ici et l\u00e0 et ces banques se sont tr\u00e8s vite dissip\u00e9 ce matin donc, si on regarde l'animation du satellite, on voit le ciel d\u00e9gag\u00e9 chez nous et on constate qu'\u00e0 l'heure actuelle, nous avons ce front chaud qui arrivent de l'Atlantique sur le nord de la France et qui va poursuivre sa route sur l'Allemagne, et c'est justement de ce front que des nuages vont se d\u00e9tacher nous concerner ces prochaines heures jusqu'\u00e0 demain, milieu de journ\u00e9e donc, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on attend vraiment un d\u00e9grad\u00e9 nuageux avec un ciel qui deviendra passablement laiteux sur la joie, le nord du plateau un soleil qui devrait quand m\u00eame perc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le restant du plateau Romand et sur le bassin l\u00e9manique et puis vous le voyez en Valais, l\u00e0 on aura \u00e0 peine quelques cirrus m\u00eame d\u00e9grad\u00e9e pour la Suisse al\u00e9manique et des nuages \u00e9lev\u00e9s des cirrus qui va droit bas puisqu'on les retrouvera \u00e9galement sur le sud des Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures alors cet apr\u00e8s- midi, on attend en g\u00e9n\u00e9ral 15 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le et dans les vall\u00e9es alpines m\u00eame 19 pour le le Sud, et c'est toujours tr\u00e8s doux en montagne 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec tr\u00e8s peu de vent, aujourd'hui \u00e0 peine un petit courant de de or ouest dans les Alpes et puis alors des vents orient\u00e9s plus ouest-sud-ouest sur le Jura pour demain matin, ce sera toujours la m\u00eame chose, toujours ce m\u00eame d\u00e9grad\u00e9 nuageux avec un ciel passablement couvert sur un bon quart Nord-Est, mais en g\u00e9n\u00e9ral, un temps sec et puis vous le voyez, plus on ira vers les Alpes et le sud et plus on aura juste des cirrus et l'apr\u00e8s- midi Sophron sur l'Allemagne va s'\u00e9loigner il laissera encore tra\u00eener quelques nuages tout \u00e0 l'Est, autrement c'est vraiment soleil qui l'emportera, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : \u00e0 l'aube, on trouvera en g\u00e9n\u00e9ral 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine, un petit peu moins dans les vall\u00e9es alpines et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a monte encore entre 15 et 17 degr\u00e9s sont attendus sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 au sud du c\u00f4t\u00e9 de quoi Rehab 19 aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres et 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est encore plus doux en montagne, on devrait atteindre ou d\u00e9passer les records en montagne ce week- end et c\u00f4t\u00e9 vent h\u00e9 bien toujours tr\u00e8s peu d'chose des vents \u00e0 peine sensible dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour \u00e0 tous je vous souhaite un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T12:28:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471885", "durationSec": 76, "title": "MI CRASH SUIVI 2_RTS000000642350", "excerpt": "La gastronomie p\u00e9ruvienne est en passe de devenir la meilleure au monde. Les grands chefs l'adorent pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs. Le restaurant \"La Cordill\u00e8re\" de Martigny conna\u00eet un large succ\u00e8s. Le \"Caf\u00e9 de Lausanne\" de Sion cartonne avec sa cuisine du P\u00e9rou comme l'explique son chef H\u00e9l\u00e8ne Jordan.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471886", "durationSec": 174, "title": "MI CUISINE PERUVIENNE_RTS000000642231", "excerpt": "L'extension du gymnase Auguste Piccard permet d'accueillir depuis la rentr\u00e9e scolaire neuf classes suppl\u00e9mentaires pour 140 \u00e9l\u00e8ves. Cette nouvelle annexe permet au canton de Vaud de rattraper l'explosion d\u00e9mographique. 11500 jeunes fr\u00e9quentent les gymnases vaudois et les effectifs ont augment\u00e9 de 30% en 15 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471887", "durationSec": 79, "title": "MI EXTENSION GYMNASE LS_RTS000000642330", "excerpt": "Le FC Sion et les Girondins de Bordeaux ont fait match nul 1 but \u00e0 1 lors de la 4e journ\u00e9e de l'Europa UEFA League de football Groupe B.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "INAUGURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471888", "durationSec": 27, "title": "MI FALCIANI_RTS000000642336", "excerpt": "La commune de Sorvilier souhaite se prononcer sur son appartenance cantonale. Les habitants pourront dire s'ils veulent rester bernois ou devenir jurassiens. Le vote sera organis\u00e9 pour autant que la commune rejoigne le canton du Jura."}, {"internalArchiveId": "AA1511471889", "durationSec": 102, "title": "MI FOOT SION BORDEAUX_RTS000000642266", "excerpt": "La Poste a d\u00e9cid\u00e9 d'externaliser le transport des envois postaux de PostLogistics \u00e0 fin 2016. Elle licencie ainsi 187 chauffeurs dont un tiers d'entre-eux a plus de 55 ans. Le syndicat Syndicom demande le maintien d'au moins 30% des chauffeurs internes. Il a \u00e9galement formul\u00e9 d'autres propositions devant permettre de r\u00e9duire les co\u00fbts, comme le retour de la formation d'apprentis ou le renouvellement de la flotte des v\u00e9hicules postaux.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "role": "Monteuse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"], "sequenceIds": ["1472736"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471890", "durationSec": 59, "title": "MI GEOPOLITIS BIRMANIE_RTS000000640498"}, {"internalArchiveId": "AA1511471891", "durationSec": 25, "title": "MI GREVE LUFTHANSA_RTS000000642320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471892", "durationSec": 24, "title": "MI JU BE SORVILIER_RTS000000642217", "thematicGeographicals": ["SORVILIER", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471893", "durationSec": 39, "title": "MI MERKEL MIGRANTS 2_RTS000000642205", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471894", "durationSec": 100, "title": "MI POSTE CHAUFFEURS_RTS000000642239", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "CAMIONNEUR"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1471977"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471895", "durationSec": 42, "title": "MI PRESSE VW 3_RTS000000642171", "sequenceIds": ["1472012"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471896", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE MERKEL_RTS000000642199"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511471899", "summary": "Chauffeurs de camion de La Poste discutant entre-eux. Itw Gabriel Sezer, chauffeur. Itw Beat Wildi, chauffeur. Chauffeurs de La Poste manifestant en mangeant sous la tente du syndicat Syndicom. Itw Daniel Muenger, membre du syndicat ouvrier Syndicom. Itw Bernhard Buerki, porte-parole de La Poste. Camions jaunes de La Poste \u00e0 l'arr\u00eat.", "id": "1471977", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CAMIONNEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471934", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'Hebdo et Pascal Jeannerat, journaliste RTS et chef de la rubrique \u00e9conomie.", "id": "1472012"}, {"internalArchiveId": "AA1511472657", "summary": "Faute sur Assifuah footballeur du FC Sion dans la surface de r\u00e9paration des Girondins de Bordeaux. L'arbitre laisse jouer. But du footballeur bordelais Thomas Tour\u00e9. Corner s\u00e9dunois et but sur autogoal marqu\u00e9 par Cl\u00e9ment Chant\u00f4me contre son camp pour le FC Sion.\nItw Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion.", "id": "1472736", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021433", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454326", "internalArchiveId": "AA1508454325", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La nature en bulles", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 3605, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7210997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211679.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Derib, la nature au bout du crayon - Marcellin, la vie \u00e0 pleines mains!", "Marcellin, la vie \u00e0 pleines mains!", "Derib, la nature au bout du crayon", "La bande \u00e0 Derib", "La collection des poussi\u00e8res de Marcellin", "La d\u00e9gustation chez Julien Guillot \u00e0 Cruzille", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Cr\u00e9ation au quotidien", "Source d'inspiration", "L'\u00e2ge d'or de la bande dessin\u00e9e - old", "L'\u00e2ge d'or de la bande dessin\u00e9e", "Source d'inspiration - old", "Cr\u00e9ation au quotidien - old"], "alternativeSummary": ["L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "Les mains du Jurassien Marcellin Babey sont charg\u00e9es d'histoires. Elles lui servent \u00e0 d\u00e9crypter les monuments de la Bourgogne o\u00f9 il vit mais aussi \u00e0 travailler le bois et la pierre. Cet historien de l'architecture est \u00e9galement un musicien remarquable qui joue de multiples instruments : au final, une dilatation de la vie et la recherche d'une sobri\u00e9t\u00e9 heureuse.", "D\u00e9tour par les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais.", "Derib re\u00e7oit la cr\u00e8me des dessinateurs chez lui \u00e0 la Tour-de-Peilz dans les ann\u00e9es 70.", "Les mains du Jurassien Marcellin Babey sont charg\u00e9es d'histoires. Elles lui servent \u00e0  d\u00e9crypter  les monuments de la Bourgogne o\u00f9 il vit mais aussi \u00e0 travailler le bois et la pierre.", "Les mains du Jurassien Marcellin Babey sont charg\u00e9es d'histoires. Elles lui servent \u00e0  d\u00e9crypter  les monuments de la Bourgogne o\u00f9 il vit mais aussi \u00e0 travailler le bois et la pierre.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "L'un a juste besoin d'un crayon et d'une feuille de papier pour raconter des histoires. L'autre utilise ses mains pour travailler le bois et la pierre afin de mieux comprendre l'histoire de certains monuments. Paju cette semaine vous emm\u00e8ne dans les Franches-Montagnes, terroir dans lequel Derib a install\u00e9 les bulles de sa derni\u00e8re bande dessin\u00e9e, puis en Bourgogne o\u00f9 Marcellin le Jurassien vit d\u00e9sormais. Alors que toujours au fil du Rh\u00f4ne, Virginie Brawand se balade dans les vignobles de Tain-l'Hermitage.", "La derni\u00e8re bande dessin\u00e9e de Derib \"Le galop du silence\" a \u00e9t\u00e9 une aventure familiale, avec son \u00e9pouse Dominique et leur fils Arnaud.", "Le p\u00e8re de Yakari a toujours son petit personnage \"dans la main\". Derib rend hommage aux dessinateurs qui lui ont donn\u00e9 envie de dessiner des chevaux et des indiens.", "Concentr\u00e9 sur les planches de son dernier album \"Le galop du silence\", Derib se souvient des rencontres qui ont marqu\u00e9 sa vie de dessinateur.", "Concentr\u00e9 sur les planches de son dernier album \"Le galop du silence\", Derib se souvient des rencontres qui ont marqu\u00e9 sa vie de dessinateur.", "Le p\u00e8re de Yakari a toujours son petit personnage \"dans la main\". Derib rend hommage aux dessinateurs qui lui ont donn\u00e9 envie de dessiner des chevaux et des indiens.", "La derni\u00e8re bande dessin\u00e9e de Derib \"Le galop du silence\" a \u00e9t\u00e9 une aventure familiale, avec son \u00e9pouse Dominique et leur fils Arnaud."], "variantIds": ["ece-7125745", "ece-7106836", "ece-7183075", "ece-7125990", "ece-7183078", "ece-7107462", "ece-7987638", "ece-7987591", "ece-7961294", "ece-7987601", "ece-7961345", "ece-7961312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-14T15:18:15Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:06:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:07:00  10:00:15:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:11  10:00:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:28:15  10:00:51:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:56:14  10:01:11:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:12:04  10:01:17:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\ndans ce \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n10:01:17:15  10:01:19:12\r\n{\\an1}Contente de vous retrouver\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:22:22\r\n    et de partager\r\nmes d\u00e9couvertes au fil du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:01:23:03  10:01:27:18\r\n Ce fleuve me sert de compagnon\r\n de route depuis dix \u00e9missions,\r\n\r\n10:01:27:23  10:01:34:04\r\n  depuis sa source dans le massif\r\ndu Gothard jusqu'\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:01:42:16  10:01:46:08\r\n{\\an1}Ce soir, une r\u00e9gion viticole\r\nsera de tous nos regards,\r\n\r\n10:01:46:12  10:01:48:08\r\n{\\an1}peut-\u00eatre de nos papilles.\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:51:00\r\n   Je vous propose une balade\r\n\r\n10:01:51:05  10:01:55:13\r\n     entre Tain-l'Hermitage\r\n     et Tournon-sur-Rh\u00f4ne,\r\n\r\n10:01:55:18  10:01:59:04\r\n        avec je l'esp\u00e8re\r\n    une d\u00e9gustation en prime.\r\n\r\n10:02:04:15  10:02:06:11\r\n{\\an3}       Ce sera en milieu d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:09:05\r\n            Notre deuxi\u00e8me reportage\r\n                 nous emm\u00e8nera\r\n\r\n10:02:09:10  10:02:11:14\r\n      en Bourgogne du Sud,\r\n\r\n10:02:11:19  10:02:15:17\r\n  \u00e0 la rencontre de Marcellin,\r\n  historien de l'architecture\r\n\r\n10:02:15:22  10:02:18:20\r\nqui aime travailler de ses mains\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:23:06\r\n     pour comprendre comment\r\n     les choses sont faites.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:27:15\r\n{\\an3}           -J'accepte courageusement\r\n        tout ce qui me tombe dessus.\r\n\r\n10:02:27:20  10:02:31:11\r\n    C'est toujours la preuve\r\n      que je suis vivant !\r\n\r\n10:02:31:16  10:02:36:19\r\n{\\an1}-Maintenant, nous vous racontons\r\nune histoire de bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:41:13\r\n  Une que Derib a consacr\u00e9e\r\n\u00e0 un cheval, le franches-montagnes.\r\n\r\n10:02:41:18  10:02:43:23\r\n{\\an1}Tout une r\u00e9gion est valoris\u00e9e,\r\n\r\n10:02:44:04  10:02:47:21\r\n\u00e0 commencer par le March\u00e9-concours\r\n      de Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n10:02:48:02  10:02:50:00\r\n{\\an1}Derri\u00e8re les cases de la BD,\r\n\r\n10:02:50:05  10:02:53:08\r\n se dessine en filigrane\r\n   une jolie relation,\r\n\r\n10:02:53:12  10:02:58:07\r\n  celle que l'auteur entretient\r\navec le Jura, ses habitants et Anina,\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:02:09\r\ncette jeune fille dont on retrouve\r\n   le double sur le papier.\r\n\r\n10:03:02:13  10:03:06:05\r\n{\\an1}Reportage sign\u00e9 Romain Gu\u00e9lat.\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:16:23  10:03:20:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:20:16  10:03:24:14\r\n         -Certains hommes\r\nont le pouvoir d'arr\u00eater le temps.\r\n\r\n10:03:24:19  10:03:27:22\r\n Mais leur capture est furtive.\r\n\r\n10:03:28:03  10:03:30:16\r\n      Le regard d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n      la main de l'autre,\r\n\r\n10:03:30:21  10:03:33:10\r\n          voici Derib.\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:35:17\r\n     Depuis plus de 50 ans,\r\n\r\n10:03:35:22  10:03:39:11\r\n   il se nourrit du mouvement \r\n   pour le figer dans un \u00e9lan.\r\n\r\n10:03:40:02  10:03:43:06\r\nElle, c'est Anina, dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:45:13\r\n     Manon, dans la fiction.\r\n\r\n10:03:48:10  10:03:51:08\r\n Fille de passion et de papier.\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:55:17\r\nAu fil des saisons, l'imagination\r\n\r\n10:03:55:22  10:03:58:15\r\n      prendra \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\r\n      de quoi se nourrir.\r\n\r\n10:04:01:13  10:04:04:09\r\nPuis, l'artiste retrouvera sa bulle,\r\n\r\n10:04:04:13  10:04:07:15\r\n      celle de sa famille,\r\n       une maison berceau\r\n\r\n10:04:07:20  10:04:12:11\r\n        pour faire na\u00eetre\r\n       son dernier enfant.\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:27:11\r\n-Ici, il y a un paysage li\u00e9 au lac,\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:31:06\r\n           et il y a\r\nles dents du Midi et le Gramont.\r\n\r\n10:04:31:11  10:04:36:01\r\n  Mon p\u00e8re a beaucoup peint des\r\nmontagnes, en Valais et ici aussi.\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:45:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:46:01  10:04:51:06\r\nC'est un endroit qui est important,\r\n        mais aussi porteur\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:56:18\r\n   de tout le c\u00f4t\u00e9 artistique\r\n    qui a berc\u00e9 mon enfance.\r\n\r\n10:04:56:23  10:05:01:14\r\nC'est une atmosph\u00e8re qui est li\u00e9e\r\n\r\n10:05:01:19  10:05:06:11\r\n        \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n  au dessin, \u00e0 la couleur, etc.\r\n\r\n10:05:06:15  10:05:11:02\r\n Donc pour moi, c'est essentiel.\r\n\r\n10:05:11:07  10:05:14:14\r\n Je suis bien dans cette maison.\r\n\r\n10:05:15:17  10:05:23:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:23:19  10:05:43:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:49:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:52:11\r\nApr\u00e8s cinquante ans de carri\u00e8re,\r\n\r\n10:05:52:16  10:05:57:14\r\n    j'aimerais ne faire plus\r\n que des choses qui me plaisent.\r\n\r\n10:05:57:19  10:06:02:02\r\nFaire ce que j'ai envie de faire\r\net avoir le plaisir de le faire.\r\n\r\n10:06:12:19  10:06:17:15\r\n    J'ai eu l'envie de parler\r\n   des vaches du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:25:01\r\n      J'adore les animaux,\r\n donc j'ai eu envie de dessiner\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:28:16\r\n      et de rendre hommage\r\naux \u00e9leveurs et au Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:06:28:21  10:06:33:04\r\n       Et on a fait une BD\r\n sur les vaches du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:41:04\r\nA peine l'histoire \u00e9tait termin\u00e9e,\r\n\r\n10:06:41:09  10:06:45:17\r\n   qu'un v\u00e9t\u00e9rinaire jurassien\r\n     expatri\u00e9 dans le Valais\r\n\r\n10:06:45:22  10:06:48:03\r\n  a amen\u00e9 pour la Saint-Martin\r\n\r\n10:06:48:08  10:06:52:16\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues jurassiens, la BD.\r\n\r\n10:06:52:21  10:06:56:21\r\n        Pierre Berthold,\r\n      v\u00e9t\u00e9rinaire, a lu \u00e7a.\r\n\r\n10:06:57:02  10:07:00:18\r\n    Il s'occupait de la race\r\n    des franches-montagnes.\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:03:13\r\n   Et il avait comme objectif\r\n\r\n10:07:03:18  10:07:08:05\r\n          de valoriser\r\n l'image du franches-montagnes.\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:25:02\r\n -J'ai pens\u00e9 qu'une bande dessin\u00e9e\r\npourrait \u00eatre un excellent cr\u00e9neau,\r\n\r\n10:07:25:07  10:07:29:12\r\n          un peu in\u00e9dit\r\n   pour le franches-montagnes.\r\n\r\n10:07:29:17  10:07:31:09\r\n    C'est parti directement,\r\n\r\n10:07:31:13  10:07:34:16\r\n  il n'y a pas eu d'h\u00e9sitation,\r\n       de tergiversations\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:39:08\r\n         et de conditions:\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par sa spontan\u00e9it\u00e9,\r\n\r\n10:07:39:12  10:07:41:14\r\n{\\an3}         par son enthousiasme aussi,\r\n\r\n10:07:41:19  10:07:44:22\r\n{\\an3}             et par son abord direct\r\n                et amical, d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:07:45:03  10:07:51:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:51:11  10:07:59:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:59:09  10:08:02:12\r\n        -Petit \u00e0 petit,\r\n  on a rencontr\u00e9 des \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:08:02:17  10:08:05:12\r\nJe cherchais une h\u00e9ro\u00efne, je voulais\r\n\r\n10:08:05:17  10:08:10:07\r\n{\\an1}une blonde car dans \"Tu seras reine\",\r\nles filles \u00e9taient noiraudes.\r\n\r\n10:08:19:20  10:08:23:09\r\n     Pierre Berthold m'a dit\r\n  qu'il avait une jeune blonde,\r\n\r\n10:08:23:13  10:08:25:20\r\n\u00e9tudiante assistante v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\n\r\n10:08:26:01  10:08:28:11\r\n qui travaillait \u00e0 la clinique.\r\n\r\n10:08:28:16  10:08:31:08\r\n \"Je vais t'envoyer une photo.\"\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:34:13\r\n       En voyant la photo,\r\n     j'ai dit: \"C'est elle.\"\r\n\r\n10:08:34:18  10:08:39:05\r\n     -Tu as besoin d'aide ?\r\n-Non, c'est bon.\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:44:16\r\n-Elle va au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances.\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:47:02\r\n C'est une excellente cavali\u00e8re.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:51:22\r\n   Et elle correspond \u00e0 100 % \r\n   \u00e0 l'image que j'avais envie\r\n\r\n10:08:52:03  10:08:53:09\r\n           de donner.\r\n\r\n10:08:53:13  10:08:56:00\r\n-Il a tout de suite \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa,\r\n\r\n10:08:56:05  10:09:01:23\r\net il m'a expliqu\u00e9 que son but \u00e9tait\r\n  de mettre cette race en valeur.\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:04:09\r\nIl connaissait bien les chevaux.\r\n\r\n10:09:04:13  10:09:07:01\r\nC'est quelqu'un d'extraordinaire.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:13:12\r\n{\\an3}On s'est tout de suite bien entendus,\r\npour moi, c'est comme mon grand-papa.\r\n\r\n10:09:13:17  10:09:15:02\r\n{\\an3}                       C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:09:15:07  10:09:19:14\r\n{\\an3}Comme c'\u00e9tait avec lui, j'ai accept\u00e9\r\n         car je me sentais \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:29:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:29:21  10:09:48:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:48:19  10:09:58:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:09:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:17:09\r\nMon cheval, c'est ma meilleure amie.\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:20:18\r\n    D\u00e8s que j'ai un probl\u00e8me,\r\n        que \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n10:10:20:23  10:10:23:10\r\n{\\an3}                  je vais vers elle,\r\n               je partage tout avec.\r\n\r\n10:10:23:14  10:10:25:22\r\n C'est une jument qui a dix ans.\r\n\r\n10:10:26:03  10:10:30:09\r\n  Je l'ai eue quand elle avait \r\n trois ans, et \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:10:30:13  10:10:31:16\r\n        le coup de coeur.\r\n\r\n10:10:31:21  10:10:35:13\r\n J'ai beaucoup appris avec elle,\r\n        j'ai grandi avec.\r\n\r\n10:10:35:18  10:10:40:05\r\n{\\an3}Elle est g\u00e9niale, je peux tout faire\r\n         avec et elle me donne tout.\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:46:22\r\nJe ne suis jamais tomb\u00e9e de son dos,\r\n      \u00e7a veut dire beaucoup !\r\n\r\n10:10:47:03  10:10:50:03\r\n  M\u00e9lodie sereine \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:53:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:53:11  10:10:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:58:18  10:11:01:18\r\n...\r\n            Elle appelle les chevaux\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:07:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:07:15  10:11:13:11\r\n{\\an1}...\r\nDes chevaux galopent, hennissent\r\n\r\n10:11:13:15  10:11:16:22\r\n...\r\n   Un chat ronronne et miaule\r\n\r\n10:11:17:03  10:11:19:11\r\n...\r\n     Des chevaux hennissent\r\n\r\n10:11:19:16  10:11:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:32:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:39:16\r\n   Chez nous, on a les chevaux\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte de la cuisine.\r\n\r\n10:11:42:05  10:11:45:17\r\n   Des fois, on les fait m\u00eame\r\n    brouter dans le jardin.\r\n\r\n10:11:45:22  10:11:50:03\r\n      On a d\u00e9j\u00e0 pris l'\u00e2ne\r\n      \u00e0 la cuisine, aussi.\r\n\r\n10:11:50:08  10:11:55:02\r\n        Pour nous, oui,\r\n ils font partie de la famille.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:02\r\n{\\an3}      Faudra quand m\u00eame le referrer.\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:28:11  10:12:30:10\r\n        Un cheval hennit\r\n\r\n10:12:30:14  10:12:33:14\r\n      Je connaissais Derib \r\n      surtout des \"Yakari\".\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:38:15\r\nQuand j'\u00e9tais petite, j'apprenais\r\n    \u00e0 lire avec les \"Yakari\".\r\n\r\n10:12:38:20  10:12:42:11\r\n     J'adorais les Indiens,\r\n   les chevaux, c'\u00e9tait super.\r\n\r\n10:12:53:13  10:12:56:08\r\n            -Yakari,\r\n  c'est un peu comme un enfant.\r\n\r\n10:12:56:12  10:12:58:18\r\nC'est un de nos premiers enfants,\r\n\r\n10:12:58:23  10:13:00:10\r\n          \u00e0 Job et moi.\r\n\r\n10:13:03:12  10:13:05:03\r\n      Il est dans ma main,\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:07:04\r\n   si j'ose m'exprimer ainsi.\r\n\r\n10:13:07:09  10:13:11:12\r\nC'est instinctif, il vient comme \u00e7a,\r\n     il va ressembler \u00e0 Yakari.\r\n\r\n10:13:11:17  10:13:14:20\r\nDes cloches de vache tintent au loin\r\n\r\n10:13:15:01  10:13:17:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:17:07  10:13:23:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:23:17  10:13:28:11\r\nQuand j'avais dix ans, je lisais\r\nles BD de \"Tintin\" et \"Spirou\".\r\n\r\n10:13:28:15  10:13:30:18\r\n Un jour, il y a eu une histoire\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:34:09\r\n         qui s'appelait\r\n\"Corentin chez les peaux-rouges\".\r\n\r\n10:13:34:13  10:13:38:22\r\n Ca se passait dans les grandes\r\nplaines, avec des Indiens sioux.\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:43:05\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de Spirou,\r\n    il y avait Jerry Spring,\r\n\r\n10:13:43:10  10:13:46:17\r\n         avec un Apache\r\n qui s'appelle Une Seule Fl\u00e8che.\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:51:19\r\n  Le respect que Jij\u00e9 montrait par\r\nrapport \u00e0 cet Apache, fier guerrier,\r\n\r\n10:13:52:00  10:13:55:13\r\n    m'a compl\u00e8tement s\u00e9duit.\r\n\r\n10:13:56:20  10:14:03:10\r\n  C'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de\r\ndessiner des chevaux et des Indiens.\r\n\r\n10:14:08:22  10:14:11:22\r\n   Un guitariste joue du blues\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:15:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:15:18  10:14:24:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:24:07  10:14:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:34:11\r\n   Le cheval, c'est essentiel:\r\n\r\n10:14:34:15  10:14:38:21\r\n  depuis l'\u00e2ge de cinq-six ans,\r\nj'avais envie de monter \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:40:14\r\n       Durant trente ans,\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:45:08\r\n        j'ai eu des chevaux\r\net j'ai mont\u00e9 quasi tous les jours.\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:51:19\r\nJ'ai fait du dressage, de l'obstacle\r\n et du concours complet en amateur.\r\n\r\n10:14:52:00  10:14:54:15\r\nMais j'ai eu beaucoup de pratique.\r\n\r\n10:14:54:20  10:14:58:11\r\n   La derni\u00e8re petite jument \r\n  que j'ai eue, Straw Shannen,\r\n\r\n10:14:58:15  10:15:00:15\r\n   \u00e9tait une jument appaloosa.\r\n\r\n10:15:00:20  10:15:02:20\r\n  Je dessinais \"Jo\" \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:07:02\r\n  J'avais des enfants, c'\u00e9tait\r\n d\u00e9licat, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater\r\n\r\n10:15:07:07  10:15:10:11\r\nde monter \u00e0 cheval \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:11:21  10:15:15:08\r\nDepuis, je ne fais que les dessiner.\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:21:20\r\n       Musique envo\u00fbtante\r\n\r\n10:15:22:01  10:15:26:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:35:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:35:22  10:15:41:08\r\n        J'ai eu la chance\r\nde conna\u00eetre l'\u00e2ge d'or de la BD.\r\n\r\n10:15:41:12  10:15:43:05\r\n     Tous les dessinateurs,\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:46:23\r\n           Herg\u00e9, Jacobs,\r\nJacques Martin, Franquin, Peyo, etc.\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:49:02\r\n   Tout le monde \u00e9tait vivant\r\n\r\n10:15:49:07  10:15:52:16\r\n     et j'ai eu le privil\u00e8ge\r\n     de tous les rencontrer.\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:54:21\r\n     De pouvoir leur parler,\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:59:18\r\n    leur montrer des dessins\r\n et qu'ils les trouvent pas mal.\r\n\r\n10:15:59:23  10:16:02:18\r\n    C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 miraculeux.\r\n\r\n10:16:02:23  10:16:05:23\r\nApr\u00e8s coup, c'est devenu des amis.\r\n\r\n10:16:06:04  10:16:09:08\r\n           Je passais\r\n   des moments exceptionnels.\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:32:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:32:11  10:16:44:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:49:13\r\n{\\an1}Tu peux l'envoyer.\r\n-Tu disais par rapport \u00e0 la couleur ?\r\n\r\n10:16:49:18  10:16:53:07\r\n{\\an1}-Ca pourrait \u00eatre\r\nun petit peu plus rouge.\r\n\r\n10:16:53:11  10:16:56:21\r\n             Le Galop\r\nest une \u00e9dition purement familiale.\r\n\r\n10:16:57:02  10:17:05:08\r\n On est au quotidien dans cette\r\n esp\u00e8ce de dynamique cr\u00e9atrice.\r\n\r\n10:17:05:12  10:17:08:19\r\n         Ca, pour moi,\r\n   c'est extr\u00eamement agr\u00e9able\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:11:04\r\n          et important.\r\n\r\n10:17:13:15  10:17:16:15\r\n Dominique, c'est mon \u00e2me soeur.\r\n\r\n10:17:16:20  10:17:20:16\r\nLa chance qu'on a tous les deux,\r\n   c'est qu'on est passionn\u00e9s\r\n\r\n10:17:20:21  10:17:24:02\r\n           de dessin:\r\n  Dominique dessine tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:17:24:07  10:17:27:11\r\nMon original.\r\n          -Est-ce que c'est l'\u00e9cran ?\r\n\r\n10:17:27:15  10:17:30:13\r\n       -C'est mon \u00e9pouse,\r\n    et sur le plan affectif,\r\n\r\n10:17:30:18  10:17:32:12\r\n      elle me tranquillise.\r\n\r\n10:17:32:17  10:17:35:05\r\n Elle est ma premi\u00e8re lectrice.\r\n\r\n10:17:35:10  10:17:39:12\r\n     D\u00e8s que j'ai une id\u00e9e,\r\n      je vais lui montrer.\r\n\r\n10:17:39:17  10:17:42:03\r\nJe fais un d\u00e9coupage, une esquisse.\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:44:02\r\n   Ca passe toujours par elle.\r\n\r\n10:17:46:20  10:17:49:07\r\n   C'est extr\u00eamement agr\u00e9able\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:53:04\r\n        de pouvoir vivre\r\n   cette aventure en famille,\r\n\r\n10:17:53:09  10:17:56:06\r\n avec Arnaud qui s'est impliqu\u00e9\r\n\r\n10:17:56:11  10:18:00:08\r\n      au niveau du contenu \r\n     et surtout de la forme.\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:04:23\r\nC'est sur le papier de base ?\r\n           -Oui, c'est le bon papier.\r\n\r\n10:18:05:04  10:18:07:04\r\n  Le grammage, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:09:11\r\n{\\an1}C'est pas trop \u00e9pais ?\r\n\r\n10:18:09:15  10:18:12:08\r\n{\\an1}-Non, l'autre \u00e9tait trop \u00e9pais.\r\n\r\n10:18:12:12  10:18:17:06\r\n{\\an1}-Pour ma part, c'\u00e9tait g\u00e9rer\r\nle projet au niveau logistique.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:20:11\r\n{\\an1}Au niveau communication, marketing,\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:24:07\r\n{\\an1}tous ces postes\r\nque personne n'a envie de prendre.\r\n\r\n10:18:24:11  10:18:27:12\r\n{\\an1}Et puis le c\u00f4t\u00e9 technique graphique.\r\n\r\n10:18:27:17  10:18:32:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait monter l'album\r\npour pouvoir l'imprimer.\r\n\r\n10:18:35:23  10:18:39:08\r\n       Tout est artisanal,\r\n    car on fait \u00e0 nous trois,\r\n\r\n10:18:39:12  10:18:44:17\r\n          si je puis dire,\r\nle travail de beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:18:44:22  10:18:47:14\r\nEnsuite, il y a un c\u00f4t\u00e9 fait main.\r\n\r\n10:18:47:19  10:18:50:03\r\nMoi, je fais un travail technique\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:53:02\r\n     avec du cr\u00e9atif dedans,\r\n         mais c'est plus\r\n\r\n10:18:53:07  10:18:55:13\r\n   de l'application technique.\r\n\r\n10:18:55:18  10:18:58:18\r\n         Et je voulais\r\n    que \u00e7a lui plaise \u00e0 lui.\r\n\r\n10:18:58:23  10:19:00:14\r\n   C'\u00e9tait le regard du p\u00e8re.\r\n\r\n10:19:00:19  10:19:03:12\r\n        Voir qu'il \u00e9tait\r\n    content du travail fini,\r\n\r\n10:19:03:17  10:19:06:23\r\n   c'\u00e9tait un gros soulagement\r\n      et une grande fiert\u00e9.\r\n\r\n10:19:07:04  10:19:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:25:12\r\n{\\an1}-On vit une histoire d'amiti\u00e9\r\n\r\n10:19:25:17  10:19:28:03\r\n  li\u00e9e aux chevaux et au Jura.\r\n\r\n10:19:32:17  10:19:36:22\r\n    C'est aussi une aventure\r\n   jurassienne et du terroir.\r\n\r\n10:19:37:03  10:19:47:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:47:05  10:19:55:00\r\n La BD est un moyen facile pour\r\nparler \u00e0 la place du personnage.\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:01:20\r\n    Le dessin am\u00e8ne un truc,\r\n     une \u00e9motion imm\u00e9diate,\r\n\r\n10:20:02:01  10:20:08:17\r\ndont l'enfant ou le jeune adolescent\r\n    se souvient de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:20:08:22  10:20:11:20\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:20:12:01  10:20:16:10\r\n              Voil\u00e0.\r\n-Super, je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:20:19\r\n    -Je le remarque m\u00eame ici,\r\n    et ce n'\u00e9tait pas le but,\r\n\r\n10:20:21:00  10:20:24:13\r\n            les gens\r\n  s'identifient au personnage.\r\n\r\n10:20:30:04  10:20:33:11\r\n         Ils connaissent\r\n    des personnages de la BD,\r\n\r\n10:20:33:15  10:20:37:08\r\n    donc ils sont concern\u00e9s.\r\n\r\n10:20:37:12  10:20:40:17\r\n          C'est comme\r\n  si j'avais racont\u00e9 leur vie,\r\n\r\n10:20:40:22  10:20:44:10\r\nqu'ils avaient rencontr\u00e9 Anina, etc.\r\n\r\n10:20:44:14  10:20:47:03\r\n        Le gar\u00e7on babille\r\n\r\n10:20:47:08  10:20:51:01\r\n   -C'est un peu toute ma vie,\r\n         dans ce cheval,\r\n\r\n10:20:51:06  10:20:53:18\r\n   dans cette bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n10:20:53:23  10:20:58:05\r\n        -Attends, attends,\r\n       j'ai loup\u00e9 une page.\r\n\r\n10:21:00:07  10:21:02:02\r\n     -On a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e\r\n\r\n10:21:02:07  10:21:04:08\r\n   le 112\u00e8me March\u00e9-concours.\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:07:05\r\nC'est quelque chose pour la r\u00e9gion\r\n\r\n10:21:07:10  10:21:10:08\r\n      qui est remarquable.\r\n\r\n10:21:12:02  10:21:14:12\r\nCa s'explique pas, il faut le vivre.\r\n\r\n10:21:18:18  10:21:22:13\r\n       Le march\u00e9 d'abord; \r\n       apr\u00e8s, le concours.\r\n\r\n10:21:22:18  10:21:27:19\r\n     Il y avait les expositions\r\ncomme on a aujourd'hui, l'exposition\r\n\r\n10:21:28:00  10:21:32:05\r\ndes chevaux, avec les pointages,\r\n     choisir les meilleurs,\r\n\r\n10:21:32:10  10:21:35:18\r\n   et puis apr\u00e8s le concours,\r\n     les courses, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:41:16\r\n   C'\u00e9tait pour vendre, faire la\r\nprospection de ce qu'ils \u00e9levaient.\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:47:05\r\nDe ce qu'ils faisaient, des chevaux,\r\n      fallait bien les vendre.\r\n\r\n10:21:47:10  10:21:53:18\r\n{\\an1}Puis, ils ont commenc\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9\r\nd'agriculture, \u00e0 organiser une f\u00eate.\r\n\r\n10:21:53:23  10:21:58:16\r\n       Apr\u00e8s, \u00e7a a tourn\u00e9 \r\n      un peu en exposition.\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:02:11\r\nPuis, ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:14:18\r\n    -Je n'en ai pas loup\u00e9 un\r\n    depuis que je suis n\u00e9e.\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:18:09\r\n     J'avais toujours aid\u00e9 \r\n    les \u00e9leveurs \u00e0 nettoyer.\r\n\r\n10:22:18:13  10:22:21:22\r\n     A pr\u00e9parer les chevaux\r\n    pour le March\u00e9-concours.\r\n\r\n10:22:22:03  10:22:24:21\r\n{\\an3}          J'aidais pour les parades.\r\n\r\n10:22:25:02  10:22:29:01\r\n{\\an3}                   Ca a toujours \u00e9t\u00e9\r\n               LE moment de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:34:10\r\n          Je participe\r\n    au quadrille campagnard.\r\n\r\n10:22:34:14  10:22:36:23\r\n         Musique country\r\n\r\n10:22:37:04  10:22:47:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:47:14  10:22:50:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:50:14  10:22:54:07\r\n  Et puis sinon, je fais aussi\r\n   des courses campagnardes.\r\n\r\n10:22:54:11  10:22:59:08\r\n    C'est des courses \u00e0 cru,\r\n      en costume du pays.\r\n\r\n10:22:59:12  10:23:03:09\r\n     J'entra\u00eene mon cheval\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:23:03:13  10:23:06:20\r\n        Elle a vraiment\r\n un coeur \u00e9norme, cette jument.\r\n\r\n10:23:07:01  10:23:09:03\r\n Elle est pr\u00eate \u00e0 tout pour moi.\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:10:22\r\n     C'est juste magnifique.\r\n\r\n10:23:11:03  10:23:16:16\r\n   Des encouragements fusent,\r\n      des chevaux galopent\r\n\r\n10:23:16:21  10:23:20:03\r\n       C'est des moments\r\n     juste extraordinaires,\r\n\r\n10:23:20:08  10:23:23:05\r\nde pouvoir participer \u00e0 ces courses.\r\n\r\n10:23:23:10  10:23:26:03\r\n    *-Suivi par le num\u00e9ro 1,\r\n         David Barras,\r\n\r\n10:23:26:08  10:23:28:10\r\n et on vient ensuite avec le 15,\r\n\r\n10:23:28:14  10:23:32:20\r\n    qui pr\u00e9c\u00e8de le num\u00e9ro 4.\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:35:08\r\n        -Les gens d'ici,\r\n\r\n10:23:35:12  10:23:39:02\r\n  on les appelle les Teignons,\r\n       des t\u00eates de bock.\r\n\r\n10:23:39:07  10:23:41:20\r\n    Ils savent ce qu'ils ont,\r\n\r\n10:23:42:01  10:23:46:23\r\n      ils ont leurs id\u00e9es;\r\nc'est comme \u00e7a et pas autrement.\r\n\r\n10:23:47:04  10:23:51:18\r\nMais c'est des gens avec un grand\r\n  coeur qui sont accueillants,\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:54:03\r\n   pr\u00eats \u00e0 ouvrir leur porte.\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:57:03\r\n        Ils sont toujours\r\n       pleins de conseils.\r\n\r\n10:23:57:08  10:23:59:16\r\nIls sont fiers de leurs traditions,\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:02:06\r\n          c'est pour \u00e7a\r\n     que c'est des teignons.\r\n\r\n10:24:18:08  10:24:21:17\r\n     La BD, elle peut aider\r\n      quand m\u00eame beaucoup\r\n\r\n10:24:21:22  10:24:25:08\r\n  au cheval franches-montagnes.\r\n\r\n10:24:25:12  10:24:30:11\r\n     Ils bavardent gaiement\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:34:11\r\n        La r\u00e9gion aussi,\r\n il l'a vraiment bien dessin\u00e9e,\r\n\r\n10:24:34:15  10:24:36:20\r\n        avec les chevaux.\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:42:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:24:42:16  10:24:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:52:16\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:24:52:21  10:24:57:15\r\nIl m'a bien dessin\u00e9e, ma maman a dit\r\n  que les gestes me ressemblaient.\r\n\r\n10:24:57:20  10:25:02:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:02:20  10:25:07:17\r\n       Il a vraiment fait\r\n     quelque chose de bien.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:12:11\r\n...\r\n          Ils bavardent\r\n\r\n10:25:12:16  10:25:21:01\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:25:21:06  10:25:25:12\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:25:25:17  10:25:40:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:45:08\r\n-\"Le Galop du Silence\", c'est aussi\r\n    l'ambiance avec les sapins.\r\n\r\n10:25:45:12  10:25:47:16\r\n      La nature et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:25:47:21  10:25:50:03\r\n Tous les cavaliers de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:25:50:08  10:25:52:19\r\n           passent l\u00e0\r\n   \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre.\r\n\r\n10:25:53:00  10:26:06:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:23:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:27:02\r\n      Pendant les deux ans\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:31:21\r\nqu'a dur\u00e9 la r\u00e9alisation de cette\r\n BD, j'ai eu un plaisir immense\r\n\r\n10:26:32:02  10:26:35:16\r\n   \u00e0 dessiner pour ainsi dire \r\n   tous les jours des chevaux.\r\n\r\n10:26:35:21  10:26:37:15\r\n     D\u00e9velopper cette amiti\u00e9\r\n\r\n10:26:37:20  10:26:44:03\r\n  entre Manon et Caran d'Ache,\r\n  c'est \u00e7a qui m'a passionn\u00e9.\r\n\r\n10:26:44:08  10:26:50:01\r\n    L\u00e0, il y a quelque chose\r\n   de tr\u00e8s fort, humainement.\r\n\r\n10:26:52:06  10:26:55:04\r\n       Je pense que c'est\r\n   tr\u00e8s important aujourd'hui\r\n\r\n10:26:55:09  10:26:56:19\r\n      de montrer aux jeunes\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:01:11\r\n   que les animaux peuvent jouer\r\nun r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans leur vie.\r\n\r\n10:27:03:15  10:27:07:17\r\n   Il y a aucun de mes albums\r\n   o\u00f9 il n'y a pas un animal\r\n\r\n10:27:07:22  10:27:11:15\r\n      qui est un compagnon\r\n        dans l'histoire.\r\n\r\n10:27:14:04  10:27:17:22\r\nJe suis presque plus un dessinateur\r\n     animalier que d'histoires\r\n\r\n10:27:18:03  10:27:21:11\r\n     avec des personnages:\r\n  l'animal joue un grand r\u00f4le,\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:25:09\r\n     dans ma vie personnelle\r\n       et professionnelle.\r\n\r\n10:27:32:21  10:27:34:11\r\n{\\an1}-Trop beau !\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:36:01\r\n{\\an1}T'as vu, Didi ?\r\n\r\n10:27:36:06  10:27:38:19\r\n{\\an3}                    -Fais attention\r\n            qu'elle le broute pas !\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:41:02\r\n            Derib rit\r\n\r\n10:27:41:07  10:27:43:04\r\n{\\an1}-T'as vu ?\r\n\r\n10:27:51:02  10:27:54:00\r\n-Le \"Galop du Silence\", \u00e7a laisse\r\n\r\n10:27:54:05  10:27:58:19\r\n    vagabonder l'imagination.\r\n\r\n10:27:59:00  10:28:04:11\r\n Le silence n'est peut-\u00eatre pas \r\n une mauvaise chose aujourd'hui,\r\n\r\n10:28:04:15  10:28:07:23\r\n              dans un monde\r\n       o\u00f9 il y a beaucoup de bruit.\r\n\r\n10:28:08:04  10:28:12:20\r\n{\\an3} L'id\u00e9e de passer un moment agr\u00e9able\r\n           dans le galop du silence.\r\n\r\n10:28:13:01  10:28:16:20\r\n-Quand la derni\u00e8re case de la BD\r\n     est livr\u00e9e au papier,\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:19:09\r\n le monde r\u00e9el revient au galop.\r\n\r\n10:28:19:13  10:28:22:07\r\n    M\u00e9lodie douce et prenante\r\n\r\n10:28:22:11  10:28:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:27:15  10:28:31:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:31:08  10:28:34:15\r\n     Il emporte sur son dos\r\n     l'infini des instants.\r\n\r\n10:28:34:20  10:28:37:03\r\n Des expressions, des lumi\u00e8res.\r\n\r\n10:28:37:08  10:28:41:12\r\n  De quoi transporter les \u00eatres\r\n   vers leur propre histoire.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:49:18\r\nLeur r\u00e9cit peut alors reprendre son\r\nespace, sans avoir \u00e0 souffler mot.\r\n\r\n10:28:49:23  10:29:06:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:06:12  10:29:10:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:19:00  10:29:21:11\r\n  -Pour certains, c'est un lieu\r\n\r\n10:29:21:15  10:29:26:06\r\nqui repr\u00e9sente le havre de silence\r\n dans lequel se r\u00e9fugier parfois.\r\n\r\n10:29:26:11  10:29:30:00\r\nPour d'autres, les cases d'une BD\r\n      o\u00f9 l'on peut \u00e0 loisir\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:33:00\r\nlaisser vagabonder son imagination.\r\n\r\n10:29:33:05  10:29:34:19\r\n      Au milieu des vignes,\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:36:18\r\n  mon carnet de route devient,\r\n\r\n10:29:36:23  10:29:40:16\r\n      l'espace d'un instant,\r\ncelui qui m'offre cette parenth\u00e8se,\r\n\r\n10:29:40:21  10:29:42:11\r\n           solitaire.\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:46:00\r\n M'invitant \u00e0 prendre le temps.\r\n\r\n10:29:46:05  10:29:51:03\r\n    C'est ainsi que bien souvent\r\nles histoires se racontent le mieux.\r\n\r\n10:29:51:08  10:29:54:04\r\n          Ces vignobles\r\n auraient pour origine un ermite\r\n\r\n10:29:54:09  10:29:57:07\r\n    de retour des croisades,\r\n       qui aurait plant\u00e9\r\n\r\n10:29:57:11  10:30:01:14\r\ndes ceps de vigne sur ces coteaux,\r\n     d'o\u00f9 le nom d'ermitage.\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:04:02\r\nD'aucuns lui pr\u00e9f\u00e8rent la devise\r\n\r\n10:30:04:07  10:30:07:22\r\n     \"\u00e0 bon teint, bon vin\",\r\n qui semble coller \u00e0 cette cit\u00e9.\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:12:08\r\n     Je m'appr\u00eate justement\r\n    \u00e0 en faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:30:12:12  10:30:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:28:15  10:30:31:03\r\n    Les choses s\u00e9rieuses\r\n       se passent l\u00e0.\r\n\r\n10:30:31:08  10:30:33:07\r\n{\\an1}Que vais-je boire ?\r\n\r\n10:30:33:11  10:30:35:02\r\n{\\an3}           -Un ermitage 100 % syrah.\r\n\r\n10:30:35:07  10:30:38:13\r\n{\\an1}-En quoi ce vin est-il pr\u00e9cieux ?\r\n\r\n10:30:38:18  10:30:41:22\r\n{\\an3}       -Il y a une \u00e9norme diversit\u00e9:\r\n                des sols diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:30:42:03  10:30:44:06\r\n{\\an3}   un terroir granitique d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:30:44:11  10:30:46:13\r\n{\\an3}      et argilo-calcaire de l'autre.\r\n\r\n10:30:46:18  10:30:48:20\r\n{\\an3}     Ca a vraiment cet \u00e9quilibre-l\u00e0.\r\n\r\n10:30:49:01  10:30:51:01\r\n{\\an3}       C\u00f4t\u00e9 fruit\u00e9 et c\u00f4t\u00e9 puissant.\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:54:12\r\n{\\an1}-C'est poivr\u00e9,\r\ncomme toutes les syrah.\r\n\r\n10:30:54:17  10:30:56:16\r\n{\\an3}        -La marsanne et la roussanne\r\n\r\n10:30:56:21  10:30:59:09\r\n sont des blancs typiques d'ici.\r\n\r\n10:30:59:13  10:31:03:19\r\n  -Et maintenant,\r\nrencontre avec un beau personnage.\r\n\r\n10:31:04:00  10:31:06:14\r\nMarcellin Babey, jurassien d'origine,\r\n\r\n10:31:06:19  10:31:09:19\r\n{\\an1}dont les mains\r\nsemblent charg\u00e9es d'histoire.\r\n\r\n10:31:10:00  10:31:14:20\r\n{\\an1}Elles lui servent \u00e0 d\u00e9crypter les\r\nmonuments de Bourgogne o\u00f9 il vit,\r\n\r\n10:31:15:01  10:31:19:19\r\n{\\an1}\u00e0 jouer de multiples instruments\r\net \u00e0 travailler la pierre et le bois.\r\n\r\n10:31:20:00  10:31:21:19\r\n{\\an1}Ces activit\u00e9s nourrissent\r\n\r\n10:31:22:00  10:31:26:04\r\n{\\an1}son insatiable curiosit\u00e9\r\net s'accordent avec son mode de vie,\r\n\r\n10:31:26:09  10:31:28:02\r\n{\\an1}sorte de sobri\u00e9t\u00e9 heureuse.\r\n\r\n10:31:28:07  10:31:30:08\r\n{\\an1}Portrait sign\u00e9 Pascal Rebetez.\r\n\r\n10:31:34:03  10:31:36:13\r\n  Chanson a capella envo\u00fbtante\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:42:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:42:22  10:31:49:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:49:08  10:31:55:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:55:09  10:32:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:01:15  10:32:06:06\r\n  -J'ai une formation de l'esprit\r\nqui est historien de l'architecture.\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:11:20\r\nAutrement, je gagne ma vie avec des\r\n op\u00e9rations, des t\u00e2ches manuelles.\r\n\r\n10:32:12:01  10:32:16:15\r\n  Je trouve que les deux choses\r\nne sont pas du tout incompatibles.\r\n\r\n10:32:16:20  10:32:21:18\r\n    Donc je travaille le bois\r\n       et aussi la pierre.\r\n\r\n10:32:29:12  10:32:39:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:57:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:57:10  10:33:01:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:10:03  10:33:13:10\r\n          Oui, bonjour,\r\n     je cherche M. Fabuleux.\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:16:06\r\nAh, ha, c'est lui-m\u00eame, d'accord.\r\n\r\n10:33:16:11  10:33:19:02\r\n{\\an3}             C'est le tourneur, ici.\r\n\r\n10:33:19:07  10:33:21:13\r\n{\\an3}                 Ecoute, c'est fait.\r\n\r\n10:33:21:18  10:33:24:10\r\n{\\an3}        Tu peux passer les chercher.\r\n\r\n10:33:24:14  10:33:27:07\r\n{\\an3}        Tu peux passer les chercher.\r\n\r\n10:33:27:11  10:33:30:01\r\n{\\an3}      D'accord, je suis l\u00e0 ce matin.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:32:01\r\n{\\an3}              A tout de suite, ciao.\r\n\r\n10:33:38:09  10:33:44:03\r\n   J'ai d\u00e9couvert cette r\u00e9gion\r\n   un peu par hasard en 1976,\r\n\r\n10:33:44:08  10:33:47:17\r\ndans un voyage en v\u00e9lo, tout seul.\r\n\r\n10:33:47:22  10:33:52:20\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement fascin\u00e9 par\r\nle charme ind\u00e9finissable du paysage.\r\n\r\n10:33:53:01  10:33:54:11\r\n     J'ai senti que j'avais\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:58:04\r\n      quelque chose \u00e0 faire\r\n       dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n10:34:07:17  10:34:09:17\r\n   On est en Bourgogne du Sud.\r\n\r\n10:34:09:22  10:34:13:07\r\n        Moi, j'appelle \u00e7a\r\n   \"le Midi moins vingt-cinq\".\r\n\r\n10:34:13:11  10:34:18:10\r\n        Parce qu'en \u00e9t\u00e9,\r\n on a les cigales dans la cour.\r\n\r\n10:34:18:14  10:34:19:23\r\n{\\an3}                 Et on a le figuier,\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:24:16\r\n{\\an3}  l'olivier qui commencent \u00e0 pousser\r\n   avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:26:18\r\n                   C'est un climat\r\n\r\n10:34:26:23  10:34:30:08\r\n      moins rude que celui\r\n    que j'ai connu en Suisse.\r\n\r\n10:34:34:00  10:34:37:15\r\n Ils jouent un air traditionnel\r\n\r\n10:34:37:20  10:34:40:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:40:20  10:34:44:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:44:05  10:34:46:17\r\n   J'ai choisi un mode de vie\r\n\r\n10:34:46:22  10:34:49:14\r\n qui est bas\u00e9 sur la fragilit\u00e9.\r\n\r\n10:34:49:19  10:34:51:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:52:03  10:34:56:08\r\n Mon mode de vie est \u00e0 la merci\r\n\r\n10:34:56:12  10:34:58:05\r\n    de toutes sortes d'al\u00e9as.\r\n\r\n10:34:58:10  10:35:00:11\r\n Car je n'ai pas de tr\u00e9sorerie,\r\n\r\n10:35:00:15  10:35:05:10\r\n{\\an3}             je n'ai pas de s\u00e9curit\u00e9\r\n          dans mes rentr\u00e9es d'agent.\r\n\r\n10:35:05:14  10:35:10:10\r\n{\\an3}             Parce que ma maison est\r\n    une ruine plus ou moins retap\u00e9e.\r\n\r\n10:35:10:14  10:35:20:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:20:18  10:35:29:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:29:12  10:35:42:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:43:04  10:35:50:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:50:23  10:35:55:22\r\n    Pour moi, c'est presque\r\nune n\u00e9cessit\u00e9 de vivre comme \u00e7a,\r\n\r\n10:35:56:03  10:36:00:18\r\n{\\an3}         dans la mesure o\u00f9 pour moi,\r\n         la s\u00e9curit\u00e9, c'est la mort.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:04:18\r\n             Pour moi, la fertilit\u00e9\r\n           de la courte vie humaine,\r\n\r\n10:36:04:23  10:36:07:13\r\n{\\an3}  elle n\u00e9cessite une dose de risque.\r\n\r\n10:36:07:18  10:36:11:11\r\n{\\an3}            J'accepte courageusement\r\n        tout ce qui me tombe dessus.\r\n\r\n10:36:11:15  10:36:14:22\r\n             Car c'est toujours\r\n        la preuve que je suis vivant.\r\n\r\n10:36:21:16  10:36:23:12\r\n      Ouais, \u00e7a fume jaune.\r\n\r\n10:36:23:17  10:36:25:16\r\n       Je vais aller voir.\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:31:11\r\n              Impressionnant.\r\n\r\n10:36:32:11  10:36:34:08\r\n        Jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n10:36:35:04  10:36:36:18\r\n           Il soupire\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:39:13\r\n       M\u00e9lodie tr\u00e8s douce\r\n\r\n10:36:39:18  10:36:42:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:42:06  10:36:48:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:48:10  10:36:55:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:55:10  10:36:58:02\r\n{\\an1}Monsieur le Facteur !\r\n\r\n10:36:58:07  10:37:03:05\r\n{\\an1}Dites-moi, il para\u00eet qu'on a\r\ndes enfants dans la m\u00eame \u00e9cole.\r\n\r\n10:37:03:10  10:37:05:02\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre, oui.\r\n\r\n10:37:05:07  10:37:08:01\r\n{\\an1}-Ma fille est au coll\u00e8ge, en 6\u00e8me.\r\n\r\n10:37:08:06  10:37:09:20\r\n{\\an1}C'est tout ?!\r\n\r\n10:37:10:01  10:37:12:00\r\n{\\an1}Oh ben, dis donc !\r\n\r\n10:37:12:05  10:37:13:21\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:37:14:02  10:37:16:08\r\n{\\an1}Alors l\u00e0, je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:18:09\r\n{\\an1}Allez, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:37:20:05  10:37:22:21\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on distribue ?\r\n\r\n10:37:23:02  10:37:26:11\r\n{\\an1}Ah, \u00e7a c'est bien !\r\n\r\n10:37:26:16  10:37:33:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:40:14\r\nIci, on m\u00e8ne une vie beaucoup bas\u00e9e\r\nsur l'\u00e9change, l'entraide, le troc.\r\n\r\n10:37:40:19  10:37:46:11\r\nOn \u00e9change des heures de travail, \r\ndes l\u00e9gumes, des masses de choses.\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:49:15\r\n     On se pr\u00eate des outils,\r\n          des machines.\r\n\r\n10:37:49:20  10:37:54:20\r\nEt \u00e7a rend la vie tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n10:37:56:05  10:38:01:13\r\nCa n'exclut pas du tout Internet,\r\n  qui est un outil formidable.\r\n\r\n10:38:01:18  10:38:06:18\r\n{\\an3} Moi, c'est un moyen de connaissance\r\n     et de communication formidable.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:09:06\r\n{\\an3}    Parce que \u00e7a n'est pas intrusif:\r\n\r\n10:38:09:11  10:38:14:03\r\n{\\an3}  la nuit, je peux \u00e9crire \u00e0 des gens\r\n   qui liront \u00e7a quand ils voudront.\r\n\r\n10:38:14:08  10:38:17:06\r\n{\\an3}            Je trouve beaucoup mieux\r\n                   que le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:20:04\r\n    que je pratique tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:25:16\r\n       M\u00e9lodie cristalline\r\n\r\n10:38:25:21  10:38:36:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:36:12  10:38:42:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:43:03  10:38:47:22\r\n   Quand on ach\u00e8te une ruine \r\n   et qu'on n'a pas d'argent,\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:52:05\r\n    on est oblig\u00e9 d'apprendre\r\n    un peu tous les m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:38:52:10  10:38:56:18\r\nJ'ai appris \u00e0 ma\u00e7onner, \u00e0 charpenter\r\n      et \u00e0 tailler la pierre.\r\n\r\n10:38:56:23  10:38:59:12\r\n    Evidemment, \u00e0 mon niveau.\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:05:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:05:21  10:39:19:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:19:05  10:39:30:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:31:04  10:39:33:23\r\n       Voil\u00e0 une d\u00e9couverte\r\n\r\n10:39:34:04  10:39:38:03\r\n      un peu miraculeuse\r\nque j'ai faite tr\u00e8s r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:41:18\r\n  Jamais je n'aurais pens\u00e9\r\n      pouvoir retrouver\r\n\r\n10:39:41:23  10:39:44:07\r\n  cet \u00e9l\u00e9ment d'un foyer central\r\n\r\n10:39:44:11  10:39:48:22\r\nd'une grande chemin\u00e9e communautaire\r\n      de la fin du Moyen Age.\r\n\r\n10:39:49:03  10:39:53:13\r\n{\\an1}J'en ai retrouv\u00e9 quatre\r\nqui formaient un grand cercle au sol.\r\n\r\n10:39:53:18  10:39:56:10\r\n{\\an1}Le feu se faisait\r\nau milieu du cercle.\r\n\r\n10:39:56:14  10:40:01:20\r\nCette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 cuite en 1524.\r\n\r\n10:40:02:01  10:40:03:17\r\n     Et au-dessus, nous avons\r\n\r\n10:40:03:22  10:40:10:09\r\n     une s\u00e9rie d'estampilles\r\n  tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 analyser.\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:15:17\r\n{\\an1}Celle-ci ressemble \u00e0 une tourte \r\nde Linz ou une galette des Rois.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:20:11\r\n{\\an1}Ca, c'est la signature du tuilier.\r\n\r\n10:40:20:16  10:40:23:10\r\n{\\an1}Celle-ci, encore plus int\u00e9ressante:\r\n\r\n10:40:23:14  10:40:26:20\r\n{\\an1}il s'agit des armoiries\r\nde l'abbaye de Cluny.\r\n\r\n10:40:27:01  10:40:32:13\r\n{\\an1}Au bout de vingt-cinq ans de travaux,\r\nj'ai d\u00e9couvert que ma maison\r\n\r\n10:40:32:18  10:40:37:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 construite par les moines\r\nde Cluny, et la preuve est l\u00e0.\r\n\r\n10:40:38:01  10:40:41:08\r\n              Piano\r\n\r\n10:40:41:12  10:40:44:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:45:02  10:40:46:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:46:18  10:40:50:13\r\n    Il fait une fausse note \r\n        Oh, ben, je n'y arrive plus !\r\n\r\n10:40:50:18  10:40:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:53:18  10:40:57:23\r\n  On porte des choses lourdes,\r\n  on se raidit sur les outils.\r\n\r\n10:40:58:04  10:41:00:21\r\n         Je suis oblig\u00e9\r\n     de faire de la musique\r\n\r\n10:41:01:02  10:41:04:20\r\n      un peu tout le temps\r\n pour d\u00e9crisper la musculature,\r\n\r\n10:41:05:01  10:41:06:11\r\n        et puis \u00e7a forme\r\n\r\n10:41:06:15  10:41:11:05\r\n    dans la vie quotidienne\r\n des coupures transcendantales.\r\n\r\n10:41:11:10  10:41:21:00\r\n{\\an3} Ca permet d'\u00e9chapper \u00e0 la trivialit\u00e9\r\nqui nous menace tout le temps, voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:21:05  10:41:26:17\r\nCet instrument, c'est la seule chose\r\n    qui me reste de ma famille,\r\n\r\n10:41:26:22  10:41:33:01\r\ndans cette maison, puisque c'\u00e9tait\r\n  l'instrument de mon grand-p\u00e8re\r\n\r\n10:41:33:06  10:41:38:03\r\n     qui \u00e9tait instituteur\r\n  dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n10:41:38:08  10:41:40:18\r\n    Il a toujours le m\u00eame son\r\n\r\n10:41:40:23  10:41:47:03\r\n  qu'il avait quand on allait\r\ntout petits, chez ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:41:47:08  10:41:51:12\r\n  Je retrouve ma petite enfance\r\n       quand je le touche.\r\n\r\n10:41:51:17  10:41:55:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:56:00  10:42:04:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:21:16\r\n    Ce que j'ai trouv\u00e9 ici, \r\n    d'abord, c'est l'espace.\r\n\r\n10:42:21:21  10:42:23:10\r\n      Dans mon d\u00e9partement,\r\n\r\n10:42:23:14  10:42:27:13\r\non peut rouler deux heures en \u00e9t\u00e9\r\n    sans croiser un v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:42:27:18  10:42:30:23\r\n         C'est un luxe\r\n    qu'on n'a pas en Suisse.\r\n\r\n10:42:31:04  10:42:37:14\r\nLa deuxi\u00e8me chose, c'est la libert\u00e9\r\n de bricoler, d'improviser sa vie.\r\n\r\n10:42:40:07  10:42:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:51:15  10:42:56:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:56:09  10:42:58:14\r\n      -C'est la 4\u00e8me fois \r\n      qu'on vient \u00e0 Dijon.\r\n\r\n10:42:58:19  10:43:03:07\r\n    Parce qu'en 2013, l'Etat\r\n a d\u00e9cid\u00e9 pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:43:03:11  10:43:07:15\r\n d'obliger tous les viticulteurs\r\n        de ce d\u00e9partement\r\n\r\n10:43:07:20  10:43:10:09\r\n        de la C\u00f4te-d'Or\r\n     \u00e0 traiter leurs vignes\r\n\r\n10:43:10:13  10:43:12:17\r\npour une maladie qui n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:43:12:22  10:43:16:08\r\n{\\an1}Ce monsieur en rouge a dit:\r\n\"Je ne traiterai pas.\"\r\n\r\n10:43:16:12  10:43:19:22\r\n{\\an1}\"J'affronterai le tribunal,\r\nle procureur, etc.\"\r\n\r\n10:43:20:03  10:43:25:03\r\n{\\an1}Et on est l\u00e0 pour prendre sa d\u00e9fense,\r\nparce qu'on trouve qu'il a bien agi.\r\n\r\n10:43:25:08  10:43:29:00\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:43:29:05  10:43:32:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:35:19\r\n Tous applaudissent et acclament\r\n\r\n10:43:36:00  10:43:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:41:03  10:43:42:19\r\n{\\an3}                   -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:43:43:00  10:43:49:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:49:11  10:43:51:18\r\n{\\an3}                Et merci \u00e0 Marcellin\r\n\r\n10:43:51:23  10:43:55:22\r\n{\\an3}      qui a \u00e9t\u00e9 le lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:43:56:03  10:43:59:01\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait grand-chose.\r\n\r\n10:43:59:06  10:44:04:00\r\n      Tous l'applaudissent\r\n\r\n10:44:04:05  10:44:06:21\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:44:07:02  10:44:14:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:14:05  10:44:21:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:23:11\r\n J'ai beaucoup besoin de bouger.\r\n\r\n10:44:23:16  10:44:26:08\r\n      Je ne peux pas rester\r\n      assis sur une chaise,\r\n\r\n10:44:26:12  10:44:28:21\r\nni debout derri\u00e8re un tour \u00e0 bois.\r\n\r\n10:44:29:02  10:44:31:07\r\n   Je me d\u00e9glingue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:44:31:11  10:44:35:13\r\n      Il faut que je fasse\r\n  des m\u00e9tiers o\u00f9 on se d\u00e9m\u00e8ne.\r\n\r\n10:44:35:18  10:44:39:20\r\n Pour le coeur, pour les jambes,\r\n     pour tout, pour le dos.\r\n\r\n10:44:40:01  10:44:44:11\r\nMais aussi, je me suis rendu compte\r\n   que c'\u00e9tait vraiment un plus,\r\n\r\n10:44:44:16  10:44:49:01\r\npour l'\u00e9tude de l'architecture, \r\nque de la r\u00e9aliser par soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:44:49:06  10:44:52:22\r\n    On a d\u00e9couvert en faisant\r\n  un chantier dans cette maison\r\n\r\n10:44:53:03  10:44:55:22\r\n       qu'il y a un d\u00e9faut\r\n     de construction \u00e9norme.\r\n\r\n10:44:56:03  10:45:00:21\r\n{\\an3}           Au-dessus de cette vo\u00fbte,\r\n  il y a un mur, une \u00e9norme chemin\u00e9e\r\n\r\n10:45:01:02  10:45:05:13\r\n{\\an3}          qui appuie avec une charge\r\n     de 50 \u00e0 100 tonnes sur du vide.\r\n\r\n10:45:05:18  10:45:09:04\r\n        Ca s'est disloqu\u00e9\r\net c'est en train de s'affaisser.\r\n\r\n10:45:09:09  10:45:13:04\r\n      Il y a la possibilit\u00e9\r\n    que tout tombe d'un coup.\r\n\r\n10:45:13:09  10:45:15:09\r\n      On met \u00e7a en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:45:15:13  10:45:20:19\r\n   en attendant de construire\r\n    des murs de sout\u00e8nement.\r\n\r\n10:45:21:00  10:45:24:15\r\n{\\an1}-C'est \u00e9tudi\u00e9 pour,\r\ncomme disait Fernand.\r\n\r\n10:45:26:22  10:45:28:17\r\n           Plus fin ?\r\n\r\n10:45:31:05  10:45:33:10\r\n       La perceuse vrombit\r\n\r\n10:45:34:15  10:45:37:13\r\n-Construire et r\u00e9parer des vo\u00fbtes,\r\n\r\n10:45:37:18  10:45:40:23\r\n           c'est aussi\r\n    comprendre le b\u00e2ti ancien\r\n\r\n10:45:41:04  10:45:43:16\r\n                    d'une fa\u00e7on\r\n           beaucoup plus pragmatique.\r\n\r\n10:45:43:21  10:45:47:16\r\n{\\an3} Ca m'a \u00e9clair\u00e9 sur un tas d'aspects\r\n             du patrimoine national,\r\n\r\n10:45:47:21  10:45:51:08\r\n{\\an3}       notamment des \u00e9glises romanes\r\n            qui sont toutes vo\u00fbt\u00e9es.\r\n\r\n10:45:51:12  10:46:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:07:09  10:46:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:16:16  10:46:20:03\r\n On est dans l'\u00e9glise abbatiale\r\n          de Tournus,\r\n\r\n10:46:20:08  10:46:25:06\r\n  un v\u00e9ritable r\u00e9sum\u00e9 de toute\r\n  l'histoire du christianisme.\r\n\r\n10:46:26:17  10:46:29:12\r\n   J'ai pass\u00e9 quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:46:29:17  10:46:32:11\r\n\u00e0 \u00e9tudier le vestibule d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:46:34:20  10:46:39:22\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 construit \r\n       entre 1000 et 1019.\r\n\r\n10:46:40:03  10:46:43:11\r\n  L'architecte, manifestement,\r\n\r\n10:46:43:16  10:46:49:09\r\n  en a fait un lieu tr\u00e8s charg\u00e9\r\n    de symbolique historique.\r\n\r\n10:46:52:07  10:46:56:23\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n10:46:57:04  10:47:10:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:10:17  10:47:14:02\r\n{\\an1}C'est un vo\u00fbtement \u00e0 la romaine:\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:20:17\r\n{\\an1}un b\u00e9ton assez grossier,\r\njet\u00e9 sur un couchis de planchettes\r\n\r\n10:47:20:22  10:47:24:05\r\ndont les traces sont tr\u00e8s visibles.\r\n\r\n10:47:24:10  10:47:27:22\r\n     Ce b\u00e9ton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coffr\u00e9\r\n         et laiss\u00e9 brut.\r\n\r\n10:47:28:03  10:47:31:11\r\nComme l'aurait fait Le Corbusier.\r\n\r\n10:47:31:16  10:47:33:18\r\n Comme cet espace a \u00e9t\u00e9 parcouru\r\n\r\n10:47:33:23  10:47:37:11\r\n      pendant des si\u00e8cles\r\n par des millions de personnes,\r\n\r\n10:47:37:16  10:47:42:01\r\n      beaucoup ont laiss\u00e9\r\n   une trace de leur passage.\r\n\r\n10:47:42:06  10:47:44:23\r\n{\\an1}On a ce qu'on appelle des graffitis.\r\n\r\n10:47:45:04  10:47:47:05\r\n{\\an1}Ce sont les tags du Moyen Age.\r\n\r\n10:47:47:10  10:47:51:01\r\nIl y en a un par exemple ici,\r\n  avec cette croix patt\u00e9e.\r\n\r\n10:47:51:06  10:47:54:01\r\n     Les branches\r\nse terminent par des pattes.\r\n\r\n10:47:54:06  10:47:56:18\r\n{\\an1}Elle est pos\u00e9e sur un tr\u00e9pied.\r\n\r\n10:47:56:23  10:47:58:17\r\n{\\an1}Et des petites rosaces\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:03:12\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 sculpt\u00e9es\r\nassez finement dans la pierre tendre.\r\n\r\n10:48:13:14  10:48:15:08\r\n                        Une horloge.\r\n                     -Oui ?\r\n\r\n10:48:15:12  10:48:18:11\r\n{\\an3}      -Ca vient d'\u00eatre pos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:48:18:16  10:48:21:08\r\n                    Maintenant,\r\n               elle sonne les heures.\r\n\r\n10:48:21:12  10:48:24:06\r\n            -Tu les entends ?\r\n                -Ah oui, tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:26:10\r\n       J'ai une amoureuse.\r\n\r\n10:48:26:14  10:48:31:11\r\n          C'est Marie,\r\nqui est chanteuse et concertiste.\r\n\r\n10:48:31:16  10:48:34:03\r\nElle est tout le temps en tourn\u00e9e,\r\n\r\n10:48:34:08  10:48:36:21\r\n       n'a jamais le temps\r\n        de venir me voir.\r\n\r\n10:48:37:02  10:48:38:20\r\n     Par bonheur, elle avait\r\n\r\n10:48:39:01  10:48:42:15\r\n      trois jours de libre\r\n  apr\u00e8s une s\u00e9rie de concerts.\r\n\r\n10:48:42:20  10:48:45:12\r\n   Elle a d\u00e9barqu\u00e9 hier soir.\r\n\r\n10:48:45:17  10:48:49:15\r\n       Chanson envo\u00fbtante\r\n\r\n10:48:49:20  10:48:53:10\r\n...\r\n     Un violon l'accompagne\r\n\r\n10:48:53:14  10:49:03:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:04:03  10:49:29:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:29:15  10:49:49:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:50:01  10:49:55:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:55:17  10:50:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:20:20\r\n      -110 mm sont tomb\u00e9s\r\n      en quelques jours.\r\n\r\n10:50:21:01  10:50:23:13\r\n{\\an1}-T'as avanc\u00e9 ta vendange ?\r\n\r\n10:50:23:18  10:50:25:16\r\n{\\an1}-Ah, ben oui !\r\n\r\n10:50:25:21  10:50:28:16\r\n{\\an3} -T'es oblig\u00e9, tu peux pas attendre.\r\n\r\n10:50:28:21  10:50:32:14\r\n     -Oui, on a commenc\u00e9 \u00e0 vendanger\r\n            vers le 10 septembre.\r\n\r\n10:50:32:19  10:50:35:09\r\n -Le vin est une boisson sacr\u00e9e.\r\n\r\n10:50:35:13  10:50:37:01\r\n        Et par ailleurs,\r\n\r\n10:50:37:06  10:50:41:21\r\n  je ne pense pas que ce soit\r\ntellement mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:44:23\r\n Autrement, je serais d\u00e9j\u00e0 mort.\r\n\r\n10:50:45:04  10:50:50:12\r\n{\\an1}-Merci, Marcellin, bon retour.\r\n-Je te laisse \u00e0 ta distillation.\r\n\r\n10:50:50:17  10:50:56:22\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:50:57:03  10:51:05:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:05:23  10:51:08:16\r\n      -L\u00e0, on est en train\r\n       de faire du marc.\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:11:06\r\nOn va faire du marc d'appellation.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:14:15\r\n{\\an3}   Et autrement, on fait les fruits:\r\n                     prunes, poires.\r\n\r\n10:51:14:20  10:51:19:17\r\nCe que les clients nous am\u00e8nent.\r\n\r\n10:51:28:08  10:51:30:02\r\n     Mon grand-p\u00e8re a achet\u00e9\r\n\r\n10:51:30:07  10:51:34:08\r\n     cette machine en 1923,\r\n    et depuis on a continu\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:13\r\n       Mes fils ont l'air\r\n     de reprendre derri\u00e8re.\r\n\r\n10:51:37:18  10:51:54:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:59:03  10:52:01:01\r\n        -Monsieur Bourgeon !\r\n\r\n10:52:01:07  10:52:03:06\r\n             Je vous cherchais.\r\n\r\n10:52:03:11  10:52:07:00\r\n{\\an1}J'ai une question d'histoire\r\n\u00e0 vous poser.\r\n\r\n10:52:07:05  10:52:11:22\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert chez moi,\r\npar le plus grand des hasards,\r\n\r\n10:52:12:03  10:52:14:11\r\n{\\an1}un ancien foyer de chemin\u00e9e.\r\n\r\n10:52:14:16  10:52:17:21\r\n{\\an1}Il est frapp\u00e9 aux armes\r\nde l'abbaye de Cluny.\r\n\r\n10:52:18:02  10:52:20:22\r\n  -Il vous faudrait la date ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:52:21:03  10:52:24:10\r\n{\\an1}La p\u00e9riode,\r\nla date on trouvera pas.\r\n\r\n10:52:24:14  10:52:28:21\r\n{\\an1}La p\u00e9riode avant laquelle\r\non ne voit pas appara\u00eetre ce sigle.\r\n\r\n10:52:29:02  10:52:30:11\r\n{\\an1}R\u00e9fl\u00e9chissez.\r\n\r\n10:52:30:15  10:52:32:18\r\n{\\an1}Allez, \u00e0 bient\u00f4t,\r\nbon dimanche !\r\n\r\n10:52:32:23  10:52:48:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:48:09  10:52:51:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce que tu as fait\r\nde Jean-Louis ?\r\n\r\n10:52:51:13  10:52:53:14\r\n{\\an3}             -Il est parti \u00e0 Colmar.\r\n\r\n10:52:53:19  10:52:58:02\r\n{\\an3}                Pour la transmission\r\n           de l'ancienne entreprise.\r\n\r\n10:52:58:07  10:53:04:04\r\n{\\an1}-Du coup, je peux te complimenter sur\r\nton sourire sans cr\u00e9er de scandale.\r\n\r\n10:53:04:09  10:53:05:19\r\n{\\an3}                           Elle rit\r\n\r\n10:53:06:00  10:53:07:15\r\n{\\an3}               -Tu peux, si tu veux.\r\n\r\n10:53:07:20  10:53:10:12\r\n       -A samedi, Victoria !\r\n\r\n10:53:10:17  10:53:13:02\r\n   -Bonne semaine, Marcellin.\r\n\r\n10:53:13:07  10:53:15:05\r\n  Quel est votre pain, Madame ?\r\n\r\n10:53:15:10  10:53:18:16\r\n         -Un \u00e9peautre.\r\n -Donc n\u00e9cessaire \u00e0 soupe, et ?\r\n\r\n10:53:18:21  10:53:23:11\r\n    Un clocher sonne l'heure\r\n\r\n10:53:23:15  10:53:26:05\r\n   -On se fait le \"Far Away\".\r\n\r\n10:53:26:10  10:53:28:09\r\n      C'est trop beau, \u00e7a.\r\n\r\n10:53:28:13  10:53:30:17\r\n   C'est un morceau irlandais.\r\n\r\n10:53:30:22  10:53:33:10\r\n  On entend l'oc\u00e9an Atlantique.\r\n\r\n10:53:33:14  10:53:35:04\r\n        C'est \u00e9tonnant !\r\n\r\n10:53:35:09  10:54:01:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:01:17  10:54:18:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:18:19  10:54:20:21\r\n...\r\n                 -Un peu plus vite !\r\n\r\n10:54:21:02  10:54:27:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:27:08  10:54:33:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:33:14  10:54:36:06\r\n-On m'a signal\u00e9 que sur la Sa\u00f4ne,\r\n\r\n10:54:36:11  10:54:43:11\r\nen amont de Tournus, devaient passer\r\n 5'000 bateaux \u00e0 voile et \u00e0 rames,\r\n\r\n10:54:43:15  10:54:48:21\r\ncharg\u00e9s de soldats et de mat\u00e9riel\r\n pour attaquer la ville de Rome.\r\n\r\n10:54:49:02  10:54:52:02\r\n       Je ne voudrais pas \r\n       rater ce spectacle.\r\n\r\n10:54:54:10  10:54:58:10\r\n{\\an1}Je plaisante,\r\nmais \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9.\r\n\r\n10:54:58:14  10:55:00:13\r\n{\\an1}Et \u00e7a c'est pass\u00e9 ici.\r\n\r\n10:55:00:18  10:55:03:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait en automne 312,\r\n\r\n10:55:03:06  10:55:07:13\r\n{\\an1}c'est un grand \u00e9pisode\r\nde l'histoire de Rome.\r\n\r\n10:55:07:18  10:55:13:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'empereur Constantin qui\r\npartait attaquer son rival, Maxence.\r\n\r\n10:55:13:16  10:55:15:19\r\n Pendant ce trajet sur la Sa\u00f4ne,\r\n\r\n10:55:16:00  10:55:18:12\r\n        il s'est produit\r\n      un ph\u00e9nom\u00e8ne bizarre\r\n\r\n10:55:18:17  10:55:19:23\r\n          dans le ciel,\r\n\r\n10:55:20:04  10:55:25:17\r\nqui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 comme un signe\r\n      du dieu des Chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:55:30:05  10:55:33:11\r\n{\\an1}Tout le monde l'a vu, \r\nc'\u00e9tait en plein jour.\r\n\r\n10:55:33:16  10:55:37:05\r\n{\\an1}Cette apparition publique\r\na frapp\u00e9 les esprits.\r\n\r\n10:55:41:23  10:55:44:06\r\n     Un bourgeois de Chalon,\r\n\r\n10:55:44:11  10:55:48:16\r\n  qui s'appelle Joseph Ni\u00e9pce,\r\n   a invent\u00e9 la photographie\r\n\r\n10:55:48:21  10:55:51:03\r\n  au m\u00eame endroit o\u00f9 Constantin\r\n\r\n10:55:51:08  10:55:54:05\r\na eu cette apparition lumineuse.\r\n\r\n10:55:54:10  10:55:56:20\r\n    Moi, je ne m'explique pas\r\n\r\n10:55:57:01  10:56:02:12\r\n cette co\u00efncidence que je trouve\r\n     tout \u00e0 fait fascinante.\r\n\r\n10:56:02:17  10:56:06:09\r\n     Un tron\u00e7onneuse vrombit\r\n\r\n10:56:06:13  10:56:08:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:09:00  10:56:11:22\r\n...\r\n      En tant qu'historien,\r\n\r\n10:56:12:03  10:56:15:13\r\n   on a une relation sp\u00e9ciale\r\n         avec le temps.\r\n\r\n10:56:15:18  10:56:19:10\r\n    Parce qu'on vit en 2014,\r\n  mais aussi en 1031 et en 315.\r\n\r\n10:56:19:14  10:56:26:22\r\nParce que par l'\u00e9tude approfondie\r\n de certaines \u00e9poques du pass\u00e9,\r\n\r\n10:56:27:03  10:56:28:20\r\n          c'est un vrai plongeon,\r\n\r\n10:56:29:01  10:56:33:18\r\n      on a l'impression de c\u00f4toyer\r\nles gens qui vivaient \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:56:33:23  10:56:38:17\r\n{\\an3}    On ne se sent pas du tout s\u00e9par\u00e9\r\n     par une barri\u00e8re chronologique.\r\n\r\n10:56:38:22  10:56:43:04\r\n{\\an3}        C'est un privil\u00e8ge de ne pas\r\n        \u00eatre enferm\u00e9 dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:56:43:09  10:56:48:07\r\nSurfer entre les \u00e9poques donne une \r\nimpression de dilatation de la vie.\r\n\r\n10:56:48:11  10:56:50:14\r\n         Chant a capella\r\n\r\n10:56:50:19  10:56:55:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:55:09  10:57:02:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:03:01  10:57:09:06\r\n       J'ai l'impression\r\nd'\u00eatre n\u00e9 sous une bonne \u00e9toile.\r\n\r\n10:57:09:11  10:57:13:20\r\n        Il m'est arriv\u00e9\r\n   beaucoup de belles choses.\r\n\r\n10:57:14:01  10:57:17:16\r\n    D\u00e9j\u00e0 rien que le bonheur\r\n d'avoir un bon lit pour dormir\r\n\r\n10:57:17:21  10:57:23:22\r\net de quoi me chauffer en hiver,\r\nje trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\r\n\r\n10:57:24:03  10:57:25:11\r\n        J'essaie de vivre\r\n\r\n10:57:25:15  10:57:29:22\r\n   dans ce que monsieur Rabhi \r\n  appelle la sobri\u00e9t\u00e9 heureuse,\r\n\r\n10:57:30:03  10:57:33:09\r\n      que tout simplement, \r\n     je dirais, le bon sens.\r\n\r\n10:57:33:13  10:57:37:19\r\n     Se contenter du bonheur\r\n     qu'on a autour de soi.\r\n\r\n10:57:38:00  10:57:49:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:50:21  10:57:54:08\r\n    -Se contenter du bonheur\r\n     qu'on a autour de soi,\r\n\r\n10:57:54:12  10:57:57:14\r\n        voil\u00e0 une devise\r\n   que je pense faire mienne.\r\n\r\n10:57:57:19  10:58:02:02\r\n     En quelques enjamb\u00e9es,\r\nje passe de la Dr\u00f4me \u00e0 l'Ard\u00e8che.\r\n\r\n10:58:04:16  10:58:08:06\r\nUne fois franchie la porte en bois\r\n        du XVI\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:58:08:11  10:58:11:07\r\nle ch\u00e2teau de Tournon se d\u00e9voile.\r\n\r\n10:58:11:11  10:58:13:09\r\n      Perch\u00e9 sur son rocher\r\n\r\n10:58:13:13  10:58:17:13\r\n  et class\u00e9 monument historique\r\n          depuis 1927,\r\n\r\n10:58:17:18  10:58:21:18\r\n  ses terrasses me permettent \r\n  de r\u00e9sumer en un clin d'oeil\r\n\r\n10:58:21:23  10:58:25:18\r\n   mon escapade d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:32:00\r\n Nous voici au terme\r\n de notre \u00e9mission.\r\n\r\n10:58:32:05  10:58:35:19\r\n{\\an1}Vous pouvez la revoir sur notre site\r\n\r\n10:58:36:00  10:58:38:18\r\n{\\an1}avec des bonus aux sujets de ce soir.\r\n\r\n10:58:38:23  10:58:42:08\r\n  La semaine prochaine,\r\nde nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n10:58:42:12  10:58:44:19\r\n{\\an1}D'abord, du c\u00f4t\u00e9 de Saint-George\r\n\r\n10:58:45:00  10:58:49:07\r\n     dans le Jura vaudois,\r\n \u00e0 la rencontre de Paul Monnet.\r\n\r\n10:58:49:11  10:58:54:22\r\n  A plus de 90 ans, il sculpte\r\n  le bois et vit avec passion.\r\n\r\n10:58:55:03  10:58:59:11\r\n  Puis, nous irons en campagne \r\n genevoise, au Refuge de Darwyn,\r\n\r\n10:58:59:16  10:59:01:17\r\n  \u00e9curie de la derni\u00e8re chance\r\n\r\n10:59:01:22  10:59:05:16\r\n    qui recueille des chevaux\r\n   dont plus personne ne veut.\r\n\r\n10:59:05:21  10:59:08:18\r\n{\\an3} Je vous donne rendez-vous \u00e0 Avignon\r\n\r\n10:59:08:23  10:59:13:13\r\n       pour l'avant-derni\u00e8re \u00e9tape\r\n    de notre p\u00e9riple au fil du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:59:13:18  10:59:16:08\r\n       D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:59:16:12  10:59:17:17\r\n                   A bient\u00f4t !\r\n\r\n10:59:29:20  10:59:36:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:59:36:06  10:59:38:06\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T15:48:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502412729", "title": "Marcellin, la vie \u00e0 pleines mains", "excerpt": "Portrait du Jurassien d'origine Marcellin Babey \u00e0 Donzy-le-Pertuis. Historien de l'art sp\u00e9cialis\u00e9 en architecture monumentale de formation, musicien pratiquant le piano, l'accord\u00e9on et le violon, il a choisi le tournage sur bois comme activit\u00e9 principale. Poursuivi par la justice militaire pour non-paiement de la taxe, il a quitt\u00e9 la Suisse pour s'installer en Bourgogne du sud il y a 25 ans. Avec la rencontre des viticulteurs Emmanuel Giboulot et Julien Guillot et de la chanteuse Marie Millifore.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MAHRER, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAONE-ET-LOIRE", "DIJON"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464225", "title": "Derib, la nature au bout du crayon", "excerpt": "Portrait du dessinateur Claude de Ribaupierre, alias Derib, qui \u00e9voque la conception de son dernier album de bande dessin\u00e9e \"Le galop du silence\", inspir\u00e9 par les Franches-Montagnes, et sa vie dans sa maison de la Tour-de-Peilz. Avec la rencontre de la cavali\u00e8re Anina Mariani et du Franc-montagnard Marcel Fr\u00e9sard, qui ont servi de mod\u00e8le, de Pierre Berthold, initiateur du projet, ainsi que de son \u00e9pouse Dominique de Ribaupierre et de son fils Arnaud Derib.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DERIB, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478345", "summary": "Pr\u00e9sentations de Virginie Brawand \u00e0 la 11e \u00e9tape sur 14 du p\u00e9riple \"Au fil du Rh\u00f4ne : Sur la ViaRh\u00f4na\", qui propose une balade viticole entre Tain l'Hermitage et Tournon-sur-Rh\u00f4ne, avec d\u00e9gustation de vin.", "id": "1478434"}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686853", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029906", "position": "1"}}, {"id": "1609632", "comment": "Quelques erreurs de gamut !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020345", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457890", "internalArchiveId": "AA1509457848", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 370", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7233155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7233148.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "6.11.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7106864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:50:46Z", "webPublicationDate": "2015-11-06T17:29:02Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1611778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020550", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471979", "internalArchiveId": "AA1511471901", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Thomas M\u00fcller - Olivier Giroud - Sevilla (Including Sevilla v Manchester City) - Juan Cuadrado (Including Borussia  M\u00f6nchengladbach v Juventus)", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 3306, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-10T11:02:42Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA Champions League Weekly #11\nProvisional Time Coded Script \u2013 6th November 2015 - 39749120\n\n\t\n\t\t\n\n\t\t\nMagazine Show 11 \u2013 Running Order\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTeases: \nThomas M\u00fcller\nOlivier Giroud\nSevilla\n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013 Thomas M\u00fcller\nBayern M\u00fcnich forward, Thomas M\u00fcller, already has legendary status at the club.  The 26-year-old analyses Bayern\u2019s UEFA Champions League chances this season and offers his unique insight into the quality of Pep Guardiola\u2019s squad. \n\t03:29\n\t10:04:33\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tFeatured Review \u2013 Bayern v Arsenal\n\t01:30\n\t10:06:03\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 2 \u2013 Olivier Giroud\nScorer of a crucial goal on Matchday Three as Arsenal defeated Bayern in London, we look back at the career of \u201cThe Gunners\u201d striker, Olivier Giroud, charting his journey to playing in the UEFA Champions League.\n\t03:30\n\t10:09:33\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tMatch Reviews \u2013 F, E, B & H\n\t02:56\n\t10:12:29\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:09\n\t10:12:38\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:12:43\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClock into part 2\n\t00:30\n\t10:14:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:14:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tFeatured Review \u2013 Chelsea v Dyanmo Kyiv\n\t01:23\n\t10:15:28\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tMatch Reviews \u2013 G, A & C\n\t02:13\n\t10:17:41\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tSting\n\t00:03\n\t10:17:44\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tFeature 3 \u2013 Sevilla (Including Sevilla v Manchester City)\nWinners of the UEFA Europa League for the past two seasons, Sevilla are targeting success in the UEFA Champions League. We discover the club\u2019s ambitions in Europe\u2019s premier club competition as they target a place in the Knockout Phase. With contributions from Grzegorz Krychowiak and Yevhen Koloplyanka.\n\t03:54\n\t10:21:38\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tFeature 4 \u2013 Juan Cuadrado (Including Borussia  M\u00f6nchengladbach v Juventus)\nDespite struggling domestically Juventus have been performing well in Europe, as they look to improve on last season, when they reached the Final in Berlin. We speak to Colombian winger, Juan Cuadrado, on loan from English champions, Chelsea, to find out more about how the team are continuing to impress in the UEFA Champions League despite their poor form in Serie A. \n\t03:39\n\t10:25:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:25:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tLookahead\n\t00:09\n\t10:25:26\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t18\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:25:46\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t25\u201946\u201d\n\t10:25:46\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Teases\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:40\n\tAfter wipe\n\t\n\tThis week, the joker in Bayern\u2019s pack, the irrepressible Thomas M\u00fcller.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:47\n\tAfter wipe\n\t\n\tWe chart the footballing journey of Arsenal\u2019s leading scorer, Olivier Giroud.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:54\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd after a summer of change at Juventus we\u2019re up close with Juan Cuadrado.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Feature 1: Thomas M\u00fcller\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:05\n\tHands \n\t\n\tBayern Munich hold a strong hand in Group F. Three wins from four and a place in the Round of 16 is within touching distance for the five times champions of Europe.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:17\n\tPlayer in yellow pass\n\t\n\tEliminated at the Semi-Final stage for the past two seasons, Thomas M\u00fcller is hoping to lead his boyhood team to the summit of European football once again.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:27\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER\n(GERMAN)\n\n\n\t\n\tWE\u2019RE HUNGRY FOR SUCCESS. MAYBE A DEFEAT IN THE SEMI-FINALS OF THE CHAMPIONS LEAGUE OR IN THE GERMAN CUP, FOR EXAMPLE, MIGHT MOTIVATE US TO DO BETTER, AND THAT MIGHT MAKE US WANT THIS EVEN MORE. BUT THE MENTALITY OF THIS TEAM IS VERY GOOD, WE ARE A GREAT GROUP OF LADS AND WE WANT MORE AND MORE SUCCESS. I DON\u2019T REALLY WANT TO DELVE TOO DEEP INTO THE HISTORY OF BAYERN, BUT THE CLUB HAS ALWAYS HAD THAT WINNING MENTALITY, WE JUST WANT TO KEEP IT GOING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:10\n\tAfter SOT\n\t\n\tStill only twenty-six, M\u00fcller has been an integral part of Bayern\u2019s first-team since making his debut back in 2008. With a goal-scoring record few can match, and an instinctive ability to find space, the \u201cRaumdeuter\u201d is already the leading German goal-scorer in the history of this competition.  He\u2019s won every major trophy for both club and country \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:29\n\tAction\n\t\n\tHe\u2019s won every major trophy for both club and country and been influential in Bayern\u2019s re-emergence as a genuine force in Europe.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:40\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER\n(GERMAN)\n\n\t\n\tI BECAME A FAN IN 1995, THAT\u2019S WHEN IT FIRST SUNK IN AND I REALISED WHAT WAS GOING ON. THEN IN THE YEAR 2000 I PLAYED IN MY FIRST BAYERN YOUTH TEAM. AND DURING THAT TIME BAYERN WERE THE NUMBER ONE CLUB DOMESTICALLY, BUT THEY WEREN\u2019T NECESSARILY AMONG THE TOP FOUR OR FIVE TEAMS IN EUROPE. BUT THE CLUB HAS DEVELOPED HUGELY OVER THE LAST FIVE OR SIX YEARS, AND BAYERN ARE NOW RIGHT AT THE TOP AND ONE OF THE BEST CLUBS IN EUROPE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:18\n\tAfter SOT\n\t\n\tBayern Coach, Pep Guardiola, has re-shuffled again this season, adding more quality to a squad already brimming with talent. Since his arrival in 2013 the Spaniard has introduced greater tactical fluidity.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:30\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER\n(GERMAN)\n\n\t\n\tIT WAS PERHAPS A BIT UNUSUAL AT THE START, BECAUSE ONLY A FEW COACHES DO THAT. BUT NOW IT\u2019S NOT NEW TO US,\u00a0WE KNOW WHAT HE\u2019S ASKING FROM THE TEAM IN EACH OF THE DIFFERENT SYSTEMS, AND WHAT THE FOCUS IS, AND WHY WE SWITCH SOMETIMES. WE ARE USED TO IT. AND WE'VE GONE THROUGH ENOUGH TACTICAL TRAINING TO BE AWARE OF WHAT OUR TARGET SHOULD BE. \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:55\n\tAfter SOT\n\t\n\tWith an average of almost a goal a game this season, Thomas M\u00fcller is showing no signs of slowing down. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:04\n\tFans\n\t\n\tAlready a legend in Bavaria, he\u2019ll be hoping to help Bayern add to their five European titles, in Milan next May.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:14\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER\n(GERMAN)\n\n\t\n\tIT\u2019S THE GREATEST THING YOU CAN ACHIEVE IN CLUB FOOTBALL. WE WON THIS TITLE IN 2013, BUT I'M NOT ONLY PLAYING TO LIFT TROPHIES, OR TO SIGN MORE AUTOGRAPHS. I WANT TO EXPERIENCE THE FEELING OF BEING THE BEST TEAM IN EUROPE. THAT IS WHAT IT\u2019S ALL ABOUT, AND THAT IS WHAT WE WORK HARD FOR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Featured Review: Bayern Munich v Arsenal\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:33\n\tFrom top\n\t\n\tOn Wednesday Bayern\u2019s fans were in expectant mood as they faced Arsenal in Munich. And after defeat in London on Matchday Three, they wanted revenge. \nArsenal travelled to Germany hoping to improve their chances of qualification.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:54\n\tOn pass\n\t\n\tThe hosts started with pace and purpose. And after only ten minutes Robert Lewandowski gave them the lead. \n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:04\n\tBefore shot on goal\n\t\n\tPetr \u010cech was in imperious form but he\u2019d soon be beaten again, Thomas M\u00fcller\u00a0with his third UEFA Champions League goal of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:16\n\tAfter pass\n\t\n\tOn the stroke of half-time David Alaba spectacularly added a third for a rampant Bayern.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:23\n\tAfter goal\n\t\n\tThen, just thirty-seven seconds after coming off the bench, Arjen Robben made it four nil. His first in the competition for more than a year.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:34\n\tOn cross\n\t\n\tArsenal did get a goal back, but Olivier Giroud\u2019s strike was merely a consolation\u2026\n \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:40\n\tOn pass\n\t\n\t\u2026as M\u00fcller rounded off an emphatic 5-1 victory with his second of the game. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:48\n\tOn flags\n\t\n\tThat\u2019s ten goals in two European home games for Bayern, who have now one foot in the Round of 16. Arsenal must now win their two remaining fixtures to stand any chance of progressing.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Feature 2: Olivier Giroud\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:04\n\tAutumn GVs & Giroud ISO\n\t\n\tFollowing that defeat by Bayern, Arsenal are in real danger of missing out on the Knockout Phase for the first time since 1999. If they\u2019re to survive through the winter, they\u2019ll need their goal scorer in Munich to continue his recent excellent form in front of goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:20\n\tSOT: OLIVIER GIROUD (FRENCH)\n\t\n\tI COME FROM A FOOTBALLING FAMILY. MY OLDER BROTHER PLAYED IN THE FRENCH YOUTH TEAMS WITH PEOPLE LIKE THIERRY HENRY, NICOLAS ANELKA AND WILLIAM GALLAS. I WAS SURROUNDED BY FOOTBALL \u2013 I GREW UP HOLDING A BABY BOTTLE IN ONE HAND AND KICKING A BALL WITH MY LEFT FOOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:45\n\tStadium shots\n\t\n\tOlivier Giroud was a late bloomer as a professional; he didn\u2019t make his Ligue 1 debut with Montpellier until he was 24. He joined Arsenal in 2012 \u2013 forty goals in just two seasons at the French club attracting the attention of Ars\u00e8ne Wenger.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:05\n\tAfter slow motion walking\n\t\n\tGiroud took time to settle in north London. He failed to score in his first six games, including a reunion with his former Montpellier team mates on his UEFA Champions League debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:16\n\tSOT: OLIVIER GIROUD (FRENCH)\n\n\n\t\n\tI LEFT MONTPELLIER AFTER WINNING THE FRENCH CHAMPIONSHIP IN MAY AND CAME BACK WITH ARSENAL IN SEPTEMBER, SO THERE WAS ONLY A SHORT TIME IN BETWEEN. IT WAS A REALLY SPECIAL GAME FOR ME, THE CROWD WELCOMED ME BACK SO WARMLY, AND I HAVE SO MANY HAPPY MEMORIES FROM THE TWO GREAT SEASONS I SPENT WITH THE CLUB.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:40\n\tAfter SOT\n\t\n\tHis first UEFA Champions League goal came soon after, in an important away draw at Schalke.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:47\n\tGiroud celebs\n\t\n\tIt would prove the first of several key strikes in this competition \u2013 no Arsenal player has scored more European goals since that game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:56\n\tSOT: OLIVIER GIROUD (FRENCH)\n\t\n\tAS A STRIKER IT WAS IMPORTANT FOR ME TO FREE MYSELF AND GAIN SOME CONFIDENCE IN FRONT OF GOAL. IT WASN\u2019T THAT I HAD DOUBTS ABOUT MY ABILITY, BUT AS A PLAYER YOU\u2019RE ALWAYS AWARE OF EXPECTATIONS, AND KNOW THAT YOU HAVE TO DELIVER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:15\n\tAfter SOT\n\n\n\t\n\tArsenal\u2019s past five UEFA Champions League campaigns have ended with defeat in the Round of 16, yet even that appeared to be beyond them, after they lost their opening two games to Dinamo Zagreb and Olympiacos. It was Giroud who provided a glimmer of hope, scoring the opener in their two-nil home win over Bayern Munich.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:34\n\tSOT: OLIVIER GIROUD (FRENCH)\n\t\n\tWE REALLY NEEDED THOSE THREE POINTS BECAUSE OF OUR POOR PERFORMANCES IN THE PREVIOUS TWO GAMES. TO ENSURE THAT WE WERE STILL IN THE RACE FOR THE ROUND OF 16 WE HAD TO BEAT BAYERN AT HOME. NOT MANY PEOPLE HAD US AS FAVOURITES FOR THAT GAME, BUT WE PROVED OUR QUALITY. IT WAS A VERY IMPORTANT WIN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:57\n\tAfter SOT\n\n\t\n\tAnd after defeat in Germany on Wednesday, those earlier three points look even more vital, Arsenal\u2019s fate now out of their hands. Ten seasons on from their only UEFA Champions League final appearance, the prospect of European silverware remains elusive.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:13\n\tSOT: OLIVIER GIROUD (FRENCH)\n\t\n\tI HOPE THAT WE CAN WIN IT ONE DAY, BUT THERE ARE SO MANY CONTENDERS, SO MANY GREAT TEAMS, IT\u2019S NOT AN EASY TASK, BUT ALL OF OUR CAMPAIGNS IN THE CHAMPIONS LEAGUE HAVE BEEN FULL OF LESSONS, AND I HOPE THAT WE CAN GO FURTHER THIS SEASON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Match Reviews: F, E, B and H\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tOLYMPIACOS v DINAMO ZAGREB\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:33\n\tFrom the top\n\t\n\tStanding in Arsenal\u2019s way in Group F are Olympiacos, who came from behind to defeat Dinamo Zagreb, their third victory in the Group Stage. Armin Hod\u017ei\u0107 put the visitors ahead after 20 minutes.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:46\n\tAfter Hod\u017ei\u0107 celeb\n\t\n\tBut substitute, Felipe Pardo, scored twice for Olympiacos. His first came just moments after coming from the bench, with his first touch. And his second came in the 90th minute.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP F TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:59\n\tOn GFX table\n\t\n\tBayern and Olympiacos sit top and both need just a point to qualify.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tBARCELONA v BATE BORISOV\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:08\n\tAfter GFX table\n\t\n\tBarcelona eased past BATE Borisov with a 3-0 win in Group E. Luis Su\u00e1rez scored the second of the evening on the hour mark after Neymar had put the hosts 1-0 up from the penalty spot in the first half. And the Brazilian grabbed his second of the evening seven minutes from time \u2013 his eighth goal in his last six appearances in all competitions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tROMA v LEVERKUSEN\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:27\n\tAfter wipe\n\t\n\tRoma moved above Bayer Leverkusen in Group E with a 3-2 win in the Italian capital. Edin D\u017eeko put the Italians 2-0 up on 29 minutes.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:37\n\tAfter D\u017eeko celeb\n\t\n\tBut only five minutes after the break the visitors pulled level through goals from Admir Mehmedi and Javier Hern\u00e1ndez.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:45\n\tAfter Hern\u00e1ndez celeb\n\t\n\tBut Roma secured their first victory when Miralem Pjani\u0107 converted a penalty with ten minutes remaining, after Leverkusen\u2019s \u00d6mer Toprak was sent off.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP E TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:55\n\tOn GFX table\n\t\n\tBarcelona need just a point to reach the Knockout Phase and host second placed Roma next.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tMAN. UNITED v CSKA MOSKVA \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:02\n\tAfter GFX table\n\t\n\tManchester United and CSKA players wore black armbands on Wednesday evening, to pay respect to those who were killed in the Russian plane crash in Egypt four days earlier. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:15\n\tOn banner in crowd\n\t\n\tUnited moved top of Group B with a 1-0 win. The only goal of the game was scored by Wayne Rooney eleven minutes from time.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tPSV EINDHOVEN v WOLFSBURG\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:26\n\tAfter wipe\n\t\n\tPSV joined Wolfsburg on six points in Group B after beating the German side 2-0. J\u00fcrgen Locadia broke the deadlock ten minutes after half time with his first UEFA Champions League goal. And the win was sealed for the Dutch champions four minutes from time through Luuk de Jong.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP B TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:43\n\tOn GFX table\n\t\n\tSo Group B is the closest of all eight, with just three points separating top from bottom.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tLYON v ZENIT\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:49\n\tAfter GFX table\n\t\n\tZenit recorded a fourth straight victory in Group H to advance to the Round of 16. Artem Dzyuba scored both goals for the visitors; the 27-year-old has been in outstanding form this season and has now scored eleven goals in his last nine matches in all competitions, including four in the UEFA Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGENT  v VALENCIA\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:09\n\tAfter wipe\n\t\n\tIt was an historic night in Belgium as Gent claimed their first competition victory, with a 1-0 win over Valencia. Sven Kums converted from the spot four minutes after the interval. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP H TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:23\n\tOn GFX table\n\t\n\tThe top two meet in Russia on Matchday Five, whilst Gent travel to Lyon.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:30\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, we\u2019re with Sevilla as they target an improbable comeback in Group D.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Match Review: Chelsea v Dynamo Kyiv\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:08\n\tFans\n\t\n\tIn West London on Wednesday evening there was an air of caution around Stamford Bridge for the visit of Dynamo Kyiv. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:15\n\tTeams Out\n\t\n\tChelsea had won only five of their first 17 games of a challenging season and lay third in Group G.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:21\n\tMatch montage\n\t\n\tThe Ukrainians began the match a point ahead of them, but without a win on English soil in 12 attempts.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:30\n\tFans\n\t\n\tIn a well-balanced first half the hosts would edge ahead: Willian\u2019s 34th minute cross deflected into his own net by Aleksandar Dragovi\u0107.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:40\n\tAfter fans\n\t\n\tAfter the break as Kyiv pressed, Chelsea\u2019s fans began to find their voice, in a show of support for Jos\u00e9 Mourinho.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:49\n\tCross\n\t\n\tThe visitors were dangerous from set pieces. Substitute J\u00fanior Moraes came close.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:56\n\tAfter fans\n\t\n\tBefore, with 12 minutes remaining, they drew level. Centre back Dragovi\u0107 making amends for his own goal with a crisp equaliser.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:05\n\tMan\n\t\n\tChelsea were shell shocked and in need of inspiration. Step forward Willian\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:12\n\tFull Time\n\t\n\t\u2026the Brazilian gave Chelsea and their coach, a much needed victory.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:14\n\tSOT: JOS\u00c9 MOURINHO (ENGLISH)\n\t\n\tTO WIN AFTER CONCEDING A GOAL WITH TEN, FIFTEEN MINUTES TO GO IS IMPORTANT. AND NOW WE CAN STILL FINISH FIRST IN THE GROUP WHICH IS NOT THE MOST IMPORTANT THING. THE MOST IMPORTANT THING IS TO FINISH SECOND BUT WE STILL CAN FINISH FIRST.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Match Reviews: G, A and C\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tMACCABI TEL AVIV v PORTO\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:30\n\tFrom the top\n\t\n\tPorto extended their unbeaten run to 18 games in all competitions with a 3-1 win against Maccabi Tel Aviv in Haifa. Cristian Tello put the visitors 1-0 up midway through the first half. And four minutes after the break Andr\u00e9 Andr\u00e9 doubled their advantage with his second UEFA Champions League goal of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:47\n\tAfter Andr\u00e9 celeb\n\t\n\tWith 20 minutes remaining, Miguel Lay\u00fan put the result beyond doubt. A late Maccabi penalty, nothing more than consolation.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP G TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:54\n\tOn GFX table\n\t\n\tSo Maccabi\u2019s hopes of qualification are now over whilst Porto need just a point with two games remaining.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tREAL MADRID v PARIS ST-GERMAIN\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:02\n\tAfter GFX table\n\t\n\tReal Madrid qualified for the next phase with a 1-0 win over Paris St-Germain. It was another tight affair, just as it was in Paris on Matchday Three, but substitute Nacho did find a way past Kevin Trapp after 35 minutes - that his first  UEFA Champions League goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tSHAKHTAR DONETSK v MALM\u00d6\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:19\n\tAfter wipe\n\t\n\tShakhtar Donetsk earned their first points of the campaign, and in some style as they beat Malm\u00f6 4-0. Olexandr Gladkiy ended the Ukrainians\u2019 wait for a goal in Group A just before the half hour mark.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:30\n\tAfter Gladkiy celeb\n\t\n\tDarijo Srna doubled the lead from the spot before Eduardo made it three, ten minutes after half time. The fourth of the night was scored by Alex Teixeira with his 20th goal of the season in all competitions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP A TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:46\n\tOn GFX table\n\t\n\tShakhtar join Malm\u00f6 on three points and host Real Madrid next.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tASTANA v ATL\u00c9TICO MADRID \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:53\n\tAfter GFX table\n\t\n\tAstana secured their second point of Group C as they held Atl\u00e9tico Madrid to a goalless draw. Koke came closest to breaking the deadlock, hitting the woodwork for the visitors in the first half.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tBENFICA v GALATASARAY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:08\n\tAfter wipe\n\t\n\tBenfica moved top of Group C after a 2-1 win over Galatasaray in Lisbon. Jonas put the hosts ahead in the 52nd minute.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:18\n\tAfter Vit\u00f3ria celeb\n\t\n\tBut Gala drew level just six minutes later, Lukas Podolski with his second in as many matches.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:24\n\tAfter Hamzao\u011flu celeb\n\t\n\tBut Benfica\u2019s captain, Luis\u00e3o, won it for the Portuguese side midway through the second half, his first UEFA Champions League goal in over two years. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tGROUP C TABLE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:37\n\tOn GFX table\n\t\n\tBenfica sit top of Group C and travel to bottom placed Astana on Matchday Five.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Feature 3: Sevilla FC (Including Sevilla v Manchester City)\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:46\n\tFoot Hitting Puddle \n\tHaving suffered back-to-back UEFA Champions League defeats away to Juventus and Manchester City, Sevilla were relishing a return to the Estadio S\u00e1nchez Pizju\u00e1n on Matchday Four.\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:57\n\tOn Orange Lights\n\tAfter 10 consecutive European victories in Andalucia, \u201cLos Rojiblancos\u201d hoped to turn to their formidable home record to revive their stalling campaign.\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:07\n\tSOT: GRZEGORZ KRYCHOWIAK\n(POLISH)\n\tTHERE\u2019S NO NEED TO MOTIVATE ANYONE AHEAD OF A CHAMPIONS LEAGUE GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:13\n\tSOT: YEVHEN KONOPLYANKA \n(RUSSIAN)\n\tI\u2019M SURE THAT WHEN OPPONENTS COME TO PLAY HERE, THEIR LEGS TREMBLE AND THEY ARE AFRAID. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:22\n\tSOT: GRZEGORZ KRYCHOWIAK\n(POLISH)\n\n\tTHE SUPPORT IS GREAT, AND IT\u2019S IMPORTANT TO HAVE IT. BUT THE MATCH IS PLAYED ON THE PITCH. THAT\u2019S WHERE EVERYTHING IS DECIDED. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:37\n\tBall hits net\n\tFor Sevilla the chance to compete in Europe\u2019s premier club competition came with victory over Dnipro Dnipropetrovsk in last season\u2019s UEFA Europa League final. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:46\n\tTrophy\n\tMaking his last European appearance for Dnipro that night was Yevhen Konoplyanka who then made a summer switch to Sevilla. The Ukrainian adapted quickly to life at this level, scoring 17 seconds into his competition debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:02\n\tSOT: YEVHEN KONOPLYANKA \n(RUSSIAN)\n\n\tI DON\u2019T CONSIDER DNIPRO TO BE A WEAKTEAM BY ANY MEANS, BUT IN THE END I FELT I COULD DEVELOP HERE AND TAKE MY GAME TO ANOTHER LEVEL I WANTED TO TEST MYSELF. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:22\n\tCamera phone \n\tOnce opponents, Grzegorz Krychowiack and Yevhen Koloplyanka now have a common goal; qualification from Group D and a chance to continue their UEFA Champions League journey. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:33\n\tSOT: GRZEGORZ KRYCHOWIAK\n(POLISH)\n\n\n\tFOR THE WHOLE OF ALL LAST SEASON WE WERE FIGHTING TO QUALIFY FOR THE CHAMPIONS LEAGUE. NOW WE WANT TO MAKE THE MOST OF IT. WE WILL BATTLE TO GET THROUGH DESPITE THIS BEING SUCH A TOUGH GROUP. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:49\n\tFan\n\tFans were hoping for an 11th consecutive European home victory against Manchester City on Tuesday. The atmosphere electric. Sevilla expectant.  \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:06\n\tAction\n\tBut it was City who set the tone, leaving the home fans stunned. Two goals behind after only 11 minutes, Raheem Sterling and Fernandinho on target. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:18\n\tSOT: GRZEGORZ KRYCHOWIAK\n(POLISH)\n\n\tTHIS IS THE HIGHEST LEVEL. EVERY MISTAKE RESULTS IN EITHER A GOAL OR A DANGEROUS SITUATION. SO YOU NEED TO BE EFFECTIVE WHEN YOU\u2019RE ATTACKING AND ALSO WHEN YOU\u2019RE DEFENDING. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:34\n\tAfter SOT\n\tSevilla were on the ropes. But 25 minutes in, Beno\u00eet Tr\u00e9moulinas restored some belief. For Sevilla and their fans, a life-line.\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:46\n\tAfter fans\n\tBut after 36 minutes City turned on the style again. Back at his former club Jes\u00fas Navas cut the ball back for Wilfried Bony, 3-1. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:57\n\tPlayer c/u\n\tFans stood in their once impregnable fortress, silenced. \n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:03\n\tAfter dip to black\n\tA hugely impressive victory for Manchester City, who qualify for the Round of 16 with two games to spare. Sevilla\u2019s UEFA Champions League hopes, hanging by a thread.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:17\n\tSOT: UNAI EMERY \n(SPANISH)\n\n\n\n\tBEING IN THE CHAMPIONS LEAGUE HAS GIVEN US EVEN BIGGER DREAMS, BIGGER EXPECTATIONS AND ALONG WITH THESE DREAMS COME GREATER DIFFICULTIES. AND WE FIND OURSELVES FACING TEAMS LIKE JUVENTUS AND MANCHESTER CITY WHO HAVE TO BE FAVOURITES! AFTER FOUR MATCHES WE ARE THIRD AND THAT\u2019S PERHAPS WHAT YOU WOULD EXPECT IN THIS GROUP!\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Feature 4: Juan Cuadrado (Including Borussia  M\u00f6nchengladbach v Juventus)\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:40\n\tAfter name\n\t\n\tPride tempered by disappointment, It was a campaign Juventus will never forget.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:47\n\tTrophy\n\t\n\tThe long road to Berlin ended in defeat; now the focus is on rebuilding. Il Bianconeri have seen the departure of talismanic figures, Pirlo, Vidal and Tevez. Pressure now is on the new guard. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:00\n\tSOT: JUAN CUADRADO (SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S ALWAYS BEEN IMPORTANT FOR JUVENTUS TO BE SUCCESFUL AND WE\u2019VE BEEN WORKING HARD TO MAINTAIN THAT. I\u2019M CONVINCED THAT WITH THIS GREAT TEAM, WE\u2019LL BE ABLE TO ACHIEVE EVERYTHING WE ARE HOPING TO, AND WILL BE CHALLENGING RIGHT TO THE END.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:17\n\tAfter SOT\n\t\n\tLooking to make his mark is Juan Cuadrado. Currently on loan from English Champions, Chelsea; the twenty-seven year old Colombian is fulfilling a lifelong dream of playing in Europe\u2019s Premier Club competition.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:30\n\tSOT: JUAN CUADRADO (SPANISH)\n\n\n\t\n\tAS A BOY YOU DREAM ABOUT REACHING THIS LEVEL, YOU SAY, \u201cONE DAY I WILL BE THERE\u201d SO TO ACTUALLY MAKE IT, AND HEAR THE ANTHEM, WELL, YOU\u2019RE FILLED WITH INCREDIBLE EMOTIONS. PLAYING IN A COMPETITION LIKE THIS, AT THE HIGHEST LEVEL, WITH GREAT PLAYERS, REALLY IS A DREAM COME TRUE.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:52\n\tAfter SOT\n\t\n\tA dream realised, as Cuadrado and Juventus sat top of Group D ahead of their visit to Borussia M\u00f6nchengladbach on Matchday Four.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:02\n\tHandshakes\n\t\n\tCuadrado surprisingly started on the bench in Germany, and saw his side fall behind to an early Fabian Johnson goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:10\n\tAfter celeb\n\t\n\tJust before half-time, Stefan Lichsteiner levelled the score \u2013 a remarkable return for a player who underwent heart surgery only a month ago.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:18\n\tAfter celeb\n\t\n\t1-1 it finished, ending Gladbach\u2019s Round of 16 hopes, but Juve remain unbeaten, Cuadrado\u2019s journey continues.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:27\n\tSet-Ups\n\t\n\tAt the age of twenty-one the Colombian made the difficult decision to leave his home country and sign for Italian side, Udinese.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:35\n\tSOT: JUAN CUADRADO (SPANISH)\n\t\n\tI KNEW I WAS LEAVING A LOT BEHIND IN COLOMBIA, ESPECIALLY MY FAMILY, BUT I HAD DREAMT OF PLAYING IN EUROPE SINCE I WAS VERY YOUNG. IT WAS A GREAT OPPORTUNITY FOR ME, ONE I HAD TO TAKE ADVANTAGE OF. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:49\n\tAfter SOT\n\t\n\tCuadrado spent three years at Udinese before joining Fiorentina and it would be in Florence where he would finally get to showcase his talents in a major European club competition. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:01\n\tSOT: JUAN CUADRADO (SPANISH)\n\t\n\tAT FIORENTINA, THEY HELPED ME DEVELOP A GREAT DEAL AS A FOOTBALLER. PLAYING IN EUROPE IS A LOT MORE TACTICAL, AND THAT TOOK ME A WHILE TO GET USED TO. YOU HAVE TO IMPROVE EACH AND EVERY DAY, BECAUSE FOOTBALL IS VERY DEMANDING, YOU ALWAYS NEED TO TRY TO BETTER YOURSELF.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:31\n\tAfter SOT\n\t\n\tHis performances for Fiorentina attracted the attention of Chelsea head coach, Jos\u00e9 Mourinho.  There he made his UEFA Champions League debut. But after falling out of favour in West London he moved to Turin in the summer. Now the challenge is to help Juventus replicate their incredible achievements of last season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:54\n\tSOT: JUAN CUADRADO (SPANISH)\n\t\n\tI THINK WE\u2019RE A STRONG TEAM, WE CAN BE COMPETITIVE AND WE\u2019RE IMPROVING. THE IMPORTANT THING IS TO FOCUS ON THE NEXT MATCH, AND MAKE SURE THAT WE MAKE IT INTO THE NEXT ROUND. THEN, WITH THE HELP OF GOD, I HOPE WE CAN GO A LONG WAY.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 11 \u2013 Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:18\n\tAfter wipe\n\t\n\tNext week, we look back at the incredible career of Shakhtar Donetsk coach, Mircea Lucescu. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\t\t\n\t\t\n\n2\t\t\n\t\t3\n\n\n\n\t\t\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1620728", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021543", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454136", "internalArchiveId": "AA1508454135", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 737, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7233327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7233334.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 06 novembre 2015", "Combattant, pas assassin", "\"Culture Play\" , Lara Croft", "Nouvo", "Tuning : pimp ton code!", "\"DU NEUF EN BREF\""], "alternativeSummary": ["Combattant, pas assassin\u2026 c\u2019est le nom de l\u2019application mobile d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019Appel de Gen\u00e8ve pour sensibiliser les groupes arm\u00e9s au droit de la guerre.", "Avec le scandale Volkswagen, le monde d\u00e9couvre \u00e0 quel point nos voitures sont des ordinateurs. Certains conducteurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 reprogrammer leurs v\u00e9hicules pour les rendre plus rapides, parfois au m\u00e9pris de la loi et des normes anti-pollution."], "variantIds": ["ece-7125725", "ece-7126271", "ece-7107503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-11T14:27:23Z", "webPublicationDate": "2015-11-06T18:45:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481417", "title": "Combattant, pas assassin", "excerpt": "Une application pour smartphone propose aux combattants du monde entier de se familiariser avec les lois de la guerre. Cet outil, d\u00e9velopp\u00e9 pour sensibiliser les groupes arm\u00e9s et les groupes terroristes au droit international humanitaire, a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par l'ONG l'Appel de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "CONFLIT ARM\u00c9", "DROIT INTERNATIONAL", "DROIT HUMANITAIRE"]}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609525", "comment": "S\u00e9quence l\u00e9g\u00e8rement saccad\u00e9e de 00:08:30:18 \u00e0 00:08:36:12 ...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020286", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462726", "internalArchiveId": "AA1509462705", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain : Fauteuil roulant tout-terrain", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 Gen\u00e8ve, Michel Agolino d\u00e9veloppe un fauteuil roulant \u00e9lectrique et tout-terrain assembl\u00e9 avec un gyropode.", "durationSec": 176, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7233158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7232835.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "FAUTEUIL ROULANT"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain : Fauteuil roulant tout-terrain", "Inventer demain : Fauteuil roulant tout-terrain", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nFauteuil roulant tout-terrain", "A Gen\u00e8ve, Michel Agolino. Son id\u00e9e : un fauteuil roulant \u00e9lectrique passe-partout.", "Fauteuil roulant tout-terrain", "A Gen\u00e8ve, Michel Agolino. Son id\u00e9e : un fauteuil roulant \u00e9lectrique passe-partout.", "A Gen\u00e8ve, Michel Agolino. Son id\u00e9e : un fauteuil roulant \u00e9lectrique passe-partout."], "variantIds": ["ece-7107477", "ece-7106855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:39:22Z", "webPublicationDate": "2015-11-06T17:32:05Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Tim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1614502", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020858", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470013", "internalArchiveId": "AA1510469965", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-05T19:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7230644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7230661.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Sant\u00e9: la grippe fait son retour pour l\u2019hiver", "Crash en Egypte: une bombe aurait pu causer la catastrophe", "Migration en Europe: le point avec Marc Allg\u00f6wer", "Moto: Valentino Rossi n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la sanction du Tribunal arbitral du sport", "Egypte: le tourisme souffre de la suspicion d\u2019un acte terroriste", "Les CFF vont supprimer 900 postes d\u2019ici 2020", "Crash en Egypte: les explications d\u2019Isabelle Cornaz, \u00e0 Moscou", "Autriche: la gestion des migrants devient difficile", "Birmanie: l\u2019opposante Aung San Suu Kyi est favorite aux l\u00e9gislatives", "Crash en Egypte: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn, \u00e0 Londres", "CFF / Suppression de postes: l\u2019analyse de Nicolas Ross\u00e9, \u00e0 Lausanne", "Football: Benzema est mis en examen pour chantage", "Suisse: les importations ill\u00e9gales de viandes augmentent", "Sant\u00e9 / Grippe: entretien avec Dr Anne Iten, service pr\u00e9vention et contr\u00f4le infection, HUG", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Bien que ce virus soit connu, entre 1000 et 1500 personnes en meurent chaque ann\u00e9e en Suisse.", "Alors que Moscou et le Caire r\u00e9futent, le Royaume-Uni aurait des \u00e9l\u00e9ments suffisants pour valider cette hypoth\u00e8se.", "Le pilote italien conserve sa p\u00e9nalit\u00e9 de 3 points et devra en plus partir en derni\u00e8re place lors du GP de Valence.", "Charm el-Cheikh, destination pris\u00e9e des Europ\u00e9ens, voit les touristes partir et les connexions a\u00e9riennes s\u2019interrompre.", "La compagnie ferroviaire souhaite faire des \u00e9conomies pour rester en concurrence avec les autres moyens de transports.", "Outre les craintes d\u2019une partie de la population, c\u2019est la logistique \u00e0 mettre en place qui devient compliqu\u00e9e.", "Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un symbole de la lutte pour la d\u00e9mocratie, cette fille de militaire esp\u00e8re changer son pays.", "L\u2019attaquant serait complice dans l'affaire de la \u00absextape\u00bb de son co\u00e9quipier Mathieu Valbuena.", "Il s\u2019av\u00e8re que pr\u00e8s de 500 enqu\u00eates pour contrebande alimentaire sont men\u00e9es par les autorit\u00e9s genevoises."], "variantIds": ["ece-7106951", "ece-7106949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T22:10:04Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:15  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:05\r\n       Les CFF vont tailler \r\n       dans leurs effectifs:\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:25:15\r\n 900 postes supprim\u00e9s d'ici 2020.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:03\r\nQuelles cons\u00e9quences pour l'usager ?\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:33:16\r\n  Lufthansa suspend ses liaisons\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:35:15\r\n      Selon les Britanniques,\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:40:17\r\n       le groupe EI a caus\u00e9\r\n   la trag\u00e9die de l'avion russe.\r\n\r\n19:30:40:22  19:30:46:11\r\n      Nous serons en direct \r\n     de Londres et de Moscou.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:52:11\r\nL'Union europ\u00e9enne conjecture 3 mios\r\nde demandeurs d'asile d'ici \u00e0 2017.\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:55:13\r\n  \"Ce sera bon pour l'\u00e9conomie\",\r\n            dit-elle.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:59:04\r\n   Mais l'accueil est difficile\r\n       dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:03:18\r\n       En Autriche, certains\r\n  veulent r\u00e9tablir des barri\u00e8res.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:08:19\r\n Karim Benzema est mis en examen.\r\n\r\n19:31:09:00  19:31:12:14\r\n  Il est impliqu\u00e9 dans l'affaire\r\n       de chantage pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:18:07\r\n li\u00e9e \u00e0 lasextapede M.Valbuena.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:24:15\r\nEt puis le vaccin antigrippe arrive.\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:31:19\r\nLa grippe tue 1'000 \u00e0 1'500 personnes\r\n          par an en Suisse.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:37:04\r\n   Le plan d'\u00e9conomies des CFF:\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:41:11\r\n        son patron A.Meyer\r\n parle d'un programme de fitness.\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:45:14\r\n    900 postes seront supprim\u00e9s\r\n            d'ici 2020.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:49:17\r\nIl faudra trouver 1,7 mia d'ici 2030.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:53:14\r\n    Quel effet pour l'usager ?\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:58:23\r\n            -Au CFF,\r\n  l'heure est aux changements.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:03:01\r\n      Face \u00e0 la concurrence\r\n des autres moyens de transport,\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:06:05\r\n      la direction estime \r\n     qu'il faut \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:11:11\r\n   550 mios par an d'ici 2020\r\n    et 1,7 mia d'ici \u00e0 2030,\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:15:04\r\n      c'est 20 % de moins\r\n   que les charges actuelles.\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:19:07\r\n -Nous allons \u00e9conomiser partout,\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:22:23\r\ndans la maintenances, les op\u00e9rations,\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:24:18\r\n         l'administration.\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:29:21\r\n Toute l'entreprise sera analys\u00e9e.\r\n\r\n19:32:30:09  19:32:32:19\r\n    -Changement de paradigme.\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:36:16\r\n     L'offre et les charges\r\n  n'avaient cess\u00e9 d'augmenter,\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:39:16\r\n  mais on a atteint un sommet.\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:42:14\r\n      Andreas Meyer estime\r\n que les collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:44:11\r\n     n'iront pas plus loin.\r\n\r\n19:32:44:20  19:32:47:07\r\n    -On sait comment les co\u00fbts\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:03\r\n  vont augmenter et quel probl\u00e8me\r\n\r\n19:32:50:08  19:32:52:15\r\n   cela posera pour nos clients.\r\n\r\n19:32:52:20  19:33:01:00\r\n  Il nous faut donc un programme \r\n  sportif pour r\u00e9duire ces co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:05:11\r\n  -900 postes seront supprim\u00e9s\r\n  ces cinq prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:08:10\r\n      Mais il n'y aura pas\r\n       de licenciements.\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:12:04\r\nPourtant, le syndicat des transports\r\n       critique la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:33:12:13  19:33:15:00\r\n  -Nous ne sommes pas satisfaits.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:17\r\n   Les CFF annoncent des coupes,\r\n\r\n19:33:17:22  19:33:19:16\r\n      mais sans dire comment.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:23:18\r\n     Ils donnent des chiffres\r\n  sans s'appuyer sur une analyse.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:05\r\n -Les changements seront encore\r\n  plus profonds d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:30:11\r\n  L'offre des CFF sera touch\u00e9e.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:18\r\n-Apr\u00e8s 22h00, vous ne prendrez pas\r\n\r\n19:33:33:23  19:33:39:18\r\nle train, qui sera en maintenance,\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:43:01\r\n      mais un bus automatis\u00e9.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:17\r\n-Les premi\u00e8res mesures devraient\r\n \u00eatre d\u00e9voil\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:33:52:22  19:34:01:11\r\n          -Nicolas Ross\u00e9,\r\n quel sera l'effet pour l'usager ?\r\n\r\n19:34:08:18  19:34:13:08\r\n-L'histoire des CFF est jalonn\u00e9e de\r\n            r\u00e9volutions.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:19:10\r\n Il y a eu l'introduction du demi-\r\n         tarif \u00e0 Fr. 100.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:25:11\r\n   Il y a eu l'horaire cadenc\u00e9,\r\n            Rail 2000.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:33:18\r\n  La prochaine r\u00e9volution des CFF\r\n       est pour maintenant.\r\n\r\n19:34:33:23  19:34:39:18\r\n    Comment faire des \u00e9conomies\r\n            sans couper\r\n\r\n19:34:39:23  19:34:44:16\r\ndans les trains tr\u00e8s peu remplis ?\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:50:18\r\n     On va s'attaquer au dogme\r\n       de l'horaire cadenc\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:58:17\r\n  Dans chaque petite gare suisse,\r\n  chaque heure, il y a un train.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:04:04\r\nL'avenir des CFF s'annonce diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:08:15\r\nSur les petites lignes, on aura des\r\n    trains toutes les 2 heures.\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:13:15\r\n Avec des trains remplac\u00e9s par des\r\n               bus.\r\n\r\n19:35:13:17  19:35:17:15\r\nL'horaire cadenc\u00e9 a \u00e9t\u00e9 introduit en\r\n               1982.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:20:11\r\nIl aura du mal \u00e0 f\u00eater ses 40 ans.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:24:09\r\n   -Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent\r\napr\u00e8s la trag\u00e9die de l'avion russe.\r\n\r\n19:35:24:13  19:35:28:16\r\nLondres et Washington jugent probable\r\n   la th\u00e8se de la bombe islamiste.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:11\r\n     Des vols sont suspendus.\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:34:15\r\n    Londres aurait un \u00e9l\u00e9ment \r\n   venant des services secrets.\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:40:01\r\n  -Les d\u00e9bris film\u00e9s par l'un \r\n des premiers soldats \u00e9gyptiens\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:42:14\r\n arriv\u00e9s sur les lieux du crash.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:47:14\r\n Un lieu apparent\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne de\r\ncrime, selon Washington et Londres\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:51:14\r\n qui accusent des sympathisants\r\n   du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:55:14\r\n-Nous devons augmenter la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:03\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:11\r\n   pour rapatrier les touristes.\r\n\r\n19:36:00:15  19:36:05:03\r\n Nous ne pouvons pas \u00eatre certains\r\n que cet avion russe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:09:12\r\n par une bombe de terroriste, m\u00eame\r\ns'il semblerait que ce soit le cas.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:13:21\r\n    -La bo\u00eete noire contenant\r\n les conversations de l'\u00e9quipage\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:17:22\r\n  est endommag\u00e9e, et demandera\r\n   du travail aux enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:02\r\n    Mais Londres pense avoir\r\nassez de preuves pour interrompre\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:07\r\n        le trafic a\u00e9rien\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:10\r\n  20'000 touristes britanniques\r\n       seraient sur place.\r\n\r\n19:36:27:14  19:36:29:11\r\nLeur gouvernement envoie des experts\r\n\r\n19:36:29:16  19:36:31:22\r\n         pour analyser\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:34:13\r\n  -En Angleterre, nous effectuons\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:37:07\r\ndes fouilles sur tout le personnel\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:39:21\r\ntravaillant sur le site de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:43:19\r\n   afin d'emp\u00eacher que quelqu'un\r\n  puisse mettre une bombe \u00e0 bord.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:45:23\r\nIls ne le font ni \u00e0 Charm el-Cheikh,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:48:08\r\n   ni dans les autres a\u00e9roports\r\n            \u00e9gyptiens.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:51:07\r\n       -Pure sp\u00e9culation\r\n r\u00e9torquent Moscou et Le Caire,\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:53:23\r\n  malgr\u00e9 l'esprit de coop\u00e9ration\r\naffich\u00e9 par Abdel Fattah al-Sissi,\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:56:06\r\n en visite officielle \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:00:20\r\nSelon lui, des experts britanniques\r\n  ont contr\u00f4l\u00e9 avec satisfaction\r\n\r\n19:37:01:01  19:37:04:05\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport\r\nde Charm el-Cheikh il y a 10 mois.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:06:04\r\n     Mais trois responsables\r\n         de cet a\u00e9roport\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:08:21\r\n  auraient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s hier,\r\n   dont celui de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:22  19:37:14:23\r\n-Le groupe EI a-t-il ou non r\u00e9ussi \r\nun attentat majeur contre la Russie\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:18:12\r\n          pour se venger\r\n  de son intervention en Syrie ?\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:22:09\r\nLa tension Est-Ouest est palpable.\r\n\r\n19:37:22:13  19:37:25:21\r\n      A Londres et \u00e0 Moscou, \r\n     chacun soup\u00e7onne l'autre.\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:29:16\r\n          Gaspard Kuehn,\r\n  vous \u00eates en direct de Londres.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:40:16\r\n  -C\u00f4t\u00e9 britannique, il s'agit de\r\n        mettre la pression\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:02\r\n sur les Russes et les \u00c9gyptiens.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:49:04\r\n On veut qu'ils aillent au bout de\r\n            l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:16\r\nQu'ils ne chercheront pas \u00e0 cacher le\r\n              laxisme.\r\n\r\n19:37:54:18  19:38:00:18\r\n             Pourquoi\r\n    cette fermet\u00e9 britannique ?\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:05:16\r\nCar il y a des \u00e9l\u00e9ments assez pr\u00e9cis\r\n       des services secrets.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:21\r\n Ils vont dans le sens de la piste\r\n            l'attentat.\r\n\r\n19:38:09:23  19:38:14:05\r\n     Cela cr\u00e9e de la confusion\r\n        \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:38:14:07  19:38:19:22\r\nIl y a 20'000 citoyens britanniques\r\n            sur place.\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:24:16\r\nLes autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes se veulent\r\n            rassurantes.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:28:01\r\n Les officiels britanniques disent\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:34:12\r\nqu'il est trop t\u00f4t pour monter dans\r\nun avion, que c'est trop dangereux.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:39:15\r\nLes Britanniques ont jou\u00e9 la carte\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:45:17\r\n   -Pendant ce temps, \u00e0 Moscou,\r\n      les Russes contestent.\r\n\r\n19:38:50:20  19:38:56:07\r\n     -Oui, la diplomatie russe\r\n          se dit choqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:56:09  19:39:02:09\r\nElle voudrait que les Britanniques\r\n  partagent leurs informations.\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:09:19\r\n    La suspension des vols pour\r\n Charm el-Cheikh choque aussi ici.\r\n\r\n19:39:11:10  19:39:13:22\r\nLa Russie n'a pas stopp\u00e9 ses vols\r\n\r\n19:39:14:03  19:39:18:01\r\n    en direction de la station\r\n      baln\u00e9aire \u00e9gyptienne.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:23:04\r\n    Elle ne veut \u00e9mettre aucune\r\n            hypoth\u00e8se,\r\n\r\n19:39:23:09  19:39:27:11\r\n surtout pas celle de l'attentat.\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:32:05\r\n La compagnie a\u00e9rienne qui a subi\r\n        le crash continue\r\n\r\n19:39:32:10  19:39:34:18\r\n de voler jusqu'\u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:38:20\r\nElle a seulement modifi\u00e9 son trajet.\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:41:15\r\nLe Kremlin a communiqu\u00e9 une chose.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:44:22\r\n          Il faut se fier\r\n      \u00e0 l'enqu\u00eate officielle.\r\n\r\n19:39:46:09  19:39:49:03\r\n -La suspicion d'un acte islamiste\r\n\r\n19:39:49:08  19:39:52:10\r\n    \u00e0 l'origine de la trag\u00e9die\r\n         de l'avion russe\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:55:18\r\n     plombe un peu plus encore\r\n       le tourisme \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:05\r\nCharm el-Cheikh \u00e9tait une destination\r\n         pris\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:05:16\r\n -Je regarde le site d'Edelweiss.\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:08:10\r\n           Il est 16h15.\r\n\r\n19:40:08:14  19:40:18:21\r\nLe vol est maintenu, mais j'ai re\u00e7u\r\n  un push qui dit le contraire...\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:24:02\r\n   -Boucler sa valise, ou pas, la\r\nconfusion a r\u00e9gn\u00e9 tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:27:11\r\n         Et finalement\r\nle vol d'Edelweiss est maintenu.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:31:10\r\n        D'autres Suisses\r\n  sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:36:20\r\n           Plus de 170\r\n    selon Kuoni et Hotelplan.\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:39:04\r\n  Aucun rapatriement n'est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:42:01\r\n  -Nos agents locaux ont contact\u00e9\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:44:08\r\n           ces clients.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:46:08\r\n        Tout se passe bien.\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:50:19\r\nAucun retour de la part des clients\r\n        qui sont sur place.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:55:14\r\n        De notre cot\u00e9 ici,\r\non a enregistr\u00e9 aucune annulation.\r\n\r\n19:40:56:00  19:40:59:16\r\n -Les tour-op\u00e9rateurs seront-ils\r\n       forc\u00e9s d'abandonner\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:02:12\r\n  cette destination baln\u00e9aire ?\r\n\r\n19:41:02:17  19:41:06:21\r\n Plusieurs compagnies a\u00e9riennes\r\n europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:11:12\r\nLe crash de l'avion russe porte un \r\nnouveau coup au tourisme en Egypte,\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:14:07\r\n           d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9\r\napr\u00e8s le chaos du Printemps arabe.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:16:03\r\n   Depuis 2011, Hotelplan note\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:19:14\r\nune baisse de 38 % de ses ventes\r\n     pour Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:23:11\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res ne d\u00e9conseille pas\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:25:15\r\n  de se rendre dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:30:03\r\n    Il se contente d'appeler\r\n         \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:35:03\r\n       -Le chiffre du jour:\r\n       celui des migrants.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:39:11\r\n        L'UE pr\u00e9voit 3 mios\r\nde demandeurs d'asile d'ici \u00e0 2017.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:11\r\n   Bruxelles estime que ce sera\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:23\r\nC'est la th\u00e8se d\u00e9fendue par A.Merkel.\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:17\r\n     L'attrait de l'Allemagne\r\n     exerc\u00e9 sur les migrants\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:57:05\r\nsuscite des inqui\u00e9tudes dans des pays\r\n       qui se disent d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:00:04\r\n          La Gr\u00e8ce parle\r\n    d'une situation d'asphyxie.\r\n\r\n19:42:00:09  19:42:05:06\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en\r\n s'est rendu sur l'\u00eele de Lesbos,\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:09:11\r\n     o\u00f9 l'UE ouvre un centre \r\n     pour trier les migrants.\r\n\r\n19:42:10:14  19:42:15:14\r\n     En Autriche, les arriv\u00e9es\r\nont augment\u00e9 de 220 % en dix jours.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:20:22\r\n       Des points de passage\r\n       ont \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:42:22:08  19:42:27:02\r\n   -Dans le camp de transit de\r\nSalzbourg, les ONG sont d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:32:02\r\n    L'arm\u00e9e autrichienne dirige\r\nles op\u00e9rations depuis mi-septembre.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:10\r\n         2'000 personnes\r\n      arrivent chaque jour.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:38:19\r\n     -Il faut bien s'organiser\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:41:01\r\n        pour qu'ils restent\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:43:13\r\n    le moins longtemps possible\r\n           en Autriche.\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:46:19\r\n            -Objectif:\r\nque les r\u00e9fugi\u00e9s soient transf\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:50:02\r\n        vers l'Allemagne\r\n     en moins de 24 heures.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:53:18\r\n     Cette famille de Tikrit\r\n      est tout pr\u00e8s du but.\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:58:22\r\n     -En Croatie et en Serbie,\r\n      on a eu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:03:00\r\n      Ici, on peut souffler.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:11\r\n On est trait\u00e9 comme des humains.\r\n\r\n19:43:07:09  19:43:10:22\r\n      -Le commandant Gundl,\r\n   volontaire \u00e0 la Croix-Rouge\r\n\r\n19:43:11:03  19:43:15:11\r\n         dans le civil,\r\nconna\u00eet les situations d'urgence.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:20:21\r\n-Il faut organiser une file indienne.\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:23:18\r\n   On s'assure ainsi que chacun\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:26:20\r\naura un repas chaud, c'est important.\r\n\r\n19:43:27:06  19:43:31:02\r\n        -A la fronti\u00e8re,\r\nChristian accueille les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:16\r\n   Cet informaticien encadre \r\n  le passage vers l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:07\r\n-Ils veulent partir en m\u00eame temps,\r\n        il faut \u00e9viter \u00e7a.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:46:19\r\n-Il passe cent personnes par heure.\r\n\r\n19:43:47:05  19:43:51:02\r\n        -Quand tu apprends\r\n  qu'une famille a perdu un b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:54:20\r\nlors du passage de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:43:55:01  19:43:58:01\r\n       c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:43:58:12  19:44:02:08\r\n     -C'est le plus grand d\u00e9fi\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:06\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:10:06\r\n    La dur\u00e9e de cette situation\r\n          nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:02\r\n        -Une inqui\u00e9tude\r\n   partag\u00e9e par le voisinage.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:16:17\r\n     -Ca peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:11\r\n        Ce ne sont pas tous\r\n      des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:10\r\n     -On n'en voit pas la fin.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:15\r\n  A un moment, \u00e7a doit s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:31:20\r\n       -Pour les habitants\r\n        et les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:36:17\r\n   la crainte est que ce pont,\r\nla porte de l'Allemagne, se ferme.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:42:18\r\n-L'espace Schengen est-il menac\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:52:11\r\n  -En un mot, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:04\r\n  Schengen est cet immense espace\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:11\r\n     dans lequel nous pouvons\r\n        voyager librement.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:01:23\r\nLa r\u00e8gle est simple: pas de contr\u00f4les\r\n     aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:03:20\r\n      Sauf en cas d'urgence.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:06:23\r\nOn peut r\u00e9introduire des contr\u00f4les\r\n  mais pour une p\u00e9riode limit\u00e9e.\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:09:08\r\n Pour les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures,\r\n         c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:11:06\r\n  Les Etats doivent les prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:13:14\r\nRien n'emp\u00eache de construire un mur.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:16:07\r\nLa Hongrie l'a fait \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  avec la Serbie et la Croatie.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:18:05\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on construit\r\n\r\n19:45:18:10  19:45:20:08\r\n      des murs \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n      de l'espace Schengen.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:22:11\r\nLa Hongrie l'a fait avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:21\r\nL'Autriche envisage de faire de m\u00eame.\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:27:19\r\n   Ces tensions dans les Balkans\r\n     inqui\u00e8tent Angela Merkel.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:29:12\r\n           On l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:32:22\r\n        -Je n'aimerais pas\r\n\r\n19:45:33:03  19:45:36:11\r\n     qu'on en vienne \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:39:16\r\n   \u00e0 une confrontation militaire\r\n        dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:41:11\r\n     Je ne veux pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:07\r\n       Mais \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:20\r\n          D'une dispute,\r\n    on peut en venir aux mains.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:49:07\r\n     Et des mains \u00e0 des choses\r\n     que personne ne souhaite.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:54:14\r\n    -L'espace Schengen menac\u00e9 ?\r\n     La r\u00e9ponse est donc oui.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:58:18\r\nLa vraie question est de savoir s'il\r\nl'est plus par le flux des migrants\r\n\r\n19:45:58:23  19:46:01:08\r\nou par l'individualisme des Etats.\r\n\r\n19:46:02:07  19:46:06:06\r\n      -Le proc\u00e8s des passeurs\r\n   devant la justice tessinoise:\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:09:23\r\n      le chef pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9cope\r\n  de deux ans et demi de prison,\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:12:04\r\n    dont dix mois avec sursis.\r\n\r\n19:46:12:09  19:46:15:07\r\n         Les cinq pr\u00e9venus\r\n      sont reconnus coupables\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:03\r\n d'avoir fait passer 150 migrants.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:22:11\r\n   En Birmanie, Aung San Suu Kyi\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:28:04\r\n  esp\u00e8re gagner les l\u00e9gislatives\r\nde dimanche et gouverner son pays.\r\n\r\n19:46:28:09  19:46:34:23\r\n    Elle est une ic\u00f4ne mondiale\r\n  de la lutte pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:39:03\r\n    Cette fille d'ancien h\u00e9ros\r\n    de l'ind\u00e9pendance birmane\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:11\r\n      n'a jamais fait myst\u00e8re\r\n de sa volont\u00e9 de changer son pays\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:20\r\n     par le pouvoir politique.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:54:14\r\n  -Dans ce quartier populaire de\r\nRangoon, ce v\u00e9lo-taxi fait campagne\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:58:11\r\n     pour la Ligue nationale\r\n       pour la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:01:16\r\n  le parti d'Aung San Suu Kyi.\r\n\r\n19:47:02:21  19:47:08:08\r\n-Je crois au parti, car ses membres\r\n ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un prix tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:20\r\n-Aung San Suu Kyi s'affiche partout\r\n       dans cette boutique.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:21:02\r\nCet homme pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la victoire.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:29:11\r\n        -La LND va gagner,\r\n   et nous agiterons ce drapeau.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:33:19\r\n      -Le parti au pouvoir\r\n    semble faire profil bas.\r\n\r\n19:47:34:01  19:47:38:00\r\n        Leurs supporters\r\n      sont presque absents.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:40:05\r\n       On votera dimanche.\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:45:09\r\nLes Birmans v\u00e9rifient que leur nom \r\nfigure dans les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:50:11\r\n Certains ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, comme\r\n cet homme, opposant historique.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:56:06\r\n  Il a pass\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\n      de sa vie en prison.\r\n\r\n19:47:57:00  19:48:00:12\r\n-Je n'ai jamais vot\u00e9 dans mon pays.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:05:07\r\n Mon nom n'est pas sur les listes,\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:08:09\r\n            mais j'irai\r\n    au bureau de vote dimanche.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:12:09\r\n       -Aung San Suu Kyi\r\n   redoute un scrutin biais\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:15\r\n    M\u00eame en cas de victoire,\r\n  elle ne sera pas pr\u00e9sidente,\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:22:04\r\n\u00e9cart\u00e9e par une Constitution taill\u00e9e\r\n  sur mesure pour les militaires.\r\n\r\n19:48:23:04  19:48:26:10\r\n         -Si nous gagnons\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:30:04\r\net pouvons former un gouvernement,\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:32:23\r\n je serai au-dessus du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:37:08\r\nNous pourrons alors changer ce pays.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:42:05\r\nJe ne pense pas que nous d\u00e9cevrons\r\n   les espoirs de notre peuple.\r\n\r\n19:48:43:01  19:48:46:07\r\n-L'espoir d'un changement est grand.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:16\r\n    La musique bat son plein\r\npour une manifestation du parti.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:56:05\r\n      Dans la foule flotte\r\n    un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:04:10\r\n-Vous pouvez retrouver notre dossier\r\n      Birmanie sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:10:15\r\n     Demain a lieu la journ\u00e9e\r\nde la vaccination contre la grippe.\r\n\r\n19:49:10:20  19:49:13:11\r\n      Le virus est de retour.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:18:19\r\n  Il tue 1'000 \u00e0 1'500 personnes\r\n        par an en Suisse.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:26:07\r\n  -Le virus de la grippe et l'\u00eatre\r\nhumain se c\u00f4toient depuis longtemps.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:29:08\r\nSouvent, \u00e7a finit au fond d'un lit.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:32:10\r\n   -On ne sait pas depuis quand\r\n\r\n19:49:32:14  19:49:35:17\r\n   le virus de la grippe existe\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:38:13\r\n    dans la population humaine.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:43:06\r\nIl y a un anc\u00eatre commun aux trois\r\n   types de virus \u2015 A, B et C \u2015\r\n\r\n19:49:43:10  19:49:46:06\r\n     dat\u00e9 d'environ 8'000 ans.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:52:04\r\n-Et comme chaque ann\u00e9e, le virus est\r\n de retour pour la saison d'hiver.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:56:11\r\n Au Centre national de r\u00e9f\u00e9rence\r\n     de la grippe, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:49:56:16  19:49:58:13\r\n      on aff\u00fbte ses armes.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:03:13\r\nIci, on analyse les diff\u00e9rentes \r\nsouches de virus en circulation.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:07:03\r\n       Les virus de type C\r\nsont consid\u00e9r\u00e9s comme inoffensifs.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:09:13\r\n        Les deux autres\r\n    sont surveill\u00e9s de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:13:11\r\nLes virus de type B, qui ne sont\r\n   pr\u00e9sents que chez l'homme,\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:17\r\net ceux de type A, qui circulent\r\n  aussi dans le monde animal,\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:19:23\r\n       aux \"nobles\" noms \r\n      de H3N2, H5N1, H1N1.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:22:03\r\n En 1918, un de ces virus a fait\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:24:11\r\n      entre 50 et 100 mios \r\n     de morts dans le monde.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:27:08\r\n     Ces grandes pand\u00e9mies\r\n   sont difficiles \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:50:27:17  19:50:29:14\r\n      -On observe les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:32:02\r\nMais on n'a pas les moyens de pr\u00e9dire\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:03\r\n       si un virus va \u00eatre\r\n    plus agressif qu'un autre.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:38:17\r\n  -En Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de la sant\u00e9 publique estime\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:41:06\r\nqu'il y a entre 1'000 et 1'500 d\u00e9c\u00e8s\r\n   li\u00e9s \u00e0 la grippe chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:44:04\r\n   Pour se prot\u00e9ger du virus,\r\n  il faut r\u00e9ussir \u00e0 le cerner.\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:48:02\r\nP.Boquete-Suter le surveille depuis\r\n  son microscope depuis dix ans.\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:50:19\r\n   -Entre le d\u00e9but de la saison\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:53:14\r\n  et la fin, il y a des mutations\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:55:18\r\n         qui apparaissent,\r\n\r\n19:50:55:23  19:50:58:02\r\n      il commence \u00e0 changer.\r\n\r\n19:50:58:07  19:51:01:00\r\n          Comme il passe\r\n      de personne \u00e0 personne,\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:09\r\n on peut imaginer qu'il s'adapte.\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:06:01\r\n      -On lui court derri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:09:04\r\n on fait le maximum pour pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:13:08\r\nMais effectivement, c'est plut\u00f4t lui\r\n  qui nous surprend chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:16:12\r\n    -C'est ce qui est arriv\u00e9\r\n       l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:18:23\r\n  Le vaccin \u00e9tait peu efficace,\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:03\r\n car c'est une souche du virus \r\ninattendue qui a pris le dessus.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:25:18\r\n     -Je fais partie des gens\r\n      qui vont se vacciner.\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:28:13\r\n  Mais devoir se vacciner avec un\r\n  vaccin pas forc\u00e9ment efficace,\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:30:11\r\n       c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:51:30:22  19:51:35:03\r\n-On cherche un vaccin qui combatte\r\n  toutes les souches \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:39:01\r\n     Cet \u00e9t\u00e9, des chercheurs\r\n ont annonc\u00e9 en avoir trouv\u00e9 un.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:04\r\n   Test\u00e9 sur quelques animaux,\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:46:06\r\nil faudra plusieurs ann\u00e9es pour voir\r\ns'il est efficace chez les humains.\r\n\r\n19:51:47:04  19:51:54:04\r\n-Dr Anne Iten, le vaccin est toujours\r\n      en retard sur le virus ?\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:18:15\r\n-C'est vrai que la mani\u00e8re dont on\r\n       organise les choses,\r\n\r\n19:52:18:20  19:52:23:22\r\n   c'est qu'on pr\u00e9voit le vaccin\r\n    sur les choses pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:25:20\r\n    Mais on a un peu de retard.\r\n\r\n19:52:26:01  19:52:31:00\r\nC'est important que les personnes qui\r\n     ont une maladie chronique,\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:35:21\r\nles femmes enceintes, les personnes\r\n    \u00e2g\u00e9es se fassent vacciner.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:38:18\r\nOn oublie aussi souvent l'entourage.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:12\r\nIl faut penser \u00e0 prot\u00e9ger les autres.\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:55:12\r\n -Beaucoup de vieux m\u00e9decins \u00e9tait\r\n          tr\u00e8s offensifs.\r\n\r\n19:52:55:17  19:53:00:00\r\nEst-ce qu'on sous-estime la grippe ?\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:04:22\r\n    -C'est difficile d'estimer\r\n           une grippe.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:10\r\n   Il faut regarder le patient,\r\n    la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 de la grippe.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:13:08\r\n          -Merci docteur.\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:17:23\r\n -Les Suisses n'ont jamais import\u00e9\r\n  autant de viande ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:53:18:04  19:53:21:16\r\n     De nombreux restaurateurs\r\n     se fournissent en France.\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:24:22\r\n       Les gardes-fronti\u00e8res\r\n      montrent leur activit\u00e9.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:29:21\r\n-De la viande import\u00e9e ill\u00e9galement\r\n      pour plus de 30 kilos.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:33:09\r\n   Les inspecteurs vont aller\r\n    de surprise en surprise.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:35:22\r\nLe matin m\u00eame, douane de Bardonnex.\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:39:06\r\n40 membres de la section antifraude\r\n            des douanes\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:02\r\n            re\u00e7oivent\r\n   les derni\u00e8res instructions.\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:45:12\r\n    Des v\u00e9hicules soup\u00e7onn\u00e9s\r\n    d'importer ill\u00e9galement\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:48:12\r\n    des denr\u00e9es alimentaires\r\n        ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:53:08\r\nLa mission du jour: les interpeller\r\n     \u00e0 leur entr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:56:08\r\n    Le manque \u00e0 gagner annuel\r\n           est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:56:17  19:53:58:15\r\n       -On perd 4 milliards.\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:00:19\r\n        Avec le franc fort,\r\n\r\n19:54:01:00  19:54:03:08\r\n    le commerce transfrontalier\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:07:03\r\n    est tr\u00e8s lourd \u00e0 supporter\r\n    pour le commerce genevois.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:11:12\r\n  -Direction l'un des 15 points\r\n   de contr\u00f4le de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:14:06\r\n Une camionnette blanche rep\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:11\r\nest signal\u00e9e par une des patrouilles\r\n         de reconnaissance.\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:22:08\r\n   Le v\u00e9hicule est interpell\u00e9\r\n   par les gardes-fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:03\r\n   assist\u00e9s de la gendarmerie.\r\n\r\n19:54:24:16  19:54:27:02\r\n-C'est comme une toile d'araign\u00e9e.\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:29:18\r\nOn tape un coup, on met un dispositif\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:31:20\r\n    en place et on se d\u00e9place.\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:34:19\r\nOn essaye de cr\u00e9er cette incertitude.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:37:14\r\n -La camionnette s'av\u00e9rera vide.\r\n\r\n19:54:37:19  19:54:39:23\r\nMais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:43:13\r\n         meilleure pioche\r\npour une autre patrouille engag\u00e9e.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:45:17\r\n    Le conducteur sera amend\u00e9\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:50:11\r\n  et enregistr\u00e9 pour importation\r\nfrauduleuse d'alcool et de viande.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:53:19\r\n  Puis deux voitures suspectes\r\n       sont interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:56:01\r\n    Dans l'une d'entre elles,\r\n\r\n19:54:56:06  19:55:00:02\r\non retrouve les 30 kilos de viande\r\n      import\u00e9s ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:55:00:07  19:55:02:15\r\n           Mais apr\u00e8s\r\n  les premi\u00e8res investigations,\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:04:20\r\n surprise dans la bo\u00eete \u00e0 gants.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:19\r\n-Ce monsieur nous disait que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:55:08:00  19:55:10:10\r\nla premi\u00e8re fois qu'il le faisait.\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:13:21\r\n  Mais on a trouv\u00e9 des factures, \r\n  il avait d\u00e9j\u00e0 import\u00e9 15 kilos.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:06\r\n -Le suspect avouera finalement\r\n   avoir import\u00e9 ill\u00e9galement\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:20:15\r\n   plus de 100 kilos de viande\r\n     ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:55:21:01  19:55:23:22\r\n-Il semblerait que ce soit destin\u00e9\r\n\r\n19:55:24:03  19:55:26:15\r\n    \u00e0 un restaurant de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:30:00\r\nOn va commencer les investigations.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:33:02\r\n        -Une perquisition\r\n      au sein du restaurant\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:35:09\r\n sera effectu\u00e9e durant la nuit.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:37:07\r\n       A l'heure actuelle,\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:41:05\r\n  500 enqu\u00eates pour contrebande\r\n     alimentaire sont men\u00e9es\r\n\r\n19:55:41:10  19:55:43:07\r\n  par les autorit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:48:03\r\n  -Viktor Baumeler sera pr\u00e9sent\u00e9\r\n    \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:50:18\r\n  pour succ\u00e9der \u00e0 Raymond Loretan\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:57:03\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil \r\n    d'administration de la SSR.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:02:21\r\n     A Paris-Bercy, R.Federer\r\ns'est inclin\u00e9 en huiti\u00e8me de finale\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:08:03\r\n  face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner,\r\n  en trois sets: 7-6, 3-6, 7-6.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:11:10\r\n S.Wawrinka est toujours en lice.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:15:23\r\n     V.Rossi en derni\u00e8re ligne\r\n        dimanche \u00e0 Valence,\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:12\r\n         apr\u00e8s l'incident\r\n    qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 M.Marquez.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:24:19\r\n     L'Italien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9\r\npar le Tribunal Arbitral du Sport.\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:28:21\r\n  -A treize tours de l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:32:04\r\n        Marquez et Rossi\r\n   se disputent la 3\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:34:06\r\n        L'Espagnol chute.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:39:09\r\nL'Italien aurait sorti son genou\r\n   ou donn\u00e9 un coup de pied.\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:04\r\n-La situation fait que \u00e7a vous met\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:47:19\r\n    dans un \u00e9tat hors de vous.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:51:07\r\n     Quand la course d\u00e9marre,\r\n     on n'est plus soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:57:02\r\n -Un contexte o\u00f9 la provocation\r\n       a toute sa place.\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:02:07\r\n -V.Rossi dit que M.Marquez a g\u00ean\u00e9\r\n le bon d\u00e9roulement de la course.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:05:16\r\n Et \u00e0 mon avis, M.Marquez se dit:\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:08:10\r\n   \"Tu vas voir ce que \u00e7a donne\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:11:02\r\n si je d\u00e9cide de g\u00eaner quelqu'un.\"\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:04\r\n         -De la vitesse,\r\n   du show, de la provocation:\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:17:11\r\n      tous les ingr\u00e9dients\r\n        de la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:21:14\r\n-M\u00e9diatiquement, c'est fantastique.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:25:15\r\nLe sport tourne avec les sponsors.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:29:01\r\n     Trois fois plus de monde\r\n\r\n19:57:29:06  19:57:32:06\r\n     regardera ce Grand Prix.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:13\r\n        Et c'est une aubaine\r\npour les sponsors, pour notre sport.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:40:08\r\n -Rossi sera en derni\u00e8re ligne,\r\n      dimanche \u00e0 Valence.\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:23\r\n  Le Tribunal Arbitral du Sport\r\n      ne lui a pas accord\u00e9\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:48:21\r\nl'effet suspensif qu'il demandait,\r\n   apr\u00e8s la p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:55:19\r\n  -En football, c'est 0 \u00e0 0 \u00e0 la \r\n mi-temps du match de Ligue Europa\r\n\r\n19:57:56:00  19:58:01:04\r\n     qui oppose en ce moment \r\n    le FC Sion au FC Bordeaux.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:03:19\r\nLes S\u00e9dunois auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier\r\n           d'un penalty\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:18\r\nmais l'arbitre n'a pas vu de faute.\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:11:02\r\n Karim Benzema est mis en examen.\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:15:04\r\n Il serait impliqu\u00e9 dans l'affaire\r\n        de chantage pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:22:15\r\n li\u00e9e \u00e0 lasextapede M.Valbuena.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:18\r\n-Inculpation pour Karim Benzema.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:32:11\r\n Il aurait admis \u00eatre intervenu\r\n      aupr\u00e8s de M.Valbuena\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:38:16\r\net aurait \u00e9voqu\u00e9 avec lui lasextape\r\n dans laquelle ce dernier appara\u00eet.\r\n\r\n19:58:38:21  19:58:43:14\r\n Vid\u00e9o devenue objet de chantage\r\n        \u00e0 150'000 euros.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:48:00\r\n    Benzema serait complice \r\n   des malfaiteurs chanteurs.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:53:17\r\nLes deux joueurs sont des pi\u00e8ces \r\nma\u00eetresses de l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n19:58:53:22  19:58:59:09\r\n    Football et prostitution,\r\n   le sujet n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:04:13\r\n  -Les footballeurs sont jeunes.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:08:01\r\nIls ont beaucoup de sollicitations.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:12:20\r\n      C'est dur de r\u00e9sister \r\n     \u00e0 toutes ces tentations.\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:16:19\r\n           -Infid\u00e9lit\u00e9\r\n  et sexualit\u00e9 des footballeurs\r\n\r\n19:59:17:00  19:59:19:07\r\nont souvent d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:23:00\r\n   En 2004, Beckham est accus\u00e9\r\n     de tromper son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:29:00\r\n   En 2008, Cristiano Ronaldo\r\n organise des soir\u00e9es coquines.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:34:06\r\n     L'affaire est d\u00e9voil\u00e9e\r\n       par des travestis.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:08\r\n     2010, l'affaire Zahia.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:43:03\r\n       Rib\u00e9ry et Benzema\r\n   ont des relations tarif\u00e9es\r\n\r\n19:59:43:08  19:59:46:17\r\n avec une prostitu\u00e9e de 17 ans.\r\n\r\n19:59:46:22  19:59:49:13\r\n        Ils sont relax\u00e9s.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:53:03\r\n  -Les joueurs sont millionnaires\r\n\r\n19:59:53:08  19:59:55:08\r\n             \u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:59:55:12  19:59:59:14\r\n       Ca peut jouer un r\u00f4le\r\ndans la d\u00e9connexion de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:02:20\r\n   Leur entourage profite de \u00e7a.\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:07:21\r\n  Quand ils arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de \r\n la retraite, les joueurs de foot\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:12:00\r\n       ne savent pas acheter\r\n        un billet de train.\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:15:11\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9el.\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:21:06\r\n-Sexe et ballon rond, un couple qui\r\nne cesse d'\u00e9corner l'image du foot.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:01\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:25:06  20:00:28:22\r\n  Lufthansa suspend ses liaisons\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n20:00:29:03  20:00:32:06\r\n      Selon les Britanniques,\r\n      une bombe du groupe EI\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:23\r\n  serait la cause de la trag\u00e9die\r\n        de l'avion russe.\r\n\r\n20:00:36:04  20:00:40:03\r\nMoscou juge les conclusions h\u00e2tives.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:47:16\r\n     Ce soir, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n   enqu\u00eate sur le tennis suisse.\r\n\r\n20:00:47:21  20:00:51:03\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:54:07\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n         Romaine Morard.\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:57:12\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:00:04  20:01:04:12\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.De Piante, A.Giddey, L.Martignetti,\r\n   G.Quo\u00ebx, M.Rais, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:04:17  20:01:06:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T19:18:49Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1618937", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT021376", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470014", "internalArchiveId": "AA1510469966", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-05T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7230561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7230566.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: Del\u00e9mont inaugure le premier cin\u00e9ma multiplex du canton", "VD: les trois \u00e9coles de musique classique, jazz et musiques actuelles fusionnent", "FR: une piste r\u00e9serv\u00e9e aux tracteurs a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pr\u00e8s de Romont", "VS: le FC Sion affronte Bordeaux en Europa League", "H\u00f4pital fribourgeois: la concentration des soins est suspendue", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce nouveau complexe s'appelle Cin\u00e9mont, il est dot\u00e9 de quatre salles et plus de 750 places.", "Cela signifie que les jeunes musiciens suivront d\u00e9sormais leur formation dans une seule et m\u00eame institution.", "Les v\u00e9hicules agricoles pourront d\u00e9sormais rouler sans g\u00eaner les autres automobilistes.", "La tension augmente chez les supporters qui esp\u00e8rent voir leur \u00e9quipe en 16e de finale.", "La capacit\u00e9 d\u2019investissement s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 420 millions de francs alors que le canton avait pr\u00e9vu 524 millions."], "variantIds": ["ece-7106940", "ece-7106942", "ece-7107546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:26Z", "subTitles": ["18:59:01:11  18:59:19:18\r\n...\r\n\r\n18:59:19:23  18:59:23:23\r\n          -A Lausanne,\r\nles \u00e9coles musicales se marient.\r\n\r\n18:59:24:04  18:59:27:00\r\nLes 3'000 \u00e9l\u00e8ves des hautes \u00e9coles\r\n\r\n18:59:27:05  18:59:31:08\r\n          seront suivis\r\n   par une institution unique,\r\n\r\n18:59:31:12  18:59:34:09\r\n      une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n18:59:35:11  18:59:39:20\r\n    Apr\u00e8s la piste cyclable,\r\n voici la piste pour tracteurs.\r\n\r\n18:59:40:01  18:59:42:16\r\n           Reportage\r\n   dans le canton de Fribourg\r\n\r\n18:59:42:21  18:59:46:19\r\nsur \"la route de la paille\".\r\n\r\n18:59:47:00  18:59:52:08\r\n -Les tracteurs qui empruntent pas\r\n    la voie se font klaxonner.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:55:16\r\n            -Souvent,\r\n   on nous regardait de travers\r\n\r\n18:59:55:21  18:59:59:03\r\n      car on \u00e9tait caissi\u00e8re\r\n      dans un cin\u00e9ma porno.\r\n\r\n18:59:59:08  19:00:03:18\r\n  -Fini les films \u00e9rotiques, le\r\nCin\u00e9rama Empire rouvre ses portes\r\n\r\n19:00:03:23  19:00:06:11\r\n     avec une programmation\r\n        plus classique.\r\n\r\n19:00:06:16  19:00:11:12\r\n      Focus sur les salles\r\n  de cin\u00e9ma en Suisse romande.\r\n\r\n19:00:15:14  19:00:18:10\r\n Bienvenue dans Couleurs Locales.\r\n\r\n19:00:18:14  19:00:23:21\r\nNous serons en direct dans le Jura\r\n  pour un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Del\u00e9mont:\r\n\r\n19:00:24:02  19:00:28:17\r\n          l'inauguration\r\n  du premier multiplex jurassien.\r\n\r\n19:00:28:22  19:00:34:10\r\n   C\u00e9cile Durring, vous y \u00eates ?\r\n\r\n19:00:34:10  19:00:38:22\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:00:39:00  19:00:44:06\r\n   Les premiers invit\u00e9s sont l\u00e0.\r\n\r\n19:00:44:08  19:00:46:21\r\n       4 salles, 750 places.\r\n\r\n19:00:46:23  19:00:49:22\r\n   C'est un bijou technologique.\r\n\r\n19:00:50:00  19:00:52:04\r\nOn le verra dans quelques instants.\r\n\r\n19:00:52:04  19:00:55:00\r\n -Merci, C\u00e9cile, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:00:55:05  19:01:00:08\r\nMais avant, la direction de l'h\u00f4pital\r\n   fribourgeois freine son projet\r\n\r\n19:01:00:12  19:01:04:04\r\n   de concentrer les ressources\r\n     sur le site de Fribourg.\r\n\r\n19:01:04:20  19:01:08:09\r\n      -Bonne nouvelle pour\r\nle personnel des sites ext\u00e9rieurs\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:11:17\r\n      tels que les h\u00f4pitaux\r\n      de Tavel ou de Riaz.\r\n\r\n19:01:11:22  19:01:15:03\r\n   Les activit\u00e9s chirurgicales\r\n       y seront maintenues\r\n\r\n19:01:15:08  19:01:18:05\r\n et m\u00eame des salles d'op\u00e9ration\r\n        r\u00e9nov\u00e9es \u00e0 Riaz.\r\n\r\n19:01:18:14  19:01:23:15\r\n  -Ce sont des bonnes nouvelles\r\npour le personnel et les patients.\r\n\r\n19:01:23:20  19:01:30:11\r\n         Il faut maintenir\r\nnos petites unit\u00e9s de haute qualit\u00e9.\r\n\r\n19:01:31:06  19:01:36:17\r\n-La nouvelle strat\u00e9gie de l'h\u00f4pital\r\nfribourgeois vise n\u00e9anmoins toujours\r\n\r\n19:01:36:22  19:01:41:07\r\n  la construction de b\u00e2timents\r\nde soins sur le site de Fribourg.\r\n\r\n19:01:41:11  19:01:45:19\r\nMais la capacit\u00e9 d'investissement\r\n est inf\u00e9rieure \u00e0 celle pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:01:46:05  19:01:48:08\r\n -Nous n'avons pas d'autre choix.\r\n\r\n19:01:48:12  19:01:50:08\r\n   C'est intelligent et prudent\r\n\r\n19:01:50:12  19:01:53:23\r\n        d'utiliser au mieux\r\n   les capacit\u00e9s que nous avons.\r\n\r\n19:01:54:09  19:02:00:05\r\n -A ce point, des licenciements\r\n  de personnel seront \u00e9vit\u00e9s.\r\n\r\n19:02:00:14  19:02:02:16\r\n      -A l'interne, au total,\r\n\r\n19:02:02:21  19:02:07:05\r\n     on pr\u00e9voit le m\u00eame nombre\r\n     d'effectifs, voire plus.\r\n\r\n19:02:07:10  19:02:14:16\r\n     Cela d\u00e9pendra de comment\r\n  l'\u00e9volution pr\u00e9vue se r\u00e9alise.\r\n\r\n19:02:15:02  19:02:18:16\r\n -Le r\u00f4le formateur de l'h\u00f4pital\r\n   fribourgeois sera renforc\u00e9\r\n\r\n19:02:18:21  19:02:22:14\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un master en m\u00e9decine\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:02:22:19  19:02:26:03\r\n      De quoi lutter aussi\r\n contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:02:26:20  19:02:28:21\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:02:29:02  19:02:32:07\r\n          bouleversement\r\n pour les musiciens en formation.\r\n\r\n19:02:32:11  19:02:35:14\r\nL'enseignement de toutes les musiques\r\n\r\n19:02:35:19  19:02:39:11\r\n       sera d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9\r\n    par une seule institution.\r\n\r\n19:02:39:16  19:02:47:22\r\nUne organisation unique en Suisse.\r\n\r\n19:02:49:00  19:02:53:07\r\n       -Ici, six musiciens\r\n       m\u00ealent leur talent.\r\n\r\n19:02:53:11  19:02:57:01\r\n        Tous se forment\r\n     aux musiques actuelles\r\n\r\n19:02:57:06  19:03:00:05\r\n       comme le hip-hop,\r\n     le m\u00e9tal ou l'\u00e9lectro.\r\n\r\n19:03:00:10  19:03:03:00\r\nUne fili\u00e8re jusqu'ici peu reconnue.\r\n\r\n19:03:03:05  19:03:07:01\r\n     Avec l'union de l'EJMA\r\n  \u00e0 la Haute Ecole de musique,\r\n\r\n19:03:07:06  19:03:11:11\r\nles \u00e9l\u00e8ves pourront d\u00e9sormais suivre\r\n   une formation professionnelle.\r\n\r\n19:03:11:16  19:03:14:08\r\n        C'est DJ Mandrax\r\n   qui dirigera cette fili\u00e8re.\r\n\r\n19:03:14:17  19:03:17:01\r\n     -Les \u00e9tudiants acc\u00e9deront\r\n\r\n19:03:17:06  19:03:21:03\r\n      au monde de la musique\r\n  professionnelle, \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n19:03:21:08  19:03:27:06\r\n        Il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\n      de choses \u00e0 apprendre.\r\n\r\n19:03:27:15  19:03:31:22\r\n   -L'EJMA, le Conservatoire \r\n  et la Haute \u00e9cole de musique\r\n\r\n19:03:32:03  19:03:35:09\r\n        seront chapeaut\u00e9s\r\n     par une m\u00eame fondation.\r\n\r\n19:03:35:13  19:03:39:00\r\n  Des r\u00e9formes qui ont pour but\r\n\r\n19:03:39:05  19:03:42:06\r\nde cr\u00e9er de nouvelles passerelles.\r\n\r\n19:03:42:15  19:03:45:07\r\n        -C'est que positif.\r\n\r\n19:03:45:11  19:03:49:03\r\n     On sent ce bouillonnement\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:03:49:08  19:03:57:11\r\n L'institution se met \u00e0 la hauteur\r\nde ce qui \u00e9mergeait sur le terrain.\r\n\r\n19:03:57:21  19:04:02:13\r\n    -Si chaque \u00e9cole conserve\r\n    son nom et son identit\u00e9,\r\n\r\n19:04:02:17  19:04:07:10\r\nles \u00e9tudiants pourront suivre tout \r\nleur cursus dans une m\u00eame structure\r\n\r\n19:04:07:14  19:04:09:13\r\n      avec le renforcement\r\n       des fili\u00e8res HES.\r\n\r\n19:04:09:23  19:04:14:16\r\n  -C'est vital parce que les HES\r\n  doivent \u00eatre li\u00e9es \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n19:04:14:21  19:04:20:05\r\nCe n'est pas un aquarium o\u00f9 on fait \r\nde la musique pour se faire plaisir.\r\n\r\n19:04:20:10  19:04:23:14\r\n    On y pr\u00e9pare des \u00e9tudiants\r\n         \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:04:23:19  19:04:29:12\r\n   Chaque barri\u00e8re qu'on enl\u00e8ve\r\nd\u00e9veloppe la capacit\u00e9 d'innovation.\r\n\r\n19:04:30:12  19:04:33:19\r\n     -Casser les fronti\u00e8res \r\n     entre les pays musicaux\r\n\r\n19:04:34:00  19:04:37:01\r\n             pour cr\u00e9er\r\nun p\u00f4le d'enseignement de r\u00e9f\u00e9rence,\r\n\r\n19:04:37:06  19:04:40:23\r\n   c'est la nouvelle partition\r\n   que les \u00e9coles vont jouer.\r\n\r\n19:04:41:15  19:04:46:13\r\n    -A Gen\u00e8ve, les conducteurs\r\n      des transports publics\r\n\r\n19:04:46:18  19:04:51:20\r\n    ont fait une gr\u00e8ve du z\u00e8le\r\n  sans perturber la circulation.\r\n\r\n19:04:52:01  19:04:57:03\r\n         Ils ont respect\u00e9\r\n \u00e0 la lettre le r\u00e8glement interne\r\n\r\n19:04:57:08  19:05:01:17\r\n qui pr\u00e9voit cinq minutes d'arr\u00eat\r\n       \u00e0 tous les terminus.\r\n\r\n19:05:01:22  19:05:07:10\r\n    Une disposition qui ne peut\r\n  g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00eatre appliqu\u00e9e\r\n\r\n19:05:07:14  19:05:11:07\r\n\u00e0 cause des retards dus au trafic.\r\n\r\n19:05:12:12  19:05:16:13\r\n      Le reste des nouvelles\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:21:06  19:05:26:08\r\n-Le r\u00e9seau des transports publics\r\nva se densifier dans le Chablais.\r\n\r\n19:05:26:12  19:05:30:13\r\n        En vue de l'arriv\u00e9e\r\ndu futur h\u00f4pital \u00e0 Rennaz, en 2018,\r\n\r\n19:05:30:18  19:05:33:11\r\n       le canton pr\u00e9sente \r\n      son plan de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:05:33:15  19:05:36:22\r\n   Il comprend un renforcement\r\n        des lignes de bus\r\n\r\n19:05:37:03  19:05:39:01\r\n   entre Villeneuve et Aigle.\r\n\r\n19:05:39:06  19:05:45:01\r\n Dans le nouveau plan \u00e9galement, \r\nune meilleure desserte ferroviaire\r\n\r\n19:05:45:06  19:05:50:08\r\n  des gares de Bex et Villeneuve\r\naux heures de pointe d\u00e8s d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:05:50:12  19:05:54:01\r\n  A terme, Aigle et St-Maurice\r\n    seront aussi concern\u00e9s.\r\n\r\n19:05:54:06  19:05:56:13\r\nEnfin, la grille tarifaire Mobilis\r\n\r\n19:05:56:18  19:06:00:16\r\n    s'appliquera \u00e0 l'ensemble\r\ndu district d'Aigle d\u00e8s fin 2016.\r\n\r\n19:06:01:02  19:06:02:22\r\n   -L'\u00e9cole de la Neuveville,\r\n\r\n19:06:03:03  19:06:07:20\r\nsitu\u00e9e dans un quartier historique\r\n   de Fribourg, sera agrandie.\r\n\r\n19:06:08:01  19:06:12:23\r\nLe bureau d'architectes fribourgeois\r\n Marc Zamparo remporte le concours.\r\n\r\n19:06:13:05  19:06:19:01\r\nLa pr\u00e9servation de cette \u00e9cole b\u00e2tie\r\n en 1901 a plu aux membres du jury.\r\n\r\n19:06:20:06  19:06:24:20\r\n     -La r\u00e9f\u00e9rence historique\r\n  au grenier qui se trouvait ici,\r\n\r\n19:06:25:01  19:06:27:20\r\n       l'utilisation du bois\r\n\r\n19:06:28:01  19:06:36:05\r\net trois maisonnettes correspondant\r\n   aux trois classes enfantines.\r\n\r\n19:06:36:14  19:06:39:06\r\n -Co\u00fbt global: 4,5 mios de frs.\r\n\r\n19:06:39:11  19:06:41:15\r\n Les nouvelles salles de classe\r\n\r\n19:06:41:20  19:06:44:18\r\naccueilleront leurs premiers \u00e9l\u00e8ves\r\n        \u00e0 la rentr\u00e9e 2019.\r\n\r\n19:06:45:04  19:06:48:08\r\n  75 requ\u00e9rants s'installeront\r\n       d\u00e8s le 10 novembre\r\n\r\n19:06:48:12  19:06:51:17\r\n dans cette colonie de vacances\r\n       de Ballaigues(VD).\r\n\r\n19:06:51:22  19:06:55:17\r\n   Des familles et 40 mineurs\r\n  non-accompagn\u00e9s seront log\u00e9s\r\n\r\n19:06:55:22  19:07:00:18\r\njusqu'au printemps dans cette maison\r\n lou\u00e9e \u00e0 une fondation chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:07:01:04  19:07:06:22\r\n-Il y a peu, on n'aurait pas envisag\u00e9\r\nde louer un b\u00e2timent pour cinq mois.\r\n\r\n19:07:07:03  19:07:10:14\r\n  On a \u00e9volu\u00e9 dans la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:07:11:03  19:07:13:18\r\n       -C'est que depuis \r\n      le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:07:13:23  19:07:17:05\r\n     l'Etablissement vaudois\r\n     d'accueil des migrants\r\n\r\n19:07:17:10  19:07:20:08\r\n        a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb trouver\r\n    900 lits suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:07:20:22  19:07:25:03\r\n   -Le Conseil d'Etat valaisan\r\nsoutient la candidature du canton\r\n\r\n19:07:25:08  19:07:28:11\r\n       pour l'organisation\r\n     des JO d'hiver de 2026.\r\n\r\n19:07:28:16  19:07:32:20\r\n  Un dossier men\u00e9 par l'homme\r\nd'affaires Christian Constantin.\r\n\r\n19:07:33:01  19:07:38:20\r\nMalgr\u00e9 les trois pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9checs,\r\n     le vent pourrait tourner.\r\n\r\n19:07:41:00  19:07:44:11\r\n-Les Jeux reviendront certainement\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:07:44:15  19:07:52:00\r\n  En plus, le CIO souhaite faire\r\n des Jeux avec moins de d\u00e9penses.\r\n\r\n19:07:52:05  19:07:57:21\r\n Le Valais a une bonne exp\u00e9rience\r\n      dans les candidatures.\r\n\r\n19:07:58:07  19:08:02:07\r\n   -Le dossier de candidature\r\n sera analys\u00e9 par Swiss Olympic.\r\n\r\n19:08:02:11  19:08:03:22\r\n       Verdict d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:08:07:01  19:08:11:09\r\n-On connaissait les pistes cyclables,\r\n\r\n19:08:11:13  19:08:17:03\r\n         voici maintenant\r\n     la piste pour tracteurs.\r\n\r\n19:08:17:08  19:08:22:07\r\n    Ca se passe pr\u00e8s de Romont;\r\n            reportage.\r\n\r\n19:08:24:01  19:08:28:10\r\n        -C'est une piste\r\n dont les voitures sont bannies,\r\n\r\n19:08:28:14  19:08:32:19\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une route bien desservie\r\n   et r\u00e9serv\u00e9e aux tracteurs.\r\n\r\n19:08:33:05  19:08:38:05\r\n-Les tracteurs qui n'empruntent pas\r\n    la voie se font klaxonner.\r\n\r\n19:08:39:00  19:08:43:06\r\n -Entre Vuisternens et Romont, \r\nles automobilistes sont press\u00e9s.\r\n\r\n19:08:43:11  19:08:51:10\r\nDeux tron\u00e7ons ont donc \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s:\r\n    3 km d\u00e9di\u00e9s au trafic lent.\r\n\r\n19:08:52:01  19:08:58:08\r\n-Ceux qui font la travers\u00e9e Romont-\r\n  Bulle ne sont pas tr\u00e8s contents\r\n\r\n19:08:58:12  19:09:03:06\r\nparce qu'ils doivent passer des voies\r\n    lentes \u00e0 la route cantonale.\r\n\r\n19:09:03:11  19:09:06:23\r\nMais pour nous qui sommes au milieu,\r\n            c'est bien.\r\n\r\n19:09:07:09  19:09:11:04\r\n   -Sur cet axe, les tracteurs\r\n   repr\u00e9sentent 1 % du trafic.\r\n\r\n19:09:11:09  19:09:15:12\r\nPourtant, le tron\u00e7on a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9\r\n     \"la route de la paille\".\r\n\r\n19:09:15:22  19:09:20:23\r\n-En \u00e9t\u00e9, un trafic de paille se fait\r\n  depuis la Broye vers la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:09:21:04  19:09:25:18\r\n        Quand on a r\u00e9fl\u00e9chi\r\n    aux am\u00e9nagements cyclables,\r\n\r\n19:09:25:23  19:09:31:08\r\n     on a donc aussi int\u00e9gr\u00e9 ces\r\nam\u00e9nagements pour le trafic agricole.\r\n\r\n19:09:31:17  19:09:34:20\r\n -D'autres pistes pour tracteurs\r\n         existent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:09:35:01  19:09:38:03\r\ncomme dans la Broye et le Seeland.\r\n\r\n19:09:39:08  19:09:42:22\r\n    -Quand on refait une route,\r\n        c'est pour 80 ans.\r\n\r\n19:09:43:03  19:09:48:11\r\n  Donc la planification cantonale\r\n    pr\u00e9voit ce genre de mesures\r\n\r\n19:09:48:15  19:09:53:18\r\n   pour permettre au trafic lent\r\n      de circuler \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:09:54:05  19:09:56:13\r\n  -A Vuisternens-devant-Romont,\r\n\r\n19:09:56:18  19:10:01:01\r\n    la piste pour tracteurs\r\n a co\u00fbt\u00e9 1,5 million de francs.\r\n\r\n19:10:02:05  19:10:05:12\r\n           -A Del\u00e9mont,\r\n     on inaugure un multiplex.\r\n\r\n19:10:05:17  19:10:09:10\r\n        C'est une premi\u00e8re\r\n      pour le canton du Jura.\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:13:10\r\n        Le nouveau complexe\r\n        s'appelle Cin\u00e9mont,\r\n\r\n19:10:13:14  19:10:18:00\r\n      un bijou technologique\r\n        de quatre salles.\r\n\r\n19:10:19:19  19:10:26:04\r\n         -C\u00e9cile Durring,\r\n    on vous retrouve en direct.\r\n\r\n19:10:27:09  19:10:31:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:10:31:04  19:10:37:04\r\n   L'inauguration bat son plein.\r\n\r\n19:10:39:16  19:10:42:07\r\n\u00c7a sent le neuf, mais aussi le pop-\r\n               corn.\r\n\r\n19:10:42:09  19:10:46:16\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:10:46:18  19:10:52:19\r\n  Vous \u00eates la propri\u00e9taire de ce\r\n            multiplex.\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:58:00\r\nPourquoi une salle suppl\u00e9mentaire a\r\n            Del\u00e9mont ?\r\n\r\n19:10:58:02  19:11:01:07\r\n-Ce sont nos premi\u00e8res salles dans le\r\n                Jura.\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:05:06\r\n C'est un grand projet pour nous.\r\n\r\n19:11:05:08  19:11:11:04\r\n  C'est un projet planifi\u00e9 depuis\r\n            longtemps.\r\n\r\n19:11:11:06  19:11:15:12\r\n C'est l'ancien maire de Del\u00e9mont\r\n      qui nous a contact\u00e9s.\r\n\r\n19:11:15:14  19:11:20:07\r\n   -On parlait d'investissement.\r\n\r\n19:11:20:09  19:11:24:20\r\n   Il para\u00eet que cela a co\u00fbt\u00e9 9\r\n            millions.\r\n\r\n19:11:24:22  19:11:30:22\r\nCe n'est pas un pari trop risqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:32:01  19:11:35:11\r\nAujourd'hui, n'importe qui peut louer\r\n       des films sur Internet.\r\n\r\n19:11:35:12  19:11:39:05\r\n -Je crois en l'avenir du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:11:39:07  19:11:44:00\r\nJe crois aussi en l'avenir du canton\r\n              du Jura.\r\n\r\n19:11:44:02  19:11:48:09\r\nL'exp\u00e9rience est diff\u00e9rente dans une\r\n  salle de cin\u00e9ma qu'\u00e0 la maison.\r\n\r\n19:11:48:11  19:11:52:02\r\n  C'est le r\u00eave ensemble dans les\r\n         salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:11:52:04  19:11:58:04\r\n-On vous souhaite beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:11:59:00  19:12:02:19\r\nNous allons nous rendre \u00e0 Gen\u00e8ve pour\r\n   inaugurer une salle de cin\u00e9ma \u00e0\r\n\r\n19:12:02:21  19:12:05:02\r\n            l'ancienne.\r\n\r\n19:12:05:04  19:12:09:13\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e et r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:12:09:13  19:12:13:01\r\n  -Plus personne ne s'embrassera\r\n        dans cette salle.\r\n\r\n19:12:13:06  19:12:15:21\r\n    -Le sc\u00e9nario catastrophe\r\n     ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:12:16:02  19:12:19:14\r\n Cette salle mythique de Gen\u00e8ve\r\n  a souvent chang\u00e9 de public.\r\n\r\n19:12:19:19  19:12:21:21\r\n     Elle fut bien appr\u00e9ci\u00e9e\r\n         des messieurs.\r\n\r\n19:12:22:07  19:12:26:16\r\n-On nous regardait de travers, car on\r\n \u00e9tait caissi\u00e8re dans un cin\u00e9 porno.\r\n\r\n19:12:26:21  19:12:28:15\r\n  Maintenant, ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:12:29:01  19:12:33:01\r\n-Oui, car la salle va se transformer\r\n      en cin\u00e9ma traditionnel.\r\n\r\n19:12:33:06  19:12:37:10\r\n  Les faillites s'encha\u00eeneront\r\njusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de passionn\u00e9s,\r\n\r\n19:12:37:14  19:12:39:11\r\n    d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 sauver ce lieu.\r\n\r\n19:12:39:20  19:12:42:09\r\n-On s'est dit que c'\u00e9tait le moment.\r\n\r\n19:12:42:13  19:12:46:23\r\n   Apr\u00e8s des mois d'h\u00e9sitation,\r\n on a sign\u00e9 un bail qui nous fait,\r\n\r\n19:12:47:04  19:12:50:13\r\n           pour 15 ans,\r\n  les ma\u00eetres du Cin\u00e9rama Empire.\r\n\r\n19:12:50:18  19:12:56:22\r\n    Nous l'avons r\u00e9habilit\u00e9, avec\r\nle souci de respecter l'architecture.\r\n\r\n19:12:57:08  19:13:00:09\r\n   -Le cin\u00e9ma est \u00e0 la pointe\r\n       de la technologie,\r\n\r\n19:13:00:13  19:13:03:15\r\n    mais la salle a retrouv\u00e9\r\n      sa couleur d'antan.\r\n\r\n19:13:03:20  19:13:07:19\r\n A l'ancienne, avec son balcon \r\n et ses fauteuils confortables.\r\n\r\n19:13:08:00  19:13:10:19\r\n La moquette, tir\u00e9e de \"Shining\"\r\n          de S.Kubrick,\r\n\r\n19:13:11:00  19:13:13:12\r\n     plonge les spectateurs\r\n        dans l'ambiance.\r\n\r\n19:13:13:22  19:13:16:09\r\n-Il faut ramener les gens au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:13:16:13  19:13:20:21\r\n Il faut qu'ils s'y sentent bien,\r\n  que ce soit des beaux cin\u00e9mas.\r\n\r\n19:13:21:02  19:13:25:01\r\n      On fait un bar, on peut\r\n     venir boire un verre ici.\r\n\r\n19:13:25:06  19:13:30:07\r\n      Et du coup, on regarde \r\n     ce qu'il y a \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:13:30:16  19:13:33:20\r\n       -Le cin\u00e9ma propose\r\n      des prix abordables:\r\n\r\n19:13:34:01  19:13:36:04\r\n    10 \u00e0 12 francs la s\u00e9ance.\r\n\r\n19:13:36:08  19:13:39:11\r\n   De nombreux films d'auteurs\r\n        seront propos\u00e9s,\r\n\r\n19:13:39:15  19:13:44:03\r\n   mais les amateurs de grosses\r\nproductions ne seront pas en reste.\r\n\r\n19:13:44:12  19:13:48:18\r\n-La salle n'est pas subventionn\u00e9e,\r\n     il faut qu'elle tourne.\r\n\r\n19:13:48:23  19:13:51:11\r\n    Il y aura une programmation\r\n           commerciale,\r\n\r\n19:13:51:16  19:13:54:09\r\n      ce qui ne veut pas dire\r\n         \"mauvais cin\u00e9ma\".\r\n\r\n19:13:54:13  19:13:58:20\r\n    \"James Bond\" et \"Star Wars\"\r\n    vont \u00eatre des grands films.\r\n\r\n19:13:59:06  19:14:02:13\r\n    -Les cin\u00e9philes pourront\r\n    red\u00e9couvrir cette salle\r\n\r\n19:14:02:18  19:14:05:23\r\n    ce week-end, \u00e0 l'occasion\r\n    du Festival Tous Ecrans.\r\n\r\n19:14:11:06  19:14:15:09\r\n   -Bonsoir Pierre-Alain Berret.\r\n\r\n19:14:15:11  19:14:20:03\r\nVous repr\u00e9sentez le canton du Jura ce\r\n                soir.\r\n\r\n19:14:20:05  19:14:23:20\r\nLe canton n'a pas mis un centime dans\r\n       ce projet de multiplex.\r\n\r\n19:14:23:22  19:14:26:16\r\nEst-ce que cela r\u00e9pond \u00e0 un besoin ?\r\n\r\n19:14:26:18  19:14:31:23\r\n         -Oui, clairement.\r\n\r\n19:14:32:01  19:14:36:01\r\nIl n'y avait que 2 salles de cin\u00e9ma\r\n    jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:14:36:03  19:14:41:08\r\n La population est en croissance.\r\n\r\n19:14:41:10  19:14:46:05\r\n          En cons\u00e9quence,\r\nbeaucoup de Jurassiens se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:14:46:07  19:14:50:20\r\n        Ils vont au cin\u00e9ma\r\n     dans les villes voisines.\r\n\r\n19:14:50:22  19:14:53:09\r\n        -Certains allaient\r\n     jusqu'en France voisine ?\r\n\r\n19:14:53:11  19:14:58:22\r\n               -Oui\r\n\r\n19:14:59:00  19:15:05:00\r\n     Nous sommes tr\u00e8s heureux \r\n    d'une telle infrastructure.\r\n\r\n19:15:05:02  19:15:09:02\r\n   -Est-ce que cela va \u00eatre bon\r\npour l'\u00e9conomie du canton du Jura ?\r\n\r\n19:15:09:04  19:15:15:04\r\n  -Oui, cela va drainer du monde.\r\n\r\n19:15:17:08  19:15:21:05\r\n Ce qui est int\u00e9ressant aussi ici,\r\nc'est que le multiplex est attenant\r\n\r\n19:15:21:07  19:15:23:11\r\n\u00e0 un centre de loisirs d\u00e9j\u00e0 existant.\r\n\r\n19:15:23:13  19:15:25:19\r\n         Il y a des jeux,\r\n     des activit\u00e9s sportives.\r\n\r\n19:15:25:21  19:15:30:00\r\n   Cela va renforcer ce centre.\r\n\r\n19:15:30:02  19:15:34:08\r\n  -Vous-m\u00eame, vous allez venir ?\r\n\r\n19:15:34:10  19:15:38:03\r\n  -Oui, je suis aussi amateur de\r\n             cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:15:38:05  19:15:42:11\r\nOn vient en famille, on vient seul.\r\n\r\n19:15:42:13  19:15:45:12\r\nAvec un multiplex, on peut choisir\r\n       son film sur place.\r\n\r\n19:15:45:14  19:15:49:02\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:15:49:04  19:15:52:08\r\nJe n'ai plus qu'\u00e0 vous souhaiter une\r\n     excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:15:52:08  19:15:54:03\r\n          -Merci, C\u00e9cile.\r\n\r\n19:15:54:08  19:15:56:17\r\nEn Valais, le FC Sion joue son ticket\r\n\r\n19:15:56:22  19:15:59:17\r\n     pour les 16\u00e8mes de finale\r\n         en Europa League.\r\n\r\n19:15:59:22  19:16:04:09\r\n  A Tourbillon, on s'activait pour\r\naccueillir les adversaires bordelais.\r\n\r\n19:16:04:13  19:16:10:23\r\n Il y aura de la raclette mais pas\r\n   de fendant pendant le match !\r\n\r\n19:16:12:13  19:16:17:11\r\n    -D\u00e9coration \u00e0 la valaisanne,\r\nr\u00e9p\u00e9titions et inspection de l'UEFA,\r\n\r\n19:16:17:16  19:16:22:11\r\nde la livraison des petits fours VIP\r\n   \u00e0 l'installation des cantines,\r\n\r\n19:16:22:16  19:16:24:23\r\n chacun s'active dans l'urgence.\r\n\r\n19:16:25:09  19:16:27:20\r\n-Combien de fromages pour ce soir ?\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:31:16\r\n -Une vingtaine, ce qui repr\u00e9sente\r\n         1'400 raclettes.\r\n\r\n19:16:31:21  19:16:35:06\r\n     Et tout va dispara\u00eetre !\r\n\r\n19:16:35:15  19:16:38:23\r\n-B\u00e9mol au royaume de la raclette,\r\n       en Coupe d'Europe,\r\n\r\n19:16:39:04  19:16:42:01\r\n     l'alcool est interdit \r\n    jusqu'\u00e0 la fin du match.\r\n\r\n19:16:42:11  19:16:46:23\r\n -A la fin du match, on a le droit\r\n      de servir de l'alcool.\r\n\r\n19:16:47:04  19:16:50:22\r\n    J'esp\u00e8re que les supporters\r\n      viendront \u00e0 la cantine\r\n\r\n19:16:51:03  19:16:54:01\r\n       et ne partiront pas\r\n     boire un verre ailleurs.\r\n\r\n19:16:54:11  19:16:56:07\r\n   -Pour chauffer l'ambiance,\r\n\r\n19:16:56:11  19:16:59:11\r\nles supporters se sont regroup\u00e9s\r\n        au centre-ville.\r\n\r\n19:16:59:21  19:17:04:06\r\n    -Ils ont pris leurs boissons\r\navec eux, mais ils consomment aussi.\r\n\r\n19:17:04:11  19:17:05:17\r\n         Ils sont calmes.\r\n\r\n19:17:05:22  19:17:09:02\r\n Ils trouvent qu'on est tr\u00e8s cher\r\n     par rapport \u00e0 chez eux.\r\n\r\n19:17:09:11  19:17:11:17\r\n -Il y a 5'000 l de bi\u00e8re en cave.\r\n\r\n19:17:11:22  19:17:14:19\r\n       Tout se passe bien,\r\n     le temps est magnifique.\r\n\r\n19:17:15:00  19:17:18:04\r\n  Les supporters, m\u00eame bordelais,\r\n            sont super.\r\n\r\n19:17:18:13  19:17:20:07\r\n     -Sympas, mais pas trop,\r\n\r\n19:17:20:11  19:17:23:13\r\n  les Bordelais nous demandent\r\n    de nous tenir \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:17:23:18  19:17:25:06\r\n    La tension est palpable.\r\n\r\n19:17:25:15  19:17:28:12\r\n   -Des supporters se d\u00e9placent\r\n        souvent en nombre.\r\n\r\n19:17:28:17  19:17:30:10\r\n      L'enjeu est important.\r\n\r\n19:17:30:14  19:17:34:18\r\nDonc on met les moyens pour s'assurer\r\n     que tout se passe au mieux.\r\n\r\n19:17:35:04  19:17:38:01\r\n-On engagera ce soir 130 policiers.\r\n\r\n19:17:38:18  19:17:46:09\r\n  -A Sion, la rencontre vient \r\n de commencer, place au sport !\r\n\r\n19:17:46:13  19:17:58:18\r\n       Nous vous souhaitons\r\n      une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:58:23  19:18:01:02\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:18:01:07  19:18:02:17\r\n            A demain !\r\n\r\n19:18:02:22  19:18:06:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  A.Giddey, G.Quoex, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T18:40:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471701", "durationSec": 123, "title": "CL CINEMA EMPIRE V2_RTS000000641413", "excerpt": "R\u00e9ouverture de la salle de cin\u00e9ma Empire, enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e en respectant son architecture d'\u00e9poque gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement de l'Association pour la sauvegarde du Cin\u00e9rama Empire. Anciennement connu pour montrer les films porno, la programmation actuelle sera commerciale mais de qualit\u00e9 et \u00e0 des prix abordables.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1472544"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471702", "durationSec": 113, "title": "CL ECOLE MUSIQUE_RTS000000641706", "excerpt": "L'Ecole de Jazz et de Musique Actuelle de Lausanne (EJMA) rejoint la Haute Ecole de Musique\nde Lausanne (HEMU) et le Conservatoire de Lausanne en vue de la cr\u00e9ation d'une nouvelle institution qui r\u00e9unira sous un m\u00eame toit l'enseignement professionnel et non professionnel de la musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1472450"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471703", "durationSec": 92, "title": "CL FOOT SION BORDEAUX_RTS000000641680", "excerpt": "Derniers pr\u00e9paratifs avant le match d'Europa League entre le FC Sion et Bordeaux qui se d\u00e9roulera au stade de Tourbillon. Les supporters bordelais attendent le match en restant au centre ville mais en consommant peu.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471704", "durationSec": 25, "title": "CL GREVE TPG_RTS000000641254", "excerpt": "Journ\u00e9e de gr\u00eave du z\u00e8le des conducteurs des transports publics genevois TPG, sans perturbation du trafic. Ils ont respect\u00e9 \u00e0 la lettre le r\u00e8glement interne qui pr\u00e9voit 5 minutes d'arr\u00eat \u00e0 tous les terminus.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471705", "durationSec": 29, "title": "CL MULTIPLEX DELEMONT_RTS000000641502", "excerpt": "Inauguration du nouveau multiplexe Cin\u00e9mont dot\u00e9 de 4 salles de cin\u00e9ma et plus de 750 places.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MULTIPLEXE"], "sequenceIds": ["1472532"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471706", "durationSec": 101, "title": "FRIGO CL PISTE TRACTEUR 2610 PAD_RTS000000641203", "excerpt": "2 tron\u00e7ons de piste r\u00e9serv\u00e9e aux tracteurs ont \u00e9t\u00e9s am\u00e9nag\u00e9s entre Vuisternens et Romont, sur la \"route de la paille\". Le trafic lent peut emprunter cette piste qui a cout\u00e9 environ 1,5 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VUISTERNENS-DEVANT-ROMONT"], "thematicThemes": ["TRACTEUR", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "sequenceIds": ["1472528"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471707", "durationSec": 44, "title": "TI FR CENTRE SCOLAIRE_RTS000000641477", "excerpt": "Le bureau d'architectes Marc Zamparo remporte le concours pour l'agrandissement de l'\u00e9cole de la Neuveville \u00e0 Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE"], "sequenceIds": ["1472474"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471708", "durationSec": 40, "title": "TI MOBILITE RIVIERA VD_RTS000000641607", "excerpt": "Le canton de Vaud veut augmenter les transports publics autour du futur h\u00f4pital Riviera-Chablais qui ouvrira \u00e0 Rennaz en 2018.", "thematicGeographicals": ["RENNAZ"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "sequenceIds": ["1472472"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471709", "durationSec": 36, "title": "TI VD CENTRE REQUERANTS_RTS000000641596", "excerpt": "75 requ\u00e9rants s'installeront d\u00e8s le 10 novembre dans cette colonie de vacances Jura Rosaly \u00e0  Ballaigues, dans le Nord vaudois. Il s'agira de familles avec enfants en bas \u00e2ge et aussi d'une quarantaine des mineurs non accompagn\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALLAIGUES"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471710", "durationSec": 43, "title": "TI VS PROJET JO_RTS000000641384", "excerpt": "Le Conseil d'Etat valaisan soutient la candidature pour l'organisation des jeux olympique d'hiver de 2026 en Valais. C'est le pr\u00e9sident du FC Sion et homme d'affaires Christian Constantin qui relance ce projet.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1472524"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471714", "durationSec": 84, "title": "CL STRATEGIE HOPITAUX_RTS000000641669", "excerpt": "Pour des raisons financi\u00e8res, l'H\u00f4pital fribourgeois (HFR) freine le projet de concentration des soins sur le site de Fribourg. La capacit\u00e9 d\u00bfinvestissement ne se monte plus qu'\u00e0 420 millions de francs contre les 524 millions pr\u00e9vus. Le personnel hospitalier des h\u00f4pitaux de Tavel et de Riaz ne devrait pas varier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TAVEL", "RIAZ", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1472440"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472359", "summary": "Ext h\u00f4pitaux de Tavel et de Riaz.\nEn fran\u00e7ais, Itw Bernhard Egger, pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des m\u00e9decins HFR. \nExt h\u00f4pital de Fribourg.\nStill projet de construction. \nItw Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d'administration HRF.\nPersonnel hospitalier travaillant. \nItw Claudia K\u00e4ch, directrice g\u00e9n\u00e9rale HFR.\nInt salle op\u00e9ration, personnel travaillant.", "id": "1472440", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["TAVEL", "RIAZ", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472369", "summary": "Groupe de jeunes musiciens en formation de musiques actuelles \u00e0 l'EJMA jouant. \nItw Stephan Kohler, alias Mandrax, Responsable D\u00e9partement musiques actuelles HEMU. \nExt et int b\u00e2timent Haute Ecole de musique (HEMU) et BCV Concert hall. \nEx b\u00e2timent Ecole de jazz et de musique actuelle (EJMA).\nItw Anne-Cathernie Lyon, Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nJeunes musiciens du Conservatoire de Lausanne jouant. \nItw Herv\u00e9 Klopfenstein, Directeur g\u00e9n\u00e9ral Haute Ecole de Musique et Conservatoire de Lausanne.", "id": "1472450", "visualThemes": ["\u00c9COLE DE MUSIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472391", "summary": "Source H\u00f4pital Riviera-Chablais : imagerie virtuelle du futur h\u00f4pital.", "id": "1472472", "visualThemes": ["IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["RENNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472393", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'\u00e9cole de la Neuville. \nMaquette des architectes du bureau  Marc Zamparo puis plan et images virtuelles.\nItw Nicole Surchat Vial, architecte de Ville de Fribourg.", "id": "1472474", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472443", "summary": "Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion et homme d'affaires, feuilletant le document \"Les jeux au sommets\". Itw Christian Constantin.", "id": "1472524", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472447", "summary": "Tracteur circulant sur la piste pour tracteurs. Itw paysan. Infographie du trac\u00e9 de la piste. Tracteur et automobiles circulant sur la route. Itw Guy Biland, chef de projet, Service des ponts et chauss\u00e9es. Tracteurs circulant sur route de campagne. Circulation routi\u00e8re.", "id": "1472528", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "TRACTEUR"], "visualGeographicals": ["VUISTERNENS-DEVANT-ROMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472451", "summary": "Ext et int b\u00e2timent du multiplexe de cin\u00e9ma Cin\u00e9mont.", "id": "1472532", "visualThemes": ["MULTIPLEXE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472454", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Edna Epelbaum, propri\u00e9taire du multiplexe Cin\u00e9mont.", "id": "1472535"}, {"internalArchiveId": "AA1511472463", "summary": "Extrait du film \"La ville sous la ville\" de Consuelo Frauenfelder et Stefan Lauper.\nNocturne, ext salle de cin\u00e9ma Empire. \nItw Didier Zuchuat, administrateur Cin\u00e9rama Empire.\nItw Consuelo Frauenfelder, pr\u00e9sidente association Sauvegarde Cin\u00e9rama Empire.\nInt salle de cin\u00e9ma presque vide.", "id": "1472544", "visualThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472479", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Pierre-Alain Berret, porte-parole du canton du Jura.", "id": "1472560"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618938", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021377", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464893", "internalArchiveId": "AA1510464857", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Teresa Larraga", "publicationDate": "2015-11-05T18:19:00Z", "summary": "Maurine Mercier re\u00e7oit la chanteuse, com\u00e9dienne et clown Teresa Larraga, la m\u00e9decin et aromath\u00e9rapeute Mich\u00e8le Cl\u00e9ment Pralong et la di\u00e9t\u00e9ticienne Anne Chalut-Carpentier.", "durationSec": 1814, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7232451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7230544.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "DI\u00c9T\u00c9TIQUE"], "alternativeTitle": ["La grande lessive", "Avec Teresa Larraga", "La grande lessive", "Les huiles essentielles", "L'invit\u00e9e et \u00e9pouse de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, la com\u00e9dienne Teresa Larraga", "Le by-pass gastrique", "Avec Teresa Larraga"], "alternativeSummary": ["Avec Teresa Larraga", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !", "Avec Teresa Larraga", "Pour se pr\u00e9parer \u00e0 l'hiver, selon l'aromath\u00e9rapeute Mich\u00e8le Cl\u00e9ment-Pralong, il suffit de se munir des huiles essentielles suivantes: huile essentielle de cypr\u00e8s, huile essentielle d'eucalyptus radiata, huile essentielle de ravintsara et huile essentielle de thym.", "Vous pouvez retrouver la com\u00e9dienne et chanteuse lyrique dans \"Des mots pleins les poches\", du 25 au 29 novembre \u00e0 la Maison du concert de Neuch\u00e2tel.", "Explications avec une experte; la di\u00e9t\u00e9ticienne Anne Chalut-Carpentier.", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !"], "variantIds": ["ece-7107513", "ece-7106984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:35:40Z", "webPublicationDate": "2015-11-06T11:04:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472413", "title": "Sujet Yano By-pass"}], "program": {"href": "/programs/4517", "id": "4517", "name": "La grande lessive"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NUSSBAUM, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615864", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021023", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457888", "internalArchiveId": "AA1509457846", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 369", "publicationDate": "2015-11-05T17:26:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7230458", "imageURL": "http://www.rts.ch/7230451.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "5.11.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7106993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:32Z", "webPublicationDate": "2015-11-05T17:39:43Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1611777", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020549", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454212", "internalArchiveId": "AA1508454211", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le jeu du tri", "publicationDate": "2015-11-05T10:25:00Z", "durationSec": 229, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7229638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7229631.image", "alternativeTitle": ["Les Petites Bulles", "Le jeu du tri", "Le jeu du tri"], "alternativeSummary": ["Le jeu du tri", "Avec Yvan Hostettler, fondateur de Plan VERT, trier les d\u00e9chets est un jeu. Les enfants apprennent \u00e0 diff\u00e9rencier l\u2019aluminium du fer blanc et surtout apprennent \u00e0 revaloriser les d\u00e9chets. "], "variantIds": ["ece-7107590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:34:23Z", "webPublicationDate": "2015-11-05T11:25:28Z", "program": {"href": "/programs/665", "id": "665", "name": "Les Petites Bulles"}, "medias": [{"id": "1609576", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020320", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-488D61C7-BA3E-4F25-9A26-06EFA7CC7FBA", "internalArchiveId": "488D61C7-BA3E-4F25-9A26-06EFA7CC7FBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass?", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexander Boroda\u00ef, journaliste et politologue russe\r\nQue sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass?LANCEMENT 3 / Anciens leaders Dombass\r\n***Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass, cette r\u00e9gion de l'est de l'Ukraine ? Certains d'entre eux \u00e9taient Russes et quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9bellion, ils ont quitt\u00e9 le Donbass, c\u00e9dant leur poste \u00e0 des rebelles \u00ablocaux\u00bb.\r\nLe moscovite Alexander Boroda\u00ef \u00e9tait l'un d'entre eux. Il a \u00e9t\u00e9 premier ministre de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, notamment au moment o\u00f9 l'avion de Malaysia airlines a \u00e9t\u00e9 abattu. Il a eu son heure de gloire et il m\u00e8ne maintenant une autre vie, \u00e0 Moscou, o\u00f9 il est de retour depuis plusieurs mois.\r\nIsabelle Cornaz, vous l'avez rencontr\u00e9 ! Malgr\u00e9 le cessez-le feu dans le Donbass, il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l'encontre de Kiev...\r\n DIR TEL\r\nOui, m\u00eame si l'\u00e9pisode Donbass est d\u00e9finitivement termin\u00e9 pour lui. Ca fait un an, m'avouait-il, qu'il n'y est pas retourn\u00e9 dans la r\u00e9gion. Alexander Boroda\u00ef a troqu\u00e9 son treillis militaire contre une tenue sport chic et retrouv\u00e9 son poste \u00e0 la t\u00eate d'une agence de consulting en relations publiques. Mais il continue \u00e0 s'exprimer au sujet du Donbass. Et ce n'est pas pour dire, contrairement \u00e0 Vladimir Poutine, qu'il faut respecter les accords de Minsk. Pour lui, il n'y pas de retour possible des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes au sein de l'Etat ukrainien : \r\n  DIGAS\r\n(SON L'objectif du Donbass, du peuple du Donbass, c'est d'\u00eatre rattach\u00e9, de faire partie de la Russie. Cet objectif n'est pas encore enti\u00e8rement atteint, n\u00e9anmoins le Donbass est parvenu \u00e0 prot\u00e9ger son ind\u00e9pendance face \u00e0 l'occupation ukrainienne. Donc le but interm\u00e9diaire est atteint, le but final pas encore.\r\n-       Donc selon vous, la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk ne fait plus partie de l'Ukraine ?\r\nSoyons francs : de facto elle ne fait plus partie de l'Ukraine et ne pourra d'aucune mani\u00e8re en faire partie \u00e0 l'avenir, trop de sang a coul\u00e9.)\r\n***Un discours qui ne correspond pas -- plus -- \u00e0 celui de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe ne parle pas du tout de rattachement du Donbass \u00e0 la Russie. Boroda\u00ef en attendait davantage de Vladimir Poutine ?\r\nCertainement oui, mais il fait partie de ces anciens chefs s\u00e9paratistes qui n'osent pas ou ne veulent pas aujourd'hui \u00e9mettre une quelconque critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir russe. Alexander Boroda\u00ef laisse entendre que diplomatiquement, la Russie ne peut pas se permettre d'\u00e9voquer aujourd'hui l'ind\u00e9pendance du Donbass. \u00ab Nous aurions bien aim\u00e9 recevoir un soutien encore plus cons\u00e9quent, mais ce serait stupide d'en vouloir au Kremlin \u00bb, dit-il. Les autorit\u00e9s russes d\u00e9tiennent plus d'information que nous, et prennent donc leur d\u00e9cision en toute connaissance de cause, soutient Alexander Boroda\u00ef. En revanche, concernant le nouveau gouvernement ukrainien, qu'il consid\u00e8re ill\u00e9gitime, il ne m\u00e2che pas ses mots : \r\n  DIGAS\r\n(SON : Je suis convaincu que le pseudo gouvernement ukrainien se serait d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 plus t\u00f4t, mais cette d\u00e9sint\u00e9gration est frein\u00e9e par les efforts diplomatiques, politique et financiers tr\u00e8s cons\u00e9quents de l'Occident. Nous ne comprenons pas tr\u00e8s bien dans ce cas pr\u00e9cis l'attitude de l'occident en particulier de l'Europe, qui \u00e0 mon avis en d\u00e9pit de ses propres int\u00e9r\u00eats soutient artificiellement l'existence de ce monstre mort-n\u00e9 qu'est l'Ukraine. Je comprend pourquoi les Etats-Unis participent \u00e0 ce jeu g\u00e9opolitique, je comprends leur int\u00e9r\u00eat en tant que puissance qui pr\u00e9tend \u00e0 la domination mondiale. Et en cons\u00e9quence les Etats-Unis s'opposent imm\u00e9diatement d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 tout autre puissance qui manifeste une certaine d'ind\u00e9pendance.)\r\n***Isabelle, vous disiez qu'Alexander Boroda\u00ef ne voulait pas se mettre le pouvoir russe \u00e0 dos... mais est-ce que lui, il est encore utile, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, au Kremlin ?\r\nCes anciens leaders s\u00e9paratistes g\u00eanent plus qu'autre chose, me disait le politologue russe Dmitry Oreshkin. Ce sont des romantiques, et ils se heurtent d\u00e9sormais au pragmatisme du Kremlin, qui n'a pas int\u00e9r\u00eat, ni \u00e9conomiquement, ni politiquement \u00e0 annexer le Donbass. Le pouvoir cherche toutefois \u00e0 garder ces anciens combattants sous son contr\u00f4le, mais \u00e7a ne marche pas toujours. L'un des plus proches collaborateurs et ancien ami d'Alexander Boroda\u00ef, le combattant Igor Strelkov, tient, lui des propos tr\u00e8s amers vis-\u00e0-vis Kremlin. Il \u00e9tait lui aussi l'un des leaders de la r\u00e9bellion, mais a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9cart\u00e9, certains disent qu'il n'\u00e9tait pas assez docile \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. Il vient d'annoncer qu'il pourrait cr\u00e9er un parti politique d'opposition, aux couleurs nationalistes. De son c\u00f4t\u00e9, Alexander Boroda\u00ef s'adonne \u00e0 des projets moins controvers\u00e9s. Il vient de fonder l'Union des volontaires du Donbass, pour venir eux aide aux Russes qui sont partis combattre volontairement dans l'Est ukrainien et qui rentrent aujourd'hui en Russie, bless\u00e9s et souvent sans travail.\r\n***Est-ce que cette organisation re\u00e7oit de l'argent du pouvoir ?\r\nEux disent que non. Nous sommes financ\u00e9s par des personnes patriotes qui ont de l'argent, disent-ils, nous n'en saurons pas plus.  Mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pour l'instant en tout cas, les anciens combattants volontaires qui reviennent du Donbass se retrouvent d\u00e9sorient\u00e9s, sans aides des autorit\u00e9s russes. \u00ab C'est normal que l'Etat ne s'en occupe pas \u00bb, affirme Boroda\u00ef, \u00ab parce que ce n'est pas l'Etat russe qui a envoy\u00e9 les volontaires l\u00e0-bas, nous avons chacun pris cette d\u00e9cision tout seul \u00bb, dit-il. Reste \u00e0 avoir si l'Etat va parrainer ou contr\u00f4ler du moins certains des projets de cette union. Elle propose notamment des camps d'entrainement militaire pour les adolescents. L'organisation se dit apolitique, mais Alexander Boroda\u00ef pr\u00e9cise que cette union des volontaires peut \u00eatre mobilis\u00e9e, si \u00e0 l'avenir on avait \u00e0 nouveau besoin d'eux sur d'autres conflits..\r\n***Apr\u00e8s des mois de guerre, la situation \u00e9conomique dans le Donbass est critique, les infrastructures de la r\u00e9gion sont d\u00e9truites, politiquement rien n'est encore r\u00e9solu. Alexandre Boroda\u00ef pense-t-il que la population locale soutient encore les dirigeants s\u00e9paratistes ?\r\nIl \u00e9lude cette question. Concernant l'aspect \u00e9conomique, il rappelle que la r\u00e9gion est riche. Mais sans pr\u00e9ciser par exemple comment les rebelles pourront exporter leur charbon, alors qu'ils n'ont pas acc\u00e8s au port strat\u00e9gique de Marioupol. Quant aux infrastructures d\u00e9truites, chaque camp estime que c'est \u00e0 l'autre de les reconstruire. Alexandre Boroda\u00ef reconnait que la population du Donbass est peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7ue, toutes les attentes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 combl\u00e9es, mais les convictions des gens n'ont pas changer ,dit-il, ils pr\u00e9f\u00e8reraient vivre en Russie plut\u00f4t que sous l'occupation ukrainienne. La r\u00e9alit\u00e9, affirment certains politologues c'est plut\u00f4t que la population est fatigu\u00e9e de la guerre, se retrouve otage d'un conflit non-r\u00e9solu et ne fait plus confiance ni aux uns, ni aux autres. \r\n***EXTRO: Isabelle Cornaz en direct de Moscou\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass? / TUM_2015-11-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Moscovite Alexandre Boroda\u00ef \u00e9tait l\u2019un des premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass. Il a \u00e9t\u00e9 premier ministre de la R\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, notamment au moment o\u00f9 l\u2019avion de la Malaysian Airlines a \u00e9t\u00e9 abattu. Il a eu son heure de gloire, mais d\u00e9sormais, il m\u00e8ne une autre vie. Il est de retour \u00e0 Moscou depuis des mois. Malgr\u00e9 le cessez-le-feu dans le Donbass, il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l\u2019encontre de Kiev."], "variantIds": ["ece-7208953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:16Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQue sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass, cette r\u00e9gion de l'Est de l'Ukraine, certains d'entre eux \u00e9taient Russes et quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9bellion, ils ont quitt\u00e9 le Donbass dans leur poste \u00e0 des rebelles locaux le moscovite Alexander Boroda\u00ef \u00e9tait l'un d'entre eux, il a \u00e9t\u00e9 1er ministre de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Daniel ce que, notamment au moment o\u00f9 l'avion de Malaisie Airlines a \u00e9t\u00e9 abattu, il a eu son heure de gloire et il m\u00e8ne maintenant une autre vie, \u00e0 Moscou, o\u00f9 il est de retour depuis plusieurs mois, Isabelle Cornaz, vous l'avez rencontr\u00e9 malgr\u00e9 le cessez-le-feu dans l'Donbass il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l'encontre de Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [95%] :\r\nOui, m\u00eame si l'\u00e9pisode Donbass est d\u00e9finitivement termin\u00e9 pour lui, \u00e7a fait un an m'avouait -il qu'il n'est pas retourn\u00e9 dans la r\u00e9gion, Alexander Boroda\u00ef a troqu\u00e9 son treillis militaire contre une tenue sport chic et retrouv\u00e9 son poste \u00e0 la t\u00eate d'une agence de Consulting en relations publiques, mais il continue \u00e0 s'exprimer au sujet du Donbass et ce n'est pas pour dire contrairement \u00e0 Vladimir Poutine qu'il faut respecter les accords de Minsk pour lui, il n'y a pas de retour possible des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes au sein de l'\u00c9tat ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [79%] :\r\nCelle d'angoisse le objectif du peuple d'une \u00e0 cette dette rattach\u00e9e \u00e0 la Russie, cet objectif n'est pas encore enti\u00e8rement atteint ce qui n\u00e9anmoins le Donbass est parvenu \u00e0 prot\u00e9ger son ind\u00e9pendance face \u00e0 des occupation ukrainienne, donc le but interm\u00e9diaire est quand m\u00eame grave, le but final, pas encore mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [88%] :\r\nDonc d'apr\u00e8s vous, la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk ne fait plus partie de cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [71%] :\r\nVoil\u00e0, ma foi, qui jusqu'il nous le soyons francs, de facto, elle ne fait plus partie de l'Ukraine, puisqu'elle ne pourra demander une mani\u00e8re faire partie \u00e0 l'avenir d'une trop de sang, une gauche de gestion commune d'un jour bout du chemin, ce que ce que le groupe aujourd'hui je le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [96%] :\r\nUn discours qui ne correspond pas \u00e0 qui ne correspond plus \u00e0 celui de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe ne parle pas du tout de rattachement du Donbass \u00e0 la Russie Boroda\u00ef il en attendait davantage de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nCertainement, oui, mais il fait partie de ces anciens chefs s\u00e9paratistes qui n'osent pas ou ne veulent pas et aujourd'hui \u00e9mettre une quelconque critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir russe Alexander Boroda\u00ef laisse entendre que diplomatiquement la Russie ne peut pas se permettre d'\u00e9voquer aujourd'hui l'ind\u00e9pendance du Donbass, nous aurions bien aim\u00e9 recevoir un soutien encore plus cons\u00e9quent, mais ce serait stupide d'en vouloir aux autorit\u00e9s donc au Kremlin, dit -il, les autorit\u00e9s russes d\u00e9tiennent plus d'informations que nous et prennent donc leur d\u00e9cision en toute connaissance de cause, soutient Alexander Boroda\u00ef en revanche, concernant le nouveau gouvernement ukrainien, qu'ils consid\u00e8rent comme ill\u00e9gitime et il ne m\u00e2che pas ses mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [83%] :\r\nOui, oui, donc je vous soulage Toulouse une, je suis convaincu que le pseudo gouvernement ukrainien se serait d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 plut\u00f4t cette d\u00e9sint\u00e9gration est frein\u00e9e par les efforts diplomatiques, politiques et financiers tr\u00e8s cons\u00e9quents de l'Occident niveau moi qui circulent en fait nous ne comprenons pas tr\u00e8s bien dans ce cas pr\u00e9cis, l'attitude de l'Occident, en particulier de l'Europe, je vous dis, en d\u00e9pit de ses propres int\u00e9r\u00eats, en tout cas mon avis soutient artificiellement l'existence de ce monstre mort- n\u00e9 quelques ou d'autres meurtres rouge demain au monde ce qui ont tendance, je comprends pourquoi les \u00c9tats-Unis pas ici parce que je me fie aux politiques qui, je comprends leur int\u00e9r\u00eat en tant que puissance qui pr\u00e9tend \u00e0 la domination mondiale et en cons\u00e9quence pour les \u00c9tats-Unis s'opposent imm\u00e9diatement d'une mani\u00e8re ou d'une autre, tout autre puissance qui manifeste une certaine ind\u00e9pendance soit attaqu\u00e9 le monsieur qui sont Poutine australienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nIsabelle, vous disiez qu'Alexander Boroda\u00ef ne voulait pas se mettre le pouvoir russe \u00e0 dos mais est -ce que lui, il est encore utile d'une mani\u00e8re ou d'une autre au Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [92%] :\r\nCes anciens leaders s\u00e9paratistes g\u00eanent plus qu'autre chose, me disait le politologue russe Dmitry aux riches qui ne ce sont des romantiques et ils se heurtent d\u00e9sormais au pragmatisme du Kremlin, qui n'a pas int\u00e9r\u00eat, ni \u00e9conomiquement ni politiquement \u00e0 annexer le le Donbass le pouvoir cherche toutefois \u00e0 garder ces anciens combattants sous son contr\u00f4le, mais \u00e7a ne marche pas toujours l'un des plus proches collaborateurs et ancienne ami d'Alexander Boroda\u00ef, le combattant Igor serait le coffre tient lui des propos tr\u00e8s amers vis-\u00e0-vis du Kremlin, il \u00e9tait lui aussi l'un des leaders de la r\u00e9bellion m'a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9cart\u00e9 certains disent qu'il n'\u00e9tait pas assez docile \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou, il vient d'annoncer qu'il pourrait cr\u00e9er un parti politique d'opposition aux couleurs nationalistes de son c\u00f4t\u00e9, Alexander Boroda\u00ef s'adonne \u00e0 des projets moins controvers\u00e9s, vient de fonder l'Union des volontaires du Donbass pour venir en aide aux Russes, qui sont partis combattre volontairement dans l'Est ukrainien qui rentre aujourd'hui en Russie, souvent bless\u00e9 et souvent sans travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nEst -ce que cette organisation re\u00e7oit de l'argent du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors au disque non nous sommes financ\u00e9s par des personnes patriotes qui ont beaucoup d'argent, disent -ils, nous n'en saurons pas plus, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pour l'instant en tout cas, les anciens combattants volontaires qui revient du Donbass se retrouvent d\u00e9sorient\u00e9s sans aides souvent des autorit\u00e9s russes, c'est normal que l'\u00c9tat ne sont n'occupe pas, affirme Boroda\u00ef parce que ce n'est pas l'\u00c9tat russe qui a envoy\u00e9 les volontaires l\u00e0- bas, nous avons chacun pris cette d\u00e9cision tout seul, dit -il, reste \u00e0 savoir si l'\u00c9tat va parrainer ou contr\u00f4ler, du moins certains des projets de cette union, elle propose notamment des camps d'entra\u00eenement militaire pour les adolescents, l'organisation se dit apolitique mais Alexander Boroda\u00ef, pr\u00e9cise que cette union des volontaires peut \u00eatre mobilis\u00e9e, de nouveau, si \u00e0 l'avenir, on avait besoin de sur d'autres conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois de guerre, la situation \u00e9conomique dans Donbass et critique les infrastructures de la r\u00e9gion sont d\u00e9truites politiquement rien n'est r\u00e9solu, Alexander Boroda\u00ef, pense -t-il, Isabelle, que la population locale soutient encore les dirigeants s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEh bien, il \u00e9lude cette question concernant l'aspect \u00e9conomique, il rappelle que la r\u00e9gion est riche, mais sans pr\u00e9ciser par exemple comment les s\u00e9paratistes pourront exporter leur charbon alors qu'ils n'ont pas acc\u00e8s au port strat\u00e9gique de Marioupol qui est aux mains des ukrainien quant aux infrastructures d\u00e9truites chaque camp estime que c'est \u00e0 l'autre de les reconstruire, Alexander Boroda\u00ef, reconna\u00eet que la population du Donbass et peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7ue toutes les attentes n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 encore combler, dit -il, mais les convictions la conviction des gens n'a pas chang\u00e9, selon lui, il pr\u00e9f\u00e9rait vivre en Russie, plut\u00f4t que sous l'occupation ukrainienne, \u00e7a c'est ce que lui dit la r\u00e9alit\u00e9, affirment certains politologues c'est plut\u00f4t que la population est fatigu\u00e9e de la guerre que se retrouve otage d'un conflit non r\u00e9solu et qu'elle ne fait plus confiance ni aux uns ni aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:32:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1A4E4BD-AF65-46C0-A4E5-031345EC9FF8", "internalArchiveId": "D1A4E4BD-AF65-46C0-A4E5-031345EC9FF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Jean-Patrick Mouflette (2/2)", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Jean-Patrick Mouflette", "Jean-Patrick Mouflette / SUPER_2015-11-05T16:22:29_rencard-en-terre-pas-connue", "Jean-Patrick Mouflette / SUPER_2015-11-05T16:22:29_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7190255", "ece-7190247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:19:26Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPas connue \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e9coutez, je ne sais pas la 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nDans la suite pr\u00e9sidentielle du bac Cacapa Kabala \u00e0 ce lieu de r\u00e9sidence d'\u00e0 2 balles, une tribu de mendiants, une musique apaisante nous tire lentement du sommeil, tandis que la lumi\u00e8re augmente en douceur et que des mains expertes nous simultan\u00e9ment l'occipital et le coccyx, une technique mill\u00e9naire qui vise \u00e0 chasser le mauvais oeil et les probl\u00e8mes de prostate Jean-Patrick nous flet le c\u00e9l\u00e8bre astrologue go\u00fbte son plaisir. \r\nVous voyez, \u00e7a vous pla\u00eet bien la vie de palace, non pas du tout, c'est uniquement par politesse que fait un attention pas trop fort apr\u00e8s famille rites oui c'est \u00e7a hier soir aussi, c'est par politesse que vous avez fait l'astre th\u00e8me de toute la tribunes ben non, la fait purement p\u00e9cuniaires parce qu'en moyenne sur 10 trop th\u00e8mes gratuits, il y a 25 pourcent des des personnes qui reviennent pour un pr\u00e9visionnel sur fille moi un an et la CAF un max, je peux vous dire avant, c'est pas tr\u00e8s moral tout \u00e7a bouge, chacun son \u00e9thique, allez debout aujourd'hui l'\u00e9tape \u00e0 2 balles pour nous initier au secret de leur succ\u00e8s, attendez, attendez, je vais vite lire mon horoscope disons en fait jamais apr\u00e8s un petit d\u00e9jeuner copieux \u00e0 base d'animaux morts dans la dignit\u00e9 et de blanc de battu pour la bonne cause, nous retrouvons Bernardo Gui, le chef de la tribu des tapas de balles contours et des siens, il est remis de sa chute de la veille, la l\u00e8vre l\u00e9g\u00e8rement gonfl\u00e9e, cependant il a fi\u00e8re allure dans son costume tir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [76%] :\r\nTout est -ce qui, excusez -moi, alors l\u00e0, Bernardo dit expliquez -nous le Palace, l'argent que cette jeune femme n'est absolument pas l'air d'un mendiant c'est vrai on dirait Nicolas Sarkozy enfin par la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [88%] :\r\nBien, comme dit la gageure on ne pr\u00eate qu'aux riches, oui, un jour, en tendant la main, j'ai soudain compris le monde ont compris que l'habit fait le Moine, alors je me suis lev\u00e9, j'ai march\u00e9, et l\u00e0 \u00e7a a march\u00e9 compl\u00e8tement con, votre truc, oui, oui, tr\u00e8s tr\u00e8s complet et puis je marchais plus les portes s'ouvraient jusqu'\u00e0 ce que j'arrive ici avec l'amiante, pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [80%] :\r\nRiche de nous-m\u00eames, donc riche aux yeux des autres tr\u00e8s m\u00e9taphorique au paraboliques au, enfin, c'est un bon message que vous nous transmettez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, oui, un monde qui n'\u00e9volue pas est un monde qui meurt, fini les mains qui se tendent, dans le froid, les pancartes avec des fautes d'orthographe, les cartons pour 4 soirs de suite ou les habits frip\u00e9s faut innover, vous savez, avec pour que les mendiants d'hier ne soit pas les mendiants de demain. \r\nPourquoi vous appelez l'\u00e9tape \u00e0 2 balles alors ah bah c'est du pur marketing une id\u00e9e \u00e9patante de votre agence de com au d\u00e9but, voulait s'appeler les s'il vous pla\u00eet, je vous pla\u00eet mais bon c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris, alors on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a opt\u00e9 pour l'\u00e9tape \u00e0 2 balles, du jour au lendemain, on a \u00e9cras\u00e9 la concurrence et nos actions, grappillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [84%] :\r\nJe pense oui tr\u00e8s belle histoire Bernard nous dit, gageons que les g\u00e9n\u00e9rations futures, vous entendez, avoir la maison diff\u00e9rents Lima fin vous voulez pas que je vous fasse un petit pr\u00e9visionnel sur 10 Alain Genestar je m'en fous un peu, c'est dans cette ambiance tr\u00e8s anim\u00e9e que nous laissons l'\u00e9tape \u00e0 2 balles, \u00e0 leurs r\u00eaves de gloire, quant \u00e0 nous, nous resterons sur cette interrogation qui me chaque homme de bonne volont\u00e9, le progr\u00e8s est -il toujours le seul moyen de progresser \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T15:27:52Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C28AB986-6119-47F8-AF42-0ADBDD6F8F5E", "internalArchiveId": "C28AB986-6119-47F8-AF42-0ADBDD6F8F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claudio Arrau pour m\u00e9moire (4/5)", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Interpr\u00e8te privil\u00e9gi\u00e9 du r\u00e9pertoire romantique, Claudio Arrau fait partie de ces pianistes de l\u00e9gendes qui ont marqu\u00e9 le 20e si\u00e8cle. Enfant prodige comme Mozart avec qui il partage de nombreux points communs, il est un des derniers interpr\u00e8tes qui peut se r\u00e9clamer d'une descendance artistique directe avec Franz Liszt. Laurent Slaars, historien de la musique et baryton, \u00e9voque le parcours exceptionnel de ce g\u00e9nie du piano. N\u00e9 \u00e0 Chilian au Chili en 1903, Claudio Arrau a d\u00e9but\u00e9 comme enfant prodige dans sa ville natale o\u00f9 il apprend les notes avant m\u00eame de savoir lire. A l'\u00e2ge de huit ans, il se rend \u00e0 Berlin muni d'une bourse du gouvernement Chilien, et y devient l'\u00e9l\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Martin Krause, lui-m\u00eame dernier \u00e9l\u00e8ve de Franz Liszt. Sous la direction de ce ma\u00eetre exigeant qui voulait faire de lui son chef d'oeuvre, il entame une carri\u00e8re aussi prodigieuse que longue, qui le conduira vers des sommets. Grand sp\u00e9cialiste du r\u00e9pertoire romantique et des compositeurs allemands, - aussi \u00e0 l'aise dans Chopin que dans Beethoven - Claudio Arrau avait un r\u00e9pertoire quasi encyclop\u00e9dique, ouvert \u00e0 la modernit\u00e9. Heureux sur sc\u00e8ne comme en studio, il a interpr\u00e9t\u00e9 en concert et enregistr\u00e9 plusieurs int\u00e9grales, dont celle des sonates de Mozart et de Beethoven, ainsi que la plupart des oeuvres de Chopin, Schumann, Liszt et Brahms. Il \u00e9tait \u00e9galement reconnu pour ses interpr\u00e9tations de Debussy et de Schubert. Le jeu de Claudio Arrau se distinguait par sa profondeur, sa po\u00e9sie, son extr\u00eame souplesse, et surtout un toucher extraordinaire, une sonorit\u00e9 \" mordor\u00e9e \" que plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de pianistes lui envient encore. 2016 marquera le 25e anniversaire de sa disparition.", "durationSec": 3355, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190126", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Chili"], "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "instrumentiste", "piano", "musique classique"], "thematicPersons": ["Arrau, Claudio"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 05.11.2015", "Claudio Arrau pour m\u00e9moire / MEM_2015-11-05T10:04:15_musique-en-memoire", "Musique en m\u00e9moire du 05.11.2015", "Claudio Arrau pour m\u00e9moire / MEM_2015-11-05T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Interpr\u00e8te privil\u00e9gi\u00e9 du r\u00e9pertoire romantique, Claudio Arrau fait partie de ces pianistes de l\u00e9gendes qui ont marqu\u00e9 le 20e si\u00e8cle. \n\nEnfant prodige comme Mozart avec qui il partage de nombreux points communs, il est un des derniers interpr\u00e8tes qui peut se r\u00e9clamer d\u02b9une descendance artistique directe avec Franz Liszt.", "Interpr\u00e8te privil\u00e9gi\u00e9 du r\u00e9pertoire romantique, Claudio Arrau fait partie de ces pianistes de l\u00e9gendes qui ont marqu\u00e9 le 20e si\u00e8cle. \n\nEnfant prodige comme Mozart avec qui il partage de nombreux points communs, il est un des derniers interpr\u00e8tes qui peut se r\u00e9clamer d\u02b9une descendance artistique directe avec Franz Liszt."], "variantIds": ["ece-7190127", "ece-7190126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:22:23Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nBonjour, cette semaine que la radio pour m\u00e9moire, c'est le titre de cette s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire que nous propose Laurence car c'est Catherine Buser, soyez les bienvenus aujourd'hui un sous-titre New York, Liszt et le monde, soyez les bienvenus. \r\nCatherine Buser bonjour Jean-Luc, une nouvelle \u00e9tape dans ce parcours extraordinaire, unique, allais -je dire de Claudio Arrau qui a habit\u00e9 son si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [85%] :\r\nEt pas n'importe quelle \u00e9tape puisque nous allons explorer aujourd'hui les relations entre Claudio Arrau et Elista. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [86%] :\r\nBon voyage que nous entreprenons ensemble sur les traces de cl\u00f4ture plus dans cette d\u00e9marche artistique si extraordinaire si authentique face \u00e0 vous Catherine plusieurs gr\u00e2ce \u00e0 notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [83%] :\r\nLaurent Slaars ce, historien de la musique et baryton qui nous offre de tr\u00e8s fines analyses sur le jeu de ce grand pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [84%] :\r\nVoil\u00e0 point bonjour toujours pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:16) [60%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a de et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [69%] :\r\nD'y perd alors o\u00f9 est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [83%] :\r\nPour sa part en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [81%] :\r\nQuelques pages de la fantaisie en mi mineur sur des m\u00e9lodies populaires hongroises de Franz Liszt sous les doigts de Claudio Arrau, accompagn\u00e9e par l'orchestre de Philadelphie, sous la direction de G\u00eanes, or un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en 1952 alors Laurence Slaars sinon doutait encore de la virtuosit\u00e9 transcendantal de notre pianiste, aujourd'hui on est compl\u00e8tement conquis et s\u00e9duit effectivement on entend presque le Che Mbalo une sous ses doigts, c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s imag\u00e9 comme langage pianistique et comme et comme libert\u00e9 quasiment improvisait War, je dirais, et puis il y a aussi quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s propre \u00e0 la p\u00e9riode am\u00e9ricaine de Claudio Durao donc, grosso-modo, de 1940 \u00e0 1900 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 c'est cette probit\u00e9 de son cette franchise des attaques ce ce ces ce monde extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 un petit vague un petit peu de distance, autant il s'aller \u00e0 c'\u00e9tait poc dans Chopin, autant dans la musique de son cher Liszt notamment avec orchestre ici il y a une certaine retenue dans le dans le rendu et puis de la prise de sang, aussi, qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s Direct, tr\u00e8s propre, tr\u00e8s moyenne distance j'irai renforcer un petit peu cette impression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [90%] :\r\nAlors, liste sera le compositeur qui va nous int\u00e9resse en seconde partie d'\u00e9mission, revenons peut-\u00eatre au parcours de Claudio Arrau nous l'avions laiss\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 40 au moment et d\u00e9cid\u00e9 de se rendre aux \u00c9tats-Unis, on va peut-\u00eatre parler de son mariage, oui j'37. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [90%] :\r\nQuelques mots parce que Claudio Rao toute sa vie durant, et en particulier \u00e0 partir de la p\u00e9riode de sa grande Mathieu maturit\u00e9 a laiss\u00e9 transpara\u00eetre de sa vie le le moins de choses possibles, finalement, une fois qu'il s'est trouv\u00e9, je dirais satellis\u00e9 dans sa carri\u00e8re, il a laiss\u00e9 les choses se produire et il a dispos\u00e9 autour de lui, autour de sa famille, une sorte d'\u00e9cran de s\u00e9curit\u00e9 telles que il \u00e9tait tout \u00e0 fait possible de le faire \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus facile en maintenant, par rapport au d\u00e9ferlement m\u00e9diatique et je pense que il est important que nous n'essayons pas de forcer les choses et et laissons la vie tranquille de Claudio Arrau et de sa famille, telle qu'elle s'est d\u00e9roul\u00e9e du reste, il s'est pass\u00e9 au plan biographique relativement peu d'chose par la suite, \u00e0 partir de je dirais des ann\u00e9es 40, il y a un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements d\u00e9terminants comme comme la mort de sa m\u00e8re en 1959 qui appelle \u00e0 Madrid qui avaient presque 100 ans, et qu'il y a vraiment beaucoup secou\u00e9 et qu'il a plong\u00e9 plusieurs mois d'une assez forte d\u00e9pression au tournant des ann\u00e9es 1959 1960 en dehors de cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0 et en dehors de du donc du changement de maison d'discutant avec l'entr\u00e9e chez Philips au au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et son son grand retour en au Chili en 1995 dont nous parlerons demain, il y a suffisamment peu d'\u00e9v\u00e9nements saillants pour que la biographie ne Vienne pas me je dirais la teneur du message, donc on va s'en tenir \u00e0 ce que nous ce que nous savons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [83%] :\r\nAlors on l'a dit, c'\u00e9tait essentiellement pour donner des concerts aux \u00c9tats-Unis karao a quitt\u00e9 l'Allemagne or dans les ann\u00e9es 40 la sc\u00e8ne am\u00e9ricaine est monopolis\u00e9 par des artistes c\u00e9l\u00e8bres, il y a, Toscanini la jach\u00e8re effet si Horowitz coups, s\u00e9vices, ce qui est encore Stopinski des artistes dont les conceptions musicales sont finalement assez \u00e9loign\u00e9es de celles d'un arr\u00eat of et il semble que les artistes allemands, hein, c'\u00e9tait pas qu'ont beaucoup de peine \u00e0 sont pos\u00e9es sur les sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:16) [86%] :\r\nOui, oui, l'Allemagne, lumi\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis n'est pas son odeur de saintet\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 40 tout simplement \u00e0 cause des, des, des circonstances g\u00e9opolitique de l'\u00e9poque qui se comprennent assez ais\u00e9ment quasiment tous les artistes allemands qui ont \u00e9t\u00e9 notamment les pianistes qui ont essay\u00e9 de percer aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, que ce soit, on parle d'Arrau \u00e9videmment, mais que ce soit qu'M6 Arche Schnabel Fischer etc ont ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement \u00e0 la peine, tant leur Style tr\u00e8s personnel et leur leur manque de proximit\u00e9 avec le public leur a jou\u00e9 2 tours par rapport au public am\u00e9ricain, \u00e7a c'est une chose entendue : il y a pourtant eu un pionnier en Allemagne, c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Stochl \u00e9taient d'origine allemande qui s'est install\u00e9e \u00e0 Chicago Chicago grandes m\u00e9tropoles germanique des \u00c9tats-Unis et qui a fond\u00e9 leur caste de lessive Chicago St\u00e9phanie Orchestra, ce qui est quand m\u00eame ce qui est quand m\u00eame pas rien, et gare ou a ses preuve parfois d'un petit peu de condescendance \u00e0 l'endroit de certains de ses confr\u00e8res am\u00e9ricains, il y avait, il y en a, il y en a qui n'est absolument pas comme je dirais am\u00e9ricain et c'\u00e9tait le cas de Rachmaninov en particulier, il n'avait pas beaucoup de tendresse pour pour Toscanini qu'il estimait avoir en quelque sorte trahi son message personnel pour complaire au public am\u00e9ricain, donc \u00e7a c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re \u00e0 lui de remette les choses \u00e0 leur place, et oui, il y a tr\u00e8s puissants des tr\u00e8s bien accommod\u00e9s finalement et on lui pr\u00eatait par la suite lorsqu'il a r\u00e9ussi v\u00e9ritablement sa propre et que son installation aux \u00c9tats-Unis s'est trouv\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s, un petit peu plus loin dans les ann\u00e9es 40 la critique quand m\u00eame, lui, a trouv\u00e9 des qualit\u00e9s qui regroupait toutes ensemble, celle qu'aurait eu Schnabel qu'M6 Cortot Rubinstein et je dirais le seul allemand qui r\u00e9ussi \u00e0 v\u00e9ritablement percer formidablement aux \u00c9tats-Unis qui \u00e9tait Rodolphe Verquin pour lequel o\u00f9 avait avait un grand respect donc cette cette critique soulignant un petit peu cette cette convergence de qualit\u00e9 cette \u00e9videmment int\u00e9resser beaucoup \u00e0 la fa\u00e7on dont Arrau excellait jusque dans certains paradoxes qui consistaient, par exemple pour l'\u00e9poque, a \u00e9t\u00e9 absolument parfait et tr\u00e8s convaincant dans Chopin et dans Beethoven qui sont quand m\u00eame pas de compositeurs proche pourquoi critiquer un plan esth\u00e9tique et stylistique, notamment pour les pianistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [80%] :\r\nEst que la confrontation avec les go\u00fbts du public nord- am\u00e9ricain \u00e0 modifier la et conception musicale de Claudio Arrau parce que d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sa carri\u00e8re ayant \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement ce que son jeu a \u00e9volu\u00e9 ensuite un jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:35) [89%] :\r\nParce que ce qu'on vient d'entendre le montre, il n'est pas possible que Suisse APSA pas pu en \u00eatre autrement v\u00e9ritablement les documents que nous avons des ann\u00e9es 40 et 50 ce sont eux, de mon point de vue assez proche du go\u00fbt am\u00e9ricain de l'\u00e9poque qui lui aussi a \u00e9volu\u00e9, je pense que, en l'esp\u00e8ce, Arrau n'aura pas \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9tanche \u00e0 l'influence de quelqu'un comme comme qui loue simplement par rapport \u00e0 ce qu'on a entendu \u00e0 l'instant dans cette fantaisie en mi mineur de listes, je suis persuad\u00e9 que si Revit l'avait eu sous les doigts au m\u00eame moment il n'aurait pas fait quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, je je suis, j'en suis assez convaincu pour une fois, on peut trouver une sorte de convergence entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [74%] :\r\nAlors au lieu de confronter les jeux d'Arrau Horowitz, on va plut\u00f4t confront\u00e9es \u00e0 au Arrau voil\u00e0 en \u00e9coutant une pi\u00e8ce, vous avez choisi les je donne \u00e0 la ville ADES heure de jeu 2 enregistrements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les je dois la ville avait son timbre des vraiment des grands chevaux de bataille, Liszt vient de Claudio Rao et on a la chance d'en avoir 2 enregistrements assez \u00e9loign\u00e9e dans le temps puisque le 1er date de 1928 il a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Berlin et le second a \u00e9t\u00e9 fait en 1969, me semble -t-il, dans la salle de concert tr\u00e8s bon Amsterdam donc la conception d'ensemble pr\u00e9sente un certain nombre d'\u00e9volutions, alors on pourrait se livrer \u00e0 un petit jeu qui consisterait, si vous le voulez bien Catherine \u00e0 \u00e9couter, ils ont une 1\u00e8re moiti\u00e9 de la version de 1928 et d'encha\u00eener presque comme par miracle, avec la 2\u00e8me partie de la version de 1969 volontiers. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:13) [75%] :\r\nPour voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:14:27) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:28) [97%] :\r\nPour la France. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:38) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:17:18) [60%] :\r\nIl y avait bien point sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:18:22) [91%] :\r\nPas point. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:18:29) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:31) [89%] :\r\nVous les connaissez tous ces gens qui, d\u00e8s qu'il est question de mon \u00e2ge, parle de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de transfiguration c'est absurde l'intensit\u00e9 expressive, \u00e0 mon sens est beaucoup plus forte, plus dans mon jeu quand j'\u00e9tais plus jeune, les gens s'illusionne lance, imaginons qu'on devient serein avec l'\u00e2ge, c'est tout le contraire, on aime, on ressent la vie bien plus fortement bien on s'imagine qu'on devient la et \u00e0 diff\u00e9rents mais si toute votre vie, vous avez v\u00e9cu avec intensit\u00e9, vous le faites, plus encore, l'\u00e2ge venu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [68%] :\r\nClaire Dior. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:52) [58%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:26) [66%] :\r\nMerci au point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:36) [90%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:49) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:55) [73%] :\r\nPoint si on ne nous parle du voil\u00e0 pour la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:56) [80%] :\r\nPour \u00e9voquer la ou dans musique en m\u00e9moire Laurent Slaars ce cette semaine au micro de Catherine Buser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:02) [84%] :\r\nLes jeux de la Villa d'Este, de Franz Liszt, dans 2 interpr\u00e9tations de Claudio Arrau la 1\u00e8re en 1928 et la seconde en 1969 Laurence leur s'quand on \u00e9coute ces 2 versions, la 1\u00e8re est magnifique, c'est un jeu perl\u00e9, on a presque l'impression d'avoir des go\u00fbts de ce qui tramadol elle coule tr\u00e8s mat\u00e9rialiste, alors que la 2\u00e8me est pour moi plus intense, plus profonde, on a l'impression que la distinction qu'il faisait au d\u00e9part entre les fioritures le c\u00f4t\u00e9 ornementations de l'\u00e9criture et les la m\u00e9lodie proprement dite est plus marqu\u00e9e, alors que dans la seconde, tout prend de l'importance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [89%] :\r\nIl est vrai que la structure de la pi\u00e8ce se pr\u00eate un peu notre petit jeu il faut quand m\u00eame bien dire que toute la partie amplification th\u00e9matique et se situe vers la fin, et qu'on assiste v\u00e9ritablement dans la 2\u00e8me version on est en train de grimper sur le flanc d'une montagne pour arriver \u00e0 vraiment \u00e0 main sommets d'intensit\u00e9 de de tension extraordinaire avec ce tri \u00e0 la main droite dans l'aigu, qui vient de tr\u00e8s loin, qui est commenc\u00e9 pianissimo et qui se ralentit sera leur vie extraordinairement tout en s'intensifiant et on est pour moi dans la m\u00e9taphysique \u00e0 ce \u00e0 ce niveau d'interpr\u00e9tation et \u00e7a me fait penser au message \u00e9vang\u00e9lique que Liszt a reproduit sur la partition de cette je je dois la Villa, ce qui fait donc partie de la 3\u00e8me avec p\u00e8lerinage on a, on a oubli\u00e9 de de le rappeler et cette citation de jeu de gens est la suivante : l'eau que je lui donnerai deviendra en lui une source qui jaillit jusque dans la vie \u00e9ternelle donc v\u00e9ritablement, je pense que, le moins qu'on puisse dire c'est qu'Arrau, qui \u00e9tait mystique mais pas religieux, on en reparlera un petit peu plus avant, a r\u00e9ussi, l\u00e0 vraiment quelque chose qui me semble \u00e0 moi v\u00e9ritablement exceptionnel au niveau du juste justement du symbolisme biblique et la fa\u00e7on de les sublimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:39) [87%] :\r\nLes c'est un compositeur qui a accompagn\u00e9, Claudio Arrau tout au long de sa carri\u00e8re, on l'a vu, il a jou\u00e9 tr\u00e8s jeune l'enrichissement de 1928 rappelle qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait temps pianistes de 25 ans, il a jou\u00e9 tard dans sa carri\u00e8re, on a presque le sentiment que Claudio a aussi identifi\u00e9 en quelque sorte au compositeur oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:56) [88%] :\r\nOn a l'impression, comme vous dites que ou \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie, s'est retrouv\u00e9 un petit peu en creux dans le cr\u00e9ateur qui \u00e9tait Franz Liszt, ce qu'il y a quelque chose de faustien dans son rapport \u00e0 cette musique peut-\u00eatre s'est -il assimil\u00e9 \u00e0 Fos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:09) [84%] :\r\nTout \u00e0 M\u00e9phisto, notamment quand il quand il se lancer dans la salle intensive leur qui est un autre des chevaux de ses chevaux de bataille listi\u00e8re et et qui est une oeuvre qu'il a jou\u00e9 v\u00e9ritablement jusqu'\u00e0 la fin, il y avait une fa\u00e7on bien \u00e0 lui d'habiter et les Oeuvres qu'il interpr\u00e9t\u00e9 notamment chez Liszt en se faisant une sorte de carte personnelle \u00e0 partir des personnages qui lui semblait devoir habiter ces Oeuvres, on vient de parler de M\u00e9phisto pour la Sonate en si mineur les sonnettes P\u00e9trarque dans la 2\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 arrimage sont \u00e9videmment un support id\u00e9al pour ce genre de proc\u00e9d\u00e9, il en va de m\u00eame apr\u00e8s une lecture de tentes qui cl\u00f4t la 2\u00e8me ann\u00e9e et et donc il a laiss\u00e9 plusieurs souvenirs enregistr\u00e9 absolument m\u00e9morable pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:49) [78%] :\r\nAlors la production de listes comme relativement in\u00e9gale les que pour lui, il y avait trop de musique, il appelle la guerre l\u00e9gumes frais etc qui, \u00e0 des Oeuvres de circonstance, quelles sont les Oeuvres qui l'ont accompagn\u00e9, qui l'a le plus jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:02) [89%] :\r\nCompte, il a commenc\u00e9 \u00e0 resserrer son r\u00e9pertoire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 un certain nombre d'Oeuvres auxquelles il s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 au bout auparavant et il y a notamment tout ce qui est \u00e9tudes et pi\u00e8ces de d\u00e9monstration chez Liszt, mais il en va de m\u00eame v\u00e9ritablement de tous les pianistes qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce compositeur, sont, sauf ceux qui se sont fait fort de maintenir jusqu'\u00e0 la fin, Nesrine int\u00e9gral, ce qui n'\u00e9tait pas du tout la d\u00e9marche de Claudio Arrau ou en tout cas pas avec Liszt et pas avec Chopin, aussi bien chez Link chez l'autre, \u00e0 d\u00e9laisser une partie de l'oeuvre dans la derni\u00e8re partie de sa vie et pour se concentrer dans le cas de qui nous occupe aujourd'hui sur les pi\u00e8ces \u00e0 caract\u00e8re m\u00e9taphysique ou \u00e0 caract\u00e8re je dirais pas religieux mais spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:46) [87%] :\r\nL'enseignement de Liszt, en tout cas, revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans ses propos, dans les interviews qu'on peut lire : il parle toujours de la technique de l'Istiqlal dont il est l'h\u00e9ritier, via son professeur Traor\u00e9 et l\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 dans les archives de l'INA, un petit entretien que Claudio Arrau au pianiste Cyril UV, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, j'aimerais bien qu'on l'\u00e9coute avec plaisir la valeur tendre l'oreille parce que le sang n'est vraiment pas tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:11) [76%] :\r\nEt il para\u00eet que Liszt c'est aussi comme \u00e7a que tout tout court, le corps entier et la souplesse et le. \r\nLa description qu'on allait. \r\nDe qui a qui l'\u00e9crit, tout \u00e7a c'est pas \u00e9cart\u00e9 Liszt ais\u00e9e, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 donc pianistes en dehors de moi, mais moi j'ai quelque chose sp\u00e9ciale, c'est-\u00e0-dire que je sois quelque chose se passe, cadre grandir des, je crois que penser \u00e0 des choses comme \u00e7a, point, mais tout \u00e7a pour rien, et il est, il y a des limites de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [83%] :\r\nDu soir, c'est une des \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante de Liszt enregistr\u00e9s en 1976 par Claudio Arrau, quand on \u00e9coute cette pi\u00e8ce, on a vraiment le sentiment que Cloud au \u00e0 percer ce fameux secret du Style de Liszt secret dont il parlait tout \u00e0 l'heure dans l'entretien avec Cyril Laurent Slaars s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:13) [87%] :\r\nAlors s'il y a un secret au styliste vient peut-\u00eatre et celui -ci, c'est une r\u00e9ponse que Claudio Rao faisait \u00e0 propos de listes dans les ann\u00e9es 60, voici ce qu'il disait il y a bel et bien un styliste hier au piano, il repose principalement sur un jeu libre sous- tendu par une capacit\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre une endurance musculaire hors du commun, de m\u00eame qu'une grande mobilit\u00e9 de tr\u00e8s par l'utilisation des bras depuis les \u00e9paules dans les passages m\u00e9lodiques, on s'efforcera d'adopter un Legato inspir\u00e9e par le bel Canto tout en accordant une une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9criture en accord Krause m'a enseign\u00e9 les innombrables mani\u00e8res qui avait Liszt de briser les accords, il ne les frappe jamais de fa\u00e7on \u00e9gale, mais les arp\u00e8ges imperceptiblement, soit vers l'aigu, soit vers le grave les \u00e9galement devait \u00eatre con\u00e7ue comme moyens expressifs \u00e0 part enti\u00e8re et pouvait \u00eatre jou\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 ou bien rel\u00e2ch\u00e9 et ce dans toutes les nuances imaginable de fa\u00e7on en tirer la quintessence expressive mais ce que Krause ma transmis le plus important \u00e0 propos de listes, c'est une passion absolue pour chaque oeuvre interpr\u00e9t\u00e9 au service de laquelle il s'agissait d'\u00eatre totalement d\u00e9vou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:15) [91%] :\r\nOui, le terme de souplesse de poids et, surtout, de passion et de d\u00e9vouement envers le voir sont des termes qui reviennent tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans les textes qu'on peut lire \u00e0 propos de Claudio Arrau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:24) [87%] :\r\nAbsolument, et jusque dans leur dimension psychanalytique, je dirais, et puis l'harmonie du soir, c'est un programme de vie quand on arrive \u00e0 73 ans sur des cimes pareil dans un confort digital et dans une esp\u00e8ce d'osmose absolue avec la musique avec une telle largeur de vue une registration des plans sonores qui fait penser alors que parfois, ou \u00e0 l'orchestre, un sens de l'amplification qui ne tombe jamais dans la lourdeur et alors l\u00e0 la seule note sonorit\u00e9 mordor\u00e9, vraiment c'est un luxe extraordinaire je je connais pas, pour ma part d'enregistrement d'harmonie du soir qui fasse \u00e9tat d'une telle osmose, justement, c'est un miracle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:59) [90%] :\r\n\u00e0 propos de la carri\u00e8re de cloud oh je pense que le terme d'\u00e9volution de ce n'est pas vraiment appropri\u00e9, on pourrait plut\u00f4t dire une intensification. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:06) [87%] :\r\nDes incidents suggestions effectivement avec une dimension de jeunesse qui semble in\u00e9puisable v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:12) [91%] :\r\nEt ce qui me frappe tout particuli\u00e8rement dans cette pi\u00e8ce des Harmonies du soir, c'est l'importance de la main gauche, on a dit ici qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:19) [88%] :\r\nC'est aussi bien oui, alors il y a un effet de prise de son, entre parenth\u00e8ses, quelles prises de sont v\u00e9ritablement c'est c'est c'est absolument incroyable, il y a assez peu disque de piano qui arrive \u00e0 ce genre de sommet en la mati\u00e8re, mais il est vrai que au tournant \u00e0 la charni\u00e8re des ann\u00e9es 50 et 60, il y a eu une sorte de recentrage ou plut\u00f4t des centrage de la vision du clavier chez Claudio Arrau il semble cette fois presque mentalement transposer un petit peu vers la gauche du clavier, c'est-\u00e0-dire que les sont pris plus d'importance, l'harmonie g\u00e9n\u00e9rale aussi, et c'est \u00e9videmment particuli\u00e8rement sensible dans ce genre de musique, c'est v\u00e9ritablement quelque chose qui lui correspond, et peut-\u00eatre que cette harmonie du soir cet \u00e9tat d'osmose et d'extase parfaite, peut-\u00eatre que \u00e7a passe par ce genre de proc\u00e9d\u00e9 justement et qui a aussi quelque chose d'un petit peu, un petit peu convenue, je ne connais pas beaucoup de pianistes vieillissant, qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se d\u00e9centrer vers la droite vers l'aigu du clavier que vers le grave, c'est un processus qui semble assez naturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:15) [89%] :\r\nQuand vous parlez d'osmose entre listes et Claudio Arrau on pourrait peut-\u00eatre rappeler au passage que Claudio Arrau a jou\u00e9 le r\u00f4le de listes dans un film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:23) [86%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est anecdotique mais c'est amusant, c'\u00e9tait alors je vous le donne en 1000 : le titre de ce s'\u00e9tait soign\u00e9 mort r\u00eave d'amour, c'est un film mexicain de 1935 alors j'ai eu, il y a tr\u00e8s peu de jours, la possibilit\u00e9 de voir une photo sur un site Internet de de Claudio Arrau, grim\u00e9 en Liszt avec une une perruque qui le fait ressembler \u00e0 Jeanne d'Arc et c'est tr\u00e8s curieux parce que cette photo faisait et c'est extr\u00eamement troublant ressortir tous les traits f\u00e9minins de son visage, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche, si on arrive \u00e0 faire abstraction de cette fameuse petite moustache d'Hidalgo, cette photo est vraiment v\u00e9ritablement tr\u00e8s troublantes, mais \u00e7a ne d\u00e9passe pas le stade de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:03) [85%] :\r\nOn va peut-\u00eatre refermer cette partie consacr\u00e9e \u00e0 Franz Liszt avec une oeuvre qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, qu'il s'agit de la balade en si mineur de listes est -ce que vous allez nous pr\u00e9senter cette pi\u00e8ce, c'est pourquoi l'avoir choisi pour couronner sport tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:16) [93%] :\r\nParce que c'est je les choisis parce que c'est aussi un des chevaux de bataille de Claudio Arrau et qu'il en fait v\u00e9ritablement dans la dur\u00e9e parce que c'est une pi\u00e8ce qui dure un petit quart d'heure, quand m\u00eame, alors c'est vrai c'est formidable ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:27) [85%] :\r\nDans Musique en m\u00e9moire, on repousse un petit peu les limites et on on passe des plages musicales, un petit peu plus long que d'habitude et je pense que \u00e7a vaut v\u00e9ritablement la peine dans la balade en si mineur Claudio Arrau mettant en sc\u00e8ne de fa\u00e7on mentale, un petit peu pour guider son interpr\u00e9tation et se donner une sorte de d\u00e9cor mental, histoire de les rendre et de h\u00e9ros Errol apr\u00e8s 13 d'Aphrodite, sur l'\u00eele de Sesto hausse c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en qui est s\u00e9par\u00e9 de L\u00e9andre qui lui est sur c\u00f4t\u00e9 asiatique et entre les 2, se trouvent les laisse pour les l'espion qui les s\u00e9pare, c'est le Bosphore, tout simplement, et les rendre a pris l'habitude de traverser le Detroit toutes les nuits pour aller retrouver h\u00e9ros et lors de la 4\u00e8me, traverser une temp\u00eate \u00e9teindre la torche que Ayrault avait allum\u00e9 au sommet d'une tour, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, et donc, je dirais, pour filer la m\u00e9taphore que avec l'extinction de la torche et l'Asie ne peut plus aller vers l'Europe et et et les rendre Sabine dans les fonds marins dans les t\u00e9n\u00e8bres et lorsque la mer rejette le corps de L\u00e9andre sur la gr\u00e8ve, apr\u00e8s plusieurs jours le h\u00e9ros se jette de sa tour et la structure de la pi\u00e8ce avec une une quadruple arriv\u00e9e du th\u00e8me principal se pr\u00eate tout \u00e0 fait \u00e0 ce genre d'ex\u00e9g\u00e8se un petit peu mythique et \u00e0 beaucoup justement cette fa\u00e7on de rattacher les Oeuvres un pass\u00e9 il il accorde une importance tr\u00e8s tr\u00e8s grande au mythe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:49) [84%] :\r\nEh bien, on vous remercie Laurence classe pour cette belle pr\u00e9sentation de la balade de Liszt, on va refermer cette \u00e9mission en l'\u00e9coutant, donc en petit peu plus de musique que d'habitude mais on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain et demain quel sera le compositeur \u00e0 l'honneur dans ce portrait de Claude ce sera Debussy avec plaisir \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:58) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:25) [84%] :\r\nLa balade de fond insiste dans l'art incomparable de Claudio Arrau, le pianiste que nous retrouverons demain dans vos questions dans les r\u00e9ponses de Laurence largement question Catherine Buser \u00e0 demain, Jean-Luc volontiers Laurence lorsqu'on remercie ensemble, lui qui est historien de la musique en m\u00eame temps que praticien m\u00eame chanteur baryton ensemble remercions Patrick Lenoir pour sa r\u00e9alisation, et bien s\u00fbr Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2000 et 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T10:14:23Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slaars, Laurent", "role": "musicologue et traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CBF53B0-0AC7-4B45-AD03-0C30B0FDC162", "internalArchiveId": "7CBF53B0-0AC7-4B45-AD03-0C30B0FDC162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Docteur Love", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190183", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-11-05T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-11-05T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7190186", "ece-7190183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T02:59:24Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nPour l'amiti\u00e9 on encaisse 0 qui nous fait mal, mais engag\u00e9 apr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est le fou de foot, \u00e7a \u00e7a finit quand la fait, l\u00e0 je crois qu'on a \u00e0 nouveau patient bon Ivanov, oui, il s'agit d'un cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mon petit sachez qu'aucun et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, c'est un accident\u00e9 de la route oui voil\u00e0, cette voix voil\u00e0 C\u00e9line. \r\nVous \u00eates conscient oui ben oui votre jambe est coup\u00e9 ne tient qu'\u00e0 un taux de non, vous savez, m\u00eame si je Pays-de -l\u00e0. \r\nJe voulais dire, tellement d'acteurs, il y a pas de toi Ivanov, je ne suis qu'un homme ah oui voil\u00e0, oui, mais aussi parfois. \r\nIl pense s\u00fbrement encore \u00e0 son ex- femme, je vais vous je peux oui, mon vieux, c'est bonjour, que \u00e7a vous en sortir, voil\u00e0 un moyen moyen s\u00fbr. \r\nQuel merveilleux dans la salle d'op\u00e9ration Docteur lave, vous avez de la salade entre les dents, un peut-\u00eatre venu perturber qu'je sais pourquoi j'ai dit \u00e7a, il est mal \u00e0 l'aise, oui, l'Union c'est du persil plat, vous voulez que sur les wagons doit ferment avec son doigt, il me fait penser \u00e0 mon ex- femme pense pas celle de l'op\u00e9rer \u00e0 la oui volontiers ou des clairement avec Ivana cette coiffure, vous vous souvenez -vous ah oui pardon, Dave, bien que le spectacle comme un monsieur. \r\nDans la salle de r\u00e9veil, vous l'avez sauv\u00e9 d'acteurs avec moi, personne ne sort les pieds devant Tony Van \u00e0 ma journ\u00e9e est \u00e0 l'envers, bon, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00eatre content de pouvoir marcher quoi. "], "webPublicationDate": "2015-11-05T16:40:17Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A67D83AF-2F48-46D8-8BF2-0C3EF51EBCE7", "internalArchiveId": "A67D83AF-2F48-46D8-8BF2-0C3EF51EBCE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Yannick Bastien, chanteur amateur, \u00e0 propos des chansons os\u00e9es ", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190244", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["chanson grivoise"], "alternativeTitle": ["Yannick Bastien", "Yannick Bastien / SUPER_2015-11-05T17:09:56_le-supplement-du-nourjal", "Yannick Bastien / SUPER_2015-11-05T17:09:56_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7190252", "ece-7190244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T08:47:47Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui, nous allons revenir sur une pol\u00e9mique qui a enflamm\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux, c'est bien s\u00fbr la fameuse chanson grivoise une petite pipe que le comique troupier, Patrick S\u00e9bastien a chant\u00e9 une heure de grande \u00e9coute, la semaine derni\u00e8re \u00e0 plainte proc\u00e8s et m\u00eame suicides, de gens qui n'ont pas support\u00e9 d'expliquer \u00e0 leur enfant la diff\u00e9rence entre une pipe et une pipe monsieur S\u00e9bastien est dans la mouise et du coup, nous avons voulu en savoir plus et comme Patrick S\u00e9bastien n'\u00e9tait pas disposent, nous nous sommes tourn\u00e9s vers son alter \u00e9go suisse, le tr\u00e8s amusant, il Yannick Bastien qui se produit toutes les semaines chez Morisod c'est tabou il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [82%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Gen\u00e8ve dans l'appartement du fameux Yannick Bastien, auteur de la chanson, tr\u00e8s controvers\u00e9, le portefeuille \u00e0 moustache bonjour Yannick Bastien co\u00fbteuses bonjour tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s et \u00e0 les imiter Jacques Chirac c'est amusant, je crois que je tire super pour rapprocher l'\u00e9mission Accents \u00e0 c'est g\u00e9nial, tiens, au fait, vous saviez qu'il \u00e9tait originaire de Servion Morisod non bah oui serviront aux autres serviront, vous \u00eates pas compris non Vardon va enfin l'humour c'est pas trop mon truc, hein, je suis journaliste moi mais revenons \u00e0 notre sujet Yannick Camille vous pensez de la chanson, une petite pipe de Patrick S\u00e9bastien, c'est si choquant mais non c'est pas choquant ce existe depuis toujours, les chansons qui parlent de face, les gens sont devenus de cur\u00e9, c'est pas possible, enfin, depuis longtemps, depuis longtemps, c'est relativement nouveau non ah bon, vous connaissez la chanson il court, il court le furet et bien s\u00fbr, il court, il court le furet, le furet du bois, mesdames, il court, il court, vous saviez que c'\u00e9tait une contrep\u00e8terie non, vous avez quand le oeuf de Furrer avec le seuil de cours attendez, alors \u00e7a danois quoi il faut il pour le cur\u00e9 Yannick non, oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, vous venez de g\u00e2cher mon innocence, vous \u00eates un con et je vais vous faire un proc\u00e8s et co\u00fbteuse aujourd'hui rien \u00e0 foutre, Walton h\u00e9 bien quand m\u00eame un peu fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nIl table Yannick Bastien, un artiste comme on en fait plus, et merci de votre implication il y. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T16:14:29Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 5100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer N26gbXu1SPmXbiltCUhYkQGm4ELp"}]