[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13400&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9CD151EE-3CA6-4B50-8FAC-0B2170290876", "internalArchiveId": "9CD151EE-3CA6-4B50-8FAC-0B2170290876", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bricoler avec des palettes de bois. On peut tout construire, tout imaginer \u00e0 partir de palettes en bois. Bureau, t\u00eate de lit, biblioth\u00e8que, \u00e9tag\u00e8re ou maisonnette de jardin. Mat\u00e9riau \u00e9cologique, bon march\u00e9 et facile \u00e0 bricoler, o\u00f9 acheter des palettes en bois et comment les transformer? Reportage \u00e0 Yverdon-les-Bains", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 423, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Yverdon-les-Bains"], "thematicThemes": ["bois", "bricolage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-24T17:24:16Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTous \u00e0 vos palais de vos palettes en bois, les fameuses palettes CFF qui sont devenus des objets de d\u00e9co assez pris\u00e9e, mais o\u00f9 les r\u00e9cup\u00e9rer et comment les transformer ces palettes, le bricoleur de l'\u00e9quipe qui va tout nous dire, vient de nous rejoindre, bonjour Xavier Bloch bonjour Philippe, c'est avec une vie ce que je vous salue ce matin oui et vous venez donc vous \u00eates fascin\u00e9 par ces palettes en bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nBen oui, parce qu'on peut tout construire avec elle leur t\u00eate de lits, tables basses bureau \u00e9tag\u00e8res, biblioth\u00e8ques j'passe et maisonnettes pour le jardin, c'est vraiment tout ce qu'on va dire le le mat\u00e9riau tendance par excellence o\u00f9 l'avait dit depuis quelques ann\u00e9es, il y en a partout des palettes transform\u00e9 dans les revues de d\u00e9co la palette \u00e9cologique, bon march\u00e9 et facile \u00e0 signer ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nMais o\u00f9 les trouver ces ces palettes o\u00f9 se les procurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nAlors, chez les fabricants de palettes, y en a quelques en Suisse probl\u00e8me ils ne vendent pas aux particuliers, les grandes surfaces, les palettes pour elle puisqu'elles sont consign\u00e9es alors adressez -vous \u00e0 un r\u00e9parateur de palettes il y en a 2 en Suisse romande, je vous emm\u00e8ne chez l'un 2 repas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare d'Yverdon, petite soci\u00e9t\u00e9 qui est codirig\u00e9e depuis une quinzaine d'ann\u00e9es par Bertrand, on entre dans une clinique des palettes qui sent bon le bois sec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 \u00e7a c'est mon stock \u00e0 r\u00e9parer stock de palettes, oui, oui, l'appel \u00e9tait p\u00e2le, puis ici souhaitent c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, nous avons le stock de palettes r\u00e9parer pr\u00eates \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9es dans les industries par ann\u00e9e sur sa cote 1000 par ann\u00e9e jusqu'\u00e0 200000 suivant les ann\u00e9es, voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu notre notre volume de d'affaires, donc \u00e7a serait pas oui, oui. \r\nAlors la, la, la palette est p\u00e2le, c'est une d\u00e9motion standard, elle fait 120 par 80, c'est par rapport aux wagons par rapport aux camions par rapport aux 15 pour l'alimentation, essentiellement, du r\u00e9sineux comme bois pas mal de clous oui ben voil\u00e0, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [74%] :\r\nLe tour de la palette et pas donc palettes calibr\u00e9 standardis\u00e9e certifi\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [85%] :\r\nOui, mais pas l'\u00e7a veut dire Europeans palettes donc le mod\u00e8le brevet\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et pas les g\u00e9r\u00e9 par le consortium des chemins de fer europ\u00e9ens et qui dit brevets dit contrefa\u00e7on, il y a des fausses palettes attention comment comment reconna\u00eet alors la vraie palette de Lafont On la soup\u00e8se la fosse est beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re, \u00e9videmment puisque les planches sont moins \u00e9paisses, elle est moins r\u00e9sistante, le Tampon et palais soit inexistants soit tr\u00e8s mal imit\u00e9, voil\u00e0 les indices combien \u00e7a co\u00fbte une palette en bois alors entre 11 et 12 francs ne vous les vends pas la pi\u00e8ce et puis chez repas le la palette d'occasion donc r\u00e9parer et vendu 10 francs, mais c'est \u00e0 vous de venir la chercher \u00e0 ce prix- l\u00e0, on ne vient pas la livr\u00e9e devant chez vous dimensions standard, hein, vous en souvenez peut-\u00eatre pas vous ai bien \u00e9coutez je dirais quoi 100 120 oui 120 sur 180 80 face \u00e0 la dimension standard c\u00f4t\u00e9 couleur, par contre, alors l\u00e0, vous avez le choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [84%] :\r\nLa palette verser des palettes interne qui reste dans l'industrie qui ne sort pas \u00e9changeables, elle appartient \u00e0 l'industrie qui nous les commandes, alors voil\u00e0 la palette rouges, c'est un petit peu la concurrence de la palette est pas le cas \u00e0 la Palette Rouge c'est une palette qu'il y a le qui est une autre soci\u00e9t\u00e9 qui fait aussi l'\u00e9change de palettes il y a pas d'aide blanche les pales Blocher en la gardant la norme comme Palettes hygi\u00e9nique, donc c'est une palette qui part de des cha\u00eenes d'alimentation o\u00f9 on peut m\u00eame des cartons dessus qui sont projet\u00e9es des des cha\u00eenes de production d'alimentation et puis la palette Thouvenot est un petit peu brune avec des plots 9 parce qu'on a r\u00e9par\u00e9 avec des bois parce qu'on a aussi r\u00e9par\u00e9, \u00e7a c'est la palette au niveau de l'industrie qui permet la livraison qui permet l'aller retour au fait de de du du du produit, effectivement elle peut porter un jour du ciment, des sacs de ciment, elle peut porter un jour des caisses de l\u00e9gumes, elle peut porter un jour plane chose c'est vraiment des palettes qui s'\u00e9changent, et puis qui va -t-il n'Industrial autre suivant les produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nEh bien moi j'ai choisi, ce sera la palette blanche, \u00e7a ira tr\u00e8s bien avec mon canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nMais enfin, bon choix la palette blanche donc, vous pouvez prendre plusieurs 10 francs pi\u00e8ce, vous avez pas vous ruiner, alors il en faut 2 pour une une table basse, 2 ou 3 c'est prend de la hauteur de la table pour r\u00e9aliser un bureau moi je rajouterai une vir\u00e9e 4 ou 5, enfin bref, id\u00e9e marche \u00e0 suivre, on a mis tout \u00e7a en lien sur notre site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [90%] :\r\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Xavier Bloch sur le le balcon ou sur une terrasse est -ce que la palette en bois a aussi sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nElle a droit de cit\u00e9, bien entendu, au jardin effectivement sur le balcon, c'est encore mieux \u00e0 l'abri de la pluie qui \u00e9vitera la peau est toujours du bois avec nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission Monsieur Jardinier nous avons transform\u00e9 une palette en mini- jardin vertical, il y a donc des plantes \u00e0 tous les \u00e9tages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [86%] :\r\nOn m'avait apport\u00e9 une photo alors on voit que cette dress\u00e9es verticalement alors dress\u00e9 verticalement la la palette les planches, dos au mur, vous avez rempli de terre les interstices entre les plots et les planches, effectivement, c'est tr\u00e8s joli, on publiera sur notre site Les la photo avec aussi sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [82%] :\r\nAvec toutes ces plantes, attention aux plan d'ailleurs un choix des plantes, on retrouve pour ses conseils Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique et paysagiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [90%] :\r\nAlors, on va plut\u00f4t prendre des plantes qui supportent bien le sec et puis le stress hydrique parce que on se conna\u00eet, on oublie vite d'arroser pendant une semaine donc il faudrait qu'elle puisse vraiment tenir le coup l\u00e0- dedans, donc c'est vrai que la plupart des plantes aromatiques : thym sauge m\u00eame basilic, ciboulette, persil, le savent assez bien l\u00e0- dedans, alors on va mettre bien s\u00fbr quelques fleurs annuelles des fleurs annuelles qui supporte bien le sec et puis qui vont venir dans ces bacs, comme par exemple la capucine \u00e7a c'est g\u00e9nial parce qu'elle va descendre puissant mis tout la dans le dans les poches et \u00e7a se mange avec la salade et en plus \u00e7a se mange, on va prendre des plantes vivaces \u00e9galement puis alors l\u00e0 ce sera plus d\u00e9tendu 20 vraiment de terrain sec ou des plantes comme des des heures ou du temps qui est vraiment une 30\u00e8me l'Exposition ensoleill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nUne palette parfum\u00e9 aux herbes de Provence, voil\u00e0 une id\u00e9e sympa, simple \u00e0 r\u00e9aliser et au jardins alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nAlors c'est possible aussi la palette il y a sa place mais alors choisissez le bon mod\u00e8le et puis entretenir votre palette on retrouve Bertrand Gay, codirecteur de repas, l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [82%] :\r\nAh, si vous achetez la palette et puis vous voulez mettent des caisses \u00e0 avec dans la terre dans le jardin effectivement Faudel \u00e0 choisir une palette avec Niklaus massif parce que nous avons aussi d\u00e9plore souvent aux particuliers qui tiennent nettement moins bien la pluie et puis peut-\u00eatre la panne avant prot\u00e9ger la pluie qui peut faire pourrir le bois et puis le soleil \u00e9galement, donc c'est que \u00e7a reste du bois, \u00e7a reste nettement Dubois donc tout \u00e9l\u00e9ment, moi \u00e0 l'ext\u00e9rieur n'est pas \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [92%] :\r\nAlors vous savez ce qui vous reste \u00e0 faire une si une vie se d\u00e9visse un peu de peinture tout \u00e7a vaut pas le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [90%] :\r\nTous \u00e0 vos palettes les 1001 mani\u00e8res de transformer une palette en bois en objets de d\u00e9co sujet sign\u00e9 Xavier Bloch la suite en photos et en vid\u00e9os, \u00e7a se passe sur notre page web 3 W point RTS Point Serge par oblique, on en parle, ainsi que sur les r\u00e9seaux sociaux merci Xavier bon bricolage. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CD12DFE-46D7-47F9-ACD1-74C90788B7C7", "internalArchiveId": "4CD12DFE-46D7-47F9-ACD1-74C90788B7C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Causerie. Tristesse", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6733355", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-11T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-11T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6733358", "ece-6733355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T11:59:08Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [76%] :\r\nCes diff\u00e9rents tristesse donc j'aime bien nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [71%] :\r\nJ'aimerais vous laisser entre vous m\u00eame. \r\nDans un coin de l'espace, je ne que particulier. \r\nJ'aimerais m'absoudre de la conscience. \r\nNe plus ressentir ce sentiment de l'. \r\nC'\u00e9tait en dedans, bien profond\u00e9ment et que rien ne r\u00e9siste. \r\nC'est fou comme elle englobe tous parfois comme elle recouvre la moindre parcelle de vie dans ces. \r\nRien qu'un jour de pluie, un climat, un ciel gris et glacier au-dessus de la t\u00eate par le centre de \u00eatre non rien qu'un ciel. \r\nEt puis sont sur terre et je marche, quelle que soit la Suisse, bien s\u00fbr, je pr\u00e9f\u00e9rerais vivre nu sous un soleil perp\u00e9tuelle, mais l\u00e0, on ne va pas sans l'autre Lenir reviendrait \u00e0 fuir \u00e0 courir sans rel\u00e2che l'hypoth\u00e9tique espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [75%] :\r\nEt puis sont sur terre et je meurs, quelle que soit la saison. \r\nIl moyen 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T15:40:27Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E80BD25-8B72-46E1-BE77-221A764C9233", "internalArchiveId": "3E80BD25-8B72-46E1-BE77-221A764C9233", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Ligne ouverte aux auditeurs", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6733356", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-11T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-11T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6733360", "ece-6733356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T10:47:29Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [76%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation, alors nous avons raison, alors qu'est -ce que je fais. \r\nJusqu'\u00e0 18 heures je vous fait et nous avons maintenant une question d'un jeune auditeur Paul Schmidt, qui a 10 ans bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [78%] :\r\nVous, on parle d'une r\u00e9bellion oui bonjour de de de la tour de paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [74%] :\r\nC'est super Paul qui peut maintenant poser ta question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [73%] :\r\nOui, alors combien \u00e7a fait 56 plus donc un peu moins si c'est divis\u00e9 par 3 fois, c'est 48 et 234 ah bon, ben, je suis tr\u00e8s content et et et mais c'est aussi, c'est aussi 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [71%] :\r\nEt c'est maintenant au tour d'un je suis GaGa Youssou Moutot de Paul \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T15:58:06Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86B3B0B-E3B9-4565-BD6C-6BE7FEBA9A5A", "internalArchiveId": "E86B3B0B-E3B9-4565-BD6C-6BE7FEBA9A5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assiste-on \u00e0 une d\u00e9sindustrialisation du Valais? : Interview de Vincent Riesen, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Les annonces de restructuration s\u2019encha\u00eenent ces derniers mois dans le secteur industriel en Valais: drastique r\u00e9duction du personnel chez Djiva, fermeture de la raffinerie Tamoil et suppression de 116 emplois d\u2019ici 2016 chez Syngenta. Ces r\u00e9ductions font suite \u00e0 celles d\u00e9j\u00e0 intervenues pr\u00e9c\u00e9demment chez Constellium \u00e0 Sierre, Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge et Huntsman \u00e0 Monthey. Assiste-t-on \u00e0 une d\u00e9sindustrialisation du canton?", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-25T14:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riesen, Vincent", "role": "directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-954D083D-7CEC-4FE9-8D3C-5264ADF008D6", "internalArchiveId": "954D083D-7CEC-4FE9-8D3C-5264ADF008D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9clinaisons autour de la question de la Paix (6/10) : Entretiens avec Ren\u00e9 Schwok, politologue, et Yan Schubert, historien", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Interrogations, table rondes et colloques: de nouvelles rencontres d'historiens. Deuxi\u00e8me semaine consacr\u00e9e au th\u00e8me de la Paix, en faisant l'\u00e9cho aux Rencontres de Gen\u00e8ve. Un grand \u00e9v\u00e8nement autour de l'Histoire et de la Paix, qui se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve sous la pr\u00e9sidence de Kofi Annan, entre 13 mai et le 16 mai 2015. En lien avec le film documentaire TV de Daniel Wyss \"La barque n'est pas pleine - R\u00e9fugi\u00e9s chiliens en Suisse\". (6/10) Entretien avec Ren\u00e9 Schwok. Il a \u00e9crit \"L'Union Europ\u00e9enne favorise-t-elle vraiment la Paix?\", paru \u00e0 la Documentation Fran\u00e7aise en 2015. Rencontre avec Yan Schubert, pour \u00e9voquer la question des politiques et initiatives m\u00e9morielles et les pratiques artistiques dans les processus de paix et de reconstruction.", "durationSec": 3540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "politique culturelle", "arts", "reconstruction", "politique internationale", "paix"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:12:57Z", "speechToTexts": ["01.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [62%] :\r\nSaisie par Ir\u00e8ne, chaleureuse, et je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:07) [91%] :\r\nL'histoire est int\u00e9ressante que si elle pose probl\u00e8me et que si elle pose les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [94%] :\r\nCette semaine, d\u00e9clinaisons autour de la question de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [84%] :\r\nQuand on parle d'utopie, une soci\u00e9t\u00e9 Sion je dirais spontan\u00e9e contre- utopie \u00e9pais, l'arriv\u00e9e de la Paix comme une id\u00e9e comme un r\u00e9f\u00e9rent, m\u00eame si elle est jamais r\u00e9alis\u00e9, c'est quelque chose de relativement nouveau, est-ce que la qu\u00eate de la Fed, le refus de la guerre est aux origines du projet europ\u00e9en interrogations table ronde et colloques de nouvelles rencontres, d'historiens, cette histoire est cit\u00e9, donc c'est v\u00e9ritablement l'id\u00e9e dirait fl\u00e9chir l'id\u00e9e de v\u00e9rit\u00e9, c'est une belle id\u00e9e, mais de pr\u00e9tendre avoir la v\u00e9rit\u00e9, c'est la pire chose qu'on puisse commettre, enfin je veux dire c'est \u00e7a, c'est une chose terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne contribue -t-elle \u00e0 la paix que ont de l'importance des mouvements f\u00e9ministes en faveur de la paix qui ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement actifs autour de la SDN, la soci\u00e9t\u00e9 des nations, comment se repr\u00e9senter le mod\u00e8le du gardien de la paix tels que Gen\u00e8ve l'invente au XVIIIe si\u00e8cles comment s'est occup\u00e9 de la Paix au moyen- \u00e2ge et quels sont les exemples de diplomatie qui nous permettrait d'en avoir quelques aper\u00e7us, autre question : quelle paix raconte donc les monuments ou encore qu'est -ce que la paix dans les autres cultures ou dans les autres temps comme ce lointain des antiquit\u00e9s voici quelques unes des questions qui seront abord\u00e9es au cours des prochaines et toute nouvelle rencontre de Gen\u00e8ve autour du th\u00e8me : construire la paix, histoire et cit\u00e9 les 13 14 15 et 16 mai prochain ouvriront leurs portes au public \u00e0 la rencontre d'historiens et de chercheurs dans des tables rondes, des \u00e9missions de radio, salon du livre et autres ateliers o\u00f9 l'histoire sera au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement pour f\u00eater comme il se doit, cette naissance Histoire vivante apporte sa contribution avec 2 semaines d'\u00e9missions sp\u00e9cialement con\u00e7u avec quelques-uns des prochains participants aux rencontres, \u00e0 partir d'aujourd'hui, de nouveaux entretiens ce soir, il sera question de l'Union europ\u00e9enne et de monuments \u00e0 ne pas confondre quoique comme dirait Raymond Devos, la suite c'est dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:35) [84%] :\r\nJe peux vous demander de donner votre titre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [92%] :\r\nJe suis professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et je dirige le master en \u00e9tudes europ\u00e9ennes, c'est qu'un master en s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce qui veut dire beaucoup d'\u00e9tudiants, beaucoup d'\u00e9tudiants, et aussi parce que j'enseigne dans un Bachelor en relations internationales, o\u00f9 on a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [95%] :\r\nJe vous pose \u00e9videmment la question Ren\u00e9 Schwok parce que l'Europe semblant parfois ne pas tellement concern\u00e9 directement les citoyens, on pouvait imaginer que l'Europe ne concerne pas forc\u00e9ment beaucoup d'\u00e9tudiants, vous semblez dire que non, au contraire, dans le domaine des relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors, au niveau du master, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine de nouveaux \u00e9tudiants par ann\u00e9e, ce qui est pas mal et puis au niveau du Bachelor qui lui est en relations internationales, on en \u00e0 peu pr\u00e8s 500 nouveaux par ann\u00e9e et parmi 500 sans en a facilement 150 qui suivent des cours sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [92%] :\r\nNous allons parler d'un ouvrage qui n'est pas encore paru, j'ai eu la chance et la primeur que vous me l'envoyez c'est un ouvrage \u00e0 para\u00eetre \u00e0 la Documentation fran\u00e7aise intitul\u00e9e L'Union Europ\u00e9enne favorise -t-elle la paix, je vais sortir quelques lignes de votre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [85%] :\r\nOuvrage d'introduction en 2012, d'ailleurs qui s'en souvient, l'Union europ\u00e9enne re\u00e7oit pr\u00e8s d'un m\u00e8tre de la Paix, \u00e7a doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un peu perdus, la casse des m\u00e9moires pourtant bien que ce th\u00e8me, celui de la Paix cette omnipr\u00e9sent dans les textes et les d\u00e9clarations, nous n'avons \u00e9tonnamment trouv\u00e9 aucune \u00e9tude, que ce soit en fran\u00e7ais, en allemand, en anglais, en espagnol, en italien, qui d\u00e9veloppe une probl\u00e9matisation critique de cette question, pourtant il existe un courant d'analyse critique par rapport au lien dialectique entre av\u00e8nement de l'Union europ\u00e9enne et Paix en Europe, mais certains questionne interroge ce lien, il s'agit notamment des eurosceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [89%] :\r\nRen\u00e9 cheveux est -ce que vous pourriez nous indiquer plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce qu'on a inclus comme \u00e9tant les opposants de quelle nature et ce camp de l'opposition, il est plut\u00f4t multiforme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0 l'opposition que j'appelle l'euro- sceptique, j'ai j'ai h\u00e9siter \u00e0 l'appeler l'Euro h\u00e2tive, \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s bien en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [85%] :\r\n\u00e9coutez ce que vous dites par ailleurs que, que beaucoup sont d'anciens savez il y a beaucoup d\u00e9\u00e7u d'amender su, dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [84%] :\r\nOui, il peut y avoir pas mal de d'amants d\u00e9\u00e7us, on va dire de de gens qui avaient aid\u00e9 plus d'ambition ou plus d'illusion par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et surtout par rapport \u00e0 la dimension ext\u00e9rieure d'Union europ\u00e9enne \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9, son presque en train de se lamenter \u00e0 chaque crise rat\u00e9e du manque d'efficacit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne mais pour revenir \u00e0 votre question, effectivement, il y a dans le canton chapelle euro- sceptiques des dubitatifs, c'est-\u00e0-dire des gens qui qui pense, faut pas exag\u00e9rer la participation, la contribution de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la paix entre les \u00c9tats membres et dans sa p\u00e9riph\u00e9rie, et puis on a d'autres qui sont m\u00eame plus critiques qui sont m\u00eame peut-\u00eatre europhobe et qui vont jusqu'\u00e0 dire que l'Union europ\u00e9enne peut-\u00eatre belliciste ou bellig\u00e8ne c'est-\u00e0-dire que susciter m\u00eame la guerre dans l'affaire ukrainienne, pas mal de gens dire pro- russe, on va d\u00e9velopper ce th\u00e8me ce que l'Union europ\u00e9enne non seulement n\u00e9cessaire ailleurs, mais en plus, peut susciter la guerre souffler sur les braises souffler sur les braises, vous nous apprend qu'il faut sortir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [86%] :\r\nIl y a des notions Ren\u00e9 Schwok on aimerait vous entendent d\u00e9velopper autour de la Paix, c'est cette notion de paix et paix positive est -ce qu'elle rejoint quand vous prenez l'exemple Ukrainien pr\u00e9cis\u00e9ment cette finalement cette interpr\u00e9tation des faits ou s'agit -il encore d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez, dans l'esprit des dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, de la commission europ\u00e9enne, entre autres, il y avait une volont\u00e9, c'est l'id\u00e9ologie Union europ\u00e9enne d'\u00e9tendre le mod\u00e8le de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 des pays tiers, entre autres \u00e0 l'Ukraine, et donc c'est ce qu'on peut appeler effectivement la paix positive, c'est-\u00e0-dire cette croyance ou pouvait l'appeler illusion si vous \u00eates sceptique que si un pays tiers, disons l'Ukraine reprend le mode de faire des pays d'Europe occidentale, il deviendra un pays vertueux et il sortira de ces mots end\u00e9miques et donc cela stabilisera la r\u00e9gion poste sovi\u00e9tique et peut-\u00eatre cr\u00e9era un mod\u00e8le, m\u00eame pour la Russie, donc effectivement cette id\u00e9ologie est assez puissamment int\u00e9gr\u00e9s par les \u00e9lites de l'Union europ\u00e9enne, mais \u00e9videmment d'un d'un c\u00f4t\u00e9, elle a, elle, a eu un succ\u00e8s puisque Euro- Ma\u00efdan c'est-\u00e0-dire la mobilisation des populations ukrainienne pour que le pr\u00e9sident Ianoukovitch signe \u00e0 Vilnius en 2013, le trait\u00e9 d'association avec l'Union europ\u00e9enne, cette mobilisation \u00e9tait bien dans cet esprit -l\u00e0, c'\u00e9tait ce qu'on appelle le soft, s\u00e9curit\u00e9, l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire le pouvoir d'attraction de l'Union europ\u00e9enne, qui avait fait que les gens s'\u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 autour du th\u00e8me donc Euromed et puis en m\u00eame temps si vous \u00eates eurosceptique vous pouvez dire : mais regardez la r\u00e9alit\u00e9 des faits tout \u00e7a, \u00e7a aboutit \u00e0 quoi l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, un d\u00e9membrement rampant par la Russie de l'Est de l'Ukraine, le retour de la Real politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [92%] :\r\nVous venez Ren\u00e9 Schwok de faire une remarquable illustration de la nature, la construction de votre ouvrage non je rappelle le titre l'Union Europ\u00e9enne favorise -t-elle la Paix \u00e0 para\u00eetre \u00e0 la Documentation fran\u00e7aise, parce que vous avez choisi d'\u00eatre le plus en arri\u00e8re possible, le plus discret possible sur votre propre point de vue et de poser ce que pensent les uns et les autres sur un certain nombre de chapitres denses. \r\nDialogue d'opposition de confrontation, avez -vous le sentiment que l'id\u00e9e d'une 3\u00e8me voie d'un compromis entre europ\u00e9istes et eurosceptique serait un jour envisageable quand on referme votre ouvrage, on a l'impression que des sophistes \u00e0 Ath\u00e8nes au 14\u00e8me si\u00e8cle, ils n'en finiront pas d'opposer leurs points de vues, les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [88%] :\r\nNon, au contraire, moi je trouve que, chaque fois que j'ai essay\u00e9 de mettre en place des synth\u00e8ses \u00e0 chaque sac pitre, qui ne sont pas simplement des r\u00e9sum\u00e9s des points de vue des 2 camps, mais au contraire, qui d\u00e9passe ces 2 camps qui reprennent les arguments que je trouve pertinent des 2 camps, qui ne reprend pas les arguments que je ne trouve pas pratiquement des d\u00e9livrant mais aussi qui essaye de d\u00e9passer qui essaie de transcender ces 2 camps, je vais vous donner un exemple, \u00e0 propos des origines de l'Union europ\u00e9enne est -ce que la qu\u00eate de la paix, le refus de la guerre est aux origines du projet europ\u00e9en, ce que c'est finalement le facteur principal d'explication de cette volont\u00e9 d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, vous avez le camp europ\u00e9iste certainement beaucoup entendu, qui vous dit : c'est le refus de la 2\u00e8me guerre mondiale et peut-\u00eatre de la 1\u00e8re le refus des horreurs, c'est la volont\u00e9 de cr\u00e9er une humanit\u00e9 meilleure, c'est un point de vue donc id\u00e9alistes qui a amen\u00e9 les Europ\u00e9ens de mettre en place la CECA et aujourd'hui d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, vous avez un autre camp eurosceptique, souvent par exemple ce qu'on appelle les r\u00e9alistes en th\u00e9orie les relations internationales, qui disent : mais arr\u00eatez de rigoler, Union europ\u00e9enne, pas eu sus du refus de la guerre, tout \u00e7a c'est des histoires qu'on raconte aux enfants pour les endormir, c'est essentiellement la menace communiste qui a pouss\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 s'unir, le bras arm\u00e9 de l'Otan, celle, celle de l'Union europ\u00e9enne, c'est le bras arm\u00e9 de l'Otan, le vrai p\u00e8re fondateur de de lieux pour caricaturer, c'est Staline c'est pas et donc il est, et puis il vous rappelle que la preuve juste apr\u00e8s la CECA, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de charbon, l'acier, c'est m\u00eame 6 pays fondateurs veulent cr\u00e9er une communaut\u00e9 europ\u00e9enne de la d\u00e9fense pour se battre avec une arm\u00e9e europ\u00e9enne en 1950 alors \u00e7a a pas march\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin ils \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9noncer d'donc vous avez ces 2 camps et moi je dis dans ma synth\u00e8se il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans les 2 approches, mais justement, c'est la confrontation de ces 2 approches qui nous permet en fait d'expliquer ce moment historique unique et la cr\u00e9ation de la CK pourquoi parce que, pour simplifier, la rencontre de ces 2 tsunamis historiques qui sont la m\u00e9moire de la 2\u00e8me Guerre mondiale et le d\u00e9but de ce qui devait \u00eatre la 3\u00e8me guerre avec l'Union sovi\u00e9tique, la 3\u00e8me Guerre mondiale, h\u00e9 bien la rencontre de ces 2 tsunamis historique, elle cr\u00e9e une aporie majeure autour de l'Allemagne, c'est-\u00e0-dire comment avoir une Allemagne forte et faible \u00e0 la fois, comment avoir une Allemagne plus forte que l'Union sovi\u00e9tique, c'est la 3\u00e8me guerre mondiale qui paraissait imminente et en m\u00eame temps, plus faible que le Luxembourg, c'est la m\u00e9moire de la 2\u00e8me Guerre mondiale, 5 ans apr\u00e8s la guerre, on en a marre des Allemands imp\u00e9rialiste et donc pour se sortir de toutes les apories de toutes les contradictions autour de ce dilemme au fin des ann\u00e9es 40 d\u00e9but des ann\u00e9es 50 morts, voire une Allemagne forte Fadela la foi, h\u00e9 bien il y a le trait de g\u00e9nie, \u00e0 mon avis, de Jean Monnet, qui dit, h\u00e9 ben on va europ\u00e9aniser la question allemande au moment o\u00f9 on arr\u00eate le contr\u00f4le sur le charbon et l'acide, l'Allemagne, on cr\u00e9e une autorit\u00e9 supranationale europ\u00e9enne, ce qui fait qu'on peut continuer \u00e0 contr\u00f4ler l'Allemagne mais se sont pas humili\u00e9s la m\u00eame chose pour la l'arm\u00e9e allemande, on a besoin d'une arm\u00e9e allemande compte Union sovi\u00e9tique, on a peur quand m\u00eame de cette arm\u00e9e allemande qui pourrait \u00eatre de nouveau imp\u00e9rialiste, donc on dit -on cr\u00e9er une arm\u00e9e europ\u00e9enne supranationale, ce qui fait qu'on aura des contingents allemands mais qui pourrait pas se retourner contre la France, parce qu'Isra\u00ebl europ\u00e9aniser dans une grande arm\u00e9e europ\u00e9enne, je crois que c'est sale, l'Avantage d'une synth\u00e8se donc 2 reprend des arguments des uns et des autres, d'essayer de nouveau d'en voir les c\u00f4t\u00e9s positifs et n\u00e9gatifs et de transcender tout cela pour arriver \u00e0 une explication qui est peut-\u00eatre plus pertinente qui offre plus de lumi\u00e8re, peut-\u00eatre que les approches classiques europ\u00e9anisme eurosceptique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [87%] :\r\nRen\u00e9 Schwok, il est rappel\u00e9 dans votre ouvrage, Union Europ\u00e9enne favorise -t-elle la Paix ouvrage le rappelle \u00e0 para\u00eetre \u00e0 la Documentation fran\u00e7aise, qu'il y a un texte dans cette histoire- l\u00e0, qui \u00e9tait une sorte de bornes sur cette probl\u00e9matique, c'est celui d'Emmanuel Kant vers la paix perp\u00e9tuelle, cette notion de la paix, peut-\u00eatre pourrait -elle en r\u00e9sonance avec l'id\u00e9e m\u00eame de la construction europ\u00e9enne est -ce qu'on est dans le domaine, j'allais dire presque abstrait de la raison pure la quelle raison pure peut-\u00eatre, on ne sait pas critiqu\u00e9 aussi bien par ceux qui, il y adh\u00e8re ou ceux qui s'en m\u00e9fient est -ce que l'Union europ\u00e9enne rel\u00e8ve de quelque chose qui est un objet de raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:35) [86%] :\r\nPour les p\u00e8res fondateurs, je crois, pour la plupart des dirigeants de l'Union europ\u00e9enne qui soit et chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement qui soient des hauts fonctionnaires de l'Union europ\u00e9enne, je pense que dans leur esprit et ouvrir la Paix est affaire de raison, je pense qu'il y a une petite influence contiennent mais faut pas l'exag\u00e9rer, une petite influence contiennent dans l'id\u00e9e que seuls les \u00c9tats d\u00e9mocratiques respectueux de l'\u00c9tat de droit et qui mettent en place un droit international peuvent assurer une paix durable, ce syst\u00e8me est astronomie mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas exag\u00e9rer l'id\u00e9alisme kantien H\u00e9nin fluorescence des grands auteurs ou des grands penseurs sur ses dirigeants, prenons Jean Monnet, c'est pas du tout un intellectuel, c'\u00e9tait un pragmatique qui n'a pas fait bac c'est un marchand de Cognac, c'est un homme de r\u00e9seau, c'est pas un grand intellectuel qui cyclique, 11 auteurs etc, la m\u00eame chose pour Robert Schuman ou d'autres, donc il faut pas donc plus se tromper, il faut pas confondre des des grands intellectuels pour l'Europ\u00e9en, on va citer Denis de Rougemont, par exemple avec les vrais p\u00e8res fondateurs, o\u00f9 il est vrai, s'artisan de la construction europ\u00e9enne qui \u00e9taient des gens beaucoup plus pragmatique et de ce point de vue -l\u00e0, je pense que le fonctionnalisme de Mitrani a plus d'importance, plus d'influence sur la construction europ\u00e9enne que tous les avatars de 40. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:04) [93%] :\r\nMais vous semblez dire la Ren\u00e9 Schwok finalement dans l'absolu, on retient plus des sciences appliqu\u00e9es des sciences th\u00e9orique, il faut bien des id\u00e9es malgr\u00e9 tout et il ne faut pas seulement que de la mise en pratique et de la bo\u00eete \u00e0 outils pour la mise en pratique si voulez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [91%] :\r\nIl y a grosso-modo 3 courants d'id\u00e9es et qui vont se r\u00e9unir dans dans la volont\u00e9 de Jean Monnet, qui est quand m\u00eame au coeur du projet, la 1\u00e8re donc c'est peut-\u00eatre un peu d'id\u00e9alisme et de juridisme kantien poker, deuxi\u00e8mement, il y a ce qu'on appelle le fonctionnalisme de Mitrani, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il faut pas laisser uniquement aux hommes politiques et aux militaires et aux diplomates, le soin de g\u00e9rer les affaires internationales, il faut cr\u00e9er une esp\u00e8ce de caste de hauts fonctionnaires particuli\u00e8rement bien form\u00e9s et bien pay\u00e9s aussi comp\u00e9tent qui vont g\u00e9rer les affaires europ\u00e9ennes, au nom de l'int\u00e9r\u00eat, Jacques Perrin, quoique cela veut dire la notion d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qu'on n'a jamais d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [86%] :\r\nDonc, c'est ce qu'on appelle les technocrates, aujourd'hui, on les appelle les eurocrates c'est p\u00e9joratif, j'en suis conscient mais c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e7a la la volont\u00e9 de Jean Monnet d'avoir une esp\u00e8ce de haute administration \u00e0 la fran\u00e7aise, mais pour l'Europe et des gens qui seraient DSK, contrairement \u00e0 l'homme politique qui lui pense sa projection qui est soumis au lobby etc \u00e7a c'est le 2\u00e8me courant donc fonctionnaliste apr\u00e8s le le kantisme Simonet il y a le fonctionnalisme et puis apr\u00e8s il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e de aujourd'hui \u00e0 l'appel, \u00e9conomie de march\u00e9 sociale hein socialement perte Shaft, cette id\u00e9e que, il faut \u00e0 la fois aller vers plus de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique il faut d\u00e9manteler les protectionnistes, c'est un grand march\u00e9 contraire c'est le libre- \u00e9change, donc c'est plus capitaliste mais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [87%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre encadr\u00e9e par des r\u00e8gles, \u00e7a doit \u00eatre planifi\u00e9, oui, on \u00e9tait commissaire au Plan et cela doit aussi comporter un certain nombre de redistribution sociale, particuli\u00e8rement pour les cat\u00e9gories qui souffrent le plus, d\u00e9roule structuration ou plus tard pour les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es de l'Union europ\u00e9enne, donc il y a un m\u00e9lange de de diff\u00e9rents courants d'influence je crois pas que la culture est jou\u00e9 beaucoup de r\u00f4les, on a souvent d'ailleurs pr\u00eat\u00e9 Jean une une phrase apocryphe, pas vrai, donc il aurait dit : on lui pr\u00eate cette expression si j'avais d\u00fb refaire j'aurais, \u00e0 commencer par la culture vous c'est pas si vous connaissez cette phrase, elle est fausse, mais disons que c'est pas grave, qu'elles soient fausses, elle r\u00e9v\u00e8le bien le manque de dimension culturelle dans le projet communautaire, donc les p\u00e8res fondateurs, c'est un m\u00e9lange d'un peu de kantisme un peu de fonctionnalisme un peu d'\u00e9conomie de march\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [90%] :\r\nRen\u00e9 Schwok on sent bien que le camp de la m\u00e9fiance d'ici, petit CISM plut\u00f4t tendance au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas a augment\u00e9 assez s\u00e9rieusement une ligne de fracture qui peut appara\u00eetre au moment des votes dans les \u00c9tats-Nations semble laisser place \u00e9galement aux partis eurosceptiques, voire europhobes de mani\u00e8re de plus en plus marqu\u00e9 l'Europe a connu, ou tout au moins certains pays europ\u00e9ens ont connu en leur sein des guerres civiles est -ce que cette notion de guerre civile \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne vous para\u00eet -t-elle une perspective toujours d'actualit\u00e9, et dans ces cas -l\u00e0, si elle est encore d'actualit\u00e9 cette question que vous posez, l'Union europ\u00e9enne favori c'\u00e9tait la Paix peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [83%] :\r\nDonc, moi, j'ai, je fais partie de ces universitaires qui ne pr\u00e9disent pas l'avenir et donc je peux je dirais jamais que l'Union europ\u00e9enne est une garantie absolue de nouveaux gu\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de son territoire, donc malheureusement l'histoire humaine, a montr\u00e9 que tout est possible et m\u00eame le plus tragique, ceci dit, les t\u00e9moins des objectifs li\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re contribue -t-elle c'est pas am\u00e8ne -t-elle c'\u00e9tait c'est plus mod\u00e9r\u00e9e contribue -t-elle ou favorise -t-elle \u00e7a veut pas dire amen -t-elle n\u00e9cessairement un automatiquement et c'est pour \u00e7a que je r\u00e9ponds plut\u00f4t pas de mani\u00e8re positive, oui elles contribuent, oui elle favorise ce n'est pas absolue appartenir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'existence m\u00eame l'Union europ\u00e9enne n'est pas une garantie absolue de paix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:36) [84%] :\r\nOn revient encore \u00e0 cette notion de l'eau tels que s'est pos\u00e9e l'Union europ\u00e9enne s'est finalement est -ce une id\u00e9e ou est -ce une mise en pratique dans sa mise en pratique, peut-\u00eatre que l'Union europ\u00e9enne et dans les choix qu'elle fait, on vient au aux technocrates ne favorise pas forc\u00e9ment sinon la paix en tout cas le l'adh\u00e9sion, l'id\u00e9e en revanche de l'Union europ\u00e9enne sans doute favorise -t-elle en terme de de projection, la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:03) [88%] :\r\nMais non, mais dans la pratique, le fait qu'il y a une concertation tous les jours entre hauts fonctionnaires mais aussi les plus hauts dirigeants me para\u00eet \u00eatre un facteur de paix et de ce point de vue l\u00e0 votre grand patron Roger de Weck que je cite, grand patron de la SSR au niveau suisse a eu des, des, des r\u00e9flexions tr\u00e8s tr\u00e8s importante sur, au fond, un mod\u00e8le de concertations, de discussions qui ressemble un peu \u00e0 la Suisse, \u00e0 savoir que il y a des int\u00e9r\u00eats divergents, mais le fait que on soit oblig\u00e9 2 ans de se disputer, m\u00eame sur des petites choses, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame une dynamique de compr\u00e9hension, \u00e7a cr\u00e9e des communaut\u00e9s \u00e9mis des gens qui parlent pas la m\u00eame langue, on va les m\u00eames culture mais qui parle quand m\u00eame plus ou moins le le m\u00eame langage et si je prends l'affaire grecque, on est donc tromp\u00e9, moi je pense que le fait justement qui, aux fonctionnaires qui se rencontre tous les jours, fait que \u00e7a att\u00e9nue les conflits et m\u00eame si vous avez un nouveau gouvernement qui vient un peu de fa\u00e7on d'opposition Tesquet en Gr\u00e8ce, dire voil\u00e0, on sait comment faut tout r\u00e9soudre, h\u00e9 bien il a aussi bien aux fonctionnaires qui ont l'habitude de fr\u00e9quenter d'aux autres fonctionnaires et qui att\u00e9nue les conflits trouvent des solutions pragmatiques, alors c'est du travail quotidien qui ne fait pas la une de l'actualit\u00e9 que les simagr\u00e9es monsieur Barrot factice mais c'est aussi \u00e7a, le travail de l'Union europ\u00e9enne un travail fastidieux aujourd'hui est un jour de hauts fonctionnaires comp\u00e9tents qui se connaissent, qu'on habitude de travailler ensemble, parfois de se disputer mais qui savent aussi trouver des solutions pragmatiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:44) [86%] :\r\nCe qui est assez sid\u00e9rant quand on va \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 un grand nombre de d\u00e9cisions sont prises, un grand nombre de r\u00e9unions ont lieu n'est qu'\u00e0 ce poste et \u00e0 la gare principale ou au port pour voir des corps de technocrates, ou des costumes cravates d\u00e9fil\u00e9 et en m\u00eame temps une sorte de bulle v\u00e9ritablement physique que l'on voit physiquement dans la ville, avec d'un c\u00f4t\u00e9, la ville et de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette sph\u00e8re, on l'appelle d'ailleurs le quartier europ\u00e9en c'est pas du tout p\u00e9joratif dans l'esprit des gens, mais quelque chose qui, en tout cas un urbaniste le dirait n'a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:28) [85%] :\r\nAucune communication de l'un \u00e0 l'autre est -ce que cette c'est ce que pense que Bruxelles vous connaissez parfaitement la ville et puis quelle est votre appr\u00e9ciation de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait exact et les critiques de la bureaucratie aucun sirop jargon tout ce que vous voulez, sont tout \u00e0 fait pertinente, ceci dit c'est pas unis contre l'Union europ\u00e9enne dans notre bonne ville de Gen\u00e8ve, on a exactement le m\u00eame probl\u00e8me, si ce n'est pire parce que les fonctionnaires internationaux agenais ne parle m\u00eame pas de fran\u00e7ais, donc c'est encore pire, \u00e0 Gen\u00e8ve, le GAP, le foss\u00e9 entre la Gen\u00e8ve internationale et le reste de Gen\u00e8ve, mais c'est un un vrai probl\u00e8me et voil\u00e0, il faut effectivement essayer de cr\u00e9er des m\u00e9canismes d'identification des populations au projet europ\u00e9en et de ce point de vue -l\u00e0 il y a des exp\u00e9riences en Suisse, qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes, je pense que \u00e7a passe par le r\u00e9f\u00e9rendum, le r\u00e9f\u00e9rendum sur des questions concr\u00e8tes, pas tellement sur les questions constitutionnelles ou juridiques personne par exemple une question concr\u00e8te n'importe quoi, n'importe quelle l\u00e9gislation adopt\u00e9e par les organes de l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre soumise \u00e0 \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a peut \u00eatre le bruit de tondeuse, \u00e7a peut \u00eatre l'avortement, ce peut \u00eatre les les heures de travail d'ouverture le dimanche, tout ce que vous voulez, c'est concret, les gens se disputent sacr\u00e9 en forme de slogan d'ailleurs, ils peuvent se l'approprier et puis des gens qui en font sont indiff\u00e9rents \u00e0 la politique, tout \u00e0 coup vous dira mais \u00e7a, \u00e7a me concerne et donc vont entrer dans le jeu, ils vont se disputer moiti\u00e9 va perdre moi qui va gagner, mais c'est comme \u00e7a qu'on vient citoyen aussi en acceptant de soir de la d\u00e9faite \u00e9lectorale, cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:09) [97%] :\r\nIl pleut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:11) [91%] :\r\nJe rappelle le titre de l'ouvrage de Ren\u00e9 Schwok, l'Union Europ\u00e9enne favorise -t-elle la paix \u00e0 la Documentation fran\u00e7aise dans un instant notre prochaine invit\u00e9e au micro d'histoire vivante, il sera question de monuments et nous serons en compagnie de Yan Schubert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:26) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:28) [87%] :\r\nEn 2011 cette tenue \u00e0 Perpignan, colloques, des rencontrent intitul\u00e9 faire la guerre, faire la paix, vous voyez tout de suite o\u00f9 nous voulons en venir, puisque il est question, tous ces jours \u00e0 l'antenne d'histoire vivante de ces rencontres de Gen\u00e8ve organis\u00e9e autour du th\u00e8me : construire la paix, \u00e0 Perpignan, voil\u00e0 ce qu'ils ont \u00e9crit en guise, si je puis dire dehors devant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:53) [92%] :\r\nSi la Paix et surtout la guerre sont des r\u00e9alit\u00e9s parfaitement tangible, elles font \u00e9galement l'objet d'un mode de repr\u00e9sentation symbolique, ce sont ses modes d'expression qui seront analys\u00e9s selon des cat\u00e9gories ambivalence paradoxe dissym\u00e9trie tout en envisageant les effets bien r\u00e9els, eux aussi ambivalent, contradictoire et dissym\u00e9triques de ces repr\u00e9sentations les diff\u00e9rentes formes d'art participent depuis toujours \u00e0 la repr\u00e9sentation de la guerre et de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:27) [83%] :\r\nDans sa pr\u00e9sentation il y a notamment les les comm\u00e9morations aura la aide \u00e0 Gen\u00e8ve s'est tenu \u00e0 un projet intitul\u00e9 Politique et initiatives il Mauriel et pratiques artistiques dans les processus de paix et de reconstruction, un groupe de recherche qui a \u00e9t\u00e9 co- initi\u00e9 et co- dirig\u00e9 par Pierre Hazan et Catherine Kellogg et auquel il Yan Schubert, historien, vous avez apport\u00e9 votre contribution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:59) [89%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre angle d'approche, vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers un b\u00e2timent qui \u00e9tait \u00e0 la fois extr\u00eamement connu internationalement, probablement plus connue par son nom que par les visites qu'il a re\u00e7u, quoi que le nombre de visites, vous allez peut-\u00eatre nous dire bon demander le chiffre exact, mais enfin est particuli\u00e8rement important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:21) [72%] :\r\nIl s'agit de il y a Vashem il y a Vashem qui \u00e0 peu pr\u00e8s dans les ann\u00e9es 50 et les ann\u00e9es 50 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:30) [90%] :\r\nDonc, c'est une loi de la Knesset, donc, le parlement isra\u00e9lien qui instaure ce m\u00e9morial, donc c'est un m\u00e9morial qui comm\u00e9more \u00e0 J\u00e9rusalem le g\u00e9nocide juif de la 2\u00e8me Guerre mondiale et en fait depuis des ann\u00e9es 50 Yad Vashem a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et cette il y a eu un nouveau b\u00e2timent il \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e il y a un centre de recherche, donc il y a vraiment tous les p\u00f4les, on va dire d'int\u00e9r\u00eats qui se trouve \u00e0 Yad Vashem avec des chercheurs, des visites pour des scolaires et le m\u00e9morial en tant que v\u00e9ritable lieu de m\u00e9moire de ces personnes qui ont disparu pendant un 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:07) [90%] :\r\nMais vous \u00eates en tant qu'historien Yan Schubert, un observateur et un visiteur avis\u00e9 et scrutateurs, vous m'en aviez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 totalement hors antenne en racontant que une visite \u00e0 Yad Vashem, \u00e7a ne laissait pas indiff\u00e9rent sur bien des points et surtout soulev\u00e9 de nombreuses probl\u00e9matiques sans en faire une liste totalement exhaustives est -ce que vous pourriez nous donner quelques exemples qui nous permet de mieux comprendre ce que pose la question de la repr\u00e9sentation de la comm\u00e9moration au travers de ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:41) [91%] :\r\nAlors c'est clair que quand on se rend Iyad Vashem \u00e7a ne peut pas laisser indiff\u00e9rent, c'est clair qu'il y a la comm\u00e9moration d'un Crime \u00e9norme le g\u00e9nocide pendant un 2\u00e8me Guerre mondiale, donc c'est clair qu'il y a d\u00e9j\u00e0, on va dire un rapport \u00e0 cette histoire- l\u00e0 qui doivent faire, on doit d\u00e9j\u00e0 comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9 entre 1933 et 1945 en Europe, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 on va dire une des parties, alors bien s\u00fbr, comme vous le savez, en histoire, il y a toujours plusieurs lectures des \u00e9v\u00e9nements et le m\u00e9morial Diana Vashem propose une ou plusieurs pistes de lecture, mais les r\u00e9unit bien s\u00fbr pas toutes comme aucun autre m\u00e9morial ne pourrait le faire, c'est un m\u00e9morial national, donc il a aussi une vis\u00e9e, on va dire politique, il a \u00e9t\u00e9 comme un joli dit tout \u00e0 l'heure, instaur\u00e9 par la Knesset, le parlement donc il y a v\u00e9ritablement une id\u00e9e politique derri\u00e8re et c'est clair que quand on fait la visite quand on suit, on va dire le parcours historique donc la mont\u00e9e du nazisme, la 2\u00e8me guerre mondiale et du g\u00e9nocide, c'est clair que architecturalement parlant quand on rentre dans le b\u00e2timent qui abrite ce mus\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0, on va dire une vis\u00e9e politique puisque on rentre dans une sorte de b\u00e2timents qui va ne s'ouvrir, architecturalement parlant sur le paysage d'Isra\u00ebl comme si toute l'histoire de l'Europe et des juifs en Europe et du g\u00e9nocide devait se terminer l\u00e0 en Isra\u00ebl comme si il y avait, on va dire un lien entre ce qu'il s'est pass\u00e9 en Europe et la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:18) [89%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00e9morial plusieurs histoires, ce sont eux, additionn\u00e9s sont eux est -ce que il y a contradiction au sein des interpr\u00e9tations historique ou historiographique que l'on peut regarder o\u00f9 elle semble aller \u00e0 vous entendre toutes dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:40) [90%] :\r\nAlors c'est toujours la difficult\u00e9 quand on rentre dans un mus\u00e9e ou dans un m\u00e9morial, la 2\u00e8me guerre mondiale, c'est de savoir quel va \u00eatre le centre d'int\u00e9r\u00eat, il y a pour le dire vite, 2 possibilit\u00e9s : soit s'est centr\u00e9e sur les bourreaux, c'est-\u00e0-dire les nazis comme on en trouve, par exemple, \u00e0 Berlin, puisque c'est de l\u00e0 d'o\u00f9 sont partis les ordres d'extermination, donc ce qu'on appelle en allemand Peter Trier donc centr\u00e9e sur ceux qui ont ex\u00e9cut\u00e9 les t\u00e2ches ou dans le cas contraire, et c'est le cas de Yad Vashem au Pfertzel Trier donc centr\u00e9e sur les victimes, donc c'est clair qu'on ne peut pas avoir la m\u00eame lecture et Raoul Hilberg, le plus grand historien, on va dire, de la question, a fait un tr\u00e8s beau livre qui s'appelle ex\u00e9cuteurs, victimes, t\u00e9moins et on voit bien, si devoir 3 cat\u00e9gories, c'est clair que si on lit l'histoire d'un point de vue ou d'un autre point de vue, on a forc\u00e9ment quelques interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes en Isra\u00ebl, c'est clair que c'est un un m\u00e9morial qui est li\u00e9 en 1er lieu au g\u00e9nocide et donc aux victimes avec on va dire un parcours historique tr\u00e8s classique, si on regarde les photos qu'on trouve dans l'Exposition de il y a Vashem c'est les classiques, on retrouve en gros dans tous les manuels d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:58) [80%] :\r\nAlors il y a une Schubert, vous citez dans le petit parti que vous avez eu la gentillesse de me communiquer, qui est un autre exemple de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique aux \u00c9tats-Unis qu'le b\u00e2timent d'ailleurs ce \u00e7a g\u00eete, il s'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:11) [87%] :\r\nAlors le mus\u00e9e m\u00e9morial de l'Holocauste, c'est son terme et c'est pour \u00e7a que j'utilise \u00e0 Washington est typiquement aussi un peu un c'est une mus\u00e9e compliqu\u00e9 puisqu'on n'est pas li\u00e9 au lieu authentique, on est aux \u00c9tats-Unis, et pas en Europe et c'est clair qu'on importe une histoire et on la regarde, d'une certaine mani\u00e8re, ce qui est assez hallucinant pour le M\u00e9morial de Washington, c'est qu'il est sur le Mall, donc dans l'endroit le plus z'importants de la capitale am\u00e9ricaine, alors que, on va dire d'autres mus\u00e9es auraient pu y \u00eatre cr\u00e9\u00e9s directement aux \u00c9tats-Unis, je pense notamment aux questions li\u00e9es aux Am\u00e9rindiens, par exemple, l'honn\u00eate Yves Saint, comme on dit l\u00e0- bas ou \u00e0 d'autres cat\u00e9gories de la population li\u00e9s \u00e0 l'esclavage par exemple puisque on a une cat\u00e9gorie de la population de froid am\u00e9ricaine tr\u00e8s importante et donc c'est un int\u00e9ressant de voir qu'en fait on a privil\u00e9gi\u00e9 une autre cat\u00e9gorie, on a import\u00e9, si on veut une histoire et une mani\u00e8re de voir les choses, il y a l'Europe, il y a deuxi\u00e8me guerre mondiale ou bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis \u00e9taient impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:15) [87%] :\r\nDans lesquels on place qui plus est, le spectateur ou de visiteurs plut\u00f4t d'ailleurs plus dans une situation de spectateurs que de visiteurs \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:25) [93%] :\r\nAlors, aux \u00c9tats-Unis, c'est un peu compliqu\u00e9 puisqu'on on a toujours peur et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la critique quant le mus\u00e9e ouvert dans les ann\u00e9es 90 d'une Dysneyland isolation du g\u00e9nocide puisque, en fait, on est pris \u00e0 partie, puisque quand on rentre dans le mus\u00e9e, on obtient une carte d'identit\u00e9 d'une personne qui a v\u00e9cu la p\u00e9riode, \u00e7a peut \u00eatre une victime, \u00e7a peut \u00eatre un bourreau, \u00e7a peut \u00eatre, m\u00eame si je n'aime pas le terme, \u00e7a peut \u00eatre un t\u00e9moin et en fait on va faire toute la visite, en rentrant, si on veut dans la peau de quelqu'un comme si, comme si, alors c'est le comme si c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est clair qu'il y a quelques moments qui sont probl\u00e9matiques, alors j'y suis pas retourn\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, donc peut-\u00eatre que \u00e7a a chang\u00e9 et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, mais par exemple, il y a un passage dans un des wagons d\u00e9portation que je trouve particuli\u00e8rement de mauvais go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:21) [84%] :\r\nCertes, pr\u00e9sentation ce tout \u00e7a semble avoir une histoire, je reprends le le le texte qui avait \u00e9t\u00e9 construit par Pierre Hazan et Catherine cadeau dans ce projet de plus qu'un projet d'ailleurs une r\u00e9alisation \u00e0 la haine politique et initiatives m\u00e9morielles et pratiques artistiques dans les processus de paix, de reconstruction depuis les ann\u00e9es 80 la volont\u00e9 de faire m\u00e9moire se manifeste par la multiplication d'initiatives m\u00e9morielles allant de la cr\u00e9ation de m\u00e9moriaux ce dont on parlait, m\u00eame s'il y a des cha\u00eenes est ant\u00e9rieur d'instauration minute de silence, de changement de nom jusqu'\u00e0 des expositions th\u00e9matiques d'art contemporain ou au d\u00e9veloppement d'un tourisme noir l'expression mise entre guillemets, je ne sais pas si elle est commune comme expression, je dois vous l'avouer que j'ai j'ai comme je ai d\u00e9couvert dans ces lignes l\u00e0 le tourisme noir \u00e7a existe comme expression et qu'est ce que \u00e7a recouvre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:10) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a existait en fait c'est pas un terme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, on va dire, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il existe bien s\u00fbr un touriste m\u00e9morielles qu'on conna\u00eet et c'est clair que d\u00e8s le moment o\u00f9 on d\u00e9cide d'aller sur des lieux de catastrophe, des lieux o\u00f9 il y a eu des g\u00e9nocides et massacres voil\u00e0 on a cette cat\u00e9gorisation de tourisme noir c'est un tourisme m\u00e9moriel d'une certaine ampleur qui va visiter les anciens camps de concentration en Allemagne, en Pologne, par exemple, qui va, par exemple au Cambodge \u00e0 Hawa\u00ef S21 qui va dans les \u00e9glises du Rwanda, o\u00f9 il y a eu des massacres qui vend Yougoslavie l\u00e0 o\u00f9 il y a eu des charniers, par exemple, donc c'est tout ce tourisme l\u00e0 qui est on va dire, d\u00e9crit par ce terme de tourisme noir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:58) [89%] :\r\nAlors il faut pas croire que le tourisme ne s'inventer que derni\u00e8rement, j'ai vu qu'il y avait eu apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale un guide ou des guides ailleurs \u00e9dit\u00e9 par l'\u00e9diteur Michelin qui faisait les routes touristiques de la 1\u00e8re guerre mondiale avec des suites th\u00e9matiques et puis je vous ai sorti \u00e9galement Yan Schubert, je ne savais pas si vous connaissez cette exp\u00e9rience des monuments aux morts en Italie sous le r\u00e9gime fasciste, il y a eu une br\u00e8ve exp\u00e9rience qui s'est appel\u00e9 et boulevard du Souvenir et qui constitue en l'occurrence la principale initiative italienne pour comm\u00e9morer les soldats morts pour la patrie pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et et la forme de monuments \u00e9taient assez singuli\u00e8re, puisque \u00e7a \u00e0 planter un arbre par soldat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [93%] :\r\nPour former des parcs, des boulevards dans les nouveaux quartiers urbains et aux limites des villes et des villages, c'est une initiative qui revient au sous- secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9ducation du 1er gouvernement Mussolini dans les currence, Dario loupe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros \u00e9chec apparemment vis-\u00e0-vis de la population, notamment des provinciaux, des campagnards qui n'appr\u00e9cie pas du tout sur l'influence de l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:11) [90%] :\r\nCe rapprochement homme- arbre est -ce que ce type d'initiative, vous \u00eates fait penser \u00e0 d'autres types d'initiatives puisqu'on a habituellement toujours tendance \u00e0 penser que, on est dans la Pierre, si aujourd'hui on est dans le b\u00e2timent, on n'est pas tellement dans la plantation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:28) [92%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il y a une histoire du monument et du monument comm\u00e9moratif, c'est clair que la 1\u00e8re guerre mondiale est centrale, c'est le choc, le traumatisme et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il y a une cr\u00e9ation et le nombre d'\u00e9rection de monuments qui est ph\u00e9nom\u00e9nal, particuli\u00e8rement en France o\u00f9 il y a une industrie qui se met en place, on peut choisir son monument sur catalogue pour le dans sa commune, avec des prix diff\u00e9rents selon qu'on en veut un grand, un petit selon le nombre de morts et le traumatisme de la 1\u00e8re guerre mondiale se voit dans tous les pays qui ont particip\u00e9 des monuments aux morts, on en retrouve, on en trouve m\u00eame en Australie puisque l'Australie faisant partie du Commonwealth a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 sur les th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations, donc c'est quelque chose qu'on retrouve, si on veut partout mais c'est vrai qu'il va \u00e9voluer et s'donc \u00e0 partir de la 2\u00e8me Guerre mondiale et apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale, on se pose la question de savoir comment est -ce qu'on peut encore repr\u00e9senter repr\u00e9senter la guerre, les morts et l\u00e0 la fracture qui est totale, c'est le g\u00e9nocide et donc \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, quelque chose qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 comprendre comment est -ce qu'on arriverait \u00e0 le repr\u00e9senter et donc se mettent en place dans les ann\u00e9es 50 et dans les ann\u00e9es 60 un certain nombre de concours par exemple \u00e0 Auschwitz pour \u00e9riger un monument, donc la figuration puisqu'on se dit qu'on ne peut pas repr\u00e9senter le Crime, donc on passe, on va dire sur des mod\u00e8les non figuratif et cette r\u00e9flexion va se d\u00e9velopper, jusque dans les Anina Nantes, on se dit : mais comment faire pour \u00e9riger un monument qui ne soit pas un monument en fait on veut l'id\u00e9e du monument, mais on ne veut plus \u00e7a forme un nom monument un nom monuments et en fait se d\u00e9veloppent ce qu'on appellera ce que les th\u00e9oriciens vont appeler le contre- monuments, donc c'est un monument qui est invisible, c'est un monument qui dispara\u00eet, c'est un monument qui, maintenant, il y a des exemples qui peut \u00eatre en exil, \u00e7a peut \u00eatre un un monument qui est temporaire, donc il y a plusieurs artistes plusieurs courants plusieurs initiatives citoyennes qui vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cela dans des contextes tr\u00e8s diff\u00e9rents en Allemagne mais aussi en exYougoslavie ou dans d'autres pays, donc on voit bien que la forme traditionnelle du monument, soit avec un soldat mort soit avec la repr\u00e9sentation de la patrie, soit avec un guerrier sur un cheval et pas forc\u00e9ment, on va dire. \r\nEncore pr\u00e9sentes dans les pays certains pays continuent bien s\u00fbr \u00e0 avoir cette repr\u00e9sentation, l\u00e0 on le voit dans les Balkans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:07) [84%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment, vous nous donnez un petit peu envie d'en savoir plus sur ces noms vous avez quelques exemples des quelques vari\u00e9t\u00e9s donc propos\u00e9 dans le catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:16) [91%] :\r\nAlors c'est c'est en Allemagne que \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 en 1er l'Allemagne qui s'est confront\u00e9 \u00e0 son pass\u00e9 de mani\u00e8re assez importante s'est retrouv\u00e9 \u00e0 devoir r\u00e9fl\u00e9chir sur comment comm\u00e9morer dans le pays de ceux qui ont commis le Crime, comment comm\u00e9morer les victimes et leur absence et c'est pour \u00e7a qu'on fait ces monuments, on va dire invisible comm\u00e9more cette absence de ces gens qui ont finalement disparu de la soci\u00e9t\u00e9, il y aura une guerre, ce qui est un des artistes qui a th\u00e9oris\u00e9 et aussi qui a le plus pratiqu\u00e9 le contre- monument \u00e0 plusieurs exemples \u00e0 son actif, mais un des exemples c'est \u00e0 Sarrebruck Cannes o\u00f9 il a utilis\u00e9 le parvis du ch\u00e2teau o\u00f9 se trouvait la guest \u00e0 Pau pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale est -il \u00e0 d\u00e9celer les pav\u00e9s de 7 places pour les grav\u00e9e du nom des cimeti\u00e8res juifs qui ont disparu pendant le r\u00e8gne national- socialiste et ensuite il a replac\u00e9 ses pav\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient donc en fait on ne voit pas qu'il y a eu une intervention artistique, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 th\u00e9matis\u00e9 d\u00e8s le moment o\u00f9 les journalistes se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e7a, d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a une m\u00e9diatisation, tout le monde s'est dit cet incroyable, on a r\u00e9ussi dans un endroit qui \u00e9tait probl\u00e9matique \u00e0 faire surgir une m\u00e9moire qui est l\u00e0 sans \u00eatre l\u00e0, d'o\u00f9 le monument invisible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:45) [90%] :\r\nOn imagine que ce type d'\u00e9v\u00e9nements doit faire au moment o\u00f9 il a lieu \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9bat est -ce que vous avez suivi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:53) [88%] :\r\nAlors en effet on a parl\u00e9 de gu\u00e9rilla comm\u00e9morative et bien s\u00fbr il y aura une guerre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 l'argent du contribuable, elle n'\u00e9tait pas engag\u00e9e, la critique se taisaient, un petit peu, par contre dans certaines autres villes o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er des monuments qui co\u00fbte, mais qui disparaissent ou qui sont invisibles, vous imaginez bien toll\u00e9, c'\u00e9tait le cas \u00e0 Hambourg o\u00f9 il y aura une guerre avec Esther Shalev Geert on fait un monument contre le fascisme ainsi s'agissait d'une st\u00e8le de 12 m\u00e8tres de haut sur laquelle les gens pouvaient inscrire leur message contre le fascisme et plus les gens \u00e9crivait plus la st\u00e8le s'enfoncer dans le sol, jusqu'\u00e0 dispara\u00eetre, donc maintenant, si on va Hambourg voir ce monument, il est totalement enterr\u00e9e, on voit juste en fait le sommet et tous les messages, on va dire, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sur cette st\u00e8le sont entr\u00e9s dans la terre, donc on ne sait pas et peut-\u00eatre qu'on a ressortir un jour en cette st\u00e8le, on ne sait pas si c'\u00e9tait des messages en effet contre le fascisme ou des graffitis, m\u00eame si les \u00e9poux Geert \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque ont photographi\u00e9, bien s\u00fbr, le monument et donc on voit bien qu'il y a eu des attaques antis\u00e9mites aussi et des gens qui s'offusquait et qui d\u00e9fendait, on va dire la pluralit\u00e9 de penser et l'Allemagne comme elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:30) [90%] :\r\nEn ouvrant cet entretien aupr\u00e8s de Yan Schubert, je faisais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un colloque qui s'est tenu \u00e0 Perpignan, faire la guerre fait la paix en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:40) [88%] :\r\nParce que nous sommes en train de parler, vous le savez bien d\u00e9sormais des prochaines rencontres premi\u00e8res et prochaine rencontre de Gen\u00e8ve, qui se tiendront du 14 au 16 mai et dans ce colloque de Perpignan, une question \u00e9tait pos\u00e9e parmi tant d'autres, bien s\u00fbr, et j'ai eu envie de la part relev\u00e9 pour vous la proposer Yan Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:02) [90%] :\r\nJe vous la lis si l'on doit aborder \u00e0 nouveau la question des monuments aux morts, et plus g\u00e9n\u00e9ralement des comm\u00e9morations, c'est toujours dans la perspective de la dualit\u00e9 \u00e9ventuel de leurs fonctions, qu'on les abordera ont -ils pour fonction d'entretenir le souvenir de la guerre ou de pr\u00e9parer \u00e0 la peine ont -ils pour fonction d'entretenir les rivalit\u00e9s ou de construire la paix. \r\nJ'imagine que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:30) [99%] :\r\nChaque b\u00e2timent chaque objet, chaque pi\u00e8ce r\u00e9pond \u00e0 sa mani\u00e8re et dans toutes les directions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:40) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend en effet du contexte est un monument qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour la paix dans les ann\u00e9es 60 sera dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9, en 2000, ou bien plus tard, on a vu par exemple dans le cas de l'ex- Yougoslavie, puisque, on va dire, apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale et donc le le r\u00e8gne de Tito, on a plac\u00e9 des monuments en gros dans les diff\u00e9rentes r\u00e9publiques qui faisait la Yougoslavie de l'\u00e9poque et bien s\u00fbr ces monuments, on peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes, puisque au moment des guerres des ann\u00e9es 90, chacun s'est rappel\u00e9 de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pendant la 2\u00e8me guerre mondiale et que dans la 2\u00e8me Guerre mondiale, les pays de l'ex- Yougoslavie n'\u00e9tait pas dans le m\u00eame camp et du m\u00eame bord, donc ces monuments ont \u00e9t\u00e9 pour certains plastiques Quick et d'autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, d'autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s, d'autres sont rest\u00e9s pour des raisons qu'on ignore simplement quelquefois le terrain o\u00f9 les lignes de combat \u00e9taient pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, on ne les a pas touch\u00e9 pour d'autres c'\u00e9tait un symbole qu'il fallait d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:46) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait majoritairement pardonnez -moi de vous interrompre du du M\u00e9dine Tito c'est c'est alors ce qui est en question. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:53) [89%] :\r\nAlors oui, c'\u00e9tait des monuments cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 et dans les ann\u00e9es 60 en Yougoslavie, donc l\u00e0 il y a v\u00e9ritablement, on va dire une forme ou des formes assez on va dire, symptomatique de l'\u00e9poque et symbolique de aussi de l'id\u00e9e de la pens\u00e9e, mais il y avait des on va dire des architectes et des artistes tr\u00e8s diff\u00e9rents, on avait dit langues, on va dire, qui se rapprochait, on va dire d'un formalisme sovi\u00e9tique et d'autres qui avait un langage totalement particuliers comme les monuments Bogdan Bogdanovic, qui sont encore l\u00e0 et qui ont \u00e9t\u00e9 certains endommag\u00e9e mais qu'on n'ont pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment d\u00e9truit, mais c'est vrai que maintenant par exemple \u00e0 Sarajevo il y en a un, une grande n\u00e9cropole et cette n\u00e9cropole qui a un parc n\u00e9cropole pour les partisans, donc ils sont battus contre les nazis, est \u00e0 l'abandon alors que c'est un parc et on pourrait revivifier l'endroit en le voyant comment parc plut\u00f4t comme un m\u00e9morial, mais il n'y a pas de volont\u00e9 politique puisque rouvrir, on va dire une discussion autour de ses monuments, de ses m\u00e9moriaux de ces n\u00e9cropoles \u00e0 Mostar, on a exactement la m\u00eame chose, c'est probl\u00e9matique, donc les politiques pr\u00e9f\u00e8rent quelquefois laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, de les laisser l\u00e0 o\u00f9 ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:11) [89%] :\r\nEt et concernant, si toutefois vous en avez en t\u00eate des des monuments \u00e0 la paix, peuvent -ils les uns ou les autres, et dans quel type de cas poser des probl\u00e8mes pos\u00e9s des conflits. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:24) [91%] :\r\nAlors les monuments \u00e0 la Paix \u00e7a d\u00e9pend toujours o\u00f9 il se trouve, on a une belle fraise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:29) [67%] :\r\nDans la g\u00e8re, c'est que c'\u00e9tait \u00e7a d\u00e9pend qui l'a construit aussi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:33) [89%] :\r\nAussi aussi mais \u00e7a d\u00e9pend le contexte et o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a se trouve, par exemple, les fresques de la Paix sur le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve ne pose pas de probl\u00e8me puisque nous, on est dans un pays en paix et on va esp\u00e9rer que \u00e7a tienne et que, \u00e0 aucun moment quelqu'un viendrait tent\u00e9 \u00e0 ses repr\u00e9sentations de la paix, donc \u00e7a c'est une chose mais c'est clair que pour des pays qui sont engag\u00e9s, soit dans des conflits internes, les guerres civiles, par exemple, ou dans d'autres configurations ces monuments peuvent \u00eatre probl\u00e9matique puisque on peut se dire ce monument a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour la paix, mais par un parti ou un pays qui est notre ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire en c'est des choses qui reviennent, on va dire cycliquement c'est clair que ces monuments -l\u00e0 peuvent facilement une d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:19) [84%] :\r\nUne Schubert chez vous demander ce que vous pensez de cette approche de ses premiers rencontre de Gen\u00e8ve en choisissant le th\u00e8me construire la paix \u00e9videmment la Paix \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a para\u00eet presque align\u00e9s sous le sens, enfin, l'adresse est d\u00e9j\u00e0 ancienne mais voil\u00e0 en parler de nouveau en 2015 dans le monde que l'on sait, aujourd'hui, quand vous avez eu connaissance de ce projet -l\u00e0, quelle a \u00e9t\u00e9 votre 1er r\u00e9actions et puis on se souvent que chez les historiens qui r\u00e9fl\u00e9chissent, il y a le premi\u00e8res r\u00e9actions qui les directions d'apr\u00e8s alors est -ce que cette r\u00e9action interne \u00e0 \u00e9voluer, comment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:53) [91%] :\r\nAlors il faudra voir sur tout ce qui va \u00eatre propos\u00e9, alors c'est surtout, il faut le rappeler une rencontre d'historiens, cette histoire est cit\u00e9, donc c'est v\u00e9ritablement l'id\u00e9e Guy r\u00e9fl\u00e9chir, malheureusement ou heureusement les historiens non pas les r\u00e9ponses aux guerres actuelles et comment construire la paix de demain, on a vu, allez les cas sont nombreux autour de la plan\u00e8te, il y a des cas des contextes sur lesquels nous n'avons pas prises, o\u00f9 nous n'avons que peu prise parce qu'on n'a pas de m\u00e9dias qui relate ces cas -l\u00e0, on a quand m\u00eame beaucoup de guerre qui sont oubli\u00e9s des guerres civiles les guerres internes des petites guerres et apr\u00e8s il y a celles qui occupe le devant de la sc\u00e8ne et c'est clair que je pense que pendant les les rencontre de Gen\u00e8ve, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est -ce qu'on parle de la paix, mais aussi comment on regarde la guerre puisque la paix est une r\u00e9sultante si on veut de cette guerre et comment est -ce qu'on l'appr\u00e9cie, comment on la voit comme on on la regarde de mani\u00e8re critique et c'est clair que chaque contexte est diff\u00e9rent et chaque contexte demande une r\u00e9ponse particuli\u00e8re, c'est clair qu'il y a on va dire des r\u00e8gles sur lesquelles on peut se se baser les tribunaux par exemple hein apr\u00e8s les guerres on juge les responsables mais c'est clair que l'on va dire les standards ne sont pas communs, m\u00eame si on aimerait bien qu'il le soit et que des contextes et des cas sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a certaines mani\u00e8res de faire qui ne peuvent pas se produire pour des raisons \u00e0 dire sociale ou ou politique dans certains pays et on a vu avec par exemple les commissions V\u00e9rit\u00e9, r\u00e9conciliation, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de faire qu'on ne conna\u00eet pas, si on veut en Europe puisque c'est une autre mani\u00e8re de penser \u00e0 la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:41) [89%] :\r\nRencontre entre historiens mais \u00e9galement vers le public du rencontre du public. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:45) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a l'id\u00e9e phare de la chose, c'est pas bien s\u00fbr pas un colloque d'historiens pour historien mais c'est v\u00e9ritablement d'ouvrir \u00e0 la th\u00e9matique, et vu les expositions qui sont propos\u00e9es les visites guid\u00e9es de monuments ou d'autre chose, il y a bien entendu une volont\u00e9 de passer cette histoire, ces r\u00e9flexions, ces probl\u00e9matiques aupr\u00e8s du public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:10) [87%] :\r\nAlors ceux qui vous entendent maintenant pour non vous y voir sur place, il y a d\u00e9j\u00e0 un atelier, une table ronde, les signatures de livres enfin, quelle est votre activit\u00e9 pendant ces jours- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:21) [92%] :\r\nAlors n'\u00e9tant pas partie prenante, on va dire, de l'organisation Justin en effet invit\u00e9s \u00e0 organiser une table ronde et je participerai, une table ronde sur la bande dessin\u00e9e, donc une autre mani\u00e8re de repr\u00e9senter si on veut dire la paix et la guerre, donc \u00e7a c'est une des choses et on va faire avec notre atelier, parce que je travaille avec un collectif, on va faire une visite guid\u00e9e des monuments li\u00e9s \u00e0 la paix et \u00e0 la guerre autour du parc des Bastions et c'est vrai que quelquefois on oublie que dans ce parc est autour de ce parc, on a un nombre de monuments assez important qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 ces questions de guerre et de paix, on a le G\u00e9n\u00e9ral Dufour sur la place Neuve, on a 2 monuments Henri Dunant, on a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand monument \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale qui s'appelle le souvenir et qui a \u00e9t\u00e9 offert par les intern\u00e9s civils pendant la 1\u00e8re guerre mondiale \u00e0 Gen\u00e8ve, en signe de reconnaissance, pas loin, on a le consulat de France avec le mur des noms des personnes qui sont tomb\u00e9s pour la patrie, que \u00e7a soit des Fran\u00e7ais ou des Suisses, donc vous voyez que dans un p\u00e9rim\u00e8tre restreint dans un parc, on va et on d\u00e9ambule plut\u00f4t pour voir ce soir des gla\u00e7ons, le mur des r\u00e9formateurs Ce soir, manger des glaces, on a des th\u00e9matiques dans une ville qui n'a plus \u00e9t\u00e9 en guerre depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, mais cette th\u00e9matique est r\u00e9currente et on le retrouve bien s\u00fbr autour de la place des nations avec plusieurs monuments qui rappellent la paix, les probl\u00e8mes que peuvent poser d'autres cas, donc voil\u00e0, et vous le savez aussi, on a un grand probl\u00e8me de cr\u00e9ation d'un monument \u00e0 Gen\u00e8ve li\u00e9s au g\u00e9nocide arm\u00e9nien et \u00e7a c'est une encore, on va dire, une question qui est non r\u00e9solus et qui probablement sera aussi \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous l'avez compris, il sera donc possible, tout \u00e0 fait le regard de l'espace que l'on occupe dans lequel on habite et ce notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses propositions de Yan Schubert, je vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante, bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:31) [93%] :\r\nDemain, suite de ces entretiens autour des rencontres de Gen\u00e8ve, il sera question de repr\u00e9sentation, il sera \u00e9galement question. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:39) [95%] :\r\nDe peinture, de sculpture d'arch\u00e9ologie et de myst\u00e9rieux point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:49) [82%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:34) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:29) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante commandes de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schubert, Yan", "role": "historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Haute Ecole d'Art et de Design de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "professeur associ\u00e9 au Global Studies Institute (GSI), ainsi qu'au D\u00e9partement de science politique de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C315938-5501-4B86-87DE-BA09AFB700CA", "internalArchiveId": "1C315938-5501-4B86-87DE-BA09AFB700CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "30 ans de Dolce Vita", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Les 30 ans du club lausannois la Dolce Vita se c\u00e9l\u00e8brent avec un livre compos\u00e9 essentiellement de photographies en noir et blanc sign\u00e9es Yves Leresche, Benoit Peverelli ou Catherine Ceresole.\r\n\"Dolce Vita, A Music Club\" retrace l'\u00e9pop\u00e9e musicale romande du club fond\u00e9 en 1985 et disparu en 1999.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:25:25-19:25:50 / * A lire: Dolce Vita, A Music Club de KaS Product.A voir: Le documentaire La Dolce Vita, \u00e0 l'origine des nuits lausannoises sur RTS Deux, le lundi 11 mai 2015 \u00e0 21?h?35.", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6733604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 11.05.2015", "Paradiso du 11.05.2015", "30 ans de Dolce Vita / RAP_2015-05-11T19:04:15_radio-paradiso", "30 ans de Dolce Vita / RAP_2015-05-11T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Les 30 ans du club lausannois la Dolce Vita se c\u00e9l\u00e8brent avec un livre compos\u00e9 essentiellement de photographies en noir et blanc sign\u00e9es Yves Leresche, Benoit Peverelli ou Catherine Ceresole.\n\n\"Dolce Vita, A Music Club\" retrace l'\u00e9pop\u00e9e musicale romande du club fond\u00e9 en 1985 et disparu en 1999.", "Les 30 ans du club lausannois la Dolce Vita se c\u00e9l\u00e8brent avec un livre compos\u00e9 essentiellement de photographies en noir et blanc sign\u00e9es Yves Leresche, Benoit Peverelli ou Catherine Ceresole.\n\n\"Dolce Vita, A Music Club\" retrace l'\u00e9pop\u00e9e musicale romande du club fond\u00e9 en 1985 et disparu en 1999."], "variantIds": ["ece-6733605", "ece-6733604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-04T06:13:38Z", "speechToTexts": ["04.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe soir on a quitt\u00e9 notre Studio 15 bien confortable pour s'installer dans un endroit non moins confortable mais un petit peu diff\u00e9rent les Docks de Lausanne, qui accueille une soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de cette salle, qui aurait eu 30 ans cette ann\u00e9e, cette salle lausannoise qui s'appelait la Dolce Vita et \u00e0 laquelle les Dogues se doivent sans doute quelque chose puisque il y a beaucoup de gens, beaucoup de monde et beaucoup de de lieux qui doivent quelque chose \u00e0 la Dolce Vita, on va en parler avec avec les gens qui \u00e9taient les gens qui y ont v\u00e9cu, qui ont travaill\u00e9, qui ont pass\u00e9 des nuits blanches qui en ont des souvenirs souvenirs r\u00e9unis dans un livre d'ailleurs, qui vient de sortir et qui est aux couleurs de la Dolce Vita, un gros pav\u00e9 magnifique avec plein de photos dedans, on aura \u00e9galement des quelques-uns des des photographes au moins 2 des photographes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce livre qui seront pr\u00e9sents autour de la table avec moi et avec Bastien avec lui qui r\u00e9alise cette \u00e9mission, on s'\u00e9tait dit que, pour parler, souvenirs, il fallait aller en chercher des souvenirs et \u00e7a, \u00e7a c'est en relation directe avec la Dolce Vita, c'\u00e9tait en 1991. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [96%] :\r\nNous savons un proverbe qui n'est pas qui s\u00e8me le vent r\u00e9colte la temp\u00eate, mais plut\u00f4t qui s\u00e8me le vent r\u00e9colte le Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [76%] :\r\nPour ces pays par Smith et Wesson Colbert des d\u00e9g\u00e2ts routes c'\u00e9tait 2\u00e8me et Lisbonne erre dans les poubelles, Pierre solitaire son cheval et son partenaire parfois rencontre des Africains mais la ru\u00e9e vers l'or et son seul des fins statistiques un cours que l'on conna\u00eet par coeur la rivi\u00e8re sans retour Toto Preminger tandis que nous, ouais. \r\nCar autorise qui par le Western moderne est un palais dans le sanitaire pour la tord le bras de cible par les femmes pers\u00e9v\u00e8re pourquoi longue d'accord pas d\u00e9sormais permettez proche de Gare de l'Est, il faut que ce pas qu'elle pour un nouveau par web m\u00e9tal autour des bistrots, moi vivant, d\u00e9clare pas de la charte du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [73%] :\r\nCin\u00e9maScope, il entre dans le bar comment Anna tient pour la voix propose l'ouverture le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [83%] :\r\nLe chauffeur se bat son \u00e9quipe de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nComme le nouveau Western. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [68%] :\r\nParis \u00e0 Paris n'a pas eu de charge pour le pour l'ap\u00e9ritif \u00e0 b\u00e2ti des gens qui, on le place apr\u00e8s pour que prenne le Kremlin des petits raconter ce qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [98%] :\r\nLe Powell. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [76%] :\r\nCliquable mais qui voulait qu'on doit m\u00e9diter polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [90%] :\r\nMC Solaar, c'\u00e9tait en 1991 moins messieurs, approchez -vous, il s'appelle Marc Ridet : prenez un micro, voil\u00e0 celui que vous voulez, celui qui vous pla\u00eet, et puis Mandrake s'il a atterrit trop bonsoir bonsoir, \u00e7a va super, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour vous oh non non non non non, apr\u00e8s, il y a l'autoroute et, ce qui veut dire, je sais pas, je ne sais pas bon pourquoi derni\u00e8re ligne droite en tout cas, pourquoi je dis \u00e7a, c'est parce que c'est un projet sur lequel vous travaillez depuis, depuis quelques ann\u00e9es de \u00e7a a commenc\u00e9 quand, cette envie de c\u00e9l\u00e9brer la Dolce Vita et de saisir l'occasion, j'imagine, de ce qui aurait d\u00fb \u00eatre son 30\u00e8me anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [85%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9, il y avait St\u00e9phane, c'est les 25 ans, de la deuche Vita, ses fans s'est montr\u00e9 fin demandera s'il avait un un caf\u00e9- bar \u00e0 Lausanne et il nous a propos\u00e9 en fait de faire une soir\u00e9e pour les 25 ans pour se marrer les vieilles branches on le faisait Pierre-Jean cr\u00e9tin avec Blaise Duc qui et et moi- m\u00eame, donc les acteurs de la Dolce Vita des des des ann\u00e9es fondatrices et St\u00e9phane a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des photos d'Yves Leresche qui illustrent beaucoup de bouquins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [89%] :\r\nEt ce soir -l\u00e0, au lieu de vous dire bon ben c'est fini, c'est pli\u00e9, au contraire, vous dites, on en veut un petit peu plus la prochaine \u00e9ch\u00e9ance et les 30 ans qu'est -ce qu'on peut faire un bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [87%] :\r\nOuais, non, c'est-\u00e0-dire qu'on avait l'id\u00e9e du bouquin quand m\u00eame assez t\u00f4t, mais simplement pour c'est pas que \u00e7a prendrait cette envergure et puis on en discute et on se disait : tiens, ce serait sympathique de physique Aliz\u00e9 le le souvenir un petit peu parce que oui tu raconte ses histoires \u00e0 des gens, ils disent ouais c'est super mais ils pas bien compte, et l\u00e0 on se dit tiens, ce serait bien de m'inscrire et d'avoir un petit objet, chaque ann\u00e9e, on pensait qu'on allait faire pour le No\u00ebl de cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais il y a eu 5 No\u00ebl en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de voir que pour un lieu musical en tout cas, on se dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame Alliot musicale au d\u00e9part fondamentalement que le le souvenir qui permet de physique Aliz\u00e9 j'adore ce mot soit soit graphique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [88%] :\r\nEt pas sonore \u00e9norm\u00e9ment de gens mettez beaucoup d'\u00e9nergie dans le club mais \u00e7a se passait aussi au niveau des photographes comme Yves Leresche qui \u00e9taient l\u00e0 tous les soirs, par exemple, et d'autres, comme s'est r\u00e9solu, Beno\u00eet Paire etc qui ont qui ont fait des photos et toutes en tout cas sur toute la premi\u00e8re p\u00e9riode, la fin, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 parce qu'\u00e0 bord, c'est comme si les gens prenaient plus de photos \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait des portables et mais en tout cas on avait \u00e9norm\u00e9ment de de mat\u00e9riel graphique plus tout le mat\u00e9riel graphique sur lequel on a plus bas qui sont les affiches, les \u00e9tiquettes, etc, donc il y a un vrai Patrimoine et c'est \u00e7a qui \u00e9tait le but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [90%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une chose, c'est pourquoi il y a pas de d'archives sonores moi- m\u00eame, je suis all\u00e9 dans les archives de la RTS qui sont, qui ont la r\u00e9putation d'\u00eatre assez bien fourni assez bien tenu, c'est bien rang\u00e9 chez nous et j'ai trouv\u00e9 quatre Pauvre Live il y a, il y a quasiment rien par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [88%] :\r\nAussi \u00e0 l'inauguration, il y avait une partie du Live de Sonic Youth, mais bon, \u00e0 l'\u00e9poque comme le groupe \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu, je pense que, ils ont pris quelques images, c'est tout, mais il est pas mal, on nous on avait des archives visuelles quoi vid\u00e9o vid\u00e9o, des concerts et des films et vous, en effet, quoi, il y en a qui les ont piqu\u00e9, il y a toute une partie de l'animal qui a disparu du dommage quoi qui r\u00e9appara\u00eet de temps \u00e0 autre sur sur YouTube, \u00e7a fait quoi \u00e7a entretient la l\u00e9gende : oui, mais voil\u00e0, le fantasme, mais \u00e0 mon avis, ce qui est plus important, c'est au niveau Patrimoine c'est des photos du graphisme et puis ce que les gens ont v\u00e9cu un donc \u00e0 la limite, c'est pas tr\u00e8s grave, com\u00e9die et St\u00e9phane c'est sur YouTube maintenant tu peux toucher en m\u00eame le concert du skieur du, il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision hollandaise et la t\u00e9l\u00e9vision hollandaise enti\u00e8re du concert sur YouTube donc sur YouTube qui peu \u00e0 peu pr\u00e8s tout op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [88%] :\r\nProduct, je disais : ils sont l\u00e0, on va les ententes Spatz et puis et puis m'et puis Mona Ceillac bonjour en concert, tout \u00e0 l'heure en concert, tout \u00e0 l'heure sur le coup de 22 heures on rappelle, on pr\u00e9cise que cette \u00e9mission est enregistr\u00e9e, nous sommes samedi soir, m\u00eame si, m\u00eame si elle est diffus\u00e9e ce lundi, au moment o\u00f9 il a parl\u00e9 du centre autonome, vous avez lev\u00e9 le poing, il y avait un c\u00f4t\u00e9 militant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [87%] :\r\nDes jou\u00e9 dans des lieux comme \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il fallait vraiment oui, c'\u00e9tait, il y avait un c\u00f4t\u00e9 militant, je dirais pas parce que non, mais, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial, il y avait une \u00e9nergie incroyable, \u00e0 Lausanne, un lieu comme \u00e7a qui, qui signe cave lionceaux vous savez pas si c'\u00e9tait un \u00e0 l'\u00e9poque on savait pas sur quoi on allait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [79%] :\r\nBonjour, souvenirs, j'ai l'endroit, j'ai, je me souviens quand m\u00eame dans un endroit qui faisait penser un peu \u00e0 un blockhaus, dans le pass\u00e9, c'est rester dans mon esprit comme \u00e7a, vous \u00eates bien repasser devant la depuis qu'en passant \u00e0 Lausanne, demandant de Soir 3 on n'a pas reconnu cinq m\u00eame \u00e7a, \u00e7a remonte trop quoi, donc c'est forc\u00e9ment l'id\u00e9e blockhaus, j'aurais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, m\u00eame pas Monsieur le voil\u00e0 c'est ce que l'id\u00e9e qu'il y avait une petite sono, on est arriv\u00e9 avec un camion, qu'on avait lou\u00e9 voil\u00e0 on a pris notre consoeur, donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois aussi, c'\u00e9tait nul, c'\u00e9tait les pr\u00e9mices, on sortait un peu de de France c'\u00e9tait les premi\u00e8res fois on sur cette France est convenu \u00e0 un peu \u00e0 l'\u00e9tranger sur m\u00e9tier vous avez d\u00fb revoir des lieux quand m\u00eame malgr\u00e9 tout qui \u00e9tait, depuis Nice non non mais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [88%] :\r\nG\u00e9rard, \u00e7a va \u00eatre Alves \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y avait, il y avait pas vraiment pas grand chose d'\u00e9quivalent, c'\u00e9tait quoi la diff\u00e9rence parce que des lieux qui sentent la bi\u00e8re froide et qui sont obscurs et qui sont un petit peu, voil\u00e0 qui sont un petit peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:18) [80%] :\r\nIl y en avait, en France on a baiss\u00e9 il y en avion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [76%] :\r\nEt moi je, moi c'est pas Paul c\u00f4t\u00e9 moi moi je, mais si on s'y fait, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:24) [89%] :\r\nC'est g\u00e9nial d'arriver \u00e0 Lausanne et et d'\u00eatre dans un lieu comme \u00e7a compl\u00e8tement atypique, avec toute une bande de gens qui \u00e9taient tr\u00e8s motiv\u00e9s et qui faisaient des tracts qui publiait des machins qui coller leurs affiches partout et que c'\u00e9tait un point ou courrier comme une fourmili\u00e8re go\u00fbt des gens dans cette ville qui \u00e9tait un peu froide, un peu \u00e0 l'\u00e9poque un peu un peu flippant un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [81%] :\r\nMoi je me souviens plus de la 2\u00e8me fois o\u00f9 a jou\u00e9 Lausanne c'\u00e9tait dans c'\u00e9tait au casino dans un casino, mais sa bombe non je demande un bombe non hein, c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait peu voil\u00e0, donc on a jou\u00e9, c'est un casino c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les enfants du rock, ce film d'\u00e9poque d'\u00e9mission de de d'Antenne 2 avec pas voil\u00e0 voil\u00e0, ils \u00e9taient venus filmer ce constat qui a \u00e9t\u00e9 retransmis dans le cas des enfants dur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:15) [79%] :\r\nDonc c'est sur YouTube, d'ailleurs, on peut voir casque peut-\u00eatre \u00e0 la jeune si vous au casino, la voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [88%] :\r\nOn revient sur l'une des rares archives justement de de de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la Dolce Vita \u00e7a rien avoir terme sur un bonhomme dont on parle d'ailleurs dans le livre qui vient de sortir, je crois que c'est Pierre-Jean cr\u00e9tins qui raconte les \u00e0 du concert de Graham Parker, vous en souvenez de par coeur moi j'\u00e9tais un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:38) [66%] :\r\nFemme s\u00e9rieux femme on \u00e9tait enfin ne suivent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [61%] :\r\nTous ces 10 de vous mais des uns fait boum le paye \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [73%] :\r\nEn Dawson, maintenant vous allez voir, c'est un tenant \u00e0 Carhaix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:38) [66%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait au qu'elle \u00e9tait un certain embarras sweats experts. \r\nSomeone sp\u00e9l\u00e9o qui indiquait \u00e0 son format sweats excit\u00e9s. \r\nSwiss. \r\n\u00e7a se peut qui est Becker son sport Sweet sexe. \r\nGuerre du saut \u00e0 bout de tueuse une gu\u00eape d\u00e8s 4 4. \r\nCe Week, sexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [89%] :\r\nGraham Parker et on entendait le l'acoustique de de la Dolce Vita avec le public, ce soir -l\u00e0, en 1991 qui accompagnait ce bonhomme qui \u00e9tait venu tout seul avec sa guitare et qu'il avait un temp\u00e9rament, mais \u00e7a on le sait, pour peu qu'on connaisse ce monsieur qui avait un temp\u00e9rament quand m\u00eame assez assez solide je crois fan donc Marc Ridet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:22) [77%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement fan moi j'ai tous les dix, les pirates de Graham Parker, c'\u00e9tait vraiment tellement important en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [92%] :\r\nDonc moi je vous avez, vous avez un petit peu perdu de vue depuis cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:34) [79%] :\r\nOui, si on avait perdu de vous voil\u00e0, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous avez c'\u00e9tait perdu d'huile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [91%] :\r\nEt puis je vous recroiser aux Eurock\u00e9ennes, il y a quelques ann\u00e9es, et l\u00e0 je me suis dit tiens ils sont, ils sont de retour, mais vous \u00eates -vous jamais arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs je ne suis que ce soir \u00e7a sera justement l'occasion de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:47) [92%] :\r\nSi on peut dire qu'on s'est arr\u00eat\u00e9 et on a repris voil\u00e0, et l\u00e0, on est l\u00e0, on est vraiment l\u00e0 depuis 2 ans et on tourne mais on a ressorti les albums et puis l\u00e0, on est en train de travailler sur des titres nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [91%] :\r\nLes machines qui sont un \u00e9l\u00e9ment fondamental de la musique de producteur \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:08) [83%] :\r\nC'est vrai qu'est-ce que \u00e7a change pour vous h\u00e9 ben c'est vrai qu'il y a une facilit\u00e9 maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'on peut utiliser et les ordinateurs Les des oeufs synth\u00e9tiseur simul\u00e9 je passe au rayon de : mais en parler que moi mais justement pr\u00e9par\u00e9 ses machines voil\u00e0, mais \u00e7a n'emp\u00eache qu'il garde il garde sa couleur quand il je sais pas, oui, parce qu'il faut que ce producteur est -ce que ce produit, voil\u00e0 et et pareil, on a gard\u00e9 des instruments qui sont de l'\u00e9poque, etc, moi j'ai une guitare de supermarch\u00e9s, par exemple, et garde un sont en effet appris la valeur para\u00eet voil\u00e0 c'est la machine de l'\u00e9poque, oui, on se les arracher et il y a rien \u00e0 faire, c'est qu'un son d'un synth\u00e9 qui sort d'un ampli vrai sant\u00e9 qui sort demain d'un ampli, c'est \u00e7a : des fr\u00e9quences incomparable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [92%] :\r\nNous sommes au de Lausanne nous sommes samedi soir, m\u00eame si cette \u00e9mission est diffus\u00e9e lundi, on est en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9 des Docks pour cette soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la Dolce Vita, avec parmi les les les moments forts de cette soir\u00e9e, le concert de 2 cas se produit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:15) [73%] :\r\nMerci Monacia-d bon concert tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:12) [92%] :\r\nQu'il y a. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:55) [90%] :\r\n15 producteur, c'\u00e9tait il y a fort longtemps, une chanson qui s'appelle pousser x on revient \u00e0 cette discussion, qui je vous le rappelle, a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e avant hier soir au de Lausanne, on revient cette \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 la Dolce Vita, d'ici quelques petits instants parce que l\u00e0 j'ai de l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 vous donner, info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation reste charg\u00e9 entre Perly et la douane de en direction de la France, et tant qu'on y est, une annonce qui concerne le trafic ferroviaire en raison d'un accident de personne la ligne Saint-Gingolph Saint-Maurice est interrompue entre Le Bouveret et monter les trains, les trains r\u00e9gionaux sont supprim\u00e9s et la dur\u00e9e de cette interruption et est actuellement ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:33) [88%] :\r\nMessieurs toujours avec autour de la table, axe et Marc Ridet qui sont 2 des initiateurs de ce projet, c'est-\u00e0-dire la c\u00e9l\u00e9bration des 30 ans de la Dolce Vita, qui les aurait eu les 30 ans, si elle n'avait pas ferm\u00e9 en quelle ann\u00e9e de ce que vous vous en souvenez, j'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure mais Marc Ridet il savait pas la date de la fermeture de la Dolce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:49) [81%] :\r\nNon, parce que moi je suis parti apr\u00e8s en 95 95 et c'est dur \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ans apr\u00e8s, voil\u00e0, apr\u00e8s, je suis plus s\u00fbr bon droit, serait -ce un petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:59) [88%] :\r\nParu idem, moi, moi, je suis parti dans d'autres aventures, donc je revenais occasionnellement et puis nous ont rejoint Richard Bellia Yves Leresche qui sont 2 des photographes qui ont qui ont qui ont amen\u00e9 la mati\u00e8re de ce de ce de ce livre et se connaissait pas du tout, vous connaissez pas messieurs non pas du tout du tout pr\u00e9sentation alors la, la, la voie la plus grave, c'est celle de Richard Bellia et puis Yves Leresche qui a fait l'essentiel en fait des des photos, moi je m'\u00e9tonner du fait qu'il y ait autant de mat\u00e9riel photographique pour un lieu qui, a priori, \u00e9tait un lieu de production de mati\u00e8res sonores, comment \u00e7a se fait qu'il y ait eu autant d'images parce qu'il y a pas vu mais il y en avait d'autres, il demeure la moiti\u00e9 des photographes en fait dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:40) [86%] :\r\nDonc quand m\u00eame dire, il y avait peu de votants en fait sur, j'\u00e9tais souvent l\u00e0 parce que je venais d'un autre monde et subitement, je me suis trouv\u00e9 on pas de apprentissage de photographies, j'\u00e9tais autodidacte et puis je j'ai connu beaucoup de gens qui ferait dans la Deutsch et Utah que je trouve int\u00e9ressant, moi j'\u00e9tais passionn\u00e9 par les visages par ce public, qui a fait finalement le lieu aussi et, petit \u00e0 petit, j'ai connu des gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:04) [81%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 faudra Les les artistes qui venaient sur sc\u00e8ne, mais moi je ne d'abord pour le public, en fait, et je pense qu'il a bien il y en a d'autres qui sont venus aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [83%] :\r\nComme mon voisin parce qu'il connaissait mieux les groupes importants venait peut-\u00eatre pour l'\u00e9go, plus important, moi je connais tout ce qui venait, en fait, parlant de public qu'est ce qu'il avait, selon vous, Yves Leresche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:22) [86%] :\r\nAh ben c'\u00e9tait c'\u00e9tait exotique, hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:25) [87%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment exotique, mais c'\u00e9tait des gens qui ont voulu ce lieu aussi \u00e0 la base, les gens qui ne l'ont m\u00eame construit des gens qui travaillaient aussi dedans et puis c'est des gens qui qui qui qui attendaient impatiemment certains groupes moi je d\u00e9couvrais un petit peu t\u00f4t \u00e0 mesure honn\u00eatement j'entendais parler que tels ou tels groupes arriver dans une semaine, je me demandais bien que peut-\u00eatre ils avaient et puis je une fois qu'ils \u00e9taient l\u00e0, ben je je d\u00e9couvrais le public qui les regarder vraiment, d'une certaine mani\u00e8re, je lui faudra d'abord le public apr\u00e8s je m'int\u00e9resser aussi au groupe voil\u00e0 Richard Bellia, j'ai une question. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:58) [84%] :\r\nDonc \u00e9coutons de se rencontrer Les photo- reporter qui font des reportages, ils vont couvrir un sujet o\u00f9 il y a un lieu des personnages, une actualit\u00e9, la gr\u00e8ve des mineurs a -t-elle endroits o\u00f9 la famine ou blabla Blida la t\u00e9l\u00e9 fait souvent, est ce que toi, tu t'es pas int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la Dolce Vita, de la m\u00eame mani\u00e8re, en disant : c'est un lieu il y a une population il y a une actualit\u00e9 c'est potentiellement un report, un sujet de photo, journalistes ou longues coursives et pendant un moment, je vais ramener du mat\u00e9riau qui sera autour de ce qui se passe donc de la musique, mais dans l'id\u00e9e, l'oeil plut\u00f4t photojournaliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:35) [85%] :\r\nOuais, bof, et je commen\u00e7ais, donc j'y connaissais rien en fait, donc je me suis j'ai dit : j'ai connu ces gens avant dans un piston s'appelait le bip, donc c'est un peu plus bas et ces gens construisaient la luxueux document, on a parl\u00e9, je suis arriv\u00e9 avec la Dolce Vita je y avais d\u00e9j\u00e0 photographi\u00e9 dans ce lieu, j'avais une Expo qui s'appelait gueule nocturne c'\u00e9tait ben \u00e0 l'\u00e9poque c'est d'\u00e9pingler ce qu'il n'y avait vraiment de tout, \u00e0 bas prix \u00e0 8 mais je je suivais des personnages qui m'int\u00e9ressait, et puis apr\u00e8s, ben, je suis arriv\u00e9 dans ce lieu qu'apr\u00e8s j'ai photographi\u00e9 les groupes en fait aussi les coulisses aussi les gens qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:11) [85%] :\r\nC'est ce qui \u00e9tait difficile pour le bouquin parce qu'il tellement de photos il qu'on a mis des heures et des jours \u00e0 retrouver un petit peu dans ses archives, tout ce qu'il avait, il y avait des trucs qui \u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, et puis des fois tu avais des photos, c'\u00e9tait marqu\u00e9 lieutenant et puis dessus, il y avait la moiti\u00e9, c'\u00e9tait celui qui, eux, mais il est pas marqu\u00e9 c'est Exxon, il faut des regards, on a mis des heures \u00e0 retrouver \u00e7a, mais en m\u00eame temps c'est ce qui fait la richesse du projet, c'est-\u00e0-dire pendant des ann\u00e9es, il faisait partie des meubles, enfin peu personne, vous voyez qu'il y avait un photographe qui \u00e9tait l\u00e0 il photographiait les gens, il photographie et ce qui fait, je pense, la richesse du projet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:48) [83%] :\r\nOui, puis je vais pas trop d'argent, donc je commence un film de chez Vita je finissais au caf\u00e9 Romand ou pipe dans d'autres lieux apr\u00e8s 2 ou 3 photos dans la rue, je connaissais aussi des motards \u00e0 l'\u00e9poque, alors \u00e7a se m\u00e9lange gentiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:00) [91%] :\r\nOn va pas faire le CV de chacune des personnes qui est pass\u00e9 qui a gravit\u00e9 autour du de la Dolce Vita, mais il y a quand m\u00eame des destins qui sont, qui se sont dessin\u00e9es, l\u00e0 je pense bon Yves Leresche vous parliez pas trop de musique mais surtout de rapport \u00e0 l'autre et d'observation de, de, de, de gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:13) [86%] :\r\nJe ne sais pas fait la m\u00eame chose, les gens de la Dolce, voil\u00e0 que les gens qui sont \u00e0 fait aujourd'hui m\u00eame, nous sommes arriv\u00e9s des fois pour des assez grands journaux et puis j'ai tap\u00e9 sur l'\u00e9paule de Monsieur Vasella qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, bien plac\u00e9, on va dire la m\u00eame chose qu'un faudra fait la Deutsche et avec l'\u00e9poque, donc j'ai toujours eu le m\u00eame rapport aux gens, c'est comme \u00e7a encore, c'est pour \u00e7a des fois qui peut-\u00eatre qu'il manque des bonnes photos des bons groupes compass\u00e9 parce que peut-\u00eatre vous savez pas lesquelles \u00e9taient non mais des fois, je regardais le public puisse trouver plus int\u00e9ressant, \u00e7a c'est donc dans la salle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:42) [93%] :\r\nJe pense aussi \u00e0 Jean-Marc Richard c'est quelqu'un qui, qui parlait de solidarit\u00e9 quand m\u00eame quand on l'interroge, et \u00e0 l'\u00e9poque sur la Dolce Vita et par l'Epad rock'n'roll et on sait aujourd'hui ce qui l'int\u00e9resse, c'est ce qui motive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:53) [82%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas les gens y pensait pas non, je dis pas qu'on \u00e9tait l\u00e0, comme me St\u00e9phane qui est Didier Producers, il a commenc\u00e9, il a \u00e9voqu\u00e9 17 balles et puis mettez 10 apr\u00e8s, il est venu un avis, j'ai connu mais les gens, il faisait \u00e7a par plaisir \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [80%] :\r\nHumainement, c'est modeler o\u00f9 \u00e7a a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des vocations ou \u00e7a \u00e7a a r\u00e9veill\u00e9 de sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [94%] :\r\nOui, et puis il y avait rien qui se passe \u00e0 Lausanne et donc il y avait pas mal de choses autour de \u00e7a, je pense aussi qu'en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:26) [88%] :\r\n\u00e7a montre \u00e0 beaucoup de gens que tout \u00e9tait possible, \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait un petit club fait par des gens avec de l'\u00e9nergie, il y avait pas beaucoup de moyens mais \u00e7a montre \u00e9norm\u00e9ment de gens que tout \u00e9tait possible qu'il y avait un un peu le le dos s'le dos et sur celle qui venait du punk et \u00e7a c'en \u00e9tait une expression clairement physique, une fois de plus et et et de l\u00e0, \u00e7a a donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:45) [90%] :\r\nOn parle de la Deutsche Vita nous sommes Odoxa ici \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion de ce qui aurait d\u00fb \u00eatre le 30\u00e8me anniversaire de de la Dolce fameuse salle lausannoises est ce qu'aujourd'hui dans les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:56) [89%] :\r\nQui de la Dolce Vita, il y a encore de ceux avaient d\u00e9fil\u00e9, il y a une dizaine d'ann\u00e9es sous les banni\u00e8res de de Lausanne bouge la r\u00e9ponse de Jean-Marc Richard et de Pierre-Jean cr\u00e9tin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:06) [86%] :\r\nRelativement peu faut reconna\u00eetre en est 3, 4, peut-\u00eatre, maximum 5 \u00e0 \u00eatre rest\u00e9, c'est la dynamique du rock, un dynamique en elle- m\u00eame qui fait que, que des gens bougez des nouveau nouvelle personnes viennent et puis \u00e7a serait triste si \u00e7a se passait pas comme \u00e7a, \u00e7a serait un une culture comme une autre et je crois qu'un certain nombre d'entre nous vont partir du reste \u00e0 cette occasion, parce que 5 ans c'est une paye 10 ans depuis les manifs, il faut qu'il y ait d'autres gens qui puissent aussi coller leur \u00e9tiquette \u00e0 tout ce qui se passe en maintenant et dans l'avenir vous par exemple vous allez partir ah \u00e7a, c'est le scoop, moi je m'en vais, effectivement, \u00e0 partir du d\u00e9but septembre, je serais plus dans la Dolce Vita. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:41) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Jean-Marc Richard qui annon\u00e7ait en 1990 son d\u00e9part imminent de de la Dolce Vita, et puis le parcours qui a \u00e9t\u00e9 le sien, dont on conna\u00eet quand m\u00eame pas mal en en Suisse romande, j'allais dire, images d'archives, c'est c'est le l'habitude son d'archive dans notre base RTS et puis concert \u00e9galement de qui remonte \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, James il y a fort longtemps, invit\u00e9 \u00e0 Lausanne par la Dolce Vita. \r\nJames qui ce soir -l\u00e0, avait rendu un hommage appuy\u00e9 \u00e0 au Velvet Ground souvenir de je dirais 1991 mais j'ai face \u00e0 moi, ben toujours Marc Ridet qui \u00e9tait dans l'\u00e9quipe dirigeante de de la Dolce Vita et puis Pierre Keller, bonsoir \u00e0 vous, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine carr\u00e9ment de ce concert d'une certaine mani\u00e8re particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:59) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que moi je j'appuie, j'\u00e9tais en face, un geste de professeur au gymnase du Bugnon j'amenais le soir, tous mes \u00e9l\u00e8ves de mani\u00e8re illicite \u00e0 aller \u00e0 la Dolce Vita, parce c'\u00e9tait unique et donc on m'avait Yakis qui Haring \u00e9tait de passage en Suisse, il avait fait l'affiche de jazz de Montreux et il \u00e9tait l\u00e0, et puis il est venu, voil\u00e0 il adorait ce club il a dit que c'\u00e9tait vraiment le le le le club new-yorkais le le mieux qu'il avait rencontr\u00e9 voil\u00e0 qui se trouvait \u00e0 Lausanne, qui se trouve \u00e0 Lausanne et alors il adorait parce qu'il avait un plaisir fou, il s'amusait beaucoup, et voil\u00e0, on a fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait dr\u00f4le surtout c'est que qui \u00e7a il \u00e9tait, il \u00e9tait partant pour tout un monde \u00e9tait l\u00e0 quand on lui a demand\u00e9 de Chine et logo, il a d\u00e9j\u00e0 fait le Go on lui a demand\u00e9 de faire une affiche pour le 700\u00e8me avec les qui Vita sous la tente de Mario Botta, il a tout fait, pas de probl\u00e8me, on tout laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:51) [84%] :\r\nIl a dessin\u00e9 sur les seins des d\u00e9fis alors je suis une affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:54) [87%] :\r\nAvec, justement, \u00e7a c'est dans le livre dans le livre oui sort ces jours- ci et ce qui est assez troublant quand m\u00eame c'est que il raconte \u00e7a en d\u00e9tail, dont un des parents, son journal, qui a \u00e9t\u00e9 cette page a \u00e9t\u00e9 traduite il raconte toute sa nuit en tout cas une partie de sa nuit parce qu'on en saura peut-\u00eatre rien \u00e7a nuits lausannoises et ce qui est incroyable, en plus, c'est d'avoir la traduction la l'\u00e9quivalent photographies qui aurait il gloire et je vous l'avez su qu'est ce que vous dites, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il se passe un truc, faut que j'appuie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:20) [87%] :\r\nIl faut qu'est ce qui vous passe \u00e0 travers la t\u00eate non pas vraiment comme \u00e7a, mais bon, on m'avait dit qu'avec les tarifs, moi je ne connaissais pas comme tous je d\u00e9couvrais donc mais je vous, il faut que je le fasse, si c'est important, alors j'ai subi un peu dans le le 1er par la Deutsche Vita qui \u00e9tait assez ce obscur en fait et puis j'essay\u00e9 de de voir o\u00f9 il se d\u00e9pla\u00e7ait et j'ai des amis qui sont venus et qui est destin\u00e9e sur leur corps en fait surtout sur le, c'est ce qu'il est sain de Rama en l'occurrence petit-\u00e0-petit Pag\u00e8s, j'ai suivi un peu ce qui se passait, j'ai fait 2 ou 3 photos \u00e0 l'\u00e9poque aussi avec Marc avec Pierre qui est pas trop loin de avec des lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:54) [91%] :\r\nPas que n'aviez pas forc\u00e9ment le sentiment, c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e7a d'ailleurs qu'il faut souligner, j'ai l'impression Leresche vous n'avez pas l'impression de vivre les choses historiques ben non : vous prenez une photo parce que vous avez, vous sentiez qu'il fallait la prendre parce que vous sentiez quelque chose qui s'est pass\u00e9 mais vous disiez pas je suis en train de, de construire une phototh\u00e8que surtout pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:09) [81%] :\r\nNon je je r\u00e9agissais instinctivement fait bon l\u00e0 je savais qui c'\u00e9tait un dessin, un dessinateur qui m\u00e8ne, New York, je lui dis bon ben je le photographie j'essaye de suivre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:19) [84%] :\r\nEt puis, et puis voil\u00e0, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu le cas de tout le monde tout le fait des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:22) [78%] :\r\nC'est pas merveilleux, c'est que de lever Vita et se sont jamais pris au s\u00e9rieux, mais ont tout fait s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:28) [87%] :\r\nOui, il y avait une proximit\u00e9 \u00e9norme des gens qui venaient, je veux dire c'est une sale petite la sc\u00e8ne \u00e9tait, on pourrait toucher les gens facilement et les gens \u00e9taient dans une bonne ambiance qui me permettait de 2 aborder facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:40) [91%] :\r\nJe voudrais qu'on finisse avec avec St\u00e9phan Eicher, que j'ai rencontr\u00e9 il y a, il y a quelques jours et qui signe quelques pages dans ce livre qui qui c\u00e9l\u00e8brent donc les 30 ans de la Dolce Vita et qui raconte, je parlais de pr\u00e9cision des souvenirs et qui raconte justement les choses lui- m\u00eame et qui raconte les loges avec une pr\u00e9cision, moi qui m'a qui m'a frapp\u00e9, je lui ai demand\u00e9 comment se faisait -il, qu'il avait pu justement m\u00e9moriser \u00e7a aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:03) [83%] :\r\nMais on sait pas si c'est plus non parce que j'\u00e9tais en cautionne, mon cerveau a encore la place je \u00e0 40 ans s'\u00e9tait plaint qu'est ce que c'\u00e9tait la question c'est d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 non c'est que je crois, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le d\u00e9but de ma carri\u00e8re, \u00e7a veut dire, si en plus les Dolce Vita \u00e9t\u00e9 si si proche de tout ce qu'on s'imaginer ce qui se passe \u00e0 Londres ce qui se passe en Am\u00e9rique, ce qui se passe \u00e0 Perlin ce qui se passe \u00e0 Paris, c'est l'homme et en Suisse, on a eu Dolce Vita, on a eu le sentiment de faire partie de d'un vrai \u00e9lan dans la musique et \u00e7a soit en la programmation et puis je suis aussi rester ami avec les fondateurs, un peu, on s'est crois\u00e9s, on se croise encore ce soir, par exemple, et \u00e7a veut dire on a tenu non non souvenir avec des anecdotes et vieux hommes qui pas le souvient mais c'est un m\u00e9lange de \u00e7a commenc\u00e9 en C\u00f4te vierge pourrait programmer plainte chose et la 2\u00e8me chose que l'amiti\u00e9 avec avec ces gens qui ont cr\u00e9\u00e9 l'esprit des Dolce Vita a continu\u00e9 en se voit encore. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:21) [90%] :\r\nC'est, c'est un lieu qui a jou\u00e9 un r\u00f4le, enfin plusieurs r\u00f4les dans votre, dans votre vie personnelle et puis dans votre carri\u00e8re d'artiste parce que c'\u00e9tait au d\u00e9but, c'\u00e9tait les nombreux concerts de vos d\u00e9but mai, un petit peu plus tard, vous en avez vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 la Dolce \u00e9galement pour pr\u00e9parer une ou 2 tourner je crois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:36) [83%] :\r\nAu moins, oui, c'\u00e9tait, je crois, de de Tournai, oui, c'\u00e9tait devenu un le lieu o\u00f9 j'\u00e9tais le plus bien venu. \r\nJe crois, j'ai aussi Philippe Thatcher une fois j'ai gagn\u00e9 un prix, le prix du tireur, monsieur l'appel, un esp\u00e8ce de prix de lier la Suisse les al\u00e9manique et est fran\u00e7ais et je savais que le Deutsche \u00e0 tout juste d\u00e9truit la toilette j'ai j'ai donn\u00e9 le ch\u00e8que pendant la c\u00e9r\u00e9monie de de la ville de Lausanne, qui voulait que le Dolce charmeur et ils ne sont plus soutenus et j'ai donn\u00e9 \u00e0 aujourd'hui Dolce depuis la je re\u00e7ois plus de prix, c'est quoi, \u00e7a les a impressionn\u00e9, un peu que ce que je soutiens. \r\nC\u00e9line et. \r\nJe suis Suisse al\u00e9manique, c'est pour moi, Lausanne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ou c'est pas la gaz, mais \u00e7a faisait parie d\u00e9j\u00e0 \u00e7a faisait. \r\nOui, c'\u00e9tait le le le monde \u00e9tait plus plus grand \u00e0 Dolce Vita, que la m\u00eame 30 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:54) [90%] :\r\nIl y a une part effectivement de fantasmes aujourd'hui en 2015 on parle de la Dolce Vita et ce qui en parle, ce sont des gens qui appartiennent \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s bien d\u00e9fini, il y a une part de fantasme sur le pass\u00e9 quand m\u00eame qui est assez importante est -ce que c'\u00e9tait vraiment mieux \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et qu'il y avait vraiment quelque chose de magique ou est -ce qu'il y a eu en plus une couche de de fantasmes et de nostalgie par rapport \u00e0 nos jeunes ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:22) [96%] :\r\nJe vais pas vous d\u00e9cevoir, je suis vraiment pas envie mais c'\u00e9tait beaucoup mieux. \r\nExtr\u00eamement beaucoup, beaucoup, beaucoup mieux, oui, mais je crois, c'est plut\u00f4t c'est, c'est peut-\u00eatre pas seulement les c'\u00e9tait vraiment les gens derri\u00e8re des gens qui se trouver la veine pour quelque chose oui \u00e7a c'est c'est pour une bonne chose, des des gens. \r\nEt puis quoi, ils ont pas eu ils sont ils parlaient pas le excelle ces gens si vous comprenez c'\u00e9tait pas des Budgets qui d\u00e9cid\u00e9 quelque chose, c'\u00e9tait sa mort, une esp\u00e8ce de folie et cette patients pour vous vous souvenez, la passion pour la musique, c'\u00e9tait oui oui je sais, c'est faux, ses jambes prison je lui vraiment l\u00e0 mais mais mais la vie \u00e9tait simple dames, il \u00e9tait simple : c'est un peu comme la v\u00f4tre vie politique aujourd'hui. \r\nGauche, droite, coach droite la politique a tenu cette simplicit\u00e9 chez nous c'\u00e9tait c'\u00e9tait 11 h\u00f4pitaux voil\u00e0 c'\u00e9tait 45 tours au 33 tours, c'\u00e9tait c'\u00e9tait Adidas ou Puma c'\u00e9tait Mac ou Windows, c'\u00e9tait vraiment simple, c'\u00e9tait noir et blanc, c'\u00e9tait mieux et \u00e7a va revenir. \r\nDans ce sens, 52 ans, tant pis pour nous 2, oui, c'est ce qu'que l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre chiante monte mais apr\u00e8s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:35) [88%] :\r\nRichard Bellia on vous a pas beaucoup entendu ce qui est quand m\u00eame assez, assez \u00e9tonnant de votre part, si on vous conna\u00eet un petit peu par rapport aux photos qu'on parlait vraiment travailler de mon voisin, qui est vraiment terrible pour le coupable, Raich. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:46) [84%] :\r\nOuais enfin, il faut aussi peut-\u00eatre s'imaginer qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 le rock triomphant passer par MTV avec des groupes qui arrivent et qui est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s maquill\u00e9e, tr\u00e8s tr\u00e8s en avant, avec des photos, tra\u00eetre, enfin le le code couleur le code, images de la sc\u00e8ne musicale de l'\u00e9poque \u00e9taient des gens qui acceptent de passer par le tuyau MTV, faire des clips et donc arriver tr\u00e8s, tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9e, tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9e et que par, par r\u00e9action, la sc\u00e8ne alternative qui \u00e9tait alors typiquement ce qui passait en en priorit\u00e9 dans cette salle \u00e9taient des musiciens qui en avait rien \u00e0 foutre, mais qui \u00e9tait pas des poseurs ne posait pas et il est tol\u00e9r\u00e9, le photographe c'\u00e9tait \u00e7a faisait cet \u00e9norme, disait, ben, pourquoi je refuserais qu'un photographe qui veut ce que je veux dire c'est c'est c'est c'est comme \u00e7a qu'on peut expliquer le le le temps des photographes dans des loges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:40) [88%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre aussi comme \u00e7a qu'on peut expliquer le comment dire le l'intensit\u00e9 qui encore aujourd'hui dans ces images tout \u00e0 fait c'est c'est c'est, c'\u00e9tait pas une sc\u00e8ne de poseurs et ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que, on peut tr\u00e8s bien le regarder encore aujourd'hui sans \u00eatre connaisseur de musique, on est pas oblig\u00e9 de dire : ah ben tiens, je suis l\u00e0, je sais qui c'est cela la je sais qu'ici on sait exactement peut s'amuser \u00e0 \u00e7a mais m\u00eame tout en gardant en regardant ces anonymes oui oui oui oui, on peut trouver cette intensit\u00e9 sentir sa tante oui dans le dans les photos oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:08) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est pas un bouquin de musique pour les fans de musique, il y a, il y a, il y a du photo- journalisme dans la d\u00e9marche, c'est c'est un compliment, j'esp\u00e8re que tu as compris je avais peut-\u00eatre c'est c'est un peu notre capacit\u00e9 attendu, j'appelle \u00e7a pas du photojournaliste, plus de la photographie tout simplement il Direct mais voil\u00e0, oui, oui, je ne suis pas un g\u00e9nie, je ne suis qu'un humble guitariste vous r\u00e9aliste mais vous \u00eates tous pareils, arriv\u00e9 \u00e0 se r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:30) [88%] :\r\nIl vaut la soir\u00e9e va \u00eatre longue, alors je vous remercie Pierre Keller qui qui remuent quelques souvenirs encore ce soir avec tous les, tous les acteurs de cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e9tait avec nous \u00e9galement Marc Marc Ridet, elle est toujours l\u00e0, il y avait Mandrake Catherine s'est r\u00e9solu qui nous rejoint pour dire bonjour et qui elle aussi a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce livre en r\u00e9alisant quelques photos \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Dodge et puis je continue le tour de table, il y avait tout \u00e0 l'heure Cast Product, qui sont en concert ce soir ici au Dax, Richard Bellia merci \u00e9galement et puis Yves Leresche merci d'\u00eatre venu, et merci pour les images remerciements \u00e0 Bastien le clip pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission avec un brouhaha que j'adore, parce que \u00e7a veut dire que si vivante parce que l'Inde chose autour et Delphine Garcia 6 ans de production, vous l'avez pas entendu, c'est parce que tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, justement, merci \u00e0 tous, merci et merci \u00e0 l'\u00e9quipe des des Docks, ce qui nous a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a s'est termin\u00e9, samedi soir, et l\u00e0 je me disais qu'on pourrait peut \u00eatre pousser un petit peu la suite de l'histoire justement, et puis de rappeler ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que la Dolce Vita, a ferm\u00e9 ses portes avant d'arriver \u00e0 l'an 2000, ce qui a donn\u00e9 lieu rapidement \u00e0 des revendications, on aurait dit peut-\u00eatre pas les m\u00eames et les petits fr\u00e8res des pr\u00e9c\u00e9dents qui qui arrivaient pour demander un nouveau lieu \u00e0 Lausanne et puis le Romandie ouvre dans un 1er temps \u00e0 la place de la Riponne, pas tr\u00e8s loin du du Parking, puis s'installe enfin parce qu'il y a encore des revendications, il y a encore des choses qui se passent et puis le lait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:57) [88%] :\r\nPurement 10 sous les arches du Grand-Pont ou le romande se trouve toujours et organis\u00e9 concerts tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et des soir\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement face \u00e0 moi, Matthias qui un Ninon bonsoir bonsoir Yann, vous vous \u00eates vous occupez de, de, de, de, de la communication de et des relations presse de de de l'\u00e9quipe du du Romandie Vouziers depuis pas tr\u00e8s longtemps, alors moi, \u00e7a va faire quasiment une ann\u00e9e en fait que que je suis sur place, c'est ce que je disais, donc c'est tout r\u00e9cent par rapport \u00e0 toute cette histoire dont on parle, puisque la Dolce Vita, aurait eu 30 ans, autrement dit \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a vous que \u00e7a vous fait dans tout \u00e7a, ce toute cette agitation sur des souvenirs lointains, et en m\u00eame temps bien vivace, \u00e7a vous parle ou. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:38) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a me parle et c'est quelque chose qui est effectivement assez pr\u00e9sent et je pense compl\u00e8tement indissociable de l'histoire du roman dit moi \u00e9tant un trentenaire bien tass\u00e9, c'est une \u00e9poque que j'ai v\u00e9cus, que j'ai pas v\u00e9cu sur place, \u00e0 Lausanne, mais on ce ce foisonnement culturel autour du rock c\u00f4t\u00e9 revendicatif, toutes ces choses -l\u00e0, c'est vraiment quelque chose que moi j'ai v\u00e9cu et qui je pense l\u00e0, aujourd'hui, en fait, pour parler du du roman dit plus pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense que c'est c'est un un bel h\u00e9ritage qui est qui qui nous est qui nous est coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:19) [88%] :\r\nEnfin, voil\u00e0 que justement coller du genre qui colle et dont on aimerait bien se d\u00e9barrasser parce que l\u00e0 on est en 2015 c'est bien sympa de parler de ce qui s'est pass\u00e9 en 1985 est -ce que c'est pas un boulet, peut-\u00eatre un peu lourd, c'\u00e9tait la la, c'est : vous \u00eates les h\u00e9ritiers de la Dolce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:32) [88%] :\r\nAlors oui et non parce que quelque part c'est quand m\u00eame un, un, un honneur, entre guillemets, parce que je dirais c'est un morceau d'histoire du rock et de la culture au sens au sens large qui qui est coll\u00e9 \u00e0 nous mais nous c'est clair qu'on ne sait pas vraiment quelque chose qu'on qu'on revendique, et nous, on est vraiment tourn\u00e9e vers vers l'avenir, m\u00eame si il ne faut pas l'oublier, faut respecter les anciens alors respect des enseignants si on ne m'\u00e9coutait et nous entendons juste par l'effort, oui, et donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:06) [89%] :\r\nDonc, j'ai oubli\u00e9 ce que je voulais dire non, mais parfois oui, en fait \u00e7a parce que nous on sait pas pesant parce que parce que j'imagine que la fa\u00e7on de faire du rock et de d\u00e9fense des musiques actuelles aujourd'hui d'organiser des concerts \u00e0 la rien \u00e0 voir avec ce qui se poser \u00e0 l'\u00e9poque, Dolce Vita ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:18) [89%] :\r\nAlors non, c'est clair que non, il y a beaucoup plus d'acteurs sur le march\u00e9, il y a beaucoup plus de gens qui se sont mis \u00e0 produire de la musique alors vous interm\u00e9diaires qui aurait un chose plus compliqu\u00e9e, oui, oui, oui, donc c'est, je pense que \u00e7a n'a clairement rien \u00e0 voir avec quelque part, moi, c'est une \u00e9poque que j'aurais aim\u00e9, j'aurais aim\u00e9 vivre mais la comparaison, donc elle est, elle est un petit peu pesante non pas vraiment, elle est, elle est l\u00e0 comme comme j'ai dit, enfin pour moi en tout cas pour parler en mon nom, c'est vrai, c'est quelque chose qui est indissociable du roman dit qui est oui qui est, qui est, mais c'est une autre histoire, c'est une autre histoire qui fait partie de nous sans cette histoire- l\u00e0, je pense que l\u00e0 il y aurait pas eu de revendication, je suis pas en tout cas celle -ci j'esp\u00e8re qu'il y en aurait eu d'autres, mais le le roman n'aura certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:09) [87%] :\r\n\u00e7a existait, est ce que vous sentez aujourd'hui, il y avait un une esp\u00e8ce de, de, d'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, j'ai l'impression je suis au-dessus de la t\u00eate des gens de, de, de la Deutsche, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait ce c\u00f4t\u00e9, on sait pas si on sera ouvert encore demain, qui donnait peut-\u00eatre et je cru comprendre une certaine \u00e9nergie \u00e0 l'ensemble et \u00e0 ce lieu est ce que vous- m\u00eame vous \u00eates, vous \u00eates tranquille, c'est pas cette menace, vous avez pas cette cette appr\u00e9hension en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:30) [92%] :\r\nOui, oui, nous c'est tranquille, non, non, non, en fait, c'est, c'est quand m\u00eame vraiment beaucoup de beaucoup de boulot, beaucoup de on fonctionne essentiellement avec des b\u00e9n\u00e9voles, donc c'est dur de trouver des b\u00e9n\u00e9voles en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:44) [90%] :\r\nNon mais je veux dire, vous avez un engagement de la part de la ville, il y avait des papiers faisait part, vous \u00eates en train de squatter, vous \u00eates en train de de profiter oui situation oui, vous \u00eates l\u00e0 pour un petit moment o\u00f9 c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:53) [86%] :\r\nPas en tout cas on esp\u00e8re voil\u00e0 on esp\u00e8re oui on est est autofinanc\u00e9 il y a pas cette incertitude que qui qui \u00e9tait peut-\u00eatre de mise \u00e0 l'\u00e9poque, non certainement pas, et c'est c'est s\u00fbr que je pense vraiment que le le le contexte n'est pas le m\u00eame, aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a a l'air malin le rock en Romandie va bien oui il va bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:15) [88%] :\r\nIl va tr\u00e8s bien, il se hisse voil\u00e0 il se il y a pas besoin de se battre pour le faire vivre, il se porte bien, il il Bourgeade un petit peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:22) [92%] :\r\nAlors, oui, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est un engagement et \u00e7a demande beaucoup de travail, qui est certainement compl\u00e8tement diff\u00e9rent du du travail qui qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 fourni \u00e0 l'\u00e9poque, nous sommes en 2015 nous clairement 2015, h\u00e9 oui, aujourd'hui, n'importe qui peut faire de la musique et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:42) [81%] :\r\nEt vous organisez des concerts Brant Bj\u00f6rk, c'est quand, alors le reste 2 millions c'est le le 18 juin le jeudi pour Les les Rockets Session num\u00e9ro 1, d'accord, vous m'en direz temps fera jeudi l'action un jour ce que c'est Brandt Bj\u00f6rk musiciens am\u00e9ricains, donc il est de passage \u00e0 Lausanne le 18 juin je vous le disais, voil\u00e0 \u00e0 quoi sert retombe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:35) [81%] :\r\nNon sans se connaissent Scheffer. \r\nQue la cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:10) [93%] :\r\nC'est bien parce qu'on aura parl\u00e9 des ann\u00e9es 80 90 et puis on on arrive en 2015 pour passer de la musique des ann\u00e9es 70 on s'y perd, compression des perspectives temporelles prendre Bj\u00f6rk, nous sommes en 2015, l\u00e0 encore avec ce monsieur, qui, je le disais, sera le 18 juin au Romandie \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 c'est fini on arr\u00eate de parler de la Dolce Vita, on a d'autres choses \u00e0 vous dire \u00e0 partir de demain pour un nouveau num\u00e9ro de Paradiso je remercie n\u00e9anmoins Delphine Garcia je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, mais je le redis, et puis ce soir ici au Studio 15 c'est Thierry galoches et qui assurait la partie technique, merci \u00e0 vous 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, il est 21 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T18:15:52Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2A22F94-568C-497C-9A85-52955385D62C", "internalArchiveId": "E2A22F94-568C-497C-9A85-52955385D62C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Yves Lavandier, auteur de l'ouvrage \"La Dramaturgie\", un guide d'\u00e9criture sc\u00e9naristique dans le domaine du cin\u00e9ma", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["sc\u00e9nario", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Lavandier, Yves"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:20Z", "speechToTexts": ["22.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nCin\u00e9ma, rappelle votre bonjour bonjour depuis jeudi dernier, se tient au ch\u00e2teau Mercier de Sierra, l'atelier d'\u00e9criture de sc\u00e9nario organis\u00e9e comme chaque ann\u00e9e par l'association Dream magot et sa pr\u00e9sidente, Pascale Rey a lanc\u00e9 ces journ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0, disons en 2005, afin de permettre \u00e0 des sc\u00e9naristes, invit\u00e9 de tester leurs projets face \u00e0 des consultants professionnels et cette ann\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re, il s'appelle Yves Lavandier et il \u00e9tait l\u00e0 sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui Lavandier qui reste incontournable parce qu'il a \u00e9crit la Bible Un pour tous les aspirants sc\u00e9naristes ou consultant de scripts, \u00e7a s'appelle la dramaturgie, \u00e7a date quand m\u00eame de 1994 m\u00e9dailles conna\u00eet bien l'officier plusieurs ann\u00e9es en tant que consultant charg\u00e9 donc d'aider les les sc\u00e9naristes \u00e0 Sierre am\u00e9liorer leur projet, mais si Lavandier, a une nouvelle fois r\u00e9pondu pr\u00e9sent c'\u00e9tait pas en tant que consultant, mais en tant que consulter comme Bali, lui aussi, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste \u00e0 ses heures, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 cette fois par d\u00e9mago avec un projet de film sous les bras comme quoi on a beau \u00eatre un ma\u00eetre dans l'art d'\u00e9crire un sc\u00e9nario, on a toujours besoin de soumettre son travail au regard d'un autre c\u00f4t\u00e9, du coup j'ai eu envie de rencontrer non pas le cin\u00e9aste mais l'auteur de la dramaturgie pour \u00e9voquer la place de l'objet sc\u00e9nario dans le cin\u00e9ma d'aujourd'hui et lui demander d'embl\u00e9e pourquoi n'importe quel sc\u00e9nario devait d\u00e9sormais pass\u00e9s par la moulinette d'une arm\u00e9e de consultants et de Skype Docteur avant de devenir un film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nOn doit pas avoir les m\u00eames statistiques parce que je pense que l'immense majorit\u00e9 des sc\u00e9narios ne passe pas par des consultations ou alors des consultations de de complaisance, on va dire : je crois que la plupart des auteurs et des producteurs ont bien conscience que, il manque de recul et qu'ils ont besoin d'un retour et bon, voil\u00e0 la question, c'est \u00e0 qui on le demande, la tendance est plut\u00f4t surtout de la part des producteurs de demander en retour \u00e0 quelqu'un qui va vous le rende gratuitement de pas avoir \u00e0 payer ce genre de l'activit\u00e9, ce genre de comp\u00e9tences parce que \u00e7a demande des comp\u00e9tences, donc ils vont faire intervenir un copain, une sorte de renvoi d'ascenseur, il y a beaucoup de producteurs d\u00e9cideurs jur\u00e9 de concours ou de commissions qui distribue l'argent des autres qui sont incapables de lire un sc\u00e9nario comme lit une une lettre de tata Jeannot, en revanche, ils sont pas capables de voir un film derri\u00e8re et encore moins, c'est l\u00e0 que \u00e7a, parce que plus d'appr\u00e9cier la qualit\u00e9, la composition dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [87%] :\r\nEst -ce que c'est pas grave de laisser ces personnes d\u00e9cider du sort souvent d'un long m\u00e9trage, alors qu'ils sont visiblement des comp\u00e9tences qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s limit\u00e9 par rapport \u00e0 cet objet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [82%] :\r\nSi c'est vrai. \r\nC'est le probl\u00e8me, comme on peut changer \u00e7a, je suis pas tr\u00e8s optimiste, honn\u00eatement, parce que il y a beaucoup de d'imposture dans ce m\u00e9tier, il y a beaucoup de copinage \u00e0 beaucoup de n\u00e9potisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [85%] :\r\nEt ce qui est quelque chose qui a quand m\u00eame chang\u00e9 dans le rapport entre les professionnels du cin\u00e9ma est l'objet sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [89%] :\r\nBen \u00e7a change doucement le on fait remonter le m\u00e9pris du sc\u00e9nario le la maltraitance du sc\u00e9nario \u00e0 la nouvelle vague donc 1960 en gros c'est une erreur, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 en 1920 en 1920 des critiques d'art, d\u00e9cr\u00e8te, \u00e0 juste titre d'ailleurs que le cin\u00e9ma est un art la trag\u00e9die, c'est que, il consid\u00e8re que c'est un art, un bel ara un des Beaux-Arts au m\u00eame titre que la peinture ou la sculpture et en fait le sc\u00e9nario au sens de r\u00e9cits pour tous ces gens -l\u00e0, c'est qu'un pr\u00e9texte, voil\u00e0 c'est terrible mot et qui est atroce, quoi, alors moi j'affirme que, m\u00eame si ce n'est qu'un pr\u00e9texte salsa nous dispense pas qu'il soit bien \u00e9crit que la narration soit brillante, mais quand m\u00eame, on part sur de de salles base qui vont faire un tort terrible au sc\u00e9nario pendant 80 90 en son temps, alors maintenant \u00e7a commence \u00e0 changer un petit peu et je sais pas si c'est un paradoxe ou pas mais en tout cas ce qui motive le changement, c'est la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, l\u00e0, on a, c'est clair, on a bien compris qu'il fallait mettre dans le cas de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 non seulement le sc\u00e9nario au centre du dispositif, mais en plus, le sc\u00e9nariste, au centre du dispositif et \u00e7a, c'est en train d'arriver depuis les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 et peut-\u00eatre avant ma mort, on va finir par voir que \u00e7a impr\u00e8gne le cin\u00e9ma type. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [88%] :\r\nJe re\u00e7ois \u00e7a. \r\n100 40 par semaine. \r\nMais est -ce que vous voulez le foot toute seule sur le projet. \r\nVous avez s\u00fbrement plus de satisfaction que moi, au bout du compte, vous fait r\u00eaver, le milieu de journ\u00e9e et ce r\u00eave, c'est vous qui le fabriquait, parce que vous \u00eates un magicien et moi je ne suis chaotique et \u00e9coute Billy Wilder et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [89%] :\r\nOn dit que les sc\u00e9naristes sont \u00e0 la fois des po\u00e8tes et des comptables il y a un journaliste am\u00e9ricain tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis qui s'appelle width mais qui a d\u00e9clar\u00e9 que dans les, dans les ann\u00e9es 50 je crois, il a dit : \u00e9crire, c'est facile, il suffit de s'asseoir \u00e0 sa machine et de s'ouvrir une dizaine, et moi je pense que c'est incomplet, la d\u00e9finition est incompl\u00e8te, il faut s'asseoir \u00e0 sa machine s'ouvrir une vaine et ensuite canalis\u00e9 les gicl\u00e9es de sang, \u00eatre un po\u00e8te ok, \u00eatre dans l'intuition dans l'h\u00e9misph\u00e8re droit dont je me l\u00e2che, je m'ouvre une vanne ou m\u00eame plusieurs, si vous voulez, mais il faut aussi \u00eatre un comptable, il faut aussi prendre un peu de recul, utiliser son vice- faire gauche peut-\u00eatre avoir un peu de th\u00e9orie consciente ou inconsciente et se corriger ensuite c'est quelqu'un qui est cruel, j'ai pas dit sadiques et cruels, parce que c'est une bonne histoire, ces 3 choses : c'est du conflit du conflit et du conflit, il faut de l'humilit\u00e9 aussi, faut avoir accept\u00e9 de faire lire aux autres et c'est pour \u00e7a que je suis ici, moi, c'est parce que voil\u00e0 je je peux \u00eatre le plus grand th\u00e9oricien de la Terre, quand j'\u00e9cris, je suis comme tout le monde j'ai 0 recule et je suis ici a Dream about dans l'humilit\u00e9 de l'auteur et c'est tr\u00e8s confortable, je peux vous dire ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [72%] :\r\nIl a travaill\u00e9 ce matin mais je veux dire sur quoi il a demand\u00e9 \u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf merci et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavandier, Yves", "role": "auteur de \"La Dramaturgie\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BFE833B-A277-49A9-A832-E18E00DB80C9", "internalArchiveId": "2BFE833B-A277-49A9-A832-E18E00DB80C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (1/5)", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "* * Le d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9 fait rage et l'islam reste la religion que les m\u00e9dias questionnent sans cesse. Mais les courants \u00e9vang\u00e9liques sont en r\u00e9alit\u00e9 ceux qui progressent le plus dans le monde, y compris dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Souvent h\u00e9riti\u00e8res des protestantismes \u00e0 l'am\u00e9ricaine, ces \u00e9glises fractionn\u00e9es se d\u00e9multiplient et se regroupent parfois autour d'un agenda politique et moral conservateur. Le nombre de leurs fid\u00e8les a d\u00e9cupl\u00e9 depuis le milieu des ann\u00e9es 1950. Et en Suisse, ils atteignent 4% de la population. Qui sont ces chr\u00e9tiens qui repeuplent les \u00e9glises et comptent peser dans la vie des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 ils vivent ? \r\nCinq reportages d'Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nLUNDI 11.05.15\r\nLa qu\u00eate d'une \u00eele\r\nLes pays du Sud sont les terres de pr\u00e9dilection de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique : l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine, bien s\u00fbr, mais aussi la Chine qui compte plus de 100 millions d'\u00e9vang\u00e9liques. Religion des pauvres, ces \u00e9glises font montre d'une \u00e9tonnante efficacit\u00e9 sur les terrains les plus difficiles. En Ha\u00efti, les \u00e9vang\u00e9liques ont conquis plus de 50% des \u00e2mes en quelques d\u00e9cennies. Reportage \u00e0 Port-au-Prince dans une des plus grandes communaut\u00e9s du pays, Shalom, qui poss\u00e8de une radio, une t\u00e9l\u00e9vision et un temple que plusieurs dizaines de milliers de fid\u00e8les fr\u00e9quentent chaque semaine.", "durationSec": 1546, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6733573", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 11.05.2015", "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (1/5) / VAC_2015-05-11T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 11.05.2015", "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (1/5) / VAC_2015-05-11T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["La qu\u00eate d\u2019une \u00eele.\nLes pays du Sud sont les terres de pr\u00e9dilection de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique: l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, bien s\u00fbr, mais aussi la Chine qui compte plus de 100 millions d\u2019\u00e9vang\u00e9liques. Religion des pauvres, ces \u00e9glises font montre d\u2019une \u00e9tonnante efficacit\u00e9 sur les terrains les plus difficiles. En Ha\u00efti, les \u00e9vang\u00e9liques ont conquis plus de 50% des \u00e2mes en quelques d\u00e9cennies. Reportage \u00e0 Port-au-Prince dans une des plus grandes communaut\u00e9s du pays, Shalom, qui poss\u00e8de une radio, une t\u00e9l\u00e9vision et un temple que plusieurs dizaines de milliers de fid\u00e8les fr\u00e9quentent chaque semaine.", "La qu\u00eate d\u2019une \u00eele.\nLes pays du Sud sont les terres de pr\u00e9dilection de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique: l\u2019Afrique, l\u2019Am\u00e9rique latine, bien s\u00fbr, mais aussi la Chine qui compte plus de 100 millions d\u2019\u00e9vang\u00e9liques. Religion des pauvres, ces \u00e9glises font montre d\u2019une \u00e9tonnante efficacit\u00e9 sur les terrains les plus difficiles. En Ha\u00efti, les \u00e9vang\u00e9liques ont conquis plus de 50% des \u00e2mes en quelques d\u00e9cennies. Reportage \u00e0 Port-au-Prince dans une des plus grandes communaut\u00e9s du pays, Shalom, qui poss\u00e8de une radio, une t\u00e9l\u00e9vision et un temple que plusieurs dizaines de milliers de fid\u00e8les fr\u00e9quentent chaque semaine."], "variantIds": ["ece-6733574", "ece-6733573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:28:20Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nJe Tags politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la faveur de ce tableau en Docteur le fameux tournoi de terre qui a beaucoup de personnalit\u00e9s, on connaissait bien, les gens cherchent \u00e0 un endroit et quelque part o\u00f9 s'abriter et l'autorit\u00e9 n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente tout le monde crie \u00e0 J\u00e9sus, J\u00e9sus, J\u00e9sus et l\u00e0, et nous on a saisi le moment nous sommes dit : \u00e9coutez, nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a, on a re\u00e7u les gens et puis la moment o\u00f9 l'on faisait tout \u00e7a sur le plan social, on en profitait aussi pour annoncer l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nVainqueur de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique Marc views V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, en Suisse, ils \u00e9taient 37000 en 1970 250000 aujourd'hui sous une quarantaine de d\u00e9nomination et dans pr\u00e8s de 1500 communaut\u00e9s eux ce sont les chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques, ils reconnaissent la r\u00e9forme protestante mais se distingue des r\u00e9formes et classique pour ceux qui n'en sont pas les \u00e9vang\u00e9liques intrigue : qui sont -ils, quelles sont leurs croyances, quelles valeurs d\u00e9fendent -t-il il y a une dizaine de jours encore pr\u00e8s de 3000 jeunes de 13 \u00e0 25 ans sont venus de toute la Suisse romande en Gruy\u00e8re pour la 23\u00e8me \u00e9dition de la rencontre de jeunesse \u00e0 l'invitation de diff\u00e9rentes \u00c9glises \u00e9vang\u00e9liques romandes quels sont les ingr\u00e9dients de leur succ\u00e8s, quelle place prennent -ils dans notre soci\u00e9t\u00e9 et ont -ils un agenda politique toute cette semaine dans vacarme nous allons voyager \u00e0 travers diff\u00e9rentes communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques des Cara\u00efbes, aux \u00c9tats-Unis, en passant par le Valais et Z\u00fcrich pour tenter de comprendre de quoi est fait l'attirance croissante pour ces courants religieux avec tout d'abord, ce reportage en Ha\u00efti, car les pays du Sud sont les Terres de pr\u00e9dilection de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique et la progression de ces \u00e9glises, surtout depuis le tremblement de terre de 2010 dans ce pays de 10 millions d'habitants est fulgurante, voici la qu\u00eate du Nil, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [88%] :\r\nJe ne veux dans un quartier extr\u00eamement populaire de Port-au-Prince et devant un portail, il y a une file ininterrompue de fid\u00e8les qui augmente dans le temps le Shalom centaines et des milliers de personnes qui se rendent au culte du vendredi soir et devant sur des dizaines de tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 des petites \u00e9choppes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [90%] :\r\nSuivre des yeux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [94%] :\r\nDes cris, des sandwiches, des boissons, on a l'impression d'un march\u00e9 \u00e0 ciel ouvert de part et d'autre de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [71%] :\r\nOuais, ouais le noble \u00e0 des agents de la parce qu'il y a ce qu'il soit le voulait donner sa cambouis rouille \u00e7a canyoning de leur organe des marins, la difficile parce qu'un jour, un jour, par ailleurs appeared m\u00eame qui entend des wagons personne qui est m\u00eame avoir qui vont prendre les d\u00e9g\u00e2ts, nous ne nous fid\u00e8les qui vont pour quelques de quelques centimes, des brochures photocopier de parole biblique \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie tellement suppos\u00e9s, connus, et puis l\u00e0, on est enfin voil\u00e0 ce on a l'impression que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [87%] :\r\nAvec lui, on savoure vers cette ar\u00e8ne qui descend sur plusieurs dizaines de m\u00e8tres avec des \u00e9crans un peu partout qui retransmettent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:38) [70%] :\r\nBonsoir, monsieur, comment elle est Josette Day en c\u00f4t\u00e9 moi \u00e9tait quand on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:45) [83%] :\r\nJ'habite \u00e0 Cana au Canaan, c'est une terre qui est au nord de Port-au-Prince, qui est une terre qui \u00e9tait inhabit\u00e9e jusqu'au moment du s\u00e9isme et apr\u00e8s le s\u00e9isme des gens sont venus s'installer ici \u00e0 depuis qu'il a aurait \u00e9t\u00e9 canard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [73%] :\r\n2014 la mont\u00e9e parce qu'elle veut dominer ETA Guingamp et puis moi, quelqu'un arbre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:00) [84%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'installer \u00e0 Canal depuis quelques mois seulement, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que le l'endroit o\u00f9 j'habitais, il y a une guerre maintenant qui s'y livrent, qui cotait auteur \u00e9tait avant, \u00e7a non, c'est moi, c'est dans le quartier de Cit\u00e9 Soleil qui pour qui \u00e7a : o dit guerre l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:17) [77%] :\r\nDingue hein Mounia mais inclure et puis une barrette Biesse mon arme ont eu tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [94%] :\r\nIl y a des gens qui se battent entre eux, il y a des gens qui meurent dans mon quartier, donc j'ai d\u00fb quitter Cit\u00e9 Soleil depuis combien de temps vous venez \u00e0 l'\u00e9glise Shalom. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [75%] :\r\nBon nombre Alain radio a et puis moi maintenant pile et puis 2015 la lame me dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:39) [92%] :\r\nMoi, j'avais l'habitude de regarder les Shalom d'\u00e9couter la radio Shalom et Pierre-Andr\u00e9 je me suis dit c'est pas seulement dans la radio, ni dans la t\u00e9l\u00e9, c'est aussi dans la r\u00e9alit\u00e9, Shalom et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 en en 2015 de venir ici, dans l'\u00e9glise m\u00eame de Shalom pourquoi est -ce que vous aimiez tellement elle est Shalom par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [71%] :\r\nMoins ml parce qu'elle est, m'a co\u00fbt\u00e9 parle et puis le merveilleux dans la vie, moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:03) [87%] :\r\nJ'aime parce qu'il nous montre les merveilles du bon Dieu les le\u00e7ons de la vie, moi j'aime beaucoup cette cette t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:08) [70%] :\r\nG\u00e9rer \u00e7a fait gu\u00e9rison affermira. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:11) [89%] :\r\nIl y a des miracles qui se passe tous les jours, sauter les Shalom et moi- m\u00eame, j'ai besoin de l'Irak dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:16) [67%] :\r\nLa blonde a du moins la charte et du match moi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:20) [87%] :\r\nEt donc je : je viens ici tous les vendredis \u00e0 l'\u00e9glise Challe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:30) [91%] :\r\nEnfin, il s'est fait placer bipartite salage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [83%] :\r\nAlors le juge Jacques Morris, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio t\u00e9l\u00e9 Shalom et le radio \u00e0 vocation \u00e9vang\u00e9liques qui est en Ha\u00efti depuis 2010 moi je, politologue de formation th\u00e9ologien communique au logo si je fais la communication surtout le journalisme suisse, un ancien journaliste pour ne pas dire journaliste parce qu'on est toujours dans la monnaie toujours donc et puis je suis professeur, j'enseigne dallage universit\u00e9s dans les \u00e9coles, c\u00f4t\u00e9 Shalom FM, radio, l'\u00e9glise alors Shalom, ces 5 ans avant cette inspiration la radio inspiration mais j'aurais 5 ans ces 2 jours apr\u00e8s le tournant d'auteurs, le fameux tournoi de terre qui a tu\u00e9 beaucoup de personnalit\u00e9s, on connaissait bien et c'est \u00e0 la faveur de ce tableau d'l\u00e0 qui a r\u00e9uni beaucoup de monde, et les gens cherchaient et un appui \u00e0 l'endroit, il n'avait pas l'autorit\u00e9 n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente, pr\u00e9sident des taux g\u00e9n\u00e9ral de la police Minustah personne \u00e9tait l\u00e0, donc il fallait et trouver quelqu'un et tout le monde criait tout le monde criait \u00e0 J\u00e9sus, J\u00e9sus, J\u00e9sus la nous on est l\u00e0 pour donner J\u00e9sus ode \u00e0 la peau, la consolation et puis l\u00e0, on a re\u00e7u les gens organis\u00e9 des des services de pri\u00e8re et il y avait aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de loup-garou tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:02) [88%] :\r\n\u00e0 travers les rues, vous voyez, donc les gens sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, d\u00e9pourvu de tout et non pas de maison, et puis la terre continue de trembler parce qu'il y avait encore des secousses et et puis l\u00e0, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de loups-garous et de, de, de violeurs, de voleurs, tout \u00e7a, donc les gens vraiment chercher o\u00f9 s'abriter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:21) [92%] :\r\nQuand vous dites : loup-garou alors pour qu'on comprenne bien, parce que c'est une r\u00e9f\u00e9rence pour les Ha\u00eftiens, c'est-\u00e0-dire que de tout \u00e0 coup, il y avait la peur aussi des esprits du vaudou apr\u00e8s le apr\u00e8s le s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [78%] :\r\nOui ils directeur de des loups-garous, c'est des gens qui viennent pas de poss\u00e9der mal\u00e9fique vous attaquez comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [91%] :\r\nSucer le sang d'un enfant c'est \u00e7a quand on dit Luka ou quelqu'un qui, on ne le voit m\u00eame pas et puis l'enfant est tomb\u00e9 malade et puis aucun m\u00e9decin ne peut prendre soin de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:49) [93%] :\r\nMais c'est assez frappant parce que, \u00e9videmment, le s\u00e9isme, c'est un immense malheur pour Ha\u00efti, on pourrait voir aussi les choses diff\u00e9remment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9norme opportunit\u00e9 pour les protestants dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:02) [77%] :\r\nOui, c'est dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nAlors on dit pas opportunit\u00e9 mais c'est \u00e7a le mot, c'est le mot, donc on a saisi, on a saisi le moment puisque les gens avaient besoin de ce qu'on leur disait avant, c'est-\u00e0-dire on leur parlait de J\u00e9sus-Christ, de ce qu'il peut repr\u00e9senter etc et maintenant tous ceux qui ont vu qu'ils sont vivants pour qu'ils ont dit : c'est Dieu qui a voulu que soit vivant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:24) [87%] :\r\nEt si je suis vivant, c'est pour quelque chose, il est vrai, il y avait diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, il y en avait qui qui croyaient qu'ils sont vivants, c'est tuer sont viol\u00e9es, ils ont eu 20 c'est pour voler les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [86%] :\r\nFaire de loups-garous, etc, d'autres disaient donc vivant, je dois profiter de \u00e7a puisque Dieu veut que je reste l\u00e0 avec tous ces gens, imaginez ces cadavres qui jonchaient les rues donc regarder ce genre de choses -l\u00e0 et \u00e7a plus \u00e0 2 ou 3 jours apr\u00e8s, donc normalement on cherchait un endroit et quelque part o\u00f9 s'abriter, alors nous nous sommes dit : \u00e9coutez, nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours le r\u00f4le de l'\u00c9glise, surtout les \u00e9vang\u00e9liques donc normalement, chr\u00e9tiens, les probl\u00e8mes, les prisons, les maladies, etc, c'est notre force et notre domaine de travail de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:06) [92%] :\r\nEt vous dites surtout les \u00e9vang\u00e9liques, c'est tr\u00e8s important parce que l'\u00c9glise catholique, elle \u00e9tait \u00e0 terre et on peut dire que d'une certaine mani\u00e8re, 5 ans apr\u00e8s le s\u00e9isme, elle est toujours \u00e0 terre ce sont v\u00e9ritablement les protestants \u00e9vang\u00e9liques qui sont gliss\u00e9s \u00e0 la fois dans les endroits les moins soup\u00e7onnable du territoire mais aussi m\u00eame dans les camps de d\u00e9plac\u00e9s tout de suite des temples se sont cr\u00e9\u00e9s, comment les \u00e9vang\u00e9liques ont eu cette capacit\u00e9 de r\u00e9action si si rapide apr\u00e8s le s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [86%] :\r\n\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 difficile puisque pour les \u00e9vang\u00e9liques, c'est le fond, c'est, c'est c'est pas la forme pour nous, c'est pas une grande maison, c'est pas \u00e7a, c'est c'est all\u00e9 aupr\u00e8s des gens dans leur situation, l\u00e0 il se trouve et les pour consoler leur pr\u00e9senter l'Evangile et tout la bouffe, la nourriture, le soit les v\u00eatements etc c'est, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, donc on en a profit\u00e9, avec aussi nos m\u00e9decins, nos, nos infirmi\u00e8res, tout le monde est sur pied, tout le monde travaille professeur et puis l\u00e0, maintenant, au moment o\u00f9 l'on faisait tout \u00e7a sur le plan social, on en profite, a aussi pour annoncer l'Evangile c'est pas qu'on les for\u00e7ait mais c'\u00e9tait voulu, c'\u00e9tait normal, mais tout le monde crie \u00e0 J\u00e9sus, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a veut dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, dit dira quelques tu veux te convertis \u00e0 J\u00e9sus c'\u00e9tait facile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [72%] :\r\nDu mon ann\u00e9e de Letterman contrecoup d'une COV vit ce m\u00eame inqui\u00e9tude mais ceci est fait pour chacun, mais une s\u00e9paration entre vous avez fait toi tu sais terminera lanterner que avons certains soirs de bloquer des m\u00e9thodes de bless\u00e9s dans les rangs, mais cher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:38) [85%] :\r\nAlors c'est il gigantesque arr\u00eat qui descend, ce n'est pas s\u00fbr au moins une centaine de m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 les escaliers en b\u00e9ton avec quoi peut-\u00eatre 10000 personnes, difficile de d'\u00e9valuer non mais en toute vraisemblance, plus de 10000 personnes m\u00eame et juste surplomb\u00e9 par des t\u00f4les, une sorte de toit de t\u00f4le qui tombe jusqu'\u00e0 la fosse en bas avec un pr\u00e9dicateur avec tous ses assistants qui sont cravates et sont en train de d\u00e9visager le pr\u00e9dicateur qui est en train de livrer son n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [70%] :\r\nPapa en ont mais celle moi- m\u00eame comme Pete cyclique et assez pi\u00e9g\u00e9, c'est \u00e7a, fait queM. Villemin Shalom moi bien je d\u00e9livre maisM. baptis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et Vanessa Lemoine baptis\u00e9 m\u00eame baptis\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:24) [89%] :\r\nMoi, en fait, je suis la seule dans ma famille et \u00e0 \u00eatre convertis, mon papa lui- m\u00eame, il \u00e9tait o\u00f9, quand il \u00e9tait pr\u00eatre et mais d'essayer de me d\u00e9courager d'aller \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e0 chaque fois, je suis venu ici dans ce coin \u00e0 Port-au-Prince pour trouver du travail, mais chaque vendredi, je viens ici, je viens \u00e0 Shalom justement pour pratiquer pour prier, m\u00eame si j'ai pas \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 ici, j'ai \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 ailleurs mais c'est ici maintenant que je pratique ma foi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:53) [77%] :\r\nMerci shalom Shalom et mais Shalom malgr\u00e9 \u00e0 palais Shalom mal \u00e0 et le mal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:58) [89%] :\r\nMoi j'aime Shalom, moi j'aime Shalom, m\u00eame si les gens parlent en mal de Shalom, si je suis assise je vais me lever si je suis debout, je vais me d\u00e9placer pour aller voir Shalom qui qui qui est ce qui est \u00e0 part les mal ce Chalet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:11) [69%] :\r\nSimone les Shalom a lieu, c'est pas ce son qui essayent qui pas m\u00eame tant pis bois m\u00eame c'est au m\u00eame plut\u00f4t jouable critiqu\u00e9 poste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:18) [87%] :\r\nCeux qui critiquaient Shalom, c'est ce qu'qui sont m\u00eame pas capables de planter un arbre, c'est ce qu'ils sont incapables de faire quoi que ce soit pour leur propre vie et donc moi je continue de soutenir Shalom, si je suis assise je vais me lever si je suis debout, alors je vais me d\u00e9placer pour aller d\u00e9fendre Charbonnier placer son d\u00e9ficit \u00e0 moins de les places. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [75%] :\r\nMais tout ce que le mots de ce Beytout et puis le tabac \u00e9tait all\u00e9 au HCR d\u00e9valuera plus que vous y a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:49) [93%] :\r\nLa lecture, bon, vous \u00eates sociologue, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste du religieux en Ha\u00efti, vous, vous avez l'\u00e2ge si je peux me permettre d'avoir connu en r\u00e9alit\u00e9 l'explosion du protestantisme en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:06) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, Oprah institutionnelle, l'\u00c9glise catholique est importante, bon plan num\u00e9rique, on peut dire que le protestantisme a connu un v\u00e9ritable essor puisque on est pass\u00e9 de 4 pourcent 5 pouces 10 pourcent \u00e0 39 pourcent puis \u00e0 mon avis en ce qui concerne Ha\u00efti, on peut dire que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l'\u00e9glise catholique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:29) [90%] :\r\n50 pour 100 de protestants en Ha\u00efti, de 3 pourcent \u00e0 50 pourcent en quelques d\u00e9cennies, comment expliquer \u00e7a, alors on est tout pr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, \u00e9videmment, c'est le lieu o\u00f9 ces formes de protestantisme \u00e9vang\u00e9lique s'exprime le mieux, est ce que c'est l'influence am\u00e9ricaine est ce qu'il y a un contexte local qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les courants \u00e9vang\u00e9liques gagne la partie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:49) [87%] :\r\nOui, je pense par qu'il s'agisse uniquement d'une influence am\u00e9ricaine certes les Am\u00e9ricains et c'est toujours d'introduire gr\u00e2ce \u00e0 aux appuis gr\u00e2ce au moyen des fondamentalistes sont \u00e9normes, je parle de ressources financi\u00e8res et c'est de s'introduire de plus en plus en Ha\u00efti, comme dans d'autres pays de la cara\u00efbe et de l'Am\u00e9rique latine, mais en ce qui concerne Ha\u00efti je crois qu'il y a d'autres raisons, il y a d'abord une crise que le pays conna\u00eet au niveau politique, une crise au niveau culturel, une crise qui peut \u00eatre li\u00e9 directement \u00e0 la course car ce que j'appelle la crise du vaudou lui- m\u00eame comme telle, parce que les gens ne peuvent plus pratique le vaudou comme avant, il y a une et ce que je peux appeler une massification de plus en plus importante dans la ville est \u00e0 dire l'aime Playboy : les gens partent des campagnes, parce qu'ils ne peuvent plus vivre des campagnes grossissent, la population des villes et de la capitale, ils sont un peu partout, donc, les familles sont d\u00e9\u00e7ues, tu\u00e9 le protestantisme peut accueillir ce monde- l\u00e0 que l'\u00c9tat, l'accueil pas donc il y a pas de cette travaille le protestantisme n'a pas de difficult\u00e9, comme l'\u00c9glise catholique pour monter ou implanter une \u00e9glise pour beaucoup d'activit\u00e9s pour monter une \u00e9glise, une chapelle non eux d\u00e9limite un espace mode toi poto et hop et tout lui \u00e7a fait il y a d\u00e9j\u00e0 un temple l\u00e0 donc le le pot de sortie va trouver les gens directement sur place, alors que le syst\u00e8me catholique est un syst\u00e8me de paroisse est un syst\u00e8me d'organisation qui en fait est bien adapt\u00e9 depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle et qui conforme encore au XIXe si\u00e8cle, mais n'est plus conforme \u00e0 l'organisation spatiale du pays, l\u00e0 le pour dit satisfait \u00e0 une pr\u00e9pond\u00e9rance facile sur le catholicisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:12) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e0 cela la voir pour qui \u00e7a choisi vraiment pourquoi est -ce que vous avez choisi Shalom parce que ma pi\u00e8ges de l'ivresse, Vincent beau-fils Sonel un gars de la Laval un bagage ne devrait donc moi je cherchais une d\u00e9livrance parce que je suis un professionnel moi- m\u00eame donc qui profession par exemple en Bosnie, \u00e7a, je suis un ma\u00e7on, et donc je trouve pas de travail dans ce pays o\u00f9 il n'y a pas de travail, il peut pas et vous pensez que c'est Shalom qui peut vous aider \u00e0 trouver un travail exactement c'est pas Shalom un bon Dieu Cabaye c'est c'est pas Shalom qui peut m'aider \u00e0 trouver un travail, mais c'est le bon Dieu bonne j'essaierai avant \u00e7a, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 infid\u00e8le, vous alliez d\u00e9j\u00e0 dans des r\u00e9unions de pri\u00e8re \u00e0 \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques d'Ha\u00efti devait \u00eatre fier, oui \u00e7a parisien \u00e7a fait depuis le Cap-Ha\u00eftien, une ville du nord d'Ha\u00efti, que je vais dans des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, notamment \u00e0 l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique de Werther, mais l\u00e0, \u00e0 Port-au-Prince, pourquoi vous avez choisi Shalom parce que moi, un temps de la belle Mira vient de les voir s'de s'aussi, j'ai entendu qu'ils faisaient beaucoup de miracles ici \u00e0 Shalom et donc je cherche la d\u00e9livrance moi- m\u00eame, est ce que vous payez ce que vous comme pour Shalom parfois par 2 fois la MDA Mourad et opaque, parfois quand j'ai de l'argent, je contribue aussi \u00e0 la qu\u00eate et quand j'ai pas ben j'en ai pas moi- m\u00eame, vous croyez au miracle, oui, il y a quoi \u00e7a oui, je crois en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:41) [70%] :\r\n31 61 play-list l\u00e0- bas, moi Moon Gabriela Club doit sa photo et au Cap participer contribuer largement pour Shalom faire acquisition 5 ans pour toutes, \u00e7a me saute du l\u00e0 on l'\u00e9glises 50000 places longue, on aide les ces cartes mais le plasma et qui a tu\u00e9 tout oui \u00e7a va tirer \u00e0 pile devise d'un pays d'Ha\u00efti sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [71%] :\r\nMais oui tout Dieudonn\u00e9 c'est dans Roessli Ouest d\u00e9sinvolte n'est en vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:09) [86%] :\r\nCe qu'il y a encore 10 ans pour les \u00e9vang\u00e9liques, c'est que non pratiquants ne peut pas ce qu'on appelle le financement participatif, nous encourageons les fid\u00e8les \u00e0 participer, les invit\u00e9s, nous ne cherchons pas le financement d'ailleurs de de, des portes qui mais nous cherchons d'abord conscientiser les fid\u00e8les \u00e0 le faire comme si c'\u00e9tait fait dans Actes des Ap\u00f4tres Les les gens d'honneur soit leur maison par exemple ici \u00e0 Shalom, c'est comme \u00e7a les gens si on fait une collecte de fonds et donc les gens donnent si si la personne a 2 maisons, la personne peut donner une maison, c'est la 2 ou 3 carreaux de terre il pleut en carreaux si la personne \u00e0 2 ou 3 voitures, la personne peut donner ma femme m'avait donn\u00e9 sa voiture tout \u00e7a si on a de l'argent, on donne de l'argent, on a de la nourriture, on donne si on a des v\u00eatements on donne tout ce qu'on a un peu avancer au plus, c'est comme si c'\u00e9tait \u00e9crit dans la vie c'est comme \u00e7a qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:58) [89%] :\r\nMais ce qu'il y a un minimum ou est -ce qu'il y a un pourcentage qui est d\u00e9finie par par l'\u00c9glise de nos biens qu'on doit donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [84%] :\r\nPoule bien dont il n'y a pas, il y a, ont d\u00e9fini, rien du tout, on peut accepter on peut porte quoi par exemple pour le financement de la radio disons donc commen\u00e7ons avec 200 dollars 200 dollars, c'est un peu entre 17 et 20 dollars am\u00e9ricains am\u00e9ricain d'accord donc pour le financement de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, mais vous l'\u00e9glises \u00e9coutez c'est c'est les offrandes on peut donner n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:26) [67%] :\r\nLa radio Shalom Ha\u00efti oui Alger donc l'entr\u00e9e moi Point Codec par l\u00e0 ou qu'\u00e0 clic sous labos toute information avec carte de cr\u00e9dit ou cas par de la pluie tout \u00e9glises Shalom tabernacle de gloire Incorporated B comme America Zico de et si Broto c'est XX fois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:45) [99%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [86%] :\r\nAlors ce que nous savons faire, nous avons compris que les gens ils sont mobilis\u00e9s par ce que vous leur dites : il donne en fonction de ce que vous demandez, et c'est, c'est c'est 100 pour ce ce font l\u00e0 au niveau des \u00e9vang\u00e9lique \u00e7a exact si vous ne demandez rien, ils vont rien donn\u00e9, si vous demandez : il vend donner par exemple dans un, dans, dans, dans le service, vous venez vous dites \u00e9coutez voici on passe la corbeille donnez ce que vous avez, il donne 10 minutes au 20 minutes plus tard, si encore vous demander, vous allez entendre, vous pouvez faire \u00e7a m\u00eame 4 fois, vous allez trouver et \u00e7a ne veut pas dire qu'ils n'ont pas d'argent pour aller \u00e0 la maison et \u00e7a ne veut pas dire tout, non pas d'argent pour acheter d'ailleurs \u00e0 proximit\u00e9 \u00e0 et de 2 de ces \u00e9glises, la suite de notre \u00c9glise il y a un vaste march\u00e9, \u00e7a veut dire que les gens ach\u00e8tent, ils ach\u00e8tent de qui, des gens qui sont \u00e0 l'\u00e9glise et \u00e7a marche en sont l\u00e0, le matin, tous, tous les jours si vous regardez aux abords de Shalom, donc il y a tout au march\u00e9, \u00e7a veut dire que les gens, ils ont de l'argent pour donner \u00e0 l'\u00e9glise, ils ont de l'argent pour acheter aussi pour prendre soin d'eux- m\u00eames, c'est pourquoi il y a tant de marchands ambulants dans la zone, donc c'est c'est exactement \u00e7a, \u00e7a veut dire, si vous dites 1000 dollars, ils sont pr\u00eats, vous allez trouver 2 hauts cantons 4 personnes qui va donner, mais vous dites 10000 vous pouvez trouver une personne qui donne 10000 puis les autres c'est Good etc, \u00e7a d\u00e9pend, selon qu'on en a et selon sa prosp\u00e9rit\u00e9, donc on donne, et c'est ce qui est tr\u00e8s fort parce qu'ils ont et la solidarit\u00e9 dans l'\u00e2me, les \u00e9vang\u00e9liques donc il ils comprennent que c'est ce ils doivent eux- m\u00eames et financer leurs propres activit\u00e9s, il y en a qui travaillent et qui disent : bon, vous n'avez plus besoin de nous payer, nous pouvons nous-m\u00eames donn\u00e9es, soit 15 pourcent de de nos revenus, soit fait pour \u00e7a, donc ils le font comme \u00e7a c'est la poule aux oeufs d'or. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:26) [87%] :\r\nOui, exactement, c'est la poule aux adorent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:28) [92%] :\r\nMais dites -moi, \u00e7a fait que 5 ans qu'elle existe, votre \u00e9glise votre radio, votre t\u00e9l\u00e9vision, pourtant c'est une des plus importantes du pays d\u00e9j\u00e0 croissance extr\u00eamement rapide, on a l'impression que vous avez cr\u00e9\u00e9 la petite entreprise qui devient une des plus grosses entreprises cultuelle en Ha\u00efti, le budget, c'est combien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [87%] :\r\nLe budget Shalom, c'est cette date de 1000 dollars et am\u00e9ricains par jour d\u00e9penses parce que nous avons l'\u00e9glise, l'\u00e9glise qui avoisine entre 30 et c'est quand 1000 personnes par semaine qui qui visitent l'\u00e9glise et si vous Restellin vendredi soir, vous allez comprendre ce que je vous dis et quand il y a les grandes activit\u00e9s, par exemple, vous savez, quand les gens se se concentre ailleurs les chr\u00e9tiens eux les \u00e9vang\u00e9liques qui se concentrent et c'est pourquoi, par exemple, toujours le la derni\u00e8re derni\u00e8re fois quand il avait le carnaval et ce m\u00eame jour la quand il avait le l'accident l\u00e0- bas, il y a 200 personnes se sont convertis, et ces gens -l\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 qui venaient du carnaval. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:23) [91%] :\r\nCombien accident je rappelle qu'il y a, il y a, il y a eu un accident avec une ligne \u00e0 haute tension, avec 17 morts dans la cohue, disons, d'une certaine mani\u00e8re de apr\u00e8s ce choc, l\u00e0 vous dites directement, il y a une cohue il y a des morts, on a 200 personnes qui viennent se convertir tout \u00e0 fait mais vous croissez vraiment sur le malheur en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:42) [86%] :\r\nEn principe, c'est un peu \u00e7a, chez nous, en Ha\u00efti, on est tr\u00e8s \u00e9motif, hein, tr\u00e8s \u00e9motif bien l'\u00e9motion qui qui qui dominent parfois \u00e7a veut dire chr\u00e9tiens au probl\u00e8me il y a beaucoup de personnes qui prennent la d\u00e9cision des formules dire c'est vrai et quand il y a vraiment une situation difficile voire example et cette semaine, vous allez avoir plus de convertis, parce qu'il y a beaucoup de violence, car les gens disent : \u00e9coutez, je ne veux pas mourir pour perdre mon \u00e2me mais il vont se convertir, peut-\u00eatre qu'ils vont retourner \u00e0 la m\u00eame chose oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:06) [67%] :\r\nVous voulez dire, ils vous retourner apr\u00e8s au vaudou autres pratique au catholicisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:10) [70%] :\r\nLe jury a l\u00e0 qui viennent, et puis le disent : \u00e9coutez, moi je viens parce que j'aimerais \u00eatre gu\u00e9ri, malade depuis il voit je pas gu\u00e9rir et revient, il a l'Automne ou m\u00eame pratique de sport propre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:28) [70%] :\r\nOui, ah que l'Hadopi mardi mais si Cipo Minister Shalom shalom Shalom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:35) [93%] :\r\nNous avons 58 236 236 0 pour r\u00e9agir d\u00e8s maintenant, reportage d'Arnaud Robert, en quelques ann\u00e9es, la proportion de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques en Ha\u00efti et pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T11:39:18Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52836C9C-0889-4467-A7B4-9B8536B412C9", "internalArchiveId": "52836C9C-0889-4467-A7B4-9B8536B412C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Christian Lutz, photographe genevois", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 3370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["photographie"], "thematicPersons": ["Lutz, Christian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:21Z", "speechToTexts": ["25.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nLa cit\u00e9 les libellules ensemble urbain de la commune de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve cit\u00e9 quartiers ghettos, diront certains, r\u00e9put\u00e9s difficiles avec une population d\u00e9favoris\u00e9e et toutes les \u00e9tiquettes que cela implique, le photographe, je ne vois Christian Lutz est parti vivre 3 mois, invit\u00e9 par la balle biennale des arts contemporains aux Libellules carte blanche offerte pour une r\u00e9sidence dans un Studio, histoire de photographier la vie, la nature et le b\u00e9ton et en r\u00e9sulte un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Eyrolles imiter une Exposition \u00e0 voir en ce moment \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve Christian Lutz est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 bonjour Mathieu Chevrier bonjour, un nouveau site d'information encore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:50) [81%] :\r\nOui, enfin presque, presque un site, un service d'information, il s'appelle British 1000 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le co- fondateur de Rue 89 que vous connaissez peut-\u00eatre, on part \u00e0 tout \u00e0 l'heure avec lui 2 pourquoi le le besoin d'avoir ce nouveau service d'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:01) [86%] :\r\nLaurence Froidevaux encore un film sur les banlieusards bonjour mais c'est tomb\u00e9, c'est bien avec le sujet de notre invit\u00e9, photographe, parce que c'est un film qui part aussi d'une bande de personnages moi j'enl\u00e8ve mon casque parce que je m'entend pas, un film qui s'appelle le tapis rouge qui est sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif avec des acteurs non professionnels, qui vient de remporter des prix et qui est vraiment brillant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [82%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf comment \u00e9crire le sc\u00e9nario id\u00e9al, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [87%] :\r\nOui, une bonne question, vous savez quoi, j'allais voir quelqu'un qui s'appelle Yves Lavandier, qui a \u00e9crit une bible, c'\u00e9tait la dramaturgie en 1900 dans lequel il \u00e9tait \u00e0 Sierre, dans le cas de Dream qui organise en fait des rencontres entre sc\u00e9naristes et consultants qui vont d\u00e9cortiquer leur travail, il y aura quelques pistes de r\u00e9ponse \u00e0 travers l'interview d'Yves Lavandier et maintenant place \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, le photographe Christian Lutz \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [83%] :\r\nBonjour, bonjour, en Suisse, on parle de quartier de de p\u00e9riph\u00e9rie en France on en pas, on parle plut\u00f4t de de banlieue \u00e0 quoi ressemblent les libellules Christian de sang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:04) [85%] :\r\nUn terrain d'inspiration un lieu d'\u00e9vocation, j'avais envie d'appeler \u00e7a faubourg, j'aimais bien jouer sur la collision entre faut -il boire par rapport au beau par rapport aux bourgeois qui sont \u00e0 quelques kilom\u00e8tres et puis le le faubourg juste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 quoi ressemblent, bonne question, je vous renvoie au livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre, votre livre, mais s'il fallait faire une photographie plus plus objective. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [82%] :\r\nOui, ben j'ai pay\u00e9 pour habitude de citer le, le directeur du meilleur et du ch\u00e2teau d'eau \u00e0 Toulouse et qui dit toujours, il n'y a pas de il y a pas de sujet et avec des avec des photographes, donc je pense que moi, je m'en sers vraiment l\u00e0- dedans sans se je d\u00e9place je d\u00e9place mes points de vue, qui sont souvent identiques sur des lieux sur les lieux diff\u00e9rents et qu'aussi un \u00e9tat d'\u00e2me des pr\u00e9occupations plus plus aurait donc c'est pas je me d\u00e9fends de dire que c'est un travail sur les libellules, mais c'est un travail fait aux libellule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [89%] :\r\nLibellule pour ceux qui ne connaissent pas ce sont des barrettes d'immeubles 1200 habitants beaucoup d'appartements, plus de 500 pas de commerce, pas de resto. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [86%] :\r\nTr\u00e8s peu, il y en a maintenant transforme, il y a un gros projet social, donc il y a beaucoup de changements, ce moment mais effectivement, c'est pas un endroit o\u00f9 il y a tout ce qu'on trouve dans le bourg, on est un peu, on \u00e9coute et on n'est pas tr\u00e8s loin, on est tout pr\u00e8s, tout pr\u00e8s du centenaire coup\u00e9e par un axe la route du pont Butin et apr\u00e8s ces stations-service \u00e9vite en m\u00eame temps c'est le lieu o\u00f9 il y a des panoramas fantastique sur le Rh\u00f4ne, dans les 2 sens le Rh\u00f4ne sur sur le d'ailleurs Livia, les 2 images vont est -ce point de vue sur sur le Rh\u00f4ne en direction de Gen\u00e8ve et dans l'autre sens sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, donc c'est un endroit de collisions d'endroits, effectivement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s photographie cancer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [89%] :\r\nLa nature n'est n'est jamais bien loin, vous parlez d'eau il y a aussi beaucoup de verre beaucoup d'art, beaucoup de verdure autour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [87%] :\r\nEt c'est un lieu un peu o\u00f9 voil\u00e0 les les gens peuvent rester en d\u00e9rive, enfin, c'est des endroits o\u00f9 oui, il y a pas de y a pas de v\u00e9ritable int\u00e9gration par rapport \u00e0 ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, et de l'axe du pont Butin, donc \u00e7a c'est un endroit un peu dingue qu'est -ce qu'on a dit tout \u00e0 coup, le tout \u00e0 l'heure encore, comme c'est un endroit de de transition autant sans \u00e7a dans mes images des, des, des lumi\u00e8res qui sont comme \u00e7a entre, entre chien et loup des, des, des, des lumi\u00e8res de bascule, mais c'est aussi un un lieu de bascule entre entre une certaine appartenance de la soci\u00e9t\u00e9, du moins de de la ville et puis une une d\u00e9rive assez importante la large absolument, on est en marge, en m\u00eame temps il y a de la mixit\u00e9 sociale ind\u00e9niablement un effectivement tr\u00e8s connot\u00e9 il y a une longue histoire et un poids les choses mais il y a aussi, il y a aussi une force de vie et des familles \u00e0 c'est endroit tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait int\u00e9ressant sociologiquement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [88%] :\r\nLa pr\u00e9carit\u00e9 dans dans ce quartier, celle qu'on qu'on raconte quand on la conna\u00eet pas, elle est r\u00e9elle, vous l'avez senti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [85%] :\r\nOui apr\u00e8s moi j'habite personnellement aussi un logement dit social au au zoo vivent dans le centre ville de Gen\u00e8ve, donc j'ai j'ai j'ai le m\u00eame genre de voisins que que en en l\u00e0- bas mais, l\u00e0- bas y a effectivement davantage, il y a davantage de gens qui sont, qui sont en difficult\u00e9, qui ont des d\u00e9pendances et mais encore une fois qui qui rencontre d'autres gens c'est et sont int\u00e9gr\u00e9s dans au sens o\u00f9 oui on on compose quoi, on n'y a pas d'il y a pas de au sein m\u00eame de la barre des libellules et dans le quartier, il y a pas de de mise \u00e0 l'\u00e9cart, il y a comme \u00e7a, c'est absolument normalement, on en trouve ce genre de sc\u00e9nario, donc pas mal d'autres endroits, mais on ne voit pas tr\u00e8s souvent, en tout cas les \u00e9trangers qui ont vu ce livre \u00e9tait surpris de savoir qu'on pourrait, voil\u00e0 les quoi comme \u00e7a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [85%] :\r\nPourquoi \u00e7a correspond pas l'image carte postale de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [86%] :\r\nInd\u00e9niablement, mais je crois qu'on a, on a tendance quand m\u00eame \u00e7a maintenant, c'est plus compliqu\u00e9, hein, avec les, les, les migrants qui viennent dormir dans nos parcs qui font nos poches la journ\u00e9e etc, donc il y a une il y a une esp\u00e8ce de de pr\u00e9carit\u00e9 ou pauvret\u00e9 visible qu'on n'arrive plus trop \u00e0 g\u00e9rer longtemps n'avait pas tr\u00e8s cher, n'est pas dans la rue, donc on allait comme \u00e7a cette image. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [85%] :\r\nD'une d'une Suisse qui qui fonctionne parfaitement bien, alors que si on est ici, on sait comment \u00e7a marche, ou sont cas\u00e9s, entre guillemets, les personnes \u00e2g\u00e9es seules y a cess\u00e9 dans ce rapport \u00e0 la solitude, y en a pas mal l\u00e0- bas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [75%] :\r\nDu c'est vrai il y a eu comme un mouvement de Descartes, membre, on se met \u00e0 l'\u00e9cart en p\u00e9riph\u00e9rie, on vouvoie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [85%] :\r\nOui, mais pas qu'on p\u00e9riph\u00e9rie et je crois que c'est c'est le c'est le gros mal de la pauvret\u00e9 en Suisse, la vie, l'isolement et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 notre culture, je pense que ben ben encore aujourd'hui en descendant demain ma petite barre des ouvriers, j'ai rencontr\u00e9 une voisine qui s'occupe de son de son p\u00e8re tr\u00e8s \u00e2g\u00e9, comme \u00e7a, qui doit avoir un peu, on entend maintenant et puis elle vient mais elle vient vient autant qu'elle peut autant qu'elle puis me disait maman sera il sera dans dans dans un homme perd personnes \u00e2g\u00e9es non alors \u00e7a se passe comme \u00e7a et c'est un homme que je vois la pub le plus clair du temps parfois Safi vient mais il y a ce ce rapport -l\u00e0 dans 12 endroits on sait commenc\u00e8rent dans notre culture latine les les g\u00e9n\u00e9rations sont confondus dans la m\u00eame dans la m\u00eame maison et puis on g\u00e8re autrement le rapport \u00e0 l'autre, ici en attendant je qu'on a tendance \u00e0 caser oui tant bien que mal, mais en ce moment, assez mal un effet quasi cach\u00e9 oui il y a tous tous ce ce rapport aux migrants requ\u00e9rant d'asile commun oui effectivement de la peine, a montr\u00e9 il y a pas de en tout cas sur Gen\u00eat, enfin si c'est pas beaucoup mieux, \u00e0 Lausanne, Z\u00fcrich, non plus, on, on les met sous terre et c'est assez complexe, et pas seulement parce qu'on veut pas les voir mais aussi parce qu'on ose pas d\u00e9gager des terrains et puis et puis juste faire ce qu'il faudrait simplement humainement faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:41) [80%] :\r\nLa les habitants des libellules ne sont pas sous terre, ils sont sur terre et sont de la hauteur avec ses immeubles comment est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 accueilli par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [87%] :\r\nMoi j'ai pas j'ai pas entrer en interaction, j'\u00e9tais assez assez distant, je l'ai dit \u00e0 quelques reprises, \u00e7a sent dans mes images, j'avais pas envie de faire un travail didactique sur les libellules, l\u00e0 on en parle, donc je me je m'efforce \u00e0 en parler, mais j'ai, c'est comme si j'avais comme si j'avais envie de, de, de contourner le v\u00e9ritable sujet donc sur place aussi, je vais je vais -je rentrer dans une forme encore une fois, mais \u00e7a peut para\u00eetre r\u00e9ducteur des d'\u00e9tats d'\u00e2me de sentiments, une forme de m\u00e9lancolie d'inqui\u00e9tude cette p\u00e9riph\u00e9rie ou des mouvements politiques qui se d\u00e9ploie son super incisif du mouvement qui peut \u00eatre inqui\u00e9tant avec des id\u00e9es qui sont aujourd'hui vraiment, \u00e0 mon sens probl\u00e9matique puisqu'il faut regarder de pr\u00e8s, donc j'\u00e9tais impr\u00e9gn\u00e9 de \u00e7a apr\u00e8s, j'ai pas n\u00e9cessairement besoin d'entrer en interaction et je suis pas celui qui va, qui va discuter qui rendent chez les gens qui fait des portraits chez les gens, j'ai fait quelques portraits quelques situations comme \u00e7a dans la rue, dans la bagarre, mais assez distant, un peu fondu rien de j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s remarqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:49) [77%] :\r\n\u00e7a vous ressemblent Christian Lutz, vous \u00eates un mais plut\u00f4t un photographe discret ou d\u00e9tester la photographie intrusive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [79%] :\r\nOui et non, c'est un travail pour \u00e9viter aux enfin, non, c'est pas encore l'habitude j'ai dit, 2, 3 fois, c'est un mot, un mot un peu un peu travail particulier au sens non seulement je faisais partie d'o\u00f9 j'ai int\u00e9gr\u00e9 des communaut\u00e9s, on disait plut\u00f4t de moi je photographe d'immersion donc mon dernier travail autour de cette communaut\u00e9 religieuse et s'il y avait l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment un travail d'immersion, voil\u00e0 pour le coup je passait pas inaper\u00e7u, j'\u00e9tais vraiment avec eux, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment, et peut-\u00eatre aussi parce que j'ai envie de me d\u00e9gager de \u00e7a et puis on on avan\u00e7ait un c'est un c'est un livre qui un autre seront c'est c'est un, c'est une autre approche qui me convient bien, et que je poursuis la depuis maintenant 2 ans, danse sur d'autres terrains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:32) [84%] :\r\nM\u00eame un peu de l'immersion et \u00eatre discret, c'est \u00e7a que je veux dire impossible dans l'c'est possible, on peut \u00eatre dans une salle de th\u00e9\u00e2tre : prenez des photos et faire beaucoup de bruit et puis \u00e7a pourrait vous agacer Christian Lutz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [71%] :\r\nOui, \u00e7a arrive et c'est arriv\u00e9 tout r\u00e9cemment tr\u00e8s inform\u00e9, alors ce n'est pas une raison, et s'il y aurait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:48) [87%] :\r\nJe travaille pas mal de gens ici qui tra\u00eenent au th\u00e9\u00e2tre dans samedi soir par exemple Christian Lutz, vous \u00e9tiez dans une salle, il y a rien, photographe qui fait beaucoup de bruit et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [75%] :\r\nOn n'\u00e9tait pas nomm\u00e9 importe quel salon voir ici on ne signifie, on a quelqu'un qui fait partie des tout, tout, d'autres artistes, oui, et l\u00e0, effectivement, dans ces moments -l\u00e0, vous \u00eates incroyables ici \u00e0 Vertigo face votre coll\u00e8gue Pierre-Philippe qui adh\u00e8re, il arrive toujours aussi comme \u00e7a, \u00e0 trouver le d\u00e9tail tout \u00e0 coup, mobilisateur faut r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [80%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s fort 3\u00e8me fois je vais voir si laquelle tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [72%] :\r\nNon mais \u00e7a, vous avez, vous \u00eates un un sanguin \u00e0 ce niveau -l\u00e0, par exemple, voil\u00e0, lorsque la photographie fait trop de bruit, les range quelle quelle qu'elle ne s'est pas effac\u00e9, l\u00e0 pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:29) [79%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps je le comprenais rien Pierre Radanne sur mon coll\u00e8gue du circuit, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, c'est \u00e0 moi, c'est \u00e0 moi d'aller lui dire, personne ne savait ce qu'il faisait l\u00e0 a -t-elle point\u00e9 directeur pensait lui- m\u00eame faisait partie de la production de de Cindy Phonak l\u00e9g\u00e8rement Mercier apr\u00e8s moi j'\u00e9tais tr\u00e8s embarrass\u00e9 vis-\u00e0-vis lui parce que je comprenais les rentrer comme \u00e7a dans dans le dans un profond plaisir de cadrer et et c'\u00e9tait impossible, effectivement, ces bo\u00eetiers font trop de bruit et Emmanuel parce que je lui ai dit : je suis positionn\u00e9 en tant que public, c'\u00e9tait Sam Sam, c'\u00e9tait une une oui on va s'en souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [86%] :\r\nAvec c'est marrant sachez ce \u00e0 propos de votre exp\u00e9rience aux libellules et de la de la posture du du photographe est -ce que vous \u00e9tiez pr\u00e9occup\u00e9 par sa Christian Lutz, la posture, peut-\u00eatre un peu bourgeoise de l'artiste qui va photographier une cit\u00e9, \u00e0 laquelle il n'appartient pas, un peu voyeuristes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:16) [86%] :\r\nOui, toujours, \u00e7a fait vraiment partie du du travail, alors on l'int\u00e8gre au fur \u00e0 mesure d'un d'un projet \u00e0 l'autre, on en g\u00e8re l'affaire on apprend, j'ai appris \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, quand je me souviens des correspondances New-Yorkaise de de Raymond Depardon, qui \u00e9taient publi\u00e9s quotidiennement dans Lib\u00e9ration et puis il avait photographi\u00e9 une fois un suicide depuis une tour \u00e0 New-York, les photographies puis tout tout son son texte qui accompagne est image par de \u00e7a, de, de, de, pourquoi est -ce qu'il y a, New-York, il doit pouvoir aller photographier tout jusqu'au bout et avec une posture de voyeur, ind\u00e9niablement, mais apr\u00e8s qu'est -ce qu'on en fait, je crois qu'il est lui- m\u00eame disait aussi, on peut nous reprocher dans la mani\u00e8re d'\u00eatre, de photographier, moi j'ai parfois je me je me cache, j'ai \u00e0 plusieurs reprises, je parle pas de ce projet -l\u00e0 m'a d\u00fb partir en courant, parfois on on dribble un peu, mais lorsqu'on restitue les images l\u00e0, on doit \u00eatre au clair avec les personnes photographi\u00e9es que l'histoire que l'on raconte, c'est pour \u00e7a que j'ai souvent je passe beaucoup de temps aussi en dit -il, mon choix d'image et c'est l\u00e0 que la distance se perd et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre en ad\u00e9quation avec les gens \u00e0 leur rendre hommage enfin trouver la bonne distance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:23) [79%] :\r\nIl y a, il y a 2 choix : faire il y a eu des l'acte de photographier et puis il y a, il y a l'autre, de garder le jeter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:28) [87%] :\r\nOui, c'est m\u00eame l'acte, l'acte photographique et c'est ce que je dis, a d'ailleurs r\u00e9cemment, on a fait une discussion moins fait une projection de de de ce travail \u00e0 la maison de quartier \u00e0 quelqu'un qui est venue un peu jeune photographe amateur fini, je vais partir en Mongolie, comment on fait pour photographier les gens, et moi je dis : mais vous partez en Mongolie pour voyager en Mongolie ou en Mongolie parce que vous voulez faire des photographies en Mongolie parti le moment o\u00f9 on est photographe et qu'on se d\u00e9place \u00e0 l'endroit, on int\u00e8gre l'ensemble autour de l'acte photographique et apr\u00e8s on fait au mieux 1 et parfois on peut se reprocher les choses aller en Mongolie, c'est de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement bourgeois, donc on y va, pourquoi on y va et au moment de de la restitution d'Editis, on essaie d'\u00eatre en phase. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:06) [85%] :\r\nQuel retour vous avez eu sur sur ce projet sur ces photos, vous avez r\u00e9cemment organis\u00e9 une projection libellule qu'est -ce qu'on vous a dit qu'est -ce que les habitants disaient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [84%] :\r\nAssez peu il s'trouvent que le le bal le l'association l'des biennales d'art libellule r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a, des interventions et des auteurs ext\u00e9rieurs aux Libellules donc les, les gens sont plut\u00f4t r\u00e9ceptifs, il y a pas n\u00e9cessairement d'interaction, mais ils sont tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ce que quelqu'un d'autre peut amener, notamment en terme de regard et c'\u00e9tait int\u00e9ressant de constater qu'ils ont une forme d'habitude de \u00e7a et c'est pas et et finalement presque une meilleure \u00e9quipe de quoi \u00e0 \u00eatre presqu'une une une plus plus honorable autonomie de pens\u00e9e, je dirais, disons -le vite, mais \u00e7a c'est gr\u00e2ce au travail de de C\u00e9line Mason et et Serge Boulez les fondateurs d\u00e9balle sa fermement, il y a eu des dessinateurs et des plasticiens, il y a eu des conf\u00e9renciers, donc c'est comme si c'\u00e9tait un terrain dans lequel les gens \u00e9taient pas n\u00e9cessairement r\u00e9actif, par contre, RSF tifs c'est plut\u00f4t \u00e7a que que j'en dirai par rapport \u00e0 cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [93%] :\r\nChristian Lutz, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cette chanson de Daniel Darc et \u00e0 mes amis, tour \u00e0 tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [78%] :\r\nMerci beaucoup, tout tout tout sur la 1er de la famille, \u00e7a promet Lise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:33) [71%] :\r\nLes hommes et d'hommes, un point d\u00e9sarm\u00e9s discussion point les \u00e9viter point mes amis r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:09) [93%] :\r\nMes amis, tour \u00e0 tour, Daniel Darc, une version Deluxe de l'album Cr\u00e8vecoeur vient de sortir avec un CD bonus de 17 litres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [85%] :\r\nEt un DVD vous \u00e9coutez Vertigo, notre invit\u00e9 Christian Lutz il y en photographie, il travaille notamment sur la peur et le populisme des des notions Christian Lutz aussi aux Libellules. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:25) [98%] :\r\nInd\u00e9niablement. \r\nAvec une appropriation un peu la r\u00e9alit\u00e9 des choses qui a une image qui intrigue pas mal de gens elle alors sous les yeux l'image d'un personnage qui porte un masque, mais ne je crois que recueillir au moins d'un mur blanc et je ne l'explique pas, on va pas son visage ne se passe exactement, mais on est effectivement un peu la sont coinc\u00e9s dans un coin c'est \u00e7a dans un coin de mur et la peur, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens ont peur et on est dans une p\u00e9riode comme \u00e7a, un peu de peur et de panique morale donc et beaucoup d'chose qui se loge dans ces moments -l\u00e0, en termes de programme politique les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:00) [86%] :\r\nDes uns et des autres, c'est-\u00e0-dire qu'en France, Hongrie, en Angleterre ou \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont les m\u00eames m\u00e9canismes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:06) [88%] :\r\nSo de comment est -ce qu'on dit qu'on appelle la crise mais crise crise arrange certains quand m\u00eame, donc on s'appuie sur la dessus pour ensuite d\u00e9velopper des discours et manipuler les uns et les autres et donc oui, c'est assez universel, c'est les parfums sont sont assez inqui\u00e9tants en Europe en ce moment et et chez nous aussi ind\u00e9niablement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [92%] :\r\nC'est cette inqui\u00e9tude qui nourrit votre votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [84%] :\r\nOui princeps, c'est plus que nourrir c'est Sam Sam Sam habite donc c'est mon voil\u00e0 mon devoir citoyen comme comme heureusement et \u00e7a c'est assez, assez curieux comme comme comme sentiment, c'est que j'arrive \u00e0 avoir \u00e9nonc\u00e9 exutoire, en fait, la photographie est devenu Exit Warner que j'arrive \u00e0 sortir des des images qui qui pour moi sont importantes et forte j'ai j'ai l'impression que j'arrive \u00e0 j'arrive \u00e0 \u00e9touffer un peu le mal comme \u00e7a, et donc il y a ce ce ce cet ouvrage, il est, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Charlie, c'est pas pour rien, c'est pas pour la petite histoire, on l'a fait \u00e0 ce moment -l\u00e0 et et pendant ces ces attentats d'Charlie-Hebdo on \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 l'atelier et moi, autant que de 3 autres \u00e0 bosser de nuit, \u00e7a se retrouver \u00e0 3 4 heures du matin, puis qu'il faut l'h\u00f4pital qui se fout l\u00e0 j'avais pas dormir, puis on bosse, heureusement, on n'a pas 22 de 25 ans, on a tous \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine d'ann\u00e9es, et on arrive \u00e0 faire, on devait faire en ce que la position de pas mal de gens quoi faire envers et contre tout, sans non plus se mettent dans des \u00e9tats pas possibles, mais continuer quoi donner sa contribution, c'est pas le bon mot mais mais mais continuer nos notes quoi, m\u00eame si j'avais pour habitude de Tir au j'\u00e9tais dans l'\u00e9nergie du \u00e0 quoi bon tout \u00e7a servait \u00e0 rien de toute fa\u00e7on, donc j'ai c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et magie, mais quand m\u00eame web pis je pense que la la la po\u00e9sie permet beaucoup d'chose hein la pr\u00e9histoire, oui, il y a l\u00e0 oui aux Libellules Napol\u00e9on, on a trop, on la trouve partout Depardon aussi disert je cite beaucoup aujourd'hui, d\u00e9cid\u00e9ment, ce qu'il disait que m\u00eame un rayon de supermarch\u00e9 pouvait \u00eatre po\u00e9tique, si il y avait la lumi\u00e8re ad\u00e9quates Iconia dessus, donc on la trouve, on la trouver, c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on sort, \u00e7a fait appel \u00e0 \u00e0 autre chose que que que que qu'encensent c\u00e9r\u00e9brales ont enfin si aussi, mais c'est, c'est une ouverture la po\u00e9sie lunaire inexpliqu\u00e9e la enfin j'aime j'aime \u00e9norm\u00e9ment et je d\u00e9veloppe le pensent de plus en plus ce registre -l\u00e0 et \u00e7a permet beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:20) [93%] :\r\nIl y a de la po\u00e9sie aussi dans dans ce que vous montrez le populisme, la peur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:23) [87%] :\r\nOui, mais mais mais mais mais il y a une donne po\u00e9tique, m\u00eame chez des militants populiste et c'est \u00e7a qui est extraordinaire, faut trouver la faille, il faut, il faut trouver le le le le c\u00f4t\u00e9 attachant le le le le c\u00f4t\u00e9 humaniste de quelqu'un qui est, voil\u00e0 qui est juste, port\u00e9 par une mission qui pensait \u00eatre une mission d'int\u00e9r\u00eat mais alors qu'en fait il a pas il a pas la la distance de r\u00e9flexion et et apr\u00e8s on trouve, il y a des failles, des choses extr\u00eamement touchante, le FN aussi, et l\u00e0 je suis \u00e0 Hayange sont extr\u00eamement touchant les militants, c'est aussi un complexe apparaissent, mais pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, \u00e7a alors l\u00e0, on parle, on retombe sur le la notion d'immersion, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'approche qu'on entre en interaction avec les gens, et l\u00e0 en rayon, avec les les militants FN, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il y a beaucoup d'a priori qui tombe et les v\u00f4tres sont tomb\u00e9s, oui, enfin pas par rapport, pas par rapport aux dirigeants, hein, la f\u00e9e mal\u00e9fique, Marine Le Pen reste la f\u00e9e mal\u00e9fique apr\u00e8s 10 dans les sbires il y a, il y a bien, beaucoup de choses qui sont assez transparente et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les saisies et qu'on les restitue c'est c'est super exutoire, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:28) [86%] :\r\nPour vous, c'est important de de ne pas juger ses militants qui soient du Front national ou de l'UMC MCG \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [87%] :\r\nMoi, juge effectivement le le syst\u00e8me de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, juge le fonctionnement, juge le le comportement jug\u00e9 les r\u00e9sultats mais juge jamais l'individu, et \u00e7a je pense que c'est une constante, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait l'objet de mes 3 amis, 3 premiers enfin le la trilogie en tout cas, ou, ou, c'est le syst\u00e8me qui est mis en avant, apr\u00e8s, je trouve des failles mais des familles qui sont pas des failles dans lesquelles j'attaque les gens mais les failles qui montrent que c'est plus complexe que ce qu'on dit que l'individu sert souvent une machine donc de de rencontrer des militants du MCG, c'\u00e9tait pour moi tr\u00e8s important \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9actif au d\u00e9but de l'entr\u00e9e en course du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve lorsqu'il mettait des Flyers la nuit dans mon quartier, aux eaux vives du Flyer avec les les slogans que l'on conna\u00eet, j'\u00e9tais extr\u00eamement r\u00e9actif et je vous \u00e9pargne les d\u00e9tails de ce que je faisais, \u00e0 ce moment -l\u00e0 la nuit et et j'avais comme \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment de violence contre et apr\u00e8s \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'aper\u00e7oit qu'il y a d'autres choses, l\u00e0 derri\u00e8re il y a souvent des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:28) [82%] :\r\nIl vient d'o\u00f9 cette col\u00e8re, elle vient d'o\u00f9 cette obsession aussi dur dans la sant\u00e9, le le pouvoir de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:34) [82%] :\r\nIl y a des choses tr\u00e8s violentes et des programmes qui nous rappellent d'autres programmes, \u00e7a nous \u00e7a nous renvoie \u00e0 des choses qu'on a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, donc il faut faire attention quand en ville de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait marqu\u00e9 l\u00e0 r\u00e9cemment non frontaliers qui comme \u00e7a sur plusieurs affiches si on remplace frontaliers par juif, \u00e7a donne quoi, donc, il avait \u00e9t\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rents comme \u00e7a qui \u00e9quipe qui pour moi me me transformer en soldats, ce que j'ai dit -on interview du qui on a le temps, la semaine pass\u00e9e c'est que qui photographie beaucoup les enfants sont les 100 soldats ou soit en po\u00e8te mais le soldat r\u00e9volutionnaire, donc j'\u00e9tais ce soldat -l\u00e0, ce jeune homme l\u00e0 r\u00e9actionnaire et en fait je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait pas la bonne voie et par la photographie, on peut, par l'approche comme \u00e7a, on peut comprendre que c'est plus complexe et beaucoup d'\u00eatre SCPI et puis voil\u00e0, encore une fois, cr\u00e9er, cr\u00e9er c'est de cr\u00e9er le le d\u00e9bat est une r\u00e9flexion l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [73%] :\r\nLe d\u00e9bat entre vous et vous- m\u00eame aussi pas mal je presque lentement, oui, vous allez \u00e0 l'encontre si 2 de vos de vos propres ben oui, \u00e9videmment c'est n'a pas ne continuer quel impact vous esp\u00e9rez produire chez ceux qui qui voit vos photos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:34) [87%] :\r\nJ'ai pas d'attentes par rapport \u00e0 \u00e7a, alors je le j'essaie, j'essaie toujours de mon c\u00f4t\u00e9 de d'\u00eatre en phase avec ce que j'ai eu besoin et envie de raconter, et apr\u00e8s j'aime bien l'id\u00e9e de d'\u00e9norm\u00e9ment de bichonner les images d'un d'\u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle un chemin de fer Live pour ensuite pouvoir les ma\u00eetres le l\u00e2cher et c'est la m\u00eame chose, je crois, en musique, si j'\u00e9tais musicien, si j'avais des morceaux on les l\u00e2che en concert et apr\u00e8s il arrive ce qui aille il y a pas d'attentes par rapport \u00e0 \u00e7a pour \u00eatre vraiment sinc\u00e8re ce livre- l\u00e0, j'avais plut\u00f4t tendance \u00e0 dire : \u00c9va Cousineau, qui salue ici que ce qui fait de la de la com de du bal de pas trop en faire, c'est ma petite histoire c'est mon mon, mon petit, mon mon petit blues sur ce quartier on aurait on va pas trop, on n'a rien \u00e0 vendre en fait et apr\u00e8s les libellules atterrissent l\u00e0 o\u00f9 elles atterrissent et puis on se passe de mani\u00e8re si je dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:24) [88%] :\r\nChristian Lutz, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 dans quelques instants les les informations de 17 heures avec Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer qui le rejoindre en attendant je vous propose un peu de musique avec James Brown, c'est un jeune auteur- compositeur bernois l'ouest du Var. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:41) [68%] :\r\nC'est vraiment le tout comme au PS ici m\u00eame bien une f\u00eate, il y en a tout de m\u00eame extraordinaire, \u00e7a c'est clair, serait -ce bonjour, voil\u00e0, il y a, il y en a partout et tout, tout, il bonjour \u00e7a et surtout \u00e7a sera d'origine tout pour point bonjour \u00e7a \u00e7a mais surtout, ce sera samedi, ouais, il y en a point le monde qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:20) [60%] :\r\nMerci au pays m\u00e8re va payer mais oui mais personne priv\u00e9e comme. \r\nVoil\u00e0, je suis maire et Gen\u00e8ve oui maire oui, mais enfin, vous payez formateur non au moins savoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:43) [85%] :\r\nNerveux, il faut d'avoir au TNP de Poitou- mais avait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:54) [73%] :\r\nCombien de points de France qui ont pris pour un poil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:02) [57%] :\r\nLe corps, il avait tout de m\u00eame et entendez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:07) [62%] :\r\nAujourd'hui toute la rive de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:12) [56%] :\r\nOn voit sur la vid\u00e9o et vous rar\u00e9fiant Latour la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:22) [67%] :\r\nEst pass\u00e9 au secondaire, il y aura des gens bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:26) [74%] :\r\n\u00e0 7 heures River tout tout tout tout, et pas \u00e0 l'Europe, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 au d\u00e9but c'\u00e9tait li\u00e9 au fait point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:41) [59%] :\r\nMais vous et moi, tout va Marlboro bien est -ce qu'il mettait un bien \u00e7a pouvait dire \u00e0 tous points comme bonjour ce soir de moi tout \u00e7a, \u00e7a oui, il y a une point tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:01) [65%] :\r\nMerci, \u00e7a oui, mais pas mais volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:10) [100%] :\r\nOn voit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:10) [68%] :\r\nComme \u00e7a vous voyez mais bouffon puis Gen\u00e8ve Pomp\u00e9i n\u00e9erlandophones et quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:19) [71%] :\r\nJames Brown s'en l'Ouest never Go c'est pas du tout, c'est si seulement faut dire grosse et des nouvelles de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:25) [98%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:29) [80%] :\r\nSur les pontons demande de Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre m\u00e8re et le tunnel de Vernier en direction de la France, plus loin, de fort ralentissement sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de Perrier, la douane de de toujours en direction de la France, l'info routes en continu, c'est aussi sur le site Internet RTL point CH barres obliques, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:45) [92%] :\r\nJean info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:51) [85%] :\r\nLe photographe Christian Lutz est notre invit\u00e9 dans Vertigo pour parler de libellule le titre de sa publication, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Eyrolles, d'une Exposition \u00e0 voir \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve jusqu'au 29 mai \u00e0 ne pas rater non plus dans Vertigo, une interview de Fred Baillif, r\u00e9alisateur je ne vois dans la 1\u00e8re fiction tapis rouge sort ce mercredi en salle avec Rapha\u00ebl Wolf nous parlerons du sc\u00e9nario id\u00e9al : comment \u00e9crire un bon film avec les conseils d'Yves Lavandier et avec Mathieu Chevrier nous parlerons d'un tout nouveau site d'information bref mais pour leur place aux informations puisque il sonne bient\u00f4t d\u00e8s 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:33) [72%] :\r\nAvec retraites populaire partenaire de vos projets immobiliers retraites Populaires penser, agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:40) [86%] :\r\n\u00e0 17 heures donc bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Faure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:44) [93%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous ceux, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, \u00e0 la fois lente est d\u00e9faillante, c'est le constat tir\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve par un groupe d'experts ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par l'ONU, ils ont \u00e9valu\u00e9 la r\u00e9action de l'OMS, face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie il \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, qui a touch\u00e9 l'Afrique de l'Ouest au printemps dernier, le document souligne de graves probl\u00e8mes structurels et culturels au sein de l'OMS, mais il appelle \u00e9galement les pays membres \u00e0 accorder plus de moyens, l'organisation pour faire face \u00e0 de nouvelles crises Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:13) [92%] :\r\nPour les auteurs du rapport, ce n'est pas toujours tr\u00e8s clair exactement pourquoi l'OMS a pris beaucoup de temps pour prendre la mesure de la crise, la version finale de leur texte devrait para\u00eetre en juillet mais la version pr\u00e9liminaire du rapport cite d\u00e9j\u00e0 de nombreuses lacunes dans les premiers mois de l'\u00e9pid\u00e9mie n\u00e9gociations difficiles avec les pays affect\u00e9s manque de donn\u00e9es fiables, campagnes d'information qui aurait effray\u00e9 les populations locales, mais surtout, le rapport souligne que l'organisation n'a tout simplement pas la capacit\u00e9 de r\u00e9agir rapidement ces structures seraient trop lourde, trop bureaucratique et il manque surtout d'argent, les experts pr\u00e9conisent la cr\u00e9ation d'une force d'intervention capable d'\u00eatre rapidement mobilis\u00e9s et j'en appelle \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, d'y mettre les moyens, ce rapport est justement destin\u00e9e aux pays membres de l'OMS pour alimenter leur r\u00e9flexion sur les r\u00e9formes \u00e0 mener et la mauvaise gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie inqui\u00e9ter de nombreuses capitales si le Lib\u00e9ria a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9radiquer le virus, ce week- end l'\u00e9pid\u00e9mie perdure en Guin\u00e9e et en Sierra L\u00e9one, il y avait presque 11000 morts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:08) [96%] :\r\n30 personnes, dont 18 Kosovars inculp\u00e9s pour terrorisme en Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:12) [92%] :\r\nOui, ces inculpations font suite aux combats meurtriers qui ont oppos\u00e9 la police \u00e0 un groupe arm\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9 d'origine albanaise, ce week- end \u00e0 coup Mano, vaut les pires violences en 14 ans dans ce pays, ces combats ont fait 22 morts, 8 policiers 14 membres du groupe arm\u00e9 des dizaines de maisons par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, plus de 300000 civils se trouvent sans assistance de base au Soudan du Sud, le responsable de l'ONU pour le Soudan, indique que les hostilit\u00e9s en cours dans cette r\u00e9gion ont oblig\u00e9 toutes les organisations non gouvernementales, dont MSF et des agences des Nations unies \u00e0 \u00e9vacuer leurs personnels visite historique de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la en effet c'est le 1er chef d'\u00c9tat occidental \u00e0 se rendre \u00e0 Cuba depuis l'annonce du d\u00e9gel entre Lille et les \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident compte ils d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et europ\u00e9ens dans un pays qui aspirent \u00e0 l'ouverture \u00e9conomique Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, directrice de recherche \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine, a dit \u00e0 Natacha Van Cutsem ce qu'elle attend de cette visite. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:31:07) [95%] :\r\n\u00e9coutez je j'esp\u00e8re vraiment que Fran\u00e7ois Hollande bien s\u00fbr abordera la question des droits de l'homme, parce que, comme dans l'ensemble des r\u00e9gimes staliniens \u00e9videmment le statut, il y a toujours des probl\u00e8mes de droits de l'homme, m\u00eame si c'est vrai qu'\u00e0 Cuba, la r\u00e9pression a \u00e9volu\u00e9, avec aussi l'\u00e9volution d'ailleurs de la, de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:31) [94%] :\r\nQue peut apporter l'Union europ\u00e9enne et puis la France, en particulier \u00e0 Cuba maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:31:35) [89%] :\r\nJos\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 que effectivement du point de vue \u00e9conomique les capitaux \u00e9trangers ne seront pas exclusivement nord- am\u00e9ricain et que, effectivement, contrairement aux Am\u00e9ricains, cette ouverture \u00e9conomique et cette participation des capitaux europ\u00e9ens soient effectivement d'une aide \u00e0 \u00e0 l'ouverture politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:00) [91%] :\r\nMais il y a eu ni suisses pourront provisoirement faire halte \u00e0 Chalet-\u00e0-Gobet au-dessus de Lausanne, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui am\u00e9nage une place de 2000 m2 pour les gens du voyage, les d\u00e9marches se poursuivent pour trouver une aire de stationnement permanent le canton pr\u00e9cise que le terrain ne pourra pas accueillir les personnes actuellement actuellement menac\u00e9 d'expulsion Yverdon l'aire de stationnement Chalet-\u00e0-Gobet ne sera pas pr\u00eate avant plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:24) [98%] :\r\nLes h\u00f4pitaux veulent rester ma\u00eetres dans l'\u00e9valuation de la qualit\u00e9 des prestations m\u00e9dicales et de la s\u00e9curit\u00e9 des patients. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:30) [91%] :\r\nPas question de c\u00e9der cette comp\u00e9tence, un centre national comme l'envisage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la fa\u00eeti\u00e8re Hplus a rappel\u00e9 ce matin que la branche d\u00e9veloppent de nouveaux outils comme les revue par les pairs des \u00e9valuations de qualit\u00e9 men\u00e9e entre h\u00f4pitaux Charles Favre, pr\u00e9sident de Hplus qu'il faut que ces \u00e9valuations restent \u00e0 l'interne et ne soient pas publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:50) [88%] :\r\nL'analyse des chiffres doit \u00eatre faite par des gens du terrain dans un climat de confiance mutuelle o\u00f9 chacun se dit et va voir son coll\u00e8gue est nettement meilleur que moi, tu as moins d'infections pourquoi explique quoi que puis j'am\u00e9liorer et c'est comme \u00e7a que les choses peuvent s'am\u00e9liorer dans la confiance et de la discussion des gens du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:09) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 une certaine concurrence entre les h\u00f4pitaux est -ce que c'est facile de travailler ensemble pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 quand on est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:14) [89%] :\r\nConcurrent alors c'est jusqu'aujourd'hui, il y a une certaine concurrence entre les h\u00f4pitaux, mais tous les h\u00f4pitaux, ce groupe dans les grandes organisations, notamment ce qui regroupe tous les h\u00f4pitaux de Suisse, donc nous savons depuis longtemps travailler \u00e0 la fois avec cette concurrence qui stimule \u00e0 \u00eatre le meilleur, mais aussi dans un climat de confiance, on partage ses exp\u00e9riences et c'est cette double aspect je crois qui fait la force des h\u00f4pitaux suisses et du travail qui est fait dans ces h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:38) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller la navigation \u00e0 nouveau autoris\u00e9e demain d\u00e8s 6 heures du matin sur le lac de Bienne le niveau du lac qui est descendu sous le seuil de crue durant l'Week-End de la situation devrait continuer \u00e0 s'am\u00e9liorer ces prochains jours en tennis Tim\u00e9a Bachinski a repris sa marche en avant apr\u00e8s 2 tournois mitig\u00e9e \u00e0 Madrid et \u00e0 Marrakech, la Vaudoise a pass\u00e9 avec brio le 1er tour \u00e0 Rome, elle \u00e9crase litt\u00e9ralement Karolina Pliskova 6 4 6 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:05) [90%] :\r\nOui, on peut le dire, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait fleuri point apr\u00e8s une journ\u00e9e chaude et ensoleill\u00e9e, la soir\u00e9e s'annonce 12 c'est la nuit \u00e9toil\u00e9e, demain, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement partout malgr\u00e9 des voiles nuageux d'altitude Ilford encore plus chaud, les thermom\u00e8tres atteindront 28 \u00e0 30 degr\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi en plaine, je voudrais \u00e9galement en altitude, le 0 degr\u00e9 se pointera 3900 m\u00e8tres le passage d'une faible perturbation sur le nord du Jura et la joie dans la nuit de jeudi pourra provoquer des averses ou orages localement, m\u00eame sc\u00e9nario mercredi : soleil et chaleur les cumulus sur les cr\u00eates pourront d\u00e9border en plaine en fin de journ\u00e9e et provoquer des averses ou orages parfois violents, une d\u00e9gradation se mettra en place d\u00e8s jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:45) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec easyjet, la compagnie a\u00e9rienne et ses vols ponctuels de g\u00e9n\u00e9rer donc pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:53) [78%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vient de vous rejoindre, autre fr\u00e8re comme le dirait Christian, le voil\u00e0 chariot en plus jeune d'tellement plus brillant pourquoi parce qu'on en vient \u00e0 fond \u00e0 17 heures 37 heures 30 h\u00e9 oui. \r\nLe moins de s'table s'appelle Christian Lutz et les photographes, quoi que non, c'est pas oui oui je vous aviez ce matin, je crois, ne donne pas sans mal et Christian Lutz par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [88%] :\r\nSi fin 2013 vivre 3 mois dans le quartier des libellules \u00e0 Vernier cit\u00e9 r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s difficile dans le canton de Gen\u00e8ve de cette immersion, il en tire une publication publi\u00e9e aux \u00e9ditions Eyrolles limite et une Exposition \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve il est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 entre 17 heures 30 et 18 heures nous vous parlerons de cin\u00e9ma avec la sortie ce mercredi en salles d'un film suisse, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s remarqu\u00e9, il s'agit de taper rouge de fret Baillif avec Rapha\u00ebl Wolf nous nous demanderons s'il existe une recette magique pour \u00e9crire un bon sc\u00e9nario, en tout cas certaines m\u00e9thodes se vendent par milliers, on en discutera avec Yves Lavandier gr\u00e2ce \u00e0 Mathieu Chevrier nous d\u00e9couvrirons le site bref mis \u00e7a s'\u00e9crit comment Brigitte bref point de l'anglais oui Brive Point m\u00eame pas point FR Point com pour l'emploi briffer moi un condens\u00e9 de l'actu en 5 points envoy\u00e9s chaque jour par e-mail aux abonn\u00e9s \u00e0 18 heures 37 concept bienvenue dans Vertigo si vous nous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:12) [90%] :\r\nPourquoi Vertigo de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:20) [68%] :\r\nSur Lutz la la et libellules a -t-elle facile \u00e0 photographier ce qu'elle est photog\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:27) [82%] :\r\nLe le p\u00e9rim\u00e8tre au-del\u00e0 de la cit\u00e9, oui il est tr\u00e8s apr\u00e8s la la l\u00e0- bas en tant que telle, non, c'est difficile, il y a pas beaucoup de y a pas beaucoup d'espace, y a pas de perspective, donc j'ai j'ai vite ouvert plus largement et aussi pour pour rendent les choses plus universel aussi pour pas que ce soit, comme je disais tout \u00e0 l'heure, un travail sur les libellules, mais je suis int\u00e9ress\u00e9 au d\u00e9placement des gens lorsqu'ils leur chien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:49) [78%] :\r\nQui, pas mal de chien l\u00e0 par exemple un bord de recoller oui oui c'est mignon, \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:54) [80%] :\r\nExactement, donc c'\u00e9tait plus ouvert jusqu'\u00e0 o\u00f9 peuvent -ils aller, ce qui est ouvert, travailler et \u00e0 jusqu'\u00e0 o\u00f9 vous marchez qu'est -ce qu'on traverse, moi je me suis sentie plus libre, a -t-elle pas je voulais confronter ces 6 matches avec des images que je faisais \u00e0 Las V\u00e9gas sous finalement le l'\u00e9tat d'\u00e2me par rapport au monde lib\u00e9ral etc \u00e9taient \u00e9tait m\u00eame assez identique, mais l\u00e0, c'est bien s\u00fbr affaire oui c'est le para\u00eetre, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s bas le le le le le les \u00e9chelles, l'individu dans dans l'ensemble, dans ce que disait alors le syst\u00e8me comment est -ce qu'il est livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame, lorsqu'il est comme \u00e7a, comme dit livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame, le rapport \u00e0 la salutaire, la solitude, l'\u00e9l\u00e9ment enfin il y a, que vous \u00eates \u00e0 l'heure, il y a parfois pas d'autre sujet mais mais des photographes et une narration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:39) [80%] :\r\nIl y a peu d'actions, il y a des histoires une dramaturgie mis a peu d'actions, il y a peu de mouvement, \u00e7a aussi, mais en plus, je sais que vous avez photographi\u00e9 le mouvement, vous vous \u00eates par exemple laiss\u00e9 photographier la danse mais l\u00e0 par contre c'est c'est tr\u00e8s Skinner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:52) [81%] :\r\nTintoret ben je sais pas, je sais pas, r\u00e9pond \u00e0 cette c'est comme \u00e7a, il y a, il y a, c'est une \u00e9tape \u00e0 mi- parcours de ce que je fabrique, on verra ce qui vient juste apr\u00e8s Vega c'est vrai les gars, c'est quand m\u00eame un peu de mouvements populistes ou tr\u00e8s peu de mouvements, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a sert vraiment le ton est le m\u00eame dans les choses que j'ai fait l\u00e0 je viens de rencontrer un flottement G\u00e9rard tout \u00e0 l'heure, l'Expo non, bon camarade Yves Leresche sur les Roms de la 1\u00e8re fois que que je passe du temps avec les Roms, c'est vrai que c'est extraordinaire, mais alors je les ai effectivement sont tr\u00e8s, tr\u00e8s vifs, j'ai invit\u00e9 un mariage, je comprends, je comprends vraiment question trop plaisir et qu'il arrive pas \u00e0 s'en d\u00e9faire toute sa vie durant, parce qu'ils existent, tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'est extraordinaire Liberty sont compl\u00e8tement pers\u00e9cut\u00e9s depuis toujours de toute part, mais alors qu'est -ce qu'ils existent comme \u00e7a est absolument magnifique, mais alors tr\u00e8s vif et je remarque l\u00e0 je suis en train d\u00e9cant\u00e9 mes images que que les images sont tr\u00e8s calme, en fait, je veux une question quant quand vous parlez de de des Roms qui existe, qu'elle a pris la place du photographe, il existe aussi compte quand il prend la photo comment il existe par rapport \u00e0 son sujet pourrait particuli\u00e8rement chez les vraiment, c'\u00e9tait beau, mais m\u00eame en moins, c'est-\u00e0-dire dans les histoires de culture, ici on est on est bouff\u00e9 par par une surabondance d'images par des vomissements de Facebook etc la balle, photographe et pas seulement chez les Roms et dans d'autres nos endroits aussi dans les villages, c'est, c'est c'est c'est sa stature passe carr\u00e9ment un h\u00e9ros qui vient faire des images apr\u00e8s faut les envoyer pr\u00e8s les ramener, je suis engag\u00e9 \u00e0 les ramener, c'est super important de documenter sur sa vie qu'ils existeraient Faurisson en phase donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est l'interaction, elle a clairement avec les Roms en particulier c'est diff\u00e9rent ici ben oui si c'est pass\u00e9 ici, on fait, on passe \u00e0 la caisse, les photographes, hein, on on passe on bat, on essuie les pots cass\u00e9s de l'non photographe de ces, de ces journaliste qui balance en streaming maintenant des des des actu qui comme \u00e7a sans aucun point de vue, donc, nous aussi on est ostensiblement photographe on paye pour \u00e7a et on paye aussi pour les pour les cam\u00e9ras de surveillance en face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [85%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s difficile en tout cas dans l'espace public et c'est une histoire de ce que je disais tout \u00e0 l'heure d'autres d'autonomie de, de, de, de penser, de laisser l'autre regardez ne serait -ce que le regarder, on regarde presque plus l'autre et \u00e7a \u00e7a me renvoie \u00e0 l'Expo \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, d'une part, mais qu'on a fait \u00e0 la chancellerie dans un haut lieu du protocole o\u00f9, justement, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important et on est content de notre coup de, de, d'amener la tout \u00e0 coup un peu de bruit et des odeurs et qu'on qu'on ose simplement regard\u00e9 aussi modestement ce Style \u00e7a c'est symbolique, \u00e7a l'h\u00f4tel de ville, oui, oui, il fait beaucoup de symboles, la chanceli\u00e8re pensait qu'il avait une provocation, connaissant mon go\u00fbt pour le pour le protocole et apr\u00e8s \u00e7a jouait, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau et le plus beau dans cette histoire, c'est que les gens de de la p\u00e9riph\u00e9rie du faubourg une quarantaine cinquantaine de personnes sont venues et ont pris possession de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9cente tr\u00e8s honor\u00e9 sont photographi\u00e9s parmi comme \u00e7a eux- m\u00eames avec leur repr\u00e9sentation au sein de ces endroits avec \u00e9norm\u00e9ment d'chose au Mur des choses de Louis XVI, etc et apr\u00e8s \u00e7a, c'est tr\u00e8s important d'avoir l'ap\u00e9ritif sur le gravier comme \u00e7a tr\u00e8s \u00e9lys\u00e9en sur la terrasse, il y avait des mots somaliens qui courait derri\u00e8re les discours des municipaux c'\u00e9tait on reste tr\u00e8s l\u00e9ger, tr\u00e8s subtile mais coup gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:01) [97%] :\r\nUne jolie d\u00e9monstration que l'art d\u00e9cloisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:03) [79%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est exactement \u00e7a, surtout aujourd'hui, on a tendance \u00e0 aseptiser particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 \u00e0 cloisonner \u00e0 d\u00e9velopper des acteurs des sushis immacul\u00e9 qui reste bient\u00f4t non mais tout \u00e0 coup il y a plus quoi, les ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es 90 la la sc\u00e8ne alternative ou les types faisaient faisait faisait pousser des plantes sur le pav\u00e9, tout \u00e7a c'est c'est termin\u00e9, donc on a r\u00e9ussi, voil\u00e0 \u00e0 quoi bon comme qui s'en font l'fait, jeudi soir, vous dites franchement, chaque fois, \u00e0 quoi bon oui avec le avec le le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:34) [62%] :\r\nComme je le ferais, c'est assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:38) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:40) [75%] :\r\nLe faire vous faites tous on a tous nos missions, on am\u00e8ne tous son v\u00e9hicule les choses et puis, et puis on va le faire, \u00e7a va basculer, faisant des des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:48) [86%] :\r\n2013 donc c'est la biennale des arts contemporains aux Libellules qui vous invite en r\u00e9sidence d'artistes et vous propose donc une carte blanche biennale donc initiative de Serge Boulet ce qui qui avoue du coup un un ancrage culturel dans un quartier, on parle de Dakar de 2 cultures d\u00e9cloisonner, forc\u00e9ment, \u00e7a vous a tout de suite emball\u00e9, vous qui aimez explorer les marges, on dit que l'art partout \u00e0 chaque coin de rue, c'est ce que vous pensez, Christian douteux non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:14) [91%] :\r\nJe cours, je comprends m\u00eame parce que \u00e7a veut dire non non \u00e7a manque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:17) [63%] :\r\nVoyons choisit partout, mais pas de la l'art. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:19) [78%] :\r\nNon, les articles, y a pas d'Arriaga que des \u00e9metteurs et des r\u00e9cepteurs alors \u00e7a admettons je suis artiste, j'essaye d'\u00e9mettre quelque chose qui est destin\u00e9 au public, qui recevra apr\u00e8s apr\u00e8s, non la justement pas partout important \u00e9tant de de pouvoir faire en sorte qu'il \u00e9metteur et et et r\u00e9cepteurs et on manque moi je trouve qu'on manque cruellement des 2 et et c'est important de d'agir. \r\nEn faisant quoi bah en suivant en acceptant les invitations aussi heureuse que celle de Serge, vous, c'est une maison qui, justement, arrivent \u00e0 faire en sorte qu'il y a des choses qui se passent l\u00e0- haut, qui sont d'ailleurs tranquillement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'institutionnel tant c'est vrai que c'est super int\u00e9ressant, c'est pas le 1er \u00e0 le faire, Maguy marin, la chor\u00e9graphe l'fait aussi en banlieue lyonnaise, entre autres, c'est un des lieux les plus extraordinaires d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la danse contemporaine, Hambourg en banlieue, on peut effectivement sur ces terrains, donc l'art n'est pas partout mais le mais les terrains propices au d\u00e9veloppement de l'expression artistique sont nombreuses, il faut, il faut nous les laisser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:22) [86%] :\r\nPour photographie sont assez sombrant, le ciel est parfois pesant alors il y a des photographies plus l\u00e9g\u00e8res pluies mineuse comme celle des des enfants souvent, c'est souvent il y a l'enfance ce climat l\u00e0 ce climat lourd, par moment, il s'est impos\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:40) [84%] :\r\nNon, non, non, il y a, il y a un an, Didier d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il y a une il y a une menace, une menace qui nous plane de si, aujourd'hui, c'est superbe, le \u00e7a va mieux r\u00e9sider l\u00e0- bas entre novembre et et janvier donc, donc forc\u00e9ment, \u00e7a aide \u00e0 d\u00e9velopper un sentiment qu'on a par rapport \u00e0 une p\u00e9riph\u00e9rie et encore une fois, par rapport au d\u00e9veloppement de, de, d'un certain nombre d'id\u00e9ologie dans cette p\u00e9riph\u00e9rie donc c'est c'est une crainte et la crainte, c'est pas, c'est pas dans le ciel rose qu'elle s'elle s'illustrent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:11) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:12) [96%] :\r\nChristian Lutz on se retrouve dans quelques instants, un peu de sel rose avec Francis Cabrel, parti pour rester. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:23) [68%] :\r\nOui et es, j'ai trop verticaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:29) [89%] :\r\nIl y a quelqu'un d'autre dans ta classe entre les boursiers les tous les petits bobos qui s'entassent, tu vois, le temps est pass\u00e9. \r\nOn croyait sur place \u00e0 \u00e7a on d\u00e9sol\u00e9 de la personne, on se d\u00e9pensons pensons sauter m\u00eame sur la base d'une reine, la grande aiguille la. \r\nOn va ici, elle \u00e9tait impliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:00) [88%] :\r\nOn a tellement bien ici au bas de tout faire comme si on \u00e9tait parti pour passer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:15) [64%] :\r\nEntre les carreaux du parcours \u00e9conomie les impasses de lui et les petits jours pour les touristes qui rayonne surface. \r\nDe Jagger Masson tous droits sur les grives du rapace ce rem\u00e8de, c'est l'amour, d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on pourrait donc faire le tour de l'espace. \r\nOn y lisait une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:45) [78%] :\r\nOn a tellement bien r\u00e9ussi, on va tout faire comme si on \u00e9tait parti pour rester point m\u00eame m\u00eame pas apr\u00e8s ce triste et c'est point dans un coin de M\u00e9t\u00e9o-France, pens\u00e9es, il a donc c'est et le pouvoir Robopolis et c'est pour \u00e7a qu'on va rester libre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:19) [71%] :\r\nJe r\u00eavais mais de la porter sur un gros coussin, m\u00eame les choses se cacher les crit\u00e8res de la m\u00e9canique du terme. \r\nMais Laurent Gerra hors de port\u00e9e et ce n'est pas l\u00e0 l'essentiel de continuer de tourner les bon c'est juste trop chaque jour. \r\nVoil\u00e0 et l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:50) [73%] :\r\nC'est tellement bien r\u00e9ussi, on va tout faire comme si on \u00e9tait parti pour rester celle d\u00e9cid\u00e9es qu'on doit \u00eatre assez dans un coin, les fran\u00e7ais depuis pas mal, c'est le voir comment c'est de voil\u00e0. \r\nTout ce qu'on appelait, c'est l'\u00e9conomie en quoi c'est pour autant tout honn\u00eatement sait d'on va viser les Terres. \r\nOn parlait tout un score monsieur il. \r\nOn \u00e9tait parti pour moi c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [88%] :\r\nChristian Lutz est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 vous \u00e9coutiez parti pour rester de Francis Cabrel, Christian Lutz donc lui a photographi\u00e9 la cit\u00e9 des libellules, dans le canton de Gen\u00e8ve durant 3 mois en r\u00e9sulte un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Eyrolles imiter une Exposition \u00e0 voir \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve et cela jusqu'au 29 mai Christian Lutz est -ce que vous avez le le consentement de de toutes les personnes qui se retrouvent sur vos photographies \u00e0 voir dans cette Exposition, non c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:19) [87%] :\r\nDonc je vois, je vois le c'est le travail penser dans la question dans le terrain, c'est un terrain public, hein, donc le le le le terrain dans l'espace public est un espace d'expression apr\u00e8s voil\u00e0 je, je, moi je travaille comme \u00e7a, je continue \u00e0 travailler comme \u00e7a, un nombre de mes coll\u00e8gues ne le font plus, ont peur, pr\u00e9f\u00e8re jouer l'Exposition Magnum \u00e0 Paris en ce moment, qui retrace le Magnum, les photographes de Magnum et Paris, semblerait -il depuis des j'ai pas vu depuis les ann\u00e9es 90 on voit plus que les gens de dos, un petit peu par peur etc, alors que, il y a rien dans la l\u00e9gislation qui obligeait \u00e0 photographie mais par contre la peur, encore une fois, c'est tellement non seulement chez les photographes, mais aussi chez les r\u00e9dacteurs en chef de 2 magazines les, les, les groupes, \u00e9diteur, et du coup, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas avoir de probl\u00e8me donc on a install\u00e9 des bandeaux de floutage lorsqu'on publie des, des, des gens dans les gratuits, mais personne ne l'impose presque que le pli passe c'est pour \u00e7a que je disais qu'ont fait les frais, nous autres photographes ostensiblement photographe de de ce genre d'attitude, donc moi je m'inscris en faux par rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai, c'est d'avoir une distance de ma\u00eetrise des des images qui n'atteignent pas l'individu qui ne qui ne peuvent pas le froisser et qui peuvent peut-\u00eatre des fois le montrer, pas forc\u00e9ment \u00e0 leur Avantage, mais pas de pas de d'attaques sanglantes, il faut absolument pr\u00e9server etc l\u00e0 parce que sinon moi je, je, j'arr\u00eate, j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:39) [83%] :\r\nIci, un habitant par exemple des libellules vous demander de de retirer une une des photos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:43) [79%] :\r\nAllez vous explique pourquoi c'est toujours ce que j'ai dit par rapport \u00e0 jeudi \u00e7a au juge par rapport \u00e0 la Leaf avec les l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:50) [72%] :\r\n\u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et Z\u00fcrichois qui, oui qui vous avez reproch\u00e9 depuis des images sans leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:55) [83%] :\r\nConsentement la alors qu'en fait c'\u00e9tait un contr\u00f4le de communication, soyons clairs et prenant des raccourcis, donc \u00e7a venait des managers de l'\u00c9glise, donc effectivement, j'ai dit aux juges que si, devant moi il y avait quelqu'un clairement qui montrait que savait transformer sa vie, le fait d'appara\u00eetre dans ce livre, je serais le 1er a imm\u00e9diatement regrett\u00e9 et retir\u00e9 cette image s'agit jamais de \u00e7a il y a toujours d'autres int\u00e9r\u00eats derri\u00e8re par contre en discuter et je pense que il peut y avoir des r\u00e9actions de 2 personnes qui apparaissent dans \u00eele qui serait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s heureuse, Bertrand discute, on est dans un monde o\u00f9 on doit discuter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:23) [82%] :\r\nSi on devait d'obtenir le le consentement de de chacun, on verrait jamais de, de belles photos des des plus r\u00e9ussies oui pensez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:29) [86%] :\r\nNon, c'est fini, mais je vous le disais tout \u00e0 l'heure j'entrais pas en interaction avec les gens qui savent dire de courir derri\u00e8re un enfant n'est pas dans de la demande, voil\u00e0 ce qu'est -ce qu'on donne \u00e0 voir de toute fa\u00e7on, qui sommes -nous, c'est assez philosophique, mais qui sommes -nous surtout encore une fois sur sur cette plan\u00e8te pour c'est bon mais on est l\u00e0 quoi 95 ans cette histoire, peut-\u00eatre qu'elle durera plus longtemps toute toute modestie voil\u00e0 on est protagoniste d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 un moment donn\u00e9 faut arr\u00eater tout contr\u00f4ler, bonsoir, encore une fois, dans cet ouvrage, la question se pose pas, mais j'ai parfois des probl\u00e8mes non en commande, de portraits, on contr\u00f4le, on contr\u00f4le son image comme contre la bagnole qu'on ach\u00e8te nos nos nos fringues etc c'est c'est devenu voil\u00e0 j'en parle vite et de mani\u00e8re assez agit\u00e9 sans sanguin aux visiteurs j'effectivement je suis je suis je suis extr\u00eamement chagrin\u00e9s par le fait que \u00e7a fait joli sur le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:22) [79%] :\r\nCes derni\u00e8res agressions que chacun contr\u00f4le avec beaucoup de villes plus de vigueur pas soif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:27) [86%] :\r\nDonc il faut s'atteler encore davantage \u00e0 continuer et j'collective par peur, ne publie plus je me prends aussi des fois la t\u00eate comme on dit avec certains r\u00e9dacteurs m\u00eame des r\u00e9dacteurs en chef qui peut ensuite par propre font des erreurs, par rapport \u00e0 des choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:44) [85%] :\r\nQue personne ne leur impose directement on manque, on manque de mais c'est c'est que c'est comme les la suite de Charlie-Hebdo, combien de censure combien de pi\u00e8ces d'Oeuvres d'art ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s d'Expo depuis Charles \u00c9douard, tout le monde est l\u00e0, on est Charlie and Charlie, on a eu, on a pu r\u00e9pertorier toute une s\u00e9rie de d'\u00e9v\u00e9nements qui se sont annul\u00e9s ou des Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 suspendus retenue parce qu'on a peur et on a on si on est petit on se positionne pas si on prend par la d\u00e9cision, ou si on n'affirme pas qu'on a v\u00e9ritablement peur parce que moi j'ai pas de probl\u00e8me, si des sites des journaux anglais disons publiera pas les caricatures, car nous avons peur, mais c'est c'est jamais de cet ordre -l\u00e0, c'est toujours biais\u00e9 : \u00e0 force de biaiser les gens comprennent plus et c'est dans cette esp\u00e8ce de de panique morale que vient se loger toutes sortes d'actes qui qui paup\u00e9rise dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, donc moi je m'a -t-elle modestement, avec mes 30 images de -ci de -l\u00e0 essayer de ma contribution, c'est devenu compliqu\u00e9 peut-\u00eatre photographe en Suisse, oui, oui, oui, dans la rue, dans le Champ mais mais mais mais oui, oui, oui, mais ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que j'ai entendu l\u00e0 r\u00e9cemment que avait quand m\u00eame un fort retour des des des jeunes photographes, notamment ici \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9cole de photographie pour le documentaire, donc c'est bon, oui, on continue, en fait il faut il faut th\u00e9matiser mais c'est difficile, c'est extr\u00eamement difficile dans le Malawi, invit\u00e9 \u00e0 tour de r\u00f4le, tous mes coll\u00e8gues, ils vous le diront : cette c'est plus les ann\u00e9es, moi j'ai pas connu des ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es 90 mais lorsque je vois une Exposition de de Martin Parr sur l'Angleterre joue je suis profond\u00e9ment jaloux de ce qui pouvait faire dans les \u00e9glises en dehors des \u00e9glises sur la plage, j'ai entendu r\u00e9cemment encore en ville de Bienne si vous photographiez si vous voulez, photographie \u00e0 la piscine municipale de Bienne, il faut avoir l'accord du du chef du Conseil d'\u00c9tat bernois qui ce que nous, mais o\u00f9 va -t-on savoir ce que je disais sur le manque de position des stands et des autres, peut-\u00eatre, le directeur de la piscine pourrait donner si l'alors alors alors m\u00eame qu'il y a probablement dans cette piscine 2000 smartphones \u00e9quip\u00e9s Instagram exactement, c'est l'affaire jamais autant de il y a jamais eu autant des infos demande photographe exactement et apr\u00e8s le le les choses se sont confuses et puis, et puis on passe \u00e0 la caisse qui, apr\u00e8s, on peut, on peut m\u00eame page en Suisse al\u00e9manique, j'utilise expr\u00e8s, toujours le mot de p\u00e9dophilie et j'essaye de d'illustrer qu'est -ce que c'est ou est -ce que \u00e7a se linge etc, on peut m\u00eame pas l'utiliser \u00e0 Z\u00fcrich en conf\u00e9rence nous ont dit : tu es fou, c'est extr\u00eamement tabou et les tabous parce que, parce que voil\u00e0 c'est \u00e7a sous- jacent ampicilline le mot on peut plus photographier alors comme homme nu, c'est une c'est magnifique quoi c'est c'est c'est c'est toute ouverture du chant de la po\u00e9sie, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend comment on le photographie bien \u00e9videmment mais il y a eu, il y a, il y a tellement de il y a tellement de pens\u00e9es tordues, il y a dit il y a, il y a tellement de tabous que qu'on qu'on n'arrive pas v\u00e9ritablement savoir ce de quoi s'agit -il exactement comment se d\u00e9veloppe la et bien \u00e9videmment le l'Internet \u00e0 d\u00e9velopper des r\u00e9seaux p\u00e9dophiles mais Alesi, aller chercher une image p\u00e9dophiles sur le Net s'imagine que \u00e7a doit pas \u00eatre super facile donc a une confusion des genres et et nous, on passe \u00e0 la trappe et c'est de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:30) [97%] :\r\nVous ne vous interdisez jamais rien \u00e0 cause de \u00e7a non non par autocensure par par go\u00fbt par. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:40) [83%] :\r\nPar inqui\u00e9tude enfin la peur ne vous a jamais celle que vous d\u00e9noncez, ne vous a jamais habit\u00e9 nous a jamais il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:45) [80%] :\r\nM\u00eame situation tragique que je ne photographie pas je sais pas le faire, donc \u00e7a, \u00e7a m'est arriv\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans je ne se retrouver en Albanie, dans une famille qui n'avait plus rien, plus rien, rien, rien qui manger du pain sec qui est et je me suis sentie mal \u00e0 l'aise, j'ai pas photographier \u00e7a, donc je me je me refuse, \u00e7a c'est en ad\u00e9quation avec ce que je dis aux Libellules je refuse d'aller chez les gens, je suis pas bien avec \u00e7a, je suis pas reporter sociale \u00e7a oui, mais apr\u00e8s non je fais expr\u00e8s de photographier les enfants dans Champs et, en g\u00e9n\u00e9ral, je peux compter jusque distances avec la saison ann\u00e9es pass\u00e9es, \u00e7a met arriver sur la place des nations et ses fontaines voil\u00e0 une cr\u00e8che, des mots peu d\u00e9shabill\u00e9, bien \u00e9videmment, heureusement ou devrait -il \u00eatre habill\u00e9 pour \u00eatre sous l'sur la piscine sous les jets puis super beau crois j'avais une commande pour la Gen\u00e8ve internationale super, super, on pouvait compter jusqu'\u00e0 10 ans vous tombe dessus et moi imm\u00e9diatement jeudi madame je d\u00e9sol\u00e9 donc de 2 degr\u00e9s comme \u00e7a, vous vous \u00eates -vous heurt\u00e9, mais si vous pla\u00eet voil\u00e0 ma carte, rencontrons -nous DYTO directeur de votre \u00e9tablissement, je suis \u00e0 disposition qu'on discute, qu'on mette des mots et sur la photographie non \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:46) [83%] :\r\nWachovia photographie les techniques Christian Lutz, je rappelle que vous publiez aux \u00e9ditions Eyrolles imite libellule, r\u00e9sultat de vos 3 mois de r\u00e9sidence dans la cit\u00e9 genevoise des libellules, quartier r\u00e9put\u00e9 difficile, une Exposition \u00e9galement est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans des aujourd'hui depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0 et c'est jusqu'au 29 mai \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve grand merci, merci \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lutz, Christian", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E75BC187-9963-473C-B548-98BD4789B00D", "internalArchiveId": "E75BC187-9963-473C-B548-98BD4789B00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migrations en Europe. Faut-il aller frapper en Libye? : 1. Correspondance de Marie Bourreau de Gant\u00e8s. \u2013 2. Interview de Patrick Haimzadeh, ancien diplomate fran\u00e7ais \u00e0 Tripoli, en Libye, avec la r\u00e9action de Gilbert Casasus, professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Faut-il des missions navales militaires europ\u00e9ennes pour lutter contre les passeurs des c\u00f4tes libyennes qui envoient des centaines de migrants \u00e0 la mort? Federica Mogherini, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne est \u00e0 New York devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. La mission europ\u00e9enne viserait \u00e0 capturer et d\u00e9truire les embarcations avant leur utilisation. Deux obstacles majeurs se trouvent sur la route europ\u00e9enne: la Russie et la Chine.", "durationSec": 701, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["intervention militaire", "immigration", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-25T14:38:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casasus, Gilbert", "role": "professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourreau de Gant\u00e8s, Marie", "role": "correspondante RTS New York", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haimzadeh, Patrick", "role": "ancien diplomate fran\u00e7ais \u00e0 Tripoli en Libye", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77654551-0EB8-4F07-859B-EDCEB5E2C045", "internalArchiveId": "77654551-0EB8-4F07-859B-EDCEB5E2C045", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La discrimination des seniors. Refus d'embaucher un senior, refus de le former, refus de la banque de renouveler un pr\u00eat hypoth\u00e9caire. Les situations discriminatoires envers les seniors ont tendance \u00e0 se multiplier. Quels droits peuvent-ils faire valoir? L'\u00e9clairage de Tristan Gratier, directeur de Pro Senectute Vaud\r\n\r\nTristan Gratier, Directeur de Pro Senectute Vaud", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["personne \u00e2g\u00e9e", "discrimination sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-25T07:02:31Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne place m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e et parce que la limite d'\u00e2ge \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 50 j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, j'ai demand\u00e9 : \u00e9coutez, voil\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9resse, je les comp\u00e9tences, il avait tout pourquoi j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 il y a eu un petit silence au bout du fil, Madiot, vous avez une voix jeune et tout, j'ai dit mais je le suis et puis quand j'ai donn\u00e9 mon \u00e2ge, ben j'ai 56 enfin maintenant une ann\u00e9e de plus, il y a eu un silence et puis \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 parce que non, ils ont des orages qui sont pr\u00e9d\u00e9finis et je ne sais pas pourquoi, mais bon c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nEh oui, c'est comme \u00e7a et c'est bien dommage, nous dit Fabienne 56 ans, enfin 57 maintenant, mais quand m\u00eame, une auditrice qui a essuy\u00e9 plusieurs refus de 2 postes de travail au seul motif de son \u00e2ge, Fabienne a voulu attirer notre attention sur ce type de discrimination Fr\u00e9d\u00e9rique Volry c'est un fait, les situations discriminatoires envers les seniors se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, refus d'embaucher un senior, refus de le former, vous vous souvenez peut-\u00eatre du cas du n\u00f4tre, Fabienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en f\u00e9vrier dernier par le quotidien Le Matin alors \u00e0 60 ans cette vaudoise avaient d\u00fb se battre pour obtenir son CFC autre bataille il y a 2 semaines, cette fois ci dans la presse al\u00e9manique un couple approchant de la retraite essuy\u00e9 un refus de la banque pour renouveler l'hypoth\u00e8que de sa maison, quel droit peut faire valoir les seigneurs pour combattre ces situations discriminatoires, c'est le sujet qui va nous occuper durant toute cette 2\u00e8me demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [90%] :\r\nEt pour nous accompagner toute cette demi- heure, nous accueillons Tristan gratifi\u00e9 bonjour bien l'bonjour Christian gratuit, vous \u00eates directeur de proc\u00e9der tout Evo alors avant de vous donner la parole, je vous propose d'entendre un peu plus sur le t\u00e9moignage de Fabienne Fabienne qui a donc \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9s \u00e0 l'embauche en raison de son \u00e2ge et Fr\u00e9d\u00e9ric, elle les mots pour le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [95%] :\r\nOui, elle dit se sentir comme une pomme pas calibr\u00e9e au milieu d'un \u00e9talage de 1er choix l'image est jolie la r\u00e9alit\u00e9 nettement moins, voici la suite de son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [90%] :\r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9 il y a 2 ans, \u00e7a m'arrivait, n'est pas, c'est de me retrouver encore au ch\u00f4mage, o\u00f9 on a des offres d'emploi o\u00f9 il y a des limites d'\u00e2ge pr\u00e9cise alors : comment je vais tr\u00e8s souvent d\u00e9pass\u00e9, parce que le maximum que j'ai vu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est 50 mais la plupart du temps, ces 40 45, donc j'\u00e9tais toute fa\u00e7on dessus mais le travail qui \u00e9tait propos\u00e9 correspondait tout \u00e0 fait \u00e0 mes comp\u00e9tences, donc ce que je fais \u00e0 la premi\u00e8re des choses que je t\u00e9l\u00e9phone aux d\u00e9cideurs et puis je leur demande si \u00e7a vaut la peine parce que je veux pas faire du travail pour rien, ni pour moi ni pour eux et puis de voir s'ils sont d'accord, d'entrer en mati\u00e8re, jusqu'\u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, et puis si c'est le cas dans la presse, je le fais mais avec un dossier qui est totalement diff\u00e9rent de ce qui se fait, c'est-\u00e0-dire comment vous vous vendez en quelques sortes alors justement je ne vont pas du tout comiques, ils aimeraient qu'on, \u00e7a veut dire : quelles sont vos qualit\u00e9s vos d\u00e9fauts faut transformer vos d\u00e9fauts qualit\u00e9 etc, \u00e7a \u00e7a va pour des gens Guimet standard mais moi \u00e7a ne correspond pas, je suis quelqu'un qui est qui est diff\u00e9rente, j'ai besoin, je suis assez dynamique encore et puis j'ai une petite touche d'originalit\u00e9 que j'aime bien mettre donc je mets des slogans du genre du jour dernier o\u00f9 j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon job, j'ai marqu\u00e9 exactement parce qu'ils sont sous pr\u00e9tention de salaire, j'ai vu qu'il y m\u00eame pas parce que mon CV, il fait quand m\u00eame, il doit \u00eatre \u00eatre estim\u00e9 fait quand m\u00eame 2 pages, parce que \u00e7a fait 35 ans que je bosse, je peux pas tout 15 et m\u00eame si j'\u00e9limine des petites choses entre 2 pr\u00e9tentions de salaire, m\u00eame si je marquais bah \u00e7a passait pas parce qu'ils vont pas lire de toute fa\u00e7on, donc maintenant j'ai marqu\u00e9 donc concerne l'exp\u00e9rience et la disponibilit\u00e9 au prix d'une jeune voil\u00e0, j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon dernier job comme \u00e7a, pourquoi est -ce que selon vous il y a untel d\u00e9calage entre cette envie affich\u00e9e d'ailleurs dans les m\u00e9dias par certains entrepreneurs ont, par le patronat de dire oui, il faut embaucher des seigneurs, ils ont l'exp\u00e9rience, on a d'un c\u00f4t\u00e9 ce discours- l\u00e0, et puis en m\u00eame temps dans la r\u00e9alit\u00e9, l'exp\u00e9rience, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, pourquoi est -ce qu'a ce d\u00e9calage, moi je pense quel d\u00e9calage parce que enfin \u00e7a c'est c'est mon avis peut-\u00eatre je me trompe, c'est que pour tous, on est en retard par rapport \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses parce que le march\u00e9 du travail, il \u00e9volue comme tout le reste mais il \u00e9volue tr\u00e8s vite et puis il y a toujours un tombeur tard alors maintenant c'est c'est c'est un sujet qui est \u00e0 la mode, on sait assez utilis\u00e9 les seniors : l'\u00e2ge d'or pour les toutes sortes de choses pour des voyages pour des choses que c'est des gens qu'ont le plus de moyens, plus de temps et tout, mais quand il s'agit r\u00e9ellement et de s'engager pour les remettre au travail ou ou ou les engager tout simplement il faut pas oublier qu'on on nous dit tout le temps que l'\u00e2ge de la retraite va augmenter les taux de conversion diminue les r\u00e9serves DLP paysan des mauvais placement \u00e7a diminue aussi, il faudra trouver une solution, il faudra qu'on se mette ensemble pour discuter, il y a des 2 c\u00f4t\u00e9s des des efforts \u00e0 faire, je le con\u00e7ois tout \u00e0 fait sur les salaires aussi, il faut que les l\u00e9gendes soient pr\u00eats \u00e0 se rendent compte que les salaires, ils ont diminu\u00e9, il y a 10 ans, moi je gagne beaucoup plus que maintenant, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, des solutions faudra trouver on peut pas continuer comme \u00e7a, c'est, c'est un v\u00e9ritable gaspillage de laisser ces gens de c\u00f4t\u00e9, il y a tellement de gens de qualit\u00e9 que j'ai rencontr\u00e9s derni\u00e8rement dans un cours qui devrait pas \u00eatre au ch\u00f4mage suis d\u00e9sol\u00e9, c'est des gens qu'on formations excellentes un savoir- \u00eatre ou para\u00eetre, il faut arr\u00eater de prendre les les 50 plus pour des vieux cro\u00fbtons on a form\u00e9 ces gens savaient en course, a eu un co\u00fbt \u00e9norme pour les former et puis se retrouve sans rien, je trouve \u00e7a pas correcte quoi juste pour la rage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [85%] :\r\nUn v\u00e9ritable gaspillage de comp\u00e9tence Christian quartier comment faire pour que les entrepreneurs soient attir\u00e9s finalement les comp\u00e9tences des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [90%] :\r\nEh bien, c'est au fond assez int\u00e9ressant ce que votre interlocutrice nous nous am\u00e8ne comme \u00e9l\u00e9ment, elle montre que la v\u00e9ritablement du d\u00e9velopper elle des possibilit\u00e9s de discours de pr\u00e9sentation novatrice pour essayer de se recaser, et on constate que quand on parle seniors au fond en aidant les 55 ans, plus ils entendent beaucoup difficult\u00e9s \u00e0 retrouver un emploi, la dur\u00e9e de ch\u00f4mage est 2 fois plus longue qu'une personne qui, qui n'a pas atteint cet \u00e2ge -l\u00e0, et les entrepreneurs oppose toute une s\u00e9rie d'arguments \u00e0 cette requ\u00eate de de prendre aider des seniors et je crois que le travail qui consiste \u00e0 pouvoir profiler les gens de cet \u00e2ge -l\u00e0 est important et se profile, il passe aussi par une association comme prox\u00e9n\u00e8te tout et qui niveau national mais cantonal fait tout un tout un d\u00e9bat et am\u00e8ne la valeur des seigneurs, entre autres, en les listes, c'est \u00e9videmment toute la question de la conscience professionnelle, ces gens -l\u00e0 ont d\u00e9velopp\u00e9 une certaine conscience professionnelle, vous en conviendrez, il y a aussi la capacit\u00e9 \u00e0 prendre du recul et faire des choix prioriser les \u00e9l\u00e9ments des qualit\u00e9s sp\u00e9cifiques, c'est l'exp\u00e9rience de vie c'est l'aisance relationnelle, l'autonomie de l'initiative, c'est toutes des qualit\u00e9s qu'on doit mettre en avant, vis-\u00e0-vis de ses employeurs qui ont tendance \u00e0 se focaliser sur des \u00e9l\u00e9ments salariaux en disant on a meilleur temps d'engager une jeunette, elle nous co\u00fbtera moins cher, mais sur le long terme, potentiellement cette jeunette qui \u00e9videmment doit aussi avoir la chance de travailler, donc on n'est pas dans une guerre en disant il faut absolument engager des anciens par rapport aux jeunes, mais en tout cas nous prenait ce proc\u00e8s que tout est l\u00e0 pour rappeler que les seniors ont un jour r\u00f4le important \u00e0 jouer dans la soci\u00e9t\u00e9 et peut \u00e0 terme faire m\u00eame \u00e9conomiser des sous \u00e0 une entreprise passer bien investi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [88%] :\r\nMais alors, c'est l\u00e0 le paradoxe Tristan c'est que Fabienne a d\u00fb aussi sacrifier un peu ses ses pr\u00e9tentions de salaire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait elle a plus de comp\u00e9tences qu'une jeune mais en m\u00eame temps, elle doit aussi r\u00e9duire r\u00e9duire son son son train de vie r\u00e9duire ses pr\u00e9tentions de salaire, c'est aussi \u00e7a passe aussi, alors vous parlez de profilage mais \u00e7a passe aussi par des sacrifices financiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [90%] :\r\nAlors, malheureusement le constate, c'est un fait, et nous, ce qui a priori prioritaire au fond important c'est d\u00e9j\u00e0 que la personne puisse retrouver du travail, on on va \u00e9videmment constat\u00e9 que la question du profil de la personne est importante : 75 pourcent des des des seniors qui ont retrouv\u00e9 un emploi le doivent \u00e0 leur profil, \u00e0 la mani\u00e8re dont ils se sont vendus et \u00e7a peut malheureusement devoir passer par des \u00e9l\u00e9ments financiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [90%] :\r\nJustement, au d\u00e9but on je pense que la plupart des seniors sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, mais \u00e0 force d'essuyer des revues, des refus, ben, \u00e7a devient difficile, Fabienne, elle, elle est pleine d'\u00e9nergie en plus la chance, c'est une tr\u00e8s belle femme qui fait facilement 10 ans de moins que son \u00e2ge, \u00e7a c'est terrible ce que j'entends dire, je devrais m\u00eame pas parler de cet effet je Nissan mais pourtant ma force est de constater qu'il joue un r\u00f4le qu'est -ce que vous dites -vous aux seniors qui cherchent du travail et qui, par exemple, suivent les cours donn\u00e9s par Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [89%] :\r\nOui, Avantage qui est donc notre structure au sein de Pro Senectute, qui permet de travailler \u00e0 la fois sur v\u00e9ritablement la, la, la recherche d'emploi de pouvoir donc conseiller les seniors : comment retrouver un emploi et puis aussi conseiller les ressources humaines, on en parlait avant, donc comment montrer tous les avantages qu'une entreprise \u00e0 apprendre des des seniors, alors quand on est dans ces cours donn\u00e9s par Avantage par exemple avec service de l'emploi de du canton de Vaud on va apprendre \u00e0 ces gens \u00e0 refaire un Curriculum vitae avec de nouvelles techniques, peut-\u00eatre moins standardis\u00e9s, on va aussi tout simplement leur apprendre \u00e0 s'exprimer \u00e0 ce vendre, chose qui au fil des ann\u00e9es c'\u00e9tait Tokyo les vous n'avez plus forc\u00e9ment l'habitude de faire votre CV parce que pendant 20 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 dans une entreprise, vous avez plus l'habitude vous ventre et puis vous fait encore partie d'une g\u00e9n\u00e9ration qui est potentiellement un peu modeste qui n'a pas eu l'habitude se vendre \u00e7a veut aussi dire que notre action, elle va permettre \u00e0 ces gens de se remettre au go\u00fbt du jour, mais \u00e7a peut aussi passer b\u00eatement par le physique respectivement cette femme et jeune, son attitude, son aura d'dans, nous pouvons essayer de le de la d\u00e9velopper et c'est au fond en toute tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui vont faire que finalement, gr\u00e2ce \u00e0 ce genre d'action, ils arriveront \u00e0 retrouver un travail, mais \u00e9videmment l'\u00e9l\u00e9ment salariale que vous nous donniez tout \u00e0 l'heure 10 ans j'ai d\u00fb baisser les pr\u00e9tentions salariales, nous ne nous conviennent pas, parce que nous pensons que quelqu'un, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, devrait avoir un salaire \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [91%] :\r\nConcernant la formation, maintenant je l'\u00e9voquais un d\u00e9but d'\u00e9mission, une autre Fabienne habitant le canton de voile voulu faire sans CFC d'assistante en soins et sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans son employeur n'a fait aucun effort, lorsqu'elle a demand\u00e9 les cong\u00e9s formation ainsi qu'un encadrement par du personnel dipl\u00f4m\u00e9, ces 2 choses qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, on lui a r\u00e9pondu : \u00e9coutez bien, que c'\u00e9tait comme lui payer un permis de conduire, alors qu'elle n'allait jamais prendre le volant, une attitude qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 notre auditrice Fabienne pour elle, la formation n'a pas de limite d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:03) [88%] :\r\nCe qui m'\u00e9nerve, c'est quand on dirait que la plasticit\u00e9 du cerveau, il s'arr\u00eate \u00e0 50 ans, comme s'ils \u00e9taient pas capables de prendre quelqu'un qui a un enseignant aurait pu lui dire d'un coup de faut juste faire d'apprentissage ou bien un petit truc en plus Sarah prendre, mais \u00e7a c'est la m\u00eame chose pour tout le monde, m\u00eame un jeune qui va dans une autre entreprise, il va devoir r\u00e9apprendre certaines choses parce que chacun \u00e0 sa mani\u00e8re de fonctionner qui est diff\u00e9rente, donc nous faire faire des cours d'informatique de Word, Excel qu'on ma\u00eetrise depuis un bon moment, par contre, \u00e0 l'inverse, l'exp\u00e9rience, elle, elle peut pas s'en prendre, ni dans un livre, ni sur internet ni dans un court parce que l'exp\u00e9rience, elle est constitu\u00e9e du temps, du temps qu'on a pass\u00e9 \u00e0 vivre certaines choses, et \u00e7a c'est de l'or pour une entreprise parce qu'enseignant va pouvoir la porter l'apprendre aux jeunes, il y a des entreprises o\u00f9 il y a des gens qui sont partis en retraite et c'est une v\u00e9ritable gabegie, quand ils sont plus l\u00e0, parce qu'un ordinateur qui va vous faire ce qu'on lui demande de faire, mais il va pas raisonner pour un client ou ou trouver une solution pour quelqu'un, les comp\u00e9tences, la motivation le la disponibilit\u00e9 et l'Intelligence absolument rien \u00e0 voir avec l'\u00e2ge il y a des mois, la chanson \u00e0 \u00e0 20 ans et puis il y a des hyper actif \u00e0 septembre \u00e7a pas du tout sa raison d'\u00eatre, avec l'\u00e2ge, je comprends pas, \u00e7a c'est quelque chose qui me d\u00e9passe, quoi, donc, pour vous, il faut continuer \u00e0 informer c'est \u00e7a que vous voulez dire, c'est que, \u00e0 tout \u00e2ge, \u00e7a vaut la peine de recevoir une formation, mais il faut jamais arr\u00eater si on a envie, moi j'ai envie d'apprendre encore plein de choses, j'arr\u00eate jamais, je suis tout le temps en formation \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m\u00eame si c'est pas au monde jamais par int\u00e9r\u00eat, alors il y a des gens qui aiment pas \u00e7a, mais qu'on les laisse tranquille et puis alors, ma foi, qui, qui reste dans ce qu'ils ont envie de faire, mais que ceux qui ont envie, Coco, moi quand vous casser la baraque, envie de faire plein de choses qu'ont plein d'id\u00e9es qu'on les bloque pas sous pr\u00e9texte alors dans la partie 50 ans mais qu'est -ce qu'on va faire avec \u00e7a, mais moi j'ai encore travaill\u00e9 des ann\u00e9es je comprends pas cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [83%] :\r\nTriste, je rappelle que vous \u00eates directeur de prox\u00e9n\u00e8tes toutes Evo est -ce qu'un employ\u00e9 senior a autant de droits en mati\u00e8re de formation qu'un employ\u00e9 junior. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, et puis Fabienne nous am\u00e8ne une probl\u00e9matique qui qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante parce que, quand on compare avec le permis de conduire \u00e0 la voiture, h\u00e9 bien la comparaison, nous am\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9flexion suivante, \u00e7a voudrait dire qu'on a quelqu'un quand on lui dit : mais vous ne conduirait pas et on va vous payer ce permis, c'est tout \u00e0 fait faux j'en sais quelque chose, j'ai pr\u00e9sid\u00e9 pendant 8 ans, les 1500 MS de Suisse et ses 80000 collaborateurs et cet exemple est assez parlant en ce sens que cette personne elle conduit d\u00e9j\u00e0 elle travaille donc quelqu'un qui travaille bien, il doit avoir un niveau ce niveau de formation h\u00e9 bien soit il ne l'a pas et il ne peut pas travailler soit continue \u00e0 travailler et c'est de la responsabilit\u00e9 de l'employeur de lui garantir ce niveau de formation, donc si elle devait faire ce CFC, c'est \u00e9vident que l'employeur devait l'aider et mettre en oeuvre les moyens qui lui permettait de le faire donc pour nos v\u00e9ritablement il n'y a pas, pour un seigneur donc 55 \u00e0 65 ans de raisons de le lui emp\u00each\u00e9 de se former, maintenant on pourrait avoir une vision peut-\u00eatre un peu plus restrictives sur quelqu'un qui voudrait faire une formation qui ne serait pas en lien Direct avec son emploi, mais l\u00e0 on tombe pas particuli\u00e8rement dans le monde du du Seigneur ou autres, c'est quelqu'un qui veut faire des cours de macram\u00e9 qui travaillent dans l'industrie, qui n'a rien \u00e0 voir avec le macram\u00e9 pourrait comprendre que l'employeur ne souhaite pas lui du payer cette formation mais \u00e7a c'est un autre registre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric il y a encore une petite astuce pour les employeurs, apparemment il existe les AIT, il s'agit d'allocations d'initiation au travail, en gros, l'employeur accepte de former son employ\u00e9 \u00e0 prix r\u00e9duits, puisque c'est le ch\u00f4mage qui assurent 60 pourcent du du salaire pendant la p\u00e9riode de formation est -ce que cet outil est suffisamment connu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [94%] :\r\nAlors oui, cette formation donc a \u00e9t\u00e9 dure 12 mois pour les 50 ans et plus, qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de l'assurance ch\u00f4mage, malheur, c'est 50 pourcent selon selon mes mes sources 50 pourcent du du salaire en moyenne, donc c'est connu oui mais il y a peut-\u00eatre un un petit probl\u00e8me avec ce cette variante c'est que il faut que le l'employeur signe au pr\u00e9alable un contrat de travail de dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et \u00e7a des fois c'est un blocage, l'employeur se dit je ne suis pas s\u00fbr d'avoir suffisamment de postes chez moi pour garantir un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, \u00e7a, c'est au fond une forme de blocage \u00e0 l'embauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:35) [91%] :\r\nEt puis on a parl\u00e9 du salaire tout \u00e0 l'heure, on n'a pas parl\u00e9 de la cotisation des seniors pour le 2\u00e8me, pilier des cotisations qui sont en g\u00e9n\u00e9ral plus \u00e9lev\u00e9 en fonction de l'\u00e2ge est -ce qu'est -ce qu'on pourrait trouver un autre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [92%] :\r\nAlors trouver un autre syst\u00e8me, en tout cas moi je m'avant de chercher d'autres syst\u00e8mes, je me demande si on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir sur le l'origine de de cela quand j'entends des gens qui me disent : oui mais on m'a pas engag\u00e9 parce que manifestement je co\u00fbte trop cher en terme de 2\u00e8me, pilier, je me demande, l\u00e0 je fais peut-\u00eatre un proc\u00e8s d'intention aux employeurs, mais je me demande dans quelle mesure toute une s\u00e9rie d'employeurs en pas cette r\u00e9ponse un peu facile pour dire : on ne veut pas vous engager parce que vous allez nous co\u00fbter trop cher, parce que sinc\u00e8rement, on est dans une relation contractuelle, donc il y a une offre et une demande, elle, il y a toujours moyen de n\u00e9gocier le le le montant du salaire qui permettra de d'\u00eatre comp\u00e9titif et je crois que, potentiellement, c'est un peu une l\u00e9gende urbaine que 2 ao\u00fbt respectivement la la LPP un peu bon dos pour discriminer \u00e0 l'embauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [87%] :\r\nCela dit, tout espoir n'est pas perdu non plus puisque Martin Stein fid\u00e8le auditeur de Cop\u00e9 qui aime bien d'ailleurs qu'on le dise \u00e0 l'antenne, Martin Staub bien trouver une une offre d'emploi dans la presse al\u00e9manique adress\u00e9es \u00e0 des hommes et des femmes de tout \u00e2ge c'est explicitement mentionn\u00e9 comme quoi c'est aussi possible, hein, et puis alors le point sur sur les r\u00e9seaux sociaux ah nous nous posions la question ce week- end, engage, auriez -vous quelqu'un de 56 ans et connaissez -vous des entreprises qu'il le ferait Yvonne Hamas nous dit ben moi je les fais pour mon entreprise, j'ai engag\u00e9 il y a 2 ans, quelqu'un de 59 ans, et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, donc, preuve que c'est possible, Caroline Tournier nous dit apr\u00e8s 50 ans aucune entreprise ne veut de nous St\u00e9phane amant nous dit : oui, pas d'a priori \u00e0 la Croix-Rouge vaudoise visiblement il travaille la Croix-Rouge vaudoise ou la dirige, m\u00eame si Comp\u00e9tences recherch\u00e9es, volont\u00e9 de se former et partage de valeurs donc les seniors sont les bienvenus et puis Daniel sexe clame senior \u00e0 56 ans, ou c'est un peu dur, non, c'est vrai que \u00e7a peut faire un peu peur de se dire tiens \u00e0 56 ans, je suis d\u00e9j\u00e0 dans la classe des seniors voil\u00e0 vous \u00e9coutez, on en parle, nous parlons de la discrimination des seigneurs avec Tristan Gratien directeur de de proc\u00e9der tout elle vaut alors apr\u00e8s la discrimination \u00e0 l'embauche et la discrimination \u00e0 la formation, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry vous souhaitez encore attir\u00e9 notre attention sur un probl\u00e8me qui risque de faire tr\u00e8s mal aux jeunes retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:09) [93%] :\r\nOui, si vous \u00eates propri\u00e9taire et que vous vous dites : on verra bien, avec la banque au moment voulu, \u00e9coutez plut\u00f4t le t\u00e9moignage de ce couple, relay\u00e9e par le Tages-Anzeiger mi- avril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:19) [90%] :\r\nMaya Ernst Eline ont achet\u00e9 leur maison il y a 35 ans, peu apr\u00e8s leur mariage, ils ont toujours r\u00e9gler leurs charges hypoth\u00e9caires dans les temps, peu avant leur retraite, ils prennent rendez- vous avec leur banque, la maison n'est pas encore totalement pay\u00e9s et ils doivent renouveler leur hypoth\u00e8que, ils ne se font aucun souci puisqu'ils ont toujours pu la prolonger, mais cette fois -ci le rendez- vous se passe mal, pas question de renouveler votre hypoth\u00e8que, dit la banque, la Finma, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers imposent des conditions plus strictes pour allouer un cr\u00e9dit votre rendu il y a 7 insuffisante, nous vous conseillons de vendre votre maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:52) [90%] :\r\nPayer toute sa vie pour finalement perdre sa maison, un sc\u00e9nario dr\u00f4lement am\u00e8res qui risque malheureusement d'\u00eatre de plus en plus fr\u00e9quents Tristan gratifi\u00e9, comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 qu'est -ce qui a chang\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [90%] :\r\nAlors on arrive sur un, sur le point technique de ce matin, en effet, on l'a dit la la Finma donc l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, surveillance des march\u00e9s financiers a pris une s\u00e9rie de mesures pour \u00e9viter la de la bulle immobili\u00e8re, ces mesures touchant 1er lieu \u00e9videmment les nouveaux acqu\u00e9reurs \u00e0 qui l'on exige de d'amortir plus sur la dur\u00e9e, et aussi d'amener plus de fonds propres personnels alors pour les seniors \u00e0 l'approche de la retraite, h\u00e9 bien \u00e9videmment les banques ce disque, le niveau de de richesse va changer tout serait mois de salaire et elles font des calculs et dans ces calculs que l\u00e0 le probl\u00e8me : ben il y a un peu diff\u00e9rent, c'est que la banque va proc\u00e9der, donc au calcul de solvabilit\u00e9 calcul\u00e9e sur leur sur les futurs revenus, c'est-\u00e0-dire sur vos rente AVS et 2\u00e8me, pilier ou 3\u00e8me si vous en avez, et pour cela elle calcule un taux de risque fictif de 5 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire Stybar il y aura un taux d'int\u00e9r\u00eat de de 5 pourcent sur sur la dette hypoth\u00e9caire et 1 pourcent vous vous savez c'est ce fameux pourcent qu'on calcule g\u00e9n\u00e9ralement pour les frais de r\u00e9novation et autres ce qui vous am\u00e8ne \u00e9videmment assez rapidement un montant assez important, surtout si vous avez pas eu l'occasion d'amortir votre maison, et c'est l\u00e0 o\u00f9 nous dans les cours, Avantage que nous dispensant nous aidons -les, les gens qui participent \u00e0 prendre conscience que leur situation financi\u00e8re se p\u00e9jore potentiellement avec la retraite et qu'il s'agit d'aller voir son banquier ou pour le moins d'aller voir un conseiller qui vous permettent de Kazan car il y a pas une recette unique, mais de 15 \u00e0 faire des calculs, des calculs pr\u00e9cis qui vous permettront de d'aborder cette question extr\u00eamement importante pour parce retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s et c'est tout ce que l'Avantage du proc\u00e8s, mais tout est propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:48) [92%] :\r\nAlors justement rapidement puisqu'on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, Tristan quels conseils donnez en fait aux gens qui arrivent \u00e0 la retraite qui auront peut-\u00eatre pas les moyens de disons de de payer leur de, de payer leur loyer ou de leur habitation et ce qu'ils peuvent, par exemple, je sais pas vendre leur maison en viager ou le faire une donation \u00e0 leurs \u00e0 leurs h\u00e9ritiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:07) [90%] :\r\nAlors c'est un peu une lapalissade, mais \u00e9videmment l'id\u00e9al ce serait d'amortir l'id\u00e9al, \u00e7a serait de pas utiliser son 2\u00e8me, pilier pour acheter une maison, mais enfin tout \u00e7a c\u00e9der ses d\u00e9sespoir face \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s sinc\u00e8rement le meilleur conseil que je peux vous donner aujourd'hui, c'est de planifier votre retraite, elle a planifi\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 40, merci, merci beaucoup, Tristan gratuite ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a se planifie bien longtemps \u00e0 l'avance, je rappelle que vous \u00eates directeur de proc\u00e8s tout et vous vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gratier, Tristan", "role": "directeur de Pro Senectute Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3984CA43-5DE6-4464-9663-B10081A3BB8E", "internalArchiveId": "3984CA43-5DE6-4464-9663-B10081A3BB8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nettoyeurs d'apr\u00e8s-guerre. Reportage chez Digger, \u00e0 Tavannes, \u00e0 la d\u00e9couverte d'un petit char d\u00e9mineur qui fait exploser les mines antipersonnel et les mines antichars", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tavannes", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["mine antipersonnel", "mine (arme)", "d\u00e9minage", "robotique"], "thematicPersons": ["Digger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-25T15:29:54Z", "speechToTexts": ["25.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nLe groupe suisse Charles Hall qui chantait Edith Allbright dans CQFD donc point apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nGuerre lorsque la paix est revenue, elles font encore des milliers de morts et de bless\u00e9s, elles, ce sont les mines ou les munitions non explos\u00e9, pourtant il y a des solutions, et notamment une solution technologique suisse Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, on va y venir, mais quelques chiffres avant \u00e7a, jugez par vous- m\u00eame : plus de 70 pays sont encore mines et surtout des pays \u00e0 faibles moyens 5000 victimes directes, parents des victimes tu\u00e9es au mutil\u00e9s, les victimes directes, on y pense spontan\u00e9ment, mais on pense beaucoup moins aux millions de victimes indirectes des populations enti\u00e8res qui souffre de la pr\u00e9sence de mines qui bloquent l'acc\u00e8s \u00e0 de nombreuses zones de leur pays, blocage de terrains agricoles stagnation de l'\u00e9conomie qui a du mal \u00e0 se relever, r\u00e9fugi\u00e9s qui ne peuvent plus rentrer chez eux, circulation, prenez par exemple l'Angola une guerre civile qui a pris fin il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et c'est pourtant un pays encore compl\u00e8tement pollu\u00e9e par les mines, une mission d'\u00e9valuation men\u00e9e r\u00e9cemment rapportait la situation de villages entiers qui sont litt\u00e9ralement agrandie tout autour des zones encore dangereuse parce que mines et n'est pas rare de voir en Angola, des zones dangereuses, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une cour de r\u00e9cr\u00e9ation ou d'un march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc il faut \u00e9videmment pouvoir petit \u00e0 petit d\u00eener toutes ces ces r\u00e9gions je parlais d'une technologie \u00e0 la pointe du d\u00e9minage en tout \u00e0 l'heure en introduction, une technologie Made in situ Irlande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [86%] :\r\nEt m\u00eame Made in Tavannes dans le Jura bernois appel\u00e9 10 gardes \u00e9taient R comme dit Mining oui Search, une sorte de petit char \u00e0 d\u00e9miner \u00e0 la pointe de ce qui existe et qui pr\u00e9sente des avantages \u00e9vidents sur le d\u00e9minage Manuel comme il se pratique encore tr\u00e8s largement, alors je ne sais pas si vous \u00eates un expert en mati\u00e8re d'armement St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [75%] :\r\nOui, venez dans mon domaine, dans mon garage, voil\u00e0 celle qu'on a, c'est m\u00eame non, pas vraiment d'accord moi non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, alors raison pour laquelle j'ai demand\u00e9 \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Guern, ing\u00e9nieurs et fondateur de Digger, de m'expliquer comment fonctionnent ces fameuses mines et autres engins explosifs qu'il pr\u00e9sente au public dans le petit mus\u00e9e Digger interactif, on peut visiter d'ailleurs qui pr\u00e9sente toutes sortes de mines bah, histoire de mieux comprendre ce \u00e0 quoi on a affaire, alors j'ai commenc\u00e9 par lui demander si c'est essentiellement quoi de mines antipersonnel des mines antichars qu'il est question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [88%] :\r\nAlors oui, \u00e7a c'est l'enjeu principal auquel on fait face, malheureusement il s'est pas cantonn\u00e9 \u00e0 ces 2 types de munitions, on fait face de plus en plus maintenant \u00e0 ce qu'on appelle des sous- munitions, ce sont des esp\u00e8ces de petites bombes qui sont largu\u00e9s par avion et qui ont h\u00e2te dysfonctionnements assez important, normalement elles doivent exploser \u00e0 l'impact quand elles sont l\u00e2ch\u00e9s par les avions, donc ce serait des munitions sans danger apr\u00e8s coup, mais comme elle ne on a un certain taux qui ne fonctionne pas, on se retrouve avec des munitions en grande grande quantit\u00e9 qui n'ont pas fonctionn\u00e9, qui sont dans le sol dans un \u00e9tat instable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [84%] :\r\nDonc, elles ont pas sauter quoi elles sont par terre, mais elles peuvent sauter d\u00e8s qu'un choc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [91%] :\r\nExactement, donc de cette instabilit\u00e9, les transformant en mines si on veut quoi, donc on a eu beaucoup de conflits ou ces munitions ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es de mani\u00e8re assez intensives dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et on retrouve aussi beaucoup les ce qu'on appelle les les r\u00e9sidus explosifs de guerre qui sont simplement une bombe qui n'a pas fonctionn\u00e9 tout \u00e7a, c'est assez classique, mais avec les conflits qui on a un peu partout, on en trouve de plus en plus une nouvelle menace qui frappe de plus en plus dans les conflits asym\u00e9triques, c'est en fait ce qu'on appelle les c'est une trouvaille explosive devices is, c'est-\u00e0-dire des objets qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les bellig\u00e9rants et pi\u00e9g\u00e9 et c'est des pi\u00e8ges, on a construit \u00e0 partir d'explosifs et \u00e7a de plus en plus en Irak, en Afghanistan, en Somalie, on retrouve en fait ces munitions, qui pr\u00e9sentent une immense menace pour les d\u00e9mineur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [86%] :\r\nActuellement, ce qui ressemble \u00e0 quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [83%] :\r\nAlors on a ici pour illustrer la chose, alors \u00e7a c'est un exemple tr\u00e8s classique, tr\u00e8s basique, hein, en fait ce que j'ai ici c'est 2 gros obus de l'artillerie, on voit bien, sont tout rouill\u00e9s qui n'ont pas fonctionn\u00e9 mais ils contiennent encore leurs charges explosives et pour les pi\u00e9ger, simplement on va prendre un t\u00e9l\u00e9phone portable, une pile et mettra d\u00e9tonateur dessus en fait le 7 ce genre de bons en fait va \u00eatre activ\u00e9e \u00e0 distance par la personne : donc vous avez l'd\u00e9mineur qui approche, qui voit il va commencer, c'est la la d\u00e9samorcer et la personne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [84%] :\r\nQui va en envoyant un SMS simplement ou T\u00e9l qu'il est branch\u00e9 dessus et la munition va exploser, \u00e7a c'est dans un contexte de guerre parce qu'on fait vraiment, on a la l'activation mais vous avez ce genre d'explosifs aussi qui est fait pi\u00e9ger par un plateau ou \u00e0 une ficelle et l\u00e0, m\u00eame si le conflit s'arr\u00eate l\u00e0, bon pi\u00e9g\u00e9 est toujours pr\u00e9sente comme une, mines, par exemple, et \u00e7a c'est quelque chose qui prolif\u00e8rent de plus en plus c'est assez r\u00e9cent et on fait face \u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s vicieux parce qu'on n'a jamais de identique les proc\u00e9dures pour s'en d\u00e9faire sont difficiles et nous, actuellement, on ne peut rien faire encore l\u00e0- contre, c'est la m\u00eame, les d\u00e9mineurs Manuel font face \u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [85%] :\r\nL'un dans l'Exposition d'il y a une repr\u00e9sentation un petit peu de, j'allais dire de de toutes ces possibilit\u00e9s l\u00e9tal vous m'expliquer les grandes cat\u00e9gories : comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors les mines, on estime qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 800 mod\u00e8les diff\u00e9rents, \u00e7a c'est les mod\u00e8les fabriqu\u00e9s industriellement pris \u00e0 tous les bricolages donc nous ici, on a quelques mod\u00e8les qui sont assez courants sur le terrain, heureusement d\u00e9samorc\u00e9, on a pas jou\u00e9 avec le feu ici donc en fait au niveau des mines antipersonnel, il y a 2 cat\u00e9gories : il y a ce qu'on appelle les mines \u00e0 effet de souffle et les mines \u00e0 fragmentation les mines fait plus petites et comme leur nom l'indique, c'est quand vous marchez dessus, en fait c'est le souffle de l'explosion, qui va votre jambe \u00e0 la base, les premi\u00e8res mines antipersonnel \u00e9taient des mines qui tuent et les personnes qui marchaient dessus qu'on avait une grosse charge d'explosifs, plus de 100 grammes vous marchez dessus, \u00e7a vous tuer, quoi, et en fait on a les les fabricants de miner les militaires ont vu en fait compte diminuant la charge d'explosifs, on pouvait se contenter de mutiler les gens pour leur arracher le bas des jambes, hein, et les gens rest\u00e9s vivants et on avait un impact beaucoup plus important, \u00e7a d\u00e9moralis\u00e9 beaucoup plus prendre en charge la personne qui \u00e9taient bless\u00e9e n\u00e9cessit\u00e9 des moyens logistiques, donc vous \u00eates parti beaucoup plus en fait votre ennemi en faisant \u00e7a, malheureusement, ben, on se retrouve, les conflits sont termin\u00e9es, les mines restent et cet impact totalement terrible o\u00f9 vous avez des gens mutil\u00e9s continue et on retrouve par exemple des des p\u00e8res de famille qui ont march\u00e9 sur une mine, s'ils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la mines seraient moins d'impact sur leur famille parce qu'on fait en survivant \u00e0 l'explosion, on va cr\u00e9er une charge \u00e0 la famille et vous avez des familles toute enti\u00e8re qui vont tomber dans la pauvret\u00e9 ou vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes o\u00f9 on va, de les les filons doivent se prostituer pour survivre, donc l'impact est absolument terrible, simplement pour survivre \u00e0 l'explosion d'une mine, donc \u00e7a ce qu'on appelle les mines \u00e0 effet de souffle, on a quelques unes, et vous avez l\u00e0 un autre mod\u00e8le, qu'on appelle les mines \u00e0 fragmentation, \u00e7a c'est des mines plus puissantes, celles -l\u00e0 sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:33) [54%] :\r\nC'est la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [84%] :\r\nAlors les mines \u00e0 fragmentation si celle -ci elles ressemblent plus \u00e0 des grenades oui et elles ont pour but, vraiment, c'est l'Inde tuer il y a toujours un emballage en m\u00e9tal qui va se fragmenter lors de la d\u00e9tonation, les actifs g\u00e9n\u00e9ralement par un fil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [86%] :\r\nC'est vrai que ce type Carr\u00e9-d chocolat en pas quoi en m\u00e9tal dessus comme \u00e7a saute, \u00e7a part dans tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est \u00e7a la fragmentation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [83%] :\r\nExactement, donc ce sont vraiment des bons, des petits bouts natal qui sont \u00e0 plus rapidement qu'une balle de fusil, hein, lors de la d\u00e9tonation et donc sont attir\u00e9s par des films qui sont cach\u00e9s dans la v\u00e9g\u00e9tation et elles vont vous tuer, alors les premiers mod\u00e8les comme celle -ci, qui ressent vraiment chocolat elle vous tue dans un rayon de 5 \u00e0 10 m\u00e8tres et les fabricants de mines ont trouv\u00e9 mieux : ils ont invent\u00e9 des mines comme celles -ci qui sont au moment de quand vous avez l'activer amph\u00e9tamines va jaillir du sol va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [84%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a ressemble \u00e0 une toute petite bouteille de Butagaz qui tient dans la main comme \u00e7a avec ses quoi ou un d\u00e9tonateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [83%] :\r\nOui, exactement ce qu'on appelle la fus\u00e9e donc en fait vous avez un retardateur et quand vous activez l\u00e0 comme le fil y attacher temps aussi quoi il arrive cette mines cach\u00e9s dans l'intervalle, avoir pas d\u00e9passer juste le fil vous prenez dedans, \u00e7a fait p\u00e9ter une petite charge \u00e0 la base sous la mine, \u00e7a va, a projet\u00e9 en l'air est arriv\u00e9 un peu pr\u00e8s un ma\u00eetre de l'eau, la charge principale de 500 grammes d'explosifs va d\u00e9tonner il va envoyer tout le m\u00e9tal qui est autour autour d'elle et en explosant \u00e0 un m\u00e8tre du sol, elle va vous tuer dans un rayon beaucoup plus grand, celle -ci va vous tuer dans un rayon de 50 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s quoi donc, en fait, voil\u00e0, ils encourent am\u00e9liorer les syst\u00e8mes dans les Balkans, Bosnie, Croatie c'est mines ont tu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de civils de d\u00e9mineur parce qu'elles sont tr\u00e8s dangereuses, difficile \u00e0 d\u00e9samorcer \u00e0 stable, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est le les 2 cat\u00e9gories de mines antipersonnel principal et les mines antichars alors alors la mine antichars seul principe ressemble g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup Amina, effet de souffle simplement plut\u00f4t que d'avoir 50 grammes d'explosifs, on a 5, 6, 7, 8, 10 kilos d'explosifs, donc une charge \u00e9norme, \u00e7a a pour but de quand le char va rouler dessus en fait, il y a l'assassin une la des munitions, en fait, c'est principalement \u00e0 Bouak\u00e9 en plastique, celle -ci est \u00e0 l'\u00e9cart et toutes les formes qui contient une grosse charge d'explosifs celle -ci contient 5 kilos 5 d'explosifs, c'est une petite dans sa cat\u00e9gorie et on a ce qu'on appelle de sur un plateau d'activation c'est une esp\u00e8ce de plaques qui va provoquer l'explosion quand on roule dessus, alors celle -ci, on puisse de ceux qui on croit \u00eatre une antenne, mais c'est pas une antenne c'est ce qu'on appelle une tige d'activation qui se cachent de la v\u00e9g\u00e9tation et si le char a le malheur de ne pas rouler dessus parce qu'il roulait pas dessus, il la ferait pas d'\u00e9tonner mais si passe de la touch\u00e9 avec le bas de caisse et 7000 va d\u00e9tonner simplement, m\u00eame s'il ne roule pas dessus va d\u00e9tonner quand on la touche avec le le le dessous du du chat et en explosant fait la mine va soulever l'char il va briser la nuque ou ben va tuer les occupants sous le choc de l'explosion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [75%] :\r\nAlors soulev\u00e9 un char s'est soulev\u00e9, combien de kilos de tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [85%] :\r\nEntre 50 et 70 tonnes, \u00e7a d\u00e9pend du du mod\u00e8le de char. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les les diff\u00e9rents types de de mines et d'engins mines et des engins qui, parfois, on l'a compris, n'explose pas, la guerre est termin\u00e9e, les engins sont toujours l\u00e0 et il va falloir les d\u00e9samorcer Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [88%] :\r\nEt la m\u00e9thode habituelle pour d\u00e9miner et rendre sur une zone dangereuse, c'est le d\u00e9minage Manuel d\u00e9minage manuels seront effectu\u00e9s, h\u00e9 bien par des locaux, \u00e0 qui l'on enseigne la technique de d\u00e9minage et que l'on paye \u00e0 peine mieux un peu ce qu'il gagnerait en faisant par exemple, l'instituteur, alors j'ai demand\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric de nous rappeler en quoi consiste le d\u00e9minage Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [88%] :\r\nAlors le travail des mineurs, c'est un travail qui est extr\u00eamement p\u00e9nible de d\u00e9minage Manuel classique, c'est quelque chose de stressant et d'\u00e9pouvantablement lassant, \u00e7a signifie que vous \u00eates \u00e0 genoux et vous allez travailler sur une toute petite zone dans la t\u00eate devant vous, donc le le d\u00e9mineur, en fait, on peut pas Sarko T ce clash. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [82%] :\r\nJe vous montrer, allons -y, ici on a eu une petite reconstitution d'un autre chantier d\u00e9minage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [77%] :\r\nAh oui, alors l\u00e0 je vois que c'est une grande salle ou dans laquelle il y a du gravier partout et marquer, donc j'ai une mine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [91%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose que les d\u00e9mineurs font ce qu'on appelle suite \u00e0 une enqu\u00eate technique et non technique, on va essayer de localiser les champs de mines, on sait pas encore exactement o\u00f9 ils sont mais on va d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 les zones suite \u00e0 par exemple des r\u00e9sidus des des munitions qui tra\u00eene, on va retrouver des cadavres d'animaux n\u00e9s il y a des traces comme \u00e7a qui permet de dire oulala attention on a aussi les, les, les villageois qui peut vous dire : attention, oui, l\u00e0 il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [88%] :\r\nOn sait qu'il y a eu des accidents donc sur cette base, en fait, on va marquer le plus possible, de zones et ensuite quand on aura pu localiser plus ou moins pr\u00e9cis\u00e9ment on va traiter les zones et l\u00e0 on va devoir traiter chaque m\u00e8tre carr\u00e9 pour le nettoyer et le restituer, donc on va faire vraiment un nettoyage \u00e0 100 pourcent on on va le d\u00e9mineur, va, va travailler par bande donc l\u00e0 ce sont des bandes d'un m\u00e8tre, donc il a ce qu'on appelle un jalon de s\u00e9curit\u00e9 c'est une tige en bois qui va poser devant lui fait un m\u00e8tre de large, elle est marqu\u00e9e en rouge parce que pour lui c'est la limite entre la zone s\u00e9curis\u00e9e et la zone \u00e0 nettoyer et il va travailler 10 centim\u00e8tres au-del\u00e0 de cette barre, donc c'est son bureau de travail et dans ces 10 centim\u00e8tres qui va contr\u00f4ler, donc en fait la 1\u00e8re \u00e9tape donc le d\u00e9mineur pour faire ce travail doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9, il a ce qu'on appelle un gilet de protection. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:44) [84%] :\r\nMais c'est en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [85%] :\r\nAlors c'est du Kevlar, c'est un esp\u00e8ce de de de tablier, travailler, \u00e7a c'est comme un gilet pare- balles est plus l\u00e9ger qui va arr\u00eater une partie des fragments qui va r\u00e9duire les blessures en cas d'accident, il aura aussi une visi\u00e8re pour prot\u00e9ger les yeux parce que c'est lui et la partie la plus fragile, selon les mines ceux auxquels l'est confront\u00e9 \u00e0 une mine, par exemple, la fragmentation, \u00e7a ne va pas suffit, il va, j'allais dire, parce que, en fait, la protection est pas suffisante mais \u00e7a va le prot\u00e9ger, s'il a une petite mine a un effet de souffle et g\u00e9n\u00e9ralement il perd les mains \u00e0 l'explosion, mais au moins lui les parties vitales sont moins touch\u00e9s ont r\u00e9duit l'accident, le compromis est le suivant : c'est que vous faites ce travail g\u00e9n\u00e9ralement 30 et 40 degr\u00e9s en plein soleil et le d\u00e9mineur doit pouvoir tenir bon, avec cet \u00e9quipement, donc on peut le mettre un immense \u00e9quipement tr\u00e8s lourd, mais il pourrait pas faire son travail, donc on a trouv\u00e9 les les d\u00e9mineurs doivent trouver un compromis entre le la lourdeur de la protection et l'aspect pragmatique \u00e0 la temp\u00e9rature, on ignore vous fait combien alors on compte m\u00eame pas, on ne rencontre jours g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 d\u00e9mineur par jour \u00e0 la main, il va traiter un peu pr\u00e8s 5 \u00e0 10 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est absolument ridicule, c'est une toute petite surface mais c'est la seule condition pour \u00eatre s\u00fbr que le travail \u00e9tait fait convenablement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [90%] :\r\nPour avoir une id\u00e9e des proportions vous estimez \u00e0 combien de m\u00e8tres carr\u00e9s sur la plan\u00e8te, de 2 terrains de mini- actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [91%] :\r\nEn millions, \u00e7a se compte en millions, donc il y a un travail de fou encore \u00e0 faire, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous on intervient avec nos, nos machines dans le but d'am\u00e9liorer, en fait, cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [91%] :\r\nEt on comprend mieux l'int\u00e9r\u00eat de d\u00e9velopper un engin pour d\u00e9miner ces zones de mani\u00e8re m\u00e9canique et non plus en risquant la la vie des hommes et c'est cette engin que vous \u00eates all\u00e9 voir \u00e0 Tavannes dans le Jura bernois Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [87%] :\r\nOui, dans un ancien d'Arsenal que l'arm\u00e9e loi Digger pour d\u00e9velopper et fabriquer ces petits char d\u00e9mineur, alors c'est l'engin le plus avanc\u00e9 au monde un engin ou qu'il ne cesse d'am\u00e9liorer et c'est en compagnie de Thomas dalla, Piazza ing\u00e9nieur m\u00e9canique dipl\u00f4m\u00e9e PS qui dirige le d\u00e9partement de d\u00e9veloppement de Digger que nous entrons dans un atelier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:41) [85%] :\r\nVous savez, avant cette machine, c'est comme vous l'avez dit, une esp\u00e8ce de donc, c'est un v\u00e9hicule sur Shani, qui p\u00e8se 12 tonnes et \u00e0 l'avant, nous avons un outil d'd\u00e9minage, c'est en fait une fraise qui creuse au sol et qui d\u00e9clenchent les mines quand elles sont frapp\u00e9s par l'outil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [75%] :\r\nOk pour juste d'\u00e9crire la fraise, donc c'est une \u00e9norme fraises avec des esp\u00e8ces de dire de dons on avant comme \u00e7a qui tournent en avant et qui vont aller graill\u00e9 dans le comme on dit, le sport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:07) [94%] :\r\nDonc on va creuser \u00e0 peu pr\u00e8s entre 15 et 20 centim\u00e8tres, \u00e7a d\u00e9pend un petit peu d\u00e9r\u00e9gulation dans les pays dans lesquels on travaille et c\u00e9dant en fait ce sont des des outils qui sont utilis\u00e9s dans l'industrie mini\u00e8re qui r\u00e9siste tr\u00e8s bien \u00e0 l'abrasion et puis aussi, s'il y a des cailloux, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me donc CDD pi\u00e8ces d'usure qui tiennent longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:28) [86%] :\r\nLe principe de base Digger c'est d'abord, il y a pas, on voit qu'il y a pas de cabine de pilotage, donc y a pas d'humains, dont un peu juste pour dire les choses, salaires tr\u00e8s blind\u00e9s vous vous le confirmer ses blind\u00e9s ok, l'histoire, c'est d'envoyer cette machine sur un terrain min\u00e9 et de faire sauter les mines en provoquant un choc en fait par contact, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:48) [92%] :\r\nEn fait, on utilise le m\u00e9canisme de mise \u00e0 feu des mines et en fait avec nous pique ici on pressent ce qu'on appelle ce plateau d'activation et \u00e7a d\u00e9clenche l'explosion des mines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:58) [85%] :\r\nOn a vu tout \u00e0 l'heure que certaines lignes antichars notamment peuvent soulever bah, des chars, pourquoi cet engin l\u00e0 et r\u00e9sisterait mieux parce qu'il a pas l'air beaucoup plus costaud que un char. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [89%] :\r\nOui, alors les mines antichars, elles sont faites pour en fait d\u00e9truire la chenille pour immobiliser le char, nous ce qu'on fait c'est que on s'assure de d\u00e9clencher la mine antichars au niveau de l'outil sans rouler dessus \u00e0 l'avant, donc, exactement, donc l'outil, la fraise d\u00e9minage est en fait plus large que la zone o\u00f9 on roule pour s'assurer que s'il y a une mine, on va la d\u00e9truire avec l'outil et jamais roul\u00e9 dessus et en fait toute la partie avant est pour r\u00e9sister \u00e0 une explosion de mine antichars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:43) [84%] :\r\nEst-ce que il y a des mines qui les font sauter encore -ce que votre Digger il s'ab\u00eeme encore en faisant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:49) [85%] :\r\nOui, \u00e7a peut arriver et en fait, \u00e7a faisait partie du d\u00e9fi de la conception de cet, de cet outil en moment donn\u00e9, on se dit c'est illusoire de penser qu'en d\u00e9clenchant des mines antichars particuli\u00e8rement on aura aucun d\u00e9g\u00e2t sur l'outil donc on on a un peu chang\u00e9 de strat\u00e9gie, on s'est dit, faisons en sorte plut\u00f4t que l'outil soit facile \u00e0 r\u00e9parer, facile \u00e0 maintenir, plut\u00f4t que, en le rendant toujours plus robuste, donc maintenant on fait penser arr\u00eater avec sa Design qui est tr\u00e8s arri\u00e8r\u00e9 qui permet d'acc\u00e9der facilement au support des pics, etc, pour faire des des travaux de r\u00e9paration, on a test\u00e9 cet outil sur des mines anti- entre 6 et 8 kilogrammes de TNT \u00e9quivalent et en fait on a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9g\u00e2ts, on a d\u00fb ressouder un seul des supports de donc qui r\u00e9siste tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:40) [83%] :\r\nDonc l'id\u00e9e c'est que vous avez des pi\u00e8ces de rechange, facile \u00e0 changer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:44) [85%] :\r\nExactement, donc un pic par exemple \u00e7a vaut \u00e0 peu pr\u00e8s 17 euros \u00e0 supporter que, aussi, quelque chose comme 30 euros c'est pas un gros investissement d'avoir quelques pi\u00e8ces de rechange pour \u00e7a, pour r\u00e9parer l'outil si, si, il y a lieu, c'est chiant, en quoi ces pics alors les pics, la partie du carbure de tungst\u00e8ne, quelque chose qui est tellement dure qu'on peut pas l'usine et donc c'est \u00e7a en fait des poudres qui sont press\u00e9s et puis ensuite cuite dans un four pour former cette mati\u00e8re tr\u00e8s dur et la partie arri\u00e8re, c'est un acier dur mais qui pourrait s'user mais l'usure en fait se concentre sur notamment la partie avant du pic les bras par compte s'en fait dans un acier de blindage, en fait, ce qui est tr\u00e8s r\u00e9sistant aux impacts et puis au choc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:29) [93%] :\r\nOK, alors \u00e7a c'est pour la partie avant, celle qui va d\u00e9miner devant l'engin s'il fallait donner des dimensions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:36) [88%] :\r\nAlors il fait \u00e0 peu pr\u00e8s 5 m\u00e8tres de long, avec l'outil 2 m\u00e8tres 40 de large et puis \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un m\u00e8tre 80 m\u00e8tres 90 o\u00f9 il p\u00e8se 12 tonnes et il embarque un moteur Diesel de type agricole de 250 chevaux qui entra\u00eene des pompes hydrauliques et ensuite toute la transmission de puissance fait de mani\u00e8re hydraulique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:01) [89%] :\r\nEt pour le vous avez quel syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [90%] :\r\nAlors on on utilise un radio- modems, on travaille sur une fr\u00e9quence libre dans le monde entier, ce qui permet de pas avoir de probl\u00e8mes de r\u00e9gulation au niveau des diff\u00e9rents pays pour ce qui est de l'utilisation des fr\u00e9quences radio, on travaille sur un virgule 2 gigahertz qui est tout \u00e0 fait standard tous les syst\u00e8mes oui qui fonctionnent sur ces fr\u00e9quences pour cette raison, vous devez \u00eatre \u00e0 quelle distance alors \u00e7a d\u00e9pend un petit peu de la configuration du terrain si on a la machine en vue, on peut aller jusqu'\u00e0 500 600 m\u00e8tres c'est plut\u00f4t des difficult\u00e9s apr\u00e8s 2 pour l'op\u00e9rateur de bien voir dans quelle configuration se trouve la machine \u00e0 ce qu'elle penchait ce qu'est -ce qu'il y a une tranch\u00e9e dans laquelle elle risquerait de tomber qui limite la distance de pilotage, c'est plut\u00f4t des questions visuelles prendra bon contact Witry-l\u00e8s-Reims machines plut\u00f4t que des questions techniques est li\u00e9 \u00e0 la transmission par ondes radio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:59) [82%] :\r\nIl y a pas de cam\u00e9ra de support pour le t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e pour voir o\u00f9 vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [92%] :\r\nAlors on peut en installer c'est c'est une option, bien s\u00fbr, la machine que vous voyez l\u00e0, c'est pas mais on peut installer sur cette machine, 3 cam\u00e9ras, 2 \u00e0 l'avant, une \u00e0 l'arri\u00e8re, on peut avoir acc\u00e8s, la vid\u00e9o sur un ordinateur, on peut \u00e9galement installer un syst\u00e8me GPS pr\u00e9cis \u00e0 un centim\u00e8tre sur cette machine pour pour la piloter m\u00eame si elle est dans un nuage de poussi\u00e8re, parce que quand on creuse dans des sols tr\u00e8s poussi\u00e9reux, on voit que la machine et puis aussi pour pouvoir assurer la qualit\u00e9 et puis avoir suivi de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait des surfaces qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s de mani\u00e8re pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:43) [92%] :\r\nAlors vous \u00eates ing\u00e9nieur qui a cherch\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer la b\u00eate, comme on dit, vous travaillez sur quoi qu'est -ce que vous cherchez am\u00e9liorer en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:50) [93%] :\r\nAlors il y a beaucoup de de petits projets, certains sont un peu de la science- fiction, d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [84%] :\r\nAllons -y, r\u00eavons sur quoi vous r\u00eavez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:00) [91%] :\r\nAlors moi je r\u00eave que la machine fonctionne presque 24 heures sur 24 donc je r\u00eave de d\u00e9velopper toujours plus de syst\u00e8me GPS pour en fait avoir une esp\u00e8ce de pilote automatique, on pourrait donner des positions GPS polygone \u00e0 d\u00e9miner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:19) [81%] :\r\nComme les aspirateurs de maisons qui font le boulot tout seul ou alors les filles \u00e0 des tondeuses \u00e0 gazons et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:25) [87%] :\r\nAlors qu'on pouvait donner des des positions qui d\u00e9limite une surface et puis ensuite, laisser la machine travailler par exemple quand elle arriverait \u00e0 il faudrait faire le plein, elle sortirait de la zone dangereuse dans une zone o\u00f9 les op\u00e9rateurs peuvent venir faire le plein et puis on continuerait le travail on augmenterait \u00e9norm\u00e9ment la productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [85%] :\r\nThomas dalla la Piazza, ing\u00e9nieur responsable du d\u00e9partement d\u00e9veloppement chez Digger donc une technologie de pointe qui \u00e9vite des morts, des bless\u00e9s, on l'a compris dans dans les populations civiles, mais aussi chez les d\u00e9mineurs et qui en plus rend les zones dangereuses \u00e0 nouveau exploitables, c'est \u00e9videmment humanitairement tr\u00e8s bien, mais ce que c'est cher Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment \u00e0 court terme, \u00e7a demande un petit investissement pour une ONG hein, par exemple, budget annuel, c'est pas tout simple mais de r\u00e9centes estimations montrent que vous multipliez, tenez -vous bien, par 10 la productivit\u00e9 au m\u00e8tre carr\u00e9 en incluant le prix de la machine, donc c'est bien plus rentable que si vous payez des d\u00e9mineur Manuel, sans compter \u00e9videmment que vous r\u00e9duisez le risque d'accident \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:25) [93%] :\r\nEt aujourd'hui dans le monde, combien de char d\u00e9mineur \u00e0 Tavannes sont en activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [85%] :\r\n11 200 temps n'exploite Vannes \u00e0 l'ancien d'Arsenal, o\u00f9 ils sont install\u00e9s donc l\u00e0- bas avec leur petit mus\u00e9e interactif, si vous avez envie de tout savoir sur le d\u00e9minage voir vous mettre dans la peau d'un d\u00e9mineur pendant quelques instants un cette interactivit\u00e9 l\u00e0 est possible Alesi en groupe de pr\u00e9f\u00e9rence, c'est assez marquant, je peux vous le dire sans \u00eatre morbide d'ailleurs toutes les informations sur cette fondation Digger \u00e0 but non lucratif puisqu'il ne se d\u00e9veloppe que gr\u00e2ce \u00e0 des dons priv\u00e9s, h\u00e9 bien, vous les trouverez sur notre site RTS Point CH barres oblique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [94%] :\r\nCQFD c'est \u00e7a si j'ai r\u00e9alis\u00e9 par Anne Baecher. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dalla Piazza, Thomas", "role": "ing\u00e9nieur, Digger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guerne, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "ing\u00e9nieur, fondateur de Digger", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B691F0A2-C36E-40BD-9888-5EA58F6E4986", "internalArchiveId": "B691F0A2-C36E-40BD-9888-5EA58F6E4986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'holacratie fait son chemin dans le monde des entreprises : Interviews de Bertrand-Marie Chiquet, fondateur de IGI Partners en France, cabinet de conseil en organisation, de Fran\u00e7ois Courvoisier, professeur en management \u00e0 la Haute Ecole de Gestion Arc de Neuch\u00e2tel et Alain Max Gu\u00e9nette, professeur de gestion de ressources humaines  \u00e0 la Haute Ecole de Gestion Arc de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Supprimer les chefs et travailler autrement: l'holacratie est la derni\u00e8re tendance en mati\u00e8re d'organisation dans le monde du travail. Une centaine de soci\u00e9t\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 converties dans le monde.", "durationSec": 210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["gestion du personnel", "direction de l'entreprise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-25T14:31:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courvoisier, Fran\u00e7ois", "role": "professeur en management \u00e0 la Haute Ecole de Gestion Arc de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9nette, Alain Max", "role": "professeur en ressources humaines \u00e0 la Haute Ecole de Gestion Arc de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiquet, Bernard-Marie", "role": "fondateur de IGI Partners en France, cabinet de conseil en organisation", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-675122A9-43CA-45C3-BA18-5977C838AD81", "internalArchiveId": "675122A9-43CA-45C3-BA18-5977C838AD81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Keller, pr\u00e9sident de l'Office des vins vaudois (OVV), r\u00e9pond aux questions des Dicodeurs [Extrait]", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 651, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Keller, Pierre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T11:22:03Z", "speechToTexts": ["06.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [82%] :\r\nDans le RDSE de prise de son, cette semaine, tranquille pas trop tranquille, il est capable d'installer un Studio tout tendu montagne si possible dans une grotte, aussi il y a aucun souci aucune limite pour lui l\u00e0 il est effectivement assez p\u00e9nard \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau de Gu\u00e9rold d'entrepreneurs de son cette semaine Laurent jamais. \r\nEt sur ce Pierre Keller et d\u00e9codeurs vont vous parlez de Gr\u00e9gory tu. \r\nVous vous dire ce que c'est que l'heure est gaulliste, c'est rigolo, l'h\u00f4pital maintenant le 1er \u00e0 s'exprimer ses 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [92%] :\r\nLa r\u00e9colte, c'est la mati\u00e8re qui recouvre la lune en fait c'est une poussi\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fine, qui est le r\u00e9sultat de la d\u00e9gradation des roches, des impacts de m\u00e9t\u00e9orites parce que \u00e7a arrive tout le temps l\u00e0 o\u00f9 les impacts de m\u00e9t\u00e9orites Magali chercher une b\u00fbche dans le jardin, paf, c'est pas grave, j'irai moi- m\u00eame et de la poussi\u00e8re sur la Lune, aussi \u00e0 cause du vent solaire qui est un concept totalement incompr\u00e9hensible pour annoncer antiflics mais une r\u00e9alit\u00e9 qu'on doit accepter sans comprendre un peu comme le fait que des gens passent leur vie \u00e0 cultiver du chasselas voil\u00e0. \r\nOui, pourquoi pas la lune, c'est donc officiellement imaginez \u00e7a la Lune est officiellement recouverte de poussi\u00e8re, ce qui explique qu'en ce moment m\u00eame H dans le je postal toute une brigade de m\u00e9nag\u00e8res s'entra\u00eene intensivement pour aller un jour l\u00e0- haut sur la Lune, donner un coup de pouce parce qu'elles en peuvent plus, parce que chaque pleine lune quand elle l\u00e8ve les yeux vers le ciel et l'mugissant que toute cette poussi\u00e8re et je peux m\u00eame pas y aller, que quelqu'un lave la lune \u00e0 noter qu'il est aussi un homme hein, un m\u00e9nage qui s'entra\u00eene pour les nettoyer la lune oui une m\u00e9nag\u00e8re oui parce qu'on est en 2015 Laurent c'est la modernit\u00e9, et l\u00e0 aussi j'son nom \u00e9nerv\u00e9 par la poussi\u00e8re sur la Lune, oui, la CNAM d'ailleurs les premiers mots d'Armstrong en marchant sur la Lune, ont \u00e9t\u00e9 Dedieu le bazar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [71%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [78%] :\r\n2\u00e8me mot Bill passe- moi la est 3\u00e8me ou est -ce que je branche ce machin, car en fait, la grand- maman d'Armstrong, et on sait peut \u00eatre originaire de chapeaux, nous ce qui est un peu influenc\u00e9 et c'est tout \u00e0 noter, \u00e0 noter le projet par un artiste conceptuel guat\u00e9malt\u00e8que de mouler des fesses de coiffeur napolitain aurait et de la suspendre dans la chapelle Sixtine oh \u00e0 noter, c'est encore au stade de projet, il attend de trouver le bon nombre de post\u00e9rieur de coiffeur napolitain, \u00e7a devrait se faire courant 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [73%] :\r\nBon, bon \u00e7a jouer ainsi, \u00e7a va s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:36) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est l'artiste bien loufoques, on continue avec leur \u00e9go gaulliste, j'ai maintenant par Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [78%] :\r\nMais oui, alors le r\u00e9gulier \u00e9tait une chanson amusante et sans parole du latin Rego l'arr\u00eat vous sexe cela fait pouffer violemment rire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e oui non pas rigolard et con comme parce qu'on rigolerait c'est faire ses besoins dans une rigole non r\u00e9gularis\u00e9s pourquoi et de l'allemand leader le qui nous donne donc rigoler, c'est donc une chanson dans laquelle le chanteur y pour remplacer les paroles voil\u00e0 donc B\u00e2le, quoi de mieux pour vous parler de chansons que d'\u00eatre identifi\u00e9s dans nos Terres pr\u00eater une je vais maintenant donc vous interpr\u00e9tez \u00e0 \u00e0 son arr\u00eat politique de Nick Araguani, petit-cousin de Salvador Henri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [72%] :\r\nPourquoi pas \u00e0 papa, papa, pour l'UDF et Mehdi depuis midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [77%] :\r\nBien jou\u00e9 les gar\u00e7ons, c'\u00e9tait un peu contagieux et \u00e7a fait du bien 3\u00e8me. Explication de ce terme rigoriste Kaya Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [85%] :\r\nLe rigoler dite \u00e0 ne pas confondre avec le Ragusa Alain se mange l'autre n'est pas tr\u00e8s digeste un truc quand m\u00eame pour bien les reconna\u00eetre le Ragusa c'est une barre au chocolat qui a plein de noisettes \u00e0 l'int\u00e9rieur, s'est vendu en libre- service et heure est gaulliste, lui, n'a strictement rien qui donne envie de le bouffer ou m\u00eame de le sucer pour le go\u00fbt, il y a pas de noisettes, chocolat, c'est comme si vous prenez une cuill\u00e8re de liti\u00e8re pour chat dans la bouche, \u00e7a oui, ben, \u00e7a a le m\u00eame effet, l'effet oui je parle bien, elle vient d'une liti\u00e8re de chat, qui n'a pas encore servi si vous trouvez et noisettes dans l'rigoler, c'est que l'heure est gaulliste n'est plus de toute fra\u00eecheur \u00e0 franchement si vous avez le choix dirigez -vous plut\u00f4t vers le Ragusa certains produits suisses une recette unique et une saveur inimitable, par contre si votre envie cette filtrer l'eau de votre aquarium de piscines ou si vous cherchez un produit qui a un pouvoir absorbant et qui peut jouer un r\u00f4le dans la croissance d'autres banza\u00ef si fragile en faisant r\u00e9tention d'eau, opter pour le rigoler, qui est un produit naturel de nature poreuse et respectant l'environnement, bien \u00e9videmment, c'est aussi possible comme dit \u00e0, \u00e0 savoir que, contrairement \u00e0 la liti\u00e8re qu'on vend en grandes surfaces le r\u00e9gulier et r\u00e9utilisable, \u00e0 condition de bien laver comme la salade salade qu'il ne faut pas aussi confondre avec le rigoler mais encore une fois, le Ragusa reste quand m\u00eame une valeur tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, pour terminer ce jeu parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [81%] :\r\nInvincible oui, moi j'ai envie de vous parler de Sinu Gori la Sinu gorille est une sorte de sinusite qui tourne mal, mais en tout cas, elle tourne, \u00e7a c'est s\u00fbr, puisqu'elle se distingue des autres sinusite, de fa\u00e7on tr\u00e8s reconnaissable les limaces verte nasale. \r\nBon alors, on va changer de nom, appel\u00e9 aussi s\u00e9cr\u00e9tions nasales Mohawk \u00e7a va mieux waoua \u00e7a va brasser ou alors au lieu de couler tranquillement, pourquoi, et le temps de sortir un mouchoir et de souffler un bon coup dedans pour les \u00e9vacuer, h\u00e9 ben non, h\u00e9 ben non, avec la Gori et \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, le WAP, j'opte pour ce mot qui vous choque moins Laurence le waoua attend le moment o\u00f9 vous vous attendez le moins pour rapidement descendre d'un coup la narine sortir de votre narine illico \u00e0 rentrer dans l'autre n'maintenant, oui, oui, c'est la Poli pour remonter dans votre sinus puis redescendre ensuite, direction la gorge et remont\u00e9 derri\u00e8re la glotte dans les sinus pour ressortir comme tout \u00e0 l'heure par la narine pr\u00e9c\u00e9dente pour aussit\u00f4t rerentrer dans l'autre narine etc etc et \u00e7a peut durer comme \u00e7a longtemps, si on ne fait rien si on ne fait rien, attention voil\u00e0 pourquoi si votre m\u00e9decin vous diagnostique une du gorille, alors il vous fera une ordonnance que vous pr\u00e9senterez votre pharmacien sur laquelle il aura inscrit de sa plus belle vilaine \u00e9criture te Rego \u00eatre rigoler d'la narine ce que la boule qui est, c'est \u00e0 l'oreille, c'est un bouchon que vous placerait dans la marine, dans laquelle le waoua visqueux remonte ainsi Ibaye trouvera porte Close et il pourra pas le faire, mais le choc engendr\u00e9 du waoua qui se fracasse contre une porte ferm\u00e9e, fait tomber une petite Mini bandelettes de gaz qui va emprisonner la limace moqueuse qui va se m\u00e9langer \u00e0 elle et donc donner du volume : \u00e7a va gonfler ce qui l'emp\u00eache, si l'on avait envie de remonter par l\u00e0 o\u00f9 elle vient, dans l'autre narine, voil\u00e0 \u00e0 quoi sert une heure et gaulliste et j'esp\u00e8re que \u00e7a vous arrivera jamais parce que c'est pas dr\u00f4le, il faut \u00eatre vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [74%] :\r\nOui, effectivement, dans l'affaire, Paris souhaiterait Belgique donc plut\u00f4t non. \r\nPierre Keller qu'est -ce que le rigole il le coeur en c'\u00e9tait \u00e7a la la question des par Lucas Torrent vous a parl\u00e9 de cette mati\u00e8re poussi\u00e9reuse qui para\u00eet -t-il recouvre la lune en tout cas, c'est ce qu'il nous a racont\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [72%] :\r\nQui est une plan\u00e8te la lune oui c'est l\u00e0 o\u00f9 l'une est une petite qui qui dit bannis la nuit oui si on va servir un verre plan\u00e8te oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [69%] :\r\nEt revoil\u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [68%] :\r\nQuelle telle transition d\u00e9faut la lune est pleine beaucoup de pour bien jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, bon le rigoler pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard c'est cette chanson amusante sans paroles mais et qui avance \u00e0 coups de de riz, oui c'est vrai, nous avons tr\u00e8s tr\u00e8s joli exemple d'ailleurs ce qu'les Gunners nous parle d'un produit naturel pour filtrer pour absorber ce serait \u00e7a filerait gaulliste et enfin Pascal Vincent nous a parl\u00e9 \u00e0 l'instant de 7 signes Gori, ce soir, il est le tournant rond qui passe d'une marine, l'autre qui va enfin qui fait une seule sur lui et pour casser ce circuit d\u00e9sagr\u00e9able bien on prend l'heure est gaulliste pour boucher une arriv\u00e9e \u00e7a on plus l'a\u00e9rien abandonn\u00e9 \u00e7a \u00e7a reste pas beau mais c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'elle est bien l\u00e0, oui, oui, oui, je suis pas tr\u00e8s technique, mais je suis pour, pour Lucas Terence moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [81%] :\r\nLe rigoler te R qu'sant\u00e9 du G O L I T H le rigole IT le nom de la poussi\u00e8re qui recouvre la Lune rigole \u00e9tait produit par la d\u00e9gradation des roches due \u00e0 l'impact de m\u00e9t\u00e9orites, ainsi qu'\u00e0 l'action du vent solaire d'accord et les empreintes de pas des cosmonautes, on en a tous vu un sous- allez sur Internet, vous marquez empreintes de pas sur la Lune, on a tr\u00e8s peu con l\u00e0- haut, mais on voit bien la marque d\u00e9boute des astronautes des cosmonautes des spationautes \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment, h\u00e9 bien c'est \u00e7a c'est imprim\u00e9 dans le rigole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [72%] :\r\nC'est un endroit marque demain et de casques, ce qui se p\u00e9ter la tronche sur un une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:08) [90%] :\r\nAh \u00e7a, c'est beaucoup plus rare, alors d'accord, voil\u00e0 qui est clair, c'est assez int\u00e9ressant est -ce que \u00e7a vous fait r\u00eaver la lune Pierre Keller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [71%] :\r\nUne assimilation pleine je la regarde et je je je travaille pas, je l'avais vendeur pas je travaille voil\u00e0 donc et moi, c'est \u00e7a : elle nous garde bien \u00e9veill\u00e9, brillant endroit \u00eatre elle change la Lune n'est pas toujours peine un pendant tout \u00e0 fait absolument tout et \u00e7a d\u00e9pend des retraites entre des fois j'ai plusieurs lunes pleine c'est le 1er voyage ah oui ben oui oui bien s\u00fbr effectivement enfin aussi une madame ouais oui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [84%] :\r\nAlors on va en rester l\u00e0 et peu dire votre 2\u00e8me point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Pierre", "role": "pr\u00e9sident de l'Office des vins vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A5F0653-6135-4B52-8823-59B5DA27A681", "internalArchiveId": "3A5F0653-6135-4B52-8823-59B5DA27A681", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Samia Orosemane, humoriste fran\u00e7aise d'origine tunisienne", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Depuis octobre dernier, Samia Orosemane fait le buzz sur la toile. F\u00e2ch\u00e9e, \u00e0 l'accent maghr\u00e9bin et au foulard color\u00e9, elle s'adresse dans une vid\u00e9o de 25 secondes, aux \"malades mentaux qui d\u00e9cident de se d\u00e9clarer islamistes int\u00e9gristes djihadistes pianistes cyclistes\", avec une requ\u00eate : \"C'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 de vivre ici en Europe, si en plus vous commencez \u00e0 ramener toute la haine vers nous, \u00e7a commence \u00e0 fatiguer... Donc merci de choisir une autre religion\" ! Post\u00e9e le 23 octobre, au lendemain de la fusillade au Parlement d'Ottawa, la vid\u00e9o compte pr\u00e8s de 900'000 vues sur la page Facebook de 'humoriste fran\u00e7aise d'origine tunisienne Samia Orosemane.\r\nSamia Orosemane a d'abord fait rire les siens - sa famille, ses amis et sa communaut\u00e9. En 2010, elle cr\u00e9e son premier spectacle solo, \"Femme de couleurs\".  A la derni\u00e8re repr\u00e9sentation, il y a peu,  il y avait de tout : des Blancs, des Noirs, des Arabes, des Asiatiques.", "durationSec": 3360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Tunisie"], "thematicThemes": ["islam", "humour"], "thematicPersons": ["BNS", "Orosemane, Samia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:51:44Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nEntre nous, dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous, notre invit\u00e9, a grandi \u00e0 en banlieue parisienne, elle aime taquiner les codes et elle est la premi\u00e8re filles voil\u00e9es \u00e0 faire de l'humour, oui, oui, et on la conna\u00eet sur la toile avec son sketch entre guillemets, merci de choisir une autre religion visionn\u00e9 plus de 700000 fois avant et apr\u00e8s les attentats du 7 janvier \u00e0 Paris, Samia heureusement elle est notre invit\u00e9 d'entre nous soit dit bonjour Samia bonjour Lydia, vous \u00eates \u00e0 Paris, je pr\u00e9cise que je vous ai pas devant les yeux et r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:49) [84%] :\r\nPrend pour que nos auditeurs ne sont pas \u00e9tonn\u00e9 de certains moments comme \u00e7a de de silence ou d'interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [89%] :\r\nSi on vous proposez en ce moment au th\u00e9\u00e2tre Point Virgule, \u00e0 Paris, si mes informations sont justes et jusqu'\u00e0 fin juin, un spectacle votre spectacle Femme de couleur que raconte ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:06) [92%] :\r\nIl parle en fait de tous les combats de femmes de toutes les exp\u00e9riences douloureuses que j'ai pu rencontrer que je transforme en rire, finalement, c'est une fa\u00e7on de dramatiser un petit peu les petits tracas quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [91%] :\r\nEt donc, vous l'avez cr\u00e9\u00e9e c'\u00e9tait c'est toute votre cr\u00e9ation tous les sketch a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par vous, comment vous est venue cette id\u00e9e en observant les gens vous observant vous- m\u00eame, oui c'est \u00e7a en fait, c'est ma vie que je raconte, \u00e0 travers mon spectacle alors femme c'est au singulier, alors pourquoi cette femme c'est une seule femme qui traverse tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:36) [91%] :\r\nCette femme, c'est moi et et les couleurs, c'est toutes les couleurs, par lesquelles je pass\u00e9 et tout ce que j'ai pu rencontrer ici en France, en fait, moi j'ai grandi, j'ai grandi dans un quartier o\u00f9 il y a beaucoup de personnes issues de la diversit\u00e9 de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'immigr\u00e9s et donc du coup c'est toute toutes ces personnes que je n'ai pas \u00e0 travers mon spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors comment vous avez travaill\u00e9, \u00e7a fait longtemps que vous pensiez faire ce spectacle vous preniez des notes ou ce sont des souvenirs qui ont surgi au moment, vous vouliez cr\u00e9er cette ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:01) [91%] :\r\nEn fait c'est des tranches de vie que je raconte, moi l'origine je suis de formation artistique, je fais de la sc\u00e8ne depuis mes 12 ans et donc j'ai j'ai toujours voulu \u00eatre com\u00e9dienne, mais je me suis pench\u00e9 vers l'humour dans les ann\u00e9es 2007, 2008 parce que je me suis rendu compte que j'avais un potentiel comique et qui avait quelque chose \u00e0 faire avec et donc du coup ben j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire mes propres textes et raconter ma vie tout simplement, et, et, en fait, je pense que c'est ma vision des choses qui fait rire, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est des tranches de vie dans lesquels tout un chacun peut se reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors c'est un spectacle qui tourne depuis un petit moment, \u00e7a fait peut-\u00eatre une ann\u00e9e ou 2 que vous l'avez cr\u00e9\u00e9 je sais plus s\u00fbr de mes dates mais vous savez, \u00e7a va faire 3 ans 3 ans mais vous \u00eates venu en Suisse aussi, je crois, avec ce spectacle ce Fribourgeois semble il y a il jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [80%] :\r\nVoil\u00e0, vous, dans quel cadre, vous avez jou\u00e9 pour retourner \u00e0 la \u00e0 vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [89%] :\r\n\u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et c'\u00e9tait un colloque organis\u00e9 sur la femme musulmane, donc on a fait jouer dans dans l'amphith\u00e9\u00e2tre de l'universit\u00e9, et puis j'ai jou\u00e9 \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel pour le prodige Comedy Club et puis j'ai jou\u00e9 \u00e0 au Palais des congr\u00e8s de Bienne \u00e0 celui de Gen\u00e8ve pour le pour islamique redif datant l'association humanitaire et puis je joue r\u00e9guli\u00e8rement, en fait, toutes les fois o\u00f9 on m'invite pour des associations, soit musulmane ou soit interculturelles et interreligieuses parce que mon spectacle et finalement un spectacle qui rassemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [91%] :\r\nVous, vous avez pas venu aussi \u00e0 Sierre en Valais, il me semble, dans un petit cabaret, je suis venu \u00e0 Sierre, il y a pas tr\u00e8s longtemps pour la journ\u00e9e contre le racisme, voil\u00e0, cette ann\u00e9e encore, en d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il me semble au fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je sais plus, mais j'ai vu \u00e7a, vous connaissiez la Suisse et au moment o\u00f9 j'ai vu \u00e7a, je me suis dit j'aimerais savoir votre regard sur comment \u00e7a se passe par rapport \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, en Suisse, si vous avez pu capter quelque chose par rapport \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [90%] :\r\nMoi je trouve qu'il y a beaucoup de plus d'ouverture d'esprit, en Suisse, j'ai l'impression qu'il y a une place pour chaque communaut\u00e9 qui a un r\u00e9el envie du de vivre-ensemble, on cherche \u00e0 \u00e0 rapprocher les gens les uns des autres et \u00e0 et \u00e0 montrer qu'\u00e0 travers leurs diff\u00e9rentes cultures et leurs diff\u00e9rentes religions ils peuvent apporter un plus, finalement, \u00e0 la Suisse, moi, c'est comme \u00e7a que j'ai ressenti, et pour moi il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse diff\u00e9rence avec la France parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [92%] :\r\nLa France beau derni\u00e8rement pour des raisons qu'on ne qu'on ne peut expliquer dont on va parler, mais la France, vous trouvez qu'elle est devenue plus comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [90%] :\r\nPlus rigide par rapport \u00e0 \u00e7a oui on exacerbe en fait, les tensions entre les communaut\u00e9s et je sens clairement qu'y a un r\u00e9el souci qui est secret, on pensait qu'apr\u00e8s Charlie-Hebdo apr\u00e8s les attentats, il y avait un r\u00e9el besoin de vivre ensemble et qu'on allait faire des efforts finalement pour essayer de d'int\u00e9grer tout le monde \u00e0 la \u00e0 la population fran\u00e7aise en se disant que, malgr\u00e9 leurs origines, malgr\u00e9 leur religion diff\u00e9rente qui ils \u00e9taient quand m\u00eame des citoyens fran\u00e7ais mais on se rend compte en fait qu'en r\u00e9alit\u00e9 on a juste mis un pansement sur le probl\u00e8me et qu'on n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9sinfecter la plaie est ce qu'il faudrait faire de votre vision pour d\u00e9sinfecter la plaie, c'est un choc, non, je pense qu'il faut arr\u00eater de vouloir assurer que les gens s'assimile aux Fran\u00e7ais et il est qu'il reste, m\u00eame en \u00e9tant fran\u00e7ais aujourd'hui en fait si, si on mange pas de porc, si on boit pas d'alcool, et si on d\u00e9cide pas de vivre selon la la\u00efcit\u00e9 ambiance qui, en r\u00e9alit\u00e9, devrait \u00eatre le respect de chaque religion si on si on d\u00e9cide pas finalement de devenir \u00e9dulcor\u00e9e et d'oublier ce qu'on est, on est difficilement accept\u00e9e en France et c'est dommage parce que je pense qu'on peut rester qui en est avec son h\u00e9ritage culturel avec sa religion, ses principes et pourtant elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [86%] :\r\nLaurent l'a perdu notre connexion radio et fragile comme tout le reste, un peu, on peut vous proposer un 1er titre qui a \u00e9t\u00e9 choisi par Samia aurait Zeman en esp\u00e9rant de reconnecter Paris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:59) [87%] :\r\nSi bien que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:21) [85%] :\r\nQue malgr\u00e9 les mise en compte et il y a tant \u00e0 dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:01) [74%] :\r\nSi bien que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:38) [67%] :\r\nOn a de tout, c'est c'est donc \u00e7a la fait de 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:19) [66%] :\r\nSi que partout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:55) [75%] :\r\nJe voudrais sur les et et la fi\u00e8vre, je vais laisser rouler sur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:12) [87%] :\r\nUn peu comme un bateau la et leur Armelle Ramsy choix de notre invit\u00e9, Samia, heureusement qu'on a un peu perdu avant ce titre, c'est votre choix, pourquoi vous avez choisi ce que ce morceau All raconte l'histoire de ma vie, oui, que je rame, je rame, je rame n'est que j'ai fini par y arriver, et que l'essentiel c'est de fixer l'objectif est avanc\u00e9, vous avez bien raison, je voulais vous dire est -ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [88%] :\r\nUn peu une artiste un peu dire ou une artiste militante \u00e0 votre fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [96%] :\r\nOui, pour moi c'est important quand on est artiste, de transmettre des valeurs, des principes et des choses auxquelles on croit, on a la chance d'avoir une grosse Tribune de de s'exprimer devant beaucoup de personnes et donc c'est l'occasion ou jamais justement de de porter ce en quoi on croit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [94%] :\r\nAlors vous alliez dans votre spectacle, car j'ai pu voir des petits extraits sur la toile, humour et parfois des th\u00e9matiques de l'Islam, c'est parce qu'on mettrait en semble \u00e0 premi\u00e8re vue, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [89%] :\r\nVous vous et vous vous y arriver tr\u00e8s bien comment faites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:11) [92%] :\r\nParce que c'est pas du tout incompatible et que je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on apporte les choses avec un mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des petits groupes oui voil\u00e0 on par le petit bout comme \u00e7a oui je vous disais vous allier humour et sert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:25) [91%] :\r\nUne th\u00e9matique de l'Islam oui jusque j'expliquais, en fait, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les choses sont faites avec amour et sinc\u00e9rit\u00e9, \u00e7a ne peut que passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [93%] :\r\nAlors je je r\u00e9p\u00e8te votre nom Sami en rose et m\u00eame pour ceux qui vous connaissent pas il y a un un clip il y en a d'autres, mais celui qui, qui vous a rendu plus connu merci de choisir une autre religion, on va en parler un peu plus tard dans cette \u00e9mission, et l\u00e0 tout de suite un 1er reportage pour parler du lieu o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:55) [88%] :\r\nDonc, l\u00e0 aussi, je vois des gens comme vous, on voit des gens qui viennent qui qui parlent, qui parlent, qui pas c'est bient\u00f4t la fin du monde, quartier du bois l'abb\u00e9 10000 habitants, l'un des 3 grands ensembles de Champigny-sur-Marne des tours, du b\u00e9ton et une jeunesse en attente, une jeunesse d\u00e9sabus\u00e9e dans l'histoire, \u00e0 l'image de celle de Mokhtar se racontent \u00e0 l'infini, \u00e7a fait plus de 20 ans que j'habite ici de fa\u00e7on on est tous des gens pour r\u00e9ussir dans le dans la baie des gens paum\u00e9s qui habite ici, \u00e7a fait depuis midi alors que je suis en gal\u00e8re, l\u00e0, j'ai 27 28 ans, le mois de mai, la 31 mai bon bah je toujours au ch\u00f4mage, c'est politique qui essaye de m'en sortir et malheureusement tr\u00e8s dur vu que moi j'ai un casier judiciaire, pas trop \u00e7a, niveau de la police \u00e0 son choix un voyou, puisque j'ai toujours voler, mais j'ai vol\u00e9 pour manger, on n'a pas des associations qui nous aident, ils font rien ici pour les jeunes parce que il y a 3 ou 4 ans de \u00e7a, du monde et qui nous ouvre une salle pour pour les jeunes pour faire de la musculation, parce que moi aussi je fais de la musculation pour les jeunes qui tra\u00eenent quoi quand on est l'affaire de leur apr\u00e8s- midi voil\u00e0 et puis \u00e7a les occupe quoi et faire faire des petits tournois avec d'autres cit\u00e9s comme \u00e7a et puis voil\u00e0, comme \u00e7a, chacun s'occupe m\u00eame si on travaille pas qu'est -ce que vous allez faire cet \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait, je pense que j'esp\u00e8re que j'aurai du travail et que les gens partiront vite en vacances pour que je puisse travailler parce que c'est le seul moyen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:32) [87%] :\r\nAlors \u00e7a en r\u00e9sumant, vous \u00eates pas dans cette banlieue labo \u00e0 l'abb\u00e9, peut-\u00eatre, vous la connaissez, vous \u00eates n\u00e9s dans une autre banlieue laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:39) [94%] :\r\nNon, moi je suis n\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:40) [89%] :\r\nEt en fait on habite en banlieue, \u00e0 partir de 27 ans voit Chine \u00e0 Paris dans le 19\u00e8me et ensuite les parents sont all\u00e9s vivre \u00e0 Clichy-sous-Bois, c'\u00e9tait avant les \u00e9meutes de 2005 et et je suis parti la mais 23 ans apr\u00e8s que je me sois mari\u00e9 donc la banlieue, je connais un petit peu je connais Clichy-sous-Bois mais la banlieue vue par les filles, vu par les gar\u00e7ons, c'est pas forc\u00e9ment la la m\u00eame chose en fait, moi j'ai grandi dans une famille tr\u00e8s conservatrice ou des qui vous nuit on pouvait pas sortir les parents \u00e9taient assez assez dur avec nous pour qu'on puisse \u00eatre bien \u00e9duqu\u00e9s et donc du coup j'ai j'ai pas connu en fait toutes ces difficult\u00e9s l\u00e0 moi j'allais \u00e0 l'\u00e9cole et je rentre \u00e0 la maison et puis c'est tout, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, je me suis inscrite en cours de th\u00e9\u00e2tre, je prenais des cours dans un atelier et donc j'ai jamais vraiment rencontr\u00e9 de grosses difficult\u00e9s en tant que banlieusarde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [89%] :\r\nAlors dans quelle famille et de vous arrivez au monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [88%] :\r\nDans une famille tunisienne originaire de d'une petite fille qui s'appelle Jardin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:31) [77%] :\r\nTr\u00e8s connu et reconnu par tout ce qui est les vacances et la mer oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:36) [88%] :\r\nExactement, c'est une id\u00e9e un peu paradisiaque en fait quand on \u00e9tait plus jeune rendait pas trop compte de la chance qu'on avait de pouvoir aller passer nos vacances sur une \u00eele aussi jolie, et c'est seulement en grandissant et en allant voir d'autres endroits et d\u00e9placent beaucoup moins joli, je me suis aper\u00e7u que finalement c'\u00e9tait pas la norme et votre p\u00e8re, alors mon p\u00e8re, il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9, il \u00e9tait \u00e9picier pendant tr\u00e8s longtemps et l'arr\u00eat\u00e9 en 92 suite \u00e0 un infarctus et et c'est quelqu'un qui, qui est un v\u00e9ritable boute-en-train, c'est celui -ci : les L\u00e9picier arabe du coin qui sourit tout le temps qui est assez jovial qui prend des nouvelles de ses clients qui qui est convaincu que ce qui fait entrer l'argent dans la caisse, c'est l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [86%] :\r\nOui, c'est il y a m\u00eame encaiss\u00e9 un sketch \u00e0 ce sujet, tr\u00e8s bien fait, exactement, il a quitt\u00e9 Djerba. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:17) [86%] :\r\nEn fait, quand il a eu le communisme, on lui a appris la librairie qui l'avait, et donc il y avait 2 solutions : soit il se reconvertissent dans le tourisme ou soit il les villes y aller vivre en Europe et donc il a choisi d'aller en Europe pour essayer de trouver des jours meilleurs et puis, il a d'abord v\u00e9cu tous savent ici pendant 2 ann\u00e9es et ensuite maman lui a dit : \u00e9coute, c'est soit tu m'emm\u00e8nes avec moi souhaitions quitte d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:37) [89%] :\r\nComme c'est maman qui portait la culotte \u00e0 la maison, h\u00e9 ben, il a fini par la faire venir et donc la plupart de mes fr\u00e8res et soeurs sont ici en France, il y a juste 2 qui sont n\u00e9s au pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [85%] :\r\nComment il a pass\u00e9 de libraires, qui est quand m\u00eame un travail diff\u00e9rent, particulier \u00e0 \u00e9picier, comment il a v\u00e9cu et ce qu'il a il a ressenti comme une petite chute sociale le camp o\u00f9, finalement, l'important, c'\u00e9tait de pouvoir gagner sa vie ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:01) [91%] :\r\nL'important, c'\u00e9tait le gagner sa vie, mon p\u00e8re est quelqu'un qui a toujours donn\u00e9 le meilleur de lui- m\u00eame, qui a toujours travaill\u00e9 d'arrache-pied et qui nous a enseign\u00e9, cet amour du travail malheureusement ce n'est pas forc\u00e9ment compatible avec le pays dans lequel on vit en fait, je sais pas si vous \u00eates un peu au courant, mais la France est un peu un pays communiste, au moins en fait dans les soci\u00e9t\u00e9s et mieux on se porte et malheureusement, moi j'ai pas appris tout \u00e7a, nos parents nous enseigne qu'il fallait travailler justifier son salaire et donc dans le monde du travail quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu choqu\u00e9 de voir que plus on en faisait et moi, on \u00e9tait bien vu par les coll\u00e8gues de travail, qui \u00e9taient d\u00e9rang\u00e9s dans leur train- train quotidien o\u00f9 il faisait le minimum syndical. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:36) [93%] :\r\nEt votre m\u00e8re vous disiez qu'elle portait un peu la culotte mais par rapport \u00e0 vous, aux enfants, quel \u00e9tait son son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:44) [82%] :\r\nMa maman, elle \u00e9tait le pilier de la maison, c'est elle qui g\u00e9rait ou celles qui s'occupent de l'\u00e9ducation, c'est elle qui a impos\u00e9 des r\u00e8gles, celles qui nous disait sur avait droit de sortir ou pas, c'\u00e9tait elle en fait qui qui g\u00e9rait toute la maison quoi c'\u00e9tait le pilier et le jour o\u00f9 elle s'en est all\u00e9, on sait tout s'\u00e9crouler, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour nous chargeons quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:01) [85%] :\r\nIl y avait beaucoup de fr\u00e8res et soeurs, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris combien oui j'ai un grand fr\u00e8re et on est, on est 5 filles 5 filles, un fr\u00e8re qu'elle veut, quelle petite fille \u00e9tiez -vous vous \u00eates situ\u00e9 ou sur l'\u00e9chiquier de de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:14) [91%] :\r\nMoi, je suis l'avant- derni\u00e8re Sud avant- derni\u00e8re et donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre une rigolote, parce qu'il fallait attirer l'attention sur moi vu chacun avait une place bien ordonn\u00e9e et que la mienne, elle \u00e9tait un peu un peu b\u00e2tarde, comme on dit, donc du coup il a fallu que que je me fasse remarquer que que j'attire l'attention sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:30) [92%] :\r\nEt je le fais par l'humour, vous avez des souvenirs de votre enfance, par rapport \u00e0 la pratique religieuse est -ce que c'\u00e9tait s\u00e9v\u00e8re au contraire assez lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:39) [87%] :\r\nEn fait, mes parents, jamais \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s religieux, ils \u00e9taient, c'\u00e9tait un Islam plus culturel que religieux, ils ne sont pas vraiment transmis les valeurs de l'Islam, on connaissait quelques r\u00e8gles de vie mais tout \u00e9tait un peu m\u00e9lang\u00e9 c'\u00e9tait confus entre le traditionnel religieux moi je me souviens que nos parents essaye de transmettre ce qu'il connaissait, mais sans savoir pourquoi il fallait pratiquer par exemple, je, je, je me souviens que, des fois pas parler parce qu'on on s'habiller trop court, alors il me disait qu'est -ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:05) [68%] :\r\nApparente va tablier Julie Michaud bien du une comme \u00e7a, mais quelque chose de long. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:09) [91%] :\r\nAlors, devant lui je c'est la jupe et puis j'arrive \u00e0 l'ext\u00e9rieur la monter parce qu'il \u00e9tait pas derri\u00e8re pour v\u00e9rifier et puis j'ai eu \u00e0 partir du moment o\u00f9 je savais pas pourquoi il fallait pratiquer les choses, \u00e7a m'int\u00e9ressait pas de le faire et puis petit \u00e0 petit j'ai chemin\u00e9 et j'ai rencontr\u00e9 un Martiniquais converti \u00e0 l'Islam qui lui m'a appris la mort de Marly et qui m'a donn\u00e9 envie de pratiquer et donc petit \u00e0 petit, j'ai cherch\u00e9 le pourquoi du comment j'ai appris des choses et c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de le mettre \u00e0 la pratique religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [75%] :\r\nEt comme adolescente avant de d'\u00eatre justement mari\u00e9 quel Saint-\u00c9tienne vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:36) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais une rebelle faisait les 400 coups. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [65%] :\r\nSans d\u00e9j\u00e0 \u00e7a assez rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:42) [90%] :\r\nOn a jamais r\u00e9ussi \u00e0 m'imposer quoi que ce soit d'ailleurs mon mari au d\u00e9but, mes parents n'en voulaient pas, il voulait un Tunisien si possible de Djerba et encore mieux la famille pour qu'on puisse avoir des enfants consanguins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:51) [83%] :\r\nNon j'ai pas on va garder le Patrimoine, vous n'avez rien je plaisante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:57) [82%] :\r\nL'ex- \u00e7a mais oui c'est vrai, c'est vrai que c'est, c'est ce qu'ils se disent que c'est pour le Patrimoine et que en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:02) [89%] :\r\nMais parents avait toujours cette peur que si un jour le pays qui nous accueille n'avait eu plus de nous ou est -ce qu'on irait si on \u00e9tait mari\u00e9e avec un \u00e9tranger, et donc moi ce quelque chose que je comprenais pas ce que je suis n\u00e9 ici, j'ai grandi ici et pour moi, chez moi, c'\u00e9tait ici, sauf qu'en grandissant, je me rends bien compte qu'il y a un r\u00e9el malaise entre ce que j'ai cru et ce qui est le cas et qu'est -ce que je voulez dire pr\u00e9cise \u00e7a fait : tiens, j'ai un peu derri\u00e8re entre 2 chaises, c'est-\u00e0-dire que finalement je suis ni tunisienne et fran\u00e7aise, parce que quand je suis en France, on dit que je suis tunisienne et quand j'arrive en Tunisie avant m\u00eame que j'ai ouvert la bouche, et quand bien m\u00eame je suis habill\u00e9 comme on dit bonjour, la France va et donc pour moi \u00e7a, enfin j'ai, j'avais pas ma place ni signe l\u00e0 bas il y a que tr\u00e8s r\u00e9cemment que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire ma place \u00e0 me faire conna\u00eetre dans mon pays d'origine et \u00e0 me faire accepter en tant que Tunisienne parce qu'au d\u00e9part pour rejeter une Fran\u00e7aise, j'\u00e9tais une europ\u00e9enne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:49) [92%] :\r\nMais c'est c'est le dessin de tous les d\u00e9racin\u00e9s en fait de de toutes les personnes qui changent de pays parce que forc\u00e9ment, vous vous adaptez dans le nouveau pays et que ceux qui sont rest\u00e9s l\u00e0- bas, vous per\u00e7oivent un peu comme \u00e9trang\u00e8re et c'est l'ambigu\u00eft\u00e9 et la richesse de toutes les personnes qui quittent leur pays n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:06) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, sauf que, il y a peut-\u00eatre quelques pays o\u00f9 \u00e7a se passe un peu mieux, je sais qu'ici au quotidien nous rappellent constamment nos origines et c'est c'est dommage en fait de devoir constamment cataloguer les gens et savoir d'o\u00f9 ils viennent, qu'ils sont ce qu'ils ont v\u00e9cu avant qui sont leurs grands- parents dans les ann\u00e9es scolaires on rappeler toujours que je n'\u00e9tais pas fran\u00e7ais -ce que j'\u00e9tais d'ailleurs, donc quand on revient avec ce magasin, on sait plus trop o\u00f9 se positionner, on a un vrai probl\u00e8me avec \u00e7a et puis, et puis finalement maintenant j'ai plus de probl\u00e8mes depuis que j'ai fait une \u00e9mission en Tunisie et qu'on a vu en tant que tunisienne de Djerba et bien tous les gens qui me croisent en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:38) [79%] :\r\nOui, mais alors lundi, Bienne, \u00e7a va, c'est plus la Fran\u00e7aise c'\u00e9tait l'europ\u00e9enne, je suis fier Bien et je suis content parce que j'ai bien mais c'est encore mieux, c'est du r\u00e9gionalisme, l\u00e0 j'ai tout gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:51) [91%] :\r\nIl y a un je vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:54) [95%] :\r\nAvant un 2\u00e8me disque : on va faire un petit d\u00e9tour sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:59) [96%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:01) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Peseux un incendie provoque la fermeture dans les 2 sens de la route principale entre la sortie de Neuch\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:09) [84%] :\r\nElle vaut 0 et le giratoire du ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:41) [72%] :\r\n\u00e7a la colline c'est pas, c'est \u00e7a, et que il y a du donc. \r\nLes jeunes, il va bien, tout risque que ce que j'ai j'ai. \r\nEst la r\u00e9alit\u00e9, les touristes de pied. \r\nLui- m\u00eame, sans grand le ticket, oui, oui, oui, c'est du tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:20) [55%] :\r\n\u00e7a, il y a aura j'chasse, \u00e7a n'est pas m\u00eame du pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:49) [62%] :\r\nIl a pass\u00e9 \u00e0 et c'est pas et c'est sur les bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:14) [91%] :\r\nSur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:18) [90%] :\r\nToute jeune que j'aime faire du th\u00e9\u00e2tre n'toujours fait mon r\u00eave, c'\u00e9tait de pouvoir faire autant faire mon m\u00e9tier, c'est clair, mais \u00e7a c'est pas fait parce que j'avais \u00e9chou\u00e9 en fait les examens d'entr\u00e9e \u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9cole d'art dramatique, mais ensuite j'en ai toujours fait en amateur, le but c'est quoi ce ce moment dans vivre et pieds sur terre, pouvoir dire mais si je pouvais moi je signe tout de suite hein, \u00e7a c'est clair, demain de l'\u00e9mission et puis je ralentis, il y a pas de souci, je suis toute seule avec mes enfants, donc j'ai aussi des responsabilit\u00e9s et puis. \r\nOn y va, un appel \u00e0 moi, quoi, parce qu'on y va. \r\nApr\u00e8s, ce sont dans le monde, un beau \u00e7a et puis avait finissait. \r\nLe jour o\u00f9 la voix la gueule, c'est parce que je recherche de ses coll\u00e8gues chercheurs jouer souvent parce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [95%] :\r\nUne jeune com\u00e9dienne de la r\u00e9gion, au micro de Magalie Philippe il y a quelque chose comme 3 ans on esp\u00e8re que \u00e7a va pas le succ\u00e8s la Samia heureusement en \u00e9coutant cette jeune fille, je me suis dit que vous deviez \u00eatre un peu comme \u00e7a au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:46) [96%] :\r\nQuand le j'ai l'impression que c'\u00e9tait moi qui parlait avec un accent suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:51) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, donc comment, comment la com\u00e9die est venue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [94%] :\r\nEn fait, au coll\u00e8ge \u00e0 12 ans il y avait un atelier th\u00e9\u00e2tre et je j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'inscrire un mercredi apr\u00e8s- midi, histoire de voir comment c'\u00e9tait et puis sur une improvisation th\u00e9\u00e2trale, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 pleurer, il fallait jouer le r\u00f4le d'une jeune fille qui vient de partout. \r\nVoil\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tirer des larmes et \u00e0 partir de l\u00e0, je me suis dit mais c'est ce m\u00e9tier, j'ai envie de faire et donc calme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:18) [94%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 quoi l'envie de jouer sur sc\u00e8ne et de vivre des \u00e9motions fortes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:23) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, apr\u00e8s il y en a qui donne de 2 puis \u00e0 si on me dit que peut-\u00eatre, il fallait que je vois sur la sc\u00e8ne pour me motoris\u00e9 \u00e0 pleurer et que j'ai, je, je voulais qu'on me regarde pleurer, j'en sais rien mais mais mais le le le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:35) [93%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre : pour moi c'est c'est plus qu'un moyen d'expression, en fait, je me donne enti\u00e8rement quand je monte sur sc\u00e8ne je suis transparente, c'est ma vie que je raconte, je je m'offre au public et est ce que je ressens \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est quelque chose que je peux ressentir nulle part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:49) [91%] :\r\nEt vos parents comment ils ont vu cette vocation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:53) [90%] :\r\nAlors au d\u00e9but, ma maman paix son c'est un travail m'importe quoi va faire les \u00e9tudes va avoir pas prendre va faire quelque chose de bien dont avis ils ont, ils ont cru comme comme tous les parents du monde, je pense que ce m\u00e9tier n'\u00e9tait pas un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:08) [90%] :\r\nEt puis j'ai continu\u00e9 les cours de th\u00e9\u00e2tre en cachette et j'ai pris des cours de th\u00e9\u00e2tre alors que je disais que c'est moi qui ordonn\u00e9 pour pouvoir sortir le soir parce qu'on j'avais pas sortir le soir et et donc j'ai j'ai continu\u00e9, j'en effet au coll\u00e8ge, au lyc\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai fait le conservatoire de th\u00e9\u00e2tre et puis quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mes premiers spectacles et qui qu'ils ont fait partie du public, l\u00e0 j'ai j'ai vu la fiert\u00e9 dans leurs yeux et maman, au final, c'est retrouver \u00e0 distribuer des Flyers dans dans dans les files d'attente pendant qu'on allait faire des courses en disant aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:35) [82%] :\r\nD'avoir des tr\u00eaves grelotter dit pas les gros mots, ma fille, tr\u00e8s bien, c'est vraiment tr\u00e8s bien ce qu'elle fait, \u00e9crit de culture et donc du coup je pense qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re, j'ai m\u00eame emmen\u00e9 avec moi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:44) [86%] :\r\nAh l\u00e0, beaucoup, beaucoup aim\u00e9 la Suisse, on n'avait jamais jou\u00e9 dans un petit village \u00e0 Vevey, je crois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et et et elle m'avait dit c'est tr\u00e8s joli, la Suisse, c'est tr\u00e8s propre, c'est pas comme la France, tribut \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:57) [99%] :\r\nEt vous avez tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:59) [91%] :\r\nC'\u00e9tait vers vous humoristique je veux dire, d\u00e8s que vous \u00eates mont\u00e9 sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait pour faire de l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:06) [87%] :\r\nJ'avais un c\u00f4t\u00e9 rigolo en fait au Conservatoire, on m'a toujours donn\u00e9 des relais servante des r\u00f4les de femme exub\u00e9rante Dorine dans Tartuffe par exemple qui, qui n'a pas la langue dans sa poche, qui est assez, enfin qui qui qui qui est rigolote et qui en m\u00eame temps prendre la place, et donc on va souvent donn\u00e9 des r\u00f4les comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:22) [91%] :\r\nEt d'\u00eatre seule sur sc\u00e8ne passait pas du tout la m\u00eame chose si vous jouez une com\u00e9die de Moli\u00e8re avec des coll\u00e8gues avec des petits moments de jeux et d'autres moments ou d'autres prennent la rel\u00e8ve, vous, d'\u00eatre one-woman-show c'est c'est du courage aussi, vous \u00eates encore tr\u00e8s tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:37) [90%] :\r\nEn fait, on se met doublement danger aussi bien en tant que com\u00e9dienne qui, en tant qu'auteurs parce que finalement, si \u00e7a pla\u00eet pas, c'est ce qu'on a racont\u00e9 qu'il ne pla\u00eet pas, c'est pas juste la fa\u00e7on de le jouer donc jouer un texte encore \u00e7a va mais jouer ses propres textes, c'est compliqu\u00e9, et donc c'est vrai qu'au d\u00e9but, on a un peu peur, moi j'ai avanc\u00e9 un peu sur des oeufs, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais mal \u00e0 l'aise, j'avais \u00e9t\u00e9 h\u00e9sitante pour tremblotante et puis au fur et \u00e0 mesure de l'avanc\u00e9e de mes spectacles, j'ai pris en assurance et maintenant comme \u00e7a fait 3 ans que je crois de mon spectacle, je suis, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:06) [89%] :\r\nAlors ce spectacle Femme de couleur, vous vous rappelez la premi\u00e8re fois que vous l'avez jou\u00e9, c'\u00e9tait devant qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:12) [87%] :\r\nLe spectacle entier c'\u00e9tait au festival de Luxembourg qui s'appelle La Nuit Blanche de l'humour noir et et donc on l'\u00e9crit pour ce ce festival en fait j'ai un ami qui s'appelle Phil Darwin qui m'avait appel\u00e9 en disant : \u00e9coute, Samia, le festival du Luxembourg voudrait ils ont vu en premi\u00e8re partie, combien de temps de San Juan, je dis : \u00e9coutez 15 minutes et je peux avoir une heure dans 3 mois, je me file c'est pas possible, j'ai \u00e7a fait, \u00e7a fait 2 ans que je tourne avec 15 minutes et vie Samia pour une heure de spectacle qui prennent en charge transporte en h\u00e9bergement toi et la personne de son choix et pour une heure de spectacle un cachet de 1500 euros. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:47) [86%] :\r\nJulie, demain je les mineurs demain, c'est bon, je l'ai 1500 euros \u00e7a salaire ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:53) [88%] :\r\nC'est un sac d'c'est un sacr\u00e9 comment vous avez puis\u00e9 ou vous avez plus regarder les gens autour de vous vous \u00eates inspir\u00e9 de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:01) [90%] :\r\nPour faire \u00e7a, si c'est \u00e7a en fait c'est des c'est des tranches de vie du raconter, c'est des petites histoires en fait ce qui m'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 j'avais racont\u00e9 \u00e0 2, 3 personnes qui avaient fait rire alors du coup, les erreurs compter, je les ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les \u00e9crire \u00e0 \u00e0 mettre un petit peu de mettre au propre et puis au final, j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s 50 minutes de sc\u00e8ne, j'ai un peu trich\u00e9, j'avais pas une heure compl\u00e8te, mais \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 et depuis mon spectacle est en constante \u00e9volution, au fur et \u00e0 mesure de mes voyages, j'ajoute des histoires qui ne sont arriv\u00e9s et les gens se reconnaissent \u00e0 un moment ou un autre, d'un discours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:30) [92%] :\r\nEt puis il y a aussi la m\u00e9moire, hein, parce que c'est, c'est une heure de spectacle 50 minutes c'est pas maintenant, commence \u00e0 \u00e9voluer ou vous vous savez tous par coeur, vous savez les encha\u00eenements Parker, j'aurais voulu \u00eatre l\u00e0 la premi\u00e8re fois, comment vous vous sentiez quand vous et nous est apparue dans la lumi\u00e8re de la sc\u00e8ne avec le public qui vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:48) [91%] :\r\nJ'avais la boule au ventre, j'avais la boule au ventre, j'avais peur que \u00e7a ne plaise pas, mais cette boule, je l'ai toujours fait je pense que le jour o\u00f9 il y a plus de Tracfin arr\u00eat\u00e9 la sc\u00e8ne parce que vous en danger \u00e0 chaque, \u00e0 chaque fois devant chaque public chaque public r\u00e9agit diff\u00e9remment, et donc du coup \u00e0 chaque fois, on se demande est -ce que \u00e7a va plaire, ce que les gens vont l'accrocher ce qu'ils vont rire et l'humour, \u00e7a ne trompe pas, parce que vous avez le retour imm\u00e9diat, alors si vous montez sur sc\u00e8ne au chaos Carr\u00e8re qui a aucune r\u00e9action, l\u00e0 vous avez du social vous faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:14) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a dure depuis 3 ans, peut-\u00eatre un petit peu plus mais vous savez, une p\u00e9riode dans votre vie ou vous avez arr\u00eat\u00e9 vous- m\u00eame la sc\u00e8ne et vous faisiez un peu le le manager. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:25) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais mamans de jour, d'abord, oui j'ai maman de jour pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans quand j'ai quand j'ai arr\u00eat\u00e9 la sc\u00e8ne, c'est parce que j'avais d\u00e9cid\u00e9 de porter le voile \u00e0 la sortie du Conservatoire et je me suis dit que artistiquement, ce serait fini, que plus personne ne voudra de moi, alors j'ai mis pendant un temps de c\u00f4t\u00e9 et puis j'ai d'abord fait des petits boulots et puis j'ai pas trouv\u00e9 la place, le seul endroit o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 c'est avec les enfants, donc j'ai \u00e9t\u00e9 maman le jour pendant 10 ans, j'ai donn\u00e9 beaucoup d'amour et de et de et de bisous et des c\u00e2lins \u00e0 des petits bouts d'chou et puis j'avais pas l'impression que c'est un travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:54) [88%] :\r\nEt ensuite, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'organiser des plateaux d'humour voil\u00e0 c'\u00e9tait l'Oriental comique, c'\u00e9tait \u00e7a ou \u00e7a n'a rien \u00e0 voir la Sicile le tout 1er qu'on a organis\u00e9 \u00e7a pla\u00eet oriental comique le principe c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs artistes qui ferait rire sans vulgarit\u00e9, sans insultes pour qu'une autre partie du public puisse venir sans sans \u00eatre mal \u00e0 l'aise parce que malheureusement, les 3 quarts des humoristes aujourd'hui des sketches dessous de la ceinture et quand on a envie de sortir avec ses enfants, on est forc\u00e9ment mal \u00e0 l'aise, alors moi je voulais cr\u00e9er quelque chose pour que les familles puissent venir sans \u00eatre mal \u00e0 l'aise, justement, et donc c'\u00e9tait l'occasion aussi, en pr\u00e9sentant d'autres humoristes de moi- m\u00eame test\u00e9 des sketches et et donc au d\u00e9but, je m'\u00e9tais ami avec un gar\u00e7on et puis \u00e7a s'est pas tr\u00e8s bien fini, il a fini par se sauver avec la caisse quand \u00e7a a bien march\u00e9, les 2 j'ai remont\u00e9 \u00e0 notre plateau d'humour que j'ai appel\u00e9 samedi les 40 comique parce que voleur \u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:43) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pas Ali Baba et les cr\u00e2nes et les carrosseries et \u00e7a, \u00e7a a march\u00e9 un temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:50) [90%] :\r\nOui, \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, il a, il y a beaucoup de gens qui \u00e9taient friands de ce genre de spectacle, on l'avait fait le dimanche apr\u00e8s- midi pour que toutes les filles qui peuvent pas sortir la nuit puissent venir quand m\u00eame, on l'avait mis \u00e0 des tarifs abordables et puis il y avait tout un tas d'artistes qui respect\u00e9 cette r\u00e8gle de Padilla \u00e9tait pas d'insultes et donc on a fait des sc\u00e8nes de plus en plus gros, on va commencer avec 193 places, ensuite on a fait 250 ans apr\u00e8s on a fait 402 fois le m\u00eame jour et ensuite on a fait 800 places et c'est l\u00e0 o\u00f9 on associait parti et qu'il a fallu que je recommence \u00e0 0, et puis j'ai travaill\u00e9 au D\u00e9jazet qui est a un des plus jolis Th\u00e9\u00e2tre de Paris, on a fait de 3 dates l\u00e0- bas et ensuite j'ai fait une date par mois dans un petit th\u00e9\u00e2tre dans le 18\u00e8me arrondissement de Paris et j'ai fait \u00e7a pendant \u00e0 peu pr\u00e8s un an, mais \u00e0 force de d'aider les autres, on s'oublie soi -m\u00eame, donc j'ai donner l'opportunit\u00e9 \u00e0 d'autres artistes de monter sur sc\u00e8ne, mais \u00e7a me laissez -moi me tend \u00e0 moi pour pouvoir \u00e9crire et avancer sur ma propre carri\u00e8re, donc \u00e0 un moment je me suis essouffl\u00e9e, puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de me consacrer \u00e0 \u00e0 mon propre spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:49) [85%] :\r\nLe choix du 14 heures 15 nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:27) [91%] :\r\nCette fois, c'\u00e9tait la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:29) [79%] :\r\nDernier qui peut croire que c'est qu'une crise d'une derni\u00e8re fois, derri\u00e8re, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais, voil\u00e0, tu diras on voit Belghiti des rallyes, voire m\u00eame de Dieu avec une eau c'\u00e9tait vraiment rire tout aussi tu veux venir maintenant, c'est le monde \u00e0 l'envers dans dizaine pour faire r\u00e9agir seulement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:52) [90%] :\r\nToi, tu penses. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:19) [77%] :\r\nFacile \u00e0 dire, je suis en Iran et que j'aime trop les la blabla m\u00eame c'est important ce que tu appelles un hiatus -l\u00e0, les enfants, comme toujours, c'est pas le bon moment pour le faire vacciner pr\u00e9sent pour laisser, il y aura des absents lorsque je ne serai plus belle du monde on naturel cultures il y a, effectivement, ce qui est \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:14) [85%] :\r\nStromae sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Samia, heureusement que vous avez choisi ce morceau Samir, pourquoi, parce que je trouve que \u00e7a repr\u00e9sente bien les relations Figard sont. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:24) [90%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est insupportable, je veux oui mais c'est rigolo en m\u00eame temps c'est rigolo, \u00e7a met du peps dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:33) [91%] :\r\nStromae comment voulez, comment vous le voyez, c'est ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:37) [90%] :\r\nJe le trouve exceptionnel d\u00e9j\u00e0 je l'aime beaucoup, parce qu'il est belge et moi j'adore les belges et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, je trouve qu'il a, qu'il a un talent inou\u00ef, il est, il y a, il y a une tr\u00e8s belle plume et il a des id\u00e9es formidables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:49) [91%] :\r\nEt il y a aussi un peu comme vous, moiti\u00e9 appartenant \u00e0 une autre culture, enfin, il est n\u00e9 en France aussi, mais je veux dire il il t\u00e9moigne aussi de ce chemin -l\u00e0, de ce parcours l\u00e0 de se faire conna\u00eetre et pouvoir s'exprimer en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:03) [91%] :\r\nLes 1600 c'est l'avenir, oui j'ai peur que vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:22) [82%] :\r\nToujours dans la \u00e0 la c\u00f4te gauche. \r\nMais bon, \u00e7a \u00e9t\u00e9 l'attach\u00e9 au milieu derri\u00e8re il y a comme \u00e7a, \u00e7a va plus, enfin qui sera bien je vois que ce soit jusque par terre, c'est c'est pas \u00e0 vous supplier le mais pas par terre, ben \u00e7a deviendra jury \u00e7a devient pas je sais pas s\u00e9n\u00e9galais l\u00e9gal est -ce qu'on a juste \u00e0 que \u00e7a, \u00e7a c'est pas maintenant que le ventre, mais c'est vraiment comme \u00e7a file. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:05) [69%] :\r\nVSD avec un accord voil\u00e0 alors la comme la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:17) [79%] :\r\nLe petit chaperon rouge, les go\u00fbts rouge. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:20) [68%] :\r\nEt l\u00e0 on veut on nous, donc je ne couper la France la passe de Vancouver pour toujours en otage. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:32) [77%] :\r\nTu belle comme tu va enfin prendre une photo maintenant qu'ils aient une vraie femme africaine rien qui nous d\u00e9faire, c'est bon pour la f\u00eate c'est c'\u00e9tait d'un th\u00e9 \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:47) [87%] :\r\nSamia, heureusement, je crois que vous aimez les boubous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:51) [87%] :\r\nJ'adore, et en plus j'ai reconnu l'accent s\u00e9n\u00e9galais avant qu'elle dise qu'\u00e9tait s\u00e9n\u00e9galaise parce que vous \u00eates all\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, jouer \u00e0 Dakar et dans mon spectacle fais la diff\u00e9rence entre les actions d'Afrique subsaharienne et donc du coup j'ai reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:02) [89%] :\r\nEt leurs bobos \u00e7a toute une histoire, pas seulement le Bouboule le turban aussi qui va avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:08) [85%] :\r\nOui, j'adore en fait cette fa\u00e7on d'importer, je trouve que non seulement c'est discret, mais en plus c'est tr\u00e8s joli, c'est Guy, c'est quelque chose qui, qui qui rel\u00e8ve de, de l'Hexagone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:17) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toujours le pointill\u00e9 technique qu'on vous propose cet apr\u00e8s- midi le vous p\u00e8re je vous retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:23) [87%] :\r\nC'est pas en parler donc du boubou, je dis que je trouve \u00e7a Guy exotique, en fait, c'est vraiment pour moi c'est c'est un un joli compromis pour porter mon mon voile sans sans attirer le regard sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:36) [95%] :\r\nAlors justement, \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup votre votre cheminement par rapport \u00e0 l'Islam, vous savez bien, bien fait comprendre que dans dans la jeunesse dans la prime jeunesse dans l'enfance, vous \u00e9tiez pas vraiment issu d'une famille tr\u00e8s traditionaliste, m\u00eame si on voulait vous donner une bonne \u00e9ducation des principes c'est arriv\u00e9 dans votre vie gr\u00e2ce \u00e0 la rencontre avec votre mari, j'aimerais comprendre un peu comment la jeune fille moderne que vous deviez \u00eatre et puis comment on vit en France ou en Europe, peu \u00e0 peu, a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait important de pratiquer certaines choses de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:11) [92%] :\r\nEn fait, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 croyante et c'est quelque chose qui est au fond de moi mais mais j'ai jamais \u00e9t\u00e9 vraiment dans la pratique religieuse je, je, vous avez pris une fois de temps en temps, j'y connaissais pas grand- chose et puis je comprenais pas pourquoi la femme devait se couvrir pour moi j'ai grandi \u00e0 l'occidentale, je suis n\u00e9e en France, je j'avais cette image de la femme voil\u00e9e soumise qui n'avait pas son mot \u00e0 dire et puis m\u00eame si ma m\u00e8re portait le foulard c'est un foulard plus traditionnel que religieux, et puis j'ai rencontr\u00e9 mon mari qui a commenc\u00e9 \u00e0 me donner une autre lecture de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [93%] :\r\nMais lui converti aussi, donc il \u00e9tait chr\u00e9tien, il s'est converti \u00e0 l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:42) [87%] :\r\nOui, et il s'est converti en Martinique, alors qu'il ne connaissait aucun musulman et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cheminement sur de nombreuses ann\u00e9es, il a recherch\u00e9 du pendant 10 ans le le principe de la Trinit\u00e9 lui poser probl\u00e8me, il a commenc\u00e9 \u00e0 poser des questions auxquelles on n'a pas su forc\u00e9ment lui r\u00e9pondre et, et, en fait, si \u00e7a d\u00e9range d'avoir un interm\u00e9diaire entre lui et Dieu \u00eatre oblig\u00e9, demander \u00e0 quelqu'un de, comment on fait pour se faire pardonner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:03) [77%] :\r\nBon cur\u00e9 cur\u00e9 le le le le le r\u00f4le du cur\u00e9, r\u00e9duire le pr\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a et donc il est, il a commenc\u00e9 \u00e0 se renseigner sur les diff\u00e9rentes religions et il a appris qu'en fait en Islam, tous les autres proph\u00e8tes comme \u00e9tant les envoy\u00e9s de Dieu aussi bien, j'ai vu que la paix soit sur lui que Mo\u00efse qu'Abraham et que tous les autres proph\u00e8tes alors du coup, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 lui parler \u00e0 cogiter il la commence \u00e0 cogiter, ensuite il a demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait la mosqu\u00e9e, il s'est renseign\u00e9, il a, il a demand\u00e9 \u00e0 lire le Coran et il a vu qu'il y avait aucune interception entre autres la cr\u00e9ature, le cr\u00e9ateur, donc c'\u00e9tait un lieu, un dialogue Direct exactement et c'est cette id\u00e9e qui lui a plu, et donc il il a lu le Coran et il a \u00e9t\u00e9 convaincu que c'\u00e9tait sa religion et donc il a demand\u00e9 : comment oser pour se convertir, lui a expliqu\u00e9 qu'il suffisait de lire 2 phrases en pr\u00e9sence de t\u00e9moins, et donc il s'est converti \u00e0 l'Islam, et ensuite il est arriv\u00e9 en France et il m'a rencontrer et donc au d\u00e9but des conseils rencontr\u00e9s et que je voulais plus m'a dit : voil\u00e0, j'aimerais bien demander ta main, j'ai explos\u00e9 de rire en lisant que c'\u00e9tait pas possible, disait : pourquoi j'ai dit : bah, parce que tu es noir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [86%] :\r\nDit oui, mais je suis normalement Islam pas diff\u00e9rent, tu dois normalement sauf que les Arabes c'est pas vraiment de tr\u00e8s bons musulmans et l\u00e0 il a pas compris, je je comprends pas, parce que dans le courant du du dit qui nous a cr\u00e9\u00e9 de plusieurs peuples pour concentre connaissent qu'on aille les uns vers les autres, que la seule diff\u00e9rence qu'on a les uns des autres c'est la fois qu'on peut avoir au cr\u00e9ateur, je dis oui, normalement, sauf que les parents, il raisonne pas comme \u00e7a, et donc il il est tomb\u00e9 de ou parce qu'il n'avait jamais connu le racisme en Martinique aupr\u00e8s des musulmans, parce que il y a des gens de toutes les couleurs, de toutes les origines qui pratiquent cette religion qui se m\u00e9langer \u00e7a pose aucun souci et donc au d\u00e9but, il n'a pas vraiment compris et puis petit \u00e0 petit, il a fini par comprendre que c'\u00e9tait de choses dissoci\u00e9 que c'est pas parce qu'on \u00e9tait arabe qu'on \u00e9tait forc\u00e9ment un bon musulman, et donc moi au d\u00e9but quand j'en ai parrain\u00e9 par ma m\u00e8re, paix \u00e0 son \u00e2me : elle m'a dit, mais m\u00eame dans la tombe, je ne serais pas d'accord avec toi, me dit m\u00eame quand les Verts vont me j'accepterai pas, \u00e7a c'est terrible mais oui c'est, c'est c'est horrible de vivre le racisme et donc moi je me suis accroch\u00e9e, j'ai patient\u00e9 pendant 4 ans j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier mardi pour avoir des arguments contre et donc je les ai combattues avec leurs propres croyances en disant : mais maman, tu te dis croyante Tutu aller faire son p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque, mais en m\u00eame temps je refuse croyant juste parce qu'il a pas la bonne couleur de peau qui est -ce que tu crois que Dieu avant le match sur terre, il y a demand\u00e9 o\u00f9 est -ce qu'il voulait \u00eatre dans quelle origine quelle ethnie, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, je dis, mais ce que Dieu a envoy\u00e9 un Fax pour te dire que toi au paradis et que lui avait pas la bonne couleur, et donc les heures du deuil, moi j', je me souviendrai toujours, on a une conversation avec mon p\u00e8re, c'\u00e9tait le mariage d'une de Nasser et j'\u00e9tais un peu en col\u00e8re parce que n'est parent avec c'\u00e9tait tr\u00e8s facilement juste parce que le le le fianc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 tunisien de Djerba et de la famille et donc j'attrape mon p\u00e8re et je dis papa est -ce que je peux poser une question, bien s\u00fbr, je dirais, le proph\u00e8te que la paix soit sur lui, il \u00e9tait de quelle origine du bas, c'\u00e9tait un arabe, je ne veux pas, je sais qu'il \u00e9tait arabe, mais ce qui comme nous tunisien de Djerba du panneau karaok\u00e9, donc \u00e7a veut dire que si la on vivait \u00e0 son \u00e9poque et que, par miracle, il voudrait pos\u00e9e tu laisserais pas parce qu'il n'est pas tunisien de Djerba et l\u00e0 il a p\u00e9t\u00e9 les plombs, il s'est mis \u00e0 hurler \u00e0 mars une t\u00eate tous les noms, j'ai mais pas pourquoi tut\u00e9laire, moi je suis ta logique puisque, aujourd'hui, un musulman pratiquant venait poser que tu veux pas lui parce qu'il n'a pas la bonne couleur, peut-\u00eatre que le proph\u00e8te lui- m\u00eame qui aurait refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:13) [81%] :\r\nMoi je m'en fais je m'arr\u00eatant m\u00eame avec un sage que c'est parce que toi tu comprends pas et donc, ils \u00e9taient \u00e0 bout d'arguments en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:20) [90%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai, je n'aurais pas laiss\u00e9 l'occasion de de pouvoir se d\u00e9filer, et au bout de 4 ans de patience, ils ont fini par accepter de le rencontrer et quand ils ont vu, ils ont tout de suite craqu\u00e9 en fait, ils ont vu que c'\u00e9tait quelqu'un de droit de sinc\u00e8re, en fait, je pense qu'au d\u00e9part, comme vous disiez ce qui voulaient les parents c'\u00e9tait pr\u00e9server l'h\u00e9ritage c'\u00e9tait c'\u00e9tait conserver les racines, la culture et puis au final, quand ils ont vu que la personne qui \u00e9tait en face, c'\u00e9tait quelqu'un de bien, qui allait rendre leur fille heureuse la raison plus trouver d'arguments et vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:49) [94%] :\r\n\u00e0 un certain moment, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de porter une sorte de voile qui n'est pas tout \u00e0 fait le voile, donc on voit beaucoup dans les m\u00e9dias vous d'temps par le cerveau, c'est votre adaptation mais pourquoi c'est important quand on est une femme et qu'on pratique l'Islam de porter le voile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:06) [89%] :\r\nEn fait c'est une continuit\u00e9 de, de, de sa religion et de sa foi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte de pratiquer la religion se soumet \u00e0 ce que Dieu demande moi au d\u00e9but, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que cette image qu'on nous renvoyer la femme musulmane \u00e9tait v\u00e9ritables cette femme soumise aux prix qui n'avait pas son mot \u00e0 dire et puis je me suis rendu compte qu'il y avait une autre lecture des choses qu'on n'avait pas forc\u00e9ment en t\u00eate et qu'on ne met jamais en avant dans les m\u00e9dias, cette femme musulmane, \u00e0 qui on demande de se pr\u00e9server et de couvrir ses atours, h\u00e9 bien elle laisse sa sensualit\u00e9 et sa sexualit\u00e9 pour la partager uniquement avec celui avec qui elle partage sa vie, donc cette fa\u00e7on de se pr\u00e9server de couvrir ses atours de, de, de, de mettre un petit peu de c\u00f4t\u00e9 toute sa sensualit\u00e9, c'est aussi pour se pr\u00e9server pour l'homme avec qui elle partage sa vie et donc on a fait une petite vid\u00e9o que vous d\u00e9couvrirez sur le Net qui s'appelle Genevi\u00e8ve et A\u00efcha, o\u00f9 on parle du voile et qu'\u00e0 cette prime cette cette cette femme maghr\u00e9bine discutent avec avec Genevi\u00e8ve et lui dire : Regarde, quand au aujourd'hui les femmes d'aujourd'hui, enfin quoi sort dans la rue il suffit belle qui \u00e0 Joigny je coiffure, manucure, p\u00e9dicure. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:03) [77%] :\r\nParfum \u00e9cole refuser fait quoi les choses en l'air la la la cigarette dans la bouche, le jogging trou\u00e9 et quand son mari, elle va voir ailleurs et va dire je comprends pas pourquoi il me tromper, je dis : mais c'est normal, ce qui fait belle pour la terre enti\u00e8re \u00e9tant mari tous le d\u00e9lais, c'est normal, il va voir l'effet que son devoir et qu'ils se font belles aussi et donc je me dis c'est vraiment logique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:21) [91%] :\r\nFinalement, non seulement c'est un acte de foi, c'est, c'est une fa\u00e7on d'accepter ce que Dieu nous a demand\u00e9 quand on est croyant et au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est aussi une fa\u00e7on de se pr\u00e9server pour celui avec qui on partage sa vie parce qu'une femme, quelle qu'elle soit rest\u00e9e coquette et \u00eatre coquette chez soi pour celui avec celui qu'on aime, c'est peut-\u00eatre mieux que de se faire belle pour la terre enti\u00e8re et d'\u00eatre finalement lui laisser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:41) [90%] :\r\nVous vous faites belle aussi pour aller sur sc\u00e8ne dont vous avez fait une version votre version voile de Samia, vous pouvez les d\u00e9crire un petit peu pour ceux qui vous ont pas encore visionn\u00e9 sur Internet ou sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:53) [89%] :\r\nAlors je suis habill\u00e9e en boubou en fait un col roul\u00e9 un turban color\u00e9, je suis toujours habill\u00e9 de de plein de jolies couleurs parce que \u00e7a fait un peu moins peur, je pense que ce que j'ai cherch\u00e9 un petit peu Madame \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vis quand je quand je pars au Pays : je m'habille comme les gens sont habill\u00e9s l\u00e0- bas, je porte les m\u00eames tenues estimant terre et quand je suis ici, ben je m'habille d'une fa\u00e7on qui peut un peu moins choqu\u00e9 c'est c'est c'est une mani\u00e8re de dire : je reste en accord avec mes croyances avec mes convictions, mais en m\u00eame temps je j'ai pas trop envie de vous d\u00e9ranger, peut-\u00eatre que je suis beaucoup conciliante, je sais pas mais, mais, en tous les cas moi je, je, je, je le vis bien comme \u00e7a, je ressens bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:26) [89%] :\r\nEt sur la t\u00eate, vous avez une sorte de turban on peut dire, c'est un peu un turban, oui c'est \u00e7a Saint-Urbain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:32) [80%] :\r\nParce qu'on le le voit ce turban, pas le m\u00eame que le vote mais on le voit sur certaines miniature \u00e0 Rabat ce turban et c'est, il est port\u00e9 par les hommes, donc finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:42) [89%] :\r\nC'est pas un signe de pouvoir je sais pas, j'en sais rien, \u00e7a fait peut-\u00eatre effet couronne je sais pas mais, mais, en tous les cas, je sais que \u00e7a agresse moins les gens ici, parce que comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:53) [84%] :\r\nPorter un vrai foulard comme comme comme le porte, les femmes musulmanes, les gens vous regarder dans leur t\u00eate, il y a toute une histoire, jamais sans ma fille pauvre femmes soumises et opprim\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:02) [84%] :\r\nC'est son mari qui la balle qui l'oppresse \u00e9coute et donc moi \u00e7a me fatigue, en fait, ce regard l\u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re quand mon regard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:07) [90%] :\r\nComme si, comme si j'\u00e9tais comme tout le monde et que, et que je vive ma vie comme je l'entends, tout simplement, apr\u00e8s c'est ma foi, \u00e7a rel\u00e8ve de l'intime, moi c'est ma pratique, je je l'impose \u00e0 personne et je je veux pas qu'on m'impose quoi que ce soit non plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:33) [87%] :\r\nAubry moi Coeur de pirate sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de en rose et m\u00eame pour encore quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:41) [86%] :\r\nC'est juste un petit message pour tous les cingl\u00e9s tous les les malades mentaux qui d\u00e9cide de se d\u00e9clarer islamiste int\u00e9griste djihadistes pianiste cette liste juste pour commettre leurs m\u00e9faits, d'accord, vous \u00eates gentil, maintenant vous nous laissez tranquille, on est fatigu\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 de vivre ici en Europe, si en plus vous commencez \u00e0 \u00e0 ramener toute la haine Vernoux, \u00e7a commence \u00e0 fatiguer un petit peu beaucoup quand m\u00eame : voil\u00e0 donc merci de choisir une autre religion, voil\u00e0 en voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:08) [88%] :\r\nOn a envie de dire qu'il a fait le tour du monde, ce petit clic vaut en le r\u00e9\u00e9coutant apr\u00e8s tous ces mois, vous rendez compte qu'il est plein d'humour, comment est -ce que vous l'avez cr\u00e9\u00e9 en fait c'est apr\u00e8s les attentats \u00e0 Ottawa, vous venez d'antan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:21) [87%] :\r\nDonc c'\u00e9tait 11 oct septembre l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2014 en octobre, je me rappelle, j'\u00e9tais en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:26) [90%] :\r\nAlors, Docteur, et en fait 2 types avaient tir\u00e9 sur des gens dans un tribunal et au d\u00e9but aux informations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, on nous annonce qu'en fait, les 2 \u00e9quipes \u00e9taient canadiens de tous les musulmans du monde se disent ouf c'est pas nous, cette fois -ci, sauf que les informations juste apr\u00e8s, on nous annonce qu'en fait ils \u00e9taient fra\u00eechement converti \u00e0 l'Islam, juste avant d'aller tuer des gens, alors j'\u00e9tais pas tr\u00e8s content, je me dis encore une fois, on va s'en prendre plein la figure, Yvon dans les m\u00e9dias pendant encore tr\u00e8s longtemps, et du coup, j'ai fait cette vid\u00e9o, un petit peu \u00e9nerv\u00e9, pour dire aux gens qui qui ont un petit peu des probl\u00e8mes dans leur t\u00eate que la prochaine fois ils sont gentils, choisir une religion parce que nous on un petit peu marre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:57) [86%] :\r\nDe prendre pour tous et je crois que c'est, c'est c'est c'est le probl\u00e8me qu'il a dans le de religion, c'est que pour devenir musulman, il suffit de phrases. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:04) [83%] :\r\nEt donc du coup retrouv\u00e9 avec des b\u00e9casseaux, ceux qui d\u00e9barquent et puis et qui s'assimile \u00e0 nous, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, on leur a rien demand\u00e9 et et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:12) [92%] :\r\nJ'ai fait cette vid\u00e9o en rapport avec avec les attentats d'Ottawa, j'\u00e9tais en col\u00e8re et beaucoup, beaucoup de gens ont partag\u00e9 aussi bien des musulmans que des non- musulmans parce qu'ils avaient besoin d'entendre dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:21) [92%] :\r\nPour la de la part musulmane et justement, quelles ont \u00e9t\u00e9 les les r\u00e9actions de de vos proches des des gens bon qui vivait un peu les m\u00eames choses que vous, c'est-\u00e0-dire qui se sentent en point de mire d\u00e8s qu'il arrive quelque chose de de violent, on regarde tout de suite depuis quelques ann\u00e9es vers la communaut\u00e9 musulmane mais comment ils ont pris ce clip. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:39) [86%] :\r\nEt ils m'ont dit : mais bravo, tu as tr\u00e8s bien parl\u00e9, ils \u00e9taient soulag\u00e9s que quelqu'un mette des mots sur ce que tout le monde pense et donc et les non- musulmans ont fait la m\u00eame chose aussi \u00e9t\u00e9 ravi qu'une musulmane qui ce discours- l\u00e0, et 19 : \u00e9coutez, on n'a rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a, c'est bon laissez -nous tranquille maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:53) [85%] :\r\nAlors vous, vous vous sentez pas par rapport \u00e0 ce qui se passe, donc les choses difficiles des choses violentes du djihadisme, donc : que veut dire en fait le ne veut pas dire combat arm\u00e9 destructeur et violent veut dire si j'y a \u00eatre Jihad, le diamant est d\u00e9j\u00e0 contre soi -m\u00eame, voil\u00e0 l'effort que je fais pour pour devenir plus spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:15) [92%] :\r\nExactement, c'est, c'est le combat de sa propre \u00e2me bestiale comme comme il y a dans dans cette l\u00e9gende indienne, on dit qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun, il y a de l'eau, le bon et le mauvais, et que celui qui gagne c'est celui qu'on alimente et en fait c'est \u00e7a aujourd'hui le Djihad dans le vrai sens du terme, il veut dire, le combat contre soi -m\u00eame, contre ses mauvais d\u00e9mons et contre les mauvaises choses qui nous anime chacun donc apr\u00e8s c'est \u00e7a n'a rien \u00e0 voir du ne vous a jamais demand\u00e9 quelle que soit la religion d'aller tuer des pauvres innocents qui n'ont rien fait, \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:42) [85%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a met en rose et m\u00eame, j'ai dit, votre nom, un certain nombre de fois et ce qu'il veut dire quelque chose, parce qu'au Roslin me fait penser \u00e0 or est -ce que \u00e7a, il y a un rapport. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:53) [85%] :\r\nAbsolument pas, nom de famille, mon mari, j'\u00e9tais tellement fier de le porter cl\u00e9 tu lisais comme nom de sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:57) [87%] :\r\nD'accord, et \u00e7a revient, c'est un pr\u00e9nom qui veut dire quelque chose, Samia \u00e7a veut dire les moteurs voil\u00e0 je sentais bien qu'il y avait quelque chose, jouez vous demain soir mardi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:08) [89%] :\r\nNormalement je joue au Point-Virgule tous les mardis, mais l\u00e0 demain, je ne veux pas parce que je pars \u00e0 Tunis, ensuite j'encha\u00eene avec le Cameroun et le Gabon, je reprends comme adjoint ici \u00e0 Paris et puis sinon je joue en Suisse, normalement je joue pour le sommet de la francophonie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:20) [82%] :\r\n\u00e0 Berne avec juillet le 9 juillet ben on court court vont voir \u00e7a, mais en red\u00e9marre, merci \u00e0 vous parce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:27) [93%] :\r\nIl y a des gens qui se sont effectivement pr\u00e9sent\u00e9s, d'autre part \u00e0 Sierre, donc je voulais remercier les auditeurs suisses et leur dire : continuez \u00e0 \u00eatre des bisounours, comme vous \u00eates vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:34) [81%] :\r\nFormidable ne changeait rien, merci beaucoup, bonne apr\u00e8s- midi merci parall\u00e8lement \u00e0 revoir B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 Paris Bastian me clients R\u00e9gis ici Nathalie Chanvert Gasp\u00e9sie les musiques Monique orteils, assistante de production Dany s'occupe de nos pages et notre site internet, juste apr\u00e8s les enfants tours il est 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orosemane, Samia", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1410456", "internalArchiveId": "AA1502410441", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1102, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6114271.image", "alternativeTitle": ["Magazine de la Ligue des champions UEFA"], "variantIds": ["ece-6667088"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T17:51:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505430226", "durationSec": 2734, "title": "Source : Sergi Barjuan - Marc-Andr\u00e9 ter Stegen - Arturo Vidal - Preview finale ligue des champions dames", "scripts": "\nUEFA Champions League Weekly # 28\nPROVISIONAL Time Coded Script\n\nPN: 39289620 / Date: 07/05/2015\n\n\t\t\n\n\t\t\nMagazine Show 28 \u2013 Final Running Order\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tTeases: \nSergi Barju\u00e1n\nMar-Andr\u00e9 ter Stegen\nArturo Vidal\n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tFeatured 1 \u2013  Sergi Barju\u00e1n\nSergi Barju\u00e1n played for Barcelona for nine years and won trophies alongside both Pep Guardiola and Luis Enrique. As Guardiola returns to Camp Nou with Bayern to take on Luis Enrique\u2019s Barcelona, we speak to the former left-back about his former teammates and the successes they\u2019ve shared.\n\t04:20\n\t10:05:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeatured Review \u2013 Semi-Final - Barcelona v Bayern\n\t03:00\n\t10:08:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tFeature 2 \u2013 Barcelona:Marc-Andr\u00e9 ter Stegen\nBarcelona\u2019s Marc-Andr\u00e9 ter Stegen has been an ever-present in the competition this season. Ahead of a return to Germany for the second leg, the 23-year-old Goalkeeper reflects on his first campaign in the UEFA Champions League.\n\t03:30\n\t10:11:54\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:09\n\t10:12:03\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:12:08\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tClock into part 2\n\t00:30\n\t10:14:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:14:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tFeature 3 \u2013 The Journey: Arturo Vidal\nThe influential Chilean has come to be regarded as one of the best central midfielders in Europe.  He talks us through his journey from humble beginnings in Santiago to the UEFA Champions League semi-finals, and his ambition to become the first player from his country to lift the famous trophy.\n\t03:42\n\t10:17:37\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeatured Review \u2013 Semi-Final - Juventus v Real Madrid\n\t03:19\n\t10:21:06\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tSting\n\t00:03\n\t10:21:09\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tFeature 4 \u2013 UWCL Final preview\nAfter defeating holders Wolfsburg in the semi-final, Paris Saint-Germain will take on Frankfurt in the UEFA Women\u2019s Champions League Final in Berlin.  We hear from both camps ahead of the showpiece event, including Frankfurt\u2019s Ver\u00f3nica Boquete and Kerstin Garefrekes, as well as Sabrina Delannoy and Shirley Cruz Tra\u00f1a from PSG.\n\t04:01\n\t10:25:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tLookahead\n\t00:08\n\t10:25:18\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:25:38\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t \n\tEND\n\t\n\t\n\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Teases\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:40\n\tFrom top\n\t\n\tPep\u2019s return and the genius that is Lionel Messi, a memorable night at Camp Nou.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:47\n\tAfter wipe\n\t\n\tBar\u00e7a\u2019s German goalkeeper, Marc-Andr\u00e9 ter Stegen on his mission to be the undisputed number one.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:55\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd from Chile to Italy via Germany, the footballing journey of Juve\u2019s Arturo Vidal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Feature 1: SERGI BARJU\u00c1N\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 01:06\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tPEP GUARDIOLA.\n\n\t\n\tGFX?\n\t\n\t\n\n\t10:01:08\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tINTELLIGENT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:10\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tPASSIONATE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:12\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tA PERFECTIONIST.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:14\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tA EUROPEAN CHAMPION AS A PLAYER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:17\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tA TWO-TIME UEFA CHAMPIONS LEAGUE WINNER AS A COACH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:23\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tLUIS ENRIQUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:01:25\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tRUTHLESS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:26\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tDETERMINED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:28\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tA WINNER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:30\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tNINE WINS FROM HIS FIRST 10 EUROPEAN MATCHES IN CHARGE OF BARCELONA.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:37\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tTWO MEN I KNOW VERY WELL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:41\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tTWO FRIENDS GOING HEAD TO HEAD.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:46\n\tAfter SOT\n\n\n\t\n\tDuring a career at Barcelona that spanned nearly a decade Sergi Barju\u00e1n played alongside both men - amassing nine trophies, including the 1997 UEFA Cup Winners\u2019 Cup. Now a coach, with Almer\u00eda in Spain, he\u2019s further evidence of a unique era at the club. Four of this season\u2019s UEFA Champions League quarter-finalists were managed by players from that Barcelona squad 18 years ago.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:02:11\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S CLEAR THAT AT THAT TIME THERE WERE PLAYERS WHO PEOPLE BELIEVED COULD BECOME COACHES IN THE FUTURE BECAUSE OF THE WAY THEY ACTED ON THE PITCH, THE WAY IN WHICH THEY GESTICULATED. AND THAT WAS PEP. OF COURSE, THAT DIDN\u2019T MEAN THAT OTHERS WEREN\u2019T CAPABLE OF ACHIEVING ANYTHING. BUT MAYBE BECAUSE OF THE SITUATION ON THE PITCH, HOW HE DISTRIBUTED THE BALL MORE THAN ANYONE ELSE, HE WAS ALWAYS MORE ORGANISED BECAUSE HE HAD THE VISION TO KNOW WHERE EVERYONE WAS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:43\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tHE WAS THE FLAG BEARER. ABOVE ALL FOR THE WAY IN WHICH HE EXPRESSED HIMSELF AND EVALUATED THINGS WHEN HE BECAME CAPTAIN. HE ALWAYS SPOKE LOGICALLY, BOTH ON AND OFF THE PITCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:59\n\tAfter SOT\n\t\n\tAdored as a player, Pep Guardiola became even more significant as their coach, the embodiment of the club\u2019s philosophy, \u2018Barcelonismo\u2019. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:12\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tTHE PHILOSOPHY OF FOOTBALL CLUB BARCELONA HAS POLITICAL AND CULTURAL ASPECTS REGARDING CATALAN IDENTITY. IT\u2019S ABOUT TRYING TO TRANSMIT EVERYTHING THAT SURROUNDS THE CLUB TO THE OUTSIDE WORLD. THE FACT THAT WHEN YOU ARRIVE AT LA MASIA YOU ARE\u00a0 TAUGHT THE VALUES OF RESPECTING HUMAN BEINGS, OPPONENTS, THE REFEREE, THE COACH. I THINK THAT ALL OF THIS IS WHAT SETS THEM APART AND SIGNIFIES WHAT IT IS TO BE \u201cMORE THAN A CLUB\u201d.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:46\n\tAfter SOT\n\t\n\tGuardiola\u2019s team conquered all before them \u2013 leaving near impossible boots to fill when he departed in 2012.  But under Luis Enrique, a very different character, who took over at the start of this season, Barcelona\u2019s evolution has continued; to the brink of more European glory.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:03\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tHE WAS A PLAYER WHO NEVER GAVE UP, A BORN WINNER. HE WAS A GUY THAT GOT YOU INVOLVED IN A GAME BECAUSE HE DEMANDED A LOT AND HE ADAPTED TO ANY POSITION. HE STARTED WITH BOBBY ROBSON AS A FULLBACK AND HE ENDED UP AS A STRIKER OR A NUMBER NINE. IT\u2019S OFTEN THE CASE THAT A CHARACTER LIKE THAT PUSHES YOU, DRIVES YOU ON THE PITCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:32\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tHE\u2019S SOMEONE WHO PERSEVERES. HE HAS HIS IDEAS AND HE BELIEVES IN THEM, AND HE\u2019S BEEN ABLE TO PASS THEM ON THROUGHOUT THE YEARS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:42\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S A HUGE RESPONSIBILITY [FOR HIM] BECAUSE THE TEAM HAD WON MANY TITLES WITH A BEAUTIFUL STYLE OF PLAY. BUT HE HAS MADE EVERYONE UNDERSTAND THAT THEY CAN MAINTAIN THE POSITIVES OF THAT PLAYING STYLE WHILE ADDING CHARACTERISTICS THAT MAKE OPPONENTS DOUBT THEMSELVES. HE\u2019S GENERATED MORE FLUIDITY IN BARCA\u2019S PLAY; MORE FLOW AND DIVERSITY SO THAT THEIR RIVALS ARE MORE SUBMISSIVE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:08\n\tSOT: SERGI BARJU\u00c1N (SPANISH)\n\t\n\tHE HAS AN OPPORTUNITY, BUT HE HAS TO CONVERT THIS CHANCE INTO SILVERWARE. BECAUSE IN THE END, BARCELONA CAN HAVE ALL THE VARIETY IN THE WORLD, BUT IT\u2019S WINNING TITLES THAT REALLY COUNTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 FEATURED REVIEW BARCELONA v BAYERN\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:26\n\tFans  \n\t\n\tIn pursuit of Europe\u2019s biggest title, the eyes of the world were fixed firmly on Catalunya on Wednesday night.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:33\n\tW/S stadium\n\t\n\tDriven by the prospect of the final and charged by the return of a favoured son, the welcome for both teams from a packed Camp Nou was deafening. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:45\n\tAfter feet\n\t\n\tGuardiola started with three at the back asking his Bayern team to man mark across the pitch.  Barca found acres of space. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:54\n\tNumber nine turning to shoot\n\t\n\tLuiz Suarez began a running battle with Manuel Neuer. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:00\n\tGoalkeeper saves \n\t\n\tFifteen minutes of one way traffic. Guardiola was forced into a reshuffle. Luis Enrique had the upper hand. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:10\n\tAfter fans\n\t\n\tBayern\u2019s best chance soon followed \u2013 the masked Robert Lewandowski might have done better. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:15\n\tAfter fans\n\t\n\tBut this was an evening that inspired everyone, notably Leo Messi, making his 100th European appearance. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:24\n\tNumber nine header\n\t\n\tHis supporting cast no slouches either. Andr\u00e9s Iniesta still boasts outrageous vision \u2013 Neuer did well to keep out Dani Alves. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:35\n\tAfter coach c/a\n\t\n\tNo breakthrough by half time. A chance to catch a breath. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:35\n\tAfter man in mask\n\t\n\tFor 15 minutes after the break Bayern dominated. Playing possession football in the style Barca fans had come to expect from their side. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:49\n\tC/U feet\n\t\n\tThis was no drab 0-0. A pulsating contest.  Compelling viewing. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:54\n\tFans \n\t\n\tAnd Messi hadn\u2019t got to work yet. Minute 77 brought goal 76 in the UEFA Champions League from this extraordinary player. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:04\n\tC/A coach\n\t\n\tNo sooner had the celebratory shouts died down and the Argentine was at it again. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:10\n\tBall hits net\n\t\n\tFlooring some of the game\u2019s most talented defenders.  Capping it with a sublime finish. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:18\n\tAfter fans \n\t\n\tBayern had seen more of the ball, but Luis Enrique\u2019s side have mastered the counter attack this season. And one more sweeping move might have put the tie beyond Bayern. Neymar so cool under pressure in the fourth minute of added time. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:32\n\tPlayer celebrates\n\t\n\tA major step towards an eighth European final for Barca, orchestrated by the magical Messi.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:40\n\tSOT: LUIS ENRIQUE (SPANISH)\n\t\n\tHE\u2019S A PLAYER FROM ANOTHER DIMENSION, BUT BESIDES WHAT WE SAW HIM DOING GOING FORWARD, YOU ALSO HAVE TO SEE HOW MUCH HE RAN.  HOW ALL OF MY STRIKERS CONTRIBUTED AS WELL AS ALL MY MIDFIELDERS AND ALL OF MY DEFENDERS. IF WE DIDN\u2019T PLAY WELL AS A TEAM TODAY, WE WOULDN\u2019T HAVE STOOD A CHANCE AGAINST BAYERN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:01\n\tSOT: PEP GUARDIOLA (SPANISH)\n\n\t\n\tTHROUGHOUT THE YEAR THE TEAM HAVE BEEN IN SOME DIFFICULT SITUATIONS AND I HAVE NOTHING BUT A LOT OF THANKS FOR THE PLAYERS.  I WILL ALWAYS REMEMBER THIS THREE MONTH PERIOD WITH A LOT  OF SATISFACTION BUT OBVIOUSLY THIS RESULT HURTS. THAT\u2019S FOOTBALL ONE HAS TO GIVE HEARTFELT CONGRATULATIONS TO BARCELONA FOR THEIR VICTORY \u2013 AND WE\u2019LL SEE YOU NEXT WEEK IN MUNICH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Feature 2: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:27\n\tFrom top\n\t\n\tAnother scintillating Barcelona performance, and another assured display from their German goalkeeper. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:34\n\tCU face set ups\n\t\n\tMarc-Andr\u00e9 ter Stegen is the only player to feature in every minute of Bar\u00e7a\u2019s European campaign, following his move from Borussia M\u00f6nchengladbach in the summer. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:44\n\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\t\n\tTHIS IS MY FIRST TIME AWAY FROM HOME, AND YES, IT\u2019S BEEN A MASSIVE CHANGE FOR ME. I NOW LIVE IN A BIG CITY WITH A DIFFERENT CULTURE, AND A VERY DIFFERENT FEELING. \n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:09:01\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe void left by Victor Vald\u00e9s \u2013 Bar\u00e7a\u2019s undisputed number one for the last twelve seasons and a three-time competition winner \u2013 was always going to be big. So big in fact, it\u2019s needed two goalkeepers to fill it.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:15\n\tTer Stegen save \n\t\n\tWhilst ter Stegen is an ever-present in cup fixtures, he is yet to make his Spanish league debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:20\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\t\n\tIT\u2019S DIFFICULT FOR ME, BEING IN AND OUT OF THE TEAM AND NOT PLAYING IN EVERY GAME, BUT THAT\u2019S PART OF A PLAYER\u2019S DEVELOPMENT. I\u2019M GLAD THAT I CAN PLAY IN THE CHAMPIONS LEAGUE AND THAT WE\u2019RE IN THE COPA DEL REY FINAL. TO ME, THAT\u2019S TESTIMONY TO THE WORK THAT I\u2019VE DONE.\n\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:42\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe other man in the equation is Claudio Bravo, who features exclusively in La Liga.  It\u2019s a scenario ter Stegen is determined to change. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:54\n\n\n\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\n\n\t\n\tI CAME HERE TO PLAY IN EVERY COMPETITION, AND EVERYONE KNOWS THAT I\u2019M NOT PERFECTLY HAPPY WITH THE CURRENT SITUATION. I WANT TO DO MY BEST FOR MYSELF, FOR THE CLUB AND FOR THE TEAM. AND I HOPE TO BE ABLE TO PLAY IN EVERY COMPETITION NEXT YEAR, AT THE VERY LATEST. I JUST HAVE TO TRY AND MAKE THE DECISION A VERY DIFFICULT ONE FOR THE COACH, AND TRY TO SHOW ALL MY ABILITY ON THE PITCH.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:33\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe Barcelona-Bayern tie has thrown up some intriguing sub-plots, not least ter Stegen facing Manuel Neuer. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:43\n\tPlayer in white shooting\n\t\n\tThe pair grew up just 80km from each other, blossomed at their hometown clubs and are now international teammates.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:52\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\t\n\tMANUEL NEUER IS THE BEST GOALKEEPER IN THE WORLD. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:58\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\t\n\tHE IS A GREAT BENCHMARK FOR ANY GOALKEEPER WHO WANTS TO SEE WHAT THEY NEED TO IMPROVE. OF COURSE, EVEN HE MAKES MISTAKES, BUT HE ALWAYS COMES BACK FROM THEM SO STRONGLY. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:15\n\tAfter SOT\n\t\n\tFor ter Stegen, who recently turned 23, a return to Germany awaits. Firstly to Munich and the second leg on Tuesday. And then, if Barcelona and their steadfast goalkeeper continue in this form - a trip to Berlin and the Final beckons.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:33\n\n\tSOT: MARC-ANDR\u00c9 TER STEGEN (GERMAN)\n\t\n\tTHE CHAMPIONS LEAGUE IS ALWAYS SPECIAL. EVERY PLAYER, EVERY FAN AND EVERY COACH WANTS THIS TROPHY SO MUCH; IT\u2019S UNBELIEVABLE. IT\u2019S ONE OF THE GREATEST ACHIEVEMENTS YOU CAN HAVE IN FOOTBALL AND IT\u2019S WHAT WE FIGHT FOR EVERY DAY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Still To Come\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:55\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, aiming to be the first Chilean to lift the trophy, Juve\u2019s Arturo Vidal. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Feature 3: Arturo Vidal\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:07 \n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tIt\u2019s a dream; a dream for me, for my people, for my country.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:14\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tNO Chilean has won the Champions League SO hopefully I\u2019ll be the first.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:19\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tArturo Vidal\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:23\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tMidfielder\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:26\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tJuventus\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:30\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tThis is my journey.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:34\n\tAfter SOT\n\t\n\tArturo Vidal\u2019s journey to become a UEFA Champions League semi-finalist with Juventus started more than eleven thousand kilometres away from Turin in a working class district of Santiago, Chile.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:48\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\twhat influenced me the most was the desire to help my family, my mother and my brothers, so THAT they wouldn\u2019t be short of anything. my GOAL was to become a footballer in order to give them a good life. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:02 \n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tI CERTAINLY WATCHED the Champions League as a boy, IT\u2019S THE most popular competition in South America.  And there was a player who played in Europe that i loved watching FOR HIS STYLE OF PLAY, AND that was Makelele. He was THE PLAYER I ADMIRED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:23\n\tMap shot\n\t\n\tVidal\u2019s performances for Chilean side Colo-Colo caught the attention of scouts from various European clubs and at the age of 20 he swapped Santiago for the industrial German city of Leverkusen.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:38\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tThat was a massive step I took in my career.  I had been playing professionally for a year and a half at Colo-Colo - and then Leverkusen bought me. So it was a big move, because BOTH the language and the STYLE OF football were completely different, the standard was very high. I matured a lot there, AND MADE thE move to Juventus. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:02\n\tAfter SOT\n\t\n\tVidal may have made a name for himself at Leverkusen but he truly became a star in Turin - lifting the Serie A title in each of his four seasons at Juventus.  A tenacious tackler with an eye for goal, he came to be regarded as one of the greatest box-to-box midfielders to don the famous black and white jersey.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:25\n\tAfter dip to black\n\t\n\tBut after rushing back from knee surgery to represent his country at last year\u2019s World Cup, Vidal failed to reach his own high standards in the first half of this season.  A recent return to form was encapsulated by his emphatic penalty against Monaco in the quarter-finals.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:45\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tLast year I scored a lot, and the year before I scored as well, but this year it was a lot harder due to various problems.   many beautiful EMOTIONS and also SOME bad MEMORIES ALL came together in that moment. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:00\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tI like to let my heart speak when I score, and celebrate to the maximum. thankfully IT WAS THE DECISIVE goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:09\n\tAfter SOT\n\t\n\tA continued personal revival was underlined further when scoring the goal that clinched the Scudetto the week before the UEFA Champions League semi-final first leg against Real Madrid.  As the \u201cOld Lady\u201d targets the final in Berlin, Arturo Vidal seems to be peaking at just the right time.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:27\n\tSOT: ARTURO VIDAL (SPANISH)\n\t\n\tI have always dreamT of being in a Champions League semi-final. I watched it at home as a boy, and now I\u2019m here I\u2019M LOVING EVERY MINUTE.  we will try to become champions. I know it will difficult, but WE've made it here, which WAS TOUGH. So I hope not TO stop until I lift the trophy. \u00a0\u00a0\u00a0\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Featured Review:  JUVENTUS v REAL MADRID\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:48\n\tC/U fan\n\n\n\t\n\tTo reach the final, Juventus would have to overcome the reigning champions. Real Madrid had conceded just once in six away games in Europe. But The Juventus Stadium is a special ground, where the Italian champions had lost just once in 54 fixtures.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:06\n\tFron on fans\n\t\n\tFor their first UEFA Champions League semi-final in twelve years, the home support generated staggering noise levels... \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:14\n\tAfter music crash\n\t\n\t... as their side began at a scintillating pace.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:21\n\tAfter sliding player\n\t\n\tInside a minute Arturo Vidal had a sight at goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:28\n\tCoach on sidelines\n\t\n\tBefore a 27 pass move put Carlos T\u00e9vez through on goal. \u00c1lvaro Morata pounced. The former Real man sending the South Curve into delirium.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:43\n\tAfter C/A coach\n\t\n\tThe response from Ancelotti\u2019s side was impressive. First Toni Kroos tested the reflexes of Gianluigi Buffon.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:54\n\tAfter fans\n\t\n\tBefore Isco set Cristiano Ronaldo free. The Portuguese skewed wide, but he wouldn\u2019t be denied for too long.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:04\n\tOn pass\n\t\n\tHe\u2019d level the tie from close range after James Rodr\u00edguez\u2019s cute cross. It was Ronaldo\u2019s 76th UEFA Champions League strike. A potentially crucial away goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:19:19\n\tFans hands\n\t\n\tIn Europe Real had lost just once in eleven away games, and were now on top. James would go agonisingly close from Isco\u2019s cross. Heroic defending from Stefano Sturaro.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:36\n\tAfter Ronaldo ISO\n\t\n\tThis was absorbing, high octane football. After the break Juve sat deep aiming to exploit the space behind the Real defence.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:48\n\tAfter coach c/a\n\t\n\tAnd just before the hour mark T\u00e9vez\u2019s determined run provoked a rash challenge from Dani Carvajal. Penalty!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:59\n\tAfter c/a coach\n\t\n\tNow, could the Argentine keep his cool. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:05\n\tAfter goal\n\t\n\tThe striker\u2019s seventh goal of the campaign put Juve back in front.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:13\n\tAfter scoreboard\n\t\n\tRonaldo sought to restore parity, but Allegri\u2019s men held on to their lead comfortably.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:20\n\tHernandez reaction\n\t\n\tAnd in injury time they could have extended it through Fernando Llorente. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:32\n\tFans\n\t\n\tIt finished 2-1. After so long away from the semi-final stage, Juventus had returned in style. Already the Italian champions again, they remain on course for an historic treble.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:47\n\tSOT: MASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\t\n\tI WOULD SAY THAT I\u2019M HAPPY WITH THE TEAMS\u2019 PERFORMANCE. TONIGHT WE SHOWED OUR STRENGTH. WE PLAYED A VERY GOOD MATCH FROM A TECHNICAL POINT OF VIEW.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:59\n\tSOT: CARLO ANCELOTTI (SPANISH)\n\t\n\tTHE RESULT ISN\u2019T GOOD, BUT IT\u2019S ALSO NOT THAT BAD. BECAUSE WHO REACHES THE FINAL WILL BE DECIDED AT THE BERNAB\u00c9U.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Feature 4: UWCL FINAL PREVIEW\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:13\n\tAfter first shot on bike\n\n\t\n\tOn Thursday 14th May, Berlin will host the UEFA Women\u2019s Champions League final, and for an eighth consecutive season it will be contested by a German side, as Frankfurt take on Paris St-Germain.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:24\n\tSOT: VER\u00d3NICA BOQUETE (SPANISH)\n\n\n\t\n\tIF YOU ASK ANYONE ABOUT GERMAN TEAMS, THEY\u2019LL TELL YOU THAT THEY\u2019RE VERY STRONG PHYSICALLY. AND THAT\u2019S TRUE IN OUR CASE.  WE HAVE SOME VERY EXPERIENCED PLAYERS WHO HAVE WON EVERYTHING; THE WORLD CUP, THE EUROPEAN CHAMPIONSHIP, THE CHAMPIONS LEAGUE AND LEAGUE TITLES. THAT GIVES YOU A PHYSICAL AND MENTAL STRENGTH THAT ALLOWS YOU TO APPROACH A FINAL WITH MORE CONFIDENCE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:51\n\tAfter SOT\n\n\t\n\tWith forty goals already in Europe this season Frankfurt are averaging an impressive five a game. Hat-tricks from Ver\u00f3nica Boquete and Celia \u0160a\u0161i\u0107 secured the German club a 6-0 semi-final second-leg win against Br\u00f8ndby. The tie finished 13-0 on aggregate. Their attacking style, a cornerstone of coach Colin Bell\u2019s philosophy.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:20\n\tSOT: COLIN BELL (GERMAN)\n\n\t\n\tWE TRY TO DOMINATE THROUGH POSSESSION AND OUR PASSING GAME. I SHOW MY TEAM FOOTAGE OF BAYERN MUNICH, SPAIN, GERMANY OR BARCELONA.  IT\u2019S ABOUT BATTLING AND SHOWING A LOT OF PASSION.  WE ALSO WORK ON MOVEMENT, IT\u2019S A LOT OF WORK.  BUT IT\u2019S ALSO ABOUT GOALS, PEOPLE WANT TO SEE GOALS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:40\n\tTrophy lift\n\t\n\tFrankfurt have lifted this trophy a record three times, but their last success came seven years ago against Swedish side Ume\u00e5. Kerstin Garefrekes was in that team and she\u2019ll be hoping for a repeat performance against PSG.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:57\n\tSOT: KERSTIN GAREFREKES                    (GERMAN)\n\n\n\t\n\tWE NEED TO STOP PARIS FROM PLAYING THEIR GAME, WE MUST BE PHYSICAL FROM THE START AND APPROACH THE ONE-ON-ONES WELL. WE NEED TO REMAIN ALERT AND FOCUSED, WE MUST  BE READY AND WE CAN\u2019T AFFORD TO LOSE CONCENTRATION FOR A SECOND. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:17\n\tFace painting\n\t\n\tIn contrast to free-scoring Frankfurt, PSG have found goals harder to come by. They\u2019ve scored 15 in their eight games so far. But in many people\u2019s eyes they will go in to the final as slight favourites having already dispatched the 2011 and 2012 winners, Lyon, in the round of 16, and also the 2013 Champions and current holders, Wolfsburg, in the semi-finals.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:41\n\tSOT: FARID BENSTITI (FRENCH)\n\n\n\t\n\tTO ME ATTRACTIVE FOOTBALL IS NOT ABOUT BIG SCORES LIKE WE SAW RECENTLY IN THIS COMPETITION, I DON\u2019T THINK SO. THAT\u2019S NOT MY STYLE. I THINK THE IDEAL IS WHAT WE SEE IN THE MEN\u2019S CHAMPIONS LEAGUE - WHEN YOU WATCH THOSE GAMES, YOU FEEL THAT PASSION, AND IT\u2019S VERY NOTICEABLE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:24:05\n\tSlo-mo running \n\t\n\tPSG are relatively inexperienced at this level; this will be a first final for the club, having only made their competition debut in 2011. But they have a squad brimming with experience, including Costa Rican midfield star Shirley Cruz Tra\u00f1a, who won the trophy with Lyon in 2011 and 2012.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:26\n\tSOT: SHIRLEY CRUZ TRA\u00d1A (SPANISH)\n\n\n\t\n\tWE\u2019RE MAKING HISTORY FOR THIS CLUB. WE HAVE BEEN WORKING, TRYING TO MAKE IT TO THE FINAL FOR THREE YEARS AND WE HAVE TO CONTINUE IN THE SAME WAY. WE\u2019VE ALREADY ACHIEVED ONE OBJECTIVE, WHICH WAS TO MAKE IT TO THE FINAL, NOW WE HAVE TO GO ON AND WIN IT, WHICH WOULD BE EXTRAORDINARY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:56\n\tSecond Trophy shot\n\t\n\tFrankfurt against PSG, a game with all the makings of a classic UEFA Women\u2019s Champions League final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 28 \u2013 Lookahead\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:11\n\tAfter wipe\n\t\n\tNext week, a star for both Juventus and Real Madrid, footballing icon, Zinedine Zidane.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\t\t\n\n\n\t2\t\n\n\t\t\n", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1568638", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017085", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1429544", "internalArchiveId": "AA1505429571", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1768, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6772657", "imageURL": "http://www.rts.ch/6772656.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "La Maison-Blanche a autoris\u00e9 le r\u00e9tablissement de ferries entre la Floride et la Havane", "L\u2019Asie du Sud-Est fait face \u00e9galement \u00e0 une crise de la migration", "Initiative sur les bourses d\u2019\u00e9tudes: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Siggen, dir. de l\u2019instruction publique de Fribourg", "Le 12h45", "Les activit\u00e9s sportives plaisent toujours autant aux jeunes selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral du sport", "Minimag: au Papiliorama de Chi\u00e8tres (FR), la couleur rose a de multiples fonctions", "VD: les musulmans vaudois examinent l\u2019id\u00e9e d\u2019un statut d\u2019institution d\u2019int\u00e9r\u00eat public", "L\u2019invit\u00e9 culturel: l\u2019\u00e9crivaine et peintre Sacha Despr\u00e9s revisite La Petite Maison dans la prairie", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Cette d\u00e9cision fait suite au rapprochement entre les Etats-Unis et Cuba. Cependant, les Am\u00e9ricains sont toujours interdits de tourisme sur l\u2019\u00eele.", "Les migrants sont originaires de Birmanie et du Bangladesh. Ils font partie d\u2019une des minorit\u00e9s ethniques les plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde.", "L\u2019\u00e9tude effectu\u00e9e par l\u2019organisation se penche sur les activit\u00e9s des 10-19 ans. Autre fait observable: les filles bougent moins que les gar\u00e7ons.", "Chez les papillons, le rose est rare, mais utile pour survivre dans la nature.", "Pour rappel: le canton de Vaud est le premier en Suisse \u00e0 offrir un processus de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses minoritaires.", "L\u2019histoire se passe dans un petit HLM de la banlieue parisienne. Les personnages principaux ont les m\u00eames noms que dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e."], "variantIds": ["ece-6667120", "ece-6669183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T02:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018489\r\nDate de transcription : 25-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:02 > 0:00:05) [86%] : \r\nFacile pour vous, non, mais vous verrez apr\u00e8s c'est vraiment une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:13) [85%] : \r\nIl juste d\u00e9but il faut regarder la cam\u00e9ra mais apr\u00e8s vous m\u00eame culture nous en occuper, donc c'est vraiment une discussion, vous r\u00e9pondez aux questions soit irrattrapable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:17) [88%] : \r\nIl va pas vous pi\u00e9ger en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:32) [96%] : \r\nFrancine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:49) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la crise des migrants en Asie, la Malaisie et l'Indon\u00e9sie ont secouru plus de 1400 personnes arriv\u00e9es par la mer ces derni\u00e8res 24 heures originaire de Birmanie et du Bangladesh, elles sont issus de la minorit\u00e9 Rohingyas, elles auraient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par les passeurs, les jeunes Suisses toujours sportif selon une nouvelle \u00e9tude men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les 3 quarts des 10 14 ans pratiquent une activit\u00e9 plusieurs heures par semaine, m\u00eame si les plus \u00e2g\u00e9s d'entre eux bougent moins qu'il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:02:30) [91%] : \r\nLa communaut\u00e9 musulmane, institution d'int\u00e9r\u00eat public, dans le canton de Vaud le 1er \u00e0 offrir ce type de reconnaissance aux minorit\u00e9s religieuses, ses membres r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 demander ce statut reportage le rose sous toutes ses formes, \u00e0 l'affiche de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion et une question pour commencer quel r\u00f4le joue cette couleur chez les animaux et notamment les oiseaux et les papillons, arme de s\u00e9duction ou de dissuasion, reportage au Papiliorama et nous parlerons litt\u00e9rature en fin de journal avec Sacha Despr\u00e8s qui publie son 1er roman La petite gal\u00e8re variation trash et inspir\u00e9 autour de la Petite Maison dans la prairie, d\u00e9localis\u00e9 pour l'occasion pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:32 > 0:02:51) [90%] : \r\nAlors que l'Europe fait face \u00e0 l'afflux de migrants africains, l'Asie du Sud-Est, elle est aussi confront\u00e9 \u00e0 une crise de la migration quelque 2 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues ces derni\u00e8res 24 heures originaire de Birmanie et du Bangladesh, elle ferait partie de la minorit\u00e9 Rohingyas consid\u00e9r\u00e9s comme l'une des plus pers\u00e9cut\u00e9es au monde le pour calcaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:11) [95%] : \r\nUne mosqu\u00e9e pour pris une douche et des v\u00eatements propres pour retrouver un peu de dignit\u00e9 affaibli \u00e0 l'image de cet homme ces Rohingyas de Birmanie et du Bangladesh sont une minorit\u00e9 musulmane apatride chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers d'entre eux tentent de fuir la pers\u00e9cution ou la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:21) [95%] : \r\nNous avons pass\u00e9 2 mois en mer, il y avait 3 bateaux et nous \u00e9tions des centaines de chacun, on esp\u00e9rait rentrer en Malaisie pour trouver du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:40) [93%] : \r\nSecouru au large des c\u00f4tes indon\u00e9siennes ou malaisienne, pas loin de 2000 migrants auraient touch\u00e9 terre entre hier et aujourd'hui, les p\u00eacheurs dans la r\u00e9gion sont venus en renfort pour leur venir en aide jusqu'\u00e0 8000 personnes suppl\u00e9mentaires pourraient se trouver \u00e0 bord de navires non loin, dans l'espoir de d\u00e9barquer prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:58) [94%] : \r\nLes Rohingyas transitent habituellement par la jungle tha\u00eflandaise mais la d\u00e9couverte de fosses communes, a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9primer le trafic sur leur territoire, encourageant indirectement ainsi la voie maritime, la police tha\u00eflandaise annonce le d\u00e9mant\u00e8lement d'un r\u00e9seau de passeurs, dirig\u00e9 notamment par un ancien politicien local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:00 > 0:04:22) [93%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Cuba 1er chef d'\u00c9tat occidental \u00e0 fouler l'\u00eele depuis le d\u00e9gel des relations entre Cuba et les \u00c9tats-Unis en d\u00e9cembre, il doit rencontrer aujourd'hui son homologue Raul Castro, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a promis d'\u00e9voquer les droits de l'homme lors de cette visite dans les objectifs sont aussi autre au moment o\u00f9 Cuba entame son ouverture \u00e9conomique de nombreux chefs d'entreprises fran\u00e7ais accompagn\u00e9 le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:23 > 0:04:39) [95%] : \r\nEt c'est aussi une cons\u00e9quence du rapprochement entre les \u00c9tats-Unis et Cuba, la Maison Blanche a autoris\u00e9 la semaine derni\u00e8re, plusieurs compagnies de ferries \u00e0 r\u00e9tablir des liaisons entre la Floride et La Havane, un signe d'ouverture, m\u00eame si pour l'instant, les Am\u00e9ricains sont toujours interdits de tourisme sur l'\u00eele, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:05:04) [91%] : \r\nD\u00e8s l'Automne prochain, 4 compagnies bas\u00e9e en Floride, pourront assurer des liaisons entre les c\u00f4tes am\u00e9ricaines et Cuba, distante de 150 kilom\u00e8tres d\u00e9cision historique depuis la r\u00e9volution cubaine de 1959 plus aucun Ferry ne relie Cuba aux \u00c9tats-Unis en raison de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contre le r\u00e9gime de Fidel Castro, une premi\u00e8re en plus de 50 ans qui soul\u00e8ve de nombreux espoirs dans le port de la vanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:05 > 0:05:13) [92%] : \r\nAllez, j'esp\u00e8re que ces liaisons de ferries seront libres que les Am\u00e9ricains puissent venir ici avec leur voiture et que nous, on puisse faire pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:21) [91%] : \r\nLe r\u00eave de tout cubain de pouvoir visiter d'autres pays, de traverser la mer en bateau de partir p\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:21 > 0:05:45) [93%] : \r\nMais ce transport de passagers entre Cuba et la Floride reste encadr\u00e9e, m\u00eame si les conditions de voyage ont \u00e9t\u00e9 assouplies depuis le d\u00e9gel des relations diplomatiques, seules certaines cat\u00e9gories d'Am\u00e9ricains sont autoris\u00e9s \u00e0 se rendre \u00e0 Cuba, pour des raisons familiales, universitaires, culturelles ou sportives, les autres sont toujours interdits de tourisme sur l'\u00eele, vestige d'un embargo que les cubains r\u00eavent de voir bient\u00f4t dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:06:04) [95%] : \r\nEn Suisse, le sport a toujours la cote aupr\u00e8s des jeunes, m\u00eame si selon les tranches d'\u00e2ge, ils en feront moins qu'avant, c'est le constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport, les auteurs se sont pench\u00e9s sur l'activit\u00e9 des 10 19 20 autres observations, les filles bougent moins que les gar\u00e7ons, le d\u00e9tail avec Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:33) [88%] : \r\nLe foot pour les gar\u00e7ons, la gym ou la danse pour les filles, les ados suisses reste classique dans leur pr\u00e9f\u00e9rence, mais ils aiment toujours les pointes ou taper dans un ballon, il le moins souvent qu'avant, hormis les le\u00e7ons d'\u00e9cole les plus jeunes se bougent 6 <VIRG> 6 heures par semaine contre 5,3 en 2008, les ados, eux, sont pass\u00e9s en dessous des 6 heures hebdomadaires et devinez quoi, c'est surtout parce que le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:35 > 0:06:46) [79%] : \r\nCeux de mon \u00e2ge, ils faisaient ils foutent faisait jouer en cache pas quelque chose comme \u00e7a aujourd'hui, on \u00e9tait devant, avait soutir\u00e9 dans l'et les ordinateurs et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:47 > 0:07:10) [91%] : \r\nLe v\u00e9lo, le ski ou la natation, toujours beaucoup la cote mais ce que les jeunes aiment c'est saper essayer de nouvelles disciplines, c'est vers 13 en g\u00e9n\u00e9ral que le d\u00e9samour pour le sport commence \u00e0 se faire sentir chez les filles plus que chez les gar\u00e7ons parmi les noms sportif, la proportion des filles plus importante pour atteindre les 25 pourcent \u00e0 \u00e0 18 ans alors que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:31) [83%] : \r\nIl a pas seulement conf\u00e9d\u00e9ration qui investi et si les cantons et les communes et en arts, le sport scolaire envers le sport scolaire facultatif, qui est tr\u00e8s important, surtout pour ceux qui ont pas acc\u00e8s au club parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 il ils trouve quelqu'un qui leur donne une possibilit\u00e9 de pratiquer r\u00e9guli\u00e8rement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:32 > 0:07:39) [92%] : \r\nEnfin, les jeunes qui vivent \u00e0 la campagne sont plus sportif que les jeunes urbains et les Suisses, allemands ou plus la chemise que les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:40 > 0:08:11) [92%] : \r\nCette nouvelle perturbation sur la ligne CFF Vevey Lausanne cette fois-ci c'est une panne de l'appareil d'enclenchement qui g\u00e8re la signal\u00e9tique c\u00f4t\u00e9 lac en clair, les trains circulent, t'as vu cons\u00e9quence depuis 8 heures 30 ce matin, les r\u00e9gionaux me circulent plus dans les 2 sens, entre Lausanne et Cully des bus de remplacement ont \u00e9t\u00e9 mis en place le trafic grandes lignes entre Brigue et Gen\u00e8ve est maintenu, mais il faut compter avec des retards allant jusqu'\u00e0 30 minutes \u00e0 noter qu'\u00e0 Pau des suite \u00e0 l'affaissement survenu la semaine derni\u00e8re, les travaux sont toujours en cours et les convois ne roule que sur une seule voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:12 > 0:08:51) [92%] : \r\nEt puis, suite aux perturbations caus\u00e9es par l'accident de Dayan ce matin des collaborateurs des CFF ont offert des cartes journali\u00e8res dans les trains transportant les pendulaires sur la ligne Yverdon Renan Lausanne au total 10000 forfaits accompagn\u00e9 d'un mot d'excuses ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s dans le canton de Fribourg l'instruction ouverte contre l'agente de la gendarmerie vaudoise qui avait \u00e9cras\u00e9 empi\u00e9tant sur l'autoroute A 1 est Close, le dossier est renvoy\u00e9 au tribunal p\u00e9nal de la Broye, la jeune femme est pr\u00e9venu d'homicide par n\u00e9gligence, pour rappel, l'accident \u00e9tait survenu le 28 ao\u00fbt dernier \u00e0 la hauteur de la sortie de Payerne, l'agence qui circulait en course urgente n'avait pu \u00e9viter un pi\u00e9ton, fortement alcoolis\u00e9 et couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:53 > 0:09:43) [90%] : \r\nEst il normal qu'un \u00e9tudiant z\u00fcrichois touchent en moyenne 3800 francs d'aide pour financer sa formation alors qu'un jeune neuch\u00e2telois touchent moins du tiers de ce montant non, selon les auteurs de l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes, texte sur lequel les citoyens voteront le 14 juin son but harmoniser par le \u00e0 f\u00e9d\u00e9ral et syst\u00e8me d'attribution de ces aides parmi les arguments des adversaires du projet, notamment le fait qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en concordat par lequel les cantons s'engage \u00e0 cette harmonisation adversaire dont vous \u00eates donc enfin que vous repr\u00e9sentez en tout cas aujourd'hui monsieur Jean-Pierre Siggen monsieur conc\u00e9dait \u00e0 bonjour, vous \u00eates le chef de l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg alors ce concordat effectivement il existe n\u00e9anmoins beaucoup de cantons, on n'y adh\u00e8re pas dans ce sens-l\u00e0, l'harmonisation demand\u00e9e par l'initiative n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:09) [88%] : \r\nAlors la normalisation existe tout de m\u00eame pour 16 cantons puisque \u00e7a se compte ont sign\u00e9 ce concordat et puis la modification de la loi sur les Bourses quelconque projet indirect \u00e0 cette initiative que nous ne recommandons pas oblige en quelque sorte les cantons \u00e0 faire un pas de plus vers l'harmonisation en adh\u00e9rent au concordat et en posant des conditions, donc l'initiative touch\u00e9 juste en disant qu'il fallait plus d'harmonisation, la r\u00e9alisation, je crois, est meilleur avec le concordat \u00e0 savoir avec le comte projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:09 > 0:10:15) [91%] : \r\nVous parlez de seconde, projet contre projet qui ne fixe aucun montant minimal dans sans cela il n'atteint pas son objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:15 > 0:10:34) [88%] : \r\nAlors le contre- projet concr\u00e8tement maintenant est pratiqu\u00e9 avec un montant de 16000 francs maximum de bourses annuelles contre 24000 par l'initiative et on voit que l'initiative, finalement repr\u00e9sente une sorte de salaire garantie minimale pour les \u00e9tudiants c'est \u00e9videmment beaucoup plus que ce qui est fait maintenant, et c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui devraient tous payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:34 > 0:10:44) [85%] : \r\nTout payer, mais il y a un int\u00e9r\u00eat pour la soci\u00e9t\u00e9 pour l'\u00e9conomie, en particulier parce qu'elles \u00e9taient des \u00e9tudiants soient bien form\u00e9s, puis former aussi rapidement parce que lorsqu'on travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces \u00e9tudes, on prend plus longtemps pour se former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:45 > 0:11:07) [90%] : \r\nBonjour, conna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat mais il n'y a pas que les bourses non plus, il y a appris, exemple dans le canton de Fribourg, une universit\u00e9 que quand on offre un peu en quelque sorte dire aux \u00e9tudiants qui co\u00fbte tr\u00e8s cher et qui leur permet aussi de pouvoir suivent des \u00e9tudes \u00e0 des co\u00fbts tout \u00e0 fait raisonnables qui font de bien mettre en parall\u00e8le les forfaits avec la Bourse, avec aussi l'offre g\u00e9n\u00e9rale qui est faite par la soci\u00e9t\u00e9 pour avoir des \u00e9tudiants qui font cet effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:07 > 0:11:14) [92%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9, ce chiffre de 25 pourcent de de baisse totale et des montants allou\u00e9s aux bourses d'\u00e9tudes, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un chiffre parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:15 > 0:11:46) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut surtout voir que la progression ou plut\u00f4t la pr\u00e9sence des jeunes dans les universit\u00e9s ne se limite pas simplement \u00e0 recevoir un peu de d'argent mais c'est aussi en gagner un peu et c'est pour \u00e7a qu'on encourage \u00e0 se confronter un peu au march\u00e9 du travail \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 chercher un petit travail, je l'ai fait \u00e0 l'\u00e9poque, les enfants le font aujourd'hui, et on peut attendre du jeune qui fasse et qui continue de faire c'\u00e9tait d'effort plut\u00f4t que lui donner, je dirais qu'un homme \u00e0 un montant minimal sans lui demander de faire lui- m\u00eame un effort alors qu'il demande quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:46 > 0:12:11) [92%] : \r\nMonsieur le Conseil d'\u00c9tat, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, puis je pr\u00e9cise que, demain, nous recevrons le socialiste Beno\u00eet Gaillard, membre du comit\u00e9 d'initiative, les musulmans Vaudois r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 demander le statut d'institution d'int\u00e9r\u00eat public le canton de Vaud est le 1er en Suisse \u00e0 offrir un processus de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses minoritaires hier l'Union vaudoise des associations musulmanes consulter ses membres sur cette question, Fran\u00e7ois-Michel Schweitzer during \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:13 > 0:12:27) [98%] : \r\nLa journ\u00e9e a commenc\u00e9 par une pri\u00e8re dans le public, en majorit\u00e9 des musulmans venus d\u00e9battre de la question de la reconnaissance de la communaut\u00e9 musulmane comme institution d'int\u00e9r\u00eat public, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:27 > 0:12:36) [90%] : \r\nAu moins, c'est en tant que Suisse musulmans, j'aimerais qu'\u00e0 l'avenir on me fasse confiance et qu'on me regarde comme un Suisse avant de me regarder comme un musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:37) [99%] : \r\nAlors ce serait un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:12:48) [84%] : \r\nJustement, reconna\u00eetre musulmans compte entit\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9 par une sorte de cat\u00e9gorie un peu bizarre, pas vraiment, pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:48 > 0:12:53) [98%] : \r\nUne reconnaissance qui permettrait surtout \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane de devenir un interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:53 > 0:13:07) [86%] : \r\n\u00e0 part enti\u00e8re, on soient consult\u00e9s sur des sujets qu'on ne concerne, c'est un droit de d'acc\u00e8s au registre des habitants pour contacter la communaut\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 l'aum\u00f4nerie dans le canton, tout ce qui est coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:07 > 0:13:16) [95%] : \r\nParmi les invit\u00e9s au d\u00e9bat Claude-Alain Voiblet, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, il est venu faire part de ses craintes et de ses doutes quant \u00e0 une \u00e9ventuelle reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:41) [89%] : \r\nNous sommes le 1er canton \u00e0 mettre sur pied cet outil, je crois qu'il faut le dire, ailleurs en Suisse, on n'a pas initier une telle d\u00e9marche, donc il est logique que notre parti soit tr\u00e8s prudent, je souhaite quand m\u00eame dialoguer, bien s\u00fbr, mais mais mais veut lui aussi vraiment contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 ce que ces groupements soyez parfaitement int\u00e9gr\u00e9e dans notre pays, je crois que c'est \u00e7a une mais c'est une n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui pour le, pour le savoir vivre ensemble dont nous avons besoin pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:41 > 0:13:53) [94%] : \r\nEn fin de matin\u00e9e, place au vote consultatif, m\u00eame si c'est un oui qui devait se dessiner le chemin vers la reconnaissance sera encore long le processus pourrait encore durer 10 ans, sans compter un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:54 > 0:14:01) [96%] : \r\nEt on ouvre une page sport avec vous Pascale Blattner, bonjour, bonjour, on va commencer par le hockey sur glace, la Suisse a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement balay\u00e9e par le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:01 > 0:14:16) [89%] : \r\nOui, le score est sans appel : cette \u00e0 2, les Canadiens ont fait leur boulot, et plut\u00f4t bien, sans tenir compte des \u00e9tats d'\u00e2me helv\u00e9tique et affronter l'\u00e9quipe \u00e0 la feuille d'\u00e9rable, c'est toujours un match de prestige, malheureusement, les Suisses avaient un peu la t\u00eate ailleurs eux qui venait d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:16 > 0:14:33) [89%] : \r\nOn nous avons ce match qu'ils \u00e9taient quasi qualifi\u00e9 pour les quarts de finale avec la d\u00e9faite de l'Allemagne contre les Tch\u00e8ques face au Canada, la Suisse a tenu le choc pendant 20 minutes Axler \u00e9galise \u00e0 un partout dans un angle presque impossible en tirer mais le gardien canadien dans ses petits patins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:36 > 0:14:40) [90%] : \r\nLe s\u00e9lectionneur suisse exulte : \u00e7a ne durera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:44 > 0:14:52) [90%] : \r\nLes Canadiens haussent le ton, dans le 2\u00e8me tiers la Suisse encaisse 3 buts dont 2 dans la derni\u00e8re minute, c'est la danse du scalp devant Berra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:54 > 0:14:58) [85%] : \r\nLa 1er r\u00e9ussite et sign\u00e9 Herbert L\u00e9on sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:03 > 0:15:20) [91%] : \r\nEt la 2\u00e8me \u00e9quine pour un score final de cette 2 le Canada \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 la Suisse, la Suisse n'est math\u00e9matiquement pas encore qualifi\u00e9s pour les quarts, mais elle le sera, sauf sc\u00e9nario catastrophe parce qu'on voit mal l'Autriche faire le plein de points contre l'Allemagne et le Canada et l'\u00e9quipe de Suisse elle jouera son dernier match du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:20 > 0:15:26) [94%] : \r\nPr\u00e9liminaire demain soir contre la R\u00e9publique tch\u00e8que du tennis Andy Murray a frapp\u00e9 un grand coup hier \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:26 > 0:15:44) [95%] : \r\nOui, l'\u00c9cossais s'est offert le scalp de Rafa\u00ebl Nadal sur ses Terres et pourtant, Murray n'est pas un sp\u00e9cialiste de la terre battue, loin de l\u00e0, mais il y a quand m\u00eame de remporter en 6 jours d'autres tournois sur cette surface apr\u00e8s M\u00fcnich lors du dernier Murray s'adjuge le tournoi de Madrid et surtout il bat en 2 sets 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:44 > 0:16:10) [90%] : \r\n6, d'o\u00f9 l'actuel roi de la terre battue, Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol court toujours derri\u00e8re un 1er titre en 2015, il est apparu, on regarde \u00e0 Madrid, mais il n'a rien pu faire contre un mort en pleine confiance, \u00e0 2 semaines de Roland-Garros mauvais vient brouiller les cartes avec son troph\u00e9e madril\u00e8ne et il se rajoute \u00e0 la liste des favoris pour le tournoi parisien, Nadal, lui, pour la 1\u00e8re fois depuis 2005 sort du Top 5 au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:10 > 0:16:21) [83%] : \r\nCP et puis Acotcha pas une l\u00e9gende du marathon qui prend sa retraite, h\u00e9 oui, le terme de l\u00e9gende n'est pas usurp\u00e9e, quand on parle d'A\u00efn Brice S\u00e9lassi\u00e9 l'acier, l'\u00c9thiopien a notamment battu 2 fois le record du monde humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:21 > 0:16:39) [92%] : \r\nMoi, Berlin s'\u00e9tait en 2007 et 2008, devenant ainsi le 1er roman \u00e0 courir la distance sous les 2 heures 4 minutes avant de se lancer sur le marathon Bibr\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 avait accumul\u00e9 les titres sur 5000 et 10000 m\u00e8tres distance sur laquelle il est devenu champion olympique 96 \u00e0 Atlanta et 2000 \u00e0 Sydney \u00e2g\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:39 > 0:16:45) [88%] : \r\n40 2 ont d\u00e9sormais libre et a d\u00e9cid\u00e9 qu'il allait courir pour le plaisir et non plus en comp\u00e9tition philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:45 > 0:17:03) [92%] : \r\nAbsolument, merci beaucoup, Pascale Blattner 12 45 a choisi de voir la vie en rose cette semaine avec une s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 cette couleur, d\u00e9part pour le Papiliorama de Chi\u00e8tres, dans le canton de Fribourg, avec une question entre s\u00e9duction au contraire moyen de r\u00e9pulsion \u00e0 quoi sert le rose, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Aurore Dupin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:20) [87%] : \r\nOn conna\u00eet les flamants roses, mais on conna\u00eet moins, leur cuisine les spatules roses comme les flamands leur couleur vient des poissons et crustac\u00e9s dont elles se nourrissent ces petits crustac\u00e9s en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:20 > 0:17:32) [89%] : \r\nContiennent des carot\u00e8ne qui est absolument qu'on qu'on imagine rangea principalement puisqu'on trouve chez les carottes, mais sur les oiseaux, \u00e7a, \u00e7a fait qu'prennent une couleur rose sur les plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:32 > 0:17:41) [92%] : \r\nCes 2 femelles originaire d'Am\u00e9rique latine sont visibles dans les mangroves \u00e0 l'\u00e9tat naturel, c'est gr\u00e2ce \u00e0 leur bec en forme de spatules, elles peuvent chercher leur nourriture dans la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:41 > 0:17:56) [74%] : \r\nElles vont l'agit\u00e9 engouement de balancier dans l'eau pour justement rep\u00e9r\u00e9 les 3 parce que c'est ce bec tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible aux mouvements et aux toucher comme comme une main en fait, \u00e7a leur sert de demain et d\u00e8s que \u00e7a effleure que \u00e7a touche une croix la trappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:57 > 0:18:01) [92%] : \r\n\u00e0 quelques battements d'ailes de la m\u00eame ambiance tropicale autres perdent-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:04 > 0:18:08) [91%] : \r\nChez les papillons la couleur rose est rare mais utile pour survivre dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:08 > 0:18:26) [88%] : \r\nC'est une couleur qui est plut\u00f4t pr\u00e9sente dans avec du rouge, donc c'est des nuances de rouge, plus 0 plus ou moins sombre et le rouge par contient couleur d'avertissement dans la nature, donc rouge et jaune, c'est la couleur typique pour avertir un pr\u00e9dateur qui a des danger donc par exemple du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:27 > 0:18:34) [88%] : \r\nMais Roger et rose ne sont pas seulement synonyme de danger, exemple chez cette esp\u00e8ce venimeuse qui utilise le langage du rose pour s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:34 > 0:18:49) [88%] : \r\nC'est aussi une couleur de communication entre les partenaires et donc entre m\u00e2les et femelles, et quand on le retourne, on voit le c\u00f4t\u00e9 ext\u00e9rieur qui est beaucoup plus terne beaucoup plus camoufler donc le papillons, il peut s'asseoir, fermer les ailes et on le verra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:50 > 0:18:57) [91%] : \r\nEn mati\u00e8re de camouflage, le champion reste n\u00e9anmoins ce papillons aux ailes transparentes, il utilise ses talents d'illusionniste pour faire fuir l'ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:57 > 0:19:17) [85%] : \r\n\u00e7a l'aide \u00e0 se cacher dans pas nombreux dans la fen\u00eatre Picard, par contre elle a des ailes post\u00e9rieures ont une grande t\u00e2che Rosa elle elle entoure Ouellet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces t\u00e2ches-l\u00e0, sauf en Dieu et ses yeux sont cens\u00e9s faire croire \u00e0 l'ennemi que en face de il y a un serpent qui les regardent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:19 > 0:19:26) [93%] : \r\nAu sein du Papiliorama nombreuses sont les esp\u00e8ces qui cohabitent en 3 et observateurs, la fronti\u00e8re est parfois un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:28 > 0:19:33) [92%] : \r\nC'est l'histoire d'une famille qui vit dans un petit HLM dans la prairie, que raconte votre invit\u00e9 Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:59) [88%] : \r\nOui, la prairie, une un quartier de la banlieue parisienne ou de Soeur Marie et Laura tentent de survie de s'en sortir, c'est la trame de la petite Gal\u00e8re votre 1er roman, Sacha Despr\u00e8s, bonjour, bonjour, alors la particularit\u00e9, enfin une des particularit\u00e9s de ce roman, c'est que la prairie et les personnages Laura Marie- Caroline Charles tous des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la s\u00e9rie La Petite Maison dans la prairie, une s\u00e9rie des ann\u00e9es 70 et 80, pourquoi vous avez choisi ce clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:59 > 0:20:31) [91%] : \r\nPourquoi pour pour toute sa symbolique, la symbolique de de la famille bien s\u00fbr, mais des des valeurs qu'elle qu'elle porte les valeurs de, de, de solidarit\u00e9, notamment si figure paternelle maternelle toute cette perfection et cette bienveillance moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de me r\u00e9approprier ces symboles de les d\u00e9construire dans une une soci\u00e9t\u00e9 contemporaine avec tout ce qu'elle comporte de, en terme de de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:31 > 0:20:45) [91%] : \r\nAlors c'est une des r\u00e9f\u00e9rences qu'on trouve dans votre livre, on a d'autres aussi, notamment toute la chronologie de l'histoire est scand\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements du 11 septembre 2001 au 1er \u00e0 la 1\u00e8re union homosexuelle en France, c'est important pour vous d'ancrer cette histoire dans une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:21:05) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, sans pour autant d\u00e9velopper \u00e0 l'extr\u00eame, je voulais que ce soit comme comme une petite musique, comme l'a justement le g\u00e9n\u00e9rique de La Petite Maison dans La Prairie quelque chose, voil\u00e0 qui est un peu lancinant et qui qui qui qui reviennent, qui portent les personnages sans pour autant les accaparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:13) [94%] : \r\nAlors on va \u00e9couter un peu de cette petite musique se plonger dans cet univers gris et glauque, \u00e0 la fois entre Renault et Patrick S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:23 > 0:21:45) [90%] : \r\nC'est un g\u00e9n\u00e9rique familier pour qui a grandi dans les ann\u00e9es 70 ou 80 le symbole du bonheur familial parfait bucolique, tout sourire, l'histoire de Charles et de Caroline et de leur fille, Laura et Marie, parti vivre dans une petite maison dans la prairie, c'est sur ce canevas et ses personnages que Sacha Despr\u00e8s compose son 1er roman La petite gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:47 > 0:22:01) [91%] : \r\nSauf qu'ici la prairie, c'est le nom d'une cit\u00e9 en banlieue parisienne et que la vie de famille, il est aussi gros que le d\u00e9cor Marie et Laura se d\u00e9battent entre une m\u00e8re suicid\u00e9e p\u00e8re d\u00e9missionnaire petite mise en bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:02 > 0:22:18) [90%] : \r\nUn gramme d'alcool suffit pour que Charles se sentent libres, il ne fait plus semblant son haleine est forte, mais sa voix claire il est sur le point de parler en toute honn\u00eatet\u00e9, l'homme se penche sur l'\u00e9paule de sa prog\u00e9niture, plonge le regard dans celui de Laura et lui dit : tu sais ma grande, qui a \u00e9t\u00e9 une erreur autant qu'il sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:19 > 0:22:24) [74%] : \r\nLe petit bonhomme on qui s'r\u00e8gle plongeoir chante Patrick \u00e0 tue-t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:24 > 0:22:48) [91%] : \r\nL'enfant ne comprend pas de quoi parle son p\u00e8re, en plus, il y a un bout de saumon, coinc\u00e9e entre les dents, c'est moche, impossible de se concentrer sur autre chose et puis sa gueule \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Laura se repasse la bande plusieurs fois, c'est comme une chanson douce que chantait ta maman le soir, voil\u00e0 la confession de l'homme, qu'on appelle son p\u00e8re elle est rude, brutal, presque \u00e9mouvante grandir, c'est comprendre h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:49 > 0:23:11) [89%] : \r\nAu fil des pages, le Style de Sacha Despr\u00e8s fait mouche cash et crache \u00e0 la fois Marie et Laura s'unissent pour survivre, mais la r\u00e9alit\u00e9 est cruelle et vall\u00e9es rattraper, sexe, violence et manipulation l'histoire racont\u00e9e par la jeune auteur tourne \u00e0 la trag\u00e9die, le gris devient de plus en plus sombre, tandis que les derniers espoirs se disloque c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:16 > 0:23:18) [88%] : \r\nAlors bien entendu pas beaucoup d'espoir dans ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:19 > 0:23:43) [91%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, mais encore que cela d\u00e9pend des des perceptions, moi j'en ai parl\u00e9 avec plusieurs Lecteurs, j'ai essay\u00e9 un souffle \u00e0 travers la po\u00e9sie notamment pour offrir un petit peu de une sorte de de respiration et cet espoir tout de m\u00eame \u00e0 la fin qui arrive bien tard, mais, mais qui est l\u00e0, qui est l\u00e0, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:46 > 0:23:56) [88%] : \r\nUne petite lueur mais on a l'impression en lisant ce livre que la seule issue pour vos h\u00e9ro\u00efnes, c'est l'amour, le sexe avec seule issue peu autre ici \u00eatre le la cause de leur perte d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:56 > 0:24:46) [87%] : \r\nOui mais voil\u00e0, comme vous le dites, elles n'ont d'autre alternative que de se retrancher en cet cet appartement, c'est comme un camp de retranchements ou tourner qu'agression \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais encore cela s'immisce aussi, hein, \u00e0 l'int\u00e9rieur, h\u00e9 oui, elle se en fait, elle, elle elle aborde une sorte de, de, de r\u00e9gression de r\u00e9gression corporelle mentale, leur seule porte de sortie cesse c'est construire leur intime dans cette fusion du f\u00e9minin, quelque chose qui peut qui est troublant et et qui fait na\u00eetre \u00e9norm\u00e9ment de de de n\u00e9vrose, puisque \u00e7a agit directement sur le leur r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:46 > 0:24:55) [88%] : \r\nAlors cela qui gal\u00e8re, c'est votre 1er roman mais vous \u00eates avant tout artiste peintre qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de passer de du pinceau homo en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:56 > 0:25:49) [91%] : \r\nJe dirais que \u00e7a c'est pas fait consciemment que cela puisque j'ai toujours eu ce ce rapport \u00e0 dire naturelle \u00e0 la peinture, autant \u00e0 la peinture qu'\u00e0 l'\u00e9criture pour la petite histoire, j'avais commenc\u00e9 un roman \u00e0 l'\u00e2ge de, de 16 ans qui commence exactement de la m\u00eame fa\u00e7on d'ailleurs, donc par rapport au \u00e0 la peinture, je pensais vraiment intimement li\u00e9s \u00e0 la culture familiale, il y avait cette \u00e9ducation aux arts et puis j'ai j'ai aussi, j'avais une une une fili\u00e8re litt\u00e9raire, donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite sensibilis\u00e9s aux aux grands ouvrages \u00e0 l'\u00e9crit, j'\u00e9cris de la po\u00e9sie, les nouvelles donc des bons assez assez \u00e9vident pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:50 > 0:25:59) [85%] : \r\nDans ce livre aussi, ce qui est important \u00e0 personnages une \u00e9teint c'est la banlieue, c'est ce quartier la prairie, c'est important pour vous de mettre une histoire dans ce d\u00e9cor-l\u00e0 de raconter quelque chose dans cette l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:00 > 0:26:19) [91%] : \r\nOui c'est, c'est celui que, moi, je connais personnellement cette \u00e9videmment un roman, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une autobiographie, maintenant j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de mes 19 ans, donc cette oui en terrain que que que je connais qui m'a qui m'a marqu\u00e9 et qui a laiss\u00e9 une empreinte donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:20 > 0:26:38) [92%] : \r\nTout naturellement, voil\u00e0, elle devait ressortir sous une forme ou sous une autre, c'est vrai que je je parle aussi par exemple de cet univers un peu un peu anxiog\u00e8ne dans les peintures, \u00e7a ne permet encore une fois, de de l'exprimer avec diff\u00e9rents outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:39 > 0:26:47) [83%] : \r\nMais voil\u00e0, mais c'est une voie que vous fait entendre une voix marquante est-ce que vous savez, nous dire quelques mots de ce se livrent de votre livre avec un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:52 > 0:27:13) [88%] : \r\nLaurent est n\u00e9 dans un monde aux objets variable l\u00e0 o\u00f9 seule la laideur et certaines le tragique rampe comme un serpent, reste \u00e0 s'asseoir sur cette chose qui transitent des tripes, jusqu'\u00e0 sa gauche, cette chose qui colle aux semelles de sa vie comme un chewing-gum au bout temp\u00eate cette chose aussi humaine coercition la col\u00e8re et il y en a beaucoup par ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:14 > 0:27:23) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Sacha Despr\u00e8s, on appelle la petite Gal\u00e8re aux \u00e9ditions L'\u00e2ge donne et puis vos peintures peuvent \u00eatre vus \u00e0 la guerre isra\u00e9lienne \u00e0 Orbe jusqu'au 14 juin merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:23 > 0:27:32) [90%] : \r\nMerci \u00e0 vous et merci \u00e0 tous les 2, lundi, jour du Zapping de TV5 Monde, la s\u00e9lection des journaux francophones vous livrer cette semaine par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:37 > 0:27:41) [91%] : \r\nPas d'\u00e9chec sur l'int\u00e9gration des femmes au sein des forces canadiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:41 > 0:27:49) [91%] : \r\nMisogyne passe mais volontairement aveugle sur les violences faites aux homosexuels et aux femmes, ce rapport fait grand bruit au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:27:54) [91%] : \r\nPourquoi le gouvernement a-t-il permis \u00e0 cette situation d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s et perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:54 > 0:27:59) [96%] : \r\nAu centre du scandale, la banalisation du harc\u00e8lement sexuel comme rite initiatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:07) [86%] : \r\nIl a fallu que \u00e7a sorte dans les m\u00e9dias pour tirer au flanc et taille c'\u00e9tait vous savez m\u00eame pas id\u00e9e lorsque je me c'est-\u00e0-dire par les policiers, militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:07 > 0:28:24) [94%] : \r\nUne femme sur 10 victime d'agressions sexuelles dans ses rangs apr\u00e8s ce rapport, l'arm\u00e9e ne pourra plus dire qu'elle ne savait pas soumis au vote dans cette \u00e9cole de Seine-et-Marne, le retour de la blouse la blouse d'utilit\u00e9 que pour gommer les in\u00e9galit\u00e9s sociales, l'uniforme, pourquoi pas, mais \u00e0 une condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:24 > 0:28:30) [80%] : \r\nMoi, je suis d'accord si s'am\u00e9liore les r\u00e9sultats scolaires de nos enfants \u00e0 mais c'est c'est c'est le point d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:38) [93%] : \r\nDonc pour nous la la blouse aussi se mettre en situation de mieux percevoir les enseignements de professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:38 > 0:28:58) [93%] : \r\nLa bouse ram\u00e8nera-t-elle la discipline d'antan, ceux qui l'ont essay\u00e9 en sont persuad\u00e9s : moi j'aime ce concept la Belgique d\u00e9clare la guerre aux ch\u00f4meurs fraudeurs d\u00e9sormais les inspecteurs pourront d\u00e9barquer \u00e0 l'improviste ou presque vis\u00e9s les ch\u00f4meurs en couple se d\u00e9clarant isol\u00e9 pour toucher plus l'opposition d\u00e9nonce un acharnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:58 > 0:29:10) [90%] : \r\nAujourd'hui de vouloir passer \u00e0 des contr\u00f4les commandes inopin\u00e9s, c'est-\u00e0-dire \u00e0 n'importe quel moment de la journ\u00e9e, c'est une v\u00e9ritable criminel criminalisation du ch\u00f4meur c'est pr\u00e9sumer qu'automatiquement le ch\u00f4meur est un fraudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:10 > 0:29:20) [91%] : \r\nProbl\u00e8me : en 2014 un tiers des ch\u00f4meurs contr\u00f4l\u00e9es \u00e9taient en fraude 400 ampoules \u00e0 changer un cauchemar pour vous et moi, un r\u00eave pour cette \u00e9lectricien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:20 > 0:29:28) [71%] : \r\nEt puis, l'actrice ici c'est : c'est super, c'est arriv\u00e9 le kin\u00e9 matin venir \u00e0 la c'est : c'est bien, c'\u00e9tait du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:28 > 0:29:32) [87%] : \r\nOp\u00e9ration ampoule sur la Tour Eiffel, \u00e0 quelque 300 m\u00e8tres du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:32 > 0:29:39) [87%] : \r\nAccroch\u00e9s sur des sur des lignes de vie il y a, il y a vraiment tout, tout, tout est s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:39 > 0:29:42) [95%] : \r\n10 jours pour en venir \u00e0 bout et puis ouf tranquille pour 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:48 > 0:30:12) [92%] : \r\nEt puis ce soir couleur locale vous emm\u00e8ne dans les entrailles de la Tour vagabonde install\u00e9 pour quelques jours encore \u00e0 Fribourg, ce th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain itin\u00e9rant accueille un grand classique, Cyrano de Bergerac, mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer les 10 ans de la compagnie, les exil\u00e9s, c'est d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:21 > 0:30:23) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:56 > 0:30:59) [63%] : \r\nTout oui ma belle merci Salia ni\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:10 > 0:31:11) [62%] : \r\nMerci \u00e0 fond et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:11 > 0:31:17) [94%] : \r\nOui merci mon grand temps, faut que je bouge un peu, parce que sinon on va le voir, on va le voir trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:23 > 0:31:27) [94%] : \r\nMe semble-t-il, que c'est la vie, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:47 > 0:31:51) [84%] : \r\nLes blablablabla blablablabla Thalys al\u00e9atoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:04 > 0:32:15) [84%] : \r\n\u00e7a va, j'ai boss\u00e9, quand m\u00eame, non, non, j'ai boss\u00e9 chez moins, je me suis une maman, j'ai fait du m\u00e9nage chez ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:19 > 0:32:20) [67%] : \r\nDans les fonctionnaires mette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:31 > 0:32:33) [83%] : \r\nC'\u00e9tait, c'est le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:34 > 0:32:36) [95%] : \r\nJ'ai 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:38 > 0:32:45) [81%] : \r\nJ'ai beau hier monsieur juste octroyer une petite heure et demi de glace avec mes enfants, est parti au bord du lac manger une glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:50 > 0:32:51) [68%] : \r\nCelle qui a fait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:13 > 0:33:14) [86%] : \r\nAvec 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:52 > 0:33:55) [80%] : \r\nOu ou boulettes, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:57 > 0:33:59) [86%] : \r\nMais rien pour les chiottes non, d\u00e9conne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:01 > 0:34:02) [93%] : \r\nIl y a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:06 > 0:34:06) [95%] : \r\nIl n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:07 > 0:34:08) [99%] : \r\nTout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:36 > 0:34:53) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, il fait beau, certes avec quelques voiles d'altitude \u00e7a et l\u00e0, par moment un tout petit peu dense, mais quand m\u00eame c'est une cette sensation de boutons qui pr\u00e9domine, et puis on devrait la conserver jusqu'\u00e0 mercredi, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse en fait tout de suite le point sur l'animation satellite on voit justement transiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:53 > 0:36:52) [90%] : \r\nAu-dessus de nos t\u00eates, c'est assez voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui arrive par le sud- ouest, nous avons en fait un un centre d\u00e9pressionnaire qui se trouve ici ce au nord- ouest de de l'Irlande Vitry \u00e9largi les vaches et puis l'entra\u00eene et ses voiles de nuages d\u00e9vi\u00e9e en direction de nos r\u00e9gions mais c'est vraiment pas grand chose, on va profiter de ce beau temps et les temp\u00e9ratures vraiment \u00e9lev\u00e9 pour cet apr\u00e8s- midi on conservera toujours ciel certes pas vraiment tr\u00e8s bleus mais quand m\u00eame agr\u00e9able avec de belles temp\u00e9rature, une sensation de printemps profiter sur les terrasses et puis vous voyez que les temp\u00e9ratures sont franchement proche de 2 valeurs estivales, voire m\u00eame les d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 comme par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Sion avec 28 degr\u00e9s 27 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Li\u00e8ge, ainsi qu'\u00e0 quoi et puis j'ai un bon 25 \u00e0 26 degr\u00e9s sur le plateau, plateau 23 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le 0 degr\u00e9, lui, devrait se situer \u00e0 3800 m\u00e8tres au niveau des bras alors en montagne, c'est plut\u00f4t un secteur ouest mod\u00e9r\u00e9 et puis sur les Pr\u00e9alpes plut\u00f4t Sud-Ouest ainsi que sur les cr\u00eates du Jura et l\u00e0 il est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, il est possible que cet apr\u00e8s- midi par moments aussi le sud- ouest se pose sur le plateau, mais ce sera plut\u00f4t pour demain, demain matin, on prend les m\u00eames recommence toujours un temps bien ensoleill\u00e9 d\u00e8s le lever, avec toujours la pr\u00e9sence de ces voiles d'altitude petite nuance pr\u00e8s, c'est que l'apr\u00e8s- midi, on pourrait voir fleurir sur les reliefs quelques cumulus n'est vraiment tr\u00e8s discr\u00e8te au niveau les temp\u00e9ratures au lever du jour, on devrait osciller entre 10 et 13 degr\u00e9s sur le plateau entre 9 et 11 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et vous voyez que l'apr\u00e8s- midi, sous l'impulsion justement du Sud-Ouest, on va grimper jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de Sion et \u00e0 Coire \u00e9galement voyez encore on gagne un ou 2 degr\u00e9s sur le plateau m\u00eame localement 29 degr\u00e9s donc des valeurs, les premi\u00e8res valeurs vraiment qui approche des 30 degr\u00e9s, ce sera quand m\u00eame pas encore un petit record, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse et puis le sud- ouest, va se rend pour ses sur les cr\u00eates du Jura, avec des rafales jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et l\u00e0, franchement, il se posera sur le plateau, r\u00e9gion l\u00e9manique comprise voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:52 > 0:36:57) [87%] : \r\nC'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi je laisse encore \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour excellente apr\u00e8s- midi aboutit \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T11:25:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505431180", "durationSec": 25, "title": "MI AGENTE A1_RTS000000525495", "excerpt": "Vaud panne signal\u00e9tique entra\u00eene perturbation du trafic CFF entre Lausanne et Cully."}, {"internalArchiveId": "AA1505431181", "durationSec": 34, "title": "MI BOURSES ETUDES_RTS000000525537", "excerpt": "Provenance et fonctions de la couleur rose que l'on peut observer sur des spatules ou des papillons pr\u00e9sent\u00e9s au Papillorama."}, {"internalArchiveId": "AA1505431182", "durationSec": 35, "title": "MI CFF PERTURBATION_RTS000000525565", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du premier roman de l'\u00e9crivaine et peintre Sacha Despr\u00e9s intitul\u00e9 \"La petite Gal\u00e8re\".", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PANNE", "CIRCULATION FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431183", "durationSec": 68, "title": "MI FERRY LIAISON US CUBA_RTS000000525585", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a perdu sur le score de 2 \u00e0 7 contre le Canada lors d'un match comptant pour le tour pr\u00e9liminaire du championnat du monde de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505431184", "durationSec": 145, "title": "MI FLAMANTS ROSES MINIMAG_RTS000000525430", "excerpt": "L'Union vaudoise des associations musulmanes souhaite \u00eatre reconnu comme une institution d'int\u00e9r\u00eat public afin d'am\u00e9liorer l'image des musulmans dans le canton. Ses membres ont approuv\u00e9 cette volont\u00e9 lors d'un sommet o\u00f9 le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voibler a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIETRES"], "thematicThemes": ["PAPILLON", "COULEUR"], "sequenceIds": ["1431241"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431185", "durationSec": 123, "title": "MI GALERE 3_RTS000000525551", "excerpt": "Office f\u00e9d\u00e9ral du Sport publie \u00e9tude montrant l\u00e9g\u00e8re baisse de la pratique du sport chez les jeunes Suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ROMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431186", "durationSec": 23, "title": "MI GEBRESELASSIE_RTS000000525506", "excerpt": "Archives de l'\u00e9crivaine et peintre Sacha Despr\u00e9s peignant une paroi."}, {"internalArchiveId": "AA1505431187", "durationSec": 72, "title": "MI HOCKEY_RTS000000525563", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis \u00e9cossais Andy Murray, qui a battu l'Espagnol Rafael Nadal sur le score de 6-3 6-2 lors de la finale du tournoi de tennis de Madrid Masters 1000 comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRAGUE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1431358"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431188", "durationSec": 32, "title": "MI HOLLANDE_RTS000000525519", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde"}, {"internalArchiveId": "AA1505431189", "durationSec": 70, "title": "MI MIGRANT MALAISIE_RTS000000525588", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505431190", "durationSec": 104, "title": "MI MUSULMANS VAUDOIS_RTS000000525412", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COHABITATION RELIGIEUSE", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1431232"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431191", "durationSec": 97, "title": "MI SPORT JEUNES_RTS000000525600", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SPORT", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431192", "durationSec": 93, "title": "MI TAPIS DESPRES_RTS000000525429"}, {"internalArchiveId": "AA1505431193", "durationSec": 40, "title": "MI TENNIS_RTS000000525562", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431194", "durationSec": 138, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000523721", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505431225", "summary": "Liaison Duplex Fribourg : Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat fribourgeois et directeur de l'Instruction publique.", "id": "1431222"}, {"internalArchiveId": "AA1505431235", "summary": "Imam chantant pri\u00e8re \u00e0 la tribune de la r\u00e9union de l'Union vaudoise des associations musulmanes.\nItw participants.\nItw Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de  l'Union vaudoise des associations musulmanes.\nItw Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\nMembres de l'Union vaudoise des associations musulmanes votant pour ou contre la reconnaissance de leur association comme une institution d'int\u00e9r\u00eat public.", "id": "1431232", "visualThemes": ["COHABITATION RELIGIEUSE", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431244", "summary": "Int du Papillorame.\nLine Destraz, gardienne d'animaux donnant \u00e0 manger \u00e0 des spatules roses. Itw Line Destraz.\nPapillons roses sur des fleurs.\nItw Chantal Derungs Jacob, biologiste.\nVisiteur se promenant dans le papillorama.", "id": "1431241", "visualThemes": ["PAPILLON", "COULEUR"], "visualGeographicals": ["CHIETRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431246", "summary": "Invit\u00e9 plateau : Sacha Despr\u00e9s, \u00e9crivaine et peintre.", "id": "1431243"}, {"internalArchiveId": "AA1505431356", "summary": "Extraits match de hockey sur glace entre l'\u00e9quipe de Suisse et l'\u00e9quipe du Canada, avec notamment 1 des 2 buts marqu\u00e9s pour la Suisse par les hockeyeur Morris Trachsler.\nAu ralenti, Glen Hanlon, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, exprimant sa joie.\n2 des 7 buts marqu\u00e9s pour le Canada par les hockeyeurs Jordan Eberle. et Cody Eakin.", "id": "1431358", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PRAGUE"], "visualPersons": ["HANLON, GLEN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1589237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018489", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1429546", "internalArchiveId": "AA1505429573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1867, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6773853", "imageURL": "http://www.rts.ch/6773872.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, footballeurs du Servette FC \u00e0 l'entra\u00eenement."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Solar Impulse: les deux pilotes ont subi un entra\u00eenement de survie en haute mer", "Visite de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Cuba: les observations de Jos\u00e9 Goitia, journaliste France 24, \u00e0 la Havane", "En Suisse, les jeunes sont de grands sportifs selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de sport", "La Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 qu'elle souhaite vendre l'amphith\u00e9\u00e2tre romain de Windisch (AG)", "L\u2019auteure romande Laurence Suhner signe une trilogie parmi les meilleures ventes", "Tuerie en Argovie: l'ampleur du drame laisse le village traumatis\u00e9", "Football: les questions sur les moyens financiers du Servette FC demeurent", "Les jeunes suisses sont tr\u00e8s sportifs: les explications de Sergei  Aschwanden, judoka, \u00e0 Prilly (VD)", "L'avion solaire de Bertrand Piccard s'appr\u00eate \u00e0 effectuer la travers\u00e9e du Pacifique", "Volont\u00e9 de transparence du PLR dans l\u2019affaire Markwalder: les explications de Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est rendu \u00e0 Cuba pour y d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat commercial de la France", "Face aux taux n\u00e9gatifs, nos caisses de pensions doivent faire des placements plus r\u00e9mun\u00e9rateurs", "Le Parti Lib\u00e9ral Radical affiche sa volont\u00e9 de transparence dans l'affaire Markwalder", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019entra\u00eenement a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 avec le concour de l\u2019arm\u00e9e allemande. Cinq jours au-dessus de l\u2019Oc\u00e9an comportent des risques.", "Les 10-14 ans passent plus de six heures et demie par semaine et les 15-19 ans en passent plus de cinq.", "La d\u00e9cision est consid\u00e9r\u00e9e comme catastrophique par les milieux culturels et les d\u00e9fenseurs du patrimoine b\u00e2ti.", "Certes moins connue que d\u2019autres auteurs romans, elle est devenue un pilier de la science-fiction.", "La police ne confirme pas l\u2019information sur un \u00e9ventuel conflit d\u2019h\u00e9ritage.", "Le club genevois, en d\u00e9placement \u00e0 Lugano, esp\u00e8re la promotion en Super League.", "C\u2019est  l'\u00e9preuve d\u00e9cisive, car il s\u2019agit sans doute de la partie la plus d\u00e9licate. Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 au 17 mai.", "Par la m\u00eame occasion, il a demand\u00e9 l\u2019annulation compl\u00e8te de l\u2019embargo am\u00e9ricain.", "Pour trouver du rendement, il faut se montrer cr\u00e9atif, comme le placement dans les infrastructures, un march\u00e9 en plein boom.", "La conseill\u00e8re nationale est suspect\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de commission au profit d'un lobby kazakh."], "variantIds": ["ece-6669140", "ece-6669138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:20:49Z", "subTitles": ["19:30:02:23  19:30:14:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n        voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:10  19:30:22:09\r\n        Les jeunes suisses \r\n        raffolent du sport.\r\n\r\n19:30:22:13  19:30:25:09\r\n       Les moins de 15 ans\r\n en font plus de 6 h par semaine.\r\n\r\n19:30:25:13  19:30:29:20\r\n     Un fait de soci\u00e9t\u00e9 majeur\r\n        qui a ses limites.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:34:03\r\n     S.Aschwanden, ex-judoka,\r\n salue cette suractivit\u00e9 sportive.\r\n\r\n19:30:34:08  19:30:37:20\r\n    Mais il met en garde contre\r\n   un manque d'exercice naturel.\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:40:23\r\n      F.Hollande est \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:43:15\r\n     La France veut participer\r\n      \u00e0 l'ouverture de l'\u00eele.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:45:22\r\n   Des hommes d'affaires suisses\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:51:19\r\n    observent les potentialit\u00e9s\r\n    commerciales de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:55:08\r\n    Le document de ce journal,\r\n\r\n19:30:55:12  19:30:59:14\r\n     ce sont les entra\u00eenements\r\n  de B.Piccard et d'A.Borschberg.\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:03:19\r\n     Comment survivraient-ils\r\ns'ils tombaient dans le Pacifique ?\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:10:22\r\n A.Borschberg sera au commandes, \r\n le d\u00e9part est report\u00e9 au 17 mai.\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:16:09\r\n     Nos caisses de pensions \r\n    sont mises \u00e0 rude \u00e9preuve,\r\n\r\n19:31:16:13  19:31:20:22\r\n  du fait des taux d'int\u00e9r\u00eats bas\r\n  et des taux n\u00e9gatifs \u00e0 la BNS.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:25:10\r\n      Elles se tournent vers\r\ndes placements plus r\u00e9mun\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:31:00\r\n      En football, Servette\r\n   se d\u00e9place ce soir \u00e0 Lugano.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:11\r\n      Le club genevois esp\u00e8re\r\n   la promotion en Super League.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:21\r\n         Le sport envahit\r\n   l'agenda des jeunes suisses.\r\n\r\n19:31:42:02  19:31:44:09\r\n        Voici les chiffres:\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:48:14\r\n   Plus de 6 heures et demie par\r\n   semaine pour les 10 \u00e0 14 ans.\r\n\r\n19:31:48:19  19:31:53:11\r\n     Plus de 5 heures et demie\r\n       pour les 15 \u00e0 19 ans.\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:57:09\r\n      Ces chiffres dessinent\r\n\r\n19:31:57:13  19:32:02:11\r\n    le portrait d'une jeunesse\r\n ultrasportive, avec des nuances.\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:06:14\r\n         -Liva, 13 ans,\r\n     est un accro du sport.\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:11:04\r\n  Comme la majorit\u00e9 des gar\u00e7ons\r\n de son \u00e2ge, il est polysportif.\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:13:16\r\n Judo, tennis, mais en ce moment\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:19:09\r\n c'est plut\u00f4t les acrobaties sur \r\nle mobilier urbain qui l'occupent.\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:23:14\r\n-Je suis vraiment un gros sportif.\r\n\r\n19:32:23:19  19:32:28:21\r\n      Peut \u00eatre que plus tard,\r\nje veux faire le m\u00e9tier de cascadeur.\r\n\r\n19:32:30:04  19:32:32:16\r\n-Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des sports,\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:18\r\nles jeunes suisses de 10 \u00e0 14 ans\r\n        sont tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:39:16\r\nDepuis la derni\u00e8re enqu\u00eate de 2008\r\n    les chiffres sont stables,\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:43:13\r\n      ils sont 74 % \u00e0 faire\r\nplus de 3 h de sport par semaine.\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:48:12\r\n       -Je fais de la danse\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement pour me d\u00e9fouler.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:52:08\r\n-C'est mes parents qui m'ont inscrit.\r\n\r\n19:32:52:12  19:32:56:01\r\n         J'ai toujours eu\r\n    des supers copains au foot.\r\n\r\n19:32:57:09  19:33:00:15\r\n-Mais la pratique des entra\u00eenements\r\n     intensifs est en baisse.\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:05:13\r\n Seul 38 % des jeunes font plus\r\n  de 7 h de sport par semaine.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:08:20\r\n      -Les agendas des jeunes\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:11:11\r\n        sont tr\u00e8s charg\u00e9s.\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:16:04\r\n   Outre le sport, il y a aussi\r\n toutes les activit\u00e9s culturelles,\r\n\r\n19:33:16:09  19:33:19:00\r\n         comme la musique,\r\n       et aussi les devoirs.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:22:20\r\n      -Ce sont les inactifs\r\n         qui inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:26:19\r\n   Ils sont 14 % \u00e0 se contenter\r\ndes activit\u00e9s scolaires physiques.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:29:22\r\n         Face au sport,\r\n  il y a aussi des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:30:03  19:33:32:12\r\n     Moins le niveau social\r\n     des parents est \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:34:18\r\n moins les jeunes font du sport.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:38:18\r\n         -C'est un d\u00e9fi,\r\n    on essaie de faire bouger.\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:43:06\r\n       On re\u00e7oit les \u00e9l\u00e8ves\r\npour 3 fois 45 minutes par semaine.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:45:21\r\n On ne peut pas faire grand-chose\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:48:16\r\n   par rapport \u00e0 ce qui se passe\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:52:03\r\n     -Mais dans l'ensemble,\r\n  les jeunes du pays favorisent\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:55:09\r\nlargement les activit\u00e9s physiques.\r\n\r\n19:33:56:09  19:34:01:11\r\n       -Sergei Aschwanden,\r\n vous \u00eates un sportif tr\u00e8s titr\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:05:03\r\n    Jeune judoka, vous faisiez\r\n  combien d'heures par semaine ?\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:19:04\r\n-Quand j'\u00e9tais jeune, je m'entrainais\r\n       20 heures par semaine.\r\n\r\n19:34:22:05  19:34:23:18\r\n   -L\u00e0, on parle d'une moyenne.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:27:14\r\n6 heures par semaine, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:34:27:16  19:34:30:09\r\n  -Oui, je suis surpris en bien.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:36:11\r\n   Les jeunes sont tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:16\r\nIl est int\u00e9ressant de voir les jeunes\r\n           jusqu'\u00e0 10 ans.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:48:18\r\n      C'est l\u00e0 que les choses\r\n          se compliquent.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:56:00\r\n    -Il y a des heures devant les\r\nSmartphones plus les heures en salle.\r\n\r\n19:34:56:02  19:35:01:04\r\nIl manque les heures en plein air.\r\n\r\n19:35:01:06  19:35:04:06\r\n   -C'est vrai, les jeunes vont\r\n    de moins en moins dehors.\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:08:18\r\n      Quand ils se blessent,\r\n        c'est plus grave.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:11:20\r\n     Mais il est tr\u00e8s positif\r\n  de voir qu'\u00e0 partir de 10 ans,\r\n\r\n19:35:11:22  19:35:17:19\r\n ils sont de nouveau tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n19:35:17:21  19:35:22:04\r\n      -La mani\u00e8re de tomber,\r\n   on l'apprend moins qu'avant.\r\n\r\n19:35:22:06  19:35:26:14\r\n-Dans mon sport, c'est la premi\u00e8re\r\n     chose que l'on apprend.\r\n\r\n19:35:26:16  19:35:32:13\r\n  C'est une forme de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:38:12\r\n   On ne peut que le conseiller\r\n    pour \u00e9viter les blessures.\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:42:05\r\n    -On dit que c'est important\r\n           de s'ennuyer.\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:44:11\r\n      Les agendas des jeunes\r\n        sont tr\u00e8s remplis.\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:47:11\r\n        \u00c7a ne manque pas ?\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:49:18\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:53:04\r\n Les jeunes ont beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:56:20\r\nIls peuvent se divertir, apprendre.\r\n\r\n19:35:56:22  19:35:59:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:59:15  19:36:03:06\r\n    -Le PLR se veut transparent\r\n    dans l'affaire Markwalder.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:05:22\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n19:36:06:03  19:36:08:23\r\n    est suspect\u00e9e d'avoir viol\u00e9\r\n     le secret de commission.\r\n\r\n19:36:09:04  19:36:11:11\r\n Le conseiller national W.Mueller\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:15:16\r\n           avait accept\u00e9\r\n   un voyage pay\u00e9 au Kazakhstan.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:22\r\n         L'affaire \u00e9clate\r\n    en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:21\r\n-Sa future pr\u00e9sidence du National\r\n pourrait \u00eatre remise en cause.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:28:11\r\n     Car Christa Markwalder\r\n         est soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n19:36:28:16  19:36:31:13\r\n d'avoir transmis des documents\r\n        \u00e0 une lobbyiste.\r\n\r\n19:36:31:18  19:36:35:18\r\nLes documents ne sont pas capitaux,\r\n     mais la r\u00e8gle est simple:\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:40:13\r\naucun document, aucun proc\u00e8s-verbal\r\n  de ce qui se dit en commission\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:16\r\n ne doit filtrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:48:05\r\n  Ceci \u00e0 cause de l'article 47\r\n  de la loi sur le Parlement.\r\n\r\n19:36:55:21  19:36:57:19\r\nPeut-on ne rien raconter du tout ?\r\n\r\n19:36:58:00  19:37:00:06\r\nCertains parlementaire affirment \r\nqu'il y a une marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:03:07\r\n  -Tout parlementaire rend compte\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:05:15\r\n  du climat dans une commission.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:11\r\n     Ce qui est condamnable,\r\nc'est remettre des proc\u00e8s-verbaux.\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:12:00\r\n  Pour le reste, pas d'illusions:\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:19:05\r\n   nous sommes l\u00e0 pour discuter \r\n   aussi avec nos repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:22:21\r\n-Mais certains sont plus stricts.\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:24:18\r\n      Et notamment \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n19:37:24:23  19:37:28:04\r\n    qui avait pourtant demand\u00e9\r\nde biffer le secret de commission.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:31:16\r\n  -Il y a un secret de commission\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:33:10\r\n       et il faut s'y tenir.\r\n\r\n19:37:34:18  19:37:37:09\r\n-Il a pourtant souvent \u00e9t\u00e9 viol\u00e9\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:37:13  19:37:39:16\r\n           Que ce soit\r\n dans l'affaire libyenne en 2009\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:42:00\r\nou dans le dossier Gripen en 2012.\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:44:17\r\nCondamnable, comme la publication\r\n   des protocoles des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:05\r\n    Pour le reste, on plaide\r\n  pour une certaine souplesse.\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:49:18\r\n           -Des rapports\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:02\r\n  d'administration ou d'experts,\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:55:11\r\n      qui sont des informations\r\nque vous pourriez trouver vous-m\u00eames,\r\n\r\n19:37:55:15  19:38:02:23\r\n     sont dans une zone grise.\r\n\r\n19:38:04:01  19:38:06:14\r\n      -Qu'elle ait transmis\r\n    des documents importants,\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:09:18\r\nla question ne semble pas capitale\r\n    dans l'affaire Markwalder.\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:14:03\r\n    -P-O.Volet, Mme Markwalder\r\n\u00e9tait une \u00e9toile montante du parti.\r\n\r\n19:38:14:08  19:38:17:02\r\n    Le PLR ne la soutient pas.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:31:16\r\n   -Le pr\u00e9sident du parti a pris\r\n        les choses en main.\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:36:17\r\n Il y a d'abord eu des discussions\r\n          cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:42:19\r\n  Puis un communiqu\u00e9 plut\u00f4t sec.\r\n\r\n19:38:44:12  19:38:50:12\r\n   Le PLR va mener son enqu\u00eate.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:16:13\r\n C'est une grande remise \u00e0 niveau.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:21:01\r\n    Depuis que Mueller a repris\r\n          la t\u00eate du PLR,\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:26:14\r\n     il fait tout pour casser\r\n l'image de proche des puissants.\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:29:18\r\n       -La police argovienne\r\n       poursuit son enqu\u00eate\r\n\r\n19:39:29:23  19:39:34:11\r\napr\u00e8s le drame qui a fait cinq morts\r\n     par balles \u00e0 Wuerenlingen.\r\n\r\n19:39:34:16  19:39:38:08\r\n      L'ampleur de la tuerie\r\n   laisse le village traumatis\u00e9.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:42:02\r\n   -Des fleurs et des bougies.\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:47:05\r\n        L'horreur a touch\u00e9\r\nle village de Wuerenlingen samedi.\r\n\r\n19:39:47:10  19:39:50:01\r\n  La tuerie a fait cinq morts.\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:54:12\r\n    -Nous sommes tr\u00e8s choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:54:17  19:39:59:17\r\n  Les gens sont comme paralys\u00e9s.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:04:07\r\n  -Les enqu\u00eateurs sont toujours\r\n    \u00e0 la recherche d'indices.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:08:01\r\nUn travail complexe \u00e9tant donn\u00e9 \r\nle grand nombre de coups de feu.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:11:08\r\n     Qu'est-ce qui a pouss\u00e9\r\n      ce Suisse de 36 ans\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:03\r\n  \u00e0 abattre ses beaux-parents,\r\n  son beau-fr\u00e8re et un voisin\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:18:04\r\n     avant de se suicider ?\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:23:04\r\n     Certains m\u00e9dias parlent\r\n d'un conflit li\u00e9 \u00e0 un h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:40:23:09  19:40:26:09\r\n        Une information\r\n  non confirm\u00e9e par la police.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:31:06\r\n        Voil\u00e0 l'immeuble\r\n      o\u00f9 habitait le tueur.\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:36:19\r\n      Selon ce voisin, l'homme\r\n\u00e9tait en conflit avec les habitants.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:40:19\r\n       Il les surveillait\r\n     \u00e0 l'aide d'une cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:44:19\r\n          -On avait peur.\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:47:17\r\nLorsque j'\u00e9tais au travail, ma femme\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:22\r\nne descendait pas seule \u00e0 la lessive.\r\n\r\n19:40:51:03  19:40:53:17\r\n    -Par peur de le croiser ?\r\n\r\n19:40:53:22  19:40:56:15\r\n      -Oui, elle avait peur.\r\n\r\n19:40:58:02  19:41:01:08\r\n      -Le 2 avril dernier,\r\n  le voisin a alert\u00e9 la police.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:05:09\r\nLe couple est s\u00e9par\u00e9 de ses enfants.\r\n\r\n19:41:05:13  19:41:08:09\r\n          P\u00e8re et m\u00e8re\r\n   sont plac\u00e9s en institution.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:23\r\n On ignore si le meurtrier aurait \r\nd\u00fb s'y trouver au moment des faits.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:17:06\r\n  La police s'exprimera demain.\r\n\r\n19:41:18:22  19:41:23:11\r\n-Des Fran\u00e7ais s'\u00e9taient rendus \u00e0 Cuba\r\n   pour des raisons id\u00e9ologiques.\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:28:09\r\nG.Philippe, J-P.Sartre, F.Mitterrand\r\n      avaient fait le voyage.\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:32:08\r\n  Autre \u00e9poque et autre int\u00e9r\u00eat,\r\n      F.Hollande est \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:37:11\r\n Il d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat commercial de \r\nla France dans l'ouverture de l'\u00eele.\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:43:22\r\n Il demande l'annulation compl\u00e8te\r\n     de l'embargo am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:50:07\r\n   -La France est le neuvi\u00e8me\r\n partenaire \u00e9conomique de Cuba.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:53:09\r\n Mais cela va peut-\u00eatre changer.\r\n\r\n19:41:53:13  19:41:58:20\r\n   C'est le but de F.Hollande,\r\n    arriv\u00e9 hier \u00e0 La Havane.\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:03:02\r\n       Il est accompagn\u00e9\r\n     de chefs d'entreprises\r\n\r\n19:42:03:07  19:42:07:02\r\n      et de sept ministres\r\n     et secr\u00e9taires d'Etat.\r\n\r\n19:42:07:07  19:42:12:05\r\n        Depuis l'annonce\r\n    du d\u00e9gel avec Washington,\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:16:18\r\n   Cuba est un nouveau march\u00e9\r\n          \u00e0 conqu\u00e9rir.\r\n\r\n19:42:16:23  19:42:21:00\r\n       F.Hollande r\u00e9alise \r\n      un coup diplomatique.\r\n\r\n19:42:21:05  19:42:27:17\r\n   Il est le premier pr\u00e9sident\r\n     \u00e0 fouler le sol de Cuba\r\n\r\n19:42:27:22  19:42:31:02\r\n  depuis la r\u00e9volution de 1959.\r\n\r\n19:42:32:08  19:42:35:21\r\n       -J'arrive ici \u00e0 Cuba\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:39:14\r\n     avec beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:44:22\r\n   C'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\n pr\u00e9sident fran\u00e7ais vient \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:42:46:01  19:42:50:04\r\n -F.Hollande veut vendre du r\u00eave\r\n       et r\u00eave de vendre.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:53:08\r\n      La France a un atout,\r\n       elle s'est d\u00e9men\u00e9e\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:59:11\r\n    pour all\u00e9ger les mesures\r\n  de restrictions commerciales.\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:03:11\r\n  A Cuba, il y a tout \u00e0 faire:\r\n     transports, b\u00e2timents\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:09:21\r\n     et surtout le num\u00e9rique;\r\nici, Internet n'existe presque pas.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:15:16\r\n      Ce soir, le pr\u00e9sident et\r\nses troupes rencontrent Raul Castro.\r\n\r\n19:43:15:21  19:43:20:18\r\n     F.Hollande souhaiterait\r\n     aussi rencontrer Fidel\r\n\r\n19:43:20:23  19:43:27:09\r\n   mais les autorit\u00e9s cubaines\r\nn'ont pas confirm\u00e9 cet entretien.\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:37:00\r\n      -J.Goitia, les Suisses\r\n    s'int\u00e9ressent aussi \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:42:03\r\n     Aujourd'hui Hublot rep\u00e8re\r\n    des points de vente \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:46:20\r\n    Le groupe Swatch \u00e9galement,\r\n     vous sentez cette ru\u00e9e ?\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:04:02\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:44:04:04  19:44:10:04\r\n    Il y a beaucoup de visites.\r\n\r\n19:44:10:20  19:44:14:19\r\n Le Japon, la Holande, la France.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:18:15\r\n Tout le monde veut venir voir ce\r\n       qu'il se passe ici.\r\n\r\n19:44:18:17  19:44:24:17\r\n C'est un peu un sas d'entr\u00e9e pour\r\n        l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:31:23\r\n  Le premier \u00e0 l'avoir remarqu\u00e9,\r\n       c'est Barack Obama.\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:36:16\r\n-Un grand enjeu, c'est le tourisme.\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:39:08\r\n       Les horlogers suisses\r\n     disent qu'ils vont vendre\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:41:14\r\n     des montres aux touristes\r\n          qui vont venir.\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:44:03\r\n    Le potentiel est colossal.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:48:21\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:44:48:23  19:44:54:23\r\nIl n'y a que 15'000 touristes suisses\r\n        chaque ann\u00e9e \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:44:55:08  19:45:01:08\r\n Mais \u00e0 Cuba, il faut tout faire.\r\n\r\n19:45:03:02  19:45:06:06\r\n   Quand on demande la liste des\r\n   secteurs des choses \u00e0 faire,\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:12:02\r\non voit que tout est \u00e0 reconstruire\r\n              \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:17:05\r\n        Y compris \u00e9quiper \r\n       les gens en montres.\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:20:04\r\n Au fur et \u00e0 mesure que le pouvoir\r\n        d'achat augmentera,\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:26:06\r\ndes Cubains ach\u00e8teront des montres.\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:36:15\r\nLes Am\u00e9ricains ironisent en disant\r\n  que Cuba repr\u00e9sente la moiti\u00e9\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:44:01\r\n       de l'Etat de l'Idaho.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:50:00\r\n  Les Am\u00e9ricains sont \u00e9nerv\u00e9s par\r\n la pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:53:20\r\n     Les \u00c9tats-Unis ont encore\r\n        un embargo \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:59:09\r\n    Il y a aussi des obstacles\r\n           l\u00e9gislatifs.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:11\r\nObama peut all\u00e9ger les mesures mais\r\n  il ne peut pas lever l'embargo.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:02\r\nLes Europ\u00e9ens n'ont pas ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:12:04  19:46:16:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:16:21  19:46:20:16\r\n  Vous \u00eates correspondants \u00e0 Cuba\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:46:20:18  19:46:22:05\r\n           \u00c7a conserve ?\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:25:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:25:21  19:46:30:03\r\n    -L'avion solaire de B.Piccard\r\ns'appr\u00eate \u00e0 subir l'\u00e9preuve d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:32:14\r\n Le d\u00e9part est report\u00e9 au 17 mai.\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:35:18\r\n     La travers\u00e9e du Pacifique\r\n           est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:41:04\r\nA.Borschberg devra tenir bon seul,\r\n avec des sommeils de 20 minutes.\r\n\r\n19:46:43:04  19:46:46:04\r\n   -Solar Impulse est \u00e0 terre\r\n      depuis le 21 avril,\r\n\r\n19:46:46:09  19:46:49:18\r\n       \u00e0 Nanjing, bloqu\u00e9\r\n   par une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:53:00\r\n   L'attente va se prolonger \r\n   au mieux jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:46:55:18  19:46:59:00\r\n-Sur ces images de l'est de la Chine,\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:02:02\r\n       on a une perturbation\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:08:17\r\n          et en dessous,\r\n     une d\u00e9pression tropicale.\r\n\r\n19:47:08:22  19:47:12:05\r\n   Tout le syst\u00e8me va se d\u00e9caler\r\n         vers le nord-est,\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:15:09\r\nils pourront utiliser cette fen\u00eatre.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:18:18\r\n-La prochaine \u00e9tape est attendue,\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:21:10\r\n     elle est la plus longue\r\n         et p\u00e9rilleuse:\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:24:21\r\n   la travers\u00e9e du Pacifique \r\n  en cinq jours jusqu'\u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:27:17\r\n       La suite s'annonce\r\n      tout aussi complexe.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:33:13\r\n        -Ils vont traverser\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:36:06\r\n      la vall\u00e9e des tornades,\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:05\r\n       du Texas au Nebraska.\r\n\r\n19:47:43:00  19:47:47:08\r\n-Une trentaine de m\u00e9t\u00e9orologues,\r\n  ing\u00e9nieurs et math\u00e9maticiens\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:51:11\r\nguident Solar Impulse depuis Monaco.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:57:08\r\n       -Le moment du d\u00e9part\r\n     est choisi avec minutie.\r\n\r\n19:47:57:12  19:47:59:22\r\n  Cinq jours au-dessus de l'oc\u00e9an\r\n\r\n19:48:00:03  19:48:03:05\r\n      comportent des risques,\r\n        y compris la chute.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:06:15\r\n     A.Borschberg et B.Piccard\r\n        se sont entra\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:13:10\r\n    Un entra\u00eenement de survie \r\n   en haute mer a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:19:11\r\n       -When you're ready.\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:24:13\r\n -Dans ce centre d'entra\u00eenement\r\n     de l'arm\u00e9e allemande,\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:27:21\r\n           les pilotes\r\n  de Solar Impulse se pr\u00e9parent\r\n\r\n19:48:28:02  19:48:30:08\r\n pour la travers\u00e9e du Pacifique.\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:32:19\r\nTous les sc\u00e9narios sont entra\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:35:20\r\n  Andr\u00e9 Borschberg volera seul\r\naux commandes durant cinq jours.\r\n\r\n19:48:36:23  19:48:39:03\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:42:00\r\n   qu'on fait un trajet si long.\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:46:14\r\n       On part de la Chine\r\n et on va jusqu'aux \u00eeles d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:50:21\r\n      Il faut bien ma\u00eetriser \r\n     la m\u00e9t\u00e9o sur le parcours.\r\n\r\n19:48:51:02  19:48:55:00\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'on le fait,\r\n      c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:20\r\nEst-ce qu'on a la bonne technologie ?\r\n  Est-ce qu'on est bien pr\u00e9par\u00e9s ?\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:04:01\r\n -A.Borschberg ne pourra compter\r\n        que sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:07:11\r\n Il aura du mat\u00e9riel de survie,\r\n        de la nourriture\r\n\r\n19:49:07:16  19:49:10:06\r\n    et un canot de sauvetage.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:14:02\r\n      Le plus d\u00e9licat sera\r\n    de s'extraire du cockpit.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:18:13\r\n-On peut \u00eatre plaqu\u00e9 dans le cockpit\r\n      et avoir des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:21:08\r\n\u00e0 cause des acc\u00e9l\u00e9rations en sortie.\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:24:23\r\n      Il faut quitter l'avion\r\n      sans se faire blesser,\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:29:17\r\n\u00eatre capable d'ouvrir son parachute,\r\n       de tomber dans l'eau.\r\n\r\n19:49:29:22  19:49:34:11\r\n         Le risque est l\u00e0.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:39:01\r\n   -Une fois l'alerte donn\u00e9e,\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:09\r\n         le pilote devra\r\n      attendre les secours.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:45:04\r\n        Des garde-c\u00f4tes\r\n   ou des navires commerciaux\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:48:21\r\n       d\u00e9tourn\u00e9s pour lui\r\n       porter assistance.\r\n\r\n19:49:51:10  19:49:56:21\r\n  Selon ce m\u00e9decin, un naufrag\u00e9\r\n   peut tenir plusieurs jours\r\n\r\n19:49:57:02  19:49:59:16\r\navec son unique gilet de sauvetage.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:05\r\n   -Il peut survivre trois jours\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:05:15\r\n      pour autant que la mer\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:07:23\r\n         le lui permette.\r\n\r\n19:50:08:04  19:50:09:20\r\n    Si c'est une mer d\u00e9mont\u00e9e,\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:07\r\n          \u00e7a va diminuer\r\n   le temps de survie potentiel.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:13\r\nEt ce qui permet de tenir longtemps,\r\n\r\n19:50:16:18  19:50:20:02\r\n          c'est de savoir\r\n      que quelqu'un va venir.\r\n\r\n19:50:21:20  19:50:24:05\r\nAutre facteur cl\u00e9: l'hydratation.\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:28:08\r\n  -On peut boire de l'eau de mer\r\n       en faible quantit\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:31:22\r\n En grande quantit\u00e9, \u00e7a va induire\r\n      de nouveaux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:18\r\n-Pour A.Borschberg, il n'y a pas\r\n   d'aventures sans risques.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:14\r\n Mais tout est pr\u00eat pour r\u00e9ussir\r\n    la travers\u00e9e du Pacifique\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:44:09\r\n   et entrer dans l'histoire.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:48:16\r\n     -Nos caisses de pensions\r\n    sont mises \u00e0 rude \u00e9preuve,\r\n\r\n19:50:48:21  19:50:53:12\r\n  du fait des taux d'int\u00e9r\u00eats bas\r\n  et des taux n\u00e9gatifs \u00e0 la BNS.\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:58:08\r\n      Elles se tournent vers\r\ndes placements plus r\u00e9mun\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:51:00:07  19:51:03:07\r\n    -La BNS vient de doucher\r\n      leur dernier espoir\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:06:03\r\n  d'\u00e9chapper aux taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:51:06:08  19:51:09:13\r\nLes caisses de pension doivent faire\r\n     fructifier leurs 800 mias.\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:13:11\r\n    -Nous devions obtenir 3 %.\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:15:20\r\n      Avec des taux n\u00e9gatifs,\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:22:03\r\n   c'est difficile de respecter\r\n la garantie nominale de l'argent.\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:24:04\r\n  -Les caisses de pension doivent\r\n\r\n19:51:24:09  19:51:27:22\r\ntrouver des alternatives aux actions,\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:33:17\r\n   aux taux bas des obligations\r\n    et \u00e0 l'immobilier on\u00e9reux.\r\n\r\n19:51:35:02  19:51:38:01\r\n   -Pour trouver du rendement,\r\n      il faut \u00eatre cr\u00e9atif.\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:17\r\n -On parle beaucoup aujourd'hui des\r\nplacements dans les infrastructures.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:48:00\r\n       Ca permet d'atteindre\r\n  un rendement un peu plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:52:01\r\n     -Les infrastructures: \r\n    un march\u00e9 en plein boum.\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:55:15\r\n48 mias de dollars ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s\r\n  dans le monde l'an dernier.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:59:08\r\n La caisse de pension Swiss Re va\r\ny placer une centaine de millions.\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:02:02\r\nEt dans les pr\u00eats aux entreprises.\r\n\r\n19:52:03:07  19:52:05:03\r\n        -C'est plus risqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:08  19:52:07:17\r\n  Mais on veut un bon rendement.\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:12:05\r\n -Les caisses d\u00e9veloppent aussi\r\n      le pr\u00eat aux communes\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:17:09\r\nou les hypoth\u00e8ques, qui repr\u00e9sentent\r\n   1,5 % des actifs des caisses.\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:21:02\r\n  La caisse des fonctionnaires\r\n      zurichois a annonc\u00e9\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:25:06\r\n qu'elle placerait 300 millions\r\ndans le secteur des hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:28:15\r\n     La haute surveillance\r\n des institutions de pr\u00e9voyance\r\n\r\n19:52:28:20  19:52:30:11\r\n      ne s'en inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n19:52:31:13  19:52:33:15\r\n     -C'est une grande caisse.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:36:14\r\nEt c'est une somme impressionnante.\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:41:23\r\n  Mais \u00e7a reste dans les limites\r\n de ce qui est permis d'investir.\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:50:09\r\n    -Diversification, tel est\r\nle ma\u00eetre-mot pour les placements.\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:55:03\r\n   Mais c'est l'esp\u00e9rance de vie\r\nen hausse qui appelle des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:52:55:08  19:52:58:14\r\n  Le Parlement vient d'entamer\r\n      son examen du projet\r\n\r\n19:52:58:19  19:53:01:23\r\n de pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:07:14\r\n-Sur ce sujet des caisses de pension,\r\n       rendez-vous dans \"TTC\".\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:10:15\r\n  Ce sera juste apr\u00e8s ce journal.\r\n\r\n19:53:11:18  19:53:14:16\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9\r\n     qu'elle souhaite vendre\r\n\r\n19:53:14:21  19:53:18:19\r\nl'amphith\u00e9\u00e2tre romain de Windisch,\r\n         m\u00eame \u00e0 un priv\u00e9.\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:24:10\r\n Une d\u00e9cision catastrophique pour\r\nles d\u00e9fenseurs du patrimoine b\u00e2ti.\r\n\r\n19:53:25:14  19:53:28:14\r\n  -N'estimant pas devoir \u00eatre \r\n  propri\u00e9taire de tels objets,\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:33:16\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de vendre\r\nl'amphith\u00e9\u00e2tre romain de Windisch.\r\n\r\n19:53:33:21  19:53:36:05\r\nPour ne plus avoir \u00e0 l'entretenir,\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:40:01\r\n     elle souhaite le c\u00e9der\r\n \u00e0 une collectivit\u00e9 ou un priv\u00e9.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:43:05\r\n      Les amoureux du site\r\n        sont constern\u00e9s.\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:46:15\r\n   -C'est 2'000 ans d'histoire !\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:48:12\r\n          On ne peut pas\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:51:01\r\n      vendre \u00e7a \u00e0 un priv\u00e9 !\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:55:09\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\nde l'association Patrimoine suisse\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:57:17\r\n   n'a pas r\u00e9agi diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:53:59:00  19:54:02:03\r\n -J'ai \u00e9t\u00e9 surpris et catastroph\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:05:19\r\n      C'est un mauvais signe.\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:10:00\r\n       -Les collectivit\u00e9s\r\n tirent le diable par la queue.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:14:08\r\nA Gen\u00e8ve, l'ancienne Ecole de chimie\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e pour 25 mios de frs.\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:18:15\r\n Le canton n'a plus les moyens de\r\nr\u00e9nover l'universit\u00e9 des Bastions.\r\n\r\n19:54:18:20  19:54:21:01\r\n       La part budg\u00e9taire\r\n\r\n19:54:21:06  19:54:24:21\r\npour l'entretien du patrimoine b\u00e2ti\r\n   devient difficile \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:28:21\r\n-Elle occupe une place tr\u00e8s limit\u00e9e\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:33:13\r\npar rapport au social ou \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:40:02\r\n  Elle ne permet pas de maintenir\r\n    le patrimoine en bon \u00e9tat.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:46:03\r\n-Un contexte dans lequel la d\u00e9cision\r\n concernant Windisch est malvenue.\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:49:20\r\n -En mettant en vente ce th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:53:17\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration donne un signal,\r\n\r\n19:54:53:22  19:54:57:02\r\n        que le patrimoine \r\n       n'est pas important,\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:01:04\r\n   qu'on peut s'en d\u00e9barrasser,\r\n    le vendre \u00e0 n'importe qui.\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:05:19\r\n     -La place de la culture\r\n   et les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:09:07\r\n       vont certainement\r\n    nourrir bien des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:14:05\r\n      -En hockey, la Suisse\r\n  disputera les quarts de finale\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:18:14\r\ndes championnats du monde du groupe A\r\n       en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:21:05\r\n      L'Autriche ne peut plus\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:24:20\r\n       rejoindre la Suisse\r\n   \u00e0 la 4\u00e8me place du groupe A.\r\n\r\n19:55:25:01  19:55:30:11\r\nLa Suisse affrontera jeudi la Russie,\r\n       la Finlande ou les USA.\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:35:21\r\n      -En football, Servette\r\n   se d\u00e9place ce soir \u00e0 Lugano.\r\n\r\n19:55:36:02  19:55:39:04\r\n          Le club esp\u00e8re\r\n   la promotion en Super League.\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:43:09\r\n     Les questions demeurent \r\n    sur ses moyens financiers.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:48:00\r\n      -Routine quotidienne\r\n   pour le staff de Servette.\r\n\r\n19:55:48:05  19:55:52:01\r\n     Apr\u00e8s l'entra\u00eenement,\r\non d\u00e9jeune dans la bonne humeur.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:55:21\r\n      Servette est invaincu\r\n        depuis 14 match.\r\n\r\n19:55:56:02  19:56:01:10\r\n Mais il manque toujours 4 mios\r\n    pour boucler la saison.\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:07:19\r\nLa ligue suisse a refus\u00e9 la licence\r\n\u00e0 Servette pour la saison prochaine.\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:12:04\r\n    -Nous ne pouvons contr\u00f4ler\r\n\r\n19:56:12:09  19:56:14:22\r\n que ce qui est de notre ressort.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:19:20\r\nTout le monde s'accorde pour dire \r\nque les joueurs sont fantastiques.\r\n\r\n19:56:20:01  19:56:24:11\r\n      Les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements\r\n       ont soud\u00e9 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:25:23  19:56:29:15\r\n -Les joueurs essaient de faire\r\n    abstraction de la crise\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:33:21\r\nannonc\u00e9e par le pr\u00e9sident Quennec\r\n      le 1er avril dernier.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:38:10\r\n   -Le pr\u00e9sident vient nous voir\r\n\r\n19:56:38:14  19:56:41:03\r\n       une fois par semaine.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:44:09\r\n   C'est important pour l'\u00e9quipe\r\n      de savoir o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:52:11\r\n  Il faut rester solidaire, comme\r\n on l'a fait depuis cette annonce.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:57:12\r\n       -Seule certitude,\r\nil reste moins d'un mois au club\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:05\r\n   pour trouver des solutions.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:05:16\r\n    Les joueurs veulent voir\r\n        la vie en vert.\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:09:19\r\n -Cinq matchs, \u00e7a va passer vite.\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:13:07\r\n On va tout faire pour l'obtenir.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:18:20\r\n   On va pas l\u00e2cher maintenant.\r\n\r\n19:57:20:14  19:57:23:07\r\n   -On est s\u00fbr que le pr\u00e9sident\r\n      trouvera une solution.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:26:09\r\n On lui fait une totale confiance.\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:29:10\r\n -Servette joue ce soir \u00e0 Lugano\r\n\r\n19:57:29:14  19:57:33:04\r\n   le match le plus important\r\n         de sa saison.\r\n\r\n19:57:34:19  19:57:40:09\r\n      La litt\u00e9rature romande \r\n      a ses auteurs \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:40:13  19:57:46:06\r\n   Laurence Suhner est devenue\r\n un pilier de la science-fiction.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:50:12\r\n     Elle signe une trilogie\r\n   parmi les meilleures ventes.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:56:01\r\n     -Laurence Suhner passe\r\n   le plus clair de son temps\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:59:04\r\n       \u00e0 \u00e9crire des romans\r\n       de science-fiction.\r\n\r\n19:57:59:09  19:58:02:23\r\n     Apr\u00e8s les deux premiers\r\n      volumes de \"Quantika\"\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:06:02\r\nvendus \u00e0 plus de 8'000 exemplaires,\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:10:05\r\n   le dernier tome de la s\u00e9rie\r\n     met un terme \u00e0 la saga.\r\n\r\n19:58:15:05  19:58:18:15\r\n       -J'ai toujours \u00e9crit\r\n      de la science-fiction.\r\n\r\n19:58:18:20  19:58:22:04\r\nC'est un moyen d'\u00e9vasion hallucinant.\r\n\r\n19:58:22:09  19:58:25:07\r\n     Avec un c\u00f4t\u00e9 merveilleux.\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:30:22\r\n        -Laurence Suhner\r\n    \u00e9crit du \"planet opera\".\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:34:21\r\n   Un genre litt\u00e9raire domin\u00e9 \r\n   par des auteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:58:35:02  19:58:38:18\r\nEn 2010, elle envoie son manuscrit\r\n        \u00e0 quatre \u00e9diteurs.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:42:21\r\nIls sont tous pr\u00eats \u00e0 la publier.\r\n\r\n19:58:43:01  19:58:46:02\r\n Son premier roman, \"Vestiges\",\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:00\r\n     lui a d'ailleurs valu \r\n     deux prix litt\u00e9raires.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:14\r\n-C'est je crois la seule auteur femme\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:56:01\r\n       qui publie des r\u00e9cits\r\n\r\n19:58:56:06  19:58:58:14\r\n de science-fiction \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:00:14\r\n    En l'occurrence en France.\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:04:00\r\n  Ce qui est particulier chez elle,\r\nc'est qu'on est sur une autre plan\u00e8te\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:08:08\r\n  mais elle est recontextualis\u00e9e\r\n    dans un cadre plus large.\r\n\r\n19:59:08:12  19:59:14:15\r\nLa dimension scientifique du r\u00e9cit\r\n   est passablement d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:17:23\r\n   -Avant, Laurence dessinait.\r\n\r\n19:59:18:04  19:59:22:10\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 la TSR \r\npour sa premi\u00e8re bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n19:59:23:12  19:59:25:20\r\n       -Il n'est pas \u00e9vident\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:28:07\r\n  pour une jeune fille de 18 ans\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:30:12\r\n            de publier\r\n    sa premi\u00e8re bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n19:59:30:17  19:59:33:02\r\n  -C'est vraiment un coup de bol.\r\n\r\n19:59:33:07  19:59:36:11\r\n-C'est un m\u00e9tier qui vous plairait ?\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:39:02\r\nVous voudriez devenir dessinatrice ?\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:42:21\r\n  -J'ai beaucoup d'id\u00e9es, donc l\u00e0\r\n  je ne sais pas encore vraiment.\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:47:03\r\n          -Finalement,\r\nc'est l'\u00e9criture qui l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:49:08\r\nAvec une capacit\u00e9 exceptionnelle\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:14\r\n de d\u00e9velopper une civilisation\r\n   extraterrestre envo\u00fbtante.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:57:12\r\n  -Mon univers vient de l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:59:57:17  19:59:59:16\r\n       pour l'astrophysique\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:02:00\r\n     et les mondes lointains.\r\n\r\n20:00:02:05  20:00:03:18\r\n       Et aussi la montagne.\r\n\r\n20:00:03:23  20:00:08:03\r\n  J'ai beaucoup \u00e9crit et dessin\u00e9\r\n   dans un chalet en altitude.\r\n\r\n20:00:08:08  20:00:12:06\r\nTout l'environnement de l'exoplan\u00e8te\r\n    gel\u00e9e o\u00f9 se passe l'histoire\r\n\r\n20:00:12:11  20:00:14:05\r\n      est inspir\u00e9 du Valais.\r\n\r\n20:00:15:05  20:00:17:14\r\n-Je vous rappelle ces deux chiffres:\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:20:11\r\n   plus de 6 h 30 hebdomadaires\r\n        pour les 10-14 ans\r\n\r\n20:00:20:16  20:00:23:20\r\net plus de 5 h 30 pour les 15-19 ans.\r\n\r\n20:00:24:01  20:00:26:07\r\n        Les jeunes suisses \r\n        raffolent du sport.\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:29:22\r\n     Mais selon S.Aschwanden,\r\nle sport en salle et les jeux vid\u00e9o\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:34:15\r\n     laissent trop peu de place\r\n\u00e0 l'exercice naturel ou en plain air.\r\n\r\n20:00:36:00  20:00:38:07\r\n          Ce soir, \"TTC\",\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:42:11\r\n     et sur RTS Deux, hommage\r\n  \u00e0 \"La petite dame du Capitole\".\r\n\r\n20:00:42:15  20:00:49:06\r\nLucienne Schnegg \u00e9tait propri\u00e9taire\r\n      du Capitole \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:51:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:54:03  20:01:01:03\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.De Piante\r\nV.Gerber, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:01:01:08  20:01:03:08\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-11T18:14:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505431284", "durationSec": 106, "title": "FRIGO AMPHI 2 PAD_RTS000000518250", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en vente le c\u00e9l\u00e8bre amphith\u00e9\u00e2tre romain de la commune de Windisch en Argovie en raison de son incapacit\u00e9 \u00e0 assurer les co\u00f9ts financiers de son entretien. Pour les responsables du patrimoine romands, cette d\u00e9cision d\u00e9note le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat politique croissant pour l'entretien des monuments en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE", "LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "ROMAINS", "RESTAURATION DES MONUMENTS"], "sequenceIds": ["1431480"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431285", "durationSec": 152, "title": "FRIGO SOLAR PACIFIQUE_RTS000000516961", "excerpt": "En raisons des risques d'accident lors de leur travers\u00e9e de l'Oc\u00e9an Pacifique, les pilotes de Solar Impulse, Andr\u00e9 Borschberg et Bertrand Piccard ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des simulations d'amerissages et \u00e0 des exercices de sauvetage en piscine sous la conduite de militaires allemands.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "SIMULATION D'ACCIDENT", "AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, BERTRAND"], "sequenceIds": ["1431426"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431286", "durationSec": 143, "title": "FRIGO SUHNER_RTS000000524471", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9crivaine genevoise Laurence Suhner qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les romans de science-fiction lors de la sortie du 3e et dernier tome de la trilogie Quantika intitul\u00e9 \"Origines\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "SCIENCE-FICTION", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431287", "durationSec": 125, "title": "SO 2EME PILIER 02_RTS000000526022", "excerpt": "Itw de la directrice de Swissre Brigitte Schmid et du responsable romand de l'Association suisse des Instituts de Pr\u00e9voyances (ASIP) Yves-Marie Hostetter qui exposent les nouvelles strat\u00e9gies de diversifications des caisses de pensions qui investissent \u00e0 pr\u00e9sent dans les infrastructures, les pr\u00eats aux entreprises et les hypoth\u00e8ques immobili\u00e8res pour obtenir des taux de rendement sup\u00e9rieurs \u00e0 celui des placements financiers.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONDS DE PLACEMENT", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "INVESTISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431288", "durationSec": 22, "title": "SO HOCKEY_RTS000000526029", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale bernoise Christa Markwalder est \u00e0 l'origine d'une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour le compte d'un parti politique du Kazakhstan alors que la constitution suisse exige le secret et la confidentialit\u00e9 des d\u00e9bats se d\u00e9roulant dans les commissions f\u00e9d\u00e9rales."}, {"internalArchiveId": "AA1505431289", "durationSec": 104, "title": "SO HOLLANDE CUBA 02_RTS000000526018", "excerpt": "Itw du m\u00e9t\u00e9orologue Andr\u00e9_Charles Letestu sur situation m\u00e9t\u00e9orologique permettant travers\u00e9e de l'Oc\u00e9an Pacifique par avion Solar Impulse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505431290", "durationSec": 108, "title": "SO MARKWALDER_RTS000000526050", "excerpt": "Situation dans l'\u00e9quipe du Servette FC, qui esp\u00e8re une promotion en Super League de football alors que des question restent pos\u00e9es quant \u00e0 son avenir financier. Ce club sportif \u00e9volue en cat\u00e9gorie Challenge League du championnat de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SECRET PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "GROUPE DE PRESSION"], "thematicPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["1431383"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431291", "durationSec": 71, "title": "SO NEWS SOLAR_RTS000000526030", "excerpt": "R\u00e9actions d'\u00e9l\u00e8ves et d'un professeur de sport suite \u00e0 la parution d'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du Sport montrant maintien \u00e9lev\u00e9 de la pratique du sport chez les jeunes Suisses, soit plus de 6 heures par semaine chez les 10-14 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431292", "durationSec": 112, "title": "SO SERVETTE 02_RTS000000526025", "excerpt": "2 jours apr\u00e8s le drame de la tuerie survenue dans le village argovien de Wuerenlingen o\u00f9 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, l'enqu\u00eate de la police a progress\u00e9 et mis \u00e0 jour la personnalit\u00e9 violente du tueur, un Suisse d'origine turque qui aurait agi pour des motifs familiaux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE", "CLUB SPORTIF", "SPORT ET ARGENT", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1431361"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431293", "durationSec": 114, "title": "SO SPORT JEUNES_RTS000000526040", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"], "thematicThemes": ["SPORT", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431294", "durationSec": 101, "title": "SO WURENLINGEN SUIVI_RTS000000526035", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WUERENLINGEN"], "thematicThemes": ["TUERIE", "FAIT DIVERS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505431359", "summary": "Footballeurs du Servette FC se pr\u00e9parant pour l'entra\u00eenement.\nItw Kevin Cooper, entra\u00eeneur Servette FC.\nFootballeurs Servette FC S'entra\u00eenant.\nItw Tibert Pont, footballeur Servette FC.\nItw Alexandre Pasche, footballeur Servette FC.", "id": "1431361", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431378", "summary": "Liaison duplex Prilly : Sergei Aschwanden, judoka suisse.", "id": "1431380"}, {"internalArchiveId": "AA1505431381", "summary": "Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise en session. \nItw Lucrezia Meier-Schatz, conseill\u00e8re nationale PDC St-Galloise.\nItw Thomas Matter, conseiller national UDC zurichois.\nItw Christophe Darbellay, conseiler national PDC valaisan.", "id": "1431383", "visualThemes": ["SECRET PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "GROUPE DE PRESSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431424", "summary": "Images Solar Impulse.\nPilotes de Solar Impulse Andr\u00e9 Borshberg Bertrand Picard effectuant exercices de survie dans piscine sous le contr\u00f4le de moniteurs.\nItw Andr\u00e9 Borschberg.\nItw Patrick Schoettker, m\u00e9decin du CHUV.", "id": "1431426", "visualThemes": ["SECOURISME", "SIMULATION D'ACCIDENT", "AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431478", "summary": "Enfants jouant au ballon dans l'enceinte de l'amphith\u00e9\u00e2tre.\nItw Max Pfaendler, membre de l'Association de d\u00e9fense de l'Amphith\u00e9\u00e2tre.\nItw Philippe Bieler, pr\u00e9sident Patrimoine suisse.\nItw Sabine Nemec-Piguet, conservatrice des monuments genevois.\nArchives de manifestations culturelles s'\u00e9tant d\u00e9roul\u00e9es dans l'amphith\u00e9\u00e2tre.", "id": "1431480", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "ROMAINS", "RESTAURATION DES MONUMENTS"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE", "LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1589239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018491", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1431106", "internalArchiveId": "AA1505431109", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La petite dame du Capitole. Version \"Hommage \u00e0 Lucienne Schnegg\"", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec SCHNEGG Lucienne, directrice depuis plus de 50 ans de ce qui fut le premier cin\u00e9ma de Lausanne, le cin\u00e9ma Capitole. SCHNEGG Lucienne a toujours refus\u00e9 de pactiser avec les grands groupes et elle raconte son cin\u00e9ma et son parcours.", "durationSec": 3285, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA", "PORTRAIT"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:38:57Z", "subTitles": ["10:00:10:01  10:00:12:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:12:09  10:00:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:27:05  10:00:31:17\r\n       -Mon grand plaisir,\r\n  c'est d'\u00eatre dans ma maison..\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:22\r\n..dont je connais chaque recoin.\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:38:04\r\nElle n'a plus de myst\u00e8re pour moi.\r\n\r\n10:00:38:09  10:00:41:08\r\nLe chauffage date des ann\u00e9es 30.\r\n\r\n10:00:41:12  10:00:43:15\r\n      C'est une chaudi\u00e8re..\r\n\r\n10:00:43:20  10:00:48:13\r\n    ..avec un d\u00f4me \u00e0 vapeur\r\nqui propulse en 1 h la chaleur..\r\n\r\n10:00:48:18  10:00:50:09\r\n        ..dans la salle.\r\n\r\n10:00:50:13  10:00:57:10\r\n On peut chauffer plus ou moins,\r\n  selon la chaleur ou le froid.\r\n\r\n10:01:04:10  10:01:10:17\r\nJe dois veiller au grain, je suis\r\n un peu une gardienne de phare.\r\n\r\n10:01:10:22  10:01:15:21\r\n    Je suis aussi capitaine \r\n    de navire, c'est clair !\r\n\r\n10:01:16:02  10:01:18:05\r\n     Il faut garder le cap.\r\n\r\n10:01:18:10  10:01:22:15\r\n    T\u00e2cher de ne pas \u00e9chouer\r\n        sur les rochers.\r\n\r\n10:01:26:21  10:01:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:56:06  10:02:01:04\r\n  A Lausanne, tous les cin\u00e9mas\r\n   ind\u00e9pendants ont disparu.\r\n\r\n10:02:01:09  10:02:07:23\r\nLe Bourg, le Palace, le Lido et le \r\nfleuron de Lausanne, le Romandie,..\r\n\r\n10:02:08:04  10:02:12:03\r\n          ..qui \u00e9tait\r\n   une tr\u00e8s tr\u00e8s belle salle.\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:20:11\r\n  J'ai essay\u00e9 de m'en sortir..\r\n\r\n10:02:20:16  10:02:26:23\r\n    ..en demandant des films aux\r\ndistributeurs, j'en avais pas assez.\r\n\r\n10:02:27:04  10:02:32:11\r\n       J'ai mis le m\u00e9diateur\r\nde l'association cin\u00e9matographique..\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:35:10\r\n ..Suisse romande dans le coup.\r\n\r\n10:02:35:14  10:02:40:12\r\n      M. Vartel m'a appel\u00e9e\r\nen me disant que c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n10:02:40:17  10:02:46:16\r\n Il m'a dit: \"Faites comme Woody\r\n Allen,take the money and run.\"\r\n\r\n10:02:46:21  10:02:50:12\r\n            J'ai dit:\r\n   \"Non,the show must go on.\"\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:51:22\r\n            T\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:54:06\r\n                   Capitole ?\r\n\r\n10:02:55:04  10:02:56:09\r\n                  Bonsoir.\r\n\r\n10:02:58:15  10:03:01:19\r\n       Oui, c'est\"Meet the Fockers\".\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:07:09\r\n    C'est \"Mes parents, mon beau-p\u00e8re\r\n           et moi\" le 16 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:03:07:13  10:03:10:22\r\n  Je sais pas encore, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n10:03:11:03  10:03:15:06\r\n         Une ou deux l'apr\u00e8s-midi,\r\n               une le soir.\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:19:02\r\n  Voil\u00e0, je vous en prie, au revoir.\r\n\r\n10:03:33:20  10:03:39:07\r\n    Y a 2 bandes: une qui vole\r\n    les lettres et les casse.\r\n\r\n10:03:39:11  10:03:45:11\r\nD'autres fois, ce sont des \u00e9tudiants\r\n     qui font un autre titre,..\r\n\r\n10:03:45:16  10:03:48:01\r\n    ..assez marrant des fois.\r\n\r\n10:03:48:06  10:03:53:17\r\n     Ils doivent guetter quand\r\non arrive pour voir notre r\u00e9action.\r\n\r\n10:03:53:22  10:03:58:14\r\n      Une fois, on passait\r\n  le film \"La f\u00eate espagnole\".\r\n\r\n10:03:58:19  10:04:00:08\r\n         Ils ont \u00e9crit..\r\n\r\n10:04:00:12  10:04:02:11\r\n       ..\"La f\u00eate salope\".\r\n\r\n10:04:02:15  10:04:08:04\r\n     Mon concierge de l'\u00e9poque\r\nfrappait \u00e0 ma porte et me disait:..\r\n\r\n10:04:08:09  10:04:11:20\r\n         ..\"Un voyageur\r\n    sollicite une audience.\"\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:17:12\r\n     Il m'a dit: \"La presse\r\nest l\u00e0, ils ont chang\u00e9 le titre.\"\r\n\r\n10:04:17:17  10:04:22:07\r\n    Je suis arriv\u00e9e pour voir\r\n     ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n10:04:22:11  10:04:24:06\r\n       C'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:29:20\r\n C'est mieux que le petit 12, hein ?\r\n    -On laisse comme \u00e7a.\r\n\r\n10:04:30:01  10:04:32:15\r\n           -Ils vont nous les voler.\r\n\r\n10:04:32:20  10:04:35:02\r\n              On en a tellement vol\u00e9.\r\n\r\n10:04:35:07  10:04:38:18\r\n                C'est bien comme \u00e7a.\r\n          -Super.\r\n\r\n10:04:38:23  10:04:41:02\r\n     -Esp\u00e9rons que \u00e7a attire..\r\n\r\n10:04:41:07  10:04:43:11\r\n{\\an3}               ..beaucoup de monde !\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:23\r\n                -J'ai de la chance\r\n         de la voir non publiquement.\r\n\r\n10:04:51:04  10:04:56:16\r\n       On me dit: \"La petite dame du \r\n       Capitole, on la voit partout.\"\r\n\r\n10:04:56:21  10:05:01:10\r\n{\\an3}                   Moi, je peux dire\r\n       qu'elle est vraiment partout.\r\n\r\n10:05:01:14  10:05:03:21\r\n              C'est l'\u00e2me du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:05:04:02  10:05:07:16\r\n   Donc, le jour o\u00f9 elle s'en ira...\r\n\r\n10:05:07:21  10:05:11:06\r\n          Je n'ose m\u00eame pas imaginer.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:15:03\r\n-Je suis tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 cette salle.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:18:08\r\nC'est mon b\u00e9b\u00e9 un peu, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:20:03\r\n        C'est un peu...\r\n\r\n10:05:20:08  10:05:23:19\r\n C'est \u00e0 moi, en fait, c'est vrai.\r\n\r\n10:05:24:00  10:05:28:17\r\n      J'aimerais qu'elle \r\n ne disparaisse pas \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:05:28:22  10:05:32:18\r\n     Qu'on n'en fasse pas \r\n     un tas de cailloux.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:36:20\r\n         Le cin\u00e9ma,\r\nle spectacle doit continuer.\r\n\r\n10:05:37:01  10:05:39:07\r\n     -Certains exploitants..\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:45:04\r\n    ..en mettent plein la vue\r\n  au niveau de l'image, du son.\r\n\r\n10:05:45:09  10:05:49:16\r\n    A mon sens, ce n'est pas\r\n    ainsi qu'on se d\u00e9marque.\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:52:10\r\n    Ils en font un peu trop.\r\n\r\n10:05:52:14  10:05:56:14\r\n      Vous avez une lumi\u00e8re\r\n      et un son tr\u00e8s forts.\r\n\r\n10:05:56:19  10:06:00:03\r\n L'id\u00e9e est int\u00e9ressante mais..\r\n\r\n10:06:00:08  10:06:05:13\r\n        ..quand on d\u00e9passe\r\nles limites, \u00e7a devient intenable.\r\n\r\n10:06:05:18  10:06:08:05\r\n    Les gens vont se lasser.\r\n\r\n10:06:08:10  10:06:14:01\r\n   Je trouve qu'on est ad\u00e9quat,\r\n qu'on a de bonnes conditions ici.\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:27:14\r\n -Je ne suis pas une cin\u00e9phile,\r\n     je ne fr\u00e9quente pas..\r\n\r\n10:06:27:19  10:06:30:16\r\n  ..assid\u00fbment la cin\u00e9math\u00e8que.\r\n\r\n10:06:30:21  10:06:34:18\r\n    Mais j'aime mon travail,\r\n       j'aime le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:06:34:23  10:06:40:08\r\n   Je suis aussi commer\u00e7ante,\r\n   je dois veiller au grain.\r\n\r\n10:06:40:12  10:06:44:05\r\n    Je suis la f\u00e9e du logis,\r\n         comme on dit.\r\n\r\n10:07:01:04  10:07:03:12\r\n    -Bonjour.\r\n                  -Mme Lucienne ?\r\n\r\n10:07:03:17  10:07:06:03\r\n     -Oui !\r\n             -Bon anniversaire.\r\n\r\n10:07:06:08  10:07:10:20\r\n -Merci beaucoup, c'est gentil.\r\n                -C'est pour vous.\r\n\r\n10:07:11:01  10:07:13:21\r\n              Au revoir, tout de bon.\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:07:14:02  10:07:16:18\r\n                    -Olivier !\r\n              -Bon anniversaire.\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:19:20\r\n         Tous mes voeux. \r\n               -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:23:14\r\n   Me voil\u00e0 pleine de fleurs !\r\n\r\n10:07:23:19  10:07:27:19\r\n                  C'est gentil,\r\n             merci beaucoup, Olivier.\r\n\r\n10:07:28:00  10:07:30:17\r\n   On va les mettre dans l'eau.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:36:00\r\n     Je vais encore attendre\r\n      le reste des visites.\r\n\r\n10:07:36:05  10:07:38:03\r\n                -Elle est formidable.\r\n\r\n10:07:38:08  10:07:44:00\r\n         C'est un peu partag\u00e9, quand\r\n   elle a eu un p\u00e9pin il y a 2 ans,..\r\n\r\n10:07:44:05  10:07:49:11\r\n{\\an3}           ..j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone,\r\n    j'\u00e9tais heureuse d'aider un peu.\r\n\r\n10:07:49:15  10:07:51:14\r\n                Je trouve admirable..\r\n\r\n10:07:51:19  10:07:57:12\r\n            ..cette femme qui pilote\r\n  ce navire pratiquement toute seule.\r\n\r\n10:07:57:17  10:08:02:00\r\n         -J'ai connu le Capitole\r\n          \u00e0 l'\u00e2ge de 12-13 ans.\r\n\r\n10:08:02:05  10:08:08:08\r\n    Dans les ann\u00e9es 70, la directrice\r\n    passait \"L'aventure du Pos\u00e9idon\".\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:11:22\r\n          Les films catastrophe\r\n            m'intriguaient..\r\n\r\n10:08:12:03  10:08:16:17\r\n         ..et je lui ai demand\u00e9\r\n       si je pouvais voir ce film.\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:20:14\r\n    Je lui ai dit mon \u00e2ge, 12-13 ans.\r\n\r\n10:08:20:19  10:08:24:18\r\n         Le film \u00e9tait interdit\r\n          aux moins de 16 ans..\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:28:22\r\n        ..donc elle pouvait pas \r\n           me laisser entrer.\r\n\r\n10:08:29:03  10:08:34:23\r\n  -Ce petit gar\u00e7on est devenu un\r\nde mes fid\u00e8les placeurs, \u00e0 18 ans.\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:39:14\r\n       Il est venu aider\r\n    car il aimait le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:43:08\r\n  -Elle m'avait dit que la censure..\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:46:17\r\n..servait \u00e0 ce que les enfants..\r\n\r\n10:08:46:22  10:08:51:06\r\n       ..n'aient pas peur\r\n    en traversant le L\u00e9man..\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:53:10\r\n             ..en bateaux de la CGN.\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:58:19\r\n                 -J'aime ce cin\u00e9ma\r\npour sa grandeur, sa beaut\u00e9, son \u00e2ge.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:02:14\r\n  Ca repr\u00e9sente les d\u00e9buts du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:09:02:19  10:09:04:14\r\n                C'est un survivant.\r\n\r\n10:09:04:19  10:09:10:23\r\n        C'est le plus grand \u00e9cran de\r\n  Lausanne, peut-\u00eatre m\u00eame de Suisse.\r\n\r\n10:09:11:04  10:09:16:18\r\n{\\an3}         Mes loisirs sont le cin\u00e9ma,\r\ndonc j'y ai pass\u00e9 beaucoup d'heures.\r\n\r\n10:09:16:23  10:09:22:11\r\n            J'ai vu au moins 50 fois\r\n    \"La m\u00e9lodie du bonheur\" en 70 mm.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:27:03\r\n           J'ai connu la grand \u00e9pop\u00e9e\r\n                du 70, \"Dr Jivago\"...\r\n\r\n10:09:27:08  10:09:31:05\r\n               La magie de l'\u00e9cran \r\n              qui s'ouvrait en 70,..\r\n\r\n10:09:31:10  10:09:36:08\r\n                    ..le son st\u00e9r\u00e9o,\r\n  les grosses bobines de l'op\u00e9rateur.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:41:09\r\n{\\an3}           C'\u00e9tait splendide, le 70,\r\n          c'est un souvenir magique.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:52:16\r\n      Brouhaha de la salle\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:56:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:56:22  10:09:59:19\r\n   -A 21h00, y aura 2 images !\r\n\r\n10:10:00:00  10:10:04:10\r\n                -Comme dirait Godard:\r\n               \"On l'aura en st\u00e9r\u00e9o.\"\r\n\r\n10:10:04:14  10:10:05:19\r\n              Rires\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:09:16\r\n...\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:16\r\n                       -Sant\u00e9.\r\n         -Oui, sant\u00e9 !\r\n\r\n10:10:15:21  10:10:21:00\r\n   -Le plateau, il date, \"P\u00f4le nord\",\r\n          \u00e7a date des ann\u00e9es...\r\n\r\n10:10:21:05  10:10:25:07\r\n            C'est une relique,\r\n        les glaces n'existent plus.\r\n\r\n10:10:30:08  10:10:33:19\r\n-Les cabinets sont aussi d'\u00e9poque.\r\n\r\n10:10:34:00  10:10:40:15\r\nUn soir, y en a un qui \u00e9tait en \r\nadmiration devant, il devait aimer..\r\n\r\n10:10:40:20  10:10:43:05\r\n    ..les choses anciennes.\r\n\r\n10:10:43:10  10:10:47:20\r\n Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es,\r\n   elles se sont tass\u00e9es.\r\n\r\n10:10:48:01  10:10:50:01\r\n     -Happy Birthday to you\r\n\r\n10:10:50:06  10:10:53:05\r\n              Tous\r\n      Happy birthday to you\r\n\r\n10:10:53:10  10:11:03:21\r\n...\r\n\r\n10:11:04:02  10:11:06:16\r\n  -Oh, ce qu'il est beau !\r\n\r\n10:11:09:09  10:11:11:10\r\n   Je dois souffler ?\r\n\r\n10:11:11:14  10:11:13:11\r\n  Je dois souffler.\r\n\r\n10:11:19:02  10:11:23:19\r\nY en a plus qu'une.\r\n       -Celle-l\u00e0, il faut la garder.\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:26:10\r\n -Voil\u00e0 !\r\n                             -Bravo !\r\n\r\n10:11:27:08  10:11:32:15\r\n-Je suis n\u00e9e \u00e0 Tavannes\r\nle 27 janvier 1925, comme Mozart..\r\n\r\n10:11:32:20  10:11:35:03\r\n..ce dont je suis fi\u00e8re.\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:40:17\r\nJ'ai aussi appris le piano,\r\n mais pas si bien que lui.\r\n\r\n10:11:40:22  10:11:44:11\r\nMa soeur m'avait envoy\u00e9 une carte..\r\n\r\n10:11:44:15  10:11:47:04\r\n    ..anniversaire de 1925..\r\n\r\n10:11:47:09  10:11:50:07\r\n  ..o\u00f9 on peut comparer les prix.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:53:12\r\nUn kg de pain co\u00fbtait 60 centimes.\r\n\r\n10:11:53:17  10:11:57:09\r\n100 g d'emmental co\u00fbtait 38 centimes.\r\n\r\n10:11:57:13  10:12:00:06\r\n1 kg de caf\u00e9: 4,50 francs.\r\n\r\n10:12:00:11  10:12:03:01\r\n   1 l de lait: 39 centimes.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:12\r\n    Le salaire-horaire\r\n se montait \u00e0 1,40 francs.\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:10:22\r\nC'\u00e9tait la crise des ann\u00e9es 30.\r\n\r\n10:12:11:03  10:12:16:10\r\nC'est l\u00e0 que Charlie Chaplin\r\ntourne \"La ru\u00e9e vers l'or\".\r\n\r\n10:12:26:22  10:12:32:13\r\nOn habitait dans la maison\r\nde la propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Royal.\r\n\r\n10:12:32:18  10:12:39:12\r\nLe dimanche apr\u00e8s-midi, nous allions\r\n dans le tea-room d'en dessous.\r\n\r\n10:12:39:17  10:12:43:10\r\n      Pendant que ma maman\r\n      jouait aux cartes,..\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:47:23\r\n   ..on montait sur le balcon\r\n      pour voir les films.\r\n\r\n10:12:48:04  10:12:54:08\r\nAvec ma soeur, qui avait un an de \r\nmoins, on \u00e9tait toujours ensemble.\r\n\r\n10:12:54:12  10:12:58:10\r\n         On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\r\n    des amatrices de cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:12:59:17  10:13:02:23\r\n  C'\u00e9tait l'\u00e9poque de Charlot.\r\n\r\n10:13:03:04  10:13:06:18\r\nY avait la petite Shirley Temple,..\r\n\r\n10:13:06:23  10:13:10:11\r\n..la grande coqueluche de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:14:13  10:13:18:13\r\n      Y avait \"Rose-Marie\"\r\n       avec Eddy Nelson.\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:22:12\r\n        C'\u00e9tait l'\u00e9poque \r\n       de Fernandel aussi.\r\n\r\n10:13:22:17  10:13:29:11\r\nEt les \"Marius\", \"Fanny\", \"C\u00e9sar\",\r\n  c'\u00e9tait les films de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:29:15  10:13:35:05\r\n   Des films pour enfants mais\r\non en a vu pour les grands aussi.\r\n\r\n10:13:35:10  10:13:39:13\r\n   Avec l'autorisation\r\n   de la propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:13:41:18  10:13:45:20\r\n        Extrait de film\r\n -T'as de beaux yeux, tu sais ?\r\n\r\n10:13:46:01  10:13:48:01\r\n         -Embrassez-moi.\r\n\r\n10:13:48:06  10:13:49:13\r\n          Coups de feu\r\n\r\n10:13:56:21  10:13:58:05\r\n          Autre extrait\r\n            -Nelly...\r\n\r\n10:13:59:23  10:14:02:13\r\n      -Embrasse-moi encore.\r\n\r\n10:14:04:05  10:14:07:16\r\n-2 gar\u00e7ons s'int\u00e9ressaient \u00e0 moi.\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:12:03\r\n   Eric, qui s'est lanc\u00e9 \r\n   dans la marine suisse.\r\n\r\n10:14:12:08  10:14:17:03\r\n Un gentil gar\u00e7on qui m'a \u00e9crit\r\n     beaucoup de lettres..\r\n\r\n10:14:17:08  10:14:19:11\r\n   ..que j'ai conserv\u00e9es.\r\n\r\n10:14:19:15  10:14:24:13\r\n    Sur la photo, le tableau\r\n      a \u00e9t\u00e9 peint \u00e0 Turin.\r\n\r\n10:14:24:18  10:14:28:00\r\n  C'est Eric qui me l'a envoy\u00e9.\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:34:03\r\nL'autre gar\u00e7on s'appelait Albert,\r\n mais il \u00e9tait trop enveloppant.\r\n\r\n10:14:34:08  10:14:36:00\r\n       Il \u00e9tait amoureux.\r\n\r\n10:14:36:05  10:14:38:23\r\n Il pouvait plus dire un mot.\r\n\r\n10:14:39:04  10:14:41:08\r\n   Moi, je pouvais pas...\r\n\r\n10:14:41:12  10:14:44:18\r\nJ'ai eu la proposition du Capitole.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:48:10\r\n   Ca a pris le dessus\r\n   sur les 2 gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:51:10\r\nIls ont fait leur vie ailleurs.\r\n\r\n10:14:51:14  10:14:53:20\r\n Moi, c'\u00e9tait le Capitole.\r\n\r\n10:14:57:05  10:15:16:03\r\n...\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:46:10\r\n...\r\n\r\n10:15:48:20  10:15:57:09\r\n...\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:11:16\r\n C.Th\u00e9venaz a ouvert le Capitole\r\n      le 29 d\u00e9cembre 1928.\r\n\r\n10:16:11:21  10:16:18:20\r\n     Un Juif polonais, que je\r\nn'ai pas connu, a fait l'ouverture.\r\n\r\n10:16:19:01  10:16:24:17\r\n Voici le Capitole tout neuf\r\n en 1929 avec les peintures..\r\n\r\n10:16:24:22  10:16:27:14\r\n     ..qui existent encore.\r\n\r\n10:16:27:19  10:16:30:07\r\n       Une photo du bar,..\r\n\r\n10:16:30:11  10:16:35:10\r\n   ..avec les colonnes \r\n   dor\u00e9es \u00e0 la feuille.\r\n\r\n10:16:35:14  10:16:40:05\r\n         La pr\u00e9sentation\r\n   est comme maintenant sauf..\r\n\r\n10:16:40:10  10:16:43:15\r\n   ..les peintures,\r\n qui n'existent plus.\r\n\r\n10:16:43:20  10:16:49:05\r\nVoici la fa\u00e7ade du Capitole\r\nqui passait \"L'homme qui rit\".\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:55:08\r\n  La fa\u00e7ade de l'\u00e9poque \u00e9tait \r\n  plus \u00e9troite que maintenant.\r\n\r\n10:16:55:12  10:16:58:16\r\nJe suis arriv\u00e9e le 1er ao\u00fbt 1949.\r\n\r\n10:16:58:21  10:17:04:21\r\n Mon patron avait repris ce cin\u00e9ma\r\n pendant mon s\u00e9jour en Angleterre.\r\n\r\n10:17:05:02  10:17:07:14\r\nIl m'a fait la proposition.\r\n\r\n10:17:07:19  10:17:12:15\r\n   C'\u00e9tait les belles ann\u00e9es \r\n  du cin\u00e9ma, \u00e7a marchait bien.\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:16:06\r\n  Les gens sortaient beaucoup.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:19:16\r\nDes abonn\u00e9s venaient r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:23:01\r\nEn 1951, on a pass\u00e9 \"Une histoire..\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:27:08\r\n           ..d'amour\"\r\navec Daniel G\u00e9lin et Dany Robin.\r\n\r\n10:17:27:12  10:17:30:16\r\nIls sont venus pr\u00e9senter le film.\r\n\r\n10:17:30:21  10:17:35:12\r\n     On voit les 2 acteurs\r\n  sur les fauteuils d'\u00e9poque..\r\n\r\n10:17:35:17  10:17:42:05\r\n..en velours rose mordor\u00e9 et le bord\r\n gris, c'\u00e9tait des beaux fauteuils.\r\n\r\n10:17:42:10  10:17:45:01\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 en 1959,..\r\n\r\n10:17:45:06  10:17:49:23\r\n    ..on en a fait une salle\r\n     beaucoup plus moderne.\r\n\r\n10:17:50:04  10:17:56:22\r\n{\\an1}On a chang\u00e9 les tapis, les fauteuils,\r\nl'\u00e9cran pour \u00eatre au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n10:17:57:03  10:18:00:10\r\n     L\u00e0, c'est l'architecte,\r\n          M. Pochard,..\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:06:08\r\n..le 18 septembre 1959 quand on a\r\n rouvert le Capitole tout neuf.\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:09:09\r\n On regarde les fleurs ensemble.\r\n\r\n10:18:09:13  10:18:12:16\r\n-La salle repr\u00e9sentait beaucoup..\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:15:21\r\n..pour les cin\u00e9philes lausannois.\r\n\r\n10:18:16:02  10:18:21:22\r\nC'\u00e9tait la salle des productions US,\r\ndes films avec des stars.\r\n\r\n10:18:22:03  10:18:25:14\r\n            Archives\r\n -Pour la 1\u00e8re fois en Suisse,..\r\n\r\n10:18:25:19  10:18:29:09\r\n           ..des films\r\n  de la production am\u00e9ricaine..\r\n\r\n10:18:29:13  10:18:35:08\r\n ..ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la grande\r\n   semaine du film am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:18:35:12  10:18:38:16\r\nCette importante manifestation..\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:42:03\r\n         ..se d\u00e9roulant\r\n     dans 2 grands cin\u00e9mas..\r\n\r\n10:18:42:08  10:18:44:17\r\n   ..a remport\u00e9 un \u00e9clatant..\r\n\r\n10:18:44:22  10:18:46:03\r\n            ..succ\u00e8s.\r\n\r\n10:18:46:08  10:18:49:20\r\n En marge de la manifestation,..\r\n\r\n10:18:50:01  10:18:55:13\r\n         ..un bal de gala,\r\navec pour th\u00e8me le cin\u00e9ma, a r\u00e9uni..\r\n\r\n10:18:55:18  10:19:01:14\r\n ..au Lausanne Palace une foule \r\n\u00e9l\u00e9gante d\u00e9sireuse de retrouver..\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:04:02\r\n    ..une ambiance mondaine.\r\n\r\n10:19:12:19  10:19:17:12\r\n-Le mercredi, les gens venaient\r\n acheter le billet..\r\n\r\n10:19:17:17  10:19:23:09\r\n{\\an1}..pour la s\u00e9ance du week-end\r\nsans conna\u00eetre le titre du film !\r\n\r\n10:19:23:13  10:19:28:01\r\nA l'\u00e9poque, les gens\r\nallaient tout voir:..\r\n\r\n10:19:28:06  10:19:33:17\r\n..Eddie Constantine,\r\npuis Fernandel, puis Antonioni.\r\n\r\n10:19:33:22  10:19:38:01\r\n               -Les gens qui venaient\r\n                 avaient leur place.\r\n\r\n10:19:38:06  10:19:42:12\r\n               La caissi\u00e8re savaient \r\n            \u00e0 qui \u00e9taient les places.\r\n\r\n10:19:42:17  10:19:43:23\r\n                     C'est fou !\r\n\r\n10:19:44:04  10:19:47:18\r\n  A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le vrai cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:19:47:23  10:19:52:07\r\n                  Les r\u00e9servations\r\n          existaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:58:10\r\n          La vente par t\u00e9l\u00e9phone ou \r\nils venaient acheter le billet avant.\r\n\r\n10:19:58:14  10:20:03:19\r\n  Pour \"Le jour le plus long\",\r\n  on jouait \u00e0 guichets ferm\u00e9s.\r\n\r\n10:20:04:00  10:20:06:11\r\n            Lucienne\r\n       -Pendant un mois,..\r\n\r\n10:20:06:15  10:20:09:18\r\n..\u00e7a a \u00e9t\u00e9 complet tous les soirs.\r\n\r\n10:20:09:23  10:20:14:15\r\n    On n'avait plus de voix, \r\n   on ne pouvait plus parler..\r\n\r\n10:20:14:20  10:20:18:07\r\n           ..tellement\r\n   il y avaient de t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:20:18:11  10:20:20:12\r\n    -Y avait tellement..\r\n\r\n10:20:20:17  10:20:24:06\r\n           ..de monde,\r\n   \u00e7a d\u00e9bordait sur la route !\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:28:13\r\n       Vous voyez le monde\r\n    qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:20:28:18  10:20:34:04\r\nLes s\u00e9ances \u00e9taient pleines \r\n\u00e0 14h30, \u00e0 17h00 et le soir.\r\n\r\n10:20:34:09  10:20:36:11\r\n   C'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n10:20:36:15  10:20:43:10\r\n-On pr\u00e9parait les billets avec le\r\nnoms des gens par ordre alphab\u00e9tique.\r\n\r\n10:20:43:14  10:20:46:21\r\nQuand il ne restait qu'une place,..\r\n\r\n10:20:47:02  10:20:51:23\r\n..m\u00eame juste devant l'\u00e9cran,\r\n  les gens la prenaient.\r\n\r\n10:20:52:04  10:20:57:15\r\n-Au milieu de la foule,\r\nil y avait toujours une dame,..\r\n\r\n10:20:57:20  10:21:02:20\r\n..qu'on conna\u00eet depuis\r\ntoujours, c'est Mme Schnegg.\r\n\r\n10:21:03:01  10:21:06:06\r\nElle courait dans tous les coins.\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:11:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impressionn\u00e9 car elle\r\n\u00e9tait au bar et \u00e0 la caisse.\r\n\r\n10:21:11:17  10:21:17:04\r\nEn fait, il y avait un escalier \r\nqui menait du bar \u00e0 la caisse.\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:20:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait impressionnant\r\nde la voir courir.\r\n\r\n10:21:21:04  10:21:45:07\r\n...\r\n\r\n10:21:45:11  10:22:08:03\r\n...\r\n\r\n10:22:10:08  10:22:13:19\r\n    -Ca, c'\u00e9tait le bureau du patron.\r\n\r\n10:22:14:00  10:22:17:12\r\n Mais il pr\u00e9f\u00e9rait se tenir vers moi.\r\n\r\n10:22:17:17  10:22:21:23\r\n{\\an3}                 On prenait le caf\u00e9,\r\n          on discutait des affaires.\r\n\r\n10:22:22:04  10:22:29:12\r\n   Ca restera toujours le bureau\r\ndu patron, m\u00eame qu'il n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n10:22:29:17  10:22:35:10\r\n      Les ann\u00e9es ont pass\u00e9 et\r\nmon patron venait de moins en moins.\r\n\r\n10:22:35:14  10:22:41:08\r\n Tout reposait sur mes \u00e9paules,\r\n j'\u00e9tais la fille de la maison.\r\n\r\n10:22:41:12  10:22:43:17\r\n     En 1982, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:22:43:22  10:22:50:01\r\nMais il m'avait fait un bail, tout\r\n \u00e9tait pr\u00eat pour que je continue.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:55:20\r\n   Mais j'ai eu des probl\u00e8mes\r\n  juridiques avec la famille..\r\n\r\n10:22:56:01  10:22:58:09\r\n     ..qui voulait des sous.\r\n\r\n10:22:58:13  10:23:02:22\r\n       Mais il n'y avait\r\n que des pierres et du boulot !\r\n\r\n10:23:03:03  10:23:09:02\r\n   J'ai d\u00fb prendre un avocat\r\n pour un long proc\u00e8s de 14 ans.\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:15:05\r\n   Mais comme j'avais le bail\r\n inscrit au registre foncier,..\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:19:03\r\n..ils ne pouvaient pas me toucher.\r\n\r\n10:23:20:10  10:23:24:19\r\n     Pour finir, on est all\u00e9\r\n      au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:23:25:00  10:23:29:23\r\n      J'ai perdu le proc\u00e8s\r\n  et j'ai emprunt\u00e9 \u00e0 la banque.\r\n\r\n10:23:30:04  10:23:34:00\r\n       Et je suis devenue \r\n       propri\u00e9taire en 96.\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:38:05\r\n14 ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de mon patron.\r\n\r\n10:23:40:00  10:23:51:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:58:13\r\n      Un lundi, Roger Moore\r\n       et son chauffeur..\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:01:19\r\n ..sont venus pour voir \"Reds\".\r\n\r\n10:24:02:00  10:24:06:15\r\n             Le film \u00e9tait suppos\u00e9\r\n           \u00eatre en version originale.\r\n\r\n10:24:06:20  10:24:13:18\r\nCe jour-l\u00e0, l'op\u00e9rateur s'est tromp\u00e9\r\net a commenc\u00e9 la s\u00e9ance en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:24:13:23  10:24:17:14\r\nIls sont sortis et on s'est excus\u00e9.\r\n\r\n10:24:17:19  10:24:22:14\r\n    J'en ai profit\u00e9 pour coller\r\n    des extraits de journaux..\r\n\r\n10:24:22:19  10:24:26:14\r\n..pour lui demander un autographe.\r\n\r\n10:24:26:19  10:24:30:05\r\n   J'ai dit que c'\u00e9tait Roger Moore ?\r\n\r\n10:24:30:10  10:24:33:13\r\n    Ah oui, alors j'\u00e9tais heureuse..\r\n\r\n10:24:33:18  10:24:37:11\r\n     ..d'avoir un autographe\r\n         de James Bond !\r\n\r\n10:24:37:15  10:24:41:07\r\nJe l'ai toujours gard\u00e9 d'ailleurs.\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:48:09\r\n      Dans les ann\u00e9es 50, \r\n      la reine d'Espagne..\r\n\r\n10:24:48:13  10:24:53:23\r\n     ..venait avec sa suite\r\n  pour voir les films \u00e0 17h00.\r\n\r\n10:24:54:04  10:24:57:17\r\n         Son secr\u00e9taire\r\n     venait nous pr\u00e9venir..\r\n\r\n10:24:57:22  10:25:02:18\r\n      ..qu'il fallait arr\u00eater\r\n  la ventilation, on s'ex\u00e9cutait.\r\n\r\n10:25:02:23  10:25:06:17\r\n               Elle venait\r\n       avec une suivante, Berthe,..\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:11:07\r\n         ..et d'autres personnes\r\n        qu'on ne connaissait pas.\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:14:19\r\n Son chauffeur l'amenait en Cadillac.\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:20:04\r\n       Il demandait \u00e0 quelle heure\r\n      il fallait venir la chercher.\r\n\r\n10:25:20:09  10:25:23:14\r\n                   Une fois,\r\n          il est arriv\u00e9 un peu t\u00f4t,..\r\n\r\n10:25:23:19  10:25:28:11\r\n               ..je lui ai demand\u00e9\r\n      s'il pouvait m'amener chez moi.\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:30:00\r\n                  Il a accept\u00e9.\r\n\r\n10:25:30:05  10:25:35:00\r\n           Je lui disais de klaxonner\r\n            pour me faire remarquer.\r\n\r\n10:25:35:05  10:25:38:22\r\n                Il n'a pas ob\u00e9i\r\n            mais j'\u00e9tais contente..\r\n\r\n10:25:39:03  10:25:43:06\r\n                ..d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n         dans la voiture de la reine.\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:46:13\r\n        Extrait de film \r\n       -J'aimerais bien..\r\n\r\n10:25:46:18  10:25:50:04\r\n          ..vous donner\r\n    quelque chose en \u00e9change.\r\n\r\n10:25:50:09  10:25:52:23\r\n     Je n'ai pas de secret.\r\n\r\n10:25:53:04  10:25:55:12\r\n      -Vous m'avez \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:59:18\r\nLe bonheur et vous, \u00e7a fait deux.\r\n\r\n10:26:02:22  10:26:06:13\r\n         Autre extrait\r\n      -Quel \u00e2ge que t'as ?\r\n\r\n10:26:06:18  10:26:08:00\r\n            -17 ans.\r\n\r\n10:26:09:13  10:26:11:04\r\n           -Moi aussi.\r\n\r\n10:26:12:21  10:26:15:23\r\n   Moi aussi, j'ai eu 17 ans.\r\n\r\n10:26:18:06  10:26:21:15\r\n          Autre extrait\r\n       -Pleure pas, maman.\r\n\r\n10:26:21:20  10:26:24:11\r\n    Je te fais de la peine..\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:26:16\r\n      ..mais j'y peux rien.\r\n\r\n10:26:27:08  10:26:30:11\r\n -Reviens habiter ici, Michelle.\r\n\r\n10:26:30:16  10:26:33:15\r\n   -Non, maman, n'insiste pas.\r\n\r\n10:26:33:20  10:26:36:11\r\n    -Je ne t'ennuierai pas,..\r\n\r\n10:26:36:15  10:26:40:09\r\n..des amis pourraient venir te voir.\r\n\r\n10:26:40:13  10:26:43:00\r\n      -Ils viendraient pas.\r\n\r\n10:26:43:05  10:26:45:17\r\n     Tu leur ferais peur,..\r\n\r\n10:26:45:22  10:26:49:14\r\n..et chez toi, c'est trop rassurant.\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:53:11\r\n-En 1968, on a pass\u00e9 \"Mary Poppins\".\r\n\r\n10:26:53:16  10:26:59:09\r\n La chanson disaitc'est\r\nSupercalifragilisticexpialidocious.\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:03:09\r\n        C'est\r\nSupercalifragilisticexpialidocious.\r\n\r\n10:27:03:13  10:27:06:18\r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 se rappeler !\r\n\r\n10:27:06:23  10:27:08:20\r\n            Extraits \r\n           -Superca...\r\n\r\n10:27:09:01  10:27:14:07\r\n-Supercalifragilisticexpialidocious.\r\n        -Yes, you said it !\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:18:16\r\n-Ah, ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e: Katharine Hepburn.\r\n\r\n10:27:18:21  10:27:23:01\r\n   \"Une \u00e9toile s'est \u00e9teinte\",\r\n      elle est morte aussi.\r\n\r\n10:27:23:06  10:27:28:08\r\nElle disait: \"Je me suis efforc\u00e9e\r\n     de rester authentique\".\r\n\r\n10:27:28:12  10:27:30:05\r\n     Elle s'est battue.\r\n\r\n10:27:30:10  10:27:33:07\r\n Elle \u00e9tait tellement naturelle.\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:35:21\r\n    C'\u00e9tait une grande dame.\r\n\r\n10:27:36:02  10:27:39:06\r\nJ'ai souffert quand elle est morte.\r\n\r\n10:27:44:18  10:27:48:14\r\n         J'aime beaucoup\r\n     les com\u00e9dies musicales.\r\n\r\n10:27:48:19  10:27:52:14\r\nJ'ai bien aim\u00e9 \"West Side Story\".\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:56:14\r\n        C'est l'histoire\r\n     de Rom\u00e9o et Juliette..\r\n\r\n10:27:56:19  10:28:00:04\r\n        ..\u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\n        chant\u00e9e, rythm\u00e9e.\r\n\r\n10:28:00:09  10:28:03:14\r\nCa claquait des mains, toujours.\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:07:18\r\nQu'est-ce qu'elle chantait, \r\n  Nathalie Wood ?\r\n\r\n10:28:07:23  10:28:10:12\r\n   I feel pretty\r\n   Oh so pretty\r\n\r\n10:28:10:17  10:28:13:01\r\n      La la, lalala la lala\r\n\r\n10:28:13:06  10:28:14:11\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:15:15  10:28:21:14\r\nA l'\u00e9poque, on devait pr\u00e9senter \r\ntoutes les affiches \u00e0 la police.\r\n\r\n10:28:21:19  10:28:25:15\r\n       Ils mettaient\r\nun timbre ou la refusaient.\r\n\r\n10:28:25:20  10:28:30:01\r\n     S'il y avait une arme,\r\n      elle \u00e9tait refus\u00e9e.\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:37:17\r\n            -Pendant l'\u00e9t\u00e9 1969 \r\n            arrive une famille..\r\n\r\n10:28:37:22  10:28:43:04\r\n        ..avec un enfant de 10 ans\r\n      alors que le film \u00e9tait 16 ans.\r\n\r\n10:28:43:09  10:28:49:13\r\n{\\an3}La censure \u00e9tait stricte donc je dis\r\n    que l'enfant ne peut pas entrer.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:05\r\nLe papa me dit: \"Je suis M. Peugeot.\"\r\n\r\n10:28:53:10  10:28:58:13\r\n     \"C'est lui qui a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9,\r\n      alors il en a vu d'autres.\"\r\n\r\n10:28:58:18  10:29:04:07\r\n     Donc j'ai fait entrer l'enfant\r\n      par la porte des artistes.\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:08:11\r\n         Nous avons install\u00e9 \r\n        le petit Peugeot ici,..\r\n\r\n10:29:08:16  10:29:14:00\r\n        ..devant ce hublot\r\net il a regard\u00e9 le film depuis l\u00e0.\r\n\r\n10:29:25:03  10:29:28:01\r\n  Il a questionn\u00e9 l'op\u00e9rateur..\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:32:06\r\n              ..sur les appareils,\r\n             il \u00e9tait tout content.\r\n\r\n10:29:32:11  10:29:36:02\r\n                 Quand le papa\r\n          l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, il m'a dit:..\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:40:05\r\n                ..\"Il n'a jamais\r\n          \u00e9t\u00e9 aussi heureux, merci.\"\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:04\r\n        La bobine tourne\r\n\r\n10:29:43:05  10:29:56:07\r\n...\r\n\r\n10:29:56:11  10:30:31:16\r\n...\r\n\r\n10:30:40:22  10:30:45:05\r\n      Dans les ann\u00e9es 30,\r\n   la commission de censure..\r\n\r\n10:30:45:10  10:30:48:00\r\n ..avait visionn\u00e9 au Capitole..\r\n\r\n10:30:48:05  10:30:55:15\r\n..un film sur l'accouchement r\u00e9alis\u00e9\r\npar Tiss\u00e9, l'assistant d'Eisenstein.\r\n\r\n10:30:55:20  10:30:58:11\r\n   La commission l'a censur\u00e9..\r\n\r\n10:30:58:16  10:31:00:23\r\n       ..car on faisait..\r\n\r\n10:31:01:04  10:31:06:02\r\n ..d'un \u00e9v\u00e8nement sacr\u00e9 un acte\r\n     purement scientifique.\r\n\r\n10:31:06:07  10:31:09:13\r\n         Alors que c'est\r\n      parfaitement naturel.\r\n\r\n10:31:14:08  10:31:20:08\r\n On a retrouv\u00e9 des chutes du film\r\no\u00f9 l'on voit Tiss\u00e9 et Eisenstein..\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:23:20\r\n..faire les pitres sur la table.\r\n\r\n10:31:24:01  10:31:28:01\r\n        Ils m\u00e9riteraient\r\n     d'accoucher eux-m\u00eames !\r\n\r\n10:31:36:23  10:31:41:05\r\n            -Vous pr\u00e9f\u00e9rez \r\n       le balcon ou le parterre ?\r\n\r\n10:31:41:10  10:31:43:11\r\n                 -Euh... le parterre.\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:47:05\r\n            Lucienne\r\n -Je n'aime pas les pop-corn,..\r\n\r\n10:31:47:10  10:31:50:03\r\n  ..\u00e7a d\u00e9range les spectateurs.\r\n\r\n10:31:50:08  10:31:55:11\r\n     Le public ne vient pas\r\npour entendre des gens mastiquer.\r\n\r\n10:31:55:15  10:31:58:18\r\n Si des gamins rentrent avec,..\r\n\r\n10:31:58:23  10:32:01:17\r\n  ..je leur fais des gros yeux.\r\n\r\n10:32:01:22  10:32:06:16\r\n        Un jour, 3 gamins\r\n  sont entr\u00e9s avec des cornets.\r\n\r\n10:32:06:21  10:32:10:11\r\nA la sortie y en avait sur 2 rangs !\r\n\r\n10:32:10:16  10:32:13:12\r\nAlors 24, monsieur, s.v.p.\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:17:16\r\n   -Vous avez le syst\u00e8me de carte ?\r\n          -Non.\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:22:09\r\n   -Ca finit vers 16h00.\r\n           -Alors je reviens \u00e0 16h05.\r\n\r\n10:32:22:13  10:32:25:01\r\n     -Tr\u00e8s bien, monsieur.\r\n\r\n10:32:28:06  10:32:33:08\r\n    Je trouve des bouteilles,\r\n    beaucoup de chewing-gums.\r\n\r\n10:32:33:12  10:32:38:07\r\n         Je m'empresse\r\nde les enlever s'ils sont frais.\r\n\r\n10:32:38:11  10:32:41:20\r\nPour E.T., j'en avais trouv\u00e9 80.\r\n\r\n10:32:42:01  10:32:45:03\r\nJ'ai d\u00fb frotter pour les enlever.\r\n\r\n10:32:45:08  10:32:46:12\r\n          J'ai trouv\u00e9..\r\n\r\n10:32:46:17  10:32:51:04\r\n     ..un appareil dentaire\r\n     quand on passait E.T.\r\n\r\n10:32:51:09  10:32:54:22\r\nJe l'ai renvoy\u00e9 au petit gar\u00e7on,..\r\n\r\n10:32:55:03  10:32:59:20\r\n       ..c'\u00e9tait important\r\n    pour redresser ses dents.\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:06:16\r\n   E.T. a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n      le 10 d\u00e9cembre 1982.\r\n\r\n10:33:06:21  10:33:09:23\r\nLe matin, j'enterrais mon patron.\r\n\r\n10:33:10:04  10:33:12:02\r\n   Le soir, j'\u00e9tais l\u00e0.\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:17:17\r\nCe film a dur\u00e9 14 semaines,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 lehitdu cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:33:17:22  10:33:21:16\r\n  On n'a jamais eu\r\n une carri\u00e8re pareille.\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:26:10\r\nIl a fait 84'649 spectateurs.\r\n\r\n10:33:26:14  10:33:27:19\r\n          Fantastique.\r\n\r\n10:33:28:00  10:33:32:03\r\n      Il a fait une recette\r\n       de 762'578 francs.\r\n\r\n10:33:32:08  10:33:35:14\r\nEn 14 semaines, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n10:33:35:19  10:33:39:22\r\n        Il n'\u00e9tait pas\r\n tr\u00e8s joli mais attendrissant.\r\n\r\n10:33:40:03  10:33:44:11\r\n      Ca m'a fait de la peine\r\n        de le voir partir.\r\n\r\n10:33:44:15  10:33:50:22\r\n J'esp\u00e9rais de tout coeur qu'il\r\nrevienne une fois de sa plan\u00e8te.\r\n\r\n10:33:51:03  10:33:55:15\r\n        Ici, j'ai une photo\r\n     avec les employ\u00e9s de 1951.\r\n\r\n10:33:55:20  10:34:02:14\r\nA l'\u00e9poque, placeurs et concierges\r\n  \u00e9taient habill\u00e9s en uniforme.\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:09:15\r\nLe soir, on inspectait le rasage,\r\n la cravate, les souliers cir\u00e9s.\r\n\r\n10:34:09:20  10:34:16:03\r\nAu Capitole, les uniformes\r\n\u00e9taient bleus avec une raie jaune.\r\n\r\n10:34:16:08  10:34:22:15\r\nAu Palace, ils \u00e9taient habill\u00e9s \r\nen bordeaux, au M\u00e9tropole en vert.\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:26:21\r\n          A l'embauche,\r\n on t\u00e2chait de trouver un gars..\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:31:01\r\n          ..qui entrait\r\n  dans le costume du pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:35:08\r\n    Y avait des rondouillard,\r\n        alors d'entr\u00e9e,..\r\n\r\n10:34:35:12  10:34:40:09\r\n   ..\u00e0 l'entretien, je savais\r\n    que je le voulais pas !\r\n\r\n10:34:40:13  10:34:43:14\r\n   Je leur disais pas pourquoi !\r\n\r\n10:34:43:19  10:34:47:17\r\n               -Y avait 2 entr\u00e9es l\u00e0,\r\n               une entr\u00e9e au milieu.\r\n\r\n10:34:47:22  10:34:51:17\r\nY avait de grandes loges, 3 placeurs.\r\n\r\n10:34:51:22  10:34:58:18\r\n       En bas, y avait un placeur qui\r\nguidait les gens, 2 placeurs en haut.\r\n\r\n10:34:58:23  10:35:02:15\r\n              Les clients arrivaient,\r\n                    on les pla\u00e7ait.\r\n\r\n10:35:02:20  10:35:05:21\r\n          -Tu veux quoi comme glace ?\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:07:19\r\n            -Chocolat.\r\n                  -Et toi ?\r\n\r\n10:35:08:00  10:35:09:06\r\n         -Moi aussi.\r\n\r\n10:35:09:11  10:35:11:09\r\n                            -Bonjour.\r\n                    -Bonjour.\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:15:04\r\n              -C'est pour les glaces.\r\n          -Oui, volontiers.\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:18:15\r\n3 au chocolat ?\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:35:25:10  10:35:27:03\r\n-Pour la petite.\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:30:11\r\n      Monsieur.\r\n                     -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:35:30:16  10:35:33:10\r\n-Merci \u00e0 vous, monsieur.\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:38:05\r\n                  -Merci, au revoir.\r\n        -Au revoir monsieur, merci.\r\n\r\n10:35:44:21  10:35:48:12\r\n   -Mme Schnegg\r\nn'est li\u00e9e \u00e0 aucun groupe.\r\n\r\n10:35:48:17  10:35:53:03\r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile\r\n  d'obtenir des films.\r\n\r\n10:35:53:08  10:35:57:11\r\nTout est pris par les autres groupes.\r\n\r\n10:35:57:16  10:36:02:07\r\nIl y a quelques miettes\r\npour le Capitole, h\u00e9las.\r\n\r\n10:36:02:11  10:36:05:11\r\nElle se bat pour avoir des films.\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:08:23\r\nL'avenir est relativement difficile.\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:12:08\r\nCes gens-l\u00e0 formaient un monopole.\r\n\r\n10:36:12:12  10:36:16:10\r\n    La police m'a re\u00e7ue, \r\n    \u00e9cout\u00e9e, enregistr\u00e9e.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:21:03\r\n  J'ai \u00e9crit aux distributeurs\r\n     pour sauver ma salle.\r\n\r\n10:36:21:08  10:36:25:17\r\n   Et personne ne pensait\r\n que c'\u00e9tait un monopole,..\r\n\r\n10:36:25:22  10:36:29:02\r\n..c'\u00e9tait la libert\u00e9 du commerce.\r\n\r\n10:36:29:07  10:36:32:15\r\n     Alors j'ai continu\u00e9\r\n      en franc-tireuse.\r\n\r\n10:36:32:20  10:36:37:19\r\n-Dans les multiplexes,\r\nle changement est possible.\r\n\r\n10:36:38:00  10:36:43:13\r\nUn film peut \u00eatre programm\u00e9\r\n\u00e0 14h00 dans une petite salle..\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:50:15\r\n..puis \u00e0 18h00 dans une grande car\r\nils ont remarqu\u00e9 qu'il marchait bien.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:54:08\r\n C'est une possibilit\u00e9\r\n   que l'on n'a pas.\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:59:10\r\nIci, les frais sont \u00e9lev\u00e9s \r\nvu la grandeur de la salle.\r\n\r\n10:36:59:14  10:37:03:04\r\n        -Faire des salles \r\n       des cages \u00e0 lapins !\r\n\r\n10:37:03:09  10:37:04:21\r\n        C'est quoi \u00e7a ?\r\n\r\n10:37:05:02  10:37:06:15\r\n -C'est terrible.\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:12:02\r\nVous avez le m\u00eame film\r\ndans 5 endroits \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:37:12:07  10:37:16:07\r\n  Une v.o. aux Galeries\r\n  et au Cin\u00e9 Qua Non,..\r\n\r\n10:37:16:11  10:37:20:05\r\n ..la v.f. ici,\r\n\u00e0 l'Atlantique et \u00e0 Malley.\r\n\r\n10:37:20:10  10:37:21:20\r\n   C'est l'horreur.\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:27:00\r\n    -On est en face\r\nde ces bulldozers qui font la loi.\r\n\r\n10:37:27:05  10:37:29:09\r\n  On ne peut pas lutter.\r\n\r\n10:37:29:13  10:37:32:20\r\n  -Une femme dans un monde d'homme...\r\n\r\n10:37:33:01  10:37:37:17\r\n              Mais elle a toujours\r\n           \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e de \"requins\".\r\n\r\n10:37:37:22  10:37:42:08\r\n             Je pense qu'elle a d\u00fb\r\n          se blinder pour faire face.\r\n\r\n10:37:42:12  10:37:46:06\r\n               Vu o\u00f9 elle en est,\r\n             elle a r\u00e9ussi \u00e0 tenir.\r\n\r\n10:37:46:11  10:37:48:18\r\n    -Je me bats comme avant.\r\n\r\n10:37:48:23  10:37:51:19\r\n   Je ne me sens pas abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:37:52:00  10:37:59:00\r\n   Ca me fait un peu de peine mais\r\nje dois mener ce paquebot \u00e0 bon port.\r\n\r\n10:37:59:05  10:38:02:11\r\n Je n'abandonnerai jamais, jamais.\r\n\r\n10:38:02:15  10:38:09:07\r\nC'est ma maison, j'y suis, j'y \r\nreste, qu'ils le veuillent ou non.\r\n\r\n10:38:17:12  10:38:20:17\r\n Je fais la caisse, le bureau,..\r\n\r\n10:38:20:22  10:38:26:00\r\n  ..la correspondance, le bar,\r\n     les nettoyages aussi.\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:30:05\r\n    Je peux pas laisser sale,\r\n        il faut le faire.\r\n\r\n10:38:30:10  10:38:33:11\r\nIl n'y a plus beaucoup d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:38:33:16  10:38:39:01\r\n     Une femme \u00e0 la maison,\r\n   elle fait tout aussi, non ?\r\n\r\n10:38:39:06  10:38:42:09\r\nOn me prend parfois pour la bonne.\r\n\r\n10:38:42:13  10:38:46:09\r\n           On me dit:\r\n\"Il a de la chance votre patron.\"\r\n\r\n10:38:46:13  10:38:48:16\r\n      Alors je dis: \"Oui,..\r\n\r\n10:38:48:21  10:38:51:08\r\n    ..il en a certainement.\"\r\n\r\n10:38:54:10  10:38:57:04\r\n     C'est pas tout \u00e0 fait parti.\r\n\r\n10:38:57:09  10:39:00:18\r\n Je dois prendre la grosse brosse.\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:10:23\r\n     La caisse, c'est aussi\r\n   le contact avec le public.\r\n\r\n10:39:11:04  10:39:15:23\r\n    Un public que je connais\r\n    depuis trois d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:21:01\r\n  Il y a eu les grands-mamans,\r\n    les mamans, les enfants.\r\n\r\n10:39:21:06  10:39:25:21\r\n     On prend des nouvelles,\r\n      on bavarde un moment.\r\n\r\n10:39:26:02  10:39:29:19\r\nC'est mon fan club en fait, voil\u00e0.\r\n\r\n10:39:32:11  10:39:36:01\r\n          -Bonjour madame.\r\n              -Bonjour M. Piccard.\r\n\r\n10:39:36:06  10:39:40:20\r\n        On se touche le petit doigt ?\r\n               -Ca va ?\r\n\r\n10:39:41:01  10:39:43:14\r\n  La main va mieux ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:39:43:19  10:39:48:01\r\n     -J'esp\u00e8re que \u00e7a suffit.\r\n               -Ca suffit amplement.\r\n\r\n10:39:48:06  10:39:51:10\r\n        Au balcon, comme d'habitude.\r\n        -Bien.\r\n\r\n10:39:51:14  10:39:52:20\r\nParfait.\r\n\r\n10:39:53:16  10:39:58:13\r\n      Vous serez l\u00e0 apr\u00e8s le film ?\r\n               -Oui, jusqu'\u00e0 minuit.\r\n\r\n10:39:58:18  10:40:01:11\r\n         -Merci au revoir.\r\n                         -Au revoir.\r\n\r\n10:40:01:15  10:40:04:21\r\n  -Je rentrais chez moi \u00e0 01h00.\r\n\r\n10:40:05:02  10:40:08:23\r\n         Tout d'un coup,\r\n      un homme m'a d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:04  10:40:14:14\r\n J'ai senti sa main sur mon \u00e9paule,\r\n      il m'a jet\u00e9e par terre.\r\n\r\n10:40:14:19  10:40:17:12\r\n       Il a coup\u00e9 le sac au cutter.\r\n\r\n10:40:17:17  10:40:20:00\r\n       Voil\u00e0 l'objet du crime.\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:25:07\r\n   Puis il est parti, je me suis\r\n    relev\u00e9e tant bien que mal.\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:31:10\r\n   Un taxi est arriv\u00e9, je l'ai \r\n  appel\u00e9, il a appel\u00e9 la police.\r\n\r\n10:40:31:14  10:40:33:13\r\n       C'\u00e9tait tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:40:33:18  10:40:40:18\r\n Ils sont arriv\u00e9s imm\u00e9diatement, on\r\nm'a mont\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital en ambulance.\r\n\r\n10:40:40:23  10:40:48:00\r\nUn policier tenait mon bras, il \u00e9tait\r\ntout tordu, j'avais affreusement mal.\r\n\r\n10:40:48:05  10:40:54:12\r\n    Je suis rentr\u00e9e, la concierge \r\n m'a demand\u00e9e ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:40:54:17  10:40:58:23\r\n      J'ai appel\u00e9 Mme Suzanne, \r\n        c'\u00e9tait 06h00-07h00.\r\n\r\n10:40:59:04  10:41:04:05\r\n     J'avais besoin de parler \r\n    \u00e0 quelqu'un, et c'\u00e9tait elle.\r\n\r\n10:41:07:06  10:41:10:17\r\n          Elle a mis\r\n  tout en route pour m'aider.\r\n\r\n10:41:10:22  10:41:12:23\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 formidable.\r\n\r\n10:41:13:04  10:41:16:18\r\n       Je lui en serai\r\n   toujours reconnaissante.\r\n\r\n10:41:16:23  10:41:21:15\r\n    J'ai appel\u00e9 mon comptable,\r\n    il est venu l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:41:21:20  10:41:28:08\r\n  On a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la banque pour payer\r\n  les factures des distributeurs.\r\n\r\n10:41:28:12  10:41:31:04\r\n  On a 5 jours pour les payer.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:34:12\r\nSinon ils envoient des rappels !\r\n\r\n10:41:34:17  10:41:39:22\r\n Je ne pouvais plus m'habiller,\r\n      on est venu m'aider.\r\n\r\n10:41:40:03  10:41:45:11\r\n  C'\u00e9tait vexant, moi qui suis\r\n    tellement ind\u00e9pendante !\r\n\r\n10:41:45:15  10:41:48:22\r\nC'est ce qui m'emb\u00eatait le plus.\r\n\r\n10:41:51:07  10:41:56:04\r\n   Ma grande peine est de voir\r\n    la chute des spectateurs.\r\n\r\n10:41:56:09  10:42:02:07\r\nJ'ai connu l'\u00e9poque des ann\u00e9es 50\r\n o\u00f9 c'\u00e9tait la gloire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:42:02:11  10:42:05:07\r\n   Les salles \u00e9taient pleines.\r\n\r\n10:42:05:11  10:42:08:23\r\n        Les gens vivent\r\n    diff\u00e9remment maintenant.\r\n\r\n10:42:09:04  10:42:15:06\r\nIl faut s'adapter et les accueillir\r\n    quand m\u00eame avec le sourire.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:29:10\r\n-Bonsoir, une place \u00e9tudiante s.v.p.\r\n\r\n10:42:29:14  10:42:30:19\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:42:35:06  10:42:36:16\r\n             Merci. \r\n             -Merci.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:41:16\r\n-Bonsoir, 4 places au balcon, s.v.p.\r\n\r\n10:42:46:14  10:42:49:20\r\n     -Vous en voulez deux ?\r\n             -Quatre.\r\n\r\n10:43:00:13  10:43:02:20\r\nMerci.\r\n                  -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:43:03:01  10:43:04:06\r\n                      Au revoir.\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:15:07\r\n            R\u00e9pondeur\r\n         *-Fox Warner,..\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:18:12\r\n ..pour les recettes de caisses.\r\n\r\n10:43:18:17  10:43:21:23\r\n *Fuer Deutsch, druecken Sie 1.\r\n\r\n10:43:22:04  10:43:25:14\r\n*Pour le fran\u00e7ais, pressez le 2.\r\n\r\n10:43:25:19  10:43:30:12\r\n     *Communiquez le chiffre\r\n      apr\u00e8s le bip sonore.\r\n\r\n10:43:31:20  10:43:33:01\r\n               Bip\r\n\r\n10:43:33:06  10:43:37:19\r\n-Le Capitole \u00e0 Lausanne \r\npour les recettes du jour.\r\n\r\n10:43:38:00  10:43:41:23\r\n{\\an1}\"P\u00f4le express\":\r\n12 spectateurs, 153 francs.\r\n\r\n10:43:42:04  10:43:46:03\r\n{\\an1}\"Ocean's Twelve\":\r\n10 spectateurs, 140 francs.\r\n\r\n10:43:46:08  10:43:48:04\r\n{\\an1}Au revoir, merci !\r\n\r\n10:43:54:16  10:43:57:04\r\n    1'100 places, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:02:17\r\n   Maintenant, il y en a 867,\r\nles fauteuils sont plus espac\u00e9s.\r\n\r\n10:44:02:22  10:44:07:09\r\n    Maintenant, les gens ont\r\n    les jambes plus longues.\r\n\r\n10:44:07:13  10:44:11:13\r\n     Tout devant, les places\r\n     co\u00fbtaient 1,20 francs.\r\n\r\n10:44:11:18  10:44:13:22\r\n      1,80, 2,40, 3 francs.\r\n\r\n10:44:14:03  10:44:15:14\r\n         La mezzanine..\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:17:06\r\n         ..c'\u00e9tait 3,60.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:19:09\r\n       Sur les c\u00f4t\u00e9s 2,40.\r\n\r\n10:44:19:13  10:44:22:23\r\nC'\u00e9tait un joli public, un public..\r\n\r\n10:44:23:04  10:44:25:22\r\n ..qui s'habillait pour sortir.\r\n\r\n10:44:26:03  10:44:30:00\r\n   Il ne mettait pas les pieds\r\n         sur les si\u00e8ges.\r\n\r\n10:44:30:05  10:44:32:02\r\n       L'\u00e9poque a chang\u00e9.\r\n\r\n10:44:36:16  10:44:46:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:57:07  10:45:03:21\r\nLe soir, quand les gens sont partis,\r\n      je fais tous les rangs..\r\n\r\n10:45:04:02  10:45:08:09\r\n           ..pour voir\r\n   s'il y a des Natels perdus.\r\n\r\n10:45:08:13  10:45:11:08\r\n Je passe dans tous les rangs..\r\n\r\n10:45:11:12  10:45:15:13\r\n  ..pour voir qu'il n'y ait pas\r\n         quelque chose.\r\n\r\n10:45:15:18  10:45:19:04\r\nQuand la maison est tranquille,..\r\n\r\n10:45:19:09  10:45:24:03\r\n  .. qu'il n'y a plus de bruit,\r\n        la maison craque.\r\n\r\n10:45:24:08  10:45:31:01\r\nAlors je dis: \"Quand vous aurez fini\r\n  l\u00e0-haut, venez m'aider en bas !\"\r\n\r\n10:45:31:06  10:45:34:21\r\n     Ou j'appelle le chien:\r\n       \"Viens le chien !\"\r\n\r\n10:45:35:02  10:45:36:23\r\n       J'ai pas de chien.\r\n\r\n10:45:37:04  10:45:39:15\r\n    Je chante aussi des fois.\r\n\r\n10:45:39:20  10:45:43:16\r\n     C'est mon man\u00e8ge \u00e0 moi\r\n         Lalalala la la\r\n\r\n10:45:44:15  10:45:49:23\r\n     Ca me donne du courage,\r\n  je le braille car \u00e7a r\u00e9sonne.\r\n\r\n10:45:50:04  10:45:53:01\r\n     C'est mon man\u00e8ge \u00e0 moi\r\n\r\n10:45:53:06  10:45:55:14\r\n         Tililali la la\r\n\r\n10:45:56:09  10:45:58:11\r\n         Tililali la la\r\n\r\n10:45:59:03  10:46:01:10\r\n         Lalalala la la\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:04:07\r\n Un soir, je vais au vestiaire.\r\n\r\n10:46:04:11  10:46:09:14\r\n   Tout au fond, j'ai vu une ombre,\r\n        un homme \u00e9tait cach\u00e9.\r\n\r\n10:46:09:19  10:46:12:23\r\n    J'ai dit: \"Vous faites quoi l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:46:13:04  10:46:16:07\r\n{\\an3}       Il r\u00e9pond: \"N'ayez pas peur.\"\r\n\r\n10:46:16:11  10:46:18:17\r\n              J'ai claqu\u00e9 la porte,..\r\n\r\n10:46:18:22  10:46:23:03\r\n    ..je suis partie au t\u00e9l\u00e9phone\r\n            et il a fil\u00e9.\r\n\r\n10:46:23:08  10:46:25:00\r\n     Une autre fois,..\r\n\r\n10:46:25:05  10:46:31:15\r\n..je vois au fond du vestiaire \r\nquelque chose de blanc par terre.\r\n\r\n10:46:31:20  10:46:38:22\r\n J'ai vu que c'\u00e9tait une jeune fille\r\nqui cherchait un endroit pour dormir.\r\n\r\n10:46:39:03  10:46:44:08\r\nJe lui ai dit: \"Ma foi,\r\nil faut sortir, mademoiselle.\"\r\n\r\n10:46:44:12  10:46:47:09\r\nElle est partie bien sagement.\r\n\r\n10:46:47:13  10:46:49:08\r\n  Je ne sais pas o\u00f9.\r\n\r\n10:46:49:12  10:46:54:01\r\n    Une autre fois, je trouve\r\n     un gar\u00e7on accroupi l\u00e0.\r\n\r\n10:46:54:06  10:46:57:19\r\n     J'ai dit: \"Tes parents\r\n       vont te chercher.\"\r\n\r\n10:46:58:00  10:47:02:21\r\nAlors il y a peu, un jeune homme\r\n     est venu \u00e0 la caisse.\r\n\r\n10:47:03:02  10:47:06:05\r\nIl me dit: \"Je viens m'excuser,..\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:12:05\r\n..c'est moi qui m'\u00e9tais cach\u00e9, \r\nje voulais \u00e9pater mes copains.\"\r\n\r\n10:47:12:10  10:47:16:21\r\n  Il \u00e9tait tellement joli\r\n  que je lui ai pardonn\u00e9.\r\n\r\n10:47:17:02  10:47:20:17\r\n      Le petit gar\u00e7on\r\n ne m'avait pas fait peur.\r\n\r\n10:47:20:22  10:47:26:11\r\n{\\an1}Mais de trouver un gamin\r\ndans le vestiaire, c'est pas courant.\r\n\r\n10:47:26:15  10:47:29:13\r\n   J'ai des petites frayeurs.\r\n\r\n10:47:29:18  10:47:33:18\r\n           Avec l'\u00e2ge,\r\n   j'ai davantage la trouille.\r\n\r\n10:47:34:22  10:48:04:14\r\n...\r\n\r\n10:48:04:19  10:48:24:05\r\n...\r\n\r\n10:48:31:15  10:48:32:20\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:48:33:01  10:49:00:11\r\n...\r\n\r\n10:49:00:16  10:49:05:07\r\n       Le No\u00ebl de la FTMH\r\nest un immense plaisir pour moi.\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:06:18\r\n         Ils viennent..\r\n\r\n10:49:06:23  10:49:08:12\r\n        ..depuis 15 ans.\r\n\r\n10:49:08:17  10:49:11:06\r\n     Les gosses sont ravis.\r\n\r\n10:49:11:11  10:49:16:09\r\n      On les entend rire,\r\n les papas boivent de la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:49:16:13  10:49:20:23\r\n        J'\u00e9tais contente\r\n   de voir beaucoup de monde..\r\n\r\n10:49:21:04  10:49:27:23\r\n ..dans cette salle qui a eu des\r\n  heures de gloires auparavant.\r\n\r\n10:49:28:04  10:49:32:01\r\n        Extrait du film\r\n   -Ca ne vous inqui\u00e8te pas..\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:38:10\r\n..de ne pas savoir \u00e0 quoi ressemble\r\n   la vie \u00e0 l'ext\u00e9rieur du zoo ?\r\n\r\n10:49:38:14  10:49:40:03\r\n            -Parti !\r\n\r\n10:49:40:08  10:49:42:10\r\n      -Faut le rattraper !\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:44:10\r\n       -O\u00f9 est le m\u00e9tro ?\r\n\r\n10:49:46:03  10:49:47:08\r\n              -Aaah !\r\n\r\n10:49:47:12  10:49:51:18\r\n-Y a un probl\u00e8me, mais c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:49:51:23  10:49:53:21\r\n        -Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:49:54:02  10:49:55:10\r\n            -Va-t'en !\r\n\r\n10:49:55:14  10:49:58:22\r\n   -Qu'est-ce qu'il vous prend ?\r\n\r\n10:49:59:03  10:50:00:09\r\n             -Sortez !\r\n\r\n10:50:00:13  10:50:03:07\r\n   -Ne recommence jamais \u00e7a !\r\n\r\n10:50:04:05  10:50:06:05\r\n        -C'est leur chef.\r\n\r\n10:50:06:10  10:50:08:05\r\n        -Les pingouins..\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:10:20\r\n    ..redeviennent sauvages !\r\n\r\n10:50:16:05  10:50:19:09\r\n  -Y a plus de billets de vingt ?\r\n\r\n10:50:23:19  10:50:25:00\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:50:25:05  10:50:29:22\r\n...\r\n\r\n10:50:30:03  10:50:36:21\r\n...\r\n\r\n10:50:37:02  10:50:39:11\r\nVoil\u00e0, 4,20 francs, s.v.p.\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:49:06\r\n{\\an3}                 -Bonjour, un M&M's,\r\n        un Maltesers et un Snickers.\r\n\r\n10:50:52:17  10:50:53:22\r\n                               Merci.\r\n\r\n10:50:58:05  10:50:59:10\r\n                             -9,60.\r\n\r\n10:51:02:09  10:51:04:03\r\n                      10, 30, 50.\r\n\r\n10:51:05:08  10:51:06:19\r\n          Et voil\u00e0 100.\r\n\r\n10:51:12:13  10:51:14:21\r\n     5 francs s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:51:15:02  10:51:17:15\r\n     Encore un ? Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n10:51:17:20  10:51:19:18\r\n       7,50 s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:51:20:20  10:51:23:02\r\nMerci, et voil\u00e0 10.\r\n\r\n10:51:24:17  10:51:53:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:53:15  10:52:24:17\r\n...\r\n\r\n10:52:24:22  10:52:57:08\r\n...\r\n\r\n10:52:57:12  10:53:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:14:20  10:53:22:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "VEUVE, Jacqueline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590528", "comment": "Version pour diffusion en hommage \u00e0 avec carton au d\u00e9but\nV\u00e9rification par pointage...\nl\u00e9g\u00e8re barre noire sur le cot\u00e9 gauche..", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT018601", "position": "1"}}, {"id": "1590394", "comment": "Version pour diffusion en hommage \u00e0 avec carton au d\u00e9but\nPas d'image DL (rediffusion)", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018597", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424096", "internalArchiveId": "AA1504424134", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1994", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "La 39\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson a lieu \u00e0 Dublin en 1994. La victoire revient \u00e0 l'Irlande gr\u00e2ce au duo Paul Harrington et Charlie McGettigan qui interpr\u00e8te \"Rock'n roll kids\".", "durationSec": 192, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6773639.image", "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1994", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! (Edition 1994)", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1994", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1994"], "alternativeSummary": ["L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1994", "Edition 1994", "A Dublin, pour la finale, \"Riverdance\" ouvre le bal: 7 minutes de show qui s\u00e9duit toute l'Europe. 10 pays de l'Est se retrouvent sur sc\u00e8ne pour la toute premi\u00e8re fois. Parmi eux, les Hongrois, les Russes mais, surtout, les Polonais qui sortent le grand jeu et finissent 2\u00e8me."], "variantIds": ["ece-6667095", "ece-6669167"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:22:17Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "EBU", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1582668", "comment": "mouvements panoramiques saccad\u00e9s (progressif)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018037", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416042", "internalArchiveId": "AA1503416080", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 286", "publicationDate": "2015-05-11T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6773721", "imageURL": "http://www.rts.ch/6773715.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "11.05.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6669161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T13:43:29Z", "webPublicationDate": "2015-05-11T17:05:12Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1574765", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017519", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425122", "internalArchiveId": "AA1504425143", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-05-10T18:20:00Z", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6743857.image", "alternativeTitle": ["Combats des Reines", "Combats des Reines"], "alternativeSummary": ["Combat des reines"], "variantIds": ["ece-6667175"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T11:38:02Z", "program": {"href": "/programs/522", "id": "522", "name": "Combats des Reines"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1584012", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018126", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424484", "internalArchiveId": "AA1504424505", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Combats des Reines 2015", "publicationDate": "2015-05-10T15:55:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Divers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6770773", "imageURL": "http://www.rts.ch/6687203.image", "alternativeTitle": ["Combats des Reines", "Combats des Reines", "Finale des Combats de reines 2015"], "alternativeSummary": ["Finale des Combats de reines 2015", "Dimanche 10 mai \u00e0 Aproz, les meilleures vaches de la race d'H\u00e9rens s'affronteront dans l'ar\u00e8ne. Laquelle sera sacr\u00e9e Reine cantonale 2015 ? Diffusion en direct d'un \u00e9v\u00e9nement phare des traditions suisses."], "variantIds": ["ece-6669236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T10:26:08Z", "webPublicationDate": "2015-05-12T11:33:05Z", "program": {"href": "/programs/522", "id": "522", "name": "Combats des Reines"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1583014", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018056", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1406999", "internalArchiveId": "AA1501407000", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue pulmonaire suisse", "publicationDate": "2015-05-10T12:34:00Z", "summary": "Nathalie Neel a 35 ans et souffre depuis toujours d'une mucoviscidose. Ne poss\u00e9dant plus que 25% de sa capacit\u00e9 respiratoire, elle est suivie de pr\u00e8s par la Ligue pulmonaire suisse qui lui fournit un appareil d'aide portatif et des bonbonnes d'oxyg\u00e8ne.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6770083", "imageURL": "http://www.rts.ch/6770077.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MUCOVISCIDOSE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Ligue pulmonaire suisse", "Ligue pulmonaire suisse", "Ensemble", "Ligue pulmonaire suisse", "Ensemble", "Ligue pulmonaire suisse"], "alternativeSummary": ["Ligue pulmonaire suisse", "La Ligue pulmonaire suisse est pr\u00e9sente dans tous les cantons. Sa vocation est de pr\u00e9venir et combattre les maladies pulmonaires, les insuffisances respiratoires et la tuberculose. Aupr\u00e8s de cette association, chaque personne peut b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien cibl\u00e9; y compris si sa sant\u00e9 est pr\u00e9caire ou qu'elle souffre d'une maladie grave de longue dur\u00e9e.", "Ligue pulmonaire suisse", "Ligue pulmonaire suisse"], "variantIds": ["ece-6669176", "ece-6669174", "ece-6667168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:55:07Z", "webPublicationDate": "2015-05-10T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016771", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428389", "internalArchiveId": "AA1504428390", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s ? - Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles", "publicationDate": "2015-05-10T12:07:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6770263", "imageURL": "http://www.rts.ch/6772030.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "Faut pas croire", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "Faut pas croire", "DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?", "Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?", "Faut pas croire", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!", "Le DPI est l'un des objets des votations du 14 juin 2015. Comment l'embryon doit-il \u00eatre prot\u00e9g\u00e9? Quel rapport \u00e0 la diff\u00e9rence notre soci\u00e9t\u00e9 veut-elle construire? Le droit \u00e0 un enfant sain existe-t-il? S'int\u00e9resser \u00e0 sa mort, cette activit\u00e9 \u00e0 priori \u00e9trange, modifie profond\u00e9ment la relation \u00e0 la vie.", "S'int\u00e9resser \u00e0 sa mort, cette activit\u00e9 \u00e0 priori \u00e9trange, modifie profond\u00e9ment la relation \u00e0 la vie.", "Le DPI est l'un des objets des votations du 14 juin 2015. Comment l'embryon doit-il \u00eatre prot\u00e9g\u00e9? Quel rapport \u00e0 la diff\u00e9rence notre soci\u00e9t\u00e9 veut-elle construire? Le droit \u00e0 un enfant sain existe-t-il?", "- D\u00e9bat: DPI, vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s?\n- Reportage: Touche pas \u00e0 mes fun\u00e9railles!"], "variantIds": ["ece-6667046", "ece-6667166", "ece-6669246", "ece-6666809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:54:13Z", "subTitles": ["17:09:45:04  17:09:46:10\r\n...\r\n\r\n17:09:46:14  17:09:52:02\r\n...\r\n\r\n17:10:01:18  17:10:03:19\r\n    -Pr\u00e9parer ses fun\u00e9railles\r\n\r\n17:10:04:00  17:10:08:08\r\n   dans les moindres d\u00e9tails: \r\n  une start-up genevoise a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n17:10:08:12  17:10:12:17\r\n une plateforme web qui permet \r\nde tout organiser de son vivant.\r\n\r\n17:10:12:22  17:10:14:04\r\n                           Bonjour.\r\n\r\n17:10:14:09  17:10:18:10\r\n             Le 14 juin, les Suisses\r\n       voteront sur une modification\r\n\r\n17:10:18:14  17:10:21:15\r\nde la Constitution qui ouvre la voie\r\n\r\n17:10:21:20  17:10:24:10\r\n   au diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n17:10:24:14  17:10:28:22\r\n      Cela permet d'implanter\r\n   uniquement des embryons sains\r\n\r\n17:10:29:03  17:10:31:18\r\nlors d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n17:10:31:23  17:10:34:20\r\nLes opposants parlent d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n17:10:35:01  17:10:38:11\r\n       Comment l'embryon\r\n     doit-il \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 ?\r\n\r\n17:10:38:16  17:10:41:11\r\nC'est le d\u00e9bat de \"Faut pas croire\".\r\n\r\n17:10:41:16  17:10:44:09\r\n         Le b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n     -Pour certains couples,\r\n\r\n17:10:44:13  17:10:47:05\r\n donner la vie serait impossible\r\n\r\n17:10:47:10  17:10:49:13\r\n  sans la f\u00e9condation in vitro:\r\n\r\n17:10:49:18  17:10:51:06\r\n          la rencontre,\r\n\r\n17:10:51:11  17:10:52:19\r\n      dans une \u00e9prouvette,\r\n\r\n17:10:53:00  17:10:56:12\r\n        d'un ovule pr\u00e9lev\u00e9\r\nchez la m\u00e8re et d'un spermatozo\u00efde.\r\n\r\n17:10:56:17  17:11:00:00\r\n La majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n17:11:00:05  17:11:05:00\r\n    autorisent le diagnostic\r\n    pr\u00e9implantatoire (DPI).\r\n\r\n17:11:05:05  17:11:08:13\r\nMais cela reste interdit en Suisse.\r\n\r\n17:11:08:18  17:11:12:16\r\n-Le diagnostic pr\u00e9implantatoire\r\n\r\n17:11:12:21  17:11:15:19\r\npermet de diagnostiquer\r\n\r\n17:11:16:00  17:11:20:15\r\nau niveau d'une ou de deux cellules\r\nd'un embryon tout petit\r\n\r\n17:11:20:20  17:11:24:14\r\nsi cet embryon est porteur\r\nd'une maladie g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n17:11:24:19  17:11:27:03\r\nconnue au sein de la famille.\r\n\r\n17:11:27:08  17:11:30:20\r\n -Actuellement, pour d\u00e9terminer\r\n     la sant\u00e9 d'un foetus,\r\n\r\n17:11:31:01  17:11:33:09\r\non pratique le d\u00e9pistage pr\u00e9natal.\r\n\r\n17:11:33:13  17:11:38:11\r\n Si le foetus est porteur d'une \r\n maladie g\u00e9n\u00e9tique, la grossesse\r\n\r\n17:11:38:16  17:11:42:12\r\n        se solde souvent\r\n par une interruption m\u00e9dicale.\r\n\r\n17:11:42:17  17:11:45:20\r\n         En permettant\r\n   le transfert dans l'ut\u00e9rus\r\n\r\n17:11:46:01  17:11:52:05\r\n des embryons uniquement sains, \r\nle DPI \u00e9viterait les avortements.\r\n\r\n17:11:52:10  17:11:54:14\r\nLe 14 juin, les Suisses voteront\r\n\r\n17:11:54:19  17:11:59:02\r\n   pour autoriser ou non le DPI\r\nvia un changement de Constitution.\r\n\r\n17:11:59:07  17:12:03:13\r\n -Si c'est non, \u00e7a restera interdit.\r\n\r\n17:12:03:18  17:12:07:05\r\n   Si c'est oui, se pose la question\r\n\r\n17:12:07:10  17:12:10:10\r\nde comment on pratiquera \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n17:12:10:14  17:12:15:15\r\nUne loi est pr\u00eate, qui attend de voir\r\n     si la Constitution est accept\u00e9e.\r\n\r\n17:12:15:20  17:12:18:06\r\n -Pour les opposants, cette loi\r\n\r\n17:12:18:11  17:12:20:12\r\n       est trop lib\u00e9rale.\r\n\r\n17:12:20:17  17:12:24:18\r\n    Pour eux, ouvrir l'acc\u00e8s \r\n    au DPI tout en autorisant\r\n\r\n17:12:24:23  17:12:28:19\r\nle diagnostic pour les trisomies,\r\n       cela va trop loin.\r\n\r\n17:12:29:00  17:12:30:23\r\n       Pour les anti-DPI,\r\n\r\n17:12:31:04  17:12:35:16\r\n   modifier la Constitution,\r\nc'est s'aventurer sur le terrain\r\n\r\n17:12:35:21  17:12:38:16\r\n        de la production\r\n    d'embryons surnum\u00e9raires.\r\n\r\n17:12:38:21  17:12:40:14\r\n    Mais c'est surtout le tri\r\n\r\n17:12:40:19  17:12:44:07\r\n      entre embryons dignes\r\n  de vivre et indignes de vivre\r\n\r\n17:12:44:11  17:12:47:11\r\n          qui inqui\u00e8te\r\n  les opposants \u00e0 la votation.\r\n\r\n17:12:47:15  17:12:49:02\r\n        Pour eux, le DPI\r\n\r\n17:12:49:07  17:12:51:11\r\nravive le spectre de l'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n17:12:51:16  17:12:54:23\r\n           Un r\u00e9f\u00e9rendum\r\ncontre cette loi est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n17:12:55:04  17:12:57:00\r\n             -T.Collaud, bonjour.\r\n\r\n17:12:57:05  17:12:58:10\r\n           -Bonjour.\r\n\r\n17:12:58:14  17:13:01:00\r\n     -Vous \u00eates th\u00e9ologien, m\u00e9decin,\r\n\r\n17:13:01:05  17:13:04:04\r\n     professeur de th\u00e9ologie morale\r\n\r\n17:13:04:09  17:13:06:22\r\n         \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n17:13:07:03  17:13:09:04\r\n             Le 14 juin, on va voter\r\n\r\n17:13:09:09  17:13:11:21\r\n               sur une modification\r\n                de la Constitution\r\n\r\n17:13:12:02  17:13:13:21\r\n        qui l\u00e8ve trois interdictions\r\n\r\n17:13:14:02  17:13:15:20\r\n           par rapport \u00e0 l'embryon.\r\n\r\n17:13:16:01  17:13:17:16\r\n             La limitation stricte\r\n\r\n17:13:17:21  17:13:20:23\r\n             du nombre d'embryons\r\n           \u00e0 d\u00e9velopper dispara\u00eetra.\r\n\r\n17:13:21:04  17:13:24:17\r\n         On n'aura plus l'obligation\r\n           d'implanter imm\u00e9diatement\r\n\r\n17:13:24:22  17:13:27:17\r\n                        les embryons\r\n          dans l'ut\u00e9rus et on pourra\r\n\r\n17:13:27:22  17:13:30:10\r\n            congeler les embryons\r\n              pour un transfert\r\n\r\n17:13:30:14  17:13:31:19\r\n                         ult\u00e9rieur.\r\n\r\n17:13:32:00  17:13:33:07\r\n                         Pour vous,\r\n\r\n17:13:33:11  17:13:37:05\r\n   cela soul\u00e8ve des enjeux \u00e9thiques:\r\n                   vous \u00eates oppos\u00e9.\r\n\r\n17:13:37:10  17:13:40:17\r\n-Votre petit reportage l'a \u00e9voqu\u00e9,\r\n\r\n17:13:40:22  17:13:44:19\r\non est dans un processus l\u00e9gislatif\r\n\r\n17:13:45:00  17:13:48:09\r\nqui vise \u00e0 ouvrir la porte au DPI.\r\n\r\n17:13:48:13  17:13:51:08\r\nOn est ici dans un premier pas...\r\n\r\n17:13:51:12  17:13:55:06\r\nL'ouverture de ces barri\u00e8res\r\n   constitutionnelles\r\n\r\n17:13:55:11  17:13:59:08\r\n            ouvriront\r\nd'autres possibilit\u00e9s que le DPI.\r\n\r\n17:13:59:12  17:14:03:06\r\nJe consid\u00e8re que ces barri\u00e8res\r\n     prot\u00e8gent au maximum\r\n\r\n17:14:03:11  17:14:07:04\r\net de mani\u00e8re importante\r\nla dignit\u00e9 de l'embryon\r\n\r\n17:14:07:09  17:14:10:08\r\nen \u00e9vitant, autant que faire se peut,\r\n\r\n17:14:10:12  17:14:13:12\r\n       ce qu'on appelle\r\n   son instrumentalisation.\r\n\r\n17:14:13:17  17:14:17:03\r\n           C'est-\u00e0-dire\r\n   cette capacit\u00e9 que nous avons\r\n\r\n17:14:17:08  17:14:20:15\r\n      d'utiliser l'embryon\r\n       pour nos projets...\r\n\r\n17:14:22:12  17:14:26:06\r\n       Et de le chosifier,\r\n    de le mettre dans le frigo\r\n\r\n17:14:26:11  17:14:30:11\r\n    quand on n'en a pas besoin,\r\n      d'aller le reprendre...\r\n\r\n17:14:30:15  17:14:34:11\r\n   L'ouverture \u00e0 la cong\u00e9lation\r\n    est pour moi un probl\u00e8me.\r\n\r\n17:14:34:15  17:14:38:18\r\n     -V.Junod, vous \u00eates professeure\r\n            de droit aux Universit\u00e9s\r\n\r\n17:14:38:23  17:14:41:13\r\nde Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n17:14:41:18  17:14:44:23\r\n    Vous \u00eates favorable \r\n    \u00e0 cette modification\r\n\r\n17:14:45:04  17:14:47:19\r\n       de la Constitution et au DPI.\r\n\r\n17:14:48:00  17:14:49:05\r\nPourquoi ?\r\n\r\n17:14:49:10  17:14:51:08\r\n         -Derri\u00e8re le DPI, souvent,\r\n\r\n17:14:51:12  17:14:53:14\r\n                 vous avez un couple\r\n\r\n17:14:53:19  17:14:57:19\r\n qui veut \u00e9viter de donner naissance\r\n\r\n17:14:58:00  17:14:59:14\r\n                \u00e0 un enfant malade.\r\n\r\n17:14:59:19  17:15:02:03\r\n      La mucoviscidose, par exemple.\r\n\r\n17:15:02:08  17:15:03:22\r\n               En g\u00e9n\u00e9ral, le couple\r\n\r\n17:15:04:03  17:15:05:18\r\n                  a d\u00e9j\u00e0 un enfant\r\n\r\n17:15:05:23  17:15:07:20\r\natteint de la maladie.\r\n\r\n17:15:08:01  17:15:12:19\r\nAujourd'hui, la seule option\r\nest de tenter une nouvelle grossesse,\r\n\r\n17:15:13:00  17:15:15:00\r\nattendre la 10\u00e8me semaine,\r\n\r\n17:15:15:05  17:15:18:10\r\net si l'enfant est atteint\r\nde la mucoviscidose,\r\n\r\n17:15:18:14  17:15:20:03\r\n              de peut-\u00eatre avorter.\r\n\r\n17:15:20:08  17:15:26:07\r\nAvec le DPI, au lieu de faire subir \u00e0\r\nce couple ces dix semaines d'attente,\r\n\r\n17:15:26:11  17:15:32:10\r\non lui donne la possibilit\u00e9 de ne pas\r\nimplanter un embryon qui est atteint\r\n\r\n17:15:32:14  17:15:34:00\r\nde CETTE maladie.\r\n\r\n17:15:34:05  17:15:36:20\r\nIl n'a pas\r\nla garantie d'un embryon sain,\r\n\r\n17:15:37:01  17:15:40:13\r\nmais celle d'un embryon\r\nnon porteur de mucoviscidose.\r\n\r\n17:15:40:18  17:15:46:04\r\n     -On a le droit aujourd'hui\r\nde pratiquer un diagnostic pr\u00e9natal.\r\n\r\n17:15:46:09  17:15:48:18\r\n   Mais sur la dignit\u00e9 de l'embryon,\r\n\r\n17:15:48:23  17:15:53:09\r\n        M. Collaud estime que la loi\r\n    actuelle prot\u00e8ge bien l'embryon.\r\n\r\n17:15:53:13  17:15:57:15\r\n             Avec cette modification\r\n      de la Constitution y aura-t-il\r\n\r\n17:15:57:20  17:16:00:19\r\nune perte de protection\r\npour l'embryon ?\r\n\r\n17:16:01:00  17:16:04:19\r\n            -En droit, la protection\r\n          de l'embryon est variable.\r\n\r\n17:16:05:00  17:16:07:23\r\n  L'embryon est prot\u00e9g\u00e9 par la LPMA.\r\n\r\n17:16:08:04  17:16:13:10\r\n Mais si vous prenez le foetus, vous\r\n pouvez en droit suisse et en Europe\r\n\r\n17:16:13:14  17:16:17:19\r\n      avorter pratiquement librement\r\n             un embryon ou un foetus\r\n\r\n17:16:18:00  17:16:20:17\r\n        jusqu'\u00e0 la douzi\u00e8me semaine.\r\n\r\n17:16:20:22  17:16:24:15\r\n      Et vous pouvez encore le faire\r\n           pour des motifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n17:16:24:20  17:16:27:18\r\n                   Malgr\u00e9 la dignit\u00e9\r\n          de l'embryon et du foetus,\r\n\r\n17:16:27:23  17:16:30:01\r\n    la protection n'est pas absolue.\r\n\r\n17:16:30:06  17:16:34:10\r\n              -L'embryon est prot\u00e9g\u00e9\r\n  diff\u00e9remment du foetus et du b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n17:16:34:14  17:16:38:12\r\n           Pour vous, c'est \u00e0 partir\r\n        du moment o\u00f9 commence la vie\r\n\r\n17:16:38:17  17:16:41:12\r\n                 qu'il faut\r\n           une protection maximale ?\r\n\r\n17:16:41:17  17:16:46:01\r\n         -A mon sens,\r\non ne peut pas utiliser l'argument\r\n\r\n17:16:46:06  17:16:48:23\r\n que le foetus est mal prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n17:16:49:04  17:16:53:09\r\n     pour dire qu'on peut donc\r\n  faire des choses sur l'embryon.\r\n\r\n17:16:53:13  17:16:56:12\r\n       C'est effectivement,\r\n       vous l'avez \u00e9voqu\u00e9,\r\n\r\n17:16:56:17  17:16:59:12\r\n    le statut de l'embryon\r\n       qui est en jeu.\r\n\r\n17:16:59:17  17:17:02:11\r\n         Un embryon est-il\r\n       un amas de cellules ?\r\n\r\n17:17:02:15  17:17:06:08\r\n         Je ne pense pas,\r\nje pense que c'est un \u00eatre organis\u00e9\r\n\r\n17:17:06:12  17:17:10:18\r\n  qui est le d\u00e9but d'une histoire\r\n     de d\u00e9veloppement humaine.\r\n\r\n17:17:10:23  17:17:14:12\r\n       Le professeur Germond\r\n    a parl\u00e9 d'un embryon jeune.\r\n\r\n17:17:14:17  17:17:20:02\r\n           Qui dit jeune\r\ndit en voie d'\u00e9volution, en chemin.\r\n\r\n17:17:20:07  17:17:23:21\r\n          Effectivement,\r\ny a d'autres visions de l'embryon.\r\n\r\n17:17:24:02  17:17:27:00\r\n    Je pense qu'embryologiquement,\r\n\r\n17:17:27:05  17:17:30:22\r\n        philosophiquement,\r\n      th\u00e9ologiquement aussi,\r\n\r\n17:17:31:03  17:17:36:01\r\n on a de fortes raisons de croire\r\n   que l'embryon est un humain\r\n\r\n17:17:36:06  17:17:38:16\r\nqui a commenc\u00e9 son histoire de vie.\r\n\r\n17:17:38:21  17:17:41:16\r\nY a pas de c\u00e9sure,\r\non ne peut pas dire:\r\n\r\n17:17:41:21  17:17:44:12\r\n\"A partir de l\u00e0 on peut faire \u00e7a...\"\r\n\r\n17:17:44:17  17:17:46:19\r\n    -Vous n'\u00eates pas d'accord.\r\n\r\n17:17:47:00  17:17:50:11\r\n-Y a pr\u00e9cis\u00e9ment diff\u00e9rentes c\u00e9sures.\r\n\r\n17:17:50:16  17:17:54:06\r\n                    Vous pouvez,\r\n      cela a \u00e9t\u00e9 voulu par le peuple\r\n\r\n17:17:54:11  17:17:58:03\r\n              car cela a \u00e9t\u00e9 l'objet\r\n              d'un vote populaire.\r\n\r\n17:17:58:08  17:18:02:02\r\n{\\an1}Le peuple a voulu\r\npermettre l'avortement\r\n\r\n17:18:02:07  17:18:04:17\r\n{\\an1}avec la solution des d\u00e9lais.\r\n\r\n17:18:04:22  17:18:08:02\r\n{\\an3}       Un embryon de quatre semaines\r\n                   peut \u00eatre avort\u00e9,\r\n\r\n17:18:08:07  17:18:10:11\r\n                     un embryon\r\n               de dix semaines aussi.\r\n\r\n17:18:10:16  17:18:14:00\r\n{\\an3}    On a fix\u00e9 une premi\u00e8re fronti\u00e8re\r\n                   \u00e0 douze semaines.\r\n\r\n17:18:14:05  17:18:16:11\r\n{\\an3}     M\u00eame si on accorde, \u00e9videmment,\r\n\r\n17:18:16:16  17:18:19:10\r\n{\\an3}une dignit\u00e9 \u00e0 l'embryon ou au foetus,\r\n\r\n17:18:19:14  17:18:24:01\r\n{\\an3}          on a aussi voulu maintenir\r\nun \u00e9quilibre avec d'autres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n17:18:24:06  17:18:28:10\r\n{\\an3}         En particulier, l'autonomie\r\n    de la femme, le droit de choisir\r\n\r\n17:18:28:14  17:18:31:04\r\n   du couple et de la famille.\r\n\r\n17:18:31:09  17:18:35:23\r\n{\\an3} La priorit\u00e9 ne doit pas \u00eatre donn\u00e9e\r\n        qu'\u00e0 l'embryon ou au foetus.\r\n\r\n17:18:36:04  17:18:40:15\r\n            -Actuellement,\r\n le diagnostic pr\u00e9natal est autoris\u00e9,\r\n\r\n17:18:40:20  17:18:44:17\r\n{\\an3}            et quand on diagnostique\r\n              une maladie importante\r\n\r\n17:18:44:22  17:18:49:03\r\n{\\an3}      ou un handicap chez le foetus,\r\n            il est permis d'avorter,\r\n\r\n17:18:49:08  17:18:51:17\r\n{\\an3}       m\u00eame \u00e0 un stade assez avanc\u00e9.\r\n\r\n17:18:51:22  17:18:55:15\r\n           Est-ce que ce serait pas \r\n          logique d'autoriser le DPI,\r\n\r\n17:18:55:20  17:18:58:16\r\n            pour \u00e9viter de devoir\r\n            avorter apr\u00e8s coup ?\r\n\r\n17:18:58:21  17:19:01:05\r\n  -C'est une question difficile.\r\n\r\n17:19:01:10  17:19:03:11\r\n   De prime abord, je pense\r\n\r\n17:19:03:15  17:19:06:10\r\n      qu'on est aussi\r\n\r\n17:19:06:14  17:19:09:21\r\n en train de faire de l'eug\u00e9nisme\r\n\r\n17:19:10:02  17:19:14:05\r\n    quand on avorte des foetus\r\n    qui ne sont pas conformes.\r\n\r\n17:19:14:10  17:19:18:17\r\n   Effectivement, comme l'a dit\r\n   Madame Junod, la loi existe,\r\n\r\n17:19:18:22  17:19:21:23\r\n    et la possibilit\u00e9 existe.\r\n\r\n17:19:22:04  17:19:23:16\r\n       Je comprends bien.\r\n\r\n17:19:23:21  17:19:27:14\r\n      Effectivement, il y a\r\n  pour l'embryon ou le foetus...\r\n\r\n17:19:27:19  17:19:29:06\r\n          Il est \u00e9limin\u00e9,\r\n\r\n17:19:29:11  17:19:31:20\r\n{\\an1}qu'il le soit au d\u00e9but,\r\n\r\n17:19:32:01  17:19:36:11\r\n{\\an1}ou peu apr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre...\r\nla m\u00eame chose.\r\n\r\n17:19:36:16  17:19:40:12\r\n{\\an1}Mais pour la femme\r\nqui subit un avortement,\r\n\r\n17:19:40:17  17:19:42:16\r\n{\\an3}           il y a ici quelque chose\r\n\r\n17:19:42:21  17:19:44:06\r\n           de plus fort.\r\n\r\n17:19:44:11  17:19:47:11\r\n             Peut-\u00eatre\r\n que ce quelque chose de plus fort\r\n\r\n17:19:47:16  17:19:51:00\r\n          va fonctionner\r\ncomme une sorte de barri\u00e8re morale.\r\n\r\n17:19:51:05  17:19:54:12\r\n   On va peut-\u00eatre pas le faire\r\n      de mani\u00e8re si facile.\r\n\r\n17:19:54:17  17:19:59:07\r\n        Ce qui est dangereux\r\navec le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n17:19:59:11  17:20:01:18\r\n c'est qu'il y a une banalisation.\r\n\r\n17:20:01:23  17:20:07:17\r\nOn fait \u00e7a en laboratoire, puis on\r\nvous fournit un embryon conforme.\r\n\r\n17:20:07:22  17:20:10:09\r\n  L\u00e0, je vois un grand danger,\r\n\r\n17:20:10:13  17:20:12:03\r\n      la banalisation du tri.\r\n\r\n17:20:12:08  17:20:17:03\r\n    Des scientifiques le font de\r\nmani\u00e8re neutre dans leur laboratoire.\r\n\r\n17:20:17:08  17:20:21:15\r\n{\\an3}       -On enl\u00e8ve la responsabilit\u00e9\r\n     aux parents d'avorter ou pas ?\r\n\r\n17:20:21:20  17:20:24:12\r\n{\\an3}           -Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n17:20:24:17  17:20:27:07\r\n{\\an3}          Un m\u00e9decin ne pourrait pas\r\n\r\n17:20:27:11  17:20:29:07\r\n{\\an3}                  \u00e9carter un embryon\r\n\r\n17:20:29:11  17:20:31:09\r\n{\\an3}          sans l'accord des parents.\r\n\r\n17:20:31:13  17:20:35:05\r\n{\\an3}              Ils doivent clairement\r\n      s'exprimer par rapport au DPI,\r\n\r\n17:20:35:10  17:20:37:23\r\n                      par \u00e9crit\r\n         et faire valoir des raisons.\r\n\r\n17:20:38:04  17:20:40:10\r\n{\\an3}      Le m\u00e9decin ne choisira jamais.\r\n\r\n17:20:40:14  17:20:45:15\r\n{\\an3}       -Si on trouve sur un embryon,\r\n          par exemple, une trisomie,\r\n\r\n17:20:45:20  17:20:50:06\r\n    les parents peuvent dire\r\n\"d'accord, on accepte cet embryon\" ?\r\n\r\n17:20:50:11  17:20:52:01\r\n{\\an3}            -Ils peuvent aussi dire:\r\n\r\n17:20:52:06  17:20:56:19\r\n{\\an3}  \"On ne souhaite pas faire de test,\r\n        car on conservera l'enfant.\"\r\n\r\n17:20:57:00  17:20:59:11\r\n{\\an3}    La disposition constitutionnelle\r\n\r\n17:20:59:16  17:21:03:04\r\n{\\an3}           ouvre la porte \u00e0 un choix\r\n             laiss\u00e9 \u00e0 chaque couple.\r\n\r\n17:21:03:09  17:21:04:14\r\n{\\an1}Il d\u00e9cidera,\r\n\r\n17:21:04:19  17:21:10:01\r\n{\\an1}comme il d\u00e9cide aujourd'hui\r\nen cas de diagnostic pr\u00e9natal.\r\n\r\n17:21:10:06  17:21:13:23\r\n{\\an1}L'argument que j'entends ici:\r\n\"C'est plus difficile\r\n\r\n17:21:14:04  17:21:15:20\r\n   pour les femmes d'avorter\",\r\n\r\n17:21:16:01  17:21:18:20\r\n{\\an3}      c'est un argument qui me g\u00eane.\r\n\r\n17:21:19:01  17:21:21:19\r\n           Faire souffrir les femmes\r\n                  en leur disant:\r\n\r\n17:21:22:00  17:21:25:14\r\n{\\an3}         \"Votre enfant est peut-\u00eatre\r\n           atteint de mucoviscidose,\r\n\r\n17:21:25:19  17:21:26:19\r\n{\\an3}                            il faut\r\n\r\n17:21:27:00  17:21:30:08\r\n{\\an1}patienter 14 semaines\r\navant de faire un choix.\"\r\n\r\n17:21:30:12  17:21:35:03\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s douloureux quand un couple\r\na d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 qu'il ne veut pas\r\n\r\n17:21:35:08  17:21:38:11\r\n{\\an1}d'un enfant, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nc'est un 2\u00e8me enfant,\r\n\r\n17:21:38:15  17:21:40:05\r\n{\\an1}atteint de la maladie.\r\n\r\n17:21:40:10  17:21:42:15\r\n{\\an3}   -C'est faire souffrir le couple,\r\n\r\n17:21:42:20  17:21:45:14\r\n                la femme,\r\n       et aussi l'enfant \u00e0 na\u00eetre !\r\n\r\n17:21:45:19  17:21:48:21\r\n          On sait que ces maladies\r\n              lourdes, graves,\r\n\r\n17:21:49:02  17:21:53:12\r\n{\\an3}       telles qu'elles sont d\u00e9crites\r\n     dans la loi, et on y reviendra,\r\n\r\n17:21:53:17  17:21:56:07\r\n{\\an3}elles sont porteuses de souffrance.\r\n\r\n17:21:56:11  17:21:57:22\r\n{\\an3}                 Est-ce qu'on peut,\r\n\r\n17:21:58:03  17:22:02:01\r\n           \u00e9thiquement parlant,\r\n       porter cette responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n17:22:03:15  17:22:07:01\r\n    -Le rapport \u00e0 la souffrance\r\n          est difficile.\r\n\r\n17:22:07:06  17:22:08:15\r\n         Je l'admets bien.\r\n\r\n17:22:08:20  17:22:12:18\r\n    Mais il y a des situations,\r\n        m\u00eame de souffrance,\r\n\r\n17:22:12:23  17:22:16:17\r\n        qui ne justifient pas\r\n  qu'on franchisse certaines lignes.\r\n\r\n17:22:16:22  17:22:19:20\r\nPrenez le cas des transplantations.\r\n\r\n17:22:20:01  17:22:23:02\r\n          On a des listes\r\n      de patients en attente,\r\n\r\n17:22:23:07  17:22:26:06\r\n    qui sont dans la souffrance\r\n         et qui d\u00e9c\u00e8dent.\r\n\r\n17:22:26:11  17:22:28:02\r\n      Pourtant, on ne va pas\r\n\r\n17:22:28:07  17:22:33:00\r\n{\\an3}      ouvrir la possibilit\u00e9 d'aller\r\n    rechercher des organes partout.\r\n\r\n17:22:33:05  17:22:35:19\r\nL\u00e0, on se dit qu'il y a une limite.\r\n\r\n17:22:36:00  17:22:40:14\r\n    La souffrance de l'enfant,\r\n  l\u00e0, il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif.\r\n\r\n17:22:40:19  17:22:45:20\r\n{\\an1}Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'argumente \r\npas sur la souffrance de l'enfant.\r\n\r\n17:22:46:01  17:22:48:02\r\n      On ne peut pas savoir.\r\n\r\n17:22:48:07  17:22:51:02\r\n           Et je pense\r\n   que c'est un petit peu l\u00e9ger\r\n\r\n17:22:51:07  17:22:54:11\r\n      de dire que ces enfants\r\n       forc\u00e9ment souffrent,\r\n\r\n17:22:54:16  17:22:58:03\r\n    puisqu'ils ont une trisomie\r\n       ou une mucoviscidose.\r\n\r\n17:22:58:08  17:23:01:18\r\n{\\an3}         Je vous trouve des enfants\r\n             qui souffrent, ou pas.\r\n\r\n17:23:01:23  17:23:04:15\r\n         Comme nous tous,\r\n      nous souffrons parfois.\r\n\r\n17:23:04:20  17:23:07:04\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a argument\u00e9\r\n\r\n17:23:07:09  17:23:10:01\r\n       sur la supportabilit\u00e9\r\n         pour les parents,\r\n\r\n17:23:10:06  17:23:12:14\r\n         ce qui est d\u00e9j\u00e0 \r\n         plus pr\u00e9visible.\r\n\r\n17:23:12:19  17:23:16:21\r\n      Un couple peut pr\u00e9voir\r\n   qu'il va avoir la difficult\u00e9\r\n\r\n17:23:17:02  17:23:20:18\r\n       \u00e0 supporter ou pas,\r\nquoique l'ouverture aux surprises,\r\n\r\n17:23:20:23  17:23:25:08\r\n     aux ressources cach\u00e9es, ou\r\nr\u00e9silience, sont \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n17:23:25:12  17:23:28:20\r\n                -\"On ne sait pas\r\n    si un trisomique souffre ou pas.\"\r\n\r\n17:23:29:01  17:23:31:05\r\n         La trisomie est un des cas\r\n\r\n17:23:31:10  17:23:34:02\r\n{\\an1}sur lequel il y a un vrai d\u00e9bat.\r\n\r\n17:23:34:07  17:23:38:07\r\n{\\an1}Vu que ce sera ouvert \u00e0 tous\r\nles couples qui ont recours\r\n\r\n17:23:38:11  17:23:40:09\r\n  \u00e0 une f\u00e9condation in vitro,\r\n\r\n17:23:40:13  17:23:43:13\r\n        pas qu'aux porteurs\r\n      d'anomalies g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n17:23:43:18  17:23:45:05\r\n{\\an3}                on pourrait d\u00e9celer,\r\n\r\n17:23:45:10  17:23:48:18\r\n{\\an3}               avant l'implantation,\r\n          les \u00e9ventuels trisomiques.\r\n\r\n17:23:48:23  17:23:53:17\r\n{\\an3}    Est-ce qu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9\r\n  o\u00f9 il n'y aura plus d'handicap\u00e9s ?\r\n\r\n17:23:53:22  17:23:58:01\r\n{\\an1}-Le premier obstacle, c'est\r\nque vous ne pouvez pas recourir\r\n\r\n17:23:58:06  17:24:02:22\r\n{\\an1}\u00e0 une f\u00e9condation in vitro si vous\r\nne souffrez pas d'une st\u00e9rilit\u00e9,\r\n\r\n17:24:03:03  17:24:04:19\r\n{\\an3}           ou une maladie g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n17:24:05:00  17:24:06:15\r\n{\\an3}               transmissible, grave.\r\n\r\n17:24:06:20  17:24:10:14\r\n{\\an3}         Aujourd'hui, il y a environ\r\n        80'000 naissances en Suisse,\r\n\r\n17:24:10:19  17:24:14:05\r\n{\\an3}                   vous aurez jamais\r\n         80'000 couples pour la FIV.\r\n\r\n17:24:14:10  17:24:15:23\r\n{\\an3}                Ceux qui y recourent\r\n\r\n17:24:16:04  17:24:19:20\r\n{\\an3}                 sont environ 6'000,\r\n  donnant naissance \u00e0 2'000 enfants.\r\n\r\n17:24:20:01  17:24:23:03\r\n{\\an3}              Sur ces 2'000 enfants,\r\n                    statistiquement,\r\n\r\n17:24:23:08  17:24:26:14\r\n{\\an1}deux enfants trisomiques\r\npourraient na\u00eetre.\r\n\r\n17:24:26:19  17:24:29:11\r\n{\\an1}S'il y a une diminution\r\nde leur nombre,\r\n\r\n17:24:29:16  17:24:32:11\r\n{\\an1}surtout pour une trisomie 21\r\nqui na\u00eetra,\r\n\r\n17:24:32:15  17:24:35:11\r\n{\\an1}ce serait une diminution\r\nde deux enfants.\r\n\r\n17:24:35:16  17:24:39:22\r\n        -Donc, on ne va pas\r\n vers une soci\u00e9t\u00e9 sans handicap\u00e9s.\r\n\r\n17:24:40:03  17:24:43:05\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me n'est pas \r\nle nombre d'handicap\u00e9s,\r\n\r\n17:24:43:10  17:24:47:02\r\n{\\an1}mais le message qu'on construit\r\ndans l'espace social.\r\n\r\n17:24:47:07  17:24:49:14\r\n{\\an1}Il n'y en aurait m\u00eame qu'un.\r\n\r\n17:24:49:19  17:24:51:14\r\n       C'est de dire,\r\n\r\n17:24:51:19  17:24:55:09\r\n{\\an1}dans nos crit\u00e8res de tri,\r\non va inclure la trisomie 21\r\n\r\n17:24:55:13  17:24:57:10\r\n      comme crit\u00e8re n\u00e9gatif,\r\n\r\n17:24:57:14  17:25:01:06\r\n        donc on va enlever\r\nles embryons qui en sont atteints.\r\n\r\n17:25:01:11  17:25:04:10\r\n          En faisant \u00e7a,\r\n   on ne trie pas des embryons,\r\n\r\n17:25:04:14  17:25:06:16\r\n   on trie les caract\u00e9ristiques\r\n\r\n17:25:06:21  17:25:09:16\r\n               de la personne\r\n          une fois qu'elle est n\u00e9e.\r\n\r\n17:25:09:21  17:25:12:15\r\n                 On trie pas\r\n         sur la taille de la cellule.\r\n\r\n17:25:12:20  17:25:16:11\r\n{\\an3}         On trie sur: \"Est-ce qu'il\r\n          y aura une trisomie 21 ?\"\r\n\r\n17:25:16:15  17:25:18:06\r\n      On dit aux trisomiques:\r\n\r\n17:25:18:11  17:25:22:08\r\n\"Si vous \u00e9tiez sous le microscope,\r\n      on vous \u00e9liminerait.\"\r\n\r\n17:25:22:12  17:25:26:08\r\n         Ce qui est grave,\r\n    c'est le message implicite.\r\n\r\n17:25:26:12  17:25:30:07\r\n       Ce n'est pas de dire\r\n qu'il n'y aura plus d'handicap\u00e9s.\r\n\r\n17:25:30:11  17:25:32:00\r\n      Il y en aura toujours.\r\n\r\n17:25:32:05  17:25:34:23\r\nC'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n17:25:35:04  17:25:38:06\r\n         a aussi renonc\u00e9\r\n    \u00e0 faire une liste pr\u00e9cise.\r\n\r\n17:25:38:11  17:25:40:13\r\n     Vous avez une maladie X,\r\n\r\n17:25:40:18  17:25:43:15\r\n{\\an3}                     on vous liste,\r\n       et vous devriez pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n17:25:43:20  17:25:48:14\r\n  Je connais des gens qui ont une\r\nmucoviscidose, qui r\u00e9agissent \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n17:25:48:19  17:25:51:14\r\n \"Moi, je vis bien, mais on me dit\r\n\r\n17:25:51:19  17:25:53:15\r\n{\\an3}        qu'il n'y aura plus de gens\r\n\r\n17:25:53:20  17:25:56:06\r\n             comme \u00e7a,\r\n     ou que je serai list\u00e9...\"\r\n\r\n17:25:56:11  17:25:58:00\r\n{\\an3}                    -Pour conclure,\r\n\r\n17:25:58:05  17:26:02:11\r\n{\\an3}       il y a pas de liste, mais des\r\n     \"maladies graves\" selon la loi.\r\n\r\n17:26:02:15  17:26:06:09\r\n{\\an1}Est-ce que, demain,\r\nce \"graves\" peut changer,\r\n\r\n17:26:06:13  17:26:09:11\r\n{\\an1}aux yeux du peuple \r\net du l\u00e9gislateur ?\r\n\r\n17:26:09:15  17:26:12:20\r\n{\\an3}                   On pourra choisir\r\n        toutes les caract\u00e9ristiques,\r\n\r\n17:26:13:01  17:26:16:07\r\n{\\an3}                    est-ce qu'il y a\r\n      cette possibilit\u00e9 de d\u00e9rives ?\r\n\r\n17:26:16:11  17:26:18:21\r\n-On n'a pas vu de d\u00e9rives de ce type\r\n\r\n17:26:19:02  17:26:22:09\r\n{\\an3}               quand on a eu recours\r\n        \u00e0 des crit\u00e8res ind\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n17:26:22:13  17:26:26:17\r\n{\\an3}           Pour l'avortement tardif,\r\non parle d'une d\u00e9tresse de la femme.\r\n\r\n17:26:26:22  17:26:29:01\r\n{\\an3}     On n'assiste pas \u00e0 des d\u00e9rives.\r\n\r\n17:26:29:06  17:26:32:02\r\n{\\an3}    Le crit\u00e8re est fix\u00e9 dans la loi.\r\n\r\n17:26:32:07  17:26:34:21\r\n{\\an3}        Ce sera difficile \u00e0 changer.\r\n\r\n17:26:35:02  17:26:38:16\r\n{\\an3}              -Merci \u00e0 tous les deux\r\n       d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n17:26:38:21  17:26:42:08\r\nNous votons le 14 juin prochain\r\n      sur la modification\r\n\r\n17:26:42:12  17:26:45:10\r\n      de la Constitution\r\n   qui ouvre la voie au DPI.\r\n\r\n17:26:45:14  17:26:48:00\r\n{\\an1}Faites-nous part de votre opinion\r\n\r\n17:26:48:05  17:26:50:14\r\n  sur notre site internet\r\n\r\n17:26:50:19  17:26:53:11\r\n{\\an1}ou sur notre page Facebook.\r\n\r\n17:27:01:02  17:27:03:03\r\n  Pr\u00e9parer ses fun\u00e9railles,\r\n\r\n17:27:03:08  17:27:06:20\r\n   c'est la proposition\r\n d'une start-up genevoise\r\n\r\n17:27:07:01  17:27:11:15\r\n{\\an1}qui permet de r\u00e9gler tous les d\u00e9tails\r\nvia une plateforme web.\r\n\r\n17:27:11:20  17:27:14:20\r\nPr\u00e9voir les aspects concrets\r\n        d'un d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n17:27:15:01  17:27:19:05\r\nc'est aussi interroger profond\u00e9ment\r\n   sa relation \u00e0 la vie.\r\n\r\n17:27:23:21  17:27:26:19\r\n        -Pourquoi est-ce\r\n    qu'on en a un peu peur ?\r\n\r\n17:27:27:00  17:27:30:18\r\n         Pourquoi est-ce\r\n    qu'on en parle pas trop ?\r\n\r\n17:27:30:23  17:27:32:23\r\n        Pourquoi est-ce qu'\u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n17:27:33:04  17:27:35:14\r\n{\\an3}           on fait une xi\u00e8me lampe ?\r\n\r\n17:27:35:19  17:27:38:19\r\n{\\an3}    On cherche pas d'autres p\u00e9riodes\r\n\r\n17:27:39:00  17:27:41:11\r\n                  dans laquelle\r\n             se trouve l'\u00eatre humain.\r\n\r\n17:27:41:16  17:27:44:02\r\n{\\an3}On fait du design pour le quotidien.\r\n\r\n17:27:44:07  17:27:46:21\r\n{\\an3}Et dans le quotidien, il y a la mort.\r\n\r\n17:27:47:02  17:27:51:11\r\n-Etudiante en design industriel,\r\n Jordane s'int\u00e9resse \u00e0 la mort\r\n\r\n17:27:51:15  17:27:56:02\r\n   dans le cadre de son m\u00e9moire\r\nde bachelor: elle cr\u00e9e un cercueil.\r\n\r\n17:27:56:07  17:28:00:11\r\n D\u00e9cortiquer la mort lui a fait \r\n d\u00e9couvrir des objets insolites.\r\n\r\n17:28:00:15  17:28:05:07\r\n-Les cercueils, on peut faire juste\r\n    des imprim\u00e9s sur du carton.\r\n\r\n17:28:05:11  17:28:07:21\r\nOn peut envoyer des photos de nous,\r\n\r\n17:28:08:02  17:28:10:16\r\n     des photos de notre pass\u00e9\r\n           avec nos amis\r\n\r\n17:28:10:21  17:28:13:15\r\n     pour que ce soit imprim\u00e9\r\n         sur le cercueil.\r\n\r\n17:28:13:20  17:28:17:11\r\n     Il y a m\u00eame des cercueils\r\n        o\u00f9 on peut imprimer\r\n\r\n17:28:17:16  17:28:20:22\r\n      des bo\u00eetes de popcorn\r\n       ou de petits pois,\r\n\r\n17:28:21:03  17:28:23:01\r\n    et s'enterrer l\u00e0-dedans.\r\n\r\n17:28:23:06  17:28:27:18\r\n     La libert\u00e9 par rapport \u00e0\r\nl'impression, elle est plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n17:28:27:23  17:28:31:03\r\n       Apr\u00e8s, on sait pas\r\n    si le cercueil en carton\r\n\r\n17:28:31:08  17:28:36:14\r\nc'est tr\u00e8s bien et si \u00e7a soutient\r\n      le poids d'un corps.\r\n\r\n17:28:40:14  17:28:44:08\r\nBien s\u00fbr, on veut que ce qui soit vu\r\n        \u00e0 notre enterrement\r\n\r\n17:28:44:12  17:28:49:02\r\nsoit la m\u00eame chose qu'on voulait\r\n    montrer pendant la vie.\r\n\r\n17:28:49:07  17:28:51:19\r\n   On a envie de plus en plus\r\n\r\n17:28:52:00  17:28:57:09\r\n qu'un enterrement soit r\u00e9ussi,\r\n       nous corresponde.\r\n\r\n17:28:57:13  17:29:02:23\r\n  Le but pour moi de planifier \r\n ou de dire un minimum de choses\r\n\r\n17:29:03:04  17:29:05:20\r\n   pour comment\r\nj'ai envie que \u00e7a se passe,\r\n\r\n17:29:06:01  17:29:09:19\r\n{\\an1}\u00e7a serait plut\u00f4t pour \u00e9viter\r\nde donner \u00e0 ceux qui restent\r\n\r\n17:29:10:00  17:29:12:18\r\n{\\an1}des t\u00e2ches trop compliqu\u00e9es \u00e0 faire\r\n\r\n17:29:12:23  17:29:17:01\r\n{\\an1}quand ils sont d\u00e9j\u00e0 seuls et tristes\r\ndans cette p\u00e9riode-l\u00e0.\r\n\r\n17:29:21:04  17:29:24:06\r\n            -La mort,\r\n c'est le moment de la rencontre\r\n\r\n17:29:24:11  17:29:25:15\r\n    avec son dieu,\r\n\r\n17:29:25:20  17:29:31:22\r\n{\\an1}ou alors celle d'un moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n17:29:32:03  17:29:34:04\r\n{\\an1}qui va conduire \u00e0 un passage\r\n\r\n17:29:34:09  17:29:38:11\r\n  soit dans le purgatoire,\r\nsoit directement au paradis.\r\n\r\n17:29:38:15  17:29:42:03\r\n{\\an1}Ca diff\u00e8re selon les destins.\r\n\r\n17:29:42:08  17:29:46:04\r\n{\\an1}Mais on est dans une repr\u00e9sentation\r\no\u00f9 ce qui importe,\r\n\r\n17:29:46:09  17:29:48:20\r\n{\\an1}c'est ce qui se passe apr\u00e8s la mort.\r\n\r\n17:29:49:01  17:29:51:05\r\n{\\an1}Et c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00e9parer.\r\n\r\n17:29:51:10  17:29:55:13\r\n{\\an1}Ce qui se passe apr\u00e8s la mort,\r\nc'est ce qu'on appelle le salut.\r\n\r\n17:29:55:18  17:29:57:02\r\n        Ca, c'est central\r\n\r\n17:29:57:07  17:30:01:19\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 qui reste\r\n jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n17:30:02:00  17:30:05:09\r\n     \u00e9minemment religieuse, \r\n     et o\u00f9 cette question-l\u00e0\r\n\r\n17:30:05:13  17:30:06:18\r\n          est centrale.\r\n\r\n17:30:06:23  17:30:10:09\r\n     Avec la s\u00e9cularisation\r\n        de nos soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n17:30:10:13  17:30:13:01\r\n   cette question spirituelle,\r\n\r\n17:30:13:06  17:30:17:03\r\n    cette dimension de salut,\r\n\r\n17:30:17:08  17:30:18:23\r\n     devient moins centrale.\r\n\r\n17:30:19:04  17:30:22:06\r\n          Et du coup,\r\n c'est plut\u00f4t tr\u00e8s actuellement\r\n\r\n17:30:22:11  17:30:26:01\r\n     qu'on voit \u00e7a,\r\nce sont ces questions de m\u00e9moire\r\n\r\n17:30:26:06  17:30:29:14\r\n   qui vont se placer\r\nau centre des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n17:30:29:19  17:30:33:11\r\nAvec ce que permet aussi\r\nune technologie moderne.\r\n\r\n17:30:33:15  17:30:37:14\r\n  On utilise ces technologies\r\npour faire m\u00e9moire sur Internet,\r\n\r\n17:30:37:19  17:30:43:11\r\n{\\an1}ce qui est obtenir l'illusion\r\nd'une autre forme d'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n17:30:43:16  17:30:45:21\r\n On va cr\u00e9er des pages Facebook\r\n\r\n17:30:46:02  17:30:49:20\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer par exemple\r\n    le souvenir d'un d\u00e9funt.\r\n\r\n17:30:52:06  17:30:55:22\r\n     -Offrir une plateforme\r\npermettant de prendre conscience\r\n\r\n17:30:56:03  17:30:59:13\r\n     des enjeux de sa mort,\r\n  c'est le pari des fondatrices\r\n\r\n17:30:59:18  17:31:02:03\r\ndu site internet Thanatos and me.\r\n\r\n17:31:02:08  17:31:07:15\r\nC'est une base de donn\u00e9es permettant\r\n  aux abonn\u00e9s d'organiser leur fin\r\n\r\n17:31:07:20  17:31:09:17\r\n   selon leur propre volont\u00e9.\r\n\r\n17:31:11:12  17:31:13:11\r\n   -On parle peu de ce sujet.\r\n\r\n17:31:13:15  17:31:14:20\r\n  Avec ses proches,\r\n\r\n17:31:15:01  17:31:18:11\r\n{\\an1}on n'ose pas, les gens en ont peur,\r\n\r\n17:31:18:15  17:31:21:18\r\n{\\an1}ils disent que \u00e7a porte malheur.\r\n\r\n17:31:21:23  17:31:26:06\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nqu'il y a une omerta sur ce sujet.\r\n\r\n17:31:26:11  17:31:30:06\r\n{\\an1}Mais comme on ne choisit pas\r\nle moment o\u00f9 on va mourir,\r\n\r\n17:31:30:11  17:31:32:03\r\n{\\an1}souvent il est trop tard.\r\n\r\n17:31:32:08  17:31:36:17\r\n{\\an1}Parfois, vous dites: \"J'aimerais \r\ncette musique \u00e0 mon enterrement.\"\r\n\r\n17:31:36:22  17:31:39:11\r\n   On vous r\u00e9pond:\r\n\"T'as bien le temps.\"\r\n\r\n17:31:39:16  17:31:41:00\r\n         Ben non,\r\n\r\n17:31:41:05  17:31:44:12\r\n       peu de gens savent\r\n     quand ils vont partir.\r\n\r\n17:31:46:12  17:31:49:16\r\n         -La mort tombe\r\n  dans la vie de tout le monde.\r\n\r\n17:31:49:21  17:31:54:00\r\n{\\an3}          On esp\u00e8re aborder le sujet\r\n\r\n17:31:54:05  17:31:58:21\r\n{\\an3}        d'une mani\u00e8re sympa, ludique\r\n\r\n17:31:59:02  17:32:04:00\r\n    et respectueuse pour que les gens\r\n          se mettent \u00e0 se dire:\r\n\r\n17:32:04:05  17:32:06:05\r\n          \"Pourquoi pas, c'est vrai,\r\n\r\n17:32:06:10  17:32:09:00\r\non devrait y r\u00e9fl\u00e9chir et en parler.\"\r\n\r\n17:32:09:05  17:32:10:11\r\n              \"On devrait dire.\"\r\n\r\n17:32:10:16  17:32:15:11\r\n     -Un dossier personnalis\u00e9,\r\nimprimable en tout temps, centralise\r\n\r\n17:32:15:16  17:32:18:20\r\n   les souhaits de la personne\r\n           pour aider\r\n\r\n17:32:19:01  17:32:22:08\r\n    ses proches \u00e0 organiser \r\n   une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 son image.\r\n\r\n17:32:22:12  17:32:27:06\r\n En prenant connaissance du site, \r\nJ.Andlauer a entam\u00e9 cette d\u00e9marche.\r\n\r\n17:32:27:11  17:32:30:14\r\n     Penser sa propre mort, \r\n     penser ses fun\u00e9railles,\r\n\r\n17:32:30:19  17:32:32:22\r\n   est un exercice particulier\r\n\r\n17:32:33:03  17:32:36:02\r\n    qui m\u00e8ne \u00e0 des questions\r\n        souvent \u00e9vit\u00e9es.\r\n\r\n17:32:36:07  17:32:40:16\r\n  -C'est pas facile de parler \r\n de la mort, parce que des gens\r\n\r\n17:32:40:21  17:32:45:11\r\n{\\an3}  ne veulent pas para\u00eetre int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n17:32:45:15  17:32:49:03\r\n{\\an3}      par un \u00e9ventuel h\u00e9ritage ou...\r\n\r\n17:32:49:08  17:32:52:02\r\n{\\an3}        Il y a toute cette lourdeur,\r\n\r\n17:32:52:07  17:32:56:07\r\n                 balzacienne presque,\r\n                  derri\u00e8re la mort,\r\n\r\n17:32:56:11  17:33:02:17\r\n{\\an3}qui emp\u00eache d'en parler ou qui freine\r\n   en tout cas la parole sur la mort.\r\n\r\n17:33:02:22  17:33:05:05\r\n{\\an1}\"J'ai un autre souhait personnel:\r\n\r\n17:33:05:10  17:33:10:01\r\n{\\an1}je ne veux pas \u00eatre dans un\r\ncimeti\u00e8re mais dans les coeurs.\"\r\n\r\n17:33:10:06  17:33:13:11\r\n{\\an1}Un enterrement, c'est jamais sympa.\r\n\r\n17:33:13:15  17:33:16:16\r\n     Mais pourquoi en faire\r\n      un mauvais moment ?\r\n\r\n17:33:16:21  17:33:19:12\r\n                  Pourquoi en faire\r\n                un moment difficile ?\r\n\r\n17:33:19:17  17:33:23:04\r\n{\\an3}          On peut en faire un moment\r\n                   o\u00f9 on se retrouve\r\n\r\n17:33:23:09  17:33:26:16\r\n{\\an3}            par-del\u00e0 la disparition,\r\n                   par-del\u00e0 la mort.\r\n\r\n17:33:26:21  17:33:31:02\r\n{\\an1}\"Je suis serein, raison de plus\r\npour d\u00e9sirer votre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n17:33:31:07  17:33:33:11\r\nJe voudrais imprimer un souvenir\r\n\r\n17:33:33:16  17:33:34:21\r\n                  qui me ressemble.\r\n\r\n17:33:35:02  17:33:39:11\r\n{\\an3} Quelque chose o\u00f9 ils me retrouvent:\r\n       \"Ah oui, c'est bien lui, \u00e7a.\"\r\n\r\n17:33:39:15  17:33:42:16\r\n                Et c'est \u00e7a qui est \r\n               int\u00e9ressant justement.\r\n\r\n17:33:48:23  17:33:52:09\r\n   -On sort de cette p\u00e9riode \r\n   o\u00f9 la mort \u00e9tait un tabou.\r\n\r\n17:33:52:13  17:33:56:09\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9vite de regarder\r\n\r\n17:33:56:13  17:33:59:22\r\n{\\an1}la mort en face est une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n17:34:00:03  17:34:03:05\r\n{\\an1}qui prend le risque\r\nde certains d\u00e9s\u00e9quilibres.\r\n\r\n17:34:03:10  17:34:05:07\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t assez sain\r\n\r\n17:34:05:11  17:34:11:08\r\n{\\an1}qu'aujourd'hui, de toutes sortes\r\nde mani\u00e8res, avec aussi des d\u00e9rives,\r\n\r\n17:34:11:12  17:34:14:08\r\n{\\an1}on se pr\u00e9occupe de cette question-l\u00e0\r\n\r\n17:34:14:12  17:34:18:08\r\n{\\an1}et qu'on r\u00e9invente\r\ntoute une s\u00e9rie de mani\u00e8res\r\n\r\n17:34:18:12  17:34:24:15\r\n{\\an1}de quitter les siens, de quitter\r\nles membres d'une communaut\u00e9,\r\n\r\n17:34:24:20  17:34:27:10\r\n  d'une fa\u00e7on qui soit humaine\r\n\r\n17:34:27:14  17:34:32:09\r\n       et pas d'une fa\u00e7on\r\n    qui soit administrative,\r\n\r\n17:34:32:13  17:34:35:18\r\n   hygi\u00e9nique ou hospitali\u00e8re.\r\n\r\n17:34:41:01  17:34:44:22\r\n  -La vie, c'est comme la mort,\r\n      sauf que \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n17:34:45:03  17:34:47:14\r\n      J'ai peur des phases\r\n        o\u00f9 on est vivant\r\n\r\n17:34:47:19  17:34:50:08\r\n     mais on peut pas vivre\r\n         la vie \u00e0 fond.\r\n\r\n17:34:50:12  17:34:54:09\r\nPour moi, mourir, \u00e7a fait partie\r\n    de vivre la vie \u00e0 fond.\r\n\r\n17:34:54:13  17:34:59:09\r\n     D'ailleurs aujourd'hui,\r\nc'est important de s'y int\u00e9resser,\r\n\r\n17:34:59:13  17:35:03:16\r\n     de la prendre en compte\r\n   dans les choix, m\u00eame jeune.\r\n\r\n17:35:07:12  17:35:11:11\r\n   -Pour les autres, la mort\r\nc'est une disparition, un arr\u00eat.\r\n\r\n17:35:11:15  17:35:13:15\r\n   La personne n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n17:35:13:20  17:35:18:07\r\nDonc effectivement, \u00e7a chagrine,\r\n      \u00e7a cr\u00e9e une \u00e9motion.\r\n\r\n17:35:18:11  17:35:21:13\r\n Mais en ce qui me concerne moi,\r\n          pas du tout.\r\n\r\n17:35:21:18  17:35:23:14\r\n   J'ai une grosse curiosit\u00e9.\r\n\r\n17:35:23:19  17:35:26:14\r\n      Ca n'est pas une fin,\r\n        une terminaison.\r\n\r\n17:35:26:19  17:35:30:15\r\nC'est un passage vers quelque chose\r\n      dont on a l'intuition.\r\n\r\n17:35:30:20  17:35:32:15\r\n       J'ai une intuition.\r\n\r\n17:35:32:20  17:35:35:11\r\n  C'est pas du tout effrayant.\r\n\r\n17:35:35:16  17:35:37:11\r\n      C'est au contraire...\r\n\r\n17:35:37:16  17:35:40:07\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va \u00eatre passionnant.\r\n\r\n17:35:51:23  17:35:55:05\r\n{\\an3}                 -Dimanche prochain,\r\n         vous pourrez voir ou revoir\r\n\r\n17:35:55:10  17:35:59:00\r\n   l'entretien que nous a accord\u00e9\r\n         Alexandre Jollien\r\n\r\n17:35:59:05  17:36:02:03\r\n  lors de son passage \u00e0 Paris\r\n       au mois de mars.\r\n\r\n17:36:02:08  17:36:04:13\r\n Excellente semaine, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n17:36:16:06  17:36:22:06\r\n{\\an3} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n17:36:22:11  17:36:24:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-10T11:54:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501407231", "title": "Fun\u00e9raille", "excerpt": "La start-up genevoise Thanatos & me propose, via une plateforme Internet, \u00e0 ces clients de pr\u00e9parer leurs obs\u00e8ques sans rien laiss\u00e9 au hasard avec une c\u00e9r\u00e9monie personnalis\u00e9e. Les fondatrices Caroline Barbier-Mueller et Isabelle de Muralt souhaitent \u00e9galement donner la parole et permettre aux personnes de r\u00e9fl\u00e9chir aux enjeux de leur propre mort.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "SITE INTERNET", "MORT (PHILOSOPHIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430000", "title": "BAB FAPAC 267"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601491359", "summary": "Plateau : itw de Thierry Collaud, professeur Universit\u00e9 de Fribourg et pr\u00e9sident de la Commission bio\u00e9thique CES et de Val\u00e9rie Junod, professeure Facult\u00e9 de Droit UNIGE et membre de la Commission nationale d'\u00e9thique.", "id": "1491501", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1588198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018409", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer FWlC0CKDoYHAmg6ztxRwUA8yQ6Aa"}]