[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=9275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-18A0A8A2-DBEB-4B5C-8381-E9F7E607FFC2", "internalArchiveId": "18A0A8A2-DBEB-4B5C-8381-E9F7E607FFC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Indian Jewelry, groupe originaire de Houston [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "On ne sait pas grand-chose d'Indian Jewelry: originaire de Houston, fond\u00e9 en 2002 et comptant cinq membres, le groupe a sorti le 1er septembre 2015 \"Doing Easy\", son huiti\u00e8me album. Actuellement en tourn\u00e9e dans toute l'Europe, les Texans font une halte dans le studio de \"pl3in le poste\" pour une interview et un showcase avant leur concert ce 21 septembre 2015 au Romandie de Lausanne.", "durationSec": 1117, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicPersons": ["Indian Jewelry"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-30T13:42:42Z", "speechToTexts": ["08.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLeur dernier album vient de sortir, d\u00e9but septembre, c'est leur 1er LP depuis 2012, ils ont pris leur temps et on va leur en parler et les voici maintenant lanc\u00e9 dans une grande tourn\u00e9e europ\u00e9enne, devinez quoi, ils seront ce soir sur sc\u00e8ne en Suisse romande \u00e0 Lausanne au Romandie Indian du oui sont nos invit\u00e9s dans la guerre. \r\nIl s'appelle Indian joaillerie et ils sont sur sc\u00e8ne ce soir Romandie \u00e0 Lausanne et les 2 leaders du groupe, le couple qui m\u00e8ne ce groupe Vienne me rejoindre, ils ont plein de trucs \u00e0 ils ont plein de trucs \u00e0 r\u00e9gler par terre avec leur avec leur guitare je crois que \u00e7a peut s'entendent \u00e7a, sont quand m\u00eame relativement particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [73%] :\r\nEt Erika oui h\u00e9 bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous pourriez avant toute chose, nomm\u00e9 les personnes qui sont avec vous sur sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [74%] :\r\nOui, oui \u00e0 la mairie, c'\u00e9tait une jaunisse, elle n'est pas bonne samedi 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc voil\u00e0 pour les membres du groupe, je le disais dans l'introduction de, de, de ce qu'est -ce c'est votre 1er album Studio depuis 2012 comment est -ce que vous diriez que vous avez vol\u00e9 une certaine certaines \u00e9volutions dans votre sens, mais comment est -ce que vous vous la qualifiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [56%] :\r\nOui, ou alors \u00e0 quelqu'un un mois que Safarova son votre destin priv\u00e9 les t\u00eates un, vous ne savez d\u00e9j\u00e0 snacks \u00e0 sauver avant et je ne sais pas, en raison d'un ou ou \u00e0 soi. \r\nMoi je escroquent d'ironiser et \u00e7a allait raccrocher sa feuille de soins ce Morgan mais passera oui c'est vrai, alors c'est \u00e7a, donc c'est le mot d'or c'\u00e9tait de de faire simple, oui, oui, comme Wim bosse il y a une fin, mais \u00e7a c'est ah bah enfin il y a une voix, il faut \u00e9couter si un peu affectueux Proietti les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nVous, c'est un groupe de de de sc\u00e8ne, on va parler de la sc\u00e8ne tout \u00e0 l'heure mais avant toute chose, on va parler d'\u00e9tiquettes souvent les, les, les, les groupes, \u00e7a les \u00e9nerve un petit peu les \u00e9tiquettes et pourtant les gens ont besoin de coller des \u00e9tiquettes sur sur la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [60%] :\r\nOui, cela le ciment de l'actuel europ\u00e9en d'un un homme \u00e9gal \u00e0 4 une chose tr\u00e8s bonne action train marines vraiment le cas, cette fa\u00e7on est bafou\u00e9e apr\u00e8s de ce que lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nJ'ai pu lire que le groupe est actif depuis bien plus que que 10 ans et vous \u00eates quasiment constamment en tourn\u00e9e, quelle \u00e9tait votre votre pire exp\u00e9rience en tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [60%] :\r\nQuoi il une caisse d'histoire Brown \u00e0 une semaine de repos apr\u00e8s avoir astreindre pour s'inqui\u00e8tent \u00e0 par une fatwa, chose \u00e0 faire, oui cela parce que nos souris parce que l\u00e0 quand il faut maintenant rien toi quoi \u00e7a va avec, c'est une g\u00e9n\u00e9rale qui est je vendais crasse une grande suivra avec le feu pour enfin quoi maintenant fonctionner enfin en en fonctionnalit\u00e9s un \u00e9cran Revoir West oui certes, on ne veut pas de ruines \u00e0 cette date, m\u00eame Juan au Info Charles Millon a longuement tandis que vous pr\u00e9venez les factures il faut n'avoir que Friends, enfin moi et ben St\u00e9phane Shakespeare Fabienne un noir en fin de journ\u00e9e, m\u00eame tout \u00e7a pour les Touring sort de vos r\u00e9sultats, c'est de sagesse and afin 60 Warning \u00e7a out to Fail \u00e9tait c'est m\u00eame probl\u00e8mes est bonne et m\u00e9decine \u00e7a dans ces m\u00eames Aubry pour l'exp\u00e9rience ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [89%] :\r\nMais vu qu'on parle de de l'Europe, j'ai j'ai cru lire quelque part que vous \u00e9tiez un peu agac\u00e9 par la r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur les, les, les lumi\u00e8res stroboscopiques c'est heure de vous, de vous d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [66%] :\r\nAlors, il y avait d'ailleurs les pi\u00e8ces tch\u00e8que oui ce ne serait -ce, etc, s'il ne veut rien l\u00e2cher oui Alwan, et si c'\u00e9tait elle qui a Eltsine subit, m\u00eame s'il y a oui quand m\u00eame, sur quoi de ce probl\u00e8me expir\u00e9, c'est une p\u00e9pite la hausse moi c'est gars que \u00e7a a donn\u00e9 Saada Vodafone pas, nous sommes un peu \u00e7a, oui, on a \u00e9t\u00e9 vraiment 36 moyenne MCP. \r\nUn pas mais faut -il vous le tram-train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nBon ce soir, on est \u00e0 la radio, donc \u00e7a va pas \u00eatre un probl\u00e8me Indian sont nos invit\u00e9s ce soir, 2 autres titres sur la 3, merci \u00e0 vous, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 la maladie merci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [88%] :\r\nJ'ai point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [88%] :\r\nIndian sont nos invit\u00e9s ce soir dans l'poste dans l'arriv\u00e9e en Direct, tout simplement parce qu'ils sont en concert au Romandie de Lausanne et se sont donc arr\u00eat\u00e9s par notre grand Studio 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [64%] :\r\nNous point parce que c'est, c'est parce que tout ceci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [100%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Indian Jewelry", "role": "groupe texan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F01C4D38-CA0D-410E-98E2-AA322753B232", "internalArchiveId": "F01C4D38-CA0D-410E-98E2-AA322753B232", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Baba Zula au Singe", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Baba Zula est un trio originaire d'Istanbul, dont la musique est un m\u00e9lange entre Orient et Occident, comme si Emir Kusturica avait \u00e9t\u00e9 poss\u00e9d\u00e9 par des derviches tourneurs.\r\nLeur concert le 18 septembre 2015 au Singe de Bienne a mis tout le public sur orbite.", "durationSec": 152, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061742", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Baba Zula au Singe", "Baba Zula au Singe / NMT_2015-09-21T08:26:16_dans-la-peau-d-anne", "Baba Zula au Singe / NMT_2015-09-21T08:26:16_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Baba Zula est un trio originaire d'Istanbul, dont la musique est un m\u00e9lange entre Orient et Occident, comme si Emir Kusturica avait \u00e9t\u00e9 poss\u00e9d\u00e9 par des derviches tourneurs.\n\nLeur concert le 18 septembre 2015 au Singe de Bienne a mis tout le public sur orbite.", "Baba Zula est un trio originaire d'Istanbul, dont la musique est un m\u00e9lange entre Orient et Occident, comme si Emir Kusturica avait \u00e9t\u00e9 poss\u00e9d\u00e9 par des derviches tourneurs.\n\nLeur concert le 18 septembre 2015 au Singe de Bienne a mis tout le public sur orbite.", "Baba Zula est un trio originaire d'Istanbul, dont la musique est un m\u00e9lange entre Orient et Occident, comme si Emir Kusturica avait \u00e9t\u00e9 poss\u00e9d\u00e9 par des derviches tourneurs.\n\nLeur concert le 18 septembre 2015 au Singe de Bienne a mis tout le public sur orbite."], "variantIds": ["ece-7061757", "ece-7061742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T18:07:04Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [71%] :\r\nIl y a une poule qui tombent du toit, quoi, je crois qu'on est un peu compliqu\u00e9e, je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [82%] :\r\nDans la peau d'un m\u00eame parmi flament Anne dont les p\u00e9r\u00e9grinations n'entendait jusqu'\u00e0 Bienne vendredi bonjour \u00e0 manger aux jeunesse vendredi soir, direction le Singe, une salle de concert, accroch\u00e9e au bas de la ville de Bienne pour assister au concert de Baba Zula, un groupe import\u00e9s directement d'Istanbul, mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde, y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s gr\u00e2ce au documentaire ce samedi \u00e0 Istanbul, les membres de Baba Zula d\u00e9finissent leur sont eux- m\u00eames comme Guy Debord oriental, en fait, c'est plut\u00f4t un m\u00e9lange de rock psych\u00e9d\u00e9lique avec des 100 orientaux et effectivement \u00e7a planait grave vendredi soir au Singe en plus du rock psych\u00e9d\u00e9lique des substances psych\u00e9d\u00e9liques aussi, il y avait en tout cas de l'alcool vendu \u00e0 un prix absolument d\u00e9risoire au bar, c'\u00e9tait bien de voir c'est Bienne mais c'est chouette viennent jouer plus souvent et surtout les Baba Zula \u00e9tait tellement impliqu\u00e9s ont tellement payer de leur personne, c'\u00e9tait quasiment impossible de passe laisser embarquer alors sur sc\u00e8ne et selon un drapeau, on peut lire le nom du groupe et les 3 membres de Baba Zouli en 1000 leur plus belle tunique des tuniques qui ressemblent \u00e0 des v\u00eatements traditionnels turcs mais dont est issu totalement psych\u00e9d\u00e9lique qui font plus mal aux yeux, qu'un test pour daltonien, ils ont tous des cheveux mi- longs et une barbe grisonnante, ce qui leur donne \u00e9tonnamment \u00e0 tous les 3 un faux air de Big Loeb ce qui est instrument et un bouzouki en guise de guitares une mandoline qui sert de base et une laiterie ou la grosse caisse a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des derbouka, \u00e7a c'est pour cet appel, le r\u00e9sultat, c'est pour moi un son qui \u00e9voquait typiquement le Bosphore \u00e0 la rencontre entre l'Orient et l'Occident comme si \u00c9mir costaud \u00e9tait poss\u00e9d\u00e9 par des derviches tourneurs, le groupe chante d'ailleurs \u00e0 moiti\u00e9 en anglais \u00e0 moiti\u00e9 en Turquie, c'est plut\u00f4t rigolo quand ils invitent le public \u00e0 chanter avec un horizon assez c'est vont annoncer que vous allez rien comprendre ce que vous chantez mais on s'en fout si vous parlez pas turc et c'est le faire en phon\u00e9tique \u00e9mergent et la magie op\u00e8re tout le public a suivi voil\u00e0 baba Zula va venir en haleine et en lapidation publique du Singe pendant pr\u00e8s de 2 heures et demie quand m\u00eame par sa musique, d\u00e9j\u00e0 qui a mis tout le monde en transe, mais aussi par son authenticit\u00e9 et, surtout, par son application et 2 des membres du groupe qui \u00e0 un moment quitter la sc\u00e8ne pour venir jouer au milieu du public qui vous fait nous accroupir nous relever un peu et on a m\u00eame un qui a fini debout sur le bar, c'est un peu p\u00e9rilleux, la victime, Chris \u00e9tait la gueule mais c'\u00e9tait vachement impressionnant \u00e0 voir, finalement, le public va consentir \u00e0 les laisser quitter la sc\u00e8ne vers 23 heures 30 apr\u00e8s un au moins 12\u00e8me rappelle qu'ils ont Douillet jou\u00e9 d'ailleurs en portant des masques d'Anonymous s'majeure partie de Bienne, pas du tout d\u00e9\u00e7u du voyage, un voyage qui m'a finalement beaucoup plus lent que pr\u00e9vu un concert fleuve et transcendant de base ou les c'\u00e9tait vendredi soir au Singe \u00e0 Bienne et pour tous ceux qui n'\u00e9taient pas, on \u00e9coute un extrait, je sais pas comment le prononcer parce que c'est Probst. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T06:35:35Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA22A679-7255-4DDD-AAA2-55ECA635D910", "internalArchiveId": "FA22A679-7255-4DDD-AAA2-55ECA635D910", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 21.09.2015", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 68, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061780", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-09-21T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 21.09.2015"], "variantIds": ["ece-7061780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T01:53:17Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt en ce jour f\u00e9ri\u00e9, on va parler rangements car m\u00eame si on n'est pas cens\u00e9 passer c'est f\u00e9ri\u00e9 en profite souvent du temps qui nous est allou\u00e9 pour le faire enfin jeudi oh mais perso j'ai pas cette manie d'ailleurs, on ne peut pas \u00eatre au four et au moulin, mais si vous \u00eates en ce moment m\u00eame en train de classer, le trier et de ranger et si vous \u00eates du genre perfectionniste, le sujet du jour devrait vous parler, c'est un article qui recense toute une s\u00e9rie d'images et de Guy Fanny mais sur les maniaques Les toqu\u00e9s m\u00eame il y a ceux qui rangent tous leurs v\u00eatements par couleurs avec un joli d\u00e9grad\u00e9s du noir au blanc en passant par le violet, il y a ceux qui trient les applications de leur portable par couleur \u00e9galement ceux qui tente d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de mettre en rang les tic-tac dans leur petite bo\u00eete ou encore les fous furieux qui r\u00e9ussissent \u00e0 obtenir un chiffre rond \u00e0 la pompe \u00e0 essence, il y a m\u00eame un mec qui a r\u00e9ussi \u00e0 retirer l'opercule de son yogourt sans laisser une seule trace de yogourt \u00e0 l'int\u00e9rieur du couvert, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, mais aussi tr\u00e8s inqui\u00e9tant, mais il y en a que l'ordre rassure si c'est votre cas, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire partager vos lubies de toqu\u00e9s sur le Facebook de supersoniques, on vous a \u00e9galement gliss\u00e9 les images susnomm\u00e9s 2 minutes besoin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T14:43:34Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75329C72-FAA6-40E6-B8A9-B22C242154B8", "internalArchiveId": "75329C72-FAA6-40E6-B8A9-B22C242154B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Intermorto per Domodossola", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061730", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Intermorto per Domodossola", "Intermorto per Domodossola / NMT_2015-09-21T07:46:06_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Intermorto per Domodossola / NMT_2015-09-21T07:46:06_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7061747", "ece-7061730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T18:07:12Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nNous, c'est un dossier qui ont r\u00e9ussi la fois seuls les qu'aucun match vol\u00e9 sa d\u00e9mission, vous aimez votre pays un d\u00e9sir et donc la travers\u00e9e pour mieux la conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [55%] :\r\nN'aviez -vous de la suit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [66%] :\r\nLuciana grison tessinois ce pays regorge de peuplades et renverra hostile \u00eatre patriote \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [73%] :\r\nMais n\u00e9cessaire pour autant l\u00e0 et \u00e7a m'a dit : avec des paysans probablement cannibale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [74%] :\r\nBatteur les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider, oh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [86%] :\r\nQuitte \u00e0 voyager en Suisse voyager subissent du coup pas trop moto trop dangereux et vous prenez donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [71%] :\r\nLe tr\u00e8s grand optimisme il y a plus de 4000 en Sib\u00e9rie, les hommes avaient d\u00e9j\u00e0 domestiqu\u00e9 les chiens pour tirer, non, non, non, de l'ann\u00e9e, mais non pas celui avec des chiens, Josette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 confortablement coinc\u00e9s entre 2 concitoyens dans un des fleurons de l'industrie ferroviaire suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur des CFF vous faites face \u00e0 votre destin et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rencontrer votre pays, il avait tout pr\u00e9vu, plantes jumelles Martin jouer dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [76%] :\r\nSpray au poivre, parce qu'il faut pas d\u00e9conner non plus, mais d'un vous prend comme une envie de pisser, une envie de pisser, justement, il a le soutien des CFF se retourne contre les wagons surpeupl\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9verser leur lot d'usagers dans toutes les toilettes du train, bon, il y avait donc des heures dans l'all\u00e9e centrale du v\u00e9hicule fait des dizaines d'allers retours et absorber que vous \u00eates dans votre \u00e9mission pour laisser passer votre arr\u00eat et d\u00e9sormais finalement \u00e0 Brigue, on vous fait manger voyez Atmar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [78%] :\r\nL'mais ne dit -on pas avoir brigu\u00e9 mourir non personne ici la bande mais c'est m\u00e9rit\u00e9, fait que la le\u00e7on peut -on tirer de votre d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [67%] :\r\nEnlever ces demi- tarif de beaux pavillons d'auriculaire le Conseils toujours rester, j'ai un il y a pas de ont aper\u00e7u, vous et les plus grosses surprises qui va vous attendre dans vos doigts les privatives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [78%] :\r\nCet arr\u00eat va jeune de 2000 \u00e0 et une vague odeur d'allumettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [84%] :\r\nDes \u00e9l\u00e8ves en ZAC Caritas dans la 3 vous ne m'aurait pas aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [81%] :\r\nOui, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous faire, \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [84%] :\r\nOn parle de quoi Fabienne Lissak Fabrice qui par esprit de vengeance pourrait tenter de s\u00e9lectionner vos appareils reproducteurs \u00e0 la sortie des. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89972F98-6250-4969-82CE-D648896B4841", "internalArchiveId": "89972F98-6250-4969-82CE-D648896B4841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Taule radio, litt\u00e9rature", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061700", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-09-21T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-09-21T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7061703", "ece-7061700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T23:09:42Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [51%] :\r\nTout bient\u00f4t point \u00e0 17 entendre de de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [81%] :\r\nIl a avou\u00e9 qu'il vaut mieux ne pas avoir trop le vertige, sinon \u00e7a rend la fuite plus compliqu\u00e9 sacr\u00e9 Pascal Paillet ces \u00e9vasions en h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nTout le et tout de suite t\u00f4le radio re\u00e7oit Patrick pour sa rubrique litt\u00e9rature Salut, les pensionnaires, j'ai alors d'abord il faut savoir un truc, quand on dit des fois dehors que pour lire les bouquins, c'est pas facile de trouver le temps, mais ici c'est super, on a, on n'a pas \u00e7a, oui Patrick mais calmez -vous, donc, il faut lire et puis c'est aussi quand il sort de prison parce que c'est plus intelligent, c'est vrai que \u00e7a peut aider \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans la vie courante et l'\u00e9cole enfin alors je commence avec mon 1er bouquin c'est le bottin de t\u00e9l\u00e9phone ah, c'est vous, j'ai entendu dire qu'un temps avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e au poste de t\u00e9l\u00e9phone, num\u00e9ro 2, oui, oui, mais bon, il est oppos\u00e9 Sierre plus personne l'utilise toute fa\u00e7on c'est interdit de Valeant m\u00eame invite pas, enfin il y a un bon on vous \u00e9coute Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [71%] :\r\nFranchement, d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9, c'est passionnant oui alors voil\u00e0, \u00e7a commence comme \u00e7a Albert Alban Jean-Emile canard certes Pierre Anatole Jean-Fran\u00e7ois de facilit\u00e9s viens maintenant du fonds se voit quand m\u00eame \u00e0 peine battant son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [64%] :\r\nMax \u00e0 tout de suite du Toyota pour qui entendre de si l'avion vendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [75%] :\r\nJusqu'\u00e0 18 heures couleur 3 fait du horspiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-22T07:47:08Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5FE0E7E-A10A-446C-8D1D-B35680FE19D3", "internalArchiveId": "A5FE0E7E-A10A-446C-8D1D-B35680FE19D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : Les dirigeants europ\u00e9ens", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 38, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061729", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2015-09-21T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2015-09-21T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7061745", "ece-7061729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T17:55:39Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nSalaire mensuel d'un eurod\u00e9put\u00e9 sinon 4. \r\nJ'ai annuel de l'Union europ\u00e9enne 145 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [86%] :\r\nPhilippe int\u00e9rieur brut de l'Europe 2547 milliards de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [88%] :\r\nLaisser crever des migrants aux 4 coins du continent, \u00e7a n'a pas de prix, il y a des choses importantes dans la vie pour tout le reste, il y a les dirigeants europ\u00e9ens. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T04:59:29Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F6100A8-F349-440C-8B76-A75B183FD02B", "internalArchiveId": "0F6100A8-F349-440C-8B76-A75B183FD02B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Vieillesse", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061738", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Vieillesse", "Vieillesse / NMT_2015-09-21T07:39:36_pige", "Vieillesse / NMT_2015-09-21T07:39:36_pige"], "variantIds": ["ece-7061754", "ece-7061738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T17:53:58Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCo\u00fbt car 3 ici comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question comment comment D\u00e9borah solvant que le Conseil des \u00c9tats s'est attel\u00e9 \u00e0 la 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS l'assurance vieillesse et survivants et donc aujourd'hui d'un raid sur ce mot, vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nUn mot dans la d\u00e9finition a \u00e9volu\u00e9 en m\u00eame temps que les perceptions, les progr\u00e8s de la m\u00e9decine et l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, la figure du vieux inspir\u00e9 tant m\u00e9trique respect refl\u00e9ter la faiblesse ou la force de l'exp\u00e9rience, la d\u00e9mence ou la sagesse alors \u00eatre vieux, c'est quoi, h\u00e9 bien ce et \u00eatre dans la derni\u00e8re p\u00e9riode de sa vie normale selon le dictionnaire, mais c'est comme un peu plus complexe que \u00e7a, hein, parce que la vieillesse n'a pas la m\u00eame dur\u00e9e pour tout le monde ne savait pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re, selon son \u00e9tat de sant\u00e9 le pays dans lequel on vit son parcours social et professionnel ou encore si, si l'on est un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [89%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, aujourd'hui en tout cas en Suisse vieillir n'est pas \u00e9gal \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [90%] :\r\nOu en tout cas pas tout de suite et on le sait, notre esp\u00e9rance de vie s'allonge, petite comparaison assez parlante alors j'arrondis, hein, en 1900, l'esp\u00e9rance de vie moyenne \u00e9tait de 45 ans contre 82 ans en 2000 la situation d\u00e9mographique \u00e9volue et le 3\u00e8me \u00e2ge fait d\u00e9sormais partie de la donne de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [88%] :\r\n\u00e0 appara\u00eet donc le concept de retraite en Suisse en 1948 que l'AVS entrent en vigueur apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es de d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [85%] :\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'au niveau cantonal, c'est le canton de Glaris, ce qui a \u00e9t\u00e9 pionnier en approuvant l'introduction d'une assurance vieillesse obligatoire en 1829 mais oui la retraite pour tous c'est arriv\u00e9 il y a 67 ans une pension garantie aux personnes de 65 ans et plus, ce qui leur a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et au droit de vivre son comptage sans avoir besoin de travailler parce qu'avant, lire signifie quasi syst\u00e9matiquement s'appauvrir, c'est un peu, pas de bras, pas d'chocolat hein les gens travailler jusqu'\u00e0 \u00e9puisement de leurs forces tes vieux et fatigu\u00e9, le travail d'un peu d'argent, et selon le Dictionnaire historique de la Suisse, le risque de sombrer dans la pauvret\u00e9 avec l'\u00e2ge est rest\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en 1920 35 pourcent des des personnes \u00e2g\u00e9es avaient besoin d'assistance qui par d'assistance qui avait quand m\u00eame une aide pour les vues aussi de mauvaises ondes et pauvre hospices, couvents, les institutions de bienfaisance charg\u00e9 les personnes \u00e2g\u00e9es oui, vu qu'il n'existait pas d'assistance publique sp\u00e9cifique pour les vieux, mais il subissait aussi de nombreuses mesures r\u00e9pressives et ils \u00e9taient marginalis\u00e9s, tout le monde \u00e9tait pas Pauvre comment vieillit, c'est les riches alors il existait une sorte de pr\u00e9voyance vieillesse sous forme de rente viag\u00e8re un accord pass\u00e9 entre un propri\u00e9taire et un couvent ou bien une ville, un mort Thuram terre ma maison, mon ch\u00e2teau mais d'ici l\u00e0, je quitte les lieux et quand je deviendrais trop faible versera une rente en nature ou en esp\u00e8ces, il y avait un syst\u00e8me similaire chez les paysans, qui assurait aux vieillards : le g\u00eete et le couvert, voire m\u00eame acheter une petite habitation c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [90%] :\r\nTout \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin de notre AVS et les 2 autres piliers qui doivent assurer aujourd'hui des beaux jours pour le 3\u00e8me, voire le 4\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [84%] :\r\n\u00e7a nous ont gagn\u00e9 en confort et s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la vitesse grand V, d\u00e8s la 2\u00e8me partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre parce qu'au terme vieillir, on a de plus en plus voulu associer le mot dignit\u00e9 mais la Vieillesse reste ambigu, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle de jeunisme dominant pourtant les papy boom sont l\u00e0 et sont nombreuses, l'OMS promet que les personnes \u00e2g\u00e9es de 60 ans et plus seront doubl\u00e9 entre 2000 et 2050 \u00e9leveurs int\u00e9resse beaucoup, il y a qu'\u00e0 voir toutes ces pubs avec des gens, cheveux blancs qui rigole ou encore ces films d'amour avec des seigneurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [83%] :\r\nIci j'ai pig\u00e9 avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T05:48:07Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33575C37-43B8-419E-A1E1-AC4FAC392DEE", "internalArchiveId": "33575C37-43B8-419E-A1E1-AC4FAC392DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 21.09.2015", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 236, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061741", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2015-09-21T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2015-09-21T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7061756", "ece-7061741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T18:07:30Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [88%] :\r\nAlexis Tsipras a remport\u00e9 son pari, alors qu'il avait d\u00e9missionn\u00e9, le vent ao\u00fbt dernier celui que les Grecs ont \u00e0 nouveau \u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate du pays, c'est la 3\u00e8me fois en une ann\u00e9e que le chef de Syriza est adoub\u00e9 par les Grecs, la 1\u00e8re fois en janvier, lorsqu'il est devenu 1er ministre sur la promesse de r\u00e9sister \u00e0 la tro\u00efka et faire de l'aust\u00e9rit\u00e9, un mauvais souvenir, le 2\u00e8me fois en juillet lorsqu'il a d\u00e9cid\u00e9 de soumettre le plan d'aide et surtout des conditions de la ville tro\u00efka au peuple qui refus\u00e9 ce plan tr\u00e8s contraignant 3\u00e8me fois donc hier o\u00f9 il a emport\u00e9 plus facilement que pr\u00e9vu cette \u00e9lection, m\u00eame si le taux d'abstention \u00e9tait tr\u00e8s importante, 40 pourcent et et pourtant depuis juillet Tsipras un surnom, rappelle la libert\u00e9 dans son commentaire, le tra\u00eetre de la nation parce que, on le rappelle, il avait fini par signer ce plan qui va faire tr\u00e8s mal, une victoire qui ressemble \u00e0 un cadeau empoisonn\u00e9 pour le quotidien fribourgeois puisqu'il devra tailler dans les retraites, augmenter les imp\u00f4ts et acc\u00e9l\u00e9rer les processus de privatisation, alors pourquoi ce oui \u00e0 pr\u00e8s, c'est bien parce que les \u00e9lecteurs semblent encore penser que voter dessus presse c'est l'assurance d'un moindre mal, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, le oui par d\u00e9pit, c'est aussi ce que pense Haslett Point FR, le chef de Sylvester dirigeants charismatiques en reconnaissant d'avoir commis des erreurs, il s'est donner l'image d'un homme politique honn\u00eate contrairement aux 2 partis Nouvelle D\u00e9mocratie et Pasok qui se sont partag\u00e9 le pouvoir depuis la chute des colonels, il y a 40 ans, il fera une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 visage humain, la moins dure possible pour les poches les plus d\u00e9favoris\u00e9s, l'ONU f\u00eate ses 70 ans et oblige les m\u00e9dias \u00e0 se poser la question : l'ONU peut -elle encore sauver le monde, question pos\u00e9e en une du Courrier International, qui constate que l'organisation a toujours plus de difficult\u00e9s \u00e0 assurer sa mission principale, depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, celle de maintenir la paix en Syrie comme au Mali et les Nations unies peinait \u00e0 s'imposer, la complexit\u00e9 des conflits et des probl\u00e8mes de financement r\u00e9current : l'explosion du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde, alors pas vite, peut -on lire sur ces Point FR, qui affirme que les populistes ont beau jeu de son prendra ses machins de la gouvernance mondiale, alors oui, les d\u00e9clarations de Ban Ki-moon sur comment garantir un meilleur avenir pour notre plan\u00e8te et tous ses habitants suscite aujourd'hui une indiff\u00e9rence totale mais malgr\u00e9 cette impression que le monde s'\u00e9coule ses quinzaine derni\u00e8res ann\u00e9es la plan\u00e8te a progress\u00e9 et pour appuyer son propos sur les point FR revient sur Les 8 Objectifs du mill\u00e9naire LesO.D. M adopt\u00e9 en l'an 2000 avec horizon 2015, ces objectifs sont dans l'ensemble, atteint, voire d\u00e9pass\u00e9 ce qui am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie de centaines de millions de personnes, \u00e9crit le m\u00e9dia, exemple le 1er les objectifs \u00e9tait de r\u00e9duire de moiti\u00e9 le nombre de personnes vivant dans une pauvret\u00e9 extr\u00eame, h\u00e9 bien c'est fait depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0, oui 990 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population des pays en d\u00e9veloppement vivaient avec moins de1,25 dollars par jour il ne proportion tombait \u00e0 14 pourcent en en 2015 autre Russie \u00e9tait le taux d'alphab\u00e9tisation des jeunes qui a augment\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des sexes, la proportion moyenne des femmes dans les parlements a presque doubl\u00e9 lors des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 le taux de mortalit\u00e9 infantile qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de plus de moiti\u00e9, passant de 90 \u00e0 43 d\u00e9c\u00e8s pour 1000 naissances de t\u00e2ches quand m\u00eame dans la liste des objectifs celui des aides au d\u00e9veloppement et celui de pr\u00e9server l'environnement avec les \u00e9missions mondiales de CO2 qui ont augment\u00e9 de plus de 50 pourcent et et puis dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un article qui va ravir les bobos du quinoa suisse romande, une plante exotique \u00e0 l'original, puisqu'elle vient des ondes le quinoa pourrait suivre les traces du tabac ou de la pomme de terre qui a import\u00e9 d'Am\u00e9rique au 16\u00e8me si\u00e8cle se sont depuis largement appos\u00e9es dans nos contr\u00e9es, \u00e9crit le quotidien, qui nous donne ce chiffre en Suisse de 20 tonnes import\u00e9es en 2009, on est pass\u00e9 \u00e0 270 tonnes en 2014, c'est que cette plante herbac\u00e9e de la famille des \u00e9pinards et riche en fibres, en min\u00e9raux et en magn\u00e9sium et elle sera l'une des meilleures sources de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales au monde et donc cette ann\u00e9e, un mouvement, un cultivateur, s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9colter la cervelle qu'il a sem\u00e9 en mai dernier, Mich\u00e8le Richard Dell'esp\u00e9rer c\u00f4t\u00e9 entre 500 et 600 kilos \u00e0 10 francs le kilo, c'est int\u00e9ressant avec la sienne, 2 autres parcelles qui sont sur sol helv\u00e9tique mais il est le seul professeur au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [62%] :\r\nPour avoir les avec le cannabis pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T04:51:44Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01938D22-88B6-418A-B26D-D6EE597E6328", "internalArchiveId": "01938D22-88B6-418A-B26D-D6EE597E6328", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 21.09.2015", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061781", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2015-09-21T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 21.09.2015"], "variantIds": ["ece-7061781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T01:54:54Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nD'autres tubes et dans cette 2\u00e8me Kool Shen du jour, direction l'univers de Watch Joe il existe depuis 2005, ils sont bas\u00e9s \u00e0 Montr\u00e9al et le nom de leur chef c'estH. Cannes Garba Prucha, un nom qui pourraient se retrouver dans un sens Gondoin chez toi, Christelle dans la grosse mytho, enfin bref, le monde de Loichemol jour qu'est -ce que c'est, on y retrouve du cin\u00e9ma, des s\u00e9ries, des jeux vid\u00e9o, de la musique et m\u00eame de la mode en r\u00e9sum\u00e9 de la pop culture mais d\u00e9clin\u00e9 au top 10 alors quelques exemples, les 10 pires films d'Adam Sally leur les 10 pires titres de chansons, les 10 films les plus inexact scientifiquement ou encore les 10 meilleurs interruption de conf\u00e9rence de presse, mais aussi un qui m'a bien fait rire le top 10 des films de hipster. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [73%] :\r\nCe ne serait -ce qu'on int\u00e8gre une requ\u00eate parce que vous \u00eates dou\u00e9 qui ont automatique se sent proche, oui bien quoi il aurait et des musiques \u00e0 l'autre afin d'une cellule oui il faudrait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [80%] :\r\nEn tout cas permettre \u00e0 de futures stagne r\u00e9union oui d'abord alors dans cette liste, on retrouve notamment les films 20 Gardens, l\u00e0 on vient d'entendre un extrait Am\u00e9lie Poulain et en hommes de Juan du classement Christelle Lost in Fun les cha\u00eenes alors l'Avantage important, merci, merci \u00e0 eux alors l'Avantage de cette taudis, c'est que non seulement savoure plongeon des films que vous aviez oubli\u00e9, mais en plus \u00e7a vous en fait d\u00e9couvrir d'autres personnes, je ne cache pas que Watch Modzom on peut refaire la culture cinoche \u00e0 un moment o\u00f9 j'avais l'impression d'avoir un peu fait le tour, alors que t'as jamais vraiment fait le tour, merci \u00e0 eux de m'avoir rappel\u00e9 attention car certains te disent de Watch Joe pourrait m\u00e9chamment vous sp\u00e9culez comme celui des 10 meilleures r\u00e9pliques finale de films, les voici toute Boutabout attention Spengler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [78%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 je sais que tu as ils veulent point avec de faire, c'est d'\u00e9tablir la carte de l'avoir d\u00e9gag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [56%] :\r\nAlors Monsieur devenir la Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [72%] :\r\nJacques Verg\u00e8s de b\u00e9gayeurs biographe, enfin j'ai relu ce qui fait que nous avons va trop moi ce signe de Rothschild n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [83%] :\r\nAh il me fout les frissons, la derni\u00e8re, vous l'aurez peut-\u00eatre reconnue, en tout cas vous ce que vous aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, c'est que la cha\u00eene Watch mode jouerait en anglais oui rien oui mais c'est vraiment, alors l\u00e0 c'est vraiment simple \u00e0 comprendre : Christelle parce que il s'agit en grande partie d'extraits de films, donc avec l'image, c'est vraiment tout de suite plus parlant en tout cas si \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range \u00e0 9 millions d'autres personnes que \u00e7a d\u00e9range pas et moi je m'auto- est tout simplement la 7\u00e8me plus grande cha\u00eene de YouTube et en m\u00eame temps vu le concept de leurs vid\u00e9os, ils avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 y \u00eatre dans le tabac. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T14:29:47Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2D70051-A281-4759-9D06-C3B9DB396507", "internalArchiveId": "F2D70051-A281-4759-9D06-C3B9DB396507", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syriza, le parti de gauche radicale remporte les l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce : Analyse des r\u00e9sultats avec Georges Sefertzis, politologue grec ", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Le parti Syriza d'Alexis Tsipras, premier ministre grec, a remport\u00e9 les l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce avec environ 35,5% des voix. Mais il va devoir gouverner \u00e0 nouveau avec les souverainistes des Grecs Ind\u00e9pendants (ANEL).", "durationSec": 415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "\u00e9lection l\u00e9gislative"], "thematicPersons": ["Syriza", "Tsipras, Alexis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-02T10:45:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sefertzis, Georges", "role": "politologue grec", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B0830FC-ECBB-4C89-B09B-C6E03A2B0C3B", "internalArchiveId": "5B0830FC-ECBB-4C89-B09B-C6E03A2B0C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Culesj\u00e9sar est victime de son signe astrologique", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061762", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2015-09-21T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2015-09-21T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7061772", "ece-7061762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T12:58:45Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais courir pieds nus dans une usine de lames de rasoir, je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir QG C\u00e9sar bonsoir Sophie on peut vous appeler vraiment qu'il Gezzar oui c'est ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [83%] :\r\nOui je sais, mais mes parents que Jules C\u00e9sar, c'\u00e9tait un peu trop banal, alors voil\u00e0, je le vois l'air merci mais enfin mais qu'est -ce que vous faites dans la arr\u00eater de verser de l'eau sur la moquette \u00e7a, pardon, pardon, c'est, c'est c'est plus fort que moi arr\u00eater tout de suite sinon je vous casse le bras oui voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 vide mais vous \u00eates venu avec un seau d'eau juste pour le renverser dans mon Studio, donc en fait, mon probl\u00e8me, c'est que je suis verseau quoi verso : je suis n\u00e9 \u00e0 3 f\u00e9vrier du coup aussi astrologique c'est le verso oui ben moi je suis \u00e7a veut pas dire que je passe mon temps \u00e0 faire de la corrida, \u00e9videmment, mais mon probl\u00e8me, c'est que je suis victime de Mohcine astrologiques comment \u00e7a, c'est une maladie peu r\u00e9pandue, mais on est quand m\u00eame quelques centaines dans le monde \u00e0 en souffrir, vous \u00eates victime de votre signe astrologique oui d'ailleurs j'ai cr\u00e9\u00e9 l'association Stop horoscope pour soutenir les gens qui en souffrent vous f\u00e9licite, mais \u00e7a va pas sauver ma moquette vous inqui\u00e9tez pas, je pense \u00e0 votre parti en tout cas \u00e7a la tr\u00e8s contraignant, votre probl\u00e8me, oui, je dois toujours bien avec Monceau, du coup je suis jamais invit\u00e9 nulle part mais c'est moins p\u00e9nible que le sagittaire, par exemple, ah oui, oui, moi au moins j'ai l'air normal, bof, bah si, quand m\u00eame, si vous comparez au Sagittaire, je suis plut\u00f4t passe- partout : ah ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nC'est vrai, c'\u00e9tait pas \u00eatre facile d'avoir le torse d'un humain et les pattes d'un cheval. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [78%] :\r\nSurtout pour s'acheter des chaussures oui en effet, la, la, qu'est -ce qui se passe mais qui essaye de d\u00e9fense aimable, pardon, c'est pour l'ascendant B\u00e9lier qui refait surface oui bah Ba\u00effall \u00e0 l'escale, oui, oui, j'ai lu dans l'\u00eele, je n'ai bien 40 d\u00e9p\u00eachez -vous oui m\u00eame d\u00e9truire cette partie \u00e0 poil qui parle encore pour sa minute voil\u00e0 lundi dans c'est compliqu\u00e9 votre vie oui, bon, expliquez -nous maintenant quel est le pire sinistre logique quand on a cette putain de maladie, alors je peux pas vous dire je balan\u00e7ant \u00e0 savoir vous trahissez personne allez bon ben je dirais poisson ah oui, pourquoi, bah parce qu'\u00e0 l'adolescence, il meurt tout de suite, s'ils sont pas vite jet\u00e9 dans l'eau, d'accord, donc c'est pour \u00e7a que certaines femmes accouchent dans l'eau, exactement, surtout entre le 20 f\u00e9vrier le veinard sont et sinon les vierges, il risque quoi bon la hauteur il respire toute leur vie, oui je vois et les lions, ils sont flingu\u00e9s par les dentistes et les scorpions \u00e9craser les taureaux poignard\u00e9 et les Capricorne cocufi\u00e9s oui je vois donc, mieux vaut \u00eatre Capricorne cancer oui voil\u00e0. \r\nTartare cin\u00e9ma m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T09:19:43Z", "program": {"href": "/programs/7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "id": "7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5A8D8B6-D87A-46F2-98D1-C5865957C26A", "internalArchiveId": "C5A8D8B6-D87A-46F2-98D1-C5865957C26A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petites histoires des grandes soir\u00e9es : Journ\u00e9e internationale de la Paix", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033931.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e internationale de la Paix", "Journ\u00e9e internationale de la Paix / NMT_2015-09-21T07:52:48_petites-histoires-des-grandes-soirees", "Journ\u00e9e internationale de la Paix / NMT_2015-09-21T07:52:48_petites-histoires-des-grandes-soirees"], "variantIds": ["ece-7061758", "ece-7061743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T18:01:36Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nJolie fille luxe et discoth\u00e8ques Couleur3 c\u00f4toie les grands petit les mannequins sous qui Waterhouse et il y a la au chef de rouge, les petites histoires des grandes soir\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nMais pour gagner dans le monde des grands, il nous fallait bien une petite lucarne, elle s'appelle Alexandrine acc\u00e9l\u00e9rateur salut jeunesse la petite lucarne dans la vie de toutes les couleurs cette semaine raconte d'ailleurs par quoi je commence, je sais pas, qu'est -ce qui a, par exemple, ma soir\u00e9e avec Bernard Werber oui voil\u00e0 travailler comme \u00e7a s'est fait dans le 18 c'\u00e9tait l'anniversaire de Bernard Werber, l'\u00e9crivain hein donc mondanit\u00e9s litt\u00e9raires banquet organis\u00e9 dans une fourmili\u00e8re, alors j'ai pas tellement parce que je me suis pris la t\u00eate avec des fourmis alors autant j'avais ador\u00e9 1001 pattes, mais alors l\u00e0 je suis tomb\u00e9 de haut, vraiment tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u c'est tr\u00e8s doucement une fourmi comme \u00e7a, non non j'ai pas fait long, j'ai pas fait long et et je suis pass\u00e9 directement \u00e0 la soir\u00e9e de Lance Armstrong, le cycliste d\u00e9chu \u00e0 qui on a retir\u00e9 ses 7 Tours de France, en tout cas, on \u00e9tait tous en pleine forme, nous, c'est parce qu'ils nous ont mis dans les petits pots, mais je me suis mis \u00e0 courir, a saut\u00e9 des flexions extensions jusqu'\u00e0 ce qu'on nous annonce la rive est du g\u00e2teau, alors nous l'\u00e9tait tout \u00e7a, on attendait, on attendait finalement par ailleurs apparemment il y a un probl\u00e8me de livraison jeudi, quoi, il y a une couille avec le g\u00e2teau une Lance c'est la bonne affaire Luc, o\u00f9 j'ai particip\u00e9, je suis rentr\u00e9 \u00e0 pied depuis le Texas, j'ai pas mais je sais pas ce que jamais, jamais le Tatjana, d'ailleurs j'ai fait \u00e7a de Toulon \u00e9galement impossible de tenir en place oui mais la vraie rigolade, c'est aujourd'hui pourquoi qu'est -ce qui a, aujourd'hui, aujourd'hui c'est la Journ\u00e9e internationale de la pelle mais c'est pas dr\u00f4le, la Journ\u00e9e internationale de la paix mais je l\u00e0 c'est \u00e0 tomber par terre, la Journ\u00e9e internationale de la paix, c'est comme ces journ\u00e9es pour lutter contre la faim dans le monde vous journ\u00e9e pour le droit des femmes pour rien dans la tendance disons pour rendre hommage \u00e0 un combat mais parce que qui dit Journ\u00e9e de 6 journ\u00e9es de \u00e7a, gala de soutien menacent, \u00e7a me rappelle cette fois o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 sur Mont\u00e9-Carlo pour un gala en faveur des enfants du tiers- monde, c'est la rigolade parce que dans ce genre de soir\u00e9e tu bois du champagne qui Bov\u00e9 langouste et on te remercie pour ta pr\u00e9sence parce que c'est important pour les enfants, hein, ben oui, qui n'a jamais sauv\u00e9 le monde entrant pas dans les doit, et du coup tu bois, tu bouffes, tu danses, l'ananas en face de toi \u00e0 table porte un collier \u00e0 15 millions dollars et elle est l\u00e0 pour soutenir les enfants ah oui alors qu'le dire et puis quoi encore les pires surtout gaullien, c'est Max Avelar, donc, et donc aujourd'hui, puisque c'est la journ\u00e9e de la paix, jetons un coup de fil, je pense que \u00e7a ne saurait tarder, Alain tu ou \u00e0 Houston de Wolf : allo, il y a avoir lieu et pla\u00eet mutuelle j'associe Hubert alors c'est quoi comme invitation \u00e7a pour arriv\u00e9e ce soir ses galas en faveur de la paix sans surprise \u00e0 Mont\u00e9-Carlo et c'est tr\u00e8s bien parce que Monaco, c'est vraiment la ville ou quand arrive, tu sais que tu va faire du bien, donc je te laisse Jonas, donc je passe chercher mon costume de superh\u00e9ros chez le tailleur, ben oui, attention : smoking italien laisse tomber la les slip apparent aujourd'hui qui sont vraiment dans dans la classe, oui Alain ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nLes petites histoires des grandes soir\u00e9es la trouver un m\u00e9decin qui lui permet de toucher des publics ses l\u00e8vres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T05:58:02Z", "program": {"href": "/programs/4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "id": "4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "name": "Petites histoires des grandes soir\u00e9es"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kominek, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2577E4BA-28A2-4844-B1C4-8E97CC273CAE", "internalArchiveId": "2577E4BA-28A2-4844-B1C4-8E97CC273CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Apr\u00e8s le \"selfie\", voici le \"dronie\"", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Le \"dronie\" est une nouvelle tendance qui consiste \u00e0 prendre des \"selfies\" \u00e0 l'aide d'un petit quadri-copt\u00e8re.", "durationSec": 123, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7061736", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "thematicThemes": ["selfie", "drone civil", "autoportrait"], "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le \"selfie\", voici le \"dronie\"", "Apr\u00e8s le \"selfie\", voici le \"dronie\" / NMT_2015-09-21T08:35:00_clic", "Apr\u00e8s le \"selfie\", voici le \"dronie\" / NMT_2015-09-21T08:35:00_clic"], "alternativeSummary": ["Le \"dronie\" est une nouvelle tendance qui consiste \u00e0 prendre des \"selfies\" \u00e0 l\u2019aide d\u2019un petit quadri-copt\u00e8re.", "Le \"dronie\" est une nouvelle tendance qui consiste \u00e0 prendre des \"selfies\" \u00e0 l\u2019aide d\u2019un petit quadri-copt\u00e8re.", "Le \"dronie\" est une nouvelle tendance qui consiste \u00e0 prendre des \"selfies\" \u00e0 l\u2019aide d\u2019un petit quadri-copt\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7061752", "ece-7061736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T18:07:02Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nIl y a pire que le selfie stick Lionel h\u00e9 oui, le selfie qui nous cassent les pieds depuis pas mal de temps d'ailleurs recule \u00e9voquer encore plus depuis l'invention de la perche \u00e0 selfie, un accessoire absolument ridicules qui d\u00e9montre bien le monde individualiste pourri dans lequel on vit, tu es bien \u00e7a j'aime pas les Perchat selfie fils, je vois \u00e7a, heureusement il y a une nouvelle mode qui fait son apparition apr\u00e8s le selfie, voici le Johnny qu'est -ce que c'est le dronie alors comme son nom l'indique, il s'agit d'un autoportrait qu'on va prendre au non pas d'un smartphone mais d'un drone, pour le coup, le quadri- Kopter se transforme l'esp\u00e8ce de perche \u00e0 selfie g\u00e9ante dont le recul est un petit peu, un petit peu plus important, \u00e7a va exploser, les musiciens, ce qui est int\u00e9ressant par rapport au selfie classique, c'est qu'ici le sujet principal devient concr\u00e8tement le d\u00e9cor et non une t\u00eate au sourire b\u00e9at idiot le cadrage large permet une mise en perspective qui est int\u00e9ressante et qui donne un point de vue intrigant, h\u00e9 oui, on n'est pas des oiseaux et d\u00e8s qu'on a l'occasion de voir quelque chose depuis le ciel, \u00e7a a toujours quelque chose d'assez particulier, on citera plus particuli\u00e8rement le travail de Ren\u00e9 Lozano, une Am\u00e9ricaine aux cheveux verts qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9alisation de ces fameux Johnny, d'ailleurs, c'est elle qui est \u00e0 l'origine du nom, mais en version film\u00e9e donc sur sa page Instagram on peut d\u00e9couvrir toute une s\u00e9rie bah de clich\u00e9s classiques mais aussi une s\u00e9rie de vid\u00e9os o\u00f9 on peut voir un gros plan qui commence sur elle et qui tr\u00e8s rapidement va s'\u00e9loigner pour en fait nous r\u00e9v\u00e9ler le d\u00e9cor o\u00f9 elle est, et c'est vrai que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, par exemple, tu la vois sur une bou\u00e9e, assise sur un plan d'eau et, en fait, qu'on tue des hommes doit apercevoir ce n'est pas une piscine que c'\u00e9tait une rivi\u00e8re quelque part il y a tout un environnement autour, \u00e7a le fait aussi dans les lieux touristiques et autres, \u00e7a donne vraiment une perspective qui est assez int\u00e9ressante d'ailleurs certains donne quand m\u00eame un peu le vertige, mais rassurez -vous, le Johnny n'est pas pr\u00e8s de remplacer le selfie car sa pratique demande quand m\u00eame un investissement assez important en termes de mat\u00e9riel et surtout une certaine habitude du pilotage, \u00e9videmment, mais il y a 10 des dr\u00f4nes automatiques non oui mais c'\u00e9tait tourne autour du le mat\u00e9riel qu'il utilise, c'est un truc automatique, elle fait tour \u00e0 la mode du gros matos, merci Lionel Dian. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T06:47:28Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1443088", "internalArchiveId": "AA1507443049", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 336", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7104231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7104224.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "21.09.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6997539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:50:46Z", "webPublicationDate": "2015-09-21T17:13:13Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1601883", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019584", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1459238", "internalArchiveId": "AA1509459179", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1887, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7104352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7104377.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Fraude du constructeur Volkswagen: le scandale prend une ampleur nationale en Allemagne", "Journal de campagne: les candidats font le tour des march\u00e9s dans le cadre de leur campagne", "Crise des migrants: le point avec Annabelle Durand \u00e0 Nickelsdorf", "Crise des migrants: la question de la proportion d\u2019hommes seuls parmi les migrants divise", "GE: les ports francs de Gen\u00e8ve sont suspect\u00e9s de blanchiment de fraude fiscale", "Les douaniers auront \u00e0 leur disposition un scanner ultramoderne pour le contr\u00f4le des v\u00e9hicules", "Volkswagen chute en bourse apr\u00e8s une tricherie aux tests antipollution", "Lucien Favre a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste d\u2019entra\u00eeneur du Borussia M\u00f6nchengladach", "GE: le chef de la comptabilit\u00e9 des HUG a frauduleusement pay\u00e9 40 millions un avocat", "Fraude du constructeur Volkswagen: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "Les entreprises de construction craignent la fin prochaine du chantier de l\u2019autoroute A16", "Les tarifs de l\u2019aide sociale baisseront pour les familles nombreuses et les jeunes adultes", "Crise des migrants: pr\u00e8s de 25'000 migrants ont transit\u00e9 par la commune autrichienne de Nickelsdorf", "19h30"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, la marque est un symbole du Made in Germany.", "\u00c0 Fribourg, la conseill\u00e8re nationale Christine Bulliard-Marbach m\u00e8ne quant \u00e0 elle une campagne spectaculaire dont le prix est un motif de rumeur.", "Les antimigrations disent que les m\u00e9dias exag\u00e8rent la part des familles et les partisans d\u2019un accueil plus large des migrants affirment le contraire.", "La justice espagnole avait d\u00e9j\u00e0 perquisitionn\u00e9 les lieux pour prouver que les ports francs avaient fait des ventes d\u2019\u0153uvre d\u2019art fictives pour blanchir de l\u2019argent.", "Il devrait leur permettre de contr\u00f4ler plus efficacement et plus rapidement les camions et les voitures.", "Le constructeur aurait install\u00e9 un logiciel espion sur ses v\u00e9hicules vendus aux \u00c9tats-Unis pour tricher massivement lors des tests anti-pollution.", "L\u2019entra\u00eeneur vaudois s\u2019est retrouv\u00e9 dans une impasse apr\u00e8s une campagne de transfert rat\u00e9e mais sa d\u00e9cision suscite les critiques en Allemagne.", "Ces sommes vertigineuses auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 titre d\u2019honoraire pour r\u00e9cup\u00e9rer des factures impay\u00e9es. Le chef de la comptabilit\u00e9 et l\u2019avocat sont sous le coup d\u2019une enqu\u00eate.", "En effet, de nombreuses entreprises ont prosp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ces travaux et craignent que certains entrepreneurs ne cassent les prix pour capter les autres chantiers de la r\u00e9gion.", "Ce sont les cantons al\u00e9maniques qui ont eu le dernier mot face aux cantons romands qui d\u00e9siraient une hausse des tarifs.", "Les pays de l\u2019UE encha\u00eenent les r\u00e9unions minist\u00e9rielles pour tenter de trouver un accord sur un principe de r\u00e9partition volontaire pour l\u2019accueil des migrants."], "variantIds": ["ece-6997518", "ece-6997520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:26:22Z", "subTitles": ["19:30:01:19  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:05\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:07\r\n            Un scandale\r\n     de l'histoire automobile.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:23:15\r\n        Le titre Volkswagen\r\n        a plong\u00e9 en Bourse.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:27:08\r\n     Le groupe aurait install\u00e9\r\n     sur des v\u00e9hicules aux USA\r\n\r\n19:30:27:12  19:30:32:03\r\nun logiciel secret capable de tricher\r\n   avec les normes antipollution.\r\n\r\n19:30:32:08  19:30:36:20\r\n Le groupe craint un d\u00e9g\u00e2t d'image\r\n     et des amendes massives.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:43:03\r\n Des investigations ont lieu pour\r\nsavoir si la Suisse est concern\u00e9e.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:20\r\nLes Ports Francs de Gen\u00e8ve concern\u00e9s\r\n   par une affaire de corruption.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:52:04\r\n         Une vente fictive\r\n  d'oeuvres d'art est soup\u00e7onn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:58:09\r\nL'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes\r\n     pr\u00e9sente son scanner g\u00e9ant\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:05:10\r\n              pour voir\r\nce qui peut se cacher dans un camion.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:21\r\n   La somme para\u00eet vertigineuse.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:16:15\r\n      40 mios ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n par un avocat, pay\u00e9s par les HUG.\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:06\r\n         Les r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:31:22:08  19:31:26:17\r\n La d\u00e9mission surprise de L.Favre\r\n   est critiqu\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:31:07\r\n     Bild l'accuse \"d'envoyer\r\ntout promener de mani\u00e8re \u00e9go\u00efste.\"\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:35:12\r\n             L.Favre\r\n   s'en tient \u00e0 son communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:31:37:02  19:31:40:17\r\n       Volkswagen a souvent \r\n      \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9e \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:15\r\n   Ce fut la premi\u00e8re impulsion\r\n     donn\u00e9e par Adolf Hitler.\r\n\r\n19:31:44:20  19:31:48:09\r\n    Puis le miracle \u00e9conomique\r\n         d'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:31:48:13  19:31:51:14\r\n  Aujourd'hui le coup est brutal.\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:55:11\r\n        Un logiciel espion\r\n sur des v\u00e9hicules vendus aux USA\r\n\r\n19:31:55:15  19:31:59:03\r\n       permettait de tricher\r\n   lors des tests antipollution.\r\n\r\n19:31:59:08  19:32:07:13\r\n       Verdict des march\u00e9s:\r\n     moins 17 % pour le titre.\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:12:06\r\n-Une image qui se voulait parfaite,\r\n              ternie.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:14:09\r\n      Volkswagen a trich\u00e9.\r\n\r\n19:32:14:13  19:32:18:00\r\nL'Agence am\u00e9ricaine de protection\r\n       de l'environnement\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:21:19\r\n    l'accuse d'avoir truqu\u00e9 \r\n    les tests antipollution.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:28:12\r\n  En cause: des v\u00e9hicules Diesel\r\nvendus aux USA entre 2009 et 2015.\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:35:06\r\n       Volkswagen risque\r\nune amende de 18 mias de dollars\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:40:05\r\n  et plus de 500'000 v\u00e9hicules \r\n  remis aux normes \u00e0 ses frais.\r\n\r\n19:32:40:10  19:32:45:13\r\n    C'est durant ce contr\u00f4le\r\n que se d\u00e9roulait la tricherie.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:49:05\r\n      Un logiciel activait,\r\n    \u00e0 l'insu des conducteurs,\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:53:11\r\n   l'\u00e9quipement antipollution\r\n  uniquement durant les tests.\r\n\r\n19:32:53:15  19:32:59:01\r\n   Au final, le v\u00e9hicule polluait\r\n40 fois plus que la norme autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:32:59:06  19:33:02:08\r\n Volkswagen a reconnu les faits.\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:07:01\r\n La vente des mod\u00e8les incrimin\u00e9s\r\n       a \u00e9t\u00e9 interrompue.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:10:20\r\n    Et le pr\u00e9sident du groupe\r\n          s'est excus\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:14:19\r\nLa Suisse ne serait pas touch\u00e9e.\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:18:22\r\n    -Une enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:21:09\r\n    Pour l'Europe et la Suisse,\r\n\r\n19:33:21:13  19:33:28:05\r\n il est \u00e9tabli que nos v\u00e9hicules \r\n ont rempli les crit\u00e8res de test.\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:33:00\r\n -Mais la confiance est rompue.\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:36:06\r\n         Plusieurs pays\r\n  comme l'Allemagne ou la Cor\u00e9e\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:39:10\r\n   ont demand\u00e9 des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:33:40:14  19:33:43:20\r\n          -Pierre Gobet,\r\n  comment une id\u00e9e aussi risqu\u00e9e\r\n\r\n19:33:44:01  19:33:47:18\r\n         a pu na\u00eetre dans\r\n un tr\u00e8s grand groupe industriel ?\r\n\r\n19:33:55:14  19:34:01:14\r\n-Pour r\u00e9pondre, il faudrait \u00eatre \u00e0 la\r\n             t\u00eate de VW.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:06:10\r\nIci, aux USA, il y a peu de moteurs\r\n             diesels.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:11:11\r\n C'est autour de 3 % des voitures.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:16:01\r\nLes Am\u00e9ricains ont traditionnellement\r\n  une mauvaise image de ce type de\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:20:15\r\n              moteur.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:25:05\r\nLents, bruyants et polluants. Mais\r\n   c'\u00e9tait en train de changer.\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:31:07\r\nEt VW \u00e9tait tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour en\r\n             profiter.\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:38:05\r\n   Mais c'\u00e9tait sans compter la\r\n            tricherie.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:45:20\r\n  -Le soup\u00e7on existe de la guerre\r\n           commerciale.\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:54:13\r\n     Est-ce que c'est fond\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:54:15  19:35:00:13\r\n-En tout cas, \u00e7a va co\u00fbter cher \u00e0 VW.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:07:14\r\n  Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines peuvent\r\npunir de 37'000 dollars par v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:12:05\r\n   Mais de l\u00e0 \u00e0 parler de guerre\r\n   commerciale, c'est sans doute\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:18:07\r\n             exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:25:13\r\nWashington a oblig\u00e9 General Motors \u00e0\r\n payer 900 millions de dollars pour\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:27:18\r\n      avoir cach\u00e9 un d\u00e9faut.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:30:06\r\n         -Il faut imaginer\r\n       le choc en Allemagne.\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:31:19\r\n      On touche \u00e0 un symbole.\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:34:10\r\n  On s'attend \u00e0 une facture qui\r\nse chiffrera en milliards d'euros.\r\n\r\n19:35:35:08  19:35:38:06\r\n-Volkswagen, une marque sympathique\r\n et synonyme de qualit\u00e9 allemande.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:41:16\r\n  D\u00e9sormais, c'est le scandale.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:46:17\r\n        La fraude a fait\r\n      l'effet d'une bombe.\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:53:11\r\nPour Die Welt, c'est la stupidit\u00e9\r\n  la plus ch\u00e8re de l'histoire.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:58:22\r\n   Le groupe a perdu 15 mias \r\n  de capitalisation boursi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:04:22\r\n De quoi alarmer la Basse-Saxe,\r\nqui d\u00e9tient 1/5 du constructeur.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:09:04\r\n         -Je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:11:20\r\n     Il faut faire la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:36:12:01  19:36:15:21\r\n         sur cette affaire\r\n  car il s'agit aussi de dommages\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:19:11\r\n   pour l'image de l'entreprise.\r\n\r\n19:36:20:01  19:36:22:06\r\n-C'est un colosse qui est \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:25:05\r\n   Premier vendeur de voitures\r\n       \u00e0 l'internationale,\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:28:05\r\n         le constructeur\r\n    emploie 600'000 personnes\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:32:11\r\net affiche un chiffre d'affaires\r\n  de 200 mias d'euros en 2014.\r\n\r\n19:36:32:16  19:36:35:12\r\nLe gouvernement allemand veut \u00e9viter\r\n\r\n19:36:35:17  19:36:40:11\r\n   que l'affaire fasse du tort\r\n    au labelmade in Germany.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:44:02\r\n        -Lemade in Germany\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:47:05\r\n     est synonyme de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:47:10  19:36:50:00\r\n         Il est essentiel\r\n      de clarifier tout cela\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:57:01\r\n     mais je ne pense pas que\r\n \u00e7a l\u00e8sera l'industrie allemande.\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:02:04\r\n -Y a-t-il eu des manipulations\r\n      aussi en Allemagne ?\r\n\r\n19:37:02:09  19:37:05:09\r\n   Le pr\u00e9sident du directoire\r\n         de Volkswagen\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:08:18\r\n         a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9\r\n  au minist\u00e8re des Transports.\r\n\r\n19:37:08:23  19:37:13:13\r\n        Il pourrait \u00eatre\r\n     pouss\u00e9 vers la sortie.\r\n\r\n19:37:15:07  19:37:20:15\r\n-Les Ports Francs de Gen\u00e8ve concern\u00e9s\r\n   par une affaire de corruption.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:23:20\r\n         Une perquisition\r\n    a eu lieu en avril dernier.\r\n\r\n19:37:24:01  19:37:26:00\r\n   La justice espagnole suspecte\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:31:23\r\n une vente fictive d'oeuvres d'art\r\n        et du blanchiment.\r\n\r\n19:37:33:18  19:37:36:15\r\n      -Une nouvelle affaire\r\n        jette le trouble\r\n\r\n19:37:36:20  19:37:40:08\r\n     sur le fonctionnement\r\n   des Ports Francs genevois.\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:43:04\r\n La justice espagnole fait \u00e9tat\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:46:19\r\nd'une perquisition en avril dernier\r\n          dans les locaux\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:51:21\r\nde l'entreprise Natural Le Coultre,\r\n      propri\u00e9t\u00e9 d'Y.Bouvier.\r\n\r\n19:37:52:02  19:37:54:23\r\n       Des oeuvres d'art\r\n     auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\r\n\r\n19:37:55:04  19:37:58:21\r\n    pour blanchir de l'argent\r\n  entre l'Espagne et Singapour.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:14:23\r\n Y.Bouvier est d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans \r\nune vente controvers\u00e9e de tableaux.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:20:06\r\nIl vient d'\u00eatre inculp\u00e9 pour recel\r\n de vol par la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:25:11\r\nCette fois, un entrepreneur espagnol\r\n   est \u00e0 l'origine de l'affaire.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:30:01\r\n    Via sa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Madrid,\r\n  il a vendu pour 4 mios de frs\r\n\r\n19:38:30:06  19:38:35:09\r\n   d'oeuvres d'art \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\nde Singapour, en r\u00e9alit\u00e9 la sienne.\r\n\r\n19:38:35:13  19:38:40:01\r\n     But suppos\u00e9: rapatrier\r\n et blanchir ces 4 mios de frs.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:11\r\n   Selon le contrat de vente,\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:47:09\r\n     les oeuvres devaient \u00eatre\r\nentrepos\u00e9es chez Natural Le Coultre.\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:51:16\r\n  -Reste \u00e0 savoir si ces oeuvres\r\n     ont bien \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9es\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:53:15\r\n    et si l'op\u00e9rateur genevois\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:55:17\r\n    savait que c'\u00e9tait ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:57:02\r\n          On ne sait pas\r\n\r\n19:38:57:07  19:39:01:07\r\n  si une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n    contre Natural Le Coultre.\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:07:10\r\n L'entreprise ne s'exprime pas non\r\nplus, mais assure \u00eatre transparente.\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:20:13\r\n      A nouveau, l'opacit\u00e9\r\ndes Ports Francs est en question.\r\n\r\n19:39:20:18  19:39:25:05\r\nNomm\u00e9 pr\u00e9sident des Ports Francs,\r\n l'ex-conseiller d'Etat D.Hiler\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:29:00\r\n       viendra pr\u00e9senter\r\n  ses propositions de r\u00e9forme.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:35:14\r\n-Je vous recommande sur notre site\r\nle d\u00e9veloppement de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:40:02\r\n     L'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n            des douanes\r\n\r\n19:39:40:07  19:39:43:07\r\n     pr\u00e9sente sa nouvelle arme\r\n         contre la fraude.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:47:15\r\nUn scanner g\u00e9ant voit ce qui se cache\r\n     dans le ventre des camions.\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:51:09\r\n    Les importations ill\u00e9gales\r\n      sont en augmentation.\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:56:14\r\n   -Ce nouveau camion scanner\r\nva soulager les douanes romandes.\r\n\r\n19:39:56:19  19:39:59:15\r\n  Fini les fouilles manuelles.\r\n\r\n19:39:59:20  19:40:03:23\r\nLa radiographie haute r\u00e9solution\r\n    ne manque aucun d\u00e9tail.\r\n\r\n19:40:04:04  19:40:06:23\r\n         Ca tombe bien,\r\n   les importations ill\u00e9gales\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:09:20\r\n        n'ont jamais \u00e9t\u00e9\r\n   aussi nombreuses en Suisse.\r\n\r\n19:40:10:01  19:40:12:11\r\n           A commencer\r\n  par les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:15:16\r\n En un an, le nombre d'enqu\u00eates\r\n   ouvertes pour contrebande\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:23\r\n  entre la France et la Suisse\r\n       a bondi de 120 %.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:23:10\r\n       2015 pourrait \u00eatre\r\n   une nouvelle ann\u00e9e record.\r\n\r\n19:40:24:04  19:40:26:21\r\n -Chaque jour, il y a des saisies.\r\n\r\n19:40:27:02  19:40:30:11\r\nIl y a des quantit\u00e9s impressionnantes\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:32:16\r\n      de denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:35:21\r\n      import\u00e9es ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:42:01\r\n           Ca constitue\r\n une \u00e9norme concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:45:11\r\n       -Des importations\r\n     non sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:45:16  19:40:48:06\r\nDes risques pour la sant\u00e9 existent.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:50:22\r\n -Quand on fait de la contrebande,\r\n\r\n19:40:51:03  19:40:52:20\r\n        on utilise souvent\r\n\r\n19:40:53:01  19:40:54:21\r\n     des v\u00e9hicules inadapt\u00e9s.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:00:09\r\n Les conditions d'hygi\u00e8ne et les \r\n temp\u00e9ratures ne sont pas bonnes.\r\n\r\n19:41:00:20  19:41:02:21\r\n  -En 2\u00e8me position, le tabac.\r\n\r\n19:41:03:02  19:41:07:12\r\n     Les importations ill\u00e9gales\r\nont augment\u00e9 de 10 % l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:10:21\r\nLa tendance se confirme cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:11:10  19:41:14:06\r\n      -Il y a deux semaines,\r\n         avec le scanner,\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:17:00\r\n  on a saisi une grosse quantit\u00e9\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:19:11\r\n      de tabac pour narguil\u00e9.\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:22:05\r\n    -Finalement, les drogues.\r\n\r\n19:41:22:10  19:41:26:01\r\n     70 % de saisies en plus\r\n  ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 2014.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:31:02\r\nDes dizaines de millions de francs \r\n\u00e9chappent chaque ann\u00e9e aux douanes,\r\n\r\n19:41:31:07  19:41:37:04\r\n   qu'elles esp\u00e8rent r\u00e9cup\u00e9rer\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 ce nouveau scanner.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:41:07\r\n  -La somme para\u00eet vertigineuse.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:47:09\r\n40 mios d'honoraires ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n par un avocat, pay\u00e9s par les HUG.\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:56:18\r\n      L'avocat et le chef de la\r\ncomptabilit\u00e9 vont devoir s'expliquer.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:01:22\r\n    -Derri\u00e8re ces sourires, \r\n   les HUG dans la tourmente.\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:04:14\r\n40 mios ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 un avocat\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:09:15\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer les impay\u00e9s des\r\nclients de l'h\u00f4pital sur sept ans.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:13:09\r\n Ca fait presque 6 mios par an.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:17:06\r\n-Cette information est surr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:21:03\r\n Est-ce que \u00e7a cache autre chose ?\r\n\r\n19:42:21:08  19:42:25:04\r\nY a-t-il eu un syst\u00e8me mis en place\r\n\r\n19:42:25:09  19:42:30:00\r\n     pour prendre de l'argent\r\n       et le redistribuer ?\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:33:11\r\n      -Le Minist\u00e8re public\r\n    s'est saisi de l'affaire\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:37:14\r\n    apr\u00e8s une plainte p\u00e9nale\r\nde l'h\u00f4pital contre son employ\u00e9.\r\n\r\n19:42:37:19  19:42:43:07\r\n Le chef de la comptabilit\u00e9 des HUG\r\na \u00e9t\u00e9 suspendu, son salaire, stopp\u00e9.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:46:15\r\n     -Nous ne laissons passer\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:05\r\n   aucune pratique qui pourrait\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:53:15\r\n   insinuer que l'argent public\r\n est utilis\u00e9 de mani\u00e8re douteuse.\r\n\r\n19:42:53:20  19:42:57:02\r\n       Des audits internes\r\n     enqu\u00eatent toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:07  19:42:59:06\r\n   -Il y a eu un manquement ?\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:02:07\r\n   -Il y a 11'000 collaborateurs\r\n             aux HUG.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:05:08\r\n      On ne peut pas enqu\u00eater\r\n        sur tout le monde.\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:08:11\r\n Mais il se trouve que nous avons\r\n      enqu\u00eat\u00e9 sur ce sujet.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:11:02\r\n -Les faits datent d'une p\u00e9riode\r\n\r\n19:43:11:07  19:43:14:04\r\n   o\u00f9 les HUG \u00e9taient encore \r\n   sous l'ancienne direction.\r\n\r\n19:43:14:14  19:43:17:02\r\n  -Le nouveau patron a peut-\u00eatre\r\n\r\n19:43:17:07  19:43:19:18\r\n    regard\u00e9 \u00e0 certains endroits\r\n\r\n19:43:19:23  19:43:22:08\r\n      et il a eu des doutes.\r\n\r\n19:43:23:09  19:43:26:09\r\n             -L'avocat\r\n\u00e0 qui \u00e9taient destin\u00e9s les millions\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:29:14\r\n      est \u00e9galement pr\u00e9venu\r\nde complicit\u00e9 de gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:43:30:03  19:43:32:20\r\n -Mon client conteste les charges.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:36:23\r\n Il entend d\u00e9montrer son innocence\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:40:07\r\n    et r\u00e9serve ses commentaires\r\n           \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:43:41:11  19:43:45:19\r\n-Des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n     \u00e0 l'\u00e9tude de l'avocat.\r\n\r\n19:43:46:18  19:43:49:04\r\n  -Les forfaits pour l'entretien\r\n\r\n19:43:49:10  19:43:53:18\r\n      des familles nombreuses\r\net des jeunes adultes vont baisser.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:58:00\r\n   La conf\u00e9rence sur la r\u00e9forme\r\n   des normes de l'aide sociale\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:00:13\r\n   est parvenue \u00e0 un compromis.\r\n\r\n19:44:00:17  19:44:02:20\r\n          Reste \u00e0 savoir\r\n     comment il sera appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:06:09\r\n       -2'586 frs par mois\r\n  devront suffire \u00e0 6 personnes\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:10:11\r\n   pour couvrir leurs besoins,\r\n    hors loyer et assurances.\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:12:23\r\n         L'aide sociale\r\n    pour familles nombreuses\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:16:10\r\nbaissera de 76 frs par mois en 2016.\r\n\r\n19:44:16:14  19:44:20:11\r\n    Pour les cantons romands,\r\n    qui voulaient une hausse,\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:11\r\n         c'est un \u00e9chec.\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:26:12\r\n    -Il y a eu des abstentions,\r\n\r\n19:44:26:17  19:44:29:13\r\n     car certains ont compris\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:34:10\r\nqu'il fallait l\u00e2cher quelque chose\r\n  pour sauvegarder l'essentiel.\r\n\r\n19:44:34:14  19:44:39:23\r\nL'opinion publique ne comprend plus\r\n          certains exc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:42:07\r\n        -Autres mesures:\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:45:10\r\n     les sanctions pourront\r\n       aller jusqu'\u00e0 30 %\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:50:22\r\n     et les jeunes recevront\r\n     20 % en moins par mois.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:55:03\r\n  -Nous souhaitons que les jeunes\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:23\r\n       entrent en formation.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:17\r\n     Nous les accompagnerons,\r\n         via du coaching.\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:06:13\r\n -Les cantons sont sous pression\r\n\r\n19:45:06:18  19:45:09:21\r\n    \u00e0 cause des cas extr\u00eames\r\n     m\u00e9diatis\u00e9s par l'UDC,\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:13:02\r\n     notamment \u00e0 Hagenbuch,\r\n  o\u00f9 une famille de 8 personnes\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:14\r\n          aurait grev\u00e9\r\n    les finances communales.\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:22:05\r\nA voir si les l\u00e9gislatifs romands\r\n adopteront les nouveaux tarifs,\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:28:01\r\n          qui devraient\r\n    r\u00e9duire les co\u00fbts de 2 %,\r\n\r\n19:45:28:06  19:45:32:11\r\navant un autre tour de vis en 2017.\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:37:20\r\n     -Le p\u00e9riple des migrants\r\n   continue \u00e0 travers l'Europe.\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:43:01\r\n           On a vu hier\r\nle document saisissant d'A.Durand.\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:46:14\r\n      Beaucoup ont progress\u00e9\r\n    en direction de l'Autriche.\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:50:15\r\n     Pr\u00e8s de 25'000 personnes\r\n   sont arriv\u00e9es \u00e0 Nickelsdorf.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:55:01\r\n          -Nickelsdorf,\r\ncommune autrichienne de 1'500 \u00e2mes\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:57:13\r\n pr\u00e8s de la fronti\u00e8re hongroise.\r\n\r\n19:45:57:18  19:46:02:05\r\n   25'000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s\r\ny ont transit\u00e9 ces derniers jours.\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:05:21\r\n   Leurs vies sont en miettes.\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:12:08\r\n   Le chemin est encore long\r\n jusqu'\u00e0 la destination finale,\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:16:07\r\n      souvent l'Allemagne\r\n    ou les pays scandinaves.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:19:23\r\n D'apr\u00e8s la police autrichienne,\r\n       c'est la confusion.\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:24:10\r\nA chaque bus de migrants qui arrive,\r\n          elle improvise.\r\n\r\n19:46:24:14  19:46:28:05\r\n    Plut\u00f4t que de les diriger\r\n        vers l'Allemagne,\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:32:09\r\nelle les oriente vers l'Autriche.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:37:15\r\n      -Il n'est plus possible\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:40:10\r\n d'enregistrer tous les individus,\r\n\r\n19:46:40:14  19:46:42:14\r\n       il y a trop de monde.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:45:10\r\nNous voulons proposer un compromis.\r\n\r\n19:46:45:14  19:46:49:19\r\n Ceux qui ont besoin de protection\r\n         seront prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n19:46:50:00  19:46:57:21\r\n         les autres devront\r\nse satisfaire de l'asile temporaire.\r\n\r\n19:46:58:08  19:47:02:12\r\n-Le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en\r\n     insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:47:02:17  19:47:06:02\r\n   de soutenir financi\u00e8rement\r\n    les voisins de la Syrie.\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:09:06\r\n-L\u00e0-bas, dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:11:18\r\n       on n'a plus d'argent.\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:17:14\r\n  Ce qu'on avait promis pour aider\r\nla Jordanie, le Liban et la Turquie,\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:20:17\r\n      c'\u00e9tait 7 mias d'euros.\r\n\r\n19:47:20:22  19:47:26:03\r\n   On a pay\u00e9 seulement 2,5 mias.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:30:06\r\n-Un plan de r\u00e9partition volontaire\r\n       de 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:04\r\n     dans l'ensemble de l'UE\r\n  sera au coeur des discussions\r\n\r\n19:47:34:09  19:47:36:02\r\nces prochains jours \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:39:03\r\n       -Depuis des semaines,\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:43:16\r\n  la RTS et ses envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\r\n  suivent la route des migrants.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:46:19\r\n             A.Durand\r\n  a suivi le p\u00e9riple des migrants\r\n\r\n19:47:47:00  19:47:53:03\r\n       \u00e0 travers la Serbie\r\n jusqu'\u00e0 Nickelsdorf en Autriche.\r\n\r\n19:47:54:21  19:47:58:23\r\n         -Annabelle Durand,\r\nhier votre reportage \u00e9tait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:04:04\r\n   Quels que soient les obstacles,\r\nvous avez pu voir leur d\u00e9termination.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:25:23\r\n  -Quand nous sommes arriv\u00e9es en\r\n  Serbie, il faisait 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:26:01  19:48:32:01\r\n      Ils dormaient par terre\r\n         sur les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:40:05\r\n         On se demandait\r\n      comment ils faisaient.\r\n\r\n19:48:41:22  19:48:47:22\r\n Ils sont rest\u00e9s l\u00e0 dans la queue.\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:58:00\r\n   Ils se prot\u00e9geaient du soleil\r\n       comme ils pouvaient.\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:03:09\r\nEnsuite, ils sont mont\u00e9s dans des bus\r\n    puis ont continu\u00e9 \u00e0 marcher.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:07:22\r\n      On se demande toujours \r\n      comment c'est possible.\r\n\r\n19:49:08:00  19:49:09:06\r\n         Mais ils le font.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:13:14\r\n        Ils sont ballot\u00e9s\r\n   d'une fronti\u00e8re \u00e0 une autre.\r\n\r\n19:49:13:19  19:49:17:02\r\nIls veulent tous aller en Allemagne.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:16\r\n       -La question sensible\r\n est la question des hommes seuls.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:23:20\r\n On nous dit qu'on cache la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:49:24:01  19:49:28:06\r\n qu'il y a beaucoup d'hommes seuls\r\n        et peu de familles.\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:30:20\r\n   Vous, qu'avez-vous constat\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:35:10\r\n         -C'est difficile\r\n     d'avoir des statistiques.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:40:00\r\nLes autorit\u00e9s ont \u00e9norm\u00e9ment de mal\r\n      \u00e0 pr\u00e9voir cette crise.\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:44:23\r\n  Les conditions sont d\u00e9plorables\r\n       m\u00eame ici en Autriche.\r\n\r\n19:49:45:01  19:49:49:13\r\n Vous voyez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi\r\n       des d\u00e9chets partout.\r\n\r\n19:49:49:15  19:49:54:03\r\n          Des gens assis.\r\n\r\n19:49:54:06  19:50:00:06\r\nLes conditions humanitaires ne sont\r\n           pas requises.\r\n\r\n19:50:00:10  19:50:04:21\r\nDe ce que nous avons vu en Slov\u00e9nie,\r\n en Croatie et en Serbie, c'est une\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:09:11\r\n         proportion 50\u201550.\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:13:10\r\n             Parfois,\r\non voit m\u00eame de tr\u00e8s jeunes hommes.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:15:05\r\n       -Une partie de foot\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:19:01\r\n      devant les barri\u00e8res\r\n    de la fronti\u00e8re slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:19:06  19:50:21:20\r\n      Ces hommes attendent\r\n de pouvoir quitter la Croatie.\r\n\r\n19:50:22:01  19:50:22:16\r\n        Certains sont l\u00e0\r\n      depuis quatre jours.\r\n\r\n19:50:24:23  19:50:27:08\r\n   -Je suis rentr\u00e9 ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:31:04\r\nJ'ai demand\u00e9 l'asile plusieurs fois \r\nmais n'ai jamais obtenu les papiers.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:08\r\n      -A Harmica, il reste\r\n   60 hommes voyageant seuls.\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:41:18\r\n        Ils repr\u00e9sentent\r\n la moiti\u00e9 du flux des migrants\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:44:09\r\n   qui traversent les Balkans.\r\n\r\n19:50:44:19  19:50:46:16\r\n         -J'ai fui Daech.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:48:19\r\n        J'\u00e9tais prisonnier.\r\n\r\n19:50:49:00  19:50:52:20\r\nJe ne voulais pas venir en Europe;\r\n     je n'ai pas eu le choix.\r\n\r\n19:50:54:00  19:50:57:02\r\n   -Un quart des hommes seuls\r\n         sont mineurs.\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:03:00\r\n       -Cinq mois de voyage\r\n        depuis la Turquie.\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:06:03\r\n      Plus d'espoir en Irak.\r\n\r\n19:51:06:08  19:51:09:23\r\n       Mes parents ont pay\u00e9\r\n    mon passage 2'000 dollars.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:16:06\r\n-Ils arrivent en groupe \u00e0 Tovarnik,\r\npoint d'entr\u00e9e surcharg\u00e9 en Croatie.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:20:11\r\n-Ils ont entre douze et seize ans.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:23:12\r\nIls se sont rencontr\u00e9s sur le bateau.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:25:19\r\n       Ils sont vuln\u00e9rables\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:30:02\r\net pourraient se livrer \u00e0 des trafics\r\n          et \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:34:04\r\n     -C'est cette population\r\n  que surveillent les policiers\r\n\r\n19:51:34:09  19:51:38:03\r\n   dans ces zones de transit.\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:45:16\r\n  -Les travaux de la Transjurane se\r\nterminent l'an prochain apr\u00e8s 27 ans.\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:49:08\r\n     Des entreprises craignent\r\n\r\n19:51:49:12  19:51:53:20\r\n que les soci\u00e9t\u00e9s de construction\r\n        cassent les prix.\r\n\r\n19:51:55:07  19:51:59:01\r\n       -Durant longtemps,\r\nla r\u00e9alisation de l'autoroute A16\r\n\r\n19:51:59:06  19:52:02:22\r\n      aura dop\u00e9 le secteur\r\nde la construction dans le Jura.\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:04:23\r\n   Mais les travaux s'ach\u00e8vent\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:09:17\r\n    et certaines entreprises\r\n vont devoir se redimensionner.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:12:19\r\n     -Il faut adapter l'outil\r\n\r\n19:52:12:23  19:52:14:19\r\n      aux prochains dossiers,\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:21:10\r\n   qui ne seront pas comparables\r\n        avec ceux de l'A16.\r\n\r\n19:52:22:12  19:52:28:10\r\n-En 30 ans, l'A16 aura co\u00fbt\u00e9, entre\r\nBoncourt et Bienne 4,7 mias de frs.\r\n\r\n19:52:28:13  19:52:33:17\r\n   Son ach\u00e8vement va mettre en\r\ndifficult\u00e9 beaucoup d'entreprises,\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:37:23\r\ny compris celles qui n'oeuvraient\r\n      pas sur l'autoroute.\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:41:03\r\n    -Les entreprises qui ont eu\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:43:14\r\n  des mandats sur la Transjurane\r\n\r\n19:52:43:19  19:52:48:10\r\n   viennent davantage travailler\r\n        dans notre secteur.\r\n\r\n19:52:48:14  19:52:53:01\r\n Pour nous, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:56:17\r\n      -Sans la Transjurane,\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:00:22\r\n le partage entre les entreprises\r\njurassiennes ne sera plus le m\u00eame.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:04:18\r\n  -Si chacun adapte son app\u00e9tit,\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:06:19\r\n       cela se passera bien.\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:13:11\r\nSinon, il y aura de graves probl\u00e8mes\r\n         dans notre r\u00e9gion,\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:17:07\r\n   qui comptent surtout des PME.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:19:19\r\n   -La fin de l'A16 entra\u00eenera\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:23:21\r\n  une suppression de 15 \u00e0 20 %\r\n          des emplois.\r\n\r\n19:53:26:01  19:53:28:07\r\n      -R\u00e9duire les effectifs,\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:29:19\r\n         c'est une chose.\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:34:10\r\nMais l'administration, l'encadrement\r\n     technique doivent suivre.\r\n\r\n19:53:34:14  19:53:41:18\r\n  Pour un entrepreneur, avoir 15 %\r\nd'effectif en trop est inconfortable.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:44:23\r\n -Le risque, c'est que certains\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:49:22\r\n choisissent de casser les prix\r\n  pour occuper leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:53:23\r\n -On a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs dossiers\r\n\r\n19:53:54:04  19:53:56:23\r\n   pour lesquels ces entreprises\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:00:18\r\n    sont venues faire des prix\r\n        tr\u00e8s comp\u00e9titifs.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:05:23\r\n-Dans le contexte \u00e9conomique actuel,\r\n\r\n19:54:06:04  19:54:08:03\r\nrares sont ceux qui vont investir\r\n      dans la construction.\r\n\r\n19:54:09:16  19:54:12:05\r\n-Le franc fort cr\u00e9e une incertitude\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:00\r\nsur les investissements industriels,\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:19:00\r\n       et aussi par rapport\r\n   aux collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:25:00\r\n Avec les programmes d'aust\u00e9rit\u00e9,\r\nles investissements se font moins.\r\n\r\n19:54:25:14  19:54:27:09\r\n    -Le virage \u00e9tait annonc\u00e9,\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:32:19\r\nmais il devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 de nuit,\r\n        sur route mouill\u00e9e.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:37:18\r\n        -Faire les march\u00e9s\r\n   fait partie de la politique.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:42:16\r\nJ.Chirac devait mettre des sparadraps\r\n    \u00e0 force de serrer des mains.\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:46:11\r\nChez les Am\u00e9ricains, les politiciens\r\n   ont l'art du faux clin d'oeil.\r\n\r\n19:54:46:14  19:54:49:21\r\n   En Suisse, \u00e0 quatre semaines\r\n     des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:54:50:02  19:54:54:09\r\n    les partis sont de piquet\r\n sur les march\u00e9s le samedi matin.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:59:04\r\n -Il sont quatre sur cette affiche\r\n     sans exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:54:59:09  19:55:02:20\r\n           et pourtant,\r\n l'un d'eux sera \u00e9lu au National.\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:09:14\r\n   Je vous propose de les suivre\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:14:02\r\n  Le stand, c'est un des jeunes\r\n         qui le pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:16:17\r\n   -Je me suis lev\u00e9 le premier.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:21:02\r\n  -Les poids lourds arrivent, \r\n sans la femme, qui est malade.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:25:14\r\nUne exception, car ils multiplient\r\n   les manifestations ensemble.\r\n\r\n19:55:26:14  19:55:30:13\r\n       -Plus de cent depuis\r\nle mois de mai jusqu'au 18 octobre.\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:33:18\r\n-Entre trois et cinq par week-end.\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:38:11\r\n   -Vous vous supportez encore ?\r\n\r\n19:55:38:15  19:55:41:16\r\n     -Oui, de mieux en mieux.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:44:11\r\n     -Et on part au turbin.\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:01\r\n      -Ce parti vous pla\u00eet ?\r\n             -Assez.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:49:20\r\n       -Je t'offre un caf\u00e9 !\r\n\r\n19:55:50:01  19:55:54:05\r\n    -Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ?\r\n       -Je ne suis pas trop.\r\n\r\n19:55:54:10  19:55:58:14\r\n       -Caf\u00e9 ou croissant ?\r\n       -Non, c'est gentil.\r\n\r\n19:55:59:03  19:56:02:08\r\n         -T'as quel \u00e2ge ?\r\n               -33.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:06:12\r\n     -Que pensez-vous du PLR ?\r\n         -J'aime beaucoup.\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:13:04\r\n      Des fois, je les trouve\r\n       un peu trop \u00e0 droite.\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:18:14\r\n        -J'ai un fr\u00e8re UDC\r\n      et un fr\u00e8re socialiste.\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:23:10\r\n       -Pour avoir des sous,\r\nles industries doivent fonctionner.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:26:23\r\n-Et licencier pour faire du profit !\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:30:21\r\n     -Tiens, je te mets \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:36:09\r\n-Nicolas Ruedin est plus en retrait.\r\n\r\n19:56:36:13  19:56:40:17\r\n          Il est vigneron,\r\non lui pose des questions concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:43:23\r\n   -J'ai beaucoup eu Via sicura,\r\n\r\n19:56:44:04  19:56:47:21\r\nainsi que la probl\u00e9matique agricole.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:53:03\r\n-L'ex-hockeyeur devenu banquier \r\nmet en avant un profil \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:57:06\r\n   -D'abord, j'\u00e9tais m\u00e9canicien.\r\n\r\n19:56:57:10  19:56:59:05\r\n    Et je suis devenu banquier\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:02:10\r\n           sur le tard.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:08:03\r\n   -L'avocat mise sur ses r\u00e9seaux\r\nd'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:10:20\r\n  -Plusieurs e-mails vont partir\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:15:10\r\n     de la part d'entreprises.\r\n\r\n19:57:15:20  19:57:19:00\r\n     -Deux heures plus tard,\r\n      changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:10\r\n   En pleine f\u00eate villageoise,\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:26:20\r\n  on d\u00e9couvre qu'une campagne,\r\n    c'est aussi du s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:30:09\r\n       -Selon l'ordonnance, \r\n      c'est \u00e0 partir de 1'000\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:32:19\r\n  que le pollueur doit d\u00e9polluer.\r\n\r\n19:57:33:00  19:57:34:12\r\n        C'est un non-sens.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:40:03\r\nSi vous \u00eates \u00e9lus, je vous \u00e9crirai\r\n   et je me d\u00e9placerai \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:44:11\r\n    -A Fribourg, la conseill\u00e8re\r\n    nationale Bulliard-Marbach\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:46:23\r\n m\u00e8ne une campagne spectaculaire.\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:53:09\r\n Elle sourit \u00e0 l'arri\u00e8re d'un bus,\r\n     \u00e7a ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:58:09\r\n  Elle aurait d\u00e9pens\u00e9 200'000 frs\r\n         pour sa campagne.\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:01:04\r\n Le coup du bus, c'est 3'000 frs.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:03:04\r\n    La totalit\u00e9 de sa campagne:\r\n\r\n19:58:03:09  19:58:05:22\r\n           45'000 frs,\r\n    qu'elle finance elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:04\r\n      C'est quatre fois moins\r\n          que la rumeur.\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:11:23\r\n        Restons \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:15:20\r\n       La Libert\u00e9 a publi\u00e9\r\n des petites vid\u00e9os des candidats\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:12\r\n   qu'un journaliste interroge.\r\n\r\n19:58:18:17  19:58:21:16\r\nVoici les r\u00e9ponses des deux favoris.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:25:07\r\n-Avec qui referiez-vous le monde ?\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:27:15\r\n          -Avec l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:30:22\r\n Il a un humour au deuxi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:38:19\r\n      Il a une vraie distance\r\n          sur les choses.\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:43:10\r\n-Qui choisiriez-vous comme parrain\r\n  ou marraine de votre enfant ?\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:45:21\r\n   -A cause de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:58:46:02  19:58:49:23\r\n      Elle est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:56:18\r\n  Elle ferait une bonne marraine.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:01:11\r\n -Le socialiste drague les cathos\r\n     et le PDC s\u00e9duit le PS.\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:04:04\r\n     Pour gagner une majorit\u00e9,\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:10:23\r\nquelques mamours \u00e0 son adversaire,\r\n       c'est un bon moyen.\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:17:05\r\n     -La d\u00e9mission de L.Favre \r\n    est critiqu\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:59:17:10  19:59:22:18\r\n     Bild l'accuse \"d'envoyer\r\ntout promener de mani\u00e8re \u00e9go\u00efste.\"\r\n\r\n19:59:22:23  19:59:27:16\r\nL.Favre s'en tient \u00e0 son communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:04  19:59:34:06\r\n-La d\u00e9mission de L.Favre du Borussia\r\n Moenchengladbach fait des vagues.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:22\r\n  Sa d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier par\r\nle biais d'un communiqu\u00e9 de presse.\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:46:20\r\n      La presse allemande \r\n     traite Favre de l\u00e2che.\r\n\r\n19:59:47:01  19:59:52:01\r\n Le Vaudois dit que sa d\u00e9cision\r\n    est li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9saccord\r\n\r\n19:59:52:06  19:59:57:06\r\n   avec le directeur sportif\r\nsur la politique des transferts.\r\n\r\n19:59:57:11  20:00:00:21\r\n     Il estime ne plus \u00eatre\r\n    l'homme de la situation.\r\n\r\n20:00:01:02  20:00:06:15\r\n   Le club ne lui a pas encore\r\n      trouv\u00e9 de rempla\u00e7ant.\r\n\r\n20:00:07:12  20:00:09:19\r\n   -Nous avons demand\u00e9 \u00e0 Lucien\r\n\r\n20:00:10:00  20:00:12:09\r\n      de ne pas d\u00e9missionner.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:14:19\r\n       Il \u00e9tait \u00e0 sa place.\r\n\r\n20:00:15:00  20:00:18:22\r\n     M\u00eame si nous connaissons\r\n     une situation difficile.\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:21:21\r\n    -Arriv\u00e9 en f\u00e9vrier 2011,\r\n\r\n20:00:22:02  20:00:25:20\r\n     Favre a sauv\u00e9 le club\r\nde la rel\u00e9gation et lui a offert\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:30:17\r\n  une inesp\u00e9r\u00e9e troisi\u00e8me place\r\n  lors de la saison 2014-2015.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:39:01\r\n    Son aventure en Bundesliga\r\na commenc\u00e9 en 2007 au Hertha Berlin\r\n\r\n20:00:39:06  20:00:44:03\r\n    o\u00f9 il avait hiss\u00e9 le club\r\n        \u00e0 la 4\u00e8me place.\r\n\r\n20:00:44:08  20:00:48:07\r\n      Il obtiendra le titre\r\nde meilleur entra\u00eeneur d'Allemagne\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:52:23\r\n   avant de se faire licencier\r\n apr\u00e8s des probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n20:00:53:04  20:00:57:01\r\n           Cette fois,\r\n  c'est lui qui prend la porte.\r\n\r\n20:01:01:14  20:01:08:17\r\nCe soir, dans \"TTC\", il sera question\r\ndu budget des \u00e9tudiants et de l'AVS.\r\n\r\n20:01:08:22  20:01:11:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:11:19  20:01:18:02\r\n  Sous-titrage SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n   C.Richardet, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:01:18:07  20:01:22:20\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Fast and Furious 6\r\n\r\n20:01:23:01  20:01:25:01\r\nProchain programme surRTS Deux\r\n20h40 Le Doc: Human\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T18:17:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509461117", "durationSec": 92, "title": "SO AIDE SOCIALE_RTS000000601229", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia et de sa consoeur la socialiste vaudoise Anne-Claude Demierre qui d\u00e9plorent les d\u00e9cisions prises lors de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Affaires Sociales. Lors de cette r\u00e9union f\u00e9d\u00e9rale, il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 une baisse des montants de l'aide sociale attribu\u00e9e aux familles nombreuses ou aux jeunes c\u00e9libataires.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461118", "durationSec": 159, "title": "SO BE A16_RTS000000600559", "excerpt": "La fin des travaux de chantier de la construction de l'autoroute A16 de la Transjurane approchant, les entreprises de constructions jurassiennes vont devoir trouver de nouveaux chantiers moins lucratifs qui impliqueront sans doute un redimensionnement de leurs effectifs. Le pr\u00e9sident des entreprises jurassiennes Pierre Parietti craint que certaines entreprises choisissent de pratiquer un dumping sur les prix \u00e0 d\u00e9faut de mod\u00e9rer leur app\u00e9tit commercial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461119", "durationSec": 92, "title": "SO FRAUDE LOGICIEL VW 2_RTS000000601222", "excerpt": "Aux USA, le constructeur automobile allemand Volkswagen risque une amende colossale de 18 milliards de dollars pour avoir \u00e9quip\u00e9 ses voitures diesel d'un logiciel secret faussant les analyses des gaz d'\u00e9chappements lors qu'il d\u00e9tectait un contr\u00f4le technique. C'est l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement qui a d\u00e9tect\u00e9 ce programme car elle ne parvenait pas \u00e0 des r\u00e9sultats 40 fois plus polluants que la norme annonc\u00e9e par le constructeur allemand. La cotation du titre a chut\u00e9 de 17% \u00e0 l'annonce de cette tricherie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "LUTTE ANTIPOLLUTION", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1461276"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461120", "durationSec": 93, "title": "SO HOMMES SEULS_RTS000000601224", "excerpt": "25% des migrants sont des hommes seuls et parfois \u00e2g\u00e9s d'\u00e0 peine 16 ans. L'ONG Save the Children tente d'accompagner des jeunes qui sont plus fragiles et plus susceptibles de participer \u00e0 des trafics en raison de leur vuln\u00e9rabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CROATIE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1461381"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461121", "durationSec": 109, "title": "SO HUG FRAUDE 2_RTS000000601281", "excerpt": "L'H\u00f4pital Universitaire de Gen\u00e8ve (HUG) a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre son chef de la comptabilit\u00e9. Depuis 2008, ce dernier aurait vers\u00e9 plus de 40 millions de francs d'honoraires \u00e0 un avocat externe mandat\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer des factures impay\u00e9es. Itw du m\u00e9decin et membre de la commission du contr\u00f4le des gestions Bertrand Buchs qui s'inqui\u00e8te de l'existence d'un syst\u00e8me de fraude financi\u00e8re plus important.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "ABUS DE CONFIANCE"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461122", "durationSec": 107, "title": "SO INFRACTIONS DOUANES 2_RTS000000601163", "excerpt": "L'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse son nouveau camion scanner mobile.  Ce scanner sera utilis\u00e9 dans les toutes les douanes de Suisse romande afin de lutter contre une hausse importante des importations frauduleuses de denr\u00e9es alimentaires, de tabacs et de drogue durant l'ann\u00e9e 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARDONNEX"], "thematicThemes": ["SAISIE", "DOUANE", "CAMION", "SCANNER"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461123", "durationSec": 260, "title": "SO JOURNAL DE CAMPAGNE_RTS000000601093", "excerpt": "Le journaliste RTS Alain Rebetez a suivi la campagne \u00e9lectorale des 3 candidats PLR neuch\u00e2telois Nicolas Ruedin,  Philippe Baue et Andreas Jur qui ont profit\u00e9 d'un samedi pour tenir un stand au march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1461391"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461124", "durationSec": 105, "title": "SO MIGRANTS NICKELSDORF_RTS000000601258", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Natural Le Coultre bas\u00e9e aux Port Franc de la ville abriterait des oeuvres d'arts qui proviendraient d'une op\u00e9ration de blanchiment de capitaux op\u00e9r\u00e9e par un entrepreneur immobilier espagnol ayant voulu contourner le fisc de son pays. Les entrep\u00f4ts de la soci\u00e9t\u00e9 genevoise ont fait l'objet d'une perquisition des repr\u00e9sentants de la justice espagnol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509461125", "durationSec": 118, "title": "SO PORT FRANC GE_RTS000000601140", "excerpt": "L'annonce de l'escroquerie r\u00e9alis\u00e9e par le constructeur automobile Volkswagen aux USA \u00e0 l'aide d'un logiciel secret faussant les mesures de gaz d'\u00e9chappements lors de contr\u00f4les techniques a fait l'effet d'une bombe en Allemagne. Le groupe Volkswagen est l'un des fleurons de l'industrie allemande et les politiques craignent que cette tricherie porte atteinte \u00e0 l'image mondiale de la qualit\u00e9 du Made in Germany.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORT FRANC", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "sequenceIds": ["1461298"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461126", "durationSec": 105, "title": "SO REAX ALLEMAGNE_RTS000000601274", "excerpt": "L'entra\u00eeneur suisse de l'\u00e9quipe de football allemande Borussia Moenchengladbach a donn\u00e9 sa d\u00e9mission. Cette d\u00e9cision serait li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9saccord profond avec le directeur sportif Max Eberl sur la politique des transferts. Cette d\u00e9mission surprise suscite de nombreuses critiques en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "ESCROQUERIE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1461293"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461127", "durationSec": 93, "title": "SO FAVRE DEMISSION_RTS000000601298", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOENCHENGLADBACH"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["FAVRE, LUCIEN"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509461220", "summary": "M\u00e9canicien branchant ordinateur de contr\u00f4le sur voiture de marque Volkswagen lors d'un contr\u00f4le technique.\nItw Livio Patti, porte-parole Volkswagen Suisse.", "id": "1461276", "visualThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "ESCROQUERIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461237", "summary": "Articles de journaux \u00e9voquant l'affaire du logiciel secret Volkswagen.\nItw Stephan Weil, ministre-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de la Basse-Saxe.\nCha\u00eenes de fabrication du contructeur automobile Volkswagen.\nItw Sigmar Gabriel, vice-chancelier et ministre de l'Economie allemand.\nMartin Winterkorn, pr\u00e9sident du directoire Volkswagen parcourant les all\u00e9es du salon de l'Autmobile de Francfort.", "id": "1461293", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "ESCROQUERIE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualPersons": ["GABRIEL, SIGMAR"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461242", "summary": "Ext des b\u00e2timents abritant les Ports Francs.\nTravelling avant dans entrep\u00f4t des Ports Francs.\nEmploy\u00e9s rangeant caisses contenant oeuvres d'art.", "id": "1461298", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PORT FRANC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461325", "summary": "Jeunes migrants jouant au football devant la fronti\u00e8re croatio-slov\u00e8ne de la ville fronti\u00e8re d'Harmica.\nItw Yamel Hasser, migrant.\nGroupe d'hommes migrants.\nItw migrants.\n\nGroupe de migrants au poste-fronti\u00e8re de Tovarnik.\nItw Alice Klien, repr\u00e9sentante de l'ONG Save the Children.\nMigrants embarquant dans des autobus.", "id": "1461381", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["CROATIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461335", "summary": "Nicolas Ruedin, Philippe Bauer et Andreas Jurt, candidats PLR neuch\u00e2telois au Conseil national tenant stand et faisant leur campagne \u00e9lectorale avec passants dans la rue.\nItw Nicolas Ruedin, itw Philippe Bauer et itw Andreas Jurt.", "id": "1461391", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Liaison Duplex depuis la ville autrichienne de Nickelsdorf", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612463", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020618", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424863", "internalArchiveId": "AA1504424884", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Adieu Chaussette de Benjamin Chaud", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Montoie de l'Etablissement primaire de Flor\u00e9al pr\u00e9sentent le livre \"Adieu Chaussette\" de Benjamin Chaud.", "durationSec": 300, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7102685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7093508.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "alternativeTitle": ["La t\u00eate dans les histoires", "\"Adieu Chaussette\" de Benjamin Chaud", "Adieu Chaussette de Benjamin Chaud"], "alternativeSummary": ["Adieu Chaussette de Benjamin Chaud", "\"Je ne peux pas continuer \u00e0 avoir un lapin comme meilleur copain:  je ne suis plus un b\u00e9b\u00e9\". Voil\u00e0 ce que se dit un jeune gar\u00e7on \u00e0 propos de son \"lapin buffle\", qu\u2019il nomme chaussette. Il d\u00e9cide donc de l\u2019abandonner dans la for\u00eat. Mais aura-t-il le coeur de s\u2019en s\u00e9parer?", "Une plong\u00e9e dans les livres et l'univers des tout-petits en humour et en po\u00e9sie. Dans chaque \u00e9pisode un nouveau titre est \u00e0 d\u00e9couvrir avec les classes enfantines du coll\u00e8ge de Montoie. L'histoire est lue par un com\u00e9dien, racont\u00e9e et comment\u00e9e par les enfants alors que certaines illustrations sont anim\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7025171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-12T12:14:41Z", "webPublicationDate": "2015-09-21T09:19:04Z", "program": {"href": "/programs/901", "id": "901", "name": "La t\u00eate dans les histoires"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Responsable", "name": "RIEBEN, Izabela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MOSER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1583616", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018104", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1459239", "internalArchiveId": "AA1509459180", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1806, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7102998", "imageURL": "http://www.rts.ch/7103013.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Mathieu Bertholet pr\u00e9sente les nouvelles repr\u00e9sentations du Poche", "GE / G2AME, harmonisation des mesures anti-pollution: entretien avec Philippe Royer \u00e0 Ambilly", "Crise des migrants: pr\u00e8s de 20'000 migrants ont transit\u00e9 par la commune autrichienne de Nickelsdorf", "Les douaniers ont d\u00e9sormais \u00e0 leur disposition un nouveau scanner pour contr\u00f4ler les v\u00e9hicules", "Gr\u00e8ce: le peuple a d\u00e9cid\u00e9 de donner une nouvelle chance \u00e0 Tsipras", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "La ligne de tram transfrontali\u00e8re entre B\u00e2le et Wheil am Rhein \u00e9chauffe les esprits", "Minimag / FR: Fr\u00e4nzi Kern-Egger met en valeur les sp\u00e9cificit\u00e9s fribourgeoises gr\u00e2ce \u00e0 ses contes", "Volkswagen est accus\u00e9 de fraude pour avoir falsifi\u00e9 les tests d\u2019\u00e9missions d\u2019oxyde d\u2019azote"], "alternativeSummary": ["Le Valaisan, directeur du c\u00e9l\u00e8bre th\u00e9\u00e2tre, a centr\u00e9 la saison autour de textes contemporains et tous \u00e9crits par des femmes.", "Les autorit\u00e9s avouent que la confusion r\u00e8gne. La police improvise et oriente les migrants vers Linz, Salzbourg ou Vienne.", "Ce scanner ultra-moderne est destin\u00e9 prioritairement au contr\u00f4le de marchandises, des drogues ou des armes, mais il est aussi capable de r\u00e9v\u00e9ler la pr\u00e9sence de clandestins.", "Le premier ministre grec avait remis son mandat en jeu, et il a remport\u00e9 son pari en gagnant les \u00e9lections, malgr\u00e9 une forte abstention.", "En effet, la ligne qui se voulait un lien historique entre deux pays voisins se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un acc\u00e9l\u00e9rateur pour le tourisme d\u2019achat.", "La Fribourgeoise n\u2019h\u00e9site d\u2019ailleurs pas \u00e0 \u00e9crire en Bolze, la langue que l\u2019on parle en Vieille-Ville de Fribourg.", "Le constructeur automobile aurait \u00e9quip\u00e9 ses mod\u00e8les diesel d\u2019un logiciel permettant de fausser le test. Ces \u00e9missions sont particuli\u00e8rement nocives."], "variantIds": ["ece-6996750", "ece-6997552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T06:10:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020619\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:21) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:37) [94%] : \r\nLe patron de Volkswagen fait son mea culpa et annonce : ouverture d'une enqu\u00eate externe apr\u00e8s que les autorit\u00e9s mais d'autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont accus\u00e9 le groupe de fraude concernant les \u00e9missions polluantes de ces v\u00e9hicules, une affaire qui pourrait co\u00fbter des milliards au g\u00e9ant allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:53) [93%] : \r\nLe pari gagn\u00e9 d'Alexis Tsipras confirm\u00e9 \u00e0 son poste de 1er ministre au terme des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, une victoire qui n'offre aucun r\u00e9pit au leader de Syriza, confront\u00e9 aux exigences des cr\u00e9anciers europ\u00e9ens \u00e0 la r\u00e9cession \u00e9conomique et \u00e0 la crise et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:37) [90%] : \r\nLe beau b\u00e9b\u00e9 de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve 20 camions scanners qui doit permettre de contr\u00f4ler plus rapidement et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les v\u00e9hicules et pas uniquement \u00e0 la fronti\u00e8re, explications dans ce journal, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux l\u00e9gendes n\u00e9es en Suisse Romande 1\u00e8re \u00e9tape Fribourg au coeur de la vieille ville, une conteuse cr\u00e9er ses propres l\u00e9gendes en langue volts et nous recevons Mathieu Bertholet, tout nouveau directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Gen\u00e8ve, dont la saison ce soir valaisan form\u00e9 \u00e0 Berlin, c'est donc \u00e0 Gen\u00e8ve que l'auteur, metteur en sc\u00e8ne et enseignants s'appr\u00eate \u00e0 mettre en vedette des textes d'aujourd'hui exclusivement f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:39 > 0:02:59) [96%] : \r\nMoins 20 pourcent c'est c'est la perte affich\u00e9e ce matin \u00e0 l'ouverture de la Bourse de Francfort par l'action volkswagen le 1er constructeur automobile europ\u00e9en, accus\u00e9 d'avoir falsifi\u00e9 les donn\u00e9es concernant ses \u00e9missions polluantes aux \u00c9tats-Unis entre 2009 et 2015 Volkswagen risque une amende de 18 milliards de dollars Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:15) [89%] : \r\nV. V. accus\u00e9s de graves d\u00e9rapages, l'agence f\u00e9d\u00e9rale de protection de l'environnement am\u00e9ricaine affirme que le constructeur allemand \u00e0 \u00e9quiper des mod\u00e8les di\u00e9sel dans logiciel permettant de fausser les tests d'\u00e9mission d'oxyde d'azote particuli\u00e8rement nocif pour les asthmatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:35) [92%] : \r\nCe qui est une Wolkswagen est accus\u00e9 d'avoir introduit un code pour tricher dans leur syst\u00e8me de contr\u00f4le du moteur pour ces mod\u00e8les di\u00e9sel, ce qui permettait de passer les tests de pollution en Californie et dans d'autres \u00c9tats, alors que le moteur \u00e9mettait beaucoup plus que la norme autoris\u00e9e d'oxyde d'azote en conduite normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:54) [92%] : \r\nLe patron de Martin Winterkorn, qui se r\u00e9jouissait il y a quelques jours, de lancer de nouveaux mod\u00e8les \u00e9lectriques et hybrides sur le march\u00e9 se dit sinc\u00e8rement navr\u00e9, il a ouvert une enqu\u00eate interne et affirme que vv coop\u00e8re totalement avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines un profil bas face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 de l'amende potential.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:03:58) [75%] : \r\nEt puis \u00e0 voir \u00e0 ce match \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:05) [97%] : \r\nL'Agence de protection de l'environnement parle d'une amende de 18 milliards de dollars, ce qui serait la plus \u00e9lev\u00e9e pour un constructeur automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:22) [92%] : \r\n500000 v\u00e9hicules vendus aux \u00c9tats-Unis entre 2007 et 2015 vont \u00eatre rappel\u00e9s et remis aux normes, aux frais du constructeur, reste \u00e0 savoir si cette pratique qui permettait d'\u00e9mettre 40 fois plus de polluants que la norme autoris\u00e9e, a pu \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:23 > 0:04:35) [91%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, le peuple offre une seconde chance \u00e0 Alexis Tsipras, le 1er ministre grec qui avait remis son mandat en jeu, a remport\u00e9 son pari, mais la t\u00e2che qui attend le nouveau gouvernement est immense Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:05:21) [92%] : \r\nParis lanc\u00e9 Paris gagn\u00e9 une fois encore, et malgr\u00e9 une forte abstention, les Grecs ont donn\u00e9 une nouvelle chance \u00e0 Alexis Tsipras Syriza ainsi remport\u00e9 hier lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives 35 pourcent des des suffrages alors que les conservateurs de Nouvelle D\u00e9mocratie ne d\u00e9passe pas les 28 pourcent s'exprimant cette nuit devant ses partisans dans le centre d'Ath\u00e8nes, le 1er ministre d\u00e9missionnaire a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se sentait l\u00e9gitim\u00e9e par ce succ\u00e8s, apr\u00e8s avoir volontairement quitt\u00e9 ses fonctions en ao\u00fbt, mais il devra gouverner avec le partenaire de sa 1\u00e8re coalition, le parti Haehnel, qui comptabilise 10 d\u00e9put\u00e9s de quoi assurer la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la coalition gouvernementale, au si\u00e8ge de Syriza les militants exultent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:21 > 0:05:41) [91%] : \r\nImage d'injures, tu la jaquette la d\u00e9gager, nous \u00e9tions certains de la victoire de Syriza, m\u00eame si le gouvernement Tsipras a fait des erreurs au cours des derniers mois, nous esp\u00e9rons que l'Europe ne sera plus seulement pour nous, l'Europe des banquiers et des march\u00e9s financiers, l'Europe qui nous a saign\u00e9 depuis 5 ans, cette Europe doit changer plein de Bayal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:06:01) [91%] : \r\nCe matin pourtant, d'autres r\u00e9alit\u00e9s \u00e9merge \u00e0 la faveur de la crise des migrants, le parti n\u00e9onazi Aube dehors et conforte sa place de 3\u00e8me, parti du pays, en revanche, l'Unit\u00e9 populaire qui rassemble les d\u00e9put\u00e9s dissidents de Syriza dont le vote a pr\u00e9cipit\u00e9 ces l\u00e9gislatives reste \u00e0 la porte du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:02 > 0:06:17) [93%] : \r\nLes rencontres minist\u00e9rielles se multiplient dans toute l'Europe pour tenter d'aplanir les divisions autour de la question des quotas avant un sommet pr\u00e9vu mercredi \u00e0 Bruxelles, tandis que ce week- end 20000 r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s dans la petite commune de Nicole, cet enfant n'Autriche Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:07:12) [92%] : \r\nAu seuil de l'Europe occidentale, enfin, apr\u00e8s la p\u00e9rilleuse travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e et des jours de confusion dans les Balkans, ballott\u00e9s d'une fronti\u00e8re \u00e0 l'autre, bloqu\u00e9s dans des gares, ils sont arriv\u00e9s ici un instant de r\u00e9pit, une distribution de vivres mais la route est encore longue et incertaine, il faut passer une nuit de plus \u00e0 la belle \u00e9toile alors que la temp\u00e9rature est automnal nickel Seedorf une commune autrichienne donc 1000 500 \u00e2mes dont les m\u00e9dias ne parlerait pas si la crise migratoire ne passait pas par l\u00e0, plus de 20000 migrants ayant transit\u00e9 ces 3 derniers jours de l'aveu de la police autrichienne m\u00eame c'est la confusion, elle ne re\u00e7oit aucune information du c\u00f4t\u00e9 hongrois \u00e0 chaque bus bond\u00e9s de migrants qui arrivent-elles oriente les occupants Wehrling \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:12 > 0:07:14) [74%] : \r\nPour qu'il Vienne, vous \u00eates un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:32) [89%] : \r\nTout d'abord d'entretien, nous ne voulons pas les amener \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Allemagne, parce que les contr\u00f4les ont commenc\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, alors les r\u00e9fugi\u00e9s sont bloqu\u00e9s, \u00e7a n'apporte rien de les diriger, l\u00e0- bas il y a tellement de personnes \u00e0 placer une somme de l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:58) [92%] : \r\nUne autre fronti\u00e8re autrichienne, plus au sud, cette fois avec la Slov\u00e9nie des syriens, irakiens et afghans, comme \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un marathon, la question de leur sort et des centaines de milliers de leurs compagnons d'infortune, attendu prochainement se pose urgemment les ministres de l'Int\u00e9rieur, ainsi que chef de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne disputeront demain, mercredi, d'un plan de r\u00e9partition volontaire portant sur 160000 migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:59 > 0:08:19) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois \u00e0 Cuba, le souverain pontife a rencontr\u00e9 hier, Fidel Castro dans sa r\u00e9sidence de La Havane apr\u00e8s une visite de courtoisie \u00e0 son fr\u00e8re, le pr\u00e9sident Raul Castro aujourd'hui doit se rendre dans un lieu historique du christianisme, sur l'\u00eele, la ville Olg Guine avant de poursuivre son voyage direction Santiago de Cuba, puis les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:20 > 0:08:37) [89%] : \r\nL'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 pardonner son nouveau camion scanners devis\u00e9 1,6 1000000 ce nouvel outil doit permettre aux douanes de contr\u00f4ler les camions et les v\u00e9hicules beaucoup plus pr\u00e9cis\u00e9ment et plus rapidement qu'avant, et cela dans toute la Suisse romande et autres Goren Julien Fabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:38 > 0:08:50) [87%] : \r\nRapid scanner Eagle M. 60, c'est le nom du nouveau joujou des douanes suisses se scanners ultramoderne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse tout juste mis en fonction, il va consid\u00e9rablement simplifier le travail des douaniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:09:03) [92%] : \r\nOn va pouvoir voir s'il y a quelque chose qui n'est pas logique, il y a quelque chose qui a une cachette si dans un r\u00e9servoir, il y a tout d'un coup, au milieu du r\u00e9servoir, une tache sombre, \u00e7a veut dire qu'il peut y avoir quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:14) [90%] : \r\nCe carnage termin\u00e9 autre Avantage, la pr\u00e9cision de la radiographie gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 des images obtenues, le contr\u00f4le des v\u00e9hicules et bien plus efficace qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:19) [82%] : \r\nAlors, il faudrait aller contr\u00f4ler dans le fourgon, derri\u00e8re, o\u00f9 il y a la bobine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:45) [84%] : \r\nNormalement pour contr\u00f4ler un camion il faut plusieurs heures avec cet engin, la radiographie en quelques secondes, s'il est en dehors de temps passage en fronti\u00e8re \u00eatre extr\u00eamement rapide par bon, par contre, si on a des doutes sur sur une cachette am\u00e9nag\u00e9e de D\u00e9d\u00e9 marchandez l\u00e9galement, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on met les camions et l\u00e0 il y a une un contr\u00f4le mat\u00e9riel puisse faire en profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:09:52) [86%] : \r\nDestin\u00e9 prioritairement aux contr\u00f4les des marchandises, des drogues ou des armes, le scanner avaient \u00e9galement capables de r\u00e9v\u00e9ler la pr\u00e9sence de clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:53 > 0:10:03) [83%] : \r\n\u00e7a ne jamais pass\u00e9 en Suisse romande et si telle devait \u00eatre le cas, on arr\u00eate imm\u00e9diatement la presse Canal fait sortir ces gens et sont ensuite pris en charge par pornographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:04 > 0:10:12) [91%] : \r\nDernier Avantage et non des moindres, le scanners qui a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s d'1,6 millions de francs pourra se d\u00e9placer, effectuer des contr\u00f4les dans toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:13 > 0:11:12) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, encore, on en sait un peu plus sur l'enqu\u00eate lanc\u00e9e contre le responsable du service de comptabilit\u00e9 des H\u00f4pitaux universitaires selon nos coll\u00e8gues de la RTS Radio entre 2007 et 2015 40 millions de francs aurait \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e avec sa complicit\u00e9 un avocat Genevois \u00e0 titre d'honoraires, les 2 complices pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s puis rel\u00e2ch\u00e9s la semaine derni\u00e8re, l'enqu\u00eate doit encore d\u00e9terminer pour quel service ses honoraires auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s, parce que la pollution de l'air ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res dans la r\u00e9gion que l'on appelle le Grand Gen\u00e8ve les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 d'accorder leurs violons, alors que les taux limite de pollution sont identiques, ni les outils de diagnostic ni les interventions en cas d'alerte n'\u00e9tait jusqu'ici harmoniser voici donc Game pour Grand Gen\u00e8ve Air mod\u00e8le \u00e9mission une plateforme commune pr\u00e9sent\u00e9e ce matin, notamment par vous Monsieur Philippe Royer, vous \u00eates directeur du service de l'air \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour alors tr\u00e8s concr\u00e8tement, comment fonctionne cette collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:38) [93%] : \r\nBonjour, cette collaboration, elle s'est traduite par un travail intense, qui nous a permis de mieux conna\u00eetre le territoire franco- valdo-genevois en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes de le cartographier et, de l'harmoniser avec un cadre l\u00e9gal qui est parfois diff\u00e9rente de part et d'autre de la fronti\u00e8re, mais une pollution qui elle est la m\u00eame sur l'ensemble du territoire et des sources qui sont souvent les m\u00eames \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:38 > 0:11:49) [95%] : \r\nAlors une cartographie qui a permis de mettre en \u00e9vidence des diff\u00e9rences assez des diff\u00e9rences assez frappante par exemple beaucoup plus de camions c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais en Suisse c'est l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve un peu le le point noir si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:11) [95%] : \r\nOui, il y a des diff\u00e9rences, il y a aussi des points communs, le le trafic routier est responsable des 2 tiers de la pollution en oxyde d'azote \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire par contre en ce qui concerne les poussi\u00e8res fines, il y a 2 fois plus d'\u00e9missions c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais que c\u00f4t\u00e9 suisse, et l\u00e0 c'est le chauffage et notamment le chauffage au bois qui qui en est responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:11 > 0:12:19) [89%] : \r\nMais alors, on parlait de camion parle d'a\u00e9roports aussi il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques que faire de ces chiffre comment surmonter justement ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:20 > 0:12:51) [94%] : \r\nOui, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat du du du projet qui nous permet de faire de la de la prospective et de se projeter en avant avec des sc\u00e9narios, horizon 2020, 2030, des sc\u00e9narios qui prennent en compte l'\u00e9volution par exemple du trafic a\u00e9rien, mais aussi les nouvelles infrastructures de transport et ces sc\u00e9narios et nous permettent de savoir quels vont \u00eatre les taux de pollution ou est-ce qu'ils vont \u00eatre les plus forts et aussi de tester des actions, des mesures qui pourraient \u00eatre prises au niveau des pouvoirs publics pour diminuer l'impact de cette pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:51 > 0:12:53) [93%] : \r\nMerci monsieur Royer pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:55 > 0:13:14) [92%] : \r\nL'inauguration de la ligne de tram transfrontali\u00e8re entre B\u00e2le et AM Rhein avait \u00e9t\u00e9 une grande f\u00eate en d\u00e9cembre dernier, elle se voulait un lien historique entre 2 pays voisins et se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 l'usage, un acc\u00e9l\u00e9rateur pour le tourisme d'achat, au grand dam des commer\u00e7ants b\u00e2lois, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9e par No\u00e9mie Guillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:15 > 0:13:36) [88%] : \r\nDes sacs pleins et indiqu\u00e9 bond\u00e9 pour leurs achats jusqu'\u00e0 12000 passagers franchissent chaque samedi la fronti\u00e8re direction va Am Rhein \u00e0 succ\u00e8s tels que le train de nuit est souvent retard\u00e9 par la surcharge de passagers pour y rem\u00e9dier, la cadence devrait doubler d\u00e8s d\u00e9cembre les samedi, mauvaise id\u00e9e selon le d\u00e9put\u00e9 Christophe Allaire, soutenu par l'Union des arts et m\u00e9tiers, il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:39 > 0:13:55) [88%] : \r\nEscomptons prof, le commerce de d\u00e9tail B\u00e2lois ne va pas si bien \u00e0 cause du franc fort et maintenant, le gouvernement veut renforcer les possibilit\u00e9s d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger faire leurs achats, reconnaissance, l\u00e0 c'est un mauvais signe envoy\u00e9 aux commerces b\u00e2lois sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:56 > 0:14:14) [92%] : \r\nFace au succ\u00e8s de la ligne entre B\u00e2le et Weil Am r\u00e8gne l'Union du commerce de d\u00e9tail b\u00e2lois se bat pour retenir sa client\u00e8le \u00e0 l'image de ce Wedin un d\u00eener blanc organis\u00e9e pour souligner l'attractivit\u00e9 de la ville lui on assiste, si le gouvernement b\u00e2lois veut augmenter la cadence de la ligne 8, il doit aussi prendre des mesures pour soutenir les commer\u00e7ants locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:14 > 0:14:27) [86%] : \r\nDans ce manuscrit, il faut que la client\u00e8le puisse parquer gratuitement d'North minute ou 2 heures dans les souterrains ou \u00e0 moindre co\u00fbt que cette d\u00e9marche soit communiqu\u00e9 pour nous faciliter les autorisations dans l'espace public et qu'on soutienne les id\u00e9es des commer\u00e7ants pour dynamiser le centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:28 > 0:14:36) [91%] : \r\nAu canton, le responsable de l'offre des transports publics, r\u00e9torque que cette adaptation est imp\u00e9ratif pour emp\u00eacher des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:37 > 0:14:51) [91%] : \r\nM\u00eame si les trams sont surcharg\u00e9es, les pendulaires, les acheteurs mais aussi les touristes culturels risquent de reprendre leur voiture engendrant d\u00e9bouchant une surcharge de trafic dans le quartier r\u00e9sidentiel, ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:51 > 0:15:00) [91%] : \r\nDans 2 ans d\u00e9j\u00e0, B\u00e2le inaugurera une nouvelle ligne transfrontali\u00e8re direction Saint-Louis en France conduisant l\u00e0 aussi \u00e0 faire des Oeuvres mais aussi faire grincer des dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:02 > 0:15:21) [88%] : \r\nCette semaine, 12 45 vous emm\u00e8ne dans le monde des contes et l\u00e9gendes de Suisse romande, c'est bien souvent, on pense au c\u00e9l\u00e8bre conte de Perrault du 17\u00e8me si\u00e8cle, la tradition n\u00e9anmoins se perp\u00e9tuer \u00e0 travers les si\u00e8cles Karine r\u00e9gie or s'est rendue au coeur de la ville de Fribourg pour \u00e9couter une conteuse qui d\u00e9bordent d'imagination et cr\u00e9e ses propres l\u00e9gendes en langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:22 > 0:15:28) [73%] : \r\n\u00e0 Scaramouche le d\u00e9terminisme Les \u00e9tait arm\u00e9 simul\u00e9, fait passer pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:28 > 0:15:44) [86%] : \r\n\u00e7a grouille dans le moulin des fourmis, une l\u00e9gende qui se d\u00e9roule au XVIIIe si\u00e8cle, est sorti de l'imagination de Fr\u00e4nzi en 1990 et c'est en que c'est pure fribourgeoise \u00e9crit la langue que l'on parle en vieille ville du Singinois maths et de fran\u00e7ais, comme elle aime le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:44 > 0:15:48) [74%] : \r\nCette ironie et \u00e0 creuser la cervelle noir comme origine frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:49 > 0:15:50) [99%] : \r\nEt si l'on traduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:51 > 0:15:56) [94%] : \r\nMais bien s\u00fbr parce qu'ils se sont jamais creus\u00e9 la cervelle pour savoir l'origine du nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:57 > 0:16:16) [92%] : \r\nEt nous sommes devant ce moulin l'histoire raconte que c'est ici que des millions de fourmis sortir envahir la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron pour tout d\u00e9vorer sur leur passage et c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention du capucin Canisius quelle p\u00e9rir toutes sous une \u00e9paisse couche de neige, la plupart des l\u00e9gendes de Friends n'est ici dans la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron nich\u00e9 dans la vieille ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:17 > 0:16:31) [77%] : \r\nBen je pense que cette loi allait les rend plus de limites qui puisse de de fant\u00f4mes et puis vous dragon s'il pense que c'est \u00e7a qui qui a inspir\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame 7 Mali fait partie du quartier de Loches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:31 > 0:16:38) [94%] : \r\nEt pour cet anthropologue sp\u00e9cialiste des comptes le dragon et le symbole qui permettent aux Fribourgeois de se d\u00e9marquer des autres et donc de s'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:56) [88%] : \r\nLa l\u00e9gende de Fribourg dit que un dragon aurait emport\u00e9 un morceau de terre et leur apporter jusqu'\u00e0 ici pour fonder la la ville de Fribourg et serait cach\u00e9 apr\u00e8s dans la grotte de la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron a qu'un seul symbole, on arrive \u00e0 retrouver quelque chose auquel les gens s'identifient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:03) [90%] : \r\nLa cr\u00e9ation des comptes et les gens ne s'est pas achev\u00e9e avec les Oeuvres de Perrault et des fr\u00e8res Grimm, au contraire, les comptes peuvent \u00eatre tr\u00e8s contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:03 > 0:17:23) [89%] : \r\nOn remarque les \u00c9tats-Unis \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 peut-\u00eatre, c'\u00e9tait aussi \u00e0 cause de la grande crise des ann\u00e9es 30 ont commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er leur erreur, leur mythologie grecque invent\u00e9e avec des des re comme Superman, Spider-Man, Batman et quelque part, il repr\u00e9sente aussi tout autant que les h\u00e9ros grec un peu les id\u00e9aux de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:24 > 0:17:37) [90%] : \r\nPour Fr\u00e4nzi les rives de la Sarine son l'identit\u00e9 de sa ville, n\u00e9e au bord d'ailleurs \u00e0 la rue des forgerons Syrie sont aussi celles qui ont marqu\u00e9 la l\u00e9gende de la fondation de la ville par le Duc Berthold E4 de Z\u00e4hringen en 1157.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:37 > 0:18:05) [89%] : \r\nPour que que ce soit plus confortable Charbonnier la couch\u00e9s sur des sacs de charbon et puis il a couvert avec des sacs de farine, ce qui fait que le lendemain, quand il s'est r\u00e9veill\u00e9 notre de Thierry n'il avait le dos noir \u00e9l\u00e9ment troublant et puis il y a un mais \u00e7a c'est rigolo entre gardons comme \u00e7a, alors je crois bien que, comme je vais fonder une ville ici, je vais lui donner les couleurs noir et blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:06 > 0:18:17) [89%] : \r\nFr\u00e4nzi guerre a publi\u00e9 3 ouvrages le bol c'est ancr\u00e9 dans la tradition orale, elle passe outre et le coucher sur le papier, histoire de cristalliser ce dialecte de la basse-ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:17 > 0:18:25) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Le Poche nouveau ouvre ce soir pour une saison centr\u00e9e autour de textes contemporains Mathieu Bertholet, son directeur et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:26 > 0:18:53) [88%] : \r\nEt son projet est aussi limpide que le 116 H ces affiches, les mots, les mots, les mots, \u00e2g\u00e9 de 5 ans maximum, et cette saison, \u00e9crit exclusivement par des femmes, une programmation en forme de manifeste, on pourrait dire bonjour Martin bonjour alors le texte au centre de tout \u00e7a, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dans votre vie, avant c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas au Poche aussi avant, mais l\u00e0, vraiment, il va tout diriger, c'est-\u00e0-dire que c'est le texte qui choisit, metteur en sc\u00e8ne, c'est le texte qui choisit tout, comment vous les choisissez alors les textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:53 > 0:19:15) [93%] : \r\nAlors on a mis en place un comit\u00e9 de lecture, c'est une un comit\u00e9 compos\u00e9 d'une douzaine de personnes, des gens qui aiment lire des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'ils avaient un int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9criture et puis c'est eux qui choisissent les textes qu'on programme pour la programmation de la saison, qu'on pr\u00e9sente cette ann\u00e9e on a eu une centaine de textes pendant la guerre des 15 et puis apr\u00e8s les affres de la programmation fait qu'on peut-on pr\u00e9senter 11 maintenant au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:15 > 0:19:19) [93%] : \r\nEt \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, en fait vous allez chercher un metteur en sc\u00e8ne, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:20:25) [87%] : \r\nC'est l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral on le, on choisit le texte apr\u00e8s on regarde quel metteur en sc\u00e8ne serait plus ad\u00e9quat pour faire le texte parfois aussi \u00e7a m'arrive et choisir d'abord les acteurs parce qu'il me paraissait que des acteurs \u00e9tait \u00e9vident par rapport \u00e0 certains textes, donc c'est vraiment en fonction du texte qu'on choisit ce qui est en 1er on essaie vraiment de trouver le meilleur metteur en sc\u00e8ne pour chacun et textes, une com\u00e9die, c'est pas la m\u00eame chose que grand un drame une forme po\u00e9tique, \u00e7a demandera un autre metteur en sc\u00e8ne, j'ai un bon je connais un peu vache clon\u00e9e du roman, donc j'ai un peu suivi les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup met en sc\u00e8ne des textes contemporains et j'essaie de rep\u00e9rer ce qui pouvait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 pour une 1\u00e8re saison sa 1\u00e8re saison mais voil\u00e0 on va, on va l'observer, donc il faut qu'elle soit juste, il faut que toutes les rencontre soit les bonnes rencontrent et du coup, j'ai essay\u00e9 de \u00eatre \u00e0 chaque fois le meilleur metteur en sc\u00e8ne pour faire entendre un texte mon but, c'est toujours de rendent le texte vivant de de le faire saisir par les spectateurs, il faut trouver le bon passeur et c'est aussi demandaient des metteurs en sc\u00e8ne de 2 semaines dans cette position de l'artisanat, c'est-\u00e0-dire qui font leur travail, de mettre en sc\u00e8ne un texte mettant en sc\u00e8ne, c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un g\u00e9nie, il y a une id\u00e9e, quelque chose qui veut mettre en avant c'est ce qu'ils ont le droit de faire, c'est bien qu'il le fasse, mais dans d'autres 4 co- Pocho poste confesser faire entendre un texte, c'est lui donner de la place et c'est le faire vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:25 > 0:20:42) [89%] : \r\nAlors on va parler du fait que ce sont que des textes \u00e9crits par des femmes, mais avant \u00e7a je moi aussi qu'on revienne sur qui vous \u00eates Mathieu Bertholet parce que l\u00e0, on voit bien s\u00fbr, on peut vous avez fait, vous avez une vie pourtant mais a 38 ans, mais une longue vie d\u00e9j\u00e0 avant d'\u00eatre directeur du Poche un portrait sign\u00e9 Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:43 > 0:20:57) [91%] : \r\nPartout o\u00f9 il passe m\u00eame en coup de vent Mathieu Bertholet imprime sa marque, du sol au plafond Le Poche relook\u00e9 affiche ses options, place aux jeunes auteurs contemporains, place \u00e0 l'interactivit\u00e9 avec le public, Mathieu ouvrent les portes et ses bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:20:59) [92%] : \r\nEt je ne figurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:59 > 0:21:02) [79%] : \r\nSi vous \u00eates notre 1er retour vici\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:03 > 0:21:42) [87%] : \r\nForg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole du Th\u00e9\u00e2tre de Berlin ou de Los-Angeles Mathieu Bertholet se r\u00e9v\u00e8le sc\u00e9nariste une plume taill\u00e9 pour raconter quelques grands destins du 20\u00e8me si\u00e8cle, Klinsmann ou Rosa Luxembourg, il dirige ils dansent, ils jubilent, la sc\u00e8ne est sa r\u00e9sidence principale \u00e0 la Com\u00e9die Gen\u00e8ve au Gr\u00fctli ou dans son Valais natal, rien \u00e0 voir la construction en commun tout en m\u00eame il re\u00e7oit des prix des encouragements en 2009, il empoigne la formation des com\u00e9diens \u00e0 Lausanne, \u00e0 Lyon et en Belgique, son \u00e9nergie est contagieuse, aujourd'hui, il a chang\u00e9 de casquette, c'est le directeur de th\u00e9\u00e2tre qui est l\u00e0 avec ses slops et ces cargos, avis aux amateurs, on est pri\u00e9 de s'int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:45 > 0:21:48) [81%] : \r\nAlors, pardon, mais c'est sous PC cargo qu'est-ce que c'est au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:22:49) [90%] : \r\nAlors, en fait, comme on a les textes qui sont d\u00e9but du travail c'est nous permet de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des moyens de production qui sont vraiment ad\u00e9quats, parce que l'argent du Poche a pas tout d'un coup, augmenter, on essaie de rendre accessible plus de textes possibles, donc on a mis en place ces 2 formes de production, un cargo c'est lourd, c'est lent et \u00e7a prend beaucoup de temps \u00e0 bouger, c'est une forme de production normale, comme tous les autres th\u00e9\u00e2tres font \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le succ\u00e8s, c'est ce qu'on a invent\u00e9 pour Le Poche, l\u00e0 c'est c'est c'est la chose avec laquelle on ouvre la saison, donc l\u00e0 ce soir, il y a le 1er scoop qui commence et \u00e7a veut dire concr\u00e8tement qu'il va y avoir un groupe de cet acteur, qui vont jouer 2 pi\u00e8ces diff\u00e9rentes et qui sont mis en sc\u00e8ne par le metteur en sc\u00e8ne et puis les spectateurs vont pouvoir venir voir ce lundi on commence la 1\u00e8re et puis lundi dans 2 semaines, en fait, la 2\u00e8me, pi\u00e8ce et puis spectateurs vont pouvoir venir voir comme \u00e7a chaque soir, une autre pi\u00e8ce, mais avec les m\u00eames acteurs, \u00e7a cr\u00e9e un parcours aussi pour le spectateur qui va avoir la m\u00eame actrice jouer une fois la mer et une fois la sereine et un un qui joue, on va dire un illumin\u00e9 qui d\u00e9barque dans un jardin \u00e9pine dans le pied, Sylvain japonais il y a vraiment c'est aussi assez dr\u00f4le pour le spectateur de voir des acteurs comme \u00e7a, faire des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur un laps de temps tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:49 > 0:22:58) [84%] : \r\nOn a vu arriver votre 1\u00e8re auteur on va en parler tout \u00e0 l'heure mais donc quand m\u00eame choisir de mettre en sc\u00e8ne que les textes de femmes, c'\u00e9tait assez \u00e9l\u00e9gant pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:59 > 0:24:11) [88%] : \r\nJ'aimerais bien dire que oui, c'est un vrai engagement politique et mais concr\u00e8tement, quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 cette saison, comme j'ai candidat\u00e9 \u00e0 au poste, j'avais fait une saison hypoth\u00e9tique des des textes que j'aurais aim\u00e9 d\u00e9fendre et puis sans m'en rende compte, j'avais choisi une que des des textes de femmes avec une composer une saison comme \u00e7a avec 5 textes que je m'\u00e9tais dit que j'allais faire le jour j'ouvrirai Poche et c'\u00e9tait des femmes puis aussi dans le monde, ben, dans mon parcours, l'avait dit, j'ai enseign\u00e9, j'ai accompagn\u00e9 beaucoup de, de, de jeunes auteurs et majoritairement c'\u00e9tait des femmes et puis au moment o\u00f9 tout d'un coup, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 ce poste, je me suis aussi rendu compte que je prenais une derni\u00e8re place de directeur de th\u00e9\u00e2tre qui \u00e9tait occup\u00e9 par une femme, alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a eu un moment o\u00f9 on avait les 2 plus grosses institutions, qui \u00e9taient dirig\u00e9es par des femmes et puis l\u00e0, maintenant, il y a plus des hommes, donc je me suis dit aimerait bien vous dire que c'est vraiment un gros gros effort mais pas du tout parce qu'il y a une majorit\u00e9 concr\u00e8tement dans le dans le monde r\u00e9el, les auteurs francophones, il y a une majorit\u00e9 de femmes qui \u00e9crivent, mais il y a toujours une majorit\u00e9 et une minorit\u00e9 de femmes qui sont jou\u00e9s et si il sait aussi bien que le comit\u00e9 de lecture, il est trouv\u00e9 ces textes et l\u00e0 dans la saison, qu'on entende la saison suivante, qu'on est en train de programmer, on a lu sans faire attention au genre, je pense qu'on va aussi se retrouve avec une majorit\u00e9 de texte et mis en tout cas, c'est ce que j'aimerais maintenir parce que cette histoire en r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:11 > 0:24:22) [93%] : \r\nOn y arrive donc ce texte il est sign\u00e9, or c'est une jeune auteure allemande juste un mot sur ce qui vous touche dans son \u00e9criture, avant qu'on d\u00e9couvre un extrait de la r\u00e9p\u00e9tition du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:23 > 0:24:47) [88%] : \r\nHier soir, c'est c'est vraiment des com\u00e9dies, puisqu'il y a de vrais, elle le dit aussi tr\u00e8s bien, elle \u00e9crit pas des communes Fanny fait par les parce qu'elle est dr\u00f4le \u00e9crit com\u00e9die parce que c'est le meilleur moyen de faire passer un message \u00e0 peu tragique m\u00e9lancolique et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s beau, parce qu'on rit beaucoup Jean francs pas compte du de de la charge tragique qu'on se prend dans la gueule et c'est assez c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s troublant \u00e7a touche, c'est tr\u00e8s touchant, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, tout en \u00e9tant vraiment fort et c'est \u00e7a que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:47 > 0:24:51) [83%] : \r\nEh bien, on en d\u00e9couvre quelques mots en puisqu'Isabelle Gonet s'est gliss\u00e9 dans une r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:52 > 0:24:57) [64%] : \r\nIl a aussi, on est ici, je vois que dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:57 > 0:25:11) [88%] : \r\nEt la Dolorosa un texte de Rebecca cr\u00e8ches d'or ce jeune dramaturge allemand au regard ac\u00e9r\u00e9 sur le temps qui passe et d\u00e9truit les r\u00eaves, humour et cynisme d'un Vaudeville contemporain, ici en r\u00e9p\u00e9tition, il y a malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:11 > 0:25:24) [90%] : \r\nOui, c'est de l'humour de l'humour noir, ce que j'\u00e9cris ce sont m\u00eame des tragi-com\u00e9die pour moi dans une bonne com\u00e9die, il y a toujours quelque chose de sombre en arri\u00e8re- plan, qui r\u00e9sonne et c'est ce qui rend la com\u00e9die r\u00e9ussie cette pardon dans les m\u00e9lancolies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:26 > 0:25:38) [89%] : \r\nEn toile de fond, 3 soeurs \u00e0 la Tchekhov et leurs fr\u00e8res, ils sont bien nantis, mais il s'ennuie un huis clos existentiel qui sort les acteurs de leur zone de confort au Burkina Faso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:38 > 0:25:54) [85%] : \r\nIl faut attention \u00e0 pas vir\u00e9 bien gard\u00e9, rester souple \u00e0 apprendre quand m\u00eame les techniques nouvelles d\u00e9j\u00e0 je dois monter dans un train qui est d\u00e9j\u00e0 parti depuis longtemps pour certains et je dois me laisser d\u00e9ranger, alors c'est pas simple mais c'est c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:57 > 0:25:58) [60%] : \r\nDans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:58 > 0:26:08) [88%] : \r\nAux commandes, Guillaume B\u00e9guin chaux-de-fonnier bien connu pour ses cr\u00e9ations et ses mises en sc\u00e8ne avec les textes contemporains comme ceux de Rebecca Kristol Dorff, il est dans son \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:27) [88%] : \r\nElle a un regard extr\u00eamement \u00e0 Sydney extr\u00eamement juste extr\u00eamement jubilatoire sur notre g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ration des des trentenaires ou des quadras ou d\u00e9rout\u00e9s quinquag\u00e9naire qui sont, qui sommes les h\u00e9ritiers du d'une \u00e9poque d'un id\u00e9al post- soixante-huitard de que communautaire vital de libert\u00e9 qu'on peut r\u00e9inventer sa vie, et aujourd'hui qu'est-ce qu'on a fait de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:27 > 0:26:35) [87%] : \r\nAuteur, metteur en sc\u00e8ne, spectateurs en partenariat, ne vous attendez pas \u00e0 des soir\u00e9es plan- plan au Poche \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:36 > 0:26:56) [88%] : \r\nEffectivement, et c'est rien de le dire, il y a aussi, donc on a vu un comit\u00e9 de lecture et aussi un comit\u00e9, enfin il y a un endroit o\u00f9 l'\u00c9tat des spectateurs vont \u00eatre vraiment amen\u00e9 \u00e0 donner leur avis sur les pi\u00e8ces sur ce qui se passe, donc vraiment on ne sera plus passif au Poche pour revenir sur vous Mathieu Bertholet on vie vous avez fait beaucoup d'chose avant, maintenant, \u00e7a va vous prendre beaucoup de temps Le Poche vous renoncez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:57 > 0:27:24) [88%] : \r\nNon je je m'organise autrement, je pense que bien \u00e9videmment ses premi\u00e8res saisons c'\u00e9tait il fallait mettez chose en place donc je me suis laiss\u00e9 d'espace pour ne rien faire d'autre, mais la saison suivante, je vais refaire un spectacle je pense aussi que bah comme le c'\u00e9tait assez dispers\u00e9e \u00e0 Bruxelles du Talion, c'est un peu partout, l\u00e0 je je suis totalement, je ne vois, je m'occupe de stage, je suis l\u00e0, \u00e7a me donne pas dire \u00e7a me donne beaucoup de temps en mer, samedi, en tout cas un espace une une un espace g\u00e9ographique dans lequel je peux penser pour me pr\u00e9parer pour \u00e9crire la pi\u00e8ce suivante et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:24 > 0:27:28) [79%] : \r\nEt vous cr\u00e9erez ailleurs je cr\u00e9e ailleurs parce que vous allez bien jouer dans vos Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:28 > 0:27:45) [78%] : \r\nC'est mon engagement, c'\u00e9tait de dire que je ne ferai rien Poche que je m'\u00e9tais penser nos poches que j'programmaient pas des textes moi poche voulais un peu \u00e9viter d'\u00eatre le le directeur omniscient, omnipotent et puis de m'approprier les moyens du Tage trouvait que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un signe assez un signe important, dire que l'on peut dire, l'Internet sans avoir besoin de ce programme en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:45 > 0:27:51) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Mathieu Bertholet en serait donc de d\u00e9couvrir cette 1\u00e8re saison et les autres, et merci d'\u00eatre venu nous trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:51 > 0:28:01) [90%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, nous sommes lundi vous avez rendez- vous avec le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux de langue fran\u00e7aise, le Zapping de TV5 Monde, vous est livr\u00e9e par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:07 > 0:28:11) [73%] : \r\nEst ce que vous pouvez nous contacter l'Autriche c'est que lorsque vous faites \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:11 > 0:28:15) [88%] : \r\nUn mois apr\u00e8s l'attentat, emp\u00eacher dans un Thalys, contr\u00f4les renforc\u00e9s dans les trains fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:15 > 0:28:29) [85%] : \r\nLa 1\u00e8re inspection visuelle par des gens qui ont l'habitude des trains qui connaissent les les endroits o\u00f9 cacher des choses, c'est d\u00e9j\u00e0 une une 1\u00e8re chose et puis on attend beaucoup, que les gens nous signale d'\u00e9ventuels chose et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:30 > 0:28:38) [92%] : \r\nOui, \u00e7a me rassure m\u00eame intensification des contr\u00f4les en gare, aucune alerte grave jusque-l\u00e0, mais le d\u00e9but d'un inlassable travail de fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:43 > 0:28:48) [94%] : \r\nLe 11 septembre 2001 : une trag\u00e9die comm\u00e9mor\u00e9e aussi bien aux \u00c9tats-Unis qu'au Canada, je tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:28:52) [96%] : \r\nEnvoyer nos condol\u00e9ances aux familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:52 > 0:28:58) [94%] : \r\nFace \u00e0 la crise migratoire, la s\u00e9curit\u00e9, plus que jamais un argument dans la campagne \u00e9lectorale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:58 > 0:29:05) [82%] : \r\nCe des partie de leur position pour des raisons id\u00e9ologiques et et enfin ce pensable qui s'impose \u00e0 \u00e0 des actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:05 > 0:29:14) [90%] : \r\nJug\u00e9e liberticide, les actions renfor\u00e7ant l'arsenal antiterroriste en l'opposition les avait condamn\u00e9s maintiendra-t-elle sa position le 19 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:15 > 0:29:22) [81%] : \r\nAvant, c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand sportif, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand sportif, Montpellier 200 kilom\u00e8tres par semaine de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:22 > 0:29:28) [90%] : \r\nQui paiera pour les dommages du Mediator toujours pas Servier, son fabricant, pour le moment la seule s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:28 > 0:29:36) [96%] : \r\nCe que mes clients vivent tr\u00e8s mal d'\u00eatre \u00e0 la fois victime du produit et, en m\u00eame temps de d\u00e9pendre de la solidarit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:36 > 0:30:02) [87%] : \r\nR\u00e9sultat : un manifeste des 30, publi\u00e9 par le monde m\u00e9dical ulc\u00e9r\u00e9 sur initiatrice hein, toujours la m\u00eame : Ir\u00e8ne Frachon bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates un homologue on vous conna\u00eet tr\u00e8s bien, puisque c'est vous qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale du Mediator pris par 5 millions de malades l'antidiab\u00e9tique prescrit aussi comme coupe- faim, aurait tu\u00e9 pr\u00e8s de 2000 personnes, la plus grande roue d'Europe n'est plus parisienne, les belges, d\u00e9but du jeu, une grande roue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:02 > 0:30:03) [65%] : \r\nJean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:04 > 0:30:08) [91%] : \r\nEt en plus important, son nouveau propri\u00e9taire, exulte, il n'est pas le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:08 > 0:30:14) [68%] : \r\nC'\u00e9tait super \u00e9gar\u00e9 le fada non c'est quand m\u00eame que je suspect chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:14 > 0:30:18) [94%] : \r\nLa grande roue va sillonner le pays et avec elle un peu de la magie parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:22 > 0:30:40) [89%] : \r\nCe soir, couleur locales se jette \u00e0 l'eau en compagnie de Swann Auberson, la nageuse genevoise pr\u00e9pare son retour au plus haut niveau apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9paule, son objectif, une m\u00e9daille olympique \u00e0 Rio en 2016 en eau libre une nouvelle discipline olympique tr\u00e8s exigeante, est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:42 > 0:30:49) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:57 > 0:31:00) [83%] : \r\nSylvie, la formation continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:11 > 0:31:52) [74%] : \r\nOuais, ouais rien acheter bien et toi je vous entendais pas ce qui fait du bruit, c'\u00e9tait qui a nag\u00e9 c'\u00e9tait pas au c'\u00e9tait pas belle, c'est quoi, prenons ce soir la pr\u00e9sentant les pas et puis je me disais que sait pas qui \u00e9tait bless\u00e9e pour Nadal plus intime qui va tenir secret le le r\u00e9sultat g\u00e9n\u00e9ration ou quoi, mais c'est ah oui n'accord oui, oui, oui, mais pas pas loin alors \u00e9coutez, je vais juste dans le dans le prolongement du d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:52 > 0:32:03) [85%] : \r\n15 15 c'est un peu plus comme \u00e7a, on n'a pas la solution id\u00e9ale depuis ce Studio, c'est un peu merdique pour nous, mais voil\u00e0, donc on essaie de faire le moins merdique possible salut voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:06 > 0:32:09) [80%] : \r\nOui, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:12 > 0:32:17) [78%] : \r\nExtra oui oui tu as raison ans 12 ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:21 > 0:32:41) [86%] : \r\nDonc, \u00e0 la faveur de cette dorsale anticyclonique, alors que cette perturbation et c'est sur la pointe bretonne sur l'Asie britannique donnera une d\u00e9gradation du temps pour demain mardi en francs qu'aura tendance \u00e0 se a stagn\u00e9 un peu mercredi les 4 juste la 1\u00e8re oui, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:33:07) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 toute la nuit a \u00e9t\u00e9 fra\u00eeche avant la formation des grisailles ce matin effet moins la Br\u00e9vine 5 \u00e0 6 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau le Valais, mais c'est un tr\u00e8s beau lundi du jeune qui s'annonce a d\u00e9j\u00e0 bien connu, c'est un tr\u00e8s bon lundi 10 jeunes avec des conditions spectaculaire \u00e0 la montagne, il fera tr\u00e8s doux, les hordes situe \u00e0 3800.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:18 > 0:33:20) [82%] : \r\nCe qui, qui r\u00e9alise un m\u00e9tier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:21 > 0:33:23) [75%] : \r\nC'est pas Chicchi non, il est s\u00fbr couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:27 > 0:33:28) [98%] : \r\nNon c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:30 > 0:33:33) [71%] : \r\nEt sur Couleurs locales, c'est qu'il y a un peu c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:36 > 0:33:38) [66%] : \r\nMais c'est satisfait Laurent c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:39 > 0:33:40) [93%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:33:42) [91%] : \r\nQui est d\u00e9j\u00e0 bien chaud du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:47 > 0:34:06) [81%] : \r\nOui, non, pardon, je ne je je ne tombait pas du tout la perche \u00e0 quelques grivoiseries, de 2 choses bien de gags pas il y a pas du tout un ce qui \u00e9tait dans le mouvement surtout qui a balay\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 s'il te pla\u00eet Laurent ma copine \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:09 > 0:34:11) [89%] : \r\nIls ont les petits partis cette apr\u00e8s- midi ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:12 > 0:34:12) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:12 > 0:34:21) [85%] : \r\nNon, non pas lundi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, c'est tous les jours sauf le lundi et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:21 > 0:37:36) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la nuit a \u00e9t\u00e9 fra\u00eeche avant la formation de la grisaille la fait, moins un degr\u00e9 \u00e0 La Br\u00e9vine, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, ou encore le Valais \u00e7a va \u00e9videmment bien se r\u00e9chauffer ce sera sp\u00e9cialement agr\u00e9able \u00e0 la montagne puisque les heures de gr\u00e8ve \u00e0 remonter \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude id\u00e9ale pour ce lundi, du jeune, en tout cas, nous avons eu cette formation de grisaille assez tardive qui s'est quand m\u00eame vite dissip\u00e9e sur l'Est plus tardivement sur l'ouest, donc le contraire de ce qui se passe d'habitude pas d'incursion valaisanne, comme c'\u00e9tait le cas hier donc une belle journ\u00e9e, \u00e0 la faveur de cette dorsale mobile anticyclonique avant l'arriv\u00e9e de cette perturbation pour demain mardi, voici les pr\u00e9cisions d'Anick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc pour cet apr\u00e8s- midi nous aurons ces quelques nuages r\u00e9siduels issu du morcellement du stratus mais vraiment ils vont se dissiper dans l'heure qui suit et le temps sera splendide, j'esp\u00e8re que les Vaudois les Neuch\u00e2telois pour en profiter une partie \u00e9galement des habitants du Jura bernois, avec des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables conforme aux normes de saison jusqu'\u00e0 22 au sud 21 en Valais, je vous disais 0 degr\u00e9 \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude et 19 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec un courant qui a pivot\u00e9 depuis hier, qui vient du ouest et qui restera faible, alors c'est un autre d\u00e9cor qui nous attend pour demain mardi, avec des arriv\u00e9es nuages par l'ouest, il fera encore assez beau en Valais ou encore dans l'Est, et m\u00eame au sud et le temps sera sec en toutes r\u00e9gions mais au fil des heures, nous verrons les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations qui devrait toucher d'abord le Jura puis leste l\u00e9manique le le plateau le Valais central devrait \u00eatre touch\u00e9 plus tard dans l'apr\u00e8s- midi et la nuit, des chutes de neige se situera au d\u00e9but 2300 m\u00e8tres d'altitude, leur a tendance \u00e0 baisser, \u00e0 2000 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront plus douces, au petit matin, gr\u00e2ce au nuage \u00e9videmment plus fra\u00eeche au plus chaud de la journ\u00e9e, par manque de soleil et avec l'appui plut\u00f4t 15 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le nord tout de m\u00eame 18 \u00e0 Gen\u00e8ve en Valais 19 au sud et alors regardez le 0 degr\u00e9 va chuter \u00e0 nouveau pour se situer \u00e0 2400 m\u00e8tres, c'\u00e9tait le cas samedi avec un vent qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s nettement sp\u00e9cialement le long des Pr\u00e9alpes ou encore sur les cr\u00eates du Jura 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par moment et un Sud Ouest qui passera \u00e9galement sur le plateau en soufflant entre 25 et 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 vous savez Toulouse vous souhaite \u00e0 tous tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-21T11:26:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509461005", "durationSec": 145, "title": "MI ZAPPING FRANCOPHONE 2109_RTS000000598128", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509461006", "durationSec": 85, "title": "MI VOLKSWAGEN FRAUDE_RTS000000600643", "excerpt": "En raison de son fort taux d'occupation, les autorit\u00e9s de la ville envisagent d'augmenter les fr\u00e9quences de la ligne de tramway transfrontali\u00e8re entre B\u00e2le et Wheil am Rhein au grand d\u00e9pit de la chambre de commerce b\u00e2loise. Cette derni\u00e8re d\u00e9plore une facilitation du commerce transfrontalier et r\u00e9clame des mesures concr\u00e8tes pour attirer les B\u00e2lois en ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509461007", "durationSec": 109, "title": "MI TRAM BALE FRONTIERE_RTS000000600640", "excerpt": "Bad Radkersburg Nickelsdorf Autriche autorit\u00e9s des villes d\u00e9bord\u00e9es par afflux de plusieurs dizaines de milliers de migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAM", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1461134"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461008", "durationSec": 103, "title": "MI REFUGIES NICKELSDORF_RTS000000600667", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re du metteur en sc\u00e8ne valaisan Mathieu Bertholet qui a pris la direction du th\u00e9\u00e2tre Le Poche \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509461009", "durationSec": 64, "title": "MI PORTRAIT BERTHOLET 02_RTS000000600677", "excerpt": "La conteuse fribourgeoise Fraenzi Kern-Egger compose de nombreux contes qu'elle raconte en langue Bolze, le patois de la Basse-ville. Les contes fribourgeois demeurent vivants et \u00e9voquent souvent la figure du dragon, qui aurait fond\u00e9 la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ART DRAMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461010", "durationSec": 21, "title": "MI POLLUTION AIR_RTS000000600536", "excerpt": "Extrait de la derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce intitul\u00e9e Villa Dolorosa de l'auteure Rebekka Kricheldorf mise en sc\u00e8ne par Guillaume B\u00e9guin avec la com\u00e9dienne Caroline Gasser. Pour l'auteure, cette pi\u00e8ce est une tragi-comedie qui repose sur l'humour noir et qui brosse le d\u00e9pit de 3 soeurs confront\u00e9es au temps qui passe."}, {"internalArchiveId": "AA1509461011", "durationSec": 32, "title": "MI PAPE CUBA_RTS000000600634", "excerpt": "Ath\u00e8nes Gr\u00e8ce joie ex-premier ministre Alexis Tsipras suite succ\u00e8s de son parti Syriza lors \u00e9lections l\u00e9gislatives."}, {"internalArchiveId": "AA1509461012", "durationSec": 176, "title": "MI MINIMAG CREATIONS CONTES_RTS000000600441", "excerpt": "L'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse son nouveau camion scanner mobile. Ce dernier scanne l'int\u00e9rieurs des camions ou des remorques et d\u00e9c\u00e8le des caches. Ce scanner sera utilis\u00e9 dans les toutes les douanes de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONTE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461013", "durationSec": 105, "title": "MI LE POCHE SPECTACLE 02_RTS000000600686", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461014", "durationSec": 21, "title": "MI HUG AVOCAT_RTS000000600570"}, {"internalArchiveId": "AA1509461015", "durationSec": 88, "title": "MI ELEX GRECE_RTS000000600638", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509461016", "durationSec": 97, "title": "MI CAMION SCANNER GARDES-FRONTIERE_RTS000000600565", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARDONNEX"], "thematicThemes": ["SCANNER", "DOUANE", "CAMION"], "sequenceIds": ["1461125"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509461068", "summary": "Camion scanner scannant camion.\nItw J\u00e9r\u00f4me Coquoz, directeur des douanes Gen\u00e8ve.\nEcran affichant image scann\u00e9e de l'int d'un camion.", "id": "1461125", "visualThemes": ["SCANNER", "DOUANE", "CAMION"], "visualGeographicals": ["BARDONNEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461076", "summary": "Duplex Ambilly :\nitw Philippe Royer, directeur du Service de l'Air de Gen\u00e8ve.", "id": "1461133"}, {"internalArchiveId": "AA1509461077", "summary": "Nombreux passagers dans tram 8 reliant B\u00e2le \u00e0 Wheil am Rhein.\n360 degr\u00e9s autour de Christophe Haller, d\u00e9put\u00e9 PLR b\u00e2lois.\nParticipants au d\u00eener \"white dinner\" organis\u00e9 par la chambre des commerces b\u00e2lois.\nItw Mathias Boehm, directeur de la chambre du commerce.\nItw Alain Groff, directeur de la Mobilit\u00e9 b\u00e2loise.\nInt tramway roulant, passage de la douane.", "id": "1461134", "visualThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "TRAM"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509461082", "summary": "Invit\u00e9 plateau : \nMathieu Bertholet, nouveau directeur du th\u00e9\u00e2tre Le Poche.", "id": "1461139"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612464", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020619", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-31CF44B2-8E61-47D5-BED7-45434949FA49", "internalArchiveId": "31CF44B2-8E61-47D5-BED7-45434949FA49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien int\u00e9gral avec Marina Salzmann, \u00e9crivaine vaudoise, \u00e0 propos de son recueil de nouvelles paru sous le titre \"Safran\" (Ed. Campiche) [Bonus web]", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "durationSec": 1274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Salzmann, Marina"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2015-09-21", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:55Z", "speechToTexts": ["22.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour Marina Salzmann, bonjour, vous avez une mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e0 vous de de raconter des histoires, vous nous emmenez compl\u00e8tement ailleurs dans un entre-deux pour reprendre le le titre de votre pr\u00e9c\u00e9dent recueil de nouvelles et vous mettez un effet rare, c'est celui de de ne pas savoir, \u00e0 la fin de de chaque histoire si je l'avais lu ou pas, je sais pas si j'entre nous faire un grand compliment au contraire vous vexer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nCe serait plut\u00f4t un compliment je pense parce que bon, effectivement, j'essaie quand m\u00eame de raconter quelque chose dans ces histoires mais tr\u00e8s clairement, je cite : je ne suis pas un sch\u00e9ma narratif classique et des fois, on croit qu'on va dire quelque chose et puis en fait on lit autre chose je pense, m\u00eame si je prends un exemple : on peut suivre un personnage qui a qui qui essaie de retrouver un amour perdu, et pour finir ce personnage- l\u00e0 bien s\u00fbr il a pas retrouv\u00e9 cet amour, je parle de la nouvelle qui s'appelle comme en Chine, mais au lieu de \u00e7a, il va, il va retrouver son propre nom d'une certaine mani\u00e8re, il va, il va se retrouver lui- m\u00eame dans cet espace transform\u00e9 du monde, c'est-\u00e0-dire dans un dans un monde reconfigurer d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [84%] :\r\nDonc vous en tant qu'auteur vous reconfigurer le monde le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [86%] :\r\nJe crois que c'est le c'est la fiction en g\u00e9n\u00e9ral le fait toujours, hein, on on cr\u00e9e des nouveaux espaces temps alors apr\u00e8s on peut, on peut s'amuser \u00e0 l'\u00e9crit, le plus possible semblables aux espaces temps r\u00e9el qu'on traverse tous les jours, ou, ou, au contraire essayer de de colorer cette espace- temps, c'est aussi pour \u00e7a que que il y a ce titre Safran, une des raisons, c'est parce que l'id\u00e9e, c'est que la litt\u00e9rature, elle puisse parvenir \u00e0 transformer ou \u00e0 colorer suffisamment le r\u00e9el pour qu'ils qu'ils deviennent perceptibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [83%] :\r\nQu'est -ce que c'est aussi la la fonction du r\u00eave puisque le r\u00eave alors c'est pas mal de vos personnages oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [90%] :\r\nBeaucoup de personnages r\u00eavent tous r\u00eavent, moi je r\u00eave en l'\u00e9crivant, tr\u00e8s souvent, c'est-\u00e0-dire que je proc\u00e8de tr\u00e8s rarement avec une id\u00e9e tr\u00e8s claire de, de, de, justement, du d'une d'une d'une petite narration qui irait de la avec quel \u00e9tait le nombre de p\u00e9rip\u00e9ties qui devrait se d\u00e9nouer d'une fa\u00e7on un petit peu classique mais je proc\u00e8de vraiment pas du tout comme \u00e7a, mais c'est plut\u00f4t des des fragments qui c'est qui qui s'\u00e9crivent, un peu comme dans un demi r\u00eave d'effacer une page, 2 pages fois 4 donc souvent c'est pas du tout une nouvelle encore et ensuite on ensuite, je suis plut\u00f4t dans dans l'attente de ce qui pourra se produire d'autres, \u00e0 un moment donn\u00e9, comme si, comme si c'\u00e9tait pas un hasard, que j'avais \u00e9crit \u00e7a, si vous voulez, il y a, je pense qu'il y a pas vraiment de co\u00efncidences dans dans les mots qui nous habite et que on fait pas revenir \u00e0 travers les mots au fond des sortes de Swat personnage soit de silhouettes soit peut-\u00eatre de revenants, sans qu'il y a une raison \u00e0 cela une raison profonde qui est en nous \u00e9vite \u00e9videmment, donc voil\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'attends tranquillement jusqu'\u00e0 ce que je je vois quelle est la suite, les mots sont des revenants, oui, je crois que les les mots sont sont sont un petit peu une mani\u00e8re de de redoubler notre propre vie, puisque si on a uniquement dans dans notre vie m\u00eame. \r\nEt si on ne on on est pas du langage sur ce qu'on vit, on est vraiment plong\u00e9 dans du transparent, on est transparent \u00e0 soi -m\u00eame et le monde est transparent pour nous, donc si on veut que que ce monde, ils deviennent digne d'\u00eatre v\u00e9cue, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une visible \u00e0 nos yeux, c'est important qu'on ait des des tactiques, nous tous \u00eatre humain en pour le rendent visite pour nous-m\u00eames, donc je pense que chacun a ses trucs, chacun a ses m\u00e9thodes, les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est trouver aussi des m\u00e9thodes pour survivre survivre dans le sens d'exister ou de r\u00e9sister, o\u00f9 il y a, il y a toutes sortes de de mode de survie dans dans les personnages des des des diff\u00e9rentes nouvelles ne pas dispara\u00eetre, surtout ne pas dispara\u00eetre oui ne pas dispara\u00eetre et ne pas dispara\u00eetre, je pense, en tant qu'\u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire ne pas oui, \u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire exister en tant que Khumalo, bien s\u00fbr, c'est que des personnages, mais ils sont des sortes de possibilit\u00e9s d'\u00eatre humain en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [84%] :\r\nJ'aimerais qu'on revienne \u00e0 c'\u00e9tait pas la c'\u00e9tait pas qu'on qualifiait entre 2 femmes, je d'entre 2, il y a, il y a un d\u00e9but de nouvelle qui raconte bien cette \u00e9tat le tout d\u00e9but de d'issue de secours lorsque la narratrice dans une salle de conf\u00e9rence qui est autour de ses coll\u00e8gues qui sont assis en rond, il y a une balance leurs jambes, leurs mains, elle regarde \u00e0 peu pr\u00e8s ailleurs elle \u00e9coute les voix, mais sans vraiment savoir ce qui se dit -elle, et comme dans sa bulle et ce moment -l\u00e0, Marina Salzmann, vous l'\u00e9crivez, extr\u00eamement bien et c'est une sensation qu'on conna\u00eet tous, il y a, il y a un monde qui vit autour de nous et on d\u00e9croche compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [89%] :\r\nJe crois qu'on a tous, par moment, besoin de se prot\u00e9ger en 2 du monde qui est autour de nous, d'abord parce que bien souvent il est il nous ali\u00e8ne compl\u00e8tement \u00e0 nous-m\u00eames, il nous fait perdre de vue notre notre propre point de vue d'une certaine mani\u00e8re, il peut nous absorber nous nous nous annihiler, d'une certaine mani\u00e8re, je crois que c'est, c'est le cas souvent donc pour beaucoup de personnes dans dans leur travail par exemple, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi dans la famille, donc il y a l\u00e0 ce personnage a besoin de de de d\u00e9connecter de se d\u00e9connecter de ce de cette r\u00e9alit\u00e9, pour retrouver son propre point de vue et beaucoup d'entre eux, effectivement, ils vivent une esp\u00e8ce de d\u00e9sorientation donc Elsa fermement des orientations qui est cr\u00e9\u00e9 ainsi puisque tout \u00e0 coup elle va essayer d'\u00eatre uniquement dans sa perception et et pas du tout dans tout ce que de donc, dans ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire dans l'est des choses qui sont leur du st\u00e9r\u00e9otype ou qui sont de l'ordre de, de, voil\u00e0, on sait o\u00f9 on est on est on est bien dans notre dans le territoire avec nos t\u00e2ches contr\u00f4le on contr\u00f4le etc, donc elle, elle va l\u00e2cher prise, c'est un exemple parmi d'autres, parce que beaucoup, beaucoup de des personnages, mais j'ai remarqu\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9crit des livres et beaucoup de personnages proc\u00e8s Nancy il s'abandonne \u00e0 quelque chose, ils abandonnent ils abandonnent au fond peut-\u00eatre le territoire d'une certaine mani\u00e8re, pour essayer d'aller vers une une sorte de v\u00e9rit\u00e9 int\u00e9rieure, alors qu'il cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, \u00e9videmment, parce que je suis pas mystique ou ou ou folle au point de croire que que que ce que que ce que je ressens, ce que je crois et et la et la et la v\u00e9rit\u00e9, mais simplement on a besoin d'\u00eatre dans dans une r\u00e9cr\u00e9ation tout \u00e7a \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [93%] :\r\nPour savoir pourquoi est -ce qu'on a ce besoin -l\u00e0 pourquoi \u00e7a nous permet de survivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [88%] :\r\nJe crois que je pense c'est la question de la litt\u00e9rature qui est l\u00e0 aussi en jeu, c'est-\u00e0-dire que, elle existe pour nous faire au fond employer le langage diff\u00e9remment et on a besoin de pouvoir utiliser langage diff\u00e9remment pour se r\u00e9approprier de notre relation r\u00e9elle d'une autre fa\u00e7on et qui n'est pas une fa\u00e7on ni marchande qui n'est pas, qui n'est pas une fa\u00e7on de dominer mais qui est une fa\u00e7on libre et et si et si possible cr\u00e9atrice de se r\u00e9approprier du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [88%] :\r\nC'est votre mani\u00e8re \u00e0 vous donc Marina Salzmann \u00e9crire c'est votre mani\u00e8re \u00e0 vous de vous r\u00e9approprier le le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors avec simplement on a, on l'\u00e9tend un point de vue sur ce monde \u00e9videmment donc en faisant partie, ce serait, ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s vaniteux de croire que que que j'ai un discours qui va plus loin que \u00e7a, c'est pas du tout le cas, je pense qu'on a, on a tous ont un point de vue, un point de vue valable sur sur les choses et c'est donc on fait partie d'une esp\u00e8ce de coeur, de 2 points de vue diff\u00e9rents, donc par exemple dans la litt\u00e9rature, mais probablement aussi simplement dans le genre humain. \r\nEt je voil\u00e0 je je crois que c'est c'est \u00e7a s'essayer d'\u00eatre une voix parmi les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [89%] :\r\nSe r\u00e9approprier le le r\u00e9el, c'est une chose qu'on fait tous, consciemment ou pas, se raconter des histoires aussi vos personnages ou en tout cas, certains de vos personnages vont quand m\u00eame plus loin que le commun des mortels, y en a qui flirte quand m\u00eame avec la la folie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [90%] :\r\nOui, si c'est une solution, pourquoi pas, donc il y a effectivement le le personnage f\u00e9minin de la 1\u00e8re nouvelle qui glisse totalement dans la dans la folie, mais qui trouve l\u00e0 en devenant folle et on se mettant \u00e0 parler sur son balcon plus jamais s'arr\u00eater aussi sont en s'arr\u00eatant le moins possible, qui a l'impression l\u00e0 de r\u00e9ussir \u00e0 tenir \u00e0 distance le n\u00e9ant, donc pour elle c'est une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [90%] :\r\nIl y a aussi un fils qui ach\u00e8te un frigo pour y planquer sa m\u00e8re du Val-Fourr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [89%] :\r\n\u00e7a c'est fond \u00e7a c'est une histoire qui est parti un peu du du fait divers qu'on entendait raconter, il y a quelques ann\u00e9es, 2 personnes qui n'avaient pas d\u00e9clar\u00e9 la mort dans donc on conjoint ou d'un parent et puis qui ainsi continuer \u00e0 pouvoir recevoir l'argent de peut-\u00eatre de la retraite tout et et donc \u00e7a, \u00e7a part un peu, un peu de cette, de cette id\u00e9e -l\u00e0 aussi simplement le \u00e9videmment ce cet homme, c'est pas du tout, vraiment par app\u00e2t du gain qui qui fait \u00e7a, c'est, c'est aussi parce que il peut pas y comprend plus vraiment. \r\nQu'est -ce que c'est que ce corps mort donc il y il sait pas si c'est sa m\u00e8re ou pas en fait \u00e0 un moment donn\u00e9 et et il d\u00e9cide de le conserver de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [89%] :\r\nVous \u00eates donc l\u00e0 pour le coup, partie d'un d'un fait divers, mais j'ai l'impression Marina Salzmann, que vous \u00eates justement une de ces, de ces auteurs rare d'ailleurs \u00e0 partir plut\u00f4t de de l'imagination, vous avez une grosse machine imaginaire \u00e0 disposition sous votre plume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [85%] :\r\nMais en fait pas tellement que \u00e7a, j'ai, je n'ai pas vraiment la pression mais je crois que c'est ce cette, cette esp\u00e8ce de demi- qui ne qui permet de de voir la r\u00e9alit\u00e9 au fond, ce ma\u00eetre presque \u00e0 onduler ou \u00e0 ceux ou \u00e0 se dissiper au oui \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 \u00eatre beaucoup plus volatile \u00e0 pouvoir se reconfigurer presque d'une autre mani\u00e8re et puis en fait, je suis simplement le fil du discours c'est : c'est vraiment partir d'une d'une impression d'une d'un mot \u00e0 partir d'une d'une peur parfois de choses tr\u00e8s tr\u00e8s petites et puis laissez -les glisser filer au fond le langage laissez, laissez aller les mots, voir ce qui oui nous emm\u00e8ne et et c'est en fait c'est le c'est les mots qui sont l\u00e0, qui qui font \u00e0 pr\u00e9venir les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:16) [83%] :\r\nCe ma\u00efs je veux noter quand vous le disiez, \u00e7a me paraissait beaucoup vous ressemblez sa demi- sommeil, c'est dans cet \u00e9tat -l\u00e0 que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [89%] :\r\nOui, parce que peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que le r\u00eave est plus fort que la r\u00e9alit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, mais peut-\u00eatre que on pourrait, on pourrait affirmer que que cette vie des r\u00eaves et les plus int\u00e9ressons c'est les plus plus plus authentique que que ce qu'on fait tous les jours, de fa\u00e7on m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [85%] :\r\nOn donne pas assez d'importance aux r\u00eaves non, parfois il raconte comme \u00e7a et puis on les \u00e9vacue vite faire pour les propos s\u00e9rieux oui c'est vrai je crois. \r\nVous prenez au s\u00e9rieux, vous r\u00eavez -vous la je veux je r\u00eave jamais cette matrice, mais enfin \u00e7a h\u00e9 oui si vous aussi vous pas du r\u00e9alisme magique sud- am\u00e9ricain vous \u00e7a r\u00e9sonne en vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:06) [86%] :\r\nOui, c'est certainement, j'ai beaucoup aim\u00e9 les, les, et j'ai beaucoup aim\u00e9 rouler Cortazar \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai beaucoup j'ai j'ai lu tout Roberto Bolanos que j'ai ador\u00e9 et qui sont pour moi, vraiment des ou presque des idoles des des buts \u00e0 atteindre au niveau de de l'imaginaire que d\u00e9ploie apr\u00e8s, je veux bien s\u00fbr je pense pas, je pense pas, je pense, je suis puis pas s\u00fbr d'\u00eatre \u00e0 cette hauteur l\u00e0 de toute fa\u00e7on, mais c'est vrai que j'aime les comptes \u00e0 j'aime me retrouver dans un instant, oui, un univers de m\u00e9tamorphose, alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre un point commun, mais pour ce recueil de safran, j'\u00e9tais un petit peu plus \u00e9loign\u00e9s des comptes que pour entre 2 et peut-\u00eatre aussi plus de de ce r\u00e9alisme magique sud- am\u00e9ricain et plut\u00f4t oui les les images f\u00e9tiches, celle qui qui qui illumine un petit peu tout le recueil sont probablement des des images un peu apocalyptique, celle qu'on a pu voir \u00e0 Tchernobyl, mais aussi tous tous les avatars de fin du monde, qu'on a eu pendant ce vin cette 2\u00e8me moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et il est aussi maintenant encore au 21i\u00e8me si\u00e8cle donc cette esp\u00e8ce de, de, de catastrophe qui qui est toujours l\u00e0, qui est toujours en train de se renouveler, devant nos yeux et oui alors c'est pour \u00e7a que je suis parti, vraiment, c'est plut\u00f4t de ces images- l\u00e0, je dirais pour les d\u00e9passer un peu pour pour essayer de, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai essay\u00e9 au tout au d\u00e9part, alors apr\u00e8s c'est clair que \u00e7a cesse, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu transform\u00e9, \u00e7a s'est d\u00e9plac\u00e9 dans les histoires, mais mon id\u00e9e de d\u00e9part avec ce recueil c'\u00e9tait de d'imaginer un peu un apr\u00e8s monde donc, j'ai souvent utilis\u00e9 l'anticipation beaucoup d'histoires se passe un petit peu dans le futur pour pouvoir pousser un petit peu plus loin le le le bouchon technologiques, on va dire essayer de d'imaginer un monde o\u00f9 ce serait la m\u00eame chose que maintenant on a un petit peu plus pire et pr\u00e9voir ce qui pourrait arriver \u00e0 ces personnages, comment il pourrait \u00e9ventuellement s'en sortir ou pas qu'est -ce qui quelles ressources il pourrait trouver dans un apr\u00e8s mon dans un monde un peu, d'apr\u00e8s l'apocalypse dans un monde au fond qui a une sorte de bascule entre oui, vers la fin, oui c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est cette image- l\u00e0 d'une apocalypse lente \u00e0 travers laquelle on pourrait continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 survivre quelques temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est dans une \u00e9poque une n'apocalypse lente et longue, \u00e0 votre avis, Marina Salzmann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [89%] :\r\nC'est en tout cas ce qui se passe dans une des nouvelles, \u00e7a se passe tr\u00e8s lentement la fin est l\u00e0, mais du coup les les \u00eatre humains, ils ont plus le souci du progr\u00e8s, dont la derni\u00e8re histoire donc il y a plus ce croissez et multipliez -vous il y a plus, il y a plus cette id\u00e9e que l'homme doit toujours \u00eatre en progr\u00e8s qui au fond nous a d\u00e9truit et il d\u00e9truit, est en train de d\u00e9truire la Terre donc la les les \u00eatre humains, peuvent se r\u00e9approprier quelque chose de leur humanit\u00e9 dans cette, dans cette esp\u00e8ce d'espace, d'apr\u00e8s la fin du monde puisque le bon, le monde continue \u00e0 \u00eatre simplement eux ils vont peu \u00e0 peu \u00eatre ils sont l\u00e0 en extinction Yves Yvon, plus ils vont plus faire d'enfant, ils vont pas survivre et peu \u00e0 peu l'humanit\u00e9 ne sera plus sur la Terre, et c'est l\u00e0 qu'ils peuvent tout \u00e0 coup dans l'dispose de 2 derniers soleils se r\u00e9approprier d'une certaine forme de bonheur et aussi retrouver un r\u00f4le politique du langage qui serait plus peut-\u00eatre celui de, de, de, de d\u00e9signer les objets du monde pour pouvoir mettre dessus, \u00e7a marque et au fond dominer le monde \u00e0 travers la nomination mais mais plut\u00f4t prendre cong\u00e9, donc il y a une, c'est une esp\u00e8ce d'adieu, c'est une esp\u00e8ce de c\u00e9r\u00e9monie d'adieu que que les que les les hommes et les femmes, surtout les femmes qui sont faites, les hommes disparaissent en 1er arrive \u00e0 accomplir dans dans ce dans ce monde qui est \u00e0 sa fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [91%] :\r\nCes images- l\u00e0, ce sont elles qui vous ont accompagn\u00e9 durant l'\u00e9criture de ce de ce recueil effectivement une grande coh\u00e9rence dans ce dans ce livre que vous signez chez Bernard Campiche il existe des recueils, une sorte de patchwork de textes pris dans quelques tiroirs si vous la rassemblez -vous, j'ai l'impression Marina Salzmann que que dans votre cas, vous avez pens\u00e9 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [89%] :\r\nOui, je crois que c'est, c'est vraiment le cas m\u00eame si bien s\u00fbr les les nouvelles s'\u00e9crivent lentement, malgr\u00e9 le fait qu'elle soit tr\u00e8s br\u00e8ve, \u00e7a prend parfois pas mal de moi dans dans l'\u00e9crire une puisque on y revient, on rajoute, justement, on va, on va tout \u00e0 coup, voir qu'est -ce qu'on peut greffer l\u00e0- dessus ou qu'est -ce qui qu'elle se quelle suite il peut y avoir, comme si tout \u00e0 coup on savait pour qu'on la fait payer, donc s'il y a, je crois qu'il y a cette coh\u00e9rence puisqu'il a toujours, c'est un petit peu cette image de de l'apocalypse et puis aussi l'image qui est sur la la couverture qui est une forme d'apocalypse qui est \u00e0 la fois un d\u00e9but et une fin des temps, c'est une une posture de Simonetta Martigny dont j'ai pu avoir, elle m'a donn\u00e9 la permission de du en utilisant d\u00e9tail sur sur cette couverture et et je trouve que c'est une image, comment dire, presque \u00e0 la fois le point d'origine de l'humanit\u00e9 en m\u00eame temps, qui peut \u00eatre aussi se figurer comme le point final de l'humanit\u00e9, c'est comme si on retrouvait du sens et \u00e7a, \u00e7a se passe dans une des des nouvelles, en effet, o\u00f9 c'est la derni\u00e8re chose qu'on voit au fond c'est c'est ce couple dans dans ce Champ compl\u00e8tement irradi\u00e9 d'une lumi\u00e8re dor\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:09) [89%] :\r\nC'est votre 2\u00e8me, recueil oui de nouvelles, c'est-\u00e0-dire \u00e7a raconte en tout cas votre attachement \u00e0 ce \u00e0 ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [91%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, j'aime, j'aime bien \u00e9crire des nouvelles parce que \u00e7a permet beaucoup de libert\u00e9 au niveau de la forme, justement, on a, on a moins peur d'ennuyer le lecteur puisqu'on se dit : bon, il va, il va r\u00e9ussir, peut-\u00eatre \u00e0 supporter ces 10 pages puisque c'est courageux et donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 effectivement l'Avantage et puis surtout c'est, c'est plus facile d'y revenir, de partir de revenir dans une nouvelle parce que il y a, il y a pas cette envergure du du du roman qui supportent pas trop qu'on ait une vie hach\u00e9 en petits morceaux avec plein de t\u00e2ches qui annexe \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:56) [82%] :\r\nEt \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 ce que ce que vous nous racontez jusqu'\u00e0 maintenant, Marina Salzmann des moments a c'est c'est une une suite de moments et c'est ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:07) [87%] :\r\nOui c'est, c'est vraiment \u00e7a, c'est un un rapport au temps qui aide lors du moment o\u00f9 l'instant beaucoup plus que que la dur\u00e9e est rentr\u00e9 dans la dur\u00e9e avec en remonte, \u00e7a c'est quelque chose qui me tente beaucoup mais mais mais pourquoi j'ai pas encore vraiment tout \u00e0 fait le temps du temps insuffisances, donc s'il faut qu'il faut que j'attends d'avoir ce temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:27) [78%] :\r\nEn attendant vous d\u00e9coupez l'espace- temps \u00e0 la j'ai voil\u00e0 exactement comment comptez -vous nouvelles sont faites pour \u00eatre lues, on sent que l'oralit\u00e9 \u00e0 une place importante dans votre mani\u00e8re d'\u00e9crire Manassas ce malheur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:42) [87%] :\r\nOui, oui alors de l\u00e0 dessus, je me fais souvent des des r\u00e9flexions aid\u00e9s m\u00eame des r\u00e9flexions nouvelles et l\u00e0 par exemple derni\u00e8rement je me disait que, au fond les les la la les plats parole on imagine qu'elle n'est dans le cerveau et et qu'elle va dans la main pour se d\u00e9poser sur le papier, mais en fait je crois qu'elle n'est vraiment dans la gorge et pas tellement dans le le cerveau et que donc il y a peut-\u00eatre une une Intelligence du corps. \r\nQui ne qui qui est qui qui qui est \u00e0 l'oeuvre dans dans la parole et donc il y a d'abord la voix peut-\u00eatre, il y a une voix qui qui qui qui va \u00e9noncer des des mots qui va \u00e9noncer une parole et c'est c'est pas, c'est pour \u00e7a que je, je pense que tout vient de la voie que l'eau qu'\u00e0 l'origine il y a une voix qui parle, je pense que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [87%] :\r\nIl y a pr\u00e8s le cerveau et le cerveau fait avec et et et construit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [80%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s, peut-\u00eatre que c'est oui, c'est certainement plus t\u00f4t sur 1er Jacques, on va voir que je vais avoir cette cette impression mais ensuite je vais effectivement r\u00e9fl\u00e9chir, revenir eux partir utiliser des dictionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:56) [84%] :\r\nDonc vous votre plus grande fid\u00e9lit\u00e9 c'est \u00e0 cette voil\u00e0 que vous la devez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:01) [97%] :\r\nOui, parce que c'est un petit peu l'origine du texte et c'est de l\u00e0 que tout part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:07) [78%] :\r\nMerci Marina Salzmann, c'est d\u00e9j\u00e0 fini fait et c'est pas vrai, oui, oui, incroyable. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salzmann, Marina", "role": "\u00e9crivaine vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1452375", "internalArchiveId": "AA1508452376", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain  : Le toit solaire", "publicationDate": "2015-09-21T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 San Vittore, Daniel Lepori d\u00e9veloppe un mat\u00e9riau de toiture qui assure simultan\u00e9ment une fonction de panneau solaire, d'isolation thermique et d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9.", "durationSec": 178, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7104138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7102301.image", "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "TOITURE", "PANNEAU SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain - DESIGNERGY : Le toit solaire", "Inventer demain - DESIGNERGY: le toit solaire", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nDESIGNERGY : Le toit solaire", "A San Vittore, Daniel Lepori. Son id\u00e9e : fabriquer des toits photovolta\u00efques.", "DESIGNERGY : Le toit solaire", "A San Vittore, Daniel Lepori. Son id\u00e9e : fabriquer des toits photovolta\u00efques.", "A San Vittore, Daniel Lepori. Son id\u00e9e : fabriquer des toits photovolta\u00efques."], "variantIds": ["ece-6996719", "ece-6997541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:38:22Z", "webPublicationDate": "2015-09-21T16:35:15Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Tim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1608425", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020185", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1449942", "internalArchiveId": "AA1507449923", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Intro \"Orange m\u00e9canique\"", "publicationDate": "2015-09-20T22:16:00Z", "summary": "Catherine Fattebert pr\u00e9sente le film \"Orange m\u00e9canique\" de Stanley Kubrick sorti en 1971. Le film parle de la violence de la rue mais aussi de celle de l'Etat. Le film a fait scandale et cr\u00e9e des \u00e9meutes. Il est encore interdit dans certains pays.", "durationSec": 120, "genres": ["Cin\u00e9ma"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:03:17Z", "program": {"href": "/programs/4418", "id": "4418", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "CIN\u00c9MATH\u00c8QUE SUISSE", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "FATTEBERT, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607075", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020037", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1365953", "internalArchiveId": "AA1407365890", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "dernier Calife d'Afghanistan, Le", "publicationDate": "2015-09-20T21:07:00Z", "durationSec": 3743, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:00:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:04:15  10:00:06:18\r\nIl chante dans sa langue\r\n\r\n10:00:06:23  10:00:16:14\r\n...\r\n\r\n10:00:16:19  10:00:20:09\r\n     Ils jouent et chantent\r\n\r\n10:00:20:13  10:00:47:04\r\n...\r\n\r\n10:00:47:09  10:00:49:07\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:58:09\r\n...\r\n\r\n10:00:58:13  10:01:02:14\r\n     -Il y avait autrefois,\r\n aux confins de l'Asie centrale,\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:07:10\r\nun pays tr\u00e8s beau qui ne pouvait\r\nrester pur au coeur des hommes.\r\n\r\n10:01:07:14  10:01:10:14\r\n         Il fut envahi\r\n  par les plus grands empires.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:02\r\n    Des seigneurs de guerre\r\ns'entretu\u00e8rent pour le poss\u00e9der.\r\n\r\n10:01:17:15  10:01:21:23\r\n  Les montagnes et les d\u00e9serts\r\nrougirent du sang des guerriers.\r\n\r\n10:01:23:16  10:01:26:00\r\n    En un si\u00e8cle, douze rois\r\n\r\n10:01:26:05  10:01:28:17\r\n furent assassin\u00e9s ou d\u00e9tr\u00f4n\u00e9s.\r\n\r\n10:01:30:18  10:01:34:11\r\n     Le dernier d'entre eux,\r\n        un calife d\u00e9vot,\r\n\r\n10:01:34:15  10:01:37:11\r\n         \u00e9tait, dit-on,\r\n   le plus tyrannique de tous.\r\n\r\n10:01:37:16  10:01:40:15\r\n Il faisait emprisonner ou tuer\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:44:11\r\n            tous ceux\r\nqui ne se pliaient pas \u00e0 son joug.\r\n\r\n10:01:44:15  10:01:47:22\r\n      Les femmes adult\u00e8res\r\n       \u00e9taient lapid\u00e9es.\r\n\r\n10:01:48:03  10:01:53:04\r\nIl aurait m\u00eame fait arracher les \r\nongles peints des petites filles.\r\n\r\n10:01:53:09  10:01:57:01\r\n  Une chape de plomb religieuse\r\n       recouvrait le pays.\r\n\r\n10:01:57:06  10:02:00:14\r\n           Mais le jour\r\no\u00f9 cette guerre toucha en son coeur\r\n\r\n10:02:00:19  10:02:06:22\r\n  la capitale du Nouveau Monde,\r\nune arm\u00e9e d'hommes blancs d\u00e9ferla.\r\n\r\n10:02:07:03  10:02:10:15\r\n     Elle lib\u00e9ra le peuple,\r\n        nettoya le pays\r\n\r\n10:02:10:20  10:02:14:04\r\n      de ses fous de Dieu \r\n      et leur obscur chef,\r\n\r\n10:02:14:09  10:02:16:11\r\n    le mollah Omar, disparut.\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:05\r\n  Un jour, trois jeunes femmes\r\n venues elles aussi d'Occident,\r\n\r\n10:02:21:10  10:02:26:12\r\nfascin\u00e9es par l'\u00e9nigme de cet homme\r\n  au coeur de pierre, ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:28:23\r\n    de partir \u00e0 sa recherche.\r\n\r\n10:02:47:22  10:02:50:13\r\n  -Ils sont rares, aujourd'hui,\r\n\r\n10:02:50:18  10:02:54:18\r\n    les Afghans qui ont connu\r\n     de pr\u00e8s le mollah Omar.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:59:05\r\nIls sont tomb\u00e9s sous les balles,\r\n     croupissent en prison\r\n\r\n10:02:59:10  10:03:02:06\r\n         ou combattent\r\n    les soldats occidentaux.\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:08:03\r\nIl reste une poign\u00e9e de survivants\r\n  \u00e0 Kaboul, la capitale afghane:\r\n\r\n10:03:08:08  10:03:10:02\r\n      les anciens officiels\r\n\r\n10:03:10:07  10:03:11:20\r\n       du r\u00e9gime taliban.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:14:05\r\n  Quelqu'un frappe \u00e0 une porte\r\n\r\n10:03:19:16  10:03:22:06\r\nIls se font aujourd'hui discrets,\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:26:11\r\n     sauf si l'on prononce\r\nles mots magiques \"mollah Omar\".\r\n\r\n10:03:31:10  10:03:33:14\r\n  -On doit vous poser un micro.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:36:03\r\n      -Allez-y, je connais.\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:45:08\r\n{\\an3}        Mollah Omar n'a jamais voulu\r\n\r\n10:03:45:12  10:03:49:15\r\n{\\an3}  devenir roi ou prendre le pouvoir.\r\n\r\n10:03:49:20  10:03:52:13\r\n                 Il a voulu r\u00e9tablir\r\n                la paix dans le pays,\r\n\r\n10:03:52:18  10:04:00:01\r\n       instaurer la loi islamique\r\n       et se d\u00e9barrasser du mal.\r\n\r\n10:04:00:06  10:04:04:10\r\n Il \u00e9coutait attentivement les avis.\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:10:18\r\n     Quand on lui demandait conseil,\r\n                il \u00e9coutait d'abord.\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:13:17\r\n Il prenait le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:18:04\r\n           pour prendre\r\nla meilleure d\u00e9cision pour le pays.\r\n\r\n10:04:18:09  10:04:20:11\r\n     -Mollah Omar, un sage ?\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:07\r\n   J'ai \u00e9crit, lu, dit son nom\r\n\r\n10:04:23:11  10:04:28:02\r\n     des centaines de fois,\r\npourtant je ne sais rien de lui.\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:31:12\r\n           Nous sommes\r\nen Afghanistan depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:04:31:17  10:04:35:03\r\n   Leslie derri\u00e8re sa cam\u00e9ra,\r\n      Bette qui travaille\r\n\r\n10:04:35:08  10:04:39:08\r\ndepuis deux ans sur une biographie\r\n        du mollah, et moi.\r\n\r\n10:04:39:12  10:04:42:20\r\n       Nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n  de plonger dans son univers.\r\n\r\n10:04:43:01  10:04:44:18\r\n       Pour le conna\u00eetre,\r\n\r\n10:04:44:23  10:04:50:02\r\nil faut accepter d'\u00eatre d\u00e9rang\u00e9es\r\n      dans nos certitudes.\r\n\r\n10:04:50:07  10:04:51:15\r\n                -Avec vos hijabs,\r\n\r\n10:04:51:20  10:04:56:22\r\n{\\an3}       vous \u00eates encore plus voil\u00e9es\r\n      que des Afghanes, c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n10:04:59:21  10:05:05:13\r\nJe m'appelle Wakil Ahmed Muttawakil,\r\nje viens de la province de Kandahar.\r\n\r\n10:05:05:18  10:05:08:11\r\nJ'ai d'abord \u00e9t\u00e9 directeur\r\n\r\n10:05:08:15  10:05:14:04\r\nde l'information et de la culture\r\nsous le r\u00e9gime taliban.\r\n\r\n10:05:14:09  10:05:17:12\r\n     Puis je suis devenu\r\n    conseiller du r\u00e9gime.\r\n\r\n10:05:17:17  10:05:22:20\r\n{\\an1}Et enfin j'ai \u00e9t\u00e9 ministre\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res des Talibans.\r\n\r\n10:05:23:01  10:05:28:07\r\n   Mollah Omar est\r\nun homme tr\u00e8s doux, fid\u00e8le.\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:32:23\r\nIl \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reux, un v\u00e9ritable ami.\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:36:15\r\n        -Son vrai visage,\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:04\r\n  peu d'hommes le connaissent.\r\n\r\n10:05:39:09  10:05:42:08\r\n      Le chef des Talibans\r\n      a su rester anonyme\r\n\r\n10:05:42:12  10:05:45:03\r\n   pendant vingt ans en fuyant\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:46:22\r\n      les appareils photo.\r\n\r\n10:05:47:03  10:05:48:10\r\n           Des clich\u00e9s\r\n\r\n10:05:48:14  10:05:50:15\r\n       circulent pourtant.\r\n\r\n10:05:50:20  10:05:53:04\r\nCertains dans la presse mondiale,\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:56:13\r\n        d'autres utilis\u00e9s\r\n  par le gouvernement am\u00e9ricain\r\n\r\n10:05:56:18  10:05:59:00\r\n   pour mettre sa t\u00eate \u00e0 prix.\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:03:17\r\n-Nous avons ces photos.\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:08:03\r\nPouvez-vous nous dire\r\nlesquelles sont les bonnes ou pas ?\r\n\r\n10:06:08:08  10:06:10:18\r\n   -Ce n'est pas Monsieur Omar.\r\n\r\n10:06:14:09  10:06:15:13\r\n                  Celle-l\u00e0,\r\n\r\n10:06:15:18  10:06:17:00\r\nc'est M. Omar.\r\n\r\n10:06:17:05  10:06:20:13\r\nCelle-l\u00e0, oui, la photo \r\na \u00e9t\u00e9 prise en cachette.\r\n\r\n10:06:23:17  10:06:25:07\r\nIci, c'est pas lui.\r\n\r\n10:06:27:12  10:06:29:05\r\nL\u00e0 non plus.\r\n\r\n10:06:34:16  10:06:38:16\r\nA l'\u00e9poque, il n'\u00e9tait\r\nni \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ni en photo.\r\n\r\n10:06:38:21  10:06:41:11\r\n{\\an1}Quand j'avais des v\u00eatements neufs,\r\n\r\n10:06:41:15  10:06:45:18\r\nles gens me confondaient\r\net venaient m'embrasser la main.\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:48:07\r\nJe disais: \"Ce n'est pas moi.\"\r\n\r\n10:06:48:11  10:06:52:02\r\n        Il est n\u00e9 \u00e0 Nowdeh,\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Kandahar.\r\n\r\n10:06:56:06  10:07:00:00\r\n     -Son lieu de naissance:\r\n     premier indice concret.\r\n\r\n10:07:00:05  10:07:03:16\r\n            Nous partons\r\npour le Sud afghan, un vol de 600 km\r\n\r\n10:07:03:21  10:07:07:03\r\n      de Kaboul \u00e0 Kandahar,\r\n         la ville fond\u00e9e\r\n\r\n10:07:07:08  10:07:09:06\r\n     par Alexandre le Grand.\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:10:16\r\n           Mollah Omar\r\n\r\n10:07:10:21  10:07:12:20\r\n    y a r\u00e9gn\u00e9 de 1996 \u00e0 2001.\r\n\r\n10:07:13:01  10:07:14:12\r\n        C'est le berceau\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:16:12\r\n      du mouvement taliban.\r\n\r\n10:07:18:00  10:07:21:04\r\nContinuons de remonter le temps.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:13\r\n      Mohammad Omar Hotaki\r\n   y serait n\u00e9 autour de 1960.\r\n\r\n10:07:35:03  10:07:36:08\r\n                          -OK.\r\n\r\n10:07:36:12  10:07:39:22\r\n                     Bon, la carte\r\n       n'est pas vraiment d\u00e9taill\u00e9e.\r\n\r\n10:07:40:03  10:07:42:09\r\nIl y a une route, ici.\r\n\r\n10:07:42:13  10:07:44:15\r\n            -Ah oui.\r\n-Et une route l\u00e0.\r\n\r\n10:07:44:20  10:07:46:20\r\nTu vois ? \r\n            -Oui, oui.\r\n\r\n10:07:47:01  10:07:48:21\r\n-Donc, je sugg\u00e8re\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:51:05\r\nqu'on prenne celle-ci.\r\n\r\n10:07:51:10  10:07:55:04\r\nOn doit prendre\r\ncette route qui va \u00e0 Makwan.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:56:17\r\nJe fais une photo.\r\n\r\n10:07:56:22  10:08:00:00\r\n       -Ca devrait aller,\r\n   c'est pas loin de la route.\r\n\r\n10:08:00:05  10:08:04:04\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a\r\nun chemin qui conduit \u00e0 Nowdeh.\r\n\r\n10:08:04:09  10:08:06:09\r\nC'est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:08:06:13  10:08:09:21\r\n        -Mais il n'y a pas\r\n      de route sur la carte.\r\n\r\n10:08:10:02  10:08:14:14\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'il n'y a pas\r\nde d\u00e9tail parce que c'est le d\u00e9sert.\r\n\r\n10:08:14:19  10:08:17:01\r\n{\\an1}Mais il y a s\u00fbrement des pistes.\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:20:20\r\n         -Ca couvre bien,\r\n c'est ce que les hommes veulent.\r\n\r\n10:08:21:01  10:08:23:11\r\n       -C'est pas ta burqa ?\r\n             -Ah, si.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:27:09\r\n   -Elles sont bien pratiques,\r\n           ces burqas.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:31:18\r\nElles nous permettent de quitter\r\n Kandahar en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:08:31:23  10:08:33:05\r\n          Nous avan\u00e7ons\r\n\r\n10:08:33:10  10:08:36:23\r\n   vers ce village de Nowdeh,\r\n     l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:41:04\r\n            -Mollah Omar est entr\u00e9.\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:46:16\r\nIl \u00e9tait impressionnant, tr\u00e8s grand.\r\n\r\n10:08:46:21  10:08:49:18\r\n     Sa barbe \u00e9tait large et longue,\r\n\r\n10:08:49:23  10:08:53:14\r\n                elle lui arrivait\r\n              pratiquement aux yeux.\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:57:20\r\n          Il portait ce que je crois\r\n          \u00eatre une robe de Kandahar\r\n\r\n10:08:58:01  10:09:01:06\r\n                qui lui arrivait\r\n             juste sous les genoux.\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:05:09\r\n                Il \u00e9tait jambes\r\n           et pieds nus en arrivant.\r\n\r\n10:09:06:13  10:09:09:23\r\n      -Un groupe est sorti,\r\n   avec mollah Omar parmi eux.\r\n\r\n10:09:10:04  10:09:14:11\r\n  Rien ne le distinguait des autres.\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:18:07\r\n      Il ne se tenait pas \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:21:09\r\n les autres n'\u00e9taient pas d\u00e9f\u00e9rents.\r\n\r\n10:09:21:13  10:09:26:01\r\n             Il n'\u00e9tait rien d'autre\r\n    que le premier de ses semblables\r\n\r\n10:09:26:06  10:09:29:06\r\n  dans un mouvement tr\u00e8s \u00e9galitaire.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:34:09\r\n    -Le charisme qu'il pouvait\r\n    avoir ne se ressentait pas\r\n\r\n10:09:34:13  10:09:39:14\r\n                quand il parlait,\r\n        mais plut\u00f4t par sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:09:39:19  10:09:43:10\r\n-Il parlait peu de sa famille.\r\n\r\n10:09:43:14  10:09:47:04\r\nIl a juste dit qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n10:09:47:09  10:09:48:20\r\n    tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n10:09:49:01  10:09:51:08\r\n      Quand je lui ai demand\u00e9\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:56:18\r\n   si je pouvais voir sa maison,\r\n      sa mosqu\u00e9e, il m'a dit:\r\n\r\n10:09:56:23  10:10:02:14\r\n\"Maintenant, Monsieur Yusufzai \r\nde la BBC veut voir ma maison.\"\r\n\r\n10:10:02:19  10:10:05:18\r\n   \"Suis-je devenu\r\nsi important que \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:10:20\r\n\"Ma maison est toute petite,\r\nma mosqu\u00e9e est en terre battue.\"\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:21:19\r\n...\r\n\r\n10:10:23:10  10:10:26:22\r\n                -OK, donc la mosqu\u00e9e\r\n                       est juste l\u00e0.\r\n\r\n10:10:27:03  10:10:30:05\r\n         -Nous arrivons\r\nau village natal de mollah Omar.\r\n\r\n10:10:30:10  10:10:32:04\r\n   Je ne suis pas tranquille.\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:35:03\r\n          Les habitants\r\n     sont tr\u00e8s pauvres, ici.\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:37:09\r\n   A leur place, je me dirais\r\n\r\n10:10:37:13  10:10:40:22\r\n     que trois Occidentales\r\n    valent leur pesant d'or.\r\n\r\n10:10:47:01  10:10:49:08\r\n Le chef du village nous re\u00e7oit\r\n\r\n10:10:49:12  10:10:50:20\r\n        bien volontiers.\r\n\r\n10:10:52:05  10:10:56:11\r\n-Est-ce que tu peux lui demander\r\n   sur le ton de la blague...\r\n\r\n10:10:56:15  10:11:01:18\r\n      La l\u00e9gende dit que mollah Omar\r\nest n\u00e9 ici, dans une de ces maisons.\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:04:23\r\n   -C'est pas son village, ici.\r\n\r\n10:11:05:04  10:11:07:00\r\n               Nous, c'est Nowdeh.\r\n\r\n10:11:07:05  10:11:09:12\r\n         Le sien, c'est quoi d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:11:02\r\n            -Now Deh.\r\n\r\n10:11:14:08  10:11:17:08\r\n      -Et les Am\u00e9ricains, \r\n      ils sont venus ici ?\r\n\r\n10:11:17:12  10:11:21:11\r\n  Genre: \"O\u00f9 est le terroriste\r\n      le plus recherch\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:11:24:12  10:11:29:20\r\n  -Les Am\u00e9ricains sont venus poser\r\ndes questions \u00e0 nos barbes blanches.\r\n\r\n10:11:30:01  10:11:33:12\r\n           On a dit qu'il \u00e9tait\r\n           de l'autre Now Deh.\r\n\r\n10:11:33:17  10:11:35:15\r\n        Oui, ils nous ont demand\u00e9.\r\n\r\n10:11:39:16  10:11:42:02\r\n     A moi de vous faire une blague.\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:47:09\r\n   Ma m\u00e8re croit qu'Obama habite\r\ndans un village qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ici\r\n\r\n10:11:47:13  10:11:51:07\r\n            car tout le monde\r\n        a la peau fonc\u00e9e, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:54:01\r\n  -Bienvenue dans le labyrinthe\r\n\r\n10:11:54:06  10:11:55:22\r\n      d'une culture orale.\r\n\r\n10:11:57:13  10:12:02:12\r\nIl existe trois villages du m\u00eame nom\r\n   dans la province de Kandahar.\r\n\r\n10:12:02:17  10:12:08:04\r\n      Nous allons tenter celui\r\nqui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville,\r\n\r\n10:12:08:09  10:12:11:09\r\n            \u00e0 travers\r\n  un des bastions des Talibans.\r\n\r\n10:12:11:13  10:12:16:01\r\n   Les hommes du mollah Omar\r\ny m\u00e8nent une r\u00e9bellion sanglante\r\n\r\n10:12:16:06  10:12:20:04\r\n contre les soldats occidentaux\r\n       et l'arm\u00e9e afghane\r\n\r\n10:12:20:09  10:12:22:14\r\n   depuis plus d'une d\u00e9cennie.\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:40:03\r\nCa peut aboutir \u00e0 quelque chose,\r\n        je le sens bien.\r\n\r\n10:12:40:08  10:12:43:06\r\nCes gens... On est au calme ici.\r\n\r\n10:12:43:11  10:12:46:07\r\n    Est-ce que vous pourriez\r\n         nous indiquer\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:52:11\r\n   la maison\r\nde mollah Omar ?\r\n\r\n10:12:52:16  10:12:54:11\r\n                -Non, je ne sais pas\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:57:06\r\n        o\u00f9 est sa maison.\r\n\r\n10:12:57:11  10:13:00:03\r\nLes gens sont partis travailler loin,\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:04:18\r\n     au Pakistan, \u00e0 Kaboul,\r\n    dans les grandes villes.\r\n\r\n10:13:04:23  10:13:09:22\r\n                Mais son p\u00e8re\r\n a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 dans notre cimeti\u00e8re.\r\n\r\n10:13:10:03  10:13:11:09\r\n            -Ah bon ?\r\n\r\n10:13:11:13  10:13:15:23\r\n     -Tout le monde dit que le p\u00e8re \r\n     de mollah Omar est enterr\u00e9 ici.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:19:20\r\n{\\an3}         Il venait avec les membres\r\n                    de son cabinet.\r\n\r\n10:13:20:01  10:13:25:22\r\n     Il y avait six ou sept voitures\r\n     stationn\u00e9es l\u00e0-bas \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:13:26:03  10:13:32:01\r\n Je me disais que peut-\u00eatre des gens\r\n        participaient \u00e0 une r\u00e9union.\r\n\r\n10:13:32:06  10:13:37:11\r\nJ'ai pas pu savoir s'ils s'arr\u00eataient\r\n        sur une tombe en particulier.\r\n\r\n10:13:37:16  10:13:39:11\r\n-Ils venaient souvent ?\r\n\r\n10:13:39:16  10:13:41:19\r\n           -Ah oui, tous les jeudis.\r\n\r\n10:13:44:14  10:13:48:03\r\n         -Mohammad Omar\r\n  devient orphelin \u00e0 trois ans.\r\n\r\n10:13:52:17  10:13:57:18\r\n-Quand on est all\u00e9s au cimeti\u00e8re, \r\nil m'a dit qu'une des tombes \u00e9tait\r\n\r\n10:13:57:23  10:14:01:00\r\n       celle de son p\u00e8re,\r\n    mais il ignorait laquelle\r\n\r\n10:14:01:05  10:14:04:12\r\ncar il n'y avait pas de nom.\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:08:02\r\nIl m'a dit qu'enfant, il \u00e9tait all\u00e9\r\n\r\n10:14:08:07  10:14:11:11\r\n        la chercher,\r\nmais sans jamais la trouver.\r\n\r\n10:14:11:16  10:14:14:09\r\nIl aimait son p\u00e8re, comme nous tous.\r\n\r\n10:14:14:13  10:14:20:06\r\nIl avait \u00e9norm\u00e9ment d'affection\r\npour lui et \u00e7a le peinait beaucoup\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:24:11\r\nqu'il soit parti si t\u00f4t, \r\nqu'il soit mort si jeune.\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:32:13\r\n       -Maladie, meurtre,\r\n       le doute subsiste.\r\n\r\n10:14:32:18  10:14:37:00\r\n  M\u00eame Bette, la sp\u00e9cialiste, \r\n n'a pu reconstituer les faits.\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:42:15\r\n   -C'est une mort myst\u00e9rieuse\r\n         car la famille,\r\n\r\n10:14:42:20  10:14:47:16\r\nimm\u00e9diatement apr\u00e8s la mort\r\ndu p\u00e8re de mollah Omar, est partie.\r\n\r\n10:14:47:21  10:14:51:11\r\nC'est comme si la famille\r\navait fui le village.\r\n\r\n10:14:51:16  10:14:55:04\r\nIls n'avaient pas\r\nvraiment de raisons de partir.\r\n\r\n10:14:55:09  10:15:00:07\r\nEt ils sont partis dans un endroit\r\no\u00f9 ils ne connaissaient personne.\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:05:18\r\nSinon, c'est comment, la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:05:23  10:15:07:15\r\n       Ca se calme ?\r\n\r\n10:15:07:20  10:15:10:11\r\n                  OK, on verra.\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:12:22\r\n              Notre vol est \u00e0 09h00.\r\n\r\n10:15:14:22  10:15:16:18\r\n     -Ce sera l'avion, donc.\r\n\r\n10:15:16:23  10:15:19:09\r\n   Les longues heures de route\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:23:22\r\n     ne nous d\u00e9rangent pas,\r\n   mais les bombes artisanales\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:26:23\r\nou les barrages des Talibans, oui.\r\n\r\n10:15:29:20  10:15:33:02\r\n      La province d'Uruzgan\r\n    est loin dans les terres,\r\n\r\n10:15:33:07  10:15:35:13\r\n perdue en plein centre du pays.\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:51:15\r\n     Mollah Omar a v\u00e9cu ici\r\n  de trois \u00e0 environ vingt ans.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:54:21\r\n     Et s'il y \u00e9tait revenu\r\n        pour se cacher ?\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:56:18\r\n           Ce district\r\n\r\n10:15:56:23  10:15:59:05\r\n   est particuli\u00e8rement isol\u00e9.\r\n\r\n10:16:03:20  10:16:06:05\r\n Tu imagines si on le trouve ?!\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:10:11\r\nTu imagines si on le trouve ?\r\n\r\n10:16:17:09  10:16:22:00\r\nUne fois arriv\u00e9s, seule la police\r\n     accepte de nous loger.\r\n\r\n10:16:22:05  10:16:27:02\r\n     Le contact cl\u00e9 de Bette\r\n  est suppos\u00e9 nous y rejoindre.\r\n\r\n10:16:27:07  10:16:30:21\r\n Esp\u00e9rons qu'il ne se sente pas\r\n       insult\u00e9 ou menac\u00e9.\r\n\r\n10:16:31:02  10:16:34:03\r\n        Qudoos soutient\r\n   possiblement les Talibans.\r\n\r\n10:16:34:08  10:16:37:04\r\n     C'est un ami d'enfance\r\n        du mollah Omar.\r\n\r\n10:16:37:09  10:16:38:19\r\n         Ils se saluent\r\n\r\n10:16:39:00  10:16:43:19\r\n...\r\n\r\n10:16:44:00  10:16:49:10\r\n        -On se voyait beaucoup,\r\n   dans le temps, on jouait ensemble.\r\n\r\n10:16:49:14  10:16:51:23\r\n        On \u00e9tait copains, en fait.\r\n\r\n10:16:56:08  10:16:59:13\r\n   A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un bagarreur.\r\n\r\n10:16:59:18  10:17:03:00\r\n Il se disputait avec tout le monde.\r\n\r\n10:17:04:06  10:17:09:20\r\nMais quand il \u00e9tait de bonne humeur,\r\nc'\u00e9tait le plus dr\u00f4le de nous tous.\r\n\r\n10:17:12:05  10:17:16:12\r\n      Un soir, il a ramen\u00e9 un chien,\r\n         une femelle en chaleur,\r\n\r\n10:17:16:17  10:17:20:13\r\n             dans la maison\r\n        de son oncle, le mollah.\r\n\r\n10:17:20:18  10:17:23:05\r\n       Le mollah est sorti, furieux.\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:28:11\r\n       Il m'a dit: \"Va me chercher\r\n      un b\u00e2ton, je vais punir Omar.\"\r\n\r\n10:17:28:15  10:17:31:02\r\n         Je lui ai demand\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n10:17:31:07  10:17:35:04\r\n            Il m'a dit: \"Ma maison \r\n            est remplie de chiens.\"\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:39:11\r\n  Apr\u00e8s, Omar est arriv\u00e9 et m'a dit:\r\n\r\n10:17:39:16  10:17:43:09\r\n          \"Lui donne pas,\r\n      sinon il va me frapper.\"\r\n\r\n10:17:43:13  10:17:48:12\r\n      Tu vois, il faisait ce genre\r\n     de blague quand il \u00e9tait petit.\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:50:03\r\n            Il rigole\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:54:04\r\n         -On peut venir\r\ntoutes les trois dans ton village\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:12\r\n       de Tangi en burqa ?\r\n\r\n10:17:58:13  10:18:04:05\r\n   -Ah non, c'est pas possible,\r\n     c'est que des Talibans.\r\n\r\n10:18:06:17  10:18:11:15\r\n-Notre principal t\u00e9moin ne veut pas\r\n  s'\u00e9terniser chez les policiers,\r\n\r\n10:18:11:20  10:18:14:11\r\nni \u00eatre vu avec des Occidentales.\r\n\r\n10:18:14:16  10:18:18:16\r\n     Il ne nous emm\u00e8nera pas\r\n  dans son village: chou blanc.\r\n\r\n10:18:18:21  10:18:20:13\r\n        Elle soupire fort\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:24:11\r\n  -Les Talibans\r\n\r\n10:18:24:16  10:18:28:09\r\n\u00e9taient et sont toujours\r\n\r\n10:18:28:13  10:18:31:04\r\nun groupe bizarre.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:10\r\nComme une fraternit\u00e9 ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:18:34:14  10:18:38:08\r\n    Une fraternit\u00e9\r\ndont on ne pouvait faire partie\r\n\r\n10:18:38:12  10:18:41:10\r\nqu'en venant de certaines madrassas.\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:46:20\r\nSurtout \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'y avait\r\nni Internet, ni t\u00e9l\u00e9, ni t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:48:09\r\n   Juste la radio.\r\n\r\n10:18:48:13  10:18:55:11\r\n      -Les Talibans ont probablement\r\n\r\n10:18:55:16  10:18:58:06\r\n       \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9s \u00e0 un point tel\r\n\r\n10:18:58:11  10:19:01:05\r\n   que c'en est devenu embarrassant,\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:05:00\r\n            notamment pour ceux\r\n          qui d\u00e9fendent le besoin\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:07:11\r\n         de se r\u00e9concilier avec eux.\r\n\r\n10:19:07:16  10:19:11:15\r\n          Nous ne les avons pas\r\n assez reconnus comme une expression\r\n\r\n10:19:11:20  10:19:13:15\r\n              de la soci\u00e9t\u00e9 afghane.\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:16:17\r\n         Ils repr\u00e9sentent\r\n      une expression l\u00e9gitime\r\n\r\n10:19:16:22  10:19:22:18\r\n         de l'exp\u00e9rience historique\r\n         afghane et de sa culture.\r\n\r\n10:19:23:17  10:19:27:23\r\n     -Nous sommes toujours\r\n dans cette province d'Uruzgan,\r\n\r\n10:19:28:04  10:19:32:07\r\n    avec une nouvelle piste:\r\n   un chef de tribu que Bette\r\n\r\n10:19:32:11  10:19:33:21\r\n        a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9.\r\n\r\n10:19:34:02  10:19:37:04\r\n         Qader Haidiri\r\n  nous conduit dans le village\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:16\r\n         du mollah Omar.\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:41:16\r\n-Il est o\u00f9, le chauffeur ?\r\n                       -Il est ici.\r\n\r\n10:19:44:19  10:19:47:12\r\n             Tu n'as pas ta burqa,\r\n              c'est la mauvaise.\r\n\r\n10:19:47:17  10:19:49:17\r\n           -Mauvaise burqa !\r\n             Elles rient\r\n\r\n10:19:49:22  10:19:52:13\r\n              -Elle est plus courte.\r\n          -J'avais pas vu.\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:55:11\r\n         Elles rigolent\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:56:22\r\nC'est dr\u00f4le !\r\n\r\n10:19:58:12  10:20:01:09\r\n-Pour d'obscures luttes de pouvoir,\r\n\r\n10:20:01:13  10:20:04:23\r\n        Haidiri a choisi\r\n   de s'opposer aux Talibans.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:08:18\r\n         Il lui en reste\r\n plusieurs balles dans le corps.\r\n\r\n10:20:08:23  10:20:12:07\r\n       Avant \u00e7a, il \u00e9tait\r\n un de leurs fervents soutiens.\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:16:09\r\n  Haidiri se souvient du mollah\r\n  Omar, un \"p'tit gars du cru\".\r\n\r\n10:20:20:22  10:20:23:05\r\n  -Ici, il y avait des combats\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:24:23\r\n                  pendant le jihad ?\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:27:22\r\n-Partout,\r\ny avait les combats.\r\n\r\n10:20:29:05  10:20:31:09\r\n         -Mollah Omar, il \u00e9tait l\u00e0 ?\r\n\r\n10:20:31:13  10:20:33:21\r\n-L\u00e0-bas, je vais vous montrer.\r\n\r\n10:20:34:02  10:20:35:11\r\n{\\an3}                         -D'accord.\r\n\r\n10:20:38:04  10:20:39:21\r\n-Tu vois cette route ?\r\n\r\n10:20:40:02  10:20:43:00\r\n     Il l'a fait construire.\r\n       -Il a d\u00fb vivre ici.\r\n\r\n10:20:43:05  10:20:46:17\r\n      -Adolescent, il suit\r\n les traces de son d\u00e9funt p\u00e8re.\r\n\r\n10:20:46:22  10:20:49:22\r\n          Il se pr\u00e9pare\r\n  \u00e0 faire une carri\u00e8re paisible\r\n\r\n10:20:50:03  10:20:52:08\r\n dans l'enseignement islamique.\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:56:17\r\nVers 18 ans, en 1979, l'histoire\r\n   change le cours de sa vie.\r\n\r\n10:20:56:22  10:20:59:01\r\n -L'Union sovi\u00e9tique a entrepris\r\n\r\n10:20:59:06  10:21:02:05\r\n     l'engagement militaire\r\n         le plus massif\r\n\r\n10:21:02:10  10:21:04:15\r\nqu'elle ait d\u00e9ploy\u00e9 hors des pays\r\n\r\n10:21:04:20  10:21:07:04\r\ndu pacte de Varsovie depuis 1945.\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:12:10\r\nR\u00e9duire la r\u00e9sistance des rebelles\r\nafghans est l'objectif de Moscou.\r\n\r\n10:21:12:14  10:21:14:14\r\n    Mais c'\u00e9tait sans compter\r\n\r\n10:21:14:19  10:21:19:20\r\navec la force de l'islam: dans cette\r\n province du pays, les Sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:21:20:01  10:21:24:22\r\n rencontrent une forte r\u00e9sistance\r\nde la part des rebelles musulmans.\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:26:20\r\n -Il m'a dit:\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:32:04\r\n\"Je suis \u00e9tudiant, moudjahid.\"\r\n\r\n10:21:32:09  10:21:34:07\r\n\"Je veux qu'on m'appelle\r\n\r\n10:21:34:11  10:21:36:17\r\n     Mohammad Omar moudjahid.\"\r\n\r\n10:21:36:22  10:21:39:20\r\n          \"Moudjahid\"\r\n   veut dire \"guerrier saint\",\r\n\r\n10:21:40:01  10:21:42:10\r\n{\\an1}\"celui qui fait le djihad\".\r\n\r\n10:21:42:14  10:21:48:00\r\n\"Je ne suis pas mollah car\r\nun mollah est quelqu'un de qualifi\u00e9.\"\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:51:04\r\n\"C'est un \u00e9rudit islamique.\"\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:54:08\r\n \"Moi, j'\u00e9tudiais dans une \u00e9cole.\"\r\n\r\n10:21:54:12  10:22:01:05\r\n\"Mais \u00e0 cause des circonstances,\r\nje n'ai pas pu finir mon \u00e9ducation.\"\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:07:13\r\n\"Je pensais que la priorit\u00e9\r\n\u00e9tait de me battre pour mon pays.\"\r\n\r\n10:22:15:07  10:22:17:21\r\n-Dans ce village perdu d'Uruzgan,\r\n\r\n10:22:18:02  10:22:20:12\r\n Omar fait ses premi\u00e8res armes.\r\n\r\n10:22:20:17  10:22:25:11\r\n    Comme notre h\u00f4te Haidiri,\r\n    il \u00e9tait \u00e0 peine adulte.\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:28:02\r\nOn vieillit vite, en Afghanistan.\r\n\r\n10:22:28:07  10:22:29:14\r\n           La violence\r\n\r\n10:22:29:19  10:22:34:11\r\nfait toujours partie du paysage, \r\nmais les bellig\u00e9rants ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:22:34:16  10:22:37:21\r\n      A l'heure du retrait \r\n     des soldats am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:22:38:02  10:22:40:23\r\n           les Afghans\r\n  s'entretuent pour le pouvoir.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:44:10\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:22:44:14  10:22:48:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:49:18  10:22:53:23\r\n               -Y a pas de probl\u00e8me,\r\n  faut pas avoir peur, venez, venez.\r\n\r\n10:22:56:04  10:22:57:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:58:04  10:23:00:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:00:16  10:23:05:11\r\n{\\an1}-Le chauffeur a essay\u00e9 de me donner\r\nson pistolet en me disant:\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:07:18\r\n\"Prends-le, c'est mieux.\"\r\n\r\n10:23:07:23  10:23:09:13\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:11:19\r\nJ'ai dit: \"Non, non, non.\"\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:17:04\r\n  -Venez, y a pas de probl\u00e8me,\r\n    ne vous inqui\u00e9tez pas !\r\n\r\n10:23:17:09  10:23:21:17\r\n    Si les Talibans viennent,\r\non vous d\u00e9fendra jusqu'\u00e0 la mort !\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:27:19\r\n         -Les combats,\r\n      c'est les Talibans ?\r\n\r\n10:23:28:00  10:23:30:05\r\n   -Je ne les connais pas.\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:36:07\r\n             Ils sont\r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:23:36:11  10:23:39:08\r\n-Vous vous rappelez de mollah Omar ?\r\n\r\n10:23:39:12  10:23:43:06\r\n      Le traducteur traduit\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:46:09\r\n-Je me rappelle tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:23:46:13  10:23:50:05\r\nOn \u00e9tait dans la m\u00eame madrassa.\r\n\r\n10:23:50:10  10:23:54:19\r\n  Il avait mon \u00e2ge,\r\n\u00e0 un ou deux ans pr\u00e8s.\r\n\r\n10:23:55:00  10:23:59:13\r\n-Vous vous souvenez de\r\nla premi\u00e8re fois o\u00f9 vous l'avez vu ?\r\n\r\n10:23:59:18  10:24:01:13\r\n                     -J'\u00e9tais petit,\r\n\r\n10:24:01:18  10:24:03:02\r\n  en ce temps-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:07:01\r\nIl arr\u00eatait pas de bouger\r\n d'un endroit \u00e0 un autre\r\n\r\n10:24:07:06  10:24:09:09\r\ncar il avait pas de maison.\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:13:14\r\nUn jour ici, un jour l\u00e0, \r\ncar son oncle \u00e9tait mollah.\r\n\r\n10:24:13:19  10:24:18:13\r\n{\\an1}Ils sont arriv\u00e9s du centre du\r\ndistrict et ont lou\u00e9 une terre ici.\r\n\r\n10:24:18:18  10:24:21:18\r\n-Ils s'entendaient bien entre eux ?\r\n\r\n10:24:23:16  10:24:28:18\r\n{\\an3}       -Nous, \u00e7a nous regardait pas,\r\n                      leur relation.\r\n\r\n10:24:28:23  10:24:32:02\r\n                Mais quand on voyait\r\n                  leur comportement,\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:35:02\r\n{\\an3}        on se posait des questions.\r\n\r\n10:24:35:07  10:24:37:12\r\n Comme s'il y avait un malaise.\r\n\r\n10:24:37:17  10:24:41:06\r\n          En public, ils faisaient\r\n        semblant de bien s'entendre.\r\n\r\n10:24:41:11  10:24:43:15\r\n   Mais au fond, ils s'aimaient pas.\r\n\r\n10:24:46:07  10:24:48:11\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:24:48:16  10:24:53:00\r\n...\r\n\r\n10:24:53:05  10:24:58:21\r\n-La maison de famille de mollah Omar\r\nest \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres,\r\n\r\n10:24:59:02  10:25:01:22\r\njuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ligne de front.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:07:14\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:25:07:19  10:25:11:09\r\n            -C'est cette maison-l\u00e0 ?\r\n               -Oui, c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:11:13  10:25:13:06\r\n...\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:20:06\r\n-Rentre,\r\non ne peut pas y aller, nous.\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:37:16\r\n...\r\n\r\n10:25:37:21  10:25:40:13\r\n-Combien de personnes vivent ici ?\r\n\r\n10:25:40:18  10:25:43:07\r\n            -Chez nous ? Cinq.\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:45:11\r\n-Five, OK.\r\n\r\n10:25:45:15  10:25:47:11\r\n           -Cinq personnes.\r\n\r\n10:25:47:15  10:25:51:00\r\n  J'ai un fils\r\net deux filles de leur m\u00e8re.\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:54:06\r\n-Ah, il a qu'une femme.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:57:01\r\n-J'ai qu'un seul fils.\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:01:17\r\n         -Ici, c'\u00e9tait\r\n   la maison de mollah Omar ?\r\n\r\n10:26:02:22  10:26:04:21\r\n   -Je ne sais pas, moi.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:09:20\r\n    On n'\u00e9tait pas l\u00e0,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque du mollah Omar.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:21\r\n          -Mollah Omar venait ici,\r\n        son oncle louait le terrain.\r\n\r\n10:26:16:02  10:26:19:18\r\n         Il a construit la maison,\r\n       puis il est parti \u00e0 Kandahar.\r\n\r\n10:26:27:09  10:26:29:16\r\n-Sa famille a bien v\u00e9cu ici, oui.\r\n\r\n10:26:29:21  10:26:34:13\r\n   Mais Omar, d\u00e8s ses douze ans,\r\nn'y habitait semble-t-il d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:40:03\r\n-Quand il est arriv\u00e9 dans le village,\r\n\r\n10:26:40:08  10:26:42:23\r\nil est tout de suite all\u00e9 vivre\r\n\r\n10:26:43:04  10:26:44:16\r\ndans notre madrassa.\r\n\r\n10:26:44:21  10:26:48:02\r\n-Il \u00e9tait en froid avec sa famille ?\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:55:14\r\n-Son p\u00e8re \u00e9tait mort et sa m\u00e8re \r\ns'\u00e9tait remari\u00e9e avec son oncle.\r\n\r\n10:26:55:19  10:26:58:13\r\n      C'est \u00e7a, l'histoire.\r\n\r\n10:26:58:18  10:27:02:09\r\n     Il \u00e9tait malheureux\r\nque sa m\u00e8re se soit remari\u00e9e.\r\n\r\n10:27:02:13  10:27:05:01\r\n       -Ah, d'accord, je comprends.\r\n\r\n10:27:05:06  10:27:09:14\r\n             Il n'\u00e9tait pas content\r\n qu'elle se remarie avec son oncle.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:12:04\r\n-Avec son oncle, oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:27:13:17  10:27:16:06\r\n      -Pour ne pas laisser\r\n        une veuve seule,\r\n\r\n10:27:16:11  10:27:20:19\r\n  on lui fait \u00e9pouser le fr\u00e8re\r\ndu d\u00e9funt: une tradition afghane.\r\n\r\n10:27:21:00  10:27:25:23\r\n Mollah Omar l'a fait interdire\r\n   quand il \u00e9tait au pouvoir.\r\n\r\n10:27:26:04  10:27:30:08\r\n     Adolescent, il devient\r\n  le mouton noir de la famille.\r\n\r\n10:27:30:12  10:27:33:14\r\n            Il a fait\r\n  de ses camarades de madrassa,\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:37:11\r\n avec qui il combat les Russes,\r\n     une deuxi\u00e8me famille.\r\n\r\n10:27:37:16  10:27:39:18\r\n   -Il dormait dans cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:27:39:23  10:27:42:12\r\n   On a pass\u00e9 du temps ensemble ici.\r\n\r\n10:27:42:17  10:27:45:05\r\nIci et dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:27:49:18  10:27:52:00\r\n-Que faisiez-vous exactement ?\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:54:12\r\n-On se reposait, c'\u00e9tait la base\r\n\r\n10:27:54:17  10:27:59:05\r\n{\\an1}des moudjahidines, on posait\r\nnos armes: c'\u00e9tait l'\u00e9poque du djihad\r\n\r\n10:27:59:10  10:28:01:08\r\n     contre les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:05:18\r\n         Tous discutent\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:10:23\r\n           On a pass\u00e9\r\n   beaucoup de temps ensemble.\r\n\r\n10:28:11:04  10:28:14:17\r\nIl allait et venait,\r\non partageait nos repas.\r\n\r\n10:28:14:22  10:28:17:10\r\nC'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s douce.\r\n\r\n10:28:17:14  10:28:21:16\r\nIl n'est pas venu une fois,\r\nmais des dizaines de fois.\r\n\r\n10:28:21:21  10:28:25:13\r\nJ'avais confiance en lui,\r\non s'entendait bien.\r\n\r\n10:28:25:18  10:28:34:07\r\n...\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:37:11\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s fort en lutte, aussi,\r\n\r\n10:28:37:16  10:28:40:11\r\n                     et en lancer:\r\n                   vous voulez voir ?\r\n\r\n10:28:40:16  10:28:44:02\r\n    -Il veut nous montrer\r\n    le lancer de pierre.\r\n\r\n10:28:44:07  10:28:47:09\r\n -Tu la prends... Tu la prends,\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:49:12\r\n             et tu la lances l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:28:49:17  10:28:51:18\r\n          Poussez-vous, les enfants.\r\n\r\n10:28:53:12  10:28:55:19\r\n         Poussez-vous, les petits !\r\n\r\n10:28:57:07  10:29:00:09\r\n{\\an3}       C'est comme \u00e7a qu'il lan\u00e7ait,\r\n                        mollah Omar.\r\n\r\n10:29:04:09  10:29:07:06\r\n   La pierre tombe bruyamment\r\n                             Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:11:06\r\n-Et mollah Omar lan\u00e7ait comme \u00e7a ?\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:17:18\r\n                     On jouait aussi\r\n\r\n10:29:17:23  10:29:19:19\r\n        \u00e0 d'autres jeux.\r\n\r\n10:29:20:00  10:29:22:00\r\n               Passe-moi tes billes.\r\n\r\n10:29:22:05  10:29:24:01\r\n          En voil\u00e0 deux.\r\n\r\n10:29:24:06  10:29:25:19\r\n             Une ici,\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:28:04\r\n une autre l\u00e0, y en a deux.\r\n\r\n10:29:29:06  10:29:30:19\r\n              Tu les bouges pas.\r\n\r\n10:29:31:00  10:29:32:19\r\n          Moi, je vais tirer d'ici.\r\n\r\n10:29:33:00  10:29:35:04\r\n         Regarde, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:29:35:09  10:29:37:13\r\n         Ah, j'ai du mal \u00e0 m'assoir\r\n\r\n10:29:37:18  10:29:39:13\r\n\u00e0 cause de mes blessures.\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:45:09\r\n          Regarde.\r\n\r\n10:29:45:13  10:29:47:06\r\n   On faisait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:47:11  10:29:50:18\r\n{\\an1}Je vais tirer une bille\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:56:22\r\n            Et je joue\r\n\u00e0 la place de l'autre, et je tire.\r\n\r\n10:29:57:03  10:29:59:19\r\n         L\u00e0, je vais tirer\r\n       ta bille en deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:30:01:20  10:30:04:13\r\nJ'ai termin\u00e9, j'ai tout gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:30:04:18  10:30:07:13\r\n     Il jouait comme \u00e7a, Omar.\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:10:02\r\n     Passe-les-moi, mon fils.\r\n\r\n10:30:10:07  10:30:13:03\r\nAllez, on va boire du th\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:08  10:30:15:18\r\n         -Des guerriers\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:20\r\n   jouant \u00e0 des jeux d'enfant.\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:25:10\r\nJ'ai beau avoir v\u00e9cu six ans dans ce\r\npays, je reste toujours d\u00e9concert\u00e9e\r\n\r\n10:30:25:14  10:30:27:19\r\n  par cette candeur inattendue.\r\n\r\n10:30:28:00  10:30:31:05\r\n            Mal-aim\u00e9,\r\nen qu\u00eate d'une figure paternelle,\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:33:00\r\n      Omar veut s'illustrer\r\n\r\n10:30:33:05  10:30:35:18\r\n          dans la lutte\r\n     contre les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:30:35:23  10:30:39:19\r\n     A vingt ans, il quitte\r\n  la province oubli\u00e9e d'Uruzgan\r\n\r\n10:30:40:00  10:30:44:10\r\n avec son commandant et quelques\r\namis, tous \u00e9tudiants en religion.\r\n\r\n10:30:44:14  10:30:47:12\r\nMollah Omar retourne \u00e0 Kandahar.\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:49:04\r\n           Nous aussi.\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:22\r\n   Au milieu des ann\u00e9es 1980,\r\n    la province est secou\u00e9e\r\n\r\n10:30:54:03  10:30:56:03\r\n     par d'intenses combats.\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:58:05\r\n    Omar y prouve sa valeur.\r\n\r\n10:30:58:10  10:30:59:19\r\n       Bette a un t\u00e9moin:\r\n\r\n10:31:00:00  10:31:04:14\r\n le Dr Baloch \u00e9tait le m\u00e9decin de \r\nson groupe d'\u00e9tudiants combattants.\r\n\r\n10:31:04:19  10:31:07:16\r\nOn pose la question directement ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:31:07:21  10:31:10:21\r\n        -La premi\u00e8re fois\r\n      qu'il l'a rencontr\u00e9 ?\r\n\r\n10:31:11:02  10:31:18:01\r\n-Il avait une balle dans le torse.\r\n\r\n10:31:18:06  10:31:21:08\r\nC'\u00e9tait dans le village de Sangisar.\r\n\r\n10:31:21:12  10:31:25:18\r\nCette nuit-l\u00e0, je suis\r\nvenu pour enlever la balle.\r\n\r\n10:31:25:23  10:31:29:22\r\nJe l'ai surtout connu\r\n pendant la guerre.\r\n\r\n10:31:30:03  10:31:35:09\r\nJe l'ai vu tirer de mes propres yeux\r\nquand il a attaqu\u00e9 un char.\r\n\r\n10:31:35:13  10:31:37:15\r\nIl a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:31:39:00  10:31:42:13\r\nSon globe s'est d\u00e9tach\u00e9\r\nen pleine bataille.\r\n\r\n10:31:42:18  10:31:45:18\r\nC'\u00e9tait pendant des combats.\r\n\r\n10:31:45:23  10:31:51:23\r\n{\\an1}Je l'ai vu attraper son oeil\r\ncomme \u00e7a, l'arracher et le jeter.\r\n\r\n10:31:52:04  10:31:56:18\r\n{\\an1}-Ca lui arrivait de sourire,\r\nparfois, ou de blaguer ?\r\n\r\n10:31:56:23  10:31:59:05\r\n    -Je ne l'ai vu rire qu'une fois,\r\n\r\n10:31:59:10  10:32:03:16\r\n{\\an3}            quand il a abattu un Mig\r\n   pour venger la mort de deux amis.\r\n\r\n10:32:11:15  10:32:14:11\r\n      -Sangisar nous attire\r\n         in\u00e9vitablement.\r\n\r\n10:32:14:16  10:32:18:00\r\n    Il ne faudra pas tra\u00eener,\r\n           par contre.\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:20:16\r\n   Les habitants, nous dit-on,\r\n\r\n10:32:20:21  10:32:23:10\r\n soutiennent tous les Talibans.\r\n\r\n10:32:23:14  10:32:27:23\r\nSangisar est le village mythique,\r\n   en p\u00e9riph\u00e9rie de Kandahar,\r\n\r\n10:32:28:04  10:32:31:20\r\n        o\u00f9 le mollah Omar\r\n      a cr\u00e9\u00e9 son mouvement.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:35:02\r\n       Il s'y est install\u00e9\r\n       quand il combattait\r\n\r\n10:32:35:07  10:32:36:15\r\n        les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:32:38:02  10:32:40:21\r\n     -C'\u00e9tait sa mosqu\u00e9e, ici.\r\n\r\n10:32:41:02  10:32:44:01\r\n      Il \u00e9tait avec ses amis\r\n\r\n10:32:44:06  10:32:45:22\r\n        et un autre mollah.\r\n\r\n10:32:46:03  10:32:50:06\r\n       -Il faisait quoi ?\r\nComment vivait-il ? Montrez-nous.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:53:15\r\n-Il se lavait l\u00e0 pour ses ablutions.\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:57:01\r\n Et il s'asseyait dans cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:32:57:06  10:32:58:16\r\n        -Ici ? Vraiment ?\r\n\r\n10:32:58:21  10:33:02:09\r\n-Oui, il donnait ses cours ici,\r\n\r\n10:33:02:13  10:33:05:11\r\n             assis au milieu\r\n          de ses amis \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:33:05:15  10:33:08:13\r\n              Soit il partait\r\n         au combat s'il y en avait.\r\n\r\n10:33:08:18  10:33:11:22\r\n        Soit il dirigeait la pri\u00e8re:\r\n            c'\u00e9tait notre imam.\r\n\r\n10:33:12:03  10:33:14:01\r\n              Allez, viens !\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:18:09\r\nOn a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s 75 fois, un jour.\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:22:01\r\n Que Dieu me pende si je mens !\r\n\r\n10:33:22:06  10:33:25:17\r\nLa porte et les vitres\r\nde la mosqu\u00e9e ont explos\u00e9.\r\n\r\n10:33:25:22  10:33:29:17\r\nQuand je suis sorti,\r\nje voyais \u00e0 peine mes mains\r\n\r\n10:33:29:22  10:33:32:10\r\n\u00e0 cause de la poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:33:32:14  10:33:35:12\r\n{\\an3}   La rue \u00e9tait couverte de d\u00e9bris.\r\n\r\n10:33:35:17  10:33:38:22\r\n -Mais il se d\u00e9tendait parfois ?\r\n\r\n10:33:39:03  10:33:40:19\r\n-Evidemment !\r\n\r\n10:33:41:00  10:33:45:07\r\nIl tapait sur les marmites,\r\ncomme \u00e7a, des tambours.\r\n\r\n10:33:45:11  10:33:51:01\r\nIls avaient un abri,\r\nleur rep\u00e8re, tous des Talibans.\r\n\r\n10:33:51:06  10:33:54:14\r\nIls avaient une vingtaine de copains.\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:59:21\r\nTous les jeudis soirs, les Talibans\r\ndu village le retrouvaient ici.\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:03:08\r\n    Ils y passaient la nuit.\r\n\r\n10:34:03:12  10:34:05:04\r\n                  -Allez, je chante.\r\n\r\n10:34:05:09  10:34:07:09\r\n                  Il \u00e9clate de rire\r\n\r\n10:34:07:13  10:34:10:01\r\n-Allez, r\u00e9cite un po\u00e8me.\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:14:13\r\nToi aussi tu aimais chanter.\r\n\r\n10:34:14:18  10:34:18:03\r\n            Il rigole\r\n\r\n10:34:18:08  10:34:20:10\r\nJe te regarde pas, vas-y.\r\n\r\n10:34:35:11  10:34:41:15\r\n     -Mollah Omar n'a jamais\r\ncompl\u00e8tement interdit la musique.\r\n\r\n10:34:41:20  10:34:44:04\r\n Depuis le djihad, les Talibans\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:46:20\r\npeuvent chanter Dieu et la guerre.\r\n\r\n10:34:47:01  10:34:51:12\r\n     -M.Gorbatchev, \u00e0 Moscou,\r\nd\u00e9clare tout \u00e0 fait officiellement\r\n\r\n10:34:51:17  10:34:54:08\r\nle retrait des troupes sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:34:54:12  10:34:56:18\r\n -Les Sovi\u00e9tiques auront retir\u00e9\r\n\r\n10:34:56:23  10:34:58:15\r\n     pr\u00e8s de 57'000 hommes.\r\n\r\n10:34:58:20  10:35:01:03\r\n        -Les Sovi\u00e9tiques\r\n       ont tourn\u00e9 le dos,\r\n\r\n10:35:01:08  10:35:04:20\r\nune guerre fratricide s'esquisse.\r\n\r\n10:35:05:01  10:35:08:14\r\n        La phase finale\r\nd'une guerre vieille de dix ans.\r\n\r\n10:35:08:19  10:35:12:04\r\n              -1990:\r\nles moudjahidines sont victorieux,\r\n\r\n10:35:12:09  10:35:14:20\r\nmais se d\u00e9chirent pour le pouvoir.\r\n\r\n10:35:15:01  10:35:16:19\r\n     C'est la guerre civile.\r\n\r\n10:35:17:00  10:35:20:20\r\n Mollah Omar a d\u00e9pos\u00e9 les armes\r\n     et repris ses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:24:04\r\n      Il assiste impuissant\r\n       au saccage du pays\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:27:21\r\n  par les seigneurs de guerre.\r\n     Des tirs retentissent\r\n\r\n10:35:28:02  10:35:30:18\r\n       -J'ai film\u00e9 en une prise\r\n\r\n10:35:30:23  10:35:34:11\r\n    trois bus qui se faisaient voler\r\n\r\n10:35:34:16  10:35:38:12\r\n             en m\u00eame temps\r\n     par trois groupes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:35:38:17  10:35:41:14\r\n  C'\u00e9tait \u00e7a, la vie en Afghanistan.\r\n\r\n10:35:41:19  10:35:46:06\r\n            C'\u00e9tait un cauchemar\r\n     de se d\u00e9placer pour les civils.\r\n\r\n10:35:46:11  10:35:49:23\r\n          Apr\u00e8s la guerre,\r\n  les anciens combattants du djihad\r\n\r\n10:35:50:04  10:35:52:17\r\n se sont tourn\u00e9s vers le banditisme.\r\n\r\n10:35:57:08  10:36:01:11\r\n       -Kandahar est alors\r\n       un champ de ruines\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:04:17\r\nconquis par des pillards: amertume\r\n\r\n10:36:04:22  10:36:06:12\r\n       et sales souvenirs.\r\n\r\n10:36:09:10  10:36:11:00\r\n           Des veuves\r\n\r\n10:36:11:05  10:36:15:04\r\n     victimes des exactions \r\n     des seigneurs de guerre\r\n\r\n10:36:15:09  10:36:17:09\r\n    nous ouvrent leur porte.\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:25:11\r\n-Nous n'oublierons\r\njamais cette barbarie.\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:29:00\r\nCe genre d'horreur est inoubliable.\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:37:08\r\n Un jour, une dame amenait des oeufs\r\n\r\n10:36:37:12  10:36:40:16\r\nqu'elle voulait vendre au march\u00e9.\r\n\r\n10:36:40:21  10:36:44:14\r\n   Des hommes lui ont propos\u00e9\r\n    de l'aider \u00e0 les porter.\r\n\r\n10:36:44:19  10:36:49:00\r\n       Elle \u00e9tait vieille,\r\n    \u00e7a aurait pu \u00eatre ta m\u00e8re.\r\n\r\n10:36:49:05  10:36:52:14\r\n         Mais ces bandits\r\n  l'ont emmen\u00e9e dans la montagne\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:54:15\r\n       et l'ont souill\u00e9e.\r\n\r\n10:36:59:13  10:37:01:22\r\nIls ont br\u00fbl\u00e9 l'\u00e9cole, aussi.\r\n\r\n10:37:02:03  10:37:04:18\r\nLes hommes n'avaient plus le droit\r\n\r\n10:37:04:23  10:37:07:22\r\n         de venir vendre\r\n     leurs l\u00e9gumes en ville.\r\n\r\n10:37:08:03  10:37:10:10\r\n    Les filles et les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:37:10:14  10:37:14:03\r\nne pouvaient plus sortir,\r\nnous les enfermions.\r\n\r\n10:37:14:08  10:37:17:05\r\n       Ils nous traitaient\r\n       comme des animaux.\r\n\r\n10:37:21:06  10:37:24:11\r\n                       Ils ont pill\u00e9\r\n    tout ce que j'avais \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:37:24:16  10:37:28:23\r\n       A cause d'eux j'ai d\u00fb marier \r\n       mes filles aux premiers venus\r\n\r\n10:37:29:04  10:37:33:20\r\n    pour qu'elles quittent Kandahar,\r\n     juste \u00e0 cause de ces b\u00e2tards !\r\n\r\n10:37:34:01  10:37:36:20\r\n                Elles habitent loin,\r\n                je ne les vois plus.\r\n\r\n10:37:37:01  10:37:41:12\r\n       -A Kandahar, c'\u00e9tait le pire.\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:45:03\r\n           La p\u00e9dophilie a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:37:45:08  10:37:49:09\r\n                   Les commandants\r\n       avaient leurs petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:37:49:13  10:37:52:08\r\n       Certains les ont m\u00eame \u00e9pous\u00e9s.\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:56:16\r\nIls ont tu\u00e9 des centaines\r\nde milliers de personnes.\r\n\r\n10:37:56:21  10:37:59:12\r\n             Comment ils faisaient ?\r\n\r\n10:37:59:17  10:38:04:08\r\n             Vous voulez savoir\r\n  quelles horreurs ils ont commises ?\r\n\r\n10:38:04:12  10:38:06:19\r\n            Ils ont coup\u00e9 des t\u00eates\r\n\r\n10:38:07:00  10:38:12:00\r\n        qu'ils ont cousues aux corps\r\n   encore chauds qui tressaillaient.\r\n\r\n10:38:12:05  10:38:16:11\r\n               Et ils ont appel\u00e9 \u00e7a \r\n               \"la danse des morts\".\r\n\r\n10:38:16:16  10:38:21:06\r\n   -La rumeur dit que\r\ntout vient de mollah Omar lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:24:10\r\nqu'il voulait un changement.\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:29:14\r\nPuis, on a racont\u00e9 qu'il a vu\r\nla r\u00e9volution dans un r\u00eave.\r\n\r\n10:38:31:07  10:38:32:11\r\n          Euh...\r\n\r\n10:38:33:16  10:38:36:20\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:38:37:01  10:38:43:18\r\n{\\an1}Le mouvement commence avec un\r\nseigneur de la drogue qui lui a dit:\r\n\r\n10:38:43:23  10:38:49:19\r\n\"Je t'offre toutes mes voitures,\r\n       toutes mes armes,\r\n\r\n10:38:50:00  10:38:52:05\r\n tout ce dont tu as besoin.\"\r\n\r\n10:38:52:10  10:38:54:13\r\n   Ce seigneur de la drogue\r\n\r\n10:38:54:18  10:38:58:09\r\n       a aussi organis\u00e9\r\n   des rencontres cruciales\r\n\r\n10:38:58:13  10:39:01:11\r\navec tous les chefs tribaux locaux.\r\n\r\n10:39:01:15  10:39:04:15\r\nC'est pour \u00e7a\r\nque mollah Omar s'est lanc\u00e9.\r\n\r\n10:39:04:20  10:39:07:20\r\n  Mais c'\u00e9tait\r\nune op\u00e9ration tr\u00e8s risqu\u00e9e.\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:25:10\r\n   La pri\u00e8re chant\u00e9e continue\r\n\r\n10:39:25:14  10:39:35:22\r\n...\r\n\r\n10:39:36:03  10:39:39:07\r\n          Un homme prie\r\n\r\n10:39:39:11  10:39:42:03\r\n  Les enfants prient en choeur\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:44:00\r\n         -Automne 1994.\r\n\r\n10:39:44:05  10:39:47:20\r\n     Omar, ses amis mollahs\r\n       et leurs \u00e9tudiants\r\n\r\n10:39:48:01  10:39:49:15\r\n     d\u00e9ferlent sur Kandahar.\r\n\r\n10:39:49:20  10:39:51:11\r\n     Accueillis en sauveurs\r\n\r\n10:39:51:15  10:39:55:17\r\n  par une population exsangue,\r\n     le succ\u00e8s est immense.\r\n\r\n10:39:55:22  10:40:00:03\r\n      En quelques semaines,\r\n   ils prennent le Sud afghan.\r\n\r\n10:40:00:08  10:40:02:14\r\nEn trois mois, un tiers du pays.\r\n\r\n10:40:02:19  10:40:05:18\r\n            En six,\r\n ils sont aux portes de Kaboul.\r\n\r\n10:40:05:23  10:40:08:22\r\n           A Kandahar,\r\n    la population voit en lui\r\n\r\n10:40:09:03  10:40:10:11\r\n         un nouveau roi.\r\n\r\n10:40:10:15  10:40:14:07\r\nIl a droit \u00e0 un privil\u00e8ge supr\u00eame:\r\n        acc\u00e9der au manteau\r\n\r\n10:40:14:11  10:40:17:11\r\n      qui aurait \u00e9t\u00e9 port\u00e9\r\n        par le proph\u00e8te.\r\n\r\n10:40:17:15  10:40:21:18\r\n             -Je suis\r\nle septi\u00e8me gardien du sanctuaire.\r\n\r\n10:40:21:23  10:40:24:06\r\n   Mon fils sera le huiti\u00e8me.\r\n\r\n10:40:24:11  10:40:25:20\r\n         Le roi a donn\u00e9\r\n\r\n10:40:26:01  10:40:29:12\r\n       la garde du manteau\r\n \u00e0 mon a\u00efeul car il avait r\u00e9ussi\r\n\r\n10:40:29:17  10:40:33:11\r\n\u00e0 ouvrir le coffre sans le toucher.\r\n\r\n10:40:33:16  10:40:37:11\r\n    Depuis, de p\u00e8re en fils, \r\n   nous h\u00e9ritons de la charge.\r\n\r\n10:40:40:10  10:40:43:07\r\n  Voici la porte du sanctuaire.\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:47:12\r\n       Le manteau est \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n                dans un grand coffre\r\n\r\n10:40:47:17  10:40:53:06\r\n   qui en renferme un deuxi\u00e8me, puis\r\nun troisi\u00e8me plus petit en or blanc.\r\n\r\n10:40:53:11  10:40:58:06\r\n Mais tu ne peux pas le voir, il \r\nn'est ouvert que sur ordre du roi.\r\n\r\n10:40:59:15  10:41:03:08\r\n       -Le 4 avril 1996,\r\n  il les ouvre au mollah Omar.\r\n\r\n10:41:03:12  10:41:08:13\r\nIl lui remet cette \u00e9toffe sacr\u00e9e\r\n    aux vertus miraculeuses.\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:10:15\r\n           -Le manteau\r\n\r\n10:41:10:20  10:41:12:11\r\n        n'a pas de couleur.\r\n\r\n10:41:12:15  10:41:15:08\r\n      Quand plusieurs personnes\r\n            le regardent,\r\n\r\n10:41:15:12  10:41:19:11\r\n    une dira qu'il est rouge,\r\n l'autre bleu, le troisi\u00e8me noir.\r\n\r\n10:41:19:15  10:41:22:06\r\nTu ne verras jamais sa vraie couleur.\r\n\r\n10:41:23:23  10:41:27:20\r\n    -C'est la seconde sortie\r\n    du manteau en un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:41:28:01  10:41:31:14\r\n      Mollah Omar l'exhibe\r\n   pour l\u00e9gitimer son pouvoir.\r\n\r\n10:41:31:19  10:41:34:22\r\n     Le moment a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\r\n         par UNE cam\u00e9ra,\r\n\r\n10:41:35:03  10:41:39:00\r\n  la seule \u00e0 avoir jamais film\u00e9\r\n      le chef des Talibans.\r\n\r\n10:41:43:03  10:41:48:00\r\n     -C'est comme s'il y avait\r\nla Coupe du monde dans votre ville,\r\n\r\n10:41:48:05  10:41:51:11\r\n alors que tout le monde est obs\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:41:51:15  10:41:54:23\r\n par le foot: ils y sont tous all\u00e9s.\r\n\r\n10:41:55:04  10:42:01:16\r\n Quand il a sorti le manteau, c'est\r\ncomme si votre \u00e9quipe allait marquer.\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:04:23\r\n             J'ai pu filmer\r\n         mollah Omar en cachette\r\n\r\n10:42:05:04  10:42:08:20\r\n             car tout le monde\r\n     \u00e9tait concentr\u00e9 sur le manteau.\r\n\r\n10:42:24:00  10:42:28:07\r\n-Quand je l'ai sorti de son coffre,\r\n      j'ai dit \u00e0 mollah Omar\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:30:18\r\nde le porter et d'aller prier.\r\n\r\n10:42:30:23  10:42:33:17\r\nQuand on prie, c'est vers La Mecque.\r\n\r\n10:42:33:22  10:42:37:22\r\nMais il \u00e9tait si \u00e9mu\r\nqu'il restait tourn\u00e9 vers l'est.\r\n\r\n10:42:38:03  10:42:42:17\r\nJ'ai d\u00fb lui dire: \"M. Mollah, \r\ntournez-vous de l'autre c\u00f4t\u00e9.\"\r\n\r\n10:42:46:12  10:42:51:14\r\n   -Mollah Omar devient l'\u00e9mir\r\n des croyants, le dernier calife\r\n\r\n10:42:51:19  10:42:53:11\r\n         d'Afghanistan.\r\n\r\n10:43:27:13  10:43:33:07\r\n-En Afghanistan, le nombre de femmes\r\n va de pair avec le statut social.\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:36:21\r\n   Mollah Omar peut se choisir\r\n      une deuxi\u00e8me \u00e9pouse.\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:40:04\r\n      On dit qu'il serait \r\n     all\u00e9 chercher Guljana,\r\n\r\n10:43:40:09  10:43:43:03\r\n une ancienne \u00e9l\u00e8ve de Sangisar.\r\n\r\n10:43:43:08  10:43:45:08\r\n  Ahmet est un de ses proches.\r\n\r\n10:43:46:12  10:43:49:05\r\n   -Apr\u00e8s le djihad, il avait\r\n\r\n10:43:49:10  10:43:50:19\r\n           un seul fils.\r\n\r\n10:43:51:00  10:43:53:08\r\n    Il avait sa femme et son fils.\r\n\r\n10:43:53:12  10:43:57:21\r\nAlors, il a pris une deuxi\u00e8me femme\r\n          qui est d'ici.\r\n\r\n10:43:58:02  10:44:00:06\r\n                    -Et ta famille ?\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:04:03\r\n           -On est des cousins,\r\n          mais des ennemis aussi.\r\n\r\n10:44:04:08  10:44:07:19\r\n   Guljana ne connaissait\r\n    m\u00eame pas l'alphabet,\r\n\r\n10:44:08:00  10:44:12:06\r\nelle a assist\u00e9 \u00e0 ses cours\r\net il est tomb\u00e9 amoureux.\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:16:01\r\n Mollah Omar \u00e9tait ici\r\net sa maison \u00e0 elle, l\u00e0.\r\n\r\n10:44:18:03  10:44:20:00\r\n-C'est fascinant.\r\n\r\n10:44:21:10  10:44:24:19\r\nMusique douce et romantique au piano\r\n\r\n10:44:25:00  10:44:28:08\r\n           Mollah Omar\r\n en amoureux d\u00e9licat et patient.\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:31:01\r\n   Ce serait presque touchant\r\n\r\n10:44:31:06  10:44:37:17\r\nsi son r\u00e9gime n'\u00e9tait pas devenu un\r\nsymbole de l'oppression des femmes.\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:40:20\r\n       Ahmet ne souhaitait\r\n      pas \u00eatre vu longtemps\r\n\r\n10:44:41:01  10:44:43:08\r\navec des Occidentales \u00e0 Sangisar.\r\n\r\n10:44:43:12  10:44:46:05\r\nOn aurait pu le taxer d'\u00eatre espion.\r\n\r\n10:44:46:10  10:44:49:08\r\n        Il nous retrouve\r\n    \u00e0 Kandahar le lendemain.\r\n\r\n10:44:49:12  10:44:58:13\r\n-En fait, mon cousin va \u00e9pouser la \r\nfille de Guljana et de mollah Omar.\r\n\r\n10:44:58:18  10:45:03:16\r\nJ'ai fait la demande moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:45:03:21  10:45:10:12\r\nJe suis all\u00e9 chez sa famille\r\nil y a un an pour discuter mariage.\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:12:20\r\n   Ils ont aussi un fils.\r\n\r\n10:45:18:11  10:45:22:04\r\n      -Ils vivent toujours\r\n        chez leur m\u00e8re ?\r\n\r\n10:45:22:09  10:45:28:03\r\n        -Non, tous ses fils\r\n sont en madrassa d'un bon niveau.\r\n\r\n10:45:28:08  10:45:31:07\r\n  Ils ne rentrent plus chez eux.\r\n\r\n10:45:31:11  10:45:33:19\r\n                -M\u00eame pas le soir ?\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:45:34:00  10:45:35:12\r\n            -O\u00f9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:45:35:17  10:45:38:08\r\n-A Quetta.\r\n            -Oui, ils sont \u00e0 Quetta.\r\n\r\n10:45:40:22  10:45:44:03\r\n-Vous pensez\r\nque mollah Omar est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:45:44:08  10:45:49:07\r\n    -Ecoute, son propre fils qui\r\na 14-15 ans, quand il regarde la t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:53:14\r\n       ou sur Internet et qu'il voit\r\n        un homme d'un certain \u00e2ge,\r\n\r\n10:45:53:19  10:45:56:14\r\n il demande \u00e0 ses oncles si son p\u00e8re\r\n\r\n10:45:56:19  10:45:59:00\r\n        pourrait avoir le m\u00eame \u00e2ge.\r\n\r\n10:45:59:05  10:46:03:04\r\n            Alors comment moi\r\n      je pourrais savoir o\u00f9 il est ?\r\n\r\n10:46:05:03  10:46:07:16\r\n         Ils se saluent\r\n\r\n10:46:08:23  10:46:13:14\r\n{\\an1}-On pourrait essayer d'aller\r\njeter un oeil \u00e0 cette madrassa\r\n\r\n10:46:13:19  10:46:16:08\r\n{\\an1}o\u00f9 le fils de mollah Omar vit.\r\n\r\n10:46:16:12  10:46:19:12\r\nQue ce soit vrai ou pas, d'ailleurs.\r\n\r\n10:46:19:17  10:46:21:13\r\nC'est juste un voyage.\r\n\r\n10:46:21:18  10:46:24:21\r\n{\\an3}                   -C'est une raison\r\n                pour aller \u00e0 Quetta,\r\n\r\n10:46:25:02  10:46:27:18\r\n{\\an3}               on a une bonne raison\r\n                       pour y aller.\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:39:01\r\n D\u00e8s 1994, les Talibans afghans,\r\n\r\n10:46:39:06  10:46:42:12\r\n       r\u00e9fugi\u00e9s notamment\r\n  \u00e0 Quetta au Pakistan voisin,\r\n\r\n10:46:42:17  10:46:45:11\r\n        viennent soutenir\r\n      leurs fr\u00e8res d'armes.\r\n\r\n10:46:45:16  10:46:48:16\r\n      Quatre ans plus tard,\r\n      90 % de l'Afghanistan\r\n\r\n10:46:48:21  10:46:50:07\r\n          est pacifi\u00e9.\r\n\r\n10:46:52:01  10:46:54:23\r\n Le mollah Omar pense bien faire\r\n\r\n10:46:55:04  10:46:57:20\r\n       en laissant le soin\r\n      aux \u00e9rudits religieux\r\n\r\n10:46:58:01  10:47:00:08\r\nde r\u00e9tablir l'ordre par l'exemple.\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:03:12\r\n    Termin\u00e9e, la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:05:04\r\n          Fini l'opium.\r\n\r\n10:47:05:09  10:47:07:02\r\n       La paix est revenue\r\n\r\n10:47:07:07  10:47:09:09\r\n     \u00e0 coups d'amputations,\r\n\r\n10:47:09:13  10:47:10:23\r\n       de peines de mort.\r\n\r\n10:47:11:04  10:47:13:04\r\n  Interdits les jeux d'argent,\r\n\r\n10:47:13:09  10:47:15:18\r\nla musique et la mode occidentale.\r\n\r\n10:47:15:23  10:47:19:04\r\n     Les traditions rurales\r\n   envahissent l'Afghanistan.\r\n\r\n10:47:19:09  10:47:21:12\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n10:47:21:17  10:47:25:17\r\nau cercle rapproch\u00e9 du mollah Omar.\r\n\r\n10:47:25:22  10:47:30:00\r\n        Ils m'ont dit que\r\n comme j'\u00e9tais une femme afghane,\r\n\r\n10:47:30:05  10:47:35:20\r\nque j'aidais la population, j'avais\r\nle droit de continuer mon travail.\r\n\r\n10:47:36:01  10:47:38:15\r\n J'allais de district en district\r\n\r\n10:47:38:20  10:47:41:18\r\npour aider gratuitement les femmes.\r\n\r\n10:47:41:23  10:47:46:04\r\n    C'\u00e9tait bien qu'on puisse\r\n travailler avec d'autres femmes,\r\n\r\n10:47:46:09  10:47:49:03\r\n  qu'on puisse soigner\r\n  les femmes malades.\r\n\r\n10:47:49:08  10:47:53:16\r\nMais on ne pouvait ni parler\r\naux hommes, ni travailler avec eux.\r\n\r\n10:47:53:21  10:47:55:13\r\n   C'\u00e9tait le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:55:18  10:47:59:22\r\n-D'abord, ce ne sont pas les Talibans\r\n\r\n10:48:00:03  10:48:03:02\r\n      qui oppriment les femmes.\r\n\r\n10:48:03:07  10:48:05:08\r\n        Elles \u00e9taient \u00e9touff\u00e9es\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:07:03\r\n            avant les Talibans.\r\n\r\n10:48:07:08  10:48:09:16\r\n    Aujourd'hui, vous ne trouvez pas\r\n\r\n10:48:09:21  10:48:12:21\r\n              de femmes\r\n     qui font ce qu'elles veulent.\r\n\r\n10:48:13:02  10:48:17:16\r\n Les Talibans \u00e9taient en harmonie\r\n    avec leur propre culture.\r\n\r\n10:48:17:21  10:48:19:19\r\n      L'oppression des femmes\r\n\r\n10:48:20:00  10:48:23:17\r\n             en Afghanistan\r\n  est culturelle, et non religieuse.\r\n\r\n10:48:23:22  10:48:27:22\r\n     -C'\u00e9tait une histoire complexe.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:31:00\r\n             Il fallait faire le tri\r\n\r\n10:48:31:05  10:48:33:23\r\n   entre la v\u00e9rit\u00e9 et les mensonges.\r\n\r\n10:48:34:04  10:48:36:12\r\n   Il y a ce mythe que les Talibans\r\n\r\n10:48:36:17  10:48:39:23\r\n                    coupaient\r\n       les doigts des petites filles\r\n\r\n10:48:40:04  10:48:42:14\r\nqui portaient du vernis.\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:44:16\r\nCe n'\u00e9tait pas vrai.\r\n\r\n10:48:44:21  10:48:46:18\r\nAvec les Talibans,\r\n\r\n10:48:46:23  10:48:50:19\r\n             il y avait toujours\r\n            du bon et du mauvais.\r\n\r\n10:48:51:00  10:48:54:12\r\n   Ils n'ont pas interdit\r\naux filles d'aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:48:54:17  10:48:57:07\r\n        Ils ont dit\r\nque c'\u00e9tait trop dangereux.\r\n\r\n10:48:57:11  10:49:01:17\r\nUn nombre colossal de filles\r\nallaient \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Kaboul:\r\n\r\n10:49:01:22  10:49:03:12\r\n des \u00e9coles clandestines.\r\n\r\n10:49:03:17  10:49:05:19\r\nLes Talibans ont ferm\u00e9 les yeux.\r\n\r\n10:49:06:00  10:49:09:02\r\n     -Nous avions un projet pilote\r\n\r\n10:49:09:07  10:49:12:21\r\n   de construire 40 \u00e9coles de filles\r\n\r\n10:49:13:02  10:49:14:11\r\n           et 40 de gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:49:14:16  10:49:17:11\r\n             Les Talibans\r\n       tenaient \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:49:17:16  10:49:22:04\r\n               Ce projet de 40 + 40 \r\n               \u00e9tait presque scell\u00e9.\r\n\r\n10:49:22:09  10:49:24:17\r\n  Mais l\u00e0, je ne citerai pas de nom,\r\n\r\n10:49:24:22  10:49:27:17\r\n                     l'ONU a d\u00e9cid\u00e9\r\n         que ce serait tout ou rien.\r\n\r\n10:49:27:22  10:49:31:12\r\n                Des \u00e9coles de filles\r\n   partout en Afghanistan ou aucune.\r\n\r\n10:49:31:17  10:49:35:22\r\n   Les Talibans m'ont dit: \"On ne \r\n   peut pas vous faire confiance.\"\r\n\r\n10:49:36:03  10:49:38:09\r\n    On ne tenait pas nos promesses.\r\n\r\n10:49:42:03  10:49:45:03\r\n   -Mais le chef des Talibans\r\n       ne s'implique pas\r\n\r\n10:49:45:08  10:49:48:17\r\ndans cette querelle sur l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:49:48:22  10:49:51:14\r\n     Il n'est pas \u00e0 Kaboul,\r\n       il dirige le pays\r\n\r\n10:49:51:19  10:49:55:07\r\n        depuis Kandahar,\r\n depuis la maison du gouverneur\r\n\r\n10:49:55:11  10:49:56:19\r\n         de la province.\r\n\r\n10:49:57:00  10:49:59:08\r\nElle est toujours l\u00e0, d'ailleurs.\r\n\r\n10:49:59:12  10:50:02:01\r\n          Simplement,\r\n   les locataires ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:50:07:13  10:50:11:06\r\n       Que faisaient\r\nles Talibans dans le b\u00e2timent ?\r\n\r\n10:50:11:11  10:50:15:11\r\n-Ils faisaient exactement comme nous.\r\n\r\n10:50:15:16  10:50:21:03\r\nIls y travaillaient, ils y dormaient.\r\n\r\n10:50:21:08  10:50:26:08\r\n   C'\u00e9tait aussi leur lieu de vie\r\net leur bureau o\u00f9 ils travaillaient.\r\n\r\n10:50:26:12  10:50:29:05\r\n       Ils vivaient ici, c'est tout.\r\n\r\n10:50:29:10  10:50:32:09\r\n      -Le chef des Talibans\r\n         ne se pr\u00e9occupe\r\n\r\n10:50:32:13  10:50:35:13\r\n         que de la paix,\r\n      et donc de la guerre.\r\n\r\n10:50:35:18  10:50:39:13\r\n   Il se consacre aux soldats\r\n     qui combattent au Nord\r\n\r\n10:50:39:18  10:50:43:04\r\nles troupes du commandant Massoud,\r\n          l'ennemi jur\u00e9.\r\n\r\n10:50:43:09  10:50:45:22\r\nIl ne voit pas monter l'antagonisme\r\n\r\n10:50:46:03  10:50:50:00\r\n     entre les conservateurs\r\n   des campagnes qu'il incarne\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:51:12\r\n        et les citadins.\r\n\r\n10:50:51:17  10:50:55:18\r\nIl ne sent pas que les Occidentaux\r\n      critiquent son r\u00e9gime,\r\n\r\n10:50:55:23  10:50:59:13\r\n   avec lequel ils commencent\r\n     \u00e0 r\u00eaver d'en d\u00e9coudre.\r\n\r\n10:50:59:18  10:51:04:08\r\n      D'autant qu'un ennemi\r\ndes Etats-Unis, Oussama Ben Laden,\r\n\r\n10:51:04:12  10:51:06:16\r\n    se cache en Afghanistan.\r\n\r\n10:51:06:21  10:51:12:03\r\n Jamal Ismail, journaliste, s'est\r\nretrouv\u00e9 au coeur de la tourmente.\r\n\r\n10:51:12:08  10:51:15:11\r\n{\\an3}         Quand avez-vous interview\u00e9\r\n                      O.Ben Laden ?\r\n\r\n10:51:15:15  10:51:18:12\r\n-Il y a une semaine.\r\n      Il rit\r\n\r\n10:51:18:17  10:51:22:00\r\nNon, ces photos\r\nont \u00e9t\u00e9 prises en 1998.\r\n\r\n10:51:23:07  10:51:27:12\r\nMollah Omar ne connaissait\r\npas personnellement Oussama.\r\n\r\n10:51:27:17  10:51:31:02\r\n   Il avait peut-\u00eatre entendu parler\r\n\r\n10:51:31:07  10:51:34:06\r\n       de sa participation au djihad\r\n\r\n10:51:34:11  10:51:39:18\r\ndans l'est du pays ou de son soutien\r\nfinancier aux moudjahidines afghans.\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:43:02\r\nMais par la suite, Oussama est pass\u00e9\r\n\r\n10:51:43:07  10:51:47:01\r\n              sous le contr\u00f4le\r\n        de mollah Omar dans SA zone.\r\n\r\n10:51:49:07  10:51:54:00\r\n -En mai 1998, Jamal est convi\u00e9\r\n  \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:51:54:05  10:51:56:14\r\nDu haut de ses montagnes afghanes,\r\n\r\n10:51:56:19  10:51:59:17\r\n           O.Ben Laden\r\n d\u00e9clare la guerre \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:51:59:22  10:52:01:16\r\n    Mollah Omar est furieux.\r\n\r\n10:52:01:21  10:52:04:18\r\n          Il est coinc\u00e9\r\n    entre la coutume afghane,\r\n\r\n10:52:04:23  10:52:09:10\r\n  toute-puissante de l'accueil,\r\n  et le sentiment d'\u00eatre trahi.\r\n\r\n10:52:09:14  10:52:12:06\r\n-Il m'a dit: \"Comment ose-t-il\r\n\r\n10:52:12:11  10:52:14:23\r\nutiliser le sol de mon pays\r\n\r\n10:52:15:04  10:52:18:23\r\npour d\u00e9clarer son djihad\r\ncontre l'Am\u00e9rique et Isra\u00ebl ?\"\r\n\r\n10:52:19:04  10:52:23:11\r\n      \"Comment peut-il abuser\r\n       de mon hospitalit\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:52:24:19  10:52:27:15\r\nIl m'a dit: \"Je vais l'appeler.\"\r\n\r\n10:52:27:20  10:52:33:04\r\n\"Comment ose-t-il ? Il ne m'a rien\r\ndemand\u00e9, il ne m'en a pas parl\u00e9.\"\r\n\r\n10:52:33:09  10:52:35:08\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n10:52:35:12  10:52:39:20\r\n -Le but d'O.Ben Laden et des Arabes\r\n\r\n10:52:40:01  10:52:42:13\r\n           n'avait rien de local.\r\n\r\n10:52:42:18  10:52:45:09\r\n   Il avait un agenda international.\r\n\r\n10:52:45:13  10:52:48:11\r\n                Il voulait\r\n        que tous les pays musulmans\r\n\r\n10:52:48:15  10:52:51:09\r\n  s'unissent sous une m\u00eame banni\u00e8re.\r\n\r\n10:52:51:13  10:52:54:18\r\n             O.Ben Laden avait\r\n        le projet d'une nation unie.\r\n\r\n10:52:54:23  10:52:57:20\r\n             Les Talibans, eux,\r\n            voulaient uniquement\r\n\r\n10:52:58:01  10:53:00:19\r\n           r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\n              en Afghanistan.\r\n\r\n10:53:01:00  10:53:06:04\r\n  -Je suis toujours certain\r\nque les Talibans ne connaissaient pas\r\n\r\n10:53:06:09  10:53:11:08\r\nle projet d'al-Qaida ou de Ben Laden\r\n       d'attaquer l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:53:12:13  10:53:14:09\r\n      -Le 11 septembre 2001\r\n\r\n10:53:14:13  10:53:17:11\r\n  pr\u00e9cipite la chute du mollah.\r\n\r\n10:53:17:16  10:53:22:18\r\nDeux mois plus tard, les bombardiers\r\nam\u00e9ricains pilonnent l'Afghanistan.\r\n\r\n10:53:22:23  10:53:26:21\r\n       Ben Laden d\u00e9campe,\r\n  puis les Talibans capitulent.\r\n\r\n10:53:27:02  10:53:28:12\r\n         Omar dispara\u00eet.\r\n\r\n10:53:28:17  10:53:31:10\r\nNous ne savons ni o\u00f9 ni comment.\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:36:21\r\n -O\u00f9 est le mollah Omar ?\r\n\r\n10:53:37:02  10:53:39:04\r\n            Selon moi,\r\n\r\n10:53:39:09  10:53:41:19\r\n    il est au Pakistan.\r\n\r\n10:53:42:00  10:53:46:00\r\nIl y a eu des rumeurs que, peut-\u00eatre,\r\n\r\n10:53:46:05  10:53:50:22\r\n             il s'\u00e9tait ou avait\r\n            \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Karachi.\r\n\r\n10:53:52:14  10:53:56:20\r\nBien s\u00fbr, n'oublions pas qu'en 2010,\r\n\r\n10:53:57:01  10:54:02:08\r\nmollah Baradar, le num\u00e9ro deux\r\n   du mouvement \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:54:02:12  10:54:07:07\r\n  a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 Karachi\r\n   ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Karachi.\r\n\r\n10:54:11:03  10:54:12:15\r\n            -Karachi\r\n\r\n10:54:12:20  10:54:15:08\r\nest une m\u00e9gapole de 20 mios d'\u00e2mes.\r\n\r\n10:54:15:12  10:54:17:11\r\n     Un labyrinthe bruyant,\r\n\r\n10:54:17:16  10:54:20:00\r\n   \u00e9touffant: le lieu parfait\r\n\r\n10:54:20:05  10:54:21:14\r\n        pour dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:54:23:15  10:54:27:06\r\n       Dans ces m\u00e9andres\r\n se c\u00f4toient petits commer\u00e7ants\r\n\r\n10:54:27:11  10:54:30:15\r\n            mis\u00e9reux\r\net djihadistes de toutes sortes.\r\n\r\n10:54:30:20  10:54:34:22\r\n    Aziz, un ami journaliste\r\n     pakistanais, a accept\u00e9\r\n\r\n10:54:35:03  10:54:39:02\r\nde nous emmener dans le quartier\r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s afghans.\r\n\r\n10:54:39:07  10:54:40:16\r\n            L'adjoint\r\n\r\n10:54:40:21  10:54:44:13\r\n        et meilleur ami\r\n  du mollah Omar a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\r\n\r\n10:54:44:18  10:54:46:07\r\n        quelque part ici.\r\n\r\n10:54:46:11  10:54:48:15\r\n{\\an3}          -Baldia, c'est de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:54:48:20  10:54:54:18\r\n      Ici, c'est dangereux pour nous\r\n      et aussi pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n10:54:56:20  10:54:59:13\r\n          Ces quartiers\r\n   appartiennent aux Talibans.\r\n\r\n10:54:59:18  10:55:03:08\r\n  Y a des Talibans pakistanais\r\n    et des Talibans afghans.\r\n\r\n10:55:03:12  10:55:08:18\r\nDans cette zone,\r\nle mollah Omar a pass\u00e9 du temps.\r\n\r\n10:55:08:23  10:55:12:11\r\nIl a v\u00e9cu ici en 2010.\r\n\r\n10:55:12:15  10:55:16:16\r\n-Comment sais-tu qu'il a v\u00e9cu ici ?\r\n\r\n10:55:16:21  10:55:21:12\r\n-Nos sources, des sources fiables,\r\nont dit que le mollah Omar...\r\n\r\n10:55:24:06  10:55:26:11\r\nQuand il \u00e9tait \u00e0 Quetta...\r\n\r\n10:55:26:15  10:55:30:00\r\n                   -Le chauffeur dit\r\n         qu'il faut faire attention.\r\n\r\n10:55:30:05  10:55:34:14\r\n           -Donc, selon des sources,\r\n           il a pass\u00e9 du temps ici.\r\n\r\n10:55:34:19  10:55:36:14\r\n       -Dans quelle rue ?\r\n\r\n10:55:36:19  10:55:40:21\r\n-Je ne sais pas, dans quelle rue.\r\n\r\n10:55:41:02  10:55:44:16\r\nC'est bien trop grand, ici.\r\n\r\n10:55:44:21  10:55:48:01\r\n-Tu penses qu'il y est toujours ?\r\n\r\n10:55:48:06  10:55:53:11\r\n-Je ne pense pas\r\nqu'il soit toujours \u00e0 Karachi\r\n\r\n10:55:53:16  10:55:57:02\r\n     parce que les officiels\r\n     pakistanais l'ont ni\u00e9.\r\n\r\n10:55:57:07  10:55:59:08\r\n   En m\u00eame temps, ils ont ni\u00e9\r\n\r\n10:55:59:12  10:56:02:01\r\nla pr\u00e9sence d'Oussama Ben Laden.\r\n\r\n10:56:02:06  10:56:04:21\r\nMais il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au Pakistan.\r\n\r\n10:56:05:02  10:56:09:00\r\n          -Autant chercher\r\nune aiguille dans une botte de foin.\r\n\r\n10:56:10:23  10:56:12:22\r\n   Qu'est-ce que je croyais ?\r\n\r\n10:56:13:03  10:56:16:11\r\n              Tomber\r\nsur le mollah Omar \u00e0 l'improviste,\r\n\r\n10:56:16:15  10:56:18:21\r\n   en train de boire un th\u00e9 ?\r\n\r\n10:56:24:23  10:56:28:19\r\n  Rien ne se d\u00e9noue \u00e0 Karachi,\r\n       bien au contraire.\r\n\r\n10:56:29:00  10:56:32:20\r\n  Nous voulions aller \u00e0 Quetta\r\n    o\u00f9 habiteraient Guljana,\r\n\r\n10:56:33:01  10:56:37:04\r\n        la deuxi\u00e8me femme\r\ndu mollah Omar, et leurs enfants.\r\n\r\n10:56:37:09  10:56:41:20\r\nPersonne ne veut nous y emmener,\r\n    tout est trop sensible.\r\n\r\n10:56:51:00  10:56:53:08\r\n        -Je m'appelle Nasir Leghari,\r\n\r\n10:56:53:12  10:56:59:07\r\nje suis le r\u00e9dacteur en chef du Jang,\r\n      le premier journal du Pakistan.\r\n\r\n10:56:59:11  10:57:03:11\r\n    -Nasir a aussi interview\u00e9\r\n     le mollah Omar en 1995.\r\n\r\n10:57:03:15  10:57:07:02\r\n        Il doit pouvoir\r\n   nous mettre sur une piste.\r\n\r\n10:57:07:07  10:57:11:02\r\n       Certaines personnes\r\n  disent qu'il est au Pakistan.\r\n\r\n10:57:11:07  10:57:16:22\r\n     -Je ne pense pas, vraiment pas.\r\n\r\n10:57:17:03  10:57:18:13\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n10:57:19:12  10:57:22:08\r\n       -Parce que tout le monde sait\r\n\r\n10:57:22:12  10:57:28:09\r\n    qu'au Pakistan, la CIA travaille\r\n    clandestinement ou ouvertement.\r\n\r\n10:57:28:13  10:57:34:07\r\n               Et les renseignements\r\n                  pakistanais aussi.\r\n\r\n10:57:34:11  10:57:36:07\r\n                        Qui pourrait\r\n\r\n10:57:36:11  10:57:40:07\r\n    garder les d\u00e9placements \r\n    du mollah Omar secrets ?\r\n\r\n10:57:40:11  10:57:42:11\r\n-C'est le grand myst\u00e8re.\r\n\r\n10:57:42:16  10:57:45:05\r\n      -Absolument, un grand myst\u00e8re.\r\n\r\n10:57:45:10  10:57:48:05\r\n{\\an3}               Le plus grand myst\u00e8re\r\n                    au monde, c'est:\r\n\r\n10:57:48:10  10:57:51:16\r\n                 o\u00f9 est mollah Omar,\r\n           comment il va, o\u00f9 il est,\r\n\r\n10:57:51:21  10:57:56:09\r\n{\\an3}     comment il mange, boit, comment\r\n      il s'assoit, o\u00f9 il dort, tout.\r\n\r\n10:57:56:13  10:57:58:04\r\n                   C'est un myst\u00e8re.\r\n\r\n10:58:02:19  10:58:05:14\r\n-Tous les services secrets du monde\r\n\r\n10:58:05:19  10:58:07:21\r\n    s'y sont cass\u00e9 les dents.\r\n\r\n10:58:08:02  10:58:10:09\r\n Le mollah Omar est introuvable.\r\n\r\n10:58:11:19  10:58:16:11\r\nLes Talibans afghans parlent encore\r\n  en son nom, mais lui se terre.\r\n\r\n10:58:16:16  10:58:18:00\r\n        En Afghanistan ?\r\n\r\n10:58:18:05  10:58:19:12\r\n          Au Pakistan ?\r\n\r\n10:58:19:17  10:58:21:15\r\n      Nous ne saurons pas.\r\n\r\n10:58:21:20  10:58:23:17\r\n       Et nous commen\u00e7ons\r\n\r\n10:58:23:22  10:58:27:01\r\n         \u00e0 nous lasser\r\n   de notre p\u00e9riple sans fin.\r\n\r\n10:58:27:06  10:58:29:21\r\nMais un Afghan appelle de Kandahar.\r\n\r\n10:58:30:02  10:58:31:16\r\n      Il chuchote ces mots:\r\n\r\n10:58:31:21  10:58:34:05\r\n \"J'ai rep\u00e9r\u00e9 sa maison, venez.\"\r\n\r\n10:58:34:10  10:58:35:18\r\n           Mollah Omar\r\n\r\n10:58:35:23  10:58:39:22\r\n       habiterait selon lui\r\n\u00e0 deux heures de route de Kandahar,\r\n\r\n10:58:40:03  10:58:42:17\r\n dans la campagne du Sud afghan.\r\n\r\n10:58:48:03  10:58:50:10\r\n         -C'est la maison de Gulara.\r\n\r\n10:58:54:16  10:59:00:11\r\n-Le chef des Talibans se cacherait\r\n  ici sous un autre nom: Gulara.\r\n\r\n10:59:01:19  10:59:04:06\r\n-Il vous fait dire qu'il refuse.\r\n\r\n10:59:04:11  10:59:06:11\r\n           Il ne veut pas vous voir.\r\n\r\n10:59:06:16  10:59:09:12\r\n          -Est-ce que...\r\n\r\n10:59:09:17  10:59:14:14\r\n   -On a dit qu'on ne filmerait pas,\r\n                 mais il a refus\u00e9.\r\n\r\n10:59:14:19  10:59:20:01\r\n              J'ai pris son num\u00e9ro,\r\n        il m'a donn\u00e9 un faux num\u00e9ro.\r\n\r\n10:59:20:06  10:59:25:04\r\n                   -C'est peut-\u00eatre\r\n        mollah Omar qui se cache...\r\n\r\n10:59:25:09  10:59:29:07\r\n  Je montre mon visage,\r\non n'a plus rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n10:59:29:11  10:59:30:19\r\n                             -Vas-y.\r\n\r\n10:59:32:09  10:59:34:11\r\n      Un signal sonore bipe\r\n\r\n10:59:34:16  10:59:37:22\r\n...\r\n\r\n10:59:38:03  10:59:43:10\r\nElle parle en anglais\r\n\r\n10:59:43:14  10:59:48:07\r\n  -Il accepte finalement, mais\r\nc'est encore un coup dans l'eau.\r\n\r\n10:59:48:11  10:59:50:18\r\n  Ce n'est pas le mollah Omar.\r\n\r\n10:59:50:23  10:59:55:07\r\n     Je reconnais cet homme:\r\nsa photo est partout sur Internet.\r\n\r\n10:59:55:11  10:59:56:18\r\n         C'est un sosie.\r\n\r\n10:59:56:23  10:59:59:02\r\n  C'est pas vous, l\u00e0 non plus ?\r\n\r\n10:59:59:07  11:00:01:05\r\n           Traducteur\r\n         -Je lui montre.\r\n\r\n11:00:01:10  11:00:03:07\r\n       C'est votre photo ?\r\n                   -Oui.\r\n\r\n11:00:03:11  11:00:05:01\r\n          -C'est quoi ?\r\n\r\n11:00:05:06  11:00:06:12\r\n          Demande-lui.\r\n\r\n11:00:06:17  11:00:08:12\r\n            -C'est une photo de moi.\r\n\r\n11:00:08:17  11:00:13:13\r\n   Un homme est venu, il a dit qu'il\r\n voulait me prendre en photo l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:00:13:18  11:00:15:18\r\n            Tu vois la maison, l\u00e0 ?\r\n\r\n11:00:15:23  11:00:18:07\r\n        Il m'a pris en photo l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:00:18:11  11:00:20:01\r\n                    C'est une photo.\r\n\r\n11:00:20:06  11:00:23:22\r\n   Comme celle-l\u00e0, du djihad,\r\n      quand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n11:00:24:03  11:00:28:20\r\n     Il voulait me prendre en photo,\r\n         je lui ai demand\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n11:00:29:01  11:00:32:19\r\n              Il m'a dit que c'\u00e9tait\r\n           pour un journal am\u00e9ricain\r\n\r\n11:00:33:00  11:00:36:02\r\n car j'\u00e9tais un ancien moudjahidine.\r\n\r\n11:00:36:07  11:00:41:02\r\n             Apr\u00e8s \u00e7a je suis sorti \r\n             et j'ai mis mon turban.\r\n\r\n11:00:45:12  11:00:49:00\r\n       J'\u00e9tais ici pour la photo,\r\n            je me souviens.\r\n\r\n11:00:52:08  11:00:54:08\r\nEt lui s'est mis l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:00:54:12  11:00:56:21\r\nIl m'a pris dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n11:00:58:09  11:01:02:05\r\n       -Gulara est flatt\u00e9\r\n   de raconter sa m\u00e9saventure,\r\n\r\n11:01:02:10  11:01:04:10\r\n   mais je ne l'entends plus.\r\n\r\n11:01:04:14  11:01:09:09\r\n  J'imagine que le mollah Omar\r\n  prend forme l\u00e0, devant nous.\r\n\r\n11:01:09:13  11:01:14:22\r\nIl n'a rien \u00e0 voir avec le bestiaire\r\n  des contes m\u00e9diatiques modernes.\r\n\r\n11:01:15:03  11:01:17:15\r\n C'est un Afghan parmi d'autres.\r\n\r\n11:01:17:20  11:01:20:09\r\n Lui aussi prisonnier de si\u00e8cles\r\n\r\n11:01:20:13  11:01:22:20\r\n  de guerres et de traditions.\r\n\r\n11:01:23:01  11:01:26:21\r\n Le dernier calife d'Afghanistan\r\n        a choisi l'ombre.\r\n\r\n11:01:27:02  11:01:31:23\r\n  Nous ne l'avons pas retrouv\u00e9,\r\nmais il reste le guide incontest\u00e9\r\n\r\n11:01:32:04  11:01:34:14\r\ndes Talibans, le seul qui pourrait\r\n\r\n11:01:34:19  11:01:37:05\r\n  leur faire d\u00e9poser les armes.\r\n\r\n11:01:37:10  11:01:40:22\r\n  Mollah Omar est indissociable\r\n      de l'avenir du pays.\r\n\r\n11:01:41:03  11:01:42:14\r\n       Un jour, il faudra\r\n\r\n11:01:42:19  11:01:44:19\r\n    qu'il accepte de parler.\r\n\r\n11:01:45:00  11:01:49:04\r\n Bette, Leslie et moi n'en avons\r\n  pas fini avec l'Afghanistan.\r\n\r\n11:01:59:11  11:02:05:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Billet, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Knott, Leslie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dam, Bette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Billet, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Knott, Leslie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dam, Bette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544406", "isColor": false, "version": 2, "medium": {"id": "BA000256", "position": "1"}}, {"id": "1539738", "comment": "Langue suppl\u00e9mentaire pas dans la liste : Dari (Afghanistan)\nDe 10 00 50 \u00e0 10 02 25 format \"cin\u00e9mascope\"", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014141", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1451893", "internalArchiveId": "AA1508451874", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dimitri - un voyage...", "publicationDate": "2015-09-20T17:25:00Z", "durationSec": 2947, "genres": ["Divers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7044219.image", "alternativeTitle": ["Divertissement", "Dimitri", "Dimitri", "Un voyage"], "alternativeSummary": ["Dimitri\nUn voyage", "En l'honneur de son 80\u00e8me anniversaire, Dimitri nous propose un voyage po\u00e9tique", "Un voyage", "En l'honneur de son 80\u00e8me anniversaire, Dimitri nous propose un voyage po\u00e9tique"], "variantIds": ["ece-7890330", "ece-6997620"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-21T22:17:07Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:05\r\n...\r\n\r\n00:00:18:12  00:00:23:02\r\n    Musique l\u00e9g\u00e8re et enjou\u00e9e\r\n\r\n00:00:23:07  00:00:40:11\r\n...\r\n\r\n00:00:40:15  00:00:59:05\r\n...\r\n\r\n00:01:06:21  00:01:15:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:05  00:01:40:12\r\n...\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:42:20\r\n    Musique l\u00e9g\u00e8re et enjou\u00e9e\r\n\r\n00:01:43:01  00:02:05:11\r\n...\r\n\r\n00:02:13:09  00:02:16:23\r\n       La musique reprend\r\n     sur un tempo plus lent\r\n\r\n00:02:17:04  00:02:43:13\r\n...\r\n\r\n00:02:43:18  00:03:05:21\r\n...\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:10:03\r\n       La musique s'anime\r\n\r\n00:03:10:08  00:03:24:11\r\n...\r\n\r\n00:03:24:15  00:03:26:13\r\n...\r\n       -DIMITRI !\r\n\r\n00:03:26:18  00:03:28:16\r\n...\r\n        MASHA !\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:30:15\r\n...\r\n          COLLAZIONE !\r\n\r\n00:03:30:20  00:03:52:08\r\n...\r\n\r\n00:03:52:12  00:04:01:07\r\n...\r\n\r\n00:04:02:14  00:04:06:19\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n00:04:07:00  00:04:37:21\r\n...\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:47:03\r\n...\r\n\r\n00:04:47:08  00:04:52:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:52:08  00:04:56:18\r\n...\r\n\r\n00:04:56:23  00:05:02:21\r\n...\r\n\r\n00:05:03:02  00:05:09:00\r\n...\r\n\r\n00:05:09:05  00:05:14:10\r\n La musique devient majestueuse\r\n\r\n00:05:14:14  00:05:24:15\r\n...\r\n\r\n00:05:24:20  00:05:29:17\r\nLa musique diminue progressivement\r\n\r\n00:05:29:22  00:05:37:06\r\n...\r\n\r\n00:05:37:11  00:05:41:11\r\n    Musique l\u00e9g\u00e8re et enjou\u00e9e\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:45:02\r\n...\r\n\r\n00:05:45:07  00:05:47:18\r\n...\r\n\r\n00:05:47:23  00:06:18:16\r\n...\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:38:12\r\n...\r\n\r\n00:06:38:17  00:06:42:15\r\n...\r\n\r\n00:06:42:20  00:06:44:12\r\n...\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:50:02\r\n   Musique jazzy et burlesque\r\n\r\n00:06:50:07  00:07:05:08\r\n...\r\n\r\n00:07:05:12  00:07:14:03\r\n...\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:23:11\r\n...\r\n\r\n00:07:23:16  00:07:25:03\r\n...\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:27:01\r\n       La musique s'anime\r\n\r\n00:07:27:06  00:07:28:11\r\n...\r\n\r\n00:07:29:16  00:07:33:10\r\n        Musique de cirque\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:45:15\r\n...\r\n\r\n00:07:45:20  00:07:49:22\r\n...\r\n\r\n00:07:50:03  00:07:55:03\r\n     La musique s'\u00e9vanouit\r\n  dans une m\u00e9lodie discordante\r\n\r\n00:07:55:08  00:08:00:03\r\n...\r\n\r\n00:08:00:08  00:08:03:09\r\n       La musique reprend \r\n       sur un tempo rapide\r\n\r\n00:08:03:13  00:08:17:19\r\n...\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:45:11\r\n...\r\n\r\n00:08:45:15  00:08:47:00\r\n           Bruit l\u00e9ger\r\n\r\n00:08:47:05  00:08:49:06\r\n...\r\n\r\n00:08:51:04  00:08:55:11\r\n...\r\n\r\n00:08:56:19  00:09:00:05\r\n      Le bruit s'intensifie\r\n\r\n00:09:00:10  00:09:05:12\r\n...\r\n\r\n00:09:22:22  00:09:25:13\r\nIl chante dans une langue imaginaire\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:28:11\r\n...\r\n\r\n00:09:29:09  00:09:30:13\r\n         Allez, hop !\r\n\r\n00:09:32:02  00:09:33:07\r\n                Hop !\r\n\r\n00:09:36:04  00:09:37:09\r\n                               Hop !\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:42:01\r\n           Hop... L\u00e0\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:47:10\r\n               Hop !\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:49:20\r\n              Hop !\r\n\r\n00:09:51:10  00:09:52:14\r\n              Hop...\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:09:20\r\n...\r\n\r\n00:10:10:01  00:10:33:21\r\n...\r\n\r\n00:10:34:02  00:10:55:15\r\n...\r\n\r\n00:10:55:20  00:11:25:07\r\n...\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:30:02\r\n          Musique douce\r\n\r\n00:11:30:07  00:11:34:08\r\n...\r\n\r\n00:11:34:12  00:12:02:22\r\n...\r\n\r\n00:12:03:03  00:12:17:23\r\n...\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:30:04\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n00:12:30:09  00:12:58:14\r\n...\r\n\r\n00:12:58:19  00:13:03:03\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n00:13:03:08  00:13:09:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:24:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:24:12  00:13:27:11\r\n...\r\n\r\n00:13:27:16  00:13:30:22\r\n             -Cuando\r\n\r\n00:13:31:03  00:13:34:23\r\n    Cuando nace cuando crece\r\n\r\n00:13:35:04  00:13:37:06\r\n           Cuando ries\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:41:07\r\n     Cuando siente el carino\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:43:02\r\n           De la gente\r\n\r\n00:13:43:07  00:13:46:04\r\n     En la vida se vive solo\r\n\r\n00:13:46:09  00:13:47:13\r\n             Una vez\r\n\r\n00:13:47:18  00:13:49:14\r\n    Porque el tiempo pasa ahi\r\n\r\n00:13:49:19  00:13:53:11\r\n          No vuelve mas\r\n\r\n00:13:53:16  00:13:55:11\r\n          E amor existe\r\n\r\n00:13:55:15  00:13:57:17\r\n         Por primera vez\r\n\r\n00:13:57:22  00:13:59:10\r\n      Porque el tiempo pasa\r\n\r\n00:13:59:14  00:14:01:13\r\n         Y no vuelve mas\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:04:09\r\n           Elle crie \r\n        -POR ESO !\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:06:15\r\n            En choeur\r\n       -Que viva el amor !\r\n\r\n00:14:06:20  00:14:08:08\r\n       Que viva el amor !\r\n\r\n00:14:08:12  00:14:10:18\r\nQue viva el amor !\r\n\r\n00:14:10:23  00:14:12:04\r\n           Que viva...\r\n\r\n00:14:12:09  00:14:16:04\r\n            En choeur\r\n        -Que viva el amor\r\n\r\n00:14:16:09  00:14:19:05\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:20:17\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:14:20:22  00:14:22:03\r\n        Que viva !\r\n\r\n00:14:23:12  00:14:24:22\r\n         Cuando\r\n\r\n00:14:25:03  00:14:28:11\r\n    Cuando nace, cuando crece\r\n\r\n00:14:28:16  00:14:30:18\r\n           Cuando ries\r\n\r\n00:14:30:23  00:14:32:17\r\n             Cuando\r\n\r\n00:14:32:22  00:14:36:06\r\n     Cuando siente el carino\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:38:01\r\n           De la gente\r\n\r\n00:14:38:06  00:14:40:08\r\n     En la vida se vive solo\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:43:23\r\n             Una vez\r\n\r\n00:14:44:04  00:14:47:19\r\n     Porque el tiempo pasa,\r\n        y no vuelve mas\r\n\r\n00:14:48:00  00:14:52:00\r\n  E amor existe por primera vez\r\n\r\n00:14:52:05  00:14:56:11\r\n      Porque el tiempo pasa\r\n         y no vuelva mas\r\n\r\n00:14:56:16  00:14:58:02\r\n           Elle crie \r\n        -POR ESO !\r\n\r\n00:14:58:07  00:15:00:11\r\n           En choeur\r\n       -Que viva el amor,\r\n\r\n00:15:00:16  00:15:02:00\r\n Que viva el amor\r\n\r\n00:15:02:05  00:15:06:01\r\nQue viva el amor !\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:07:23\r\n                -Que viva\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:10:11\r\n            En choeur\r\n       -Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:12:19\r\n       Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:13:00  00:15:17:10\r\n        Que viva el amor,\r\n           que viva !\r\n\r\n00:15:17:14  00:15:20:09\r\n      Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:20:13  00:15:23:01\r\n       Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:23:06  00:15:24:18\r\n             Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:24:23  00:15:27:01\r\n                 Que viva !\r\n\r\n00:15:27:06  00:15:29:07\r\n        Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:32:09\r\nQue viva el amor, que viva el amor !\r\n\r\n00:15:32:13  00:15:34:01\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:15:34:06  00:15:39:12\r\n                 Que viva !\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:52:07\r\n...\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:55:23\r\n       Que viva el amor !\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:57:21\r\n           En choeur\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:00:01\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:16:00:06  00:16:02:18\r\n            Que viva\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:05:05\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:08:08\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:16:08:12  00:16:10:22\r\n        Que viva el amor\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:14:01\r\n            Que viva\r\n\r\n00:16:14:06  00:16:25:14\r\n...\r\n\r\n00:16:25:19  00:16:28:13\r\n  Un rire attire son attention\r\n\r\n00:16:28:18  00:16:31:19\r\n    D\u00e9clics d'appareil photo\r\n\r\n00:16:33:05  00:16:57:16\r\n...\r\n\r\n00:16:57:21  00:17:08:01\r\n...\r\n\r\n00:17:09:13  00:17:11:21\r\n           Avec un accent japonais\r\n                    -DIMITRI !\r\n\r\n00:17:12:02  00:17:14:13\r\n    Le touriste japonais rit\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:21:04\r\n      Il parle en japonais\r\n\r\n00:17:21:09  00:17:23:03\r\n...\r\n\r\n00:17:23:08  00:17:32:15\r\n...\r\n\r\n00:17:32:20  00:17:34:09\r\n-Tuo nome ?\r\n\r\n00:17:34:13  00:17:36:04\r\n                             -Nome ?\r\n-Name.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:38:09\r\n                           -Shinya !\r\n\r\n00:17:38:13  00:17:41:11\r\n   -Shinya.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:47:00\r\n...\r\n\r\n00:17:47:20  00:17:49:01\r\n                         Dimitri...\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:52:12\r\n                 Arigato gozaimasu.\r\n\r\n00:17:52:17  00:17:56:17\r\n...\r\n\r\n00:17:56:22  00:18:11:19\r\n...\r\n\r\n00:18:12:00  00:18:13:18\r\n                      Banza\u00ef !\r\n\r\n00:18:16:11  00:18:30:00\r\n...\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:32:00\r\n    Une voix aigu\u00eb chantonne\r\n\r\n00:18:32:05  00:18:35:05\r\n...\r\n\r\n00:18:35:10  00:18:36:22\r\n  -Gardi !\r\n\r\n00:18:37:03  00:18:38:08\r\n                    -Ah !\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:40:09\r\n                   Dimitri !\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:45:15\r\nElle parle une langue imaginaire\r\n\r\n00:18:45:20  00:18:48:08\r\n                       Moment !\r\n\r\n00:18:48:12  00:18:51:00\r\n          E' pronto, \u00e8 quasi pronto.\r\n\r\n00:18:51:05  00:18:52:15\r\n           Moment !\r\n\r\n00:18:54:11  00:18:55:19\r\n...\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:59:14\r\n...\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:01:22\r\n                  Moment !\r\n\r\n00:19:02:03  00:19:07:09\r\n...\r\n\r\n00:19:07:13  00:19:08:18\r\n...\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:21:00\r\n...\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:24:17\r\n                    Ah !\r\n\r\n00:19:24:22  00:19:26:22\r\n                   Ah...\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:31:22\r\n...\r\n\r\n00:19:32:03  00:19:33:08\r\n                    J'ai fini.\r\n\r\n00:19:33:12  00:19:41:10\r\n...\r\n\r\n00:19:41:14  00:19:46:16\r\n...\r\n\r\n00:19:46:21  00:20:02:17\r\n...\r\n\r\n00:20:08:07  00:20:11:09\r\n...\r\n\r\n00:20:11:13  00:20:16:06\r\n...\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:17:21\r\n             Pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:20:18:02  00:20:29:02\r\n...\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:31:11\r\n                      Sono pronta...\r\n\r\n00:20:31:16  00:20:35:17\r\n...\r\n\r\n00:20:35:22  00:20:46:14\r\n...\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:49:19\r\n...\r\n\r\n00:20:50:00  00:20:51:05\r\n       J'ai fini...\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:16\r\n...\r\n\r\n00:20:54:21  00:20:56:20\r\n  Un bruit de ventouse retentit\r\n\r\n00:20:57:01  00:21:00:21\r\n...\r\n\r\n00:21:01:02  00:21:15:05\r\n...\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:19:09\r\n...\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:21:11\r\n         Ciao, ciao !\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:26:08\r\n...\r\n\r\n00:21:26:12  00:21:27:12\r\n             Dimitri !\r\n\r\n00:21:27:17  00:21:32:04\r\n...\r\n\r\n00:21:32:09  00:21:39:20\r\n...\r\n\r\n00:21:40:01  00:21:42:12\r\n             Ciao !\r\n\r\n00:21:42:17  00:21:43:22\r\n             Ciao.\r\n\r\n00:21:44:23  00:21:46:04\r\n           Ciao.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:57:12\r\n...\r\n\r\n00:21:58:19  00:22:01:09\r\n    La cheffe de gare siffle\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:16\r\n    Musique l\u00e9g\u00e8re et enjou\u00e9e\r\n\r\n00:22:19:21  00:22:30:12\r\n...\r\n\r\n00:22:37:20  00:22:49:12\r\n...\r\n\r\n00:22:49:17  00:23:09:05\r\n...\r\n\r\n00:23:09:10  00:23:16:09\r\n...\r\n\r\n00:23:16:13  00:23:18:02\r\n       La musique s'\u00e9teint\r\n\r\n00:23:18:07  00:23:19:12\r\n           Dimitri rit\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:23:00\r\n    Musique l\u00e9g\u00e8re et enjou\u00e9e\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:39:18\r\n...\r\n\r\n00:23:39:23  00:23:44:00\r\n          Musique calme\r\n\r\n00:23:44:05  00:24:07:02\r\n...\r\n\r\n00:24:07:07  00:24:27:13\r\n...\r\n\r\n00:24:27:18  00:24:48:01\r\n...\r\n\r\n00:24:48:06  00:25:01:15\r\n...\r\n\r\n00:25:05:00  00:25:07:14\r\n   -Non, mais c'est d\u00e9goutant !\r\n\r\n00:25:07:19  00:25:09:22\r\n     E' cosi sporco tutto !\r\n\r\n00:25:10:03  00:25:11:22\r\n         C'est pas vrai !\r\n\r\n00:25:12:03  00:25:14:04\r\n       Bonjour, Madame !\r\n\r\n00:25:14:09  00:25:16:00\r\n    C'est pas ici, ma place.\r\n\r\n00:25:16:05  00:25:18:12\r\n    C'est pas possible.\r\n\r\n00:25:19:23  00:25:21:04\r\n  Mais...\r\n\r\n00:25:21:09  00:25:24:02\r\nAttends, je vois pas grand-chose !\r\n\r\n00:25:24:07  00:25:28:21\r\n Mais oui, c'est... \r\nComment c'est, d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n00:25:29:02  00:25:30:09\r\nMicheline Calmy-Rey.\r\n\r\n00:25:30:13  00:25:32:02\r\nNon, Mireille Mathieu.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:33:17\r\nNon, c'est Dimitri !\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:36:16\r\nPas possible, c'est Dimitri !\r\n\r\n00:25:36:21  00:25:38:16\r\n              -C'est Marie-Th\u00e9r\u00e8se ?\r\n\r\n00:25:38:21  00:25:40:17\r\n-C'est moi, on s'embrasse.\r\n\r\n00:25:40:22  00:25:43:09\r\n  Un bacio,oh, Dimitri !\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:46:09\r\nCa fait tellement plaisir !\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:49:14\r\n                     -Mais moi aussi.\r\n-Que faites-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n00:25:49:19  00:25:53:04\r\n                      -Vado a Knie.\r\n-Dobbiamo parlare italiano.\r\n\r\n00:25:53:09  00:25:54:13\r\n                    -Si, italiano.\r\n\r\n00:25:54:18  00:25:56:07\r\n-Lo parlo poquito.\r\n\r\n00:25:56:11  00:25:58:10\r\nComo una muca espanola.\r\n\r\n00:25:58:14  00:25:59:23\r\n    Elle rit\r\n\r\n00:26:00:04  00:26:02:04\r\nMa posso parlare.\r\n\r\n00:26:02:09  00:26:04:15\r\nVai... Andare... \r\nVous allez \u00e0 Knie ?\r\n\r\n00:26:04:20  00:26:08:10\r\n        -Ja, zum Wagen Elefant.\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:11:20\r\n-Oh, ich liebe die Elefanten.\r\n\r\n00:26:12:01  00:26:13:14\r\nElle imite l'\u00e9l\u00e9phant\r\n\r\n00:26:13:19  00:26:16:10\r\nJ'adore, grandes oreilles, \r\net le reste !\r\n\r\n00:26:16:14  00:26:20:14\r\n      Moi, je vais\r\n\u00e0 une convention Tupperware.\r\n\r\n00:26:20:19  00:26:22:15\r\nAlors,Schwiizerduetsch...\r\n\r\n00:26:22:20  00:26:24:10\r\n             -Auf Schwiizerduetsch ?\r\n\r\n00:26:24:14  00:26:27:06\r\n-Ja, aber das ist schwer \r\nfuer mich.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:28:21\r\n  Schwe-e-e-er.\r\n\r\n00:26:29:02  00:26:31:11\r\n              -Wohin gesch du ?\r\n                  O\u00f9 tu vas ?\r\n\r\n00:26:31:15  00:26:35:03\r\n-Je vais \u00e0 une convention Tupperware.\r\n\r\n00:26:35:08  00:26:37:18\r\nVous connaissez,\r\nc'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n00:26:37:23  00:26:40:20\r\nOui, une convention \r\nTupperware \u00e0 Montreux.\r\n\r\n00:26:41:01  00:26:43:11\r\nIl y a plein de vieux \u00e0 Montreux.\r\n\r\n00:26:43:15  00:26:44:19\r\nComment on dit ?\r\n\r\n00:26:45:00  00:26:46:10\r\nVecchie persone.\r\n\r\n00:26:46:14  00:26:48:01\r\nGli piace molto !\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:50:22\r\nJe vais faire des d\u00e9monstrations.\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:54:09\r\nVous embrasserez bien \r\nla famille Kniefuer mi.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:56:18\r\n                           -Oui, oui.\r\n-EnSchwiizerduetsch.\r\n\r\n00:26:56:23  00:26:59:14\r\nLeSchwiizerduetsch,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:01:07\r\n                    -Sehr schwer.\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:04:03\r\nJa... Bernduetsch...\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:05:15\r\n                 -English ?\r\n\r\n00:27:05:20  00:27:09:00\r\n-Oh, I speak a little bit\r\nenglish, of course.\r\n\r\n00:27:09:05  00:27:12:11\r\nJe suis totalement\r\n\"polygouignotte\".\r\n\r\n00:27:12:15  00:27:15:00\r\n       -Englisch singen ?\r\n             -Ja !\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:16:14\r\nNew York, New York !\r\n\r\n00:27:16:19  00:27:19:04\r\nJa, ja !\r\n\r\n00:27:19:09  00:27:22:07\r\nIch weiss es wird einmal\r\n ein Wunder geschehen.\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:23:23\r\nNon, c'est allemand.\r\n\r\n00:27:24:04  00:27:27:04\r\n       Un signal retentit\r\n   *-Prochain arr\u00eat: Montreux.\r\n\r\n00:27:27:09  00:27:29:11\r\n-J'arrive \u00e0 Montreux.\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:31:12\r\n    Je vous embrasse.\r\n\r\n00:27:31:17  00:27:34:01\r\nEncore une fois,ein Kiss.\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:35:17\r\nEin Kuss, ein Kuess...\r\n\r\n00:27:35:22  00:27:38:21\r\n             -A presto !\r\n-Grazie mille !\r\n\r\n00:27:39:02  00:27:41:03\r\n Oui, j'arrive Jacqueline !\r\n\r\n00:27:41:08  00:27:44:05\r\nMerci, \u00e7a m'a fait plaisir.\r\n\r\n00:27:44:10  00:27:45:17\r\n         Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:27:55:10  00:27:56:23\r\n      Oh, c'est pas vrai !\r\n\r\n00:27:59:12  00:28:04:17\r\n          Musique douce\r\n\r\n00:28:04:22  00:28:26:00\r\n...\r\n\r\n00:28:26:05  00:28:55:21\r\n...\r\n\r\n00:28:56:02  00:29:00:01\r\n...\r\n\r\n00:29:00:06  00:29:02:06\r\n       Un signal retentit\r\n\r\n00:29:14:02  00:29:44:06\r\n...\r\n\r\n00:29:44:11  00:30:15:11\r\n...\r\n\r\n00:30:15:16  00:30:27:15\r\n...\r\n\r\n00:30:27:20  00:30:29:10\r\n                 -A-a-ah !\r\n\r\n00:30:31:12  00:30:33:21\r\n                         Ja, super !\r\n\r\n00:30:42:14  00:30:44:18\r\n                 Hey, ciao Dimitri !\r\n      -Doris !\r\n\r\n00:30:44:23  00:30:47:04\r\nPiacere di vederti.\r\n\r\n00:30:47:09  00:30:49:02\r\n             -Ma cosa fai qui, tu ?\r\n\r\n00:30:49:07  00:30:50:21\r\n-Lavoro per il paese.\r\n\r\n00:30:51:02  00:30:52:12\r\n               -Vai al Bundeshaus ?\r\n\r\n00:30:52:17  00:30:55:10\r\n-No, vado a Lucerne, e tu ?\r\n\r\n00:30:55:14  00:30:57:13\r\nEn Romandie ?\r\n                  -Vado a Knie.\r\n\r\n00:30:57:18  00:30:58:23\r\n-Ah !\r\n\r\n00:30:59:04  00:31:01:19\r\nMais tu es \u00e0 l'aise ?\r\n\r\n00:31:02:00  00:31:04:02\r\n      -Du hasch auch Swiizerduetch ?\r\n\r\n00:31:04:07  00:31:06:01\r\n-Ja...\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:07:11\r\n              -Und...Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:31:07:16  00:31:09:12\r\n-Mais oui, comme tu veux.\r\n\r\n00:31:09:17  00:31:10:22\r\n                 -English ?\r\n\r\n00:31:11:03  00:31:12:08\r\n   -Yes !\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:14:20\r\nWe are all country everybody.\r\n\r\n00:31:15:01  00:31:17:03\r\n         -Je dois reprendre le train.\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:19:11\r\n-Vas-y, \u00e0 la prochaine.\r\n\r\n00:31:19:15  00:31:20:20\r\nTout de bon !\r\n\r\n00:31:21:20  00:31:23:01\r\nSalut, Ciao !\r\n\r\n00:31:25:02  00:31:47:09\r\n...\r\n\r\n00:31:47:13  00:31:50:12\r\n   Un air de guitare retentit\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:52:20\r\n...\r\n\r\n00:31:53:01  00:31:55:06\r\n...\r\n\r\n00:31:56:11  00:31:58:20\r\n                     Roberto !\r\n\r\n00:32:00:09  00:32:01:20\r\n-Ciao, Dimitri.\r\n\r\n00:32:02:01  00:32:04:03\r\nFem la cantada.\r\n\r\n00:32:04:08  00:32:05:12\r\n                       -Dai.\r\n\r\n00:32:05:17  00:32:07:00\r\n...\r\n\r\n00:32:14:00  00:32:18:01\r\nIls chantent en patois tessinois\r\n\r\n00:32:18:06  00:33:00:10\r\n...\r\n\r\n00:33:00:14  00:33:23:11\r\n...\r\n\r\n00:33:23:15  00:33:45:01\r\n...\r\n\r\n00:33:47:13  00:33:48:18\r\n-Bravissimo.\r\n\r\n00:33:48:23  00:33:50:04\r\n                       -Bravo !\r\n\r\n00:33:52:01  00:33:54:10\r\n               Facciamo una sonata ?\r\n\r\n00:33:54:14  00:33:55:20\r\n-Fantastico.\r\n\r\n00:33:57:06  00:33:58:12\r\n           Dimitri rit\r\n\r\n00:33:58:17  00:34:01:15\r\n...\r\n\r\n00:34:03:03  00:34:07:09\r\n...\r\n\r\n00:34:07:13  00:34:38:01\r\n...\r\n\r\n00:34:39:17  00:34:40:22\r\n                      -Bravo...\r\n\r\n00:34:41:03  00:34:42:10\r\n                    Hou l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:34:42:14  00:34:45:15\r\n      Ciao Roberto, alla prossima.\r\n\r\n00:34:45:20  00:34:46:23\r\n                        Hou, l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:34:53:15  00:35:05:03\r\n...\r\n\r\n00:35:05:08  00:35:26:00\r\n...\r\n\r\n00:35:26:05  00:35:37:21\r\n...\r\n\r\n00:35:38:02  00:35:54:13\r\n...\r\n\r\n00:35:59:17  00:36:02:22\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:36:03:03  00:36:12:19\r\n...\r\n\r\n00:36:13:00  00:36:39:05\r\n...\r\n\r\n00:36:41:20  00:36:43:03\r\n                           -Fredeli.\r\n\r\n00:36:43:08  00:36:45:17\r\n            -Hey, Dimitri !\r\n\r\n00:36:47:02  00:36:48:10\r\n              Salut.\r\n                        -Come stai ?\r\n\r\n00:36:49:09  00:36:50:23\r\n-Come stai te ?\r\n\r\n00:36:51:04  00:36:53:01\r\nWas machst du hier ?\r\n\r\n00:36:53:06  00:36:55:10\r\n                         -Nach euch.\r\n\r\n00:36:55:14  00:36:57:09\r\n-Und, nach was noch ?\r\n\r\n00:36:57:13  00:36:59:09\r\n                         -L'\u00e9l\u00e9phant.\r\n\r\n00:36:59:13  00:37:00:21\r\n              -Lo pensavo.\r\n\r\n00:37:01:02  00:37:06:14\r\n             J'ai bien pens\u00e9\r\n       que tu aimais les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:37:06:19  00:37:09:13\r\n          -J'ai un coeur d'\u00e9l\u00e9phant.\r\n-Andiamo.\r\n\r\n00:37:11:13  00:37:15:12\r\n                       -Ich hab noch\r\n            die Buerste mitgebracht.\r\n\r\n00:37:15:17  00:37:16:22\r\n-Sehr gut !\r\n\r\n00:37:18:16  00:37:20:10\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:37:20:14  00:37:22:23\r\n...\r\n\r\n00:37:23:04  00:37:27:07\r\n...\r\n\r\n00:37:27:11  00:37:30:13\r\n...\r\n       -Ciao !\r\n\r\n00:37:30:18  00:37:35:16\r\n...\r\n\r\n00:37:35:21  00:37:37:02\r\n                           -Franco !\r\n              -Dimitri.\r\n\r\n00:37:38:07  00:37:39:11\r\n                          -Come va ?\r\n\r\n00:37:39:15  00:37:40:20\r\n      -Alles gut ?\r\n\r\n00:37:43:14  00:37:53:21\r\n...\r\n\r\n00:37:54:02  00:38:06:15\r\n...\r\n\r\n00:38:06:20  00:38:13:08\r\n...\r\n\r\n00:38:13:12  00:38:15:07\r\n        Langsam, so it's fine.\r\n\r\n00:38:15:11  00:38:18:00\r\n          Auch, auch...\r\n\r\n00:38:20:23  00:38:23:20\r\n                   Dimitri !\r\n\r\n00:38:24:01  00:38:36:02\r\n...\r\n\r\n00:38:36:07  00:38:37:23\r\n...\r\n        Achtung dem Kopf.\r\n\r\n00:38:38:04  00:38:41:01\r\n...\r\n\r\n00:38:41:06  00:39:00:09\r\n...\r\n\r\n00:39:00:13  00:39:25:02\r\n...\r\n\r\n00:39:25:07  00:39:49:20\r\n...\r\n\r\n00:39:50:01  00:40:14:10\r\n...\r\n\r\n00:40:14:14  00:40:36:14\r\n...\r\n\r\n00:40:36:19  00:40:57:02\r\n...\r\n\r\n00:40:57:07  00:41:16:21\r\n...\r\n\r\n00:41:17:02  00:41:19:09\r\n                      -Ciao, Franco.\r\n         -Ciao, Dimitri.\r\n\r\n00:41:19:13  00:41:20:18\r\n...\r\n                            -Grazie.\r\n\r\n00:41:20:23  00:41:22:16\r\n...\r\n\r\n00:41:22:21  00:41:24:02\r\n...\r\n                          Ciao.\r\n\r\n00:41:24:07  00:41:29:17\r\n...\r\n\r\n00:41:29:22  00:41:37:12\r\n...\r\n\r\n00:41:37:17  00:41:39:23\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n00:41:40:04  00:41:43:07\r\n...\r\n\r\n00:41:43:11  00:41:49:11\r\n...\r\n\r\n00:41:49:16  00:41:58:07\r\n...\r\n\r\n00:41:58:11  00:42:29:20\r\n...\r\n\r\n00:42:31:17  00:42:38:06\r\n      Musique sentimentale\r\n\r\n00:42:38:11  00:43:03:04\r\n...\r\n\r\n00:43:03:09  00:43:22:17\r\n...\r\n\r\n00:43:22:22  00:43:33:14\r\n...\r\n\r\n00:43:38:20  00:43:42:09\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:43:42:13  00:43:55:14\r\n...\r\n\r\n00:43:55:19  00:44:10:14\r\n...\r\n\r\n00:44:12:17  00:44:13:22\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:44:21:23  00:44:23:11\r\n...\r\n\r\n00:44:23:16  00:44:33:11\r\n...\r\n\r\n00:44:41:06  00:44:43:18\r\n...\r\n\r\n00:44:43:23  00:44:53:17\r\n...\r\n\r\n00:44:53:22  00:44:58:21\r\n...\r\n\r\n00:44:59:02  00:45:09:14\r\n...\r\n\r\n00:45:09:19  00:45:23:15\r\n...\r\n\r\n00:45:23:20  00:45:27:00\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:45:27:05  00:45:38:11\r\n...\r\n\r\n00:45:38:15  00:45:41:16\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:45:41:21  00:45:47:03\r\n...\r\n\r\n00:45:47:08  00:45:49:18\r\n   Le public rit et applaudit\r\n\r\n00:45:49:23  00:45:54:21\r\n...\r\n\r\n00:45:55:02  00:45:58:00\r\n...\r\n\r\n00:46:00:02  00:46:03:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:46:05:02  00:46:09:03\r\n...\r\n\r\n00:46:11:03  00:46:13:00\r\n     Ils jouent de l'ocarina\r\n\r\n00:46:13:05  00:46:20:03\r\n...\r\n\r\n00:46:20:08  00:46:23:19\r\n...\r\n\r\n00:46:24:00  00:46:29:11\r\n...\r\n\r\n00:46:29:15  00:46:58:01\r\n...\r\n\r\n00:46:58:06  00:47:16:16\r\n...\r\n\r\n00:47:16:21  00:47:21:03\r\n...\r\n\r\n00:47:22:17  00:47:24:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n00:47:24:20  00:47:30:21\r\n...\r\n\r\n00:47:31:02  00:47:44:12\r\n...\r\n\r\n00:47:44:17  00:47:48:11\r\n       Musique tessinoise\r\n\r\n00:47:48:15  00:47:51:03\r\n...\r\n\r\n00:47:51:08  00:47:57:09\r\n...\r\n\r\n00:47:57:13  00:48:01:21\r\n...\r\n\r\n00:48:02:02  00:48:05:03\r\n...\r\nLe public applaudit et l'acclame\r\n\r\n00:48:05:08  00:48:08:10\r\n...\r\n...\r\n\r\n00:48:08:14  00:48:20:18\r\n...\r\n...\r\n\r\n00:48:30:23  00:48:36:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/47", "id": "47", "name": "Divertissement"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "DUFAULT, Dyane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608122", "comment": "certaines prises de vue saccad\u00e9es (progressif), ex: 00:05:07:00\npas de SG possible", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL mul / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020136", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443567", "internalArchiveId": "AA1507443538", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ProSpecieRara 2015 abeilles suisses", "publicationDate": "2015-09-20T12:34:00Z", "summary": "V\u00e9ronique et Louis Mertenat sont apiculteurs dans le Jura. Ils \u00e9l\u00e8vent une race d'abeille typiquement suisse, l'Apis mellifera mellifera ou abeille noire. La fondation ProSpecieRara encourage la sauvegarde de cette race peu pr\u00e9sente en Suisse romande.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7100313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7100306.image", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ABEILLE", "APICULTURE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Ensemble", "ProSpecieRara", "Ensemble", "ProSpecieRara", "ProSpecieRara", "Ensemble", "ProSpecieRara"], "alternativeSummary": ["ProSpecieRara", "ProSpecieRara", "ProSpecieRara est une fondation suisse \u00e0 but non lucratif. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1982 pour pr\u00e9server les races d'animaux de rente et les plantes de culture menac\u00e9es d'extinction. Le mouton miroir, le porc laineux, l'arroche rouge des jardins, la pomme api \u00e9toil\u00e9e et beaucoup d'autres peuvent \u00e0 nouveau \u00eatre rencontr\u00e9s dans les champs, les fermes et les pr\u00e9s.", "ProSpecieRara", "ProSpecieRara est une fondation suisse \u00e0 but non lucratif. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1982 pour pr\u00e9server les races d'animaux de rente et les plantes de culture menac\u00e9es d'extinction. Le mouton miroir, le porc laineux, l'arroche rouge des jardins, la pomme api \u00e9toil\u00e9e et beaucoup d'autres peuvent \u00e0 nouveau \u00eatre rencontr\u00e9s dans les champs, les fermes et les pr\u00e9s.", "ProSpecieRara est une fondation suisse \u00e0 but non lucratif. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1982 pour pr\u00e9server les races d'animaux de rente et les plantes de culture menac\u00e9es d'extinction. Le mouton miroir, le porc laineux, l'arroche rouge des jardins, la pomme api \u00e9toil\u00e9e et beaucoup d'autres peuvent \u00e0 nouveau \u00eatre rencontr\u00e9s dans les champs, les fermes et les pr\u00e9s.", "ProSpecieRara", "ProSpecieRara est une fondation suisse \u00e0 but non lucratif. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1982 pour pr\u00e9server les races d'animaux de rente et les plantes de culture menac\u00e9es d'extinction. Le mouton miroir, le porc laineux, l'arroche rouge des jardins, la pomme api \u00e9toil\u00e9e et beaucoup d'autres peuvent \u00e0 nouveau \u00eatre rencontr\u00e9s dans les champs, les fermes et les pr\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6996784", "ece-6996769", "ece-6997558", "ece-6997556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:36:30Z", "webPublicationDate": "2015-09-20T10:48:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459592", "title": "CLEAN"}, {"internalArchiveId": "AA1607532985", "durationSec": 743, "title": "Abeilles noires suisses Apis Mellifera Mellifera dans le Jura et r\u00e9cup\u00e9ration d'un essaim sur un arbre", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602303", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019649", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457480", "internalArchiveId": "AA1509457433", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Europe et migrants, le grand revirement ? - S'engager aujourd'hui", "publicationDate": "2015-09-20T12:07:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7100341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7100342.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Reportage: S'engager aujourd'hui", "D\u00e9bat: Europe et migrants, le grand revirement?", "Europe et migrants, le grand revirement?", "Faut pas croire", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat: Europe et migrants, le grand revirement?\n- Reportage: S'engager aujourd'hui", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Europe et migrants, le grand revirement?\n- Reportage: S'engager aujourd'hui", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Europe et migrants, le grand revirement?\n- Reportage: S'engager aujourd'hui", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Europe et migrants, le grand revirement?\n- Reportage: S'engager aujourd'hui", "De tous temps des hommes et des femmes se sont engag\u00e9s selon leurs convictions.", "La photo du petit Aylan semble avoir d\u00e9clench\u00e9 une prise de conscience de l'opinion publique. Mouvements de soutien, manifestations, initiatives priv\u00e9es pour h\u00e9berger des r\u00e9fugi\u00e9s: une vague de solidarit\u00e9 se propage un peu partout en Europe.", "La photo du petit Aylan semble avoir d\u00e9clench\u00e9 une prise de conscience de l'opinion publique. Mouvements de soutien, manifestations, initiatives priv\u00e9es pour h\u00e9berger des r\u00e9fugi\u00e9s: une vague de solidarit\u00e9 se propage un peu partout en Europe. De tous temps des hommes et des femmes se sont engag\u00e9s selon leurs convictions.", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard"], "variantIds": ["ece-6996771", "ece-6996788", "ece-6997099", "ece-6997633", "ece-6996935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:24:09Z", "subTitles": ["17:51:38:14  17:51:39:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:51:40:00  17:51:46:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:51:54:07  17:51:58:18\r\n-Ils se battent pour les d\u00e9munis,\r\nl'\u00e9cologie ou la justice sociale,\r\n\r\n17:51:58:23  17:52:02:10\r\n        trois hommes font\r\nde leur engagement un mode de vie.\r\n\r\n17:52:02:14  17:52:04:14\r\nC'est en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission.\r\n\r\n17:52:04:19  17:52:07:16\r\n{\\an1}Bonjour et bienvenue\r\ndans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n17:52:07:21  17:52:12:21\r\n{\\an1}Les milliers de morts en M\u00e9diterran\u00e9e\r\nont un visage, celui d'Aylan.\r\n\r\n17:52:13:02  17:52:17:16\r\n   Avec cette photo, l'hostilit\u00e9\r\ns'est transform\u00e9e en bienveillance.\r\n\r\n17:52:17:21  17:52:19:23\r\n  En Allemagne et en Autriche,\r\n\r\n17:52:20:04  17:52:25:01\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s sont applaudis et les\r\nb\u00e9n\u00e9voles affluent pour les aider.\r\n\r\n17:52:25:06  17:52:27:22\r\n{\\an1}Comment expliquer cet attitude ?\r\n\r\n17:52:28:03  17:52:30:16\r\n{\\an1}Cette sympathie peut-elle durer ?\r\n\r\n17:52:30:21  17:52:32:23\r\n{\\an1}Avant de r\u00e9pondre, l'exemple\r\n\r\n17:52:33:04  17:52:37:01\r\n{\\an1}d'une femme qui a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'ouvrir sa porte aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n17:52:47:00  17:52:50:04\r\n{\\an1}-Je vais m'assurer qu'il est m\u00fbr.\r\n\r\n17:52:53:10  17:52:56:10\r\n       C'est comme si vous\r\n      demandiez \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n17:52:56:14  17:52:58:08\r\n         pourquoi il est\r\n\r\n17:52:58:12  17:53:00:08\r\n         tomb\u00e9 amoureux.\r\n\r\n17:53:00:12  17:53:01:16\r\n         C'est spontan\u00e9.\r\n\r\n17:53:01:21  17:53:05:19\r\n  On peut donner toutes sortes\r\n   d'explications apr\u00e8s coup.\r\n\r\n17:53:06:00  17:53:07:09\r\n       Mais sur le moment,\r\n\r\n17:53:07:13  17:53:09:17\r\n   j'ai r\u00e9pondu spontan\u00e9ment.\r\n\r\n17:53:12:03  17:53:16:17\r\nJe ne me suis pas du tout demand\u00e9\r\n  comment \u00e7a allait se passer.\r\n\r\n17:53:16:22  17:53:19:16\r\n{\\an3}   J'en ai d'abord parl\u00e9 \u00e0 mes fils,\r\n\r\n17:53:19:21  17:53:21:15\r\n{\\an3}               qui m'ont encourag\u00e9e.\r\n\r\n17:53:21:20  17:53:24:23\r\n{\\an3}Et j'ai fait ma proposition \u00e0 l'OSAR.\r\n\r\n17:53:25:04  17:53:30:01\r\n{\\an3}  Je ne me suis pas du tout demand\u00e9e\r\n   combien de personnes viendraient,\r\n\r\n17:53:30:06  17:53:32:21\r\n{\\an3}               d'o\u00f9 ils viendraient,\r\n                  comment on ferait.\r\n\r\n17:53:33:02  17:53:35:12\r\n{\\an3}    J'avais de la place \u00e0 la maison.\r\n\r\n17:53:35:17  17:53:40:15\r\n-Touch\u00e9e par la situation dramatique\r\n   que vivent certains r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n17:53:40:20  17:53:44:17\r\nSabine Cimasoni r\u00e9pond \u00e0 l'appel\r\n   de l'OSAR en juillet 2014.\r\n\r\n17:53:44:22  17:53:47:22\r\n     Elle met \u00e0 disposition\r\n    une partie de sa maison.\r\n\r\n17:53:48:03  17:53:51:23\r\n     Une famille syrienne,\r\nune m\u00e8re et deux de ses enfants,\r\n\r\n17:53:52:04  17:53:54:11\r\ny habitent depuis d\u00e9cembre 2014.\r\n\r\n17:53:54:15  17:53:57:23\r\n         -Je savais que\r\n  c'\u00e9tait pas pour trois mois !\r\n\r\n17:53:58:04  17:54:03:04\r\nCes gens, soit ils d\u00e9cident de venir\r\n   ici et de faire leur vie ici,\r\n\r\n17:54:03:09  17:54:08:10\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, ils r\u00e9sideront chez\r\nmoi jusqu'\u00e0 qu'ils aient un travail\r\n\r\n17:54:08:14  17:54:12:11\r\n{\\an1}et qu'ils soient autonomes, \r\nind\u00e9pendants financi\u00e8rement.\r\n\r\n17:54:12:16  17:54:17:12\r\n{\\an1}Soit ils d\u00e9sirent retourner\r\nen Syrie le plus vite possible,\r\n\r\n17:54:17:17  17:54:20:14\r\n{\\an1}d\u00e8s que la situation sera apais\u00e9e.\r\n\r\n17:54:22:12  17:54:25:22\r\n        C'est surtout une\r\n disponibilit\u00e9 qu'il faut avoir.\r\n\r\n17:54:26:03  17:54:29:21\r\n{\\an1}Surtout au d\u00e9but,\r\npour entendre ces personnes,\r\n\r\n17:54:30:02  17:54:33:15\r\n{\\an1}pour les encourager,\r\npour rire et pleurer avec eux.\r\n\r\n17:54:33:20  17:54:35:01\r\n{\\an3}                              Amal ?\r\n\r\n17:54:35:06  17:54:36:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n17:54:36:15  17:54:38:08\r\n{\\an3}            -J'ai ramass\u00e9 du raisin.\r\n\r\n17:54:38:12  17:54:41:18\r\n{\\an3}                   Ce sont des gens\r\n   qui vivent plus en collectivit\u00e9.\r\n\r\n17:54:41:23  17:54:43:12\r\n{\\an3}            Je suis individualiste.\r\n\r\n17:54:43:17  17:54:47:11\r\n       Ils ont l'habitude\r\n  d'avoir des gens autour d'eux\r\n\r\n17:54:47:15  17:54:50:02\r\net de parler de ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n17:54:50:07  17:54:52:09\r\n    Il faut \u00eatre disponible.\r\n\r\n17:54:56:09  17:55:00:08\r\n    Je r\u00e9alise que je gagne\r\nautant que je donne, voire plus.\r\n\r\n17:55:00:12  17:55:05:01\r\n Parce que \u00e7a m'ouvre l'esprit,\r\n  parce que je suis en contact\r\n\r\n17:55:05:06  17:55:07:04\r\n{\\an1}avec une autre culture.\r\n\r\n17:55:07:09  17:55:11:11\r\n{\\an1}Les trois r\u00e9fugi\u00e9s\r\nque j'accueille sont chr\u00e9tiens.\r\n\r\n17:55:11:15  17:55:16:16\r\n{\\an1}Alors je me disais que,\r\npeut-\u00eatre, il y aurait moins de...\r\n\r\n17:55:18:04  17:55:22:08\r\n{\\an1}Moins de d\u00e9calage, moins de\r\ndiff\u00e9rence, mais ils sont arabes.\r\n\r\n17:55:22:12  17:55:24:14\r\n{\\an1}C'est extr\u00eamement diff\u00e9rent.\r\n\r\n17:55:24:19  17:55:27:10\r\n{\\an1}Ils ont des habitudes\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rentes,\r\n\r\n17:55:27:14  17:55:29:10\r\n{\\an1}donc \u00e7a m'ouvre l'esprit.\r\n\r\n17:55:29:14  17:55:32:04\r\n{\\an1}C'est comme si je voyageais, au fond.\r\n\r\n17:55:44:11  17:55:46:11\r\n{\\an3}         -Hubert P\u00e9quignot, bonjour.\r\n\r\n17:55:46:15  17:55:47:20\r\n           -Bonjour.\r\n\r\n17:55:48:01  17:55:50:06\r\n{\\an3}   -Vous dirigez Caritas Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n17:55:50:11  17:55:53:19\r\n     mandat\u00e9e par le canton\r\n     pour prendre en charge\r\n\r\n17:55:54:00  17:55:55:19\r\n{\\an3}           les r\u00e9fugi\u00e9s statutaires.\r\n\r\n17:55:56:00  17:55:58:10\r\n               Est-ce que ceux \r\n              qui veulent aider,\r\n\r\n17:55:58:14  17:56:02:11\r\n            accueillir des gens,\r\n    sont nombreux \u00e0 vous contacter ?\r\n\r\n17:56:02:16  17:56:04:21\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, j'en connais pas.\r\n\r\n17:56:05:02  17:56:08:18\r\n{\\an1}On a aussi une situation du logement\r\n\r\n17:56:08:23  17:56:12:00\r\n{\\an1}diff\u00e9rente de celle de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n17:56:12:05  17:56:15:19\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 admirable\r\nd'accueillir des gens chez soi.\r\n\r\n17:56:16:00  17:56:18:16\r\n      Mais ce qui me frappe,\r\n        c'est le fait que,\r\n\r\n17:56:18:21  17:56:23:07\r\n   quand on parle d'int\u00e9gration,\r\nil y a toujours un pas qui est fait\r\n\r\n17:56:23:11  17:56:25:02\r\n   de part et d'autre.\r\n\r\n17:56:25:07  17:56:28:20\r\n    Cette dame fait un pas\r\nen direction de ces personnes.\r\n\r\n17:56:29:01  17:56:32:19\r\nEt ces personnes du reportage\r\n font s\u00fbrement aussi un pas\r\n\r\n17:56:33:00  17:56:35:11\r\n{\\an1}en direction de la Suisse.\r\n\r\n17:56:35:16  17:56:38:03\r\n                -Ouvrir sa maison, \r\n                c'est un grand pas.\r\n\r\n17:56:38:08  17:56:41:04\r\n               Il y a aussi toutes\r\n             les petites initiatives\r\n\r\n17:56:41:09  17:56:44:01\r\n{\\an1}que des citoyens vous communiquent !\r\n\r\n17:56:44:06  17:56:47:11\r\n   -Oui, on a plus\r\nde t\u00e9l\u00e9phones que d'habitude:\r\n\r\n17:56:47:16  17:56:50:21\r\n{\\an1}une trentaine, ces derniers 15 jours.\r\n\r\n17:56:51:02  17:56:55:21\r\n  Ils sont souvent relatifs \u00e0 la\r\n  volont\u00e9 de faire du b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n17:56:56:02  17:57:00:10\r\n{\\an1}de donner des habits, voire aussi\r\nde proposer des appartements,\r\n\r\n17:57:00:14  17:57:04:09\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment chez soi,\r\nmais des appartements autonomes.\r\n\r\n17:57:04:13  17:57:08:02\r\n                -Ca vous a surpris,\r\n             cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 ?\r\n\r\n17:57:08:07  17:57:10:05\r\n{\\an1}-On n'a pas l'habitude,\r\n\r\n17:57:10:11  17:57:14:05\r\n{\\an1}que ce soit dans le domaine\r\nde l'asile ou des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n17:57:14:10  17:57:17:22\r\n{\\an1}parce qu'il faut quand m\u00eame\r\ndistinguer les deux.\r\n\r\n17:57:18:03  17:57:22:23\r\n  D'habitude, on critique Caritas\r\n de travailler dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n17:57:23:04  17:57:25:23\r\nIl y a un peu de surprise.\r\n                    -Un changement.\r\n\r\n17:57:26:04  17:57:29:19\r\n-Je sais pas s'il va durer,\r\n mais il y en a un petit.\r\n\r\n17:57:30:00  17:57:31:23\r\n      -Juan Falomir, bonjour.\r\n\r\n17:57:32:04  17:57:33:09\r\n               -Bonjour.\r\n\r\n17:57:33:13  17:57:38:05\r\n-Vous \u00eates professeur et travaillez\r\n   dans le domaine des \u00e9motions,\r\n\r\n17:57:38:10  17:57:41:08\r\n{\\an3}                    de la persuasion\r\n              de l'opinion publique.\r\n\r\n17:57:41:12  17:57:44:10\r\n    Etes-vous surpris\r\npar l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 ?\r\n\r\n17:57:44:14  17:57:47:02\r\n    -Surpris, disons que non.\r\n\r\n17:57:47:07  17:57:50:20\r\n{\\an3} Parce que le comportement solidaire\r\n\r\n17:57:51:01  17:57:53:21\r\n    et l'altruisme font partie\r\n\r\n17:57:54:02  17:57:57:05\r\nde l'\u00eatre humain, comme l'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n17:57:57:10  17:58:01:17\r\n    Je pense que \u00e7a fait partie\r\n    des comportements normaux.\r\n\r\n17:58:01:22  17:58:07:16\r\n{\\an1}Heureusement, qu'on les manifeste\r\ndans des situations comme celle-ci.\r\n\r\n17:58:07:21  17:58:11:04\r\n{\\an1}-Il y a eu un d\u00e9clic,\r\nquelque chose s'est pass\u00e9.\r\n\r\n17:58:11:09  17:58:15:08\r\n{\\an1}Comment explique-t-on\r\ncet \u00e9lan de solidarit\u00e9 soudain ?\r\n\r\n17:58:15:12  17:58:20:16\r\n{\\an3}  On a plut\u00f4t critiqu\u00e9 le domaine de\r\nl'asile et subitement on veut aider.\r\n\r\n17:58:20:21  17:58:24:05\r\n        -C'est une probl\u00e9matique\r\n             tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n17:58:24:10  17:58:29:15\r\n       Il y a sans doute beaucoup\r\n     de facteurs qui interviennent.\r\n\r\n17:58:29:20  17:58:34:09\r\n     Mais ce qui est assez au coeur\r\n       de cette r\u00e9ponse des gens,\r\n\r\n17:58:34:13  17:58:38:13\r\n{\\an1}c'est quand m\u00eame une \u00e9motion\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e, complexe.\r\n\r\n17:58:38:18  17:58:41:18\r\n{\\an1}Les \u00e9motions sont \u00e0 la base\r\nde nos motivations\r\n\r\n17:58:41:23  17:58:46:21\r\n   A partir de l\u00e0, elles influencent\r\n       notre mani\u00e8re de penser,\r\n\r\n17:58:47:02  17:58:50:16\r\n              nos pr\u00e9f\u00e9rences\r\n           et nos comportements.\r\n\r\n17:58:50:21  17:58:54:07\r\n       -L'\u00e9motion, c'est\r\nde la tristesse, de la col\u00e8re ?\r\n\r\n17:58:54:11  17:58:59:07\r\n{\\an3} -Plut\u00f4t que de parler d'une \u00e9motion\r\n          dans ce type de situation,\r\n\r\n17:58:59:11  17:59:02:10\r\n              on devrait parler\r\n           d'un syst\u00e8me \u00e9motionnel.\r\n\r\n17:59:02:14  17:59:06:05\r\n{\\an1}Dans lequel, il y a\r\nbeaucoup d'\u00e9motions autour.\r\n\r\n17:59:06:10  17:59:10:11\r\n{\\an1}Mais l'empathie serait quand m\u00eame\r\nau centre de ces situations.\r\n\r\n17:59:10:16  17:59:12:15\r\n{\\an3}     Les gens manifestent de l'aide,\r\n\r\n17:59:12:20  17:59:17:07\r\n{\\an3}       notamment parce qu'on ressent\r\n    de l'empathie pour des personnes\r\n\r\n17:59:17:11  17:59:19:11\r\n     qui sont en souffrance.\r\n\r\n17:59:19:16  17:59:21:17\r\n      On se met \u00e0 leur place\r\n\r\n17:59:21:22  17:59:27:08\r\n et on a la capacit\u00e9 de ressentir\r\n exactement ce qu'ils ressentent.\r\n\r\n17:59:27:12  17:59:30:11\r\n{\\an1}Avec cette empathie, ce qui op\u00e8re,\r\n\r\n17:59:30:15  17:59:34:22\r\n{\\an1}c'est une activation\r\nd'un instinct de protection,\r\n\r\n17:59:35:03  17:59:38:17\r\n            et de diminuer\r\n     cette souffrance chez autrui.\r\n\r\n17:59:38:22  17:59:41:07\r\n    Certains expliquent \u00e7a aussi\r\n\r\n17:59:41:11  17:59:45:21\r\n     par un besoin de diminuer\r\n    cette souffrance chez nous.\r\n\r\n17:59:46:02  17:59:48:03\r\n{\\an3}        Mais la plupart consid\u00e8rent\r\n\r\n17:59:48:08  17:59:51:05\r\n          que c'est vraiment\r\n        un sentiment altruiste\r\n\r\n17:59:51:10  17:59:54:13\r\n           vis-\u00e0-vis d'autrui\r\n      pour diminuer sa souffrance.\r\n\r\n17:59:54:18  17:59:57:04\r\n{\\an3}-Les personnes qui vous ont contact\u00e9\r\n\r\n17:59:57:09  18:00:01:18\r\n{\\an3}vous ont dit pourquoi elles voulaient\r\n           aider, leurs motivations ?\r\n\r\n18:00:01:23  18:00:03:08\r\n   -Ce qu'on entend,\r\n\r\n18:00:03:12  18:00:08:19\r\n{\\an1}c'est surtout la motivation d'agir,\r\nde ne pas rester les bras croiser.\r\n\r\n18:00:09:00  18:00:14:11\r\n{\\an1}J'ai un petit peu le sentiment,\r\nun peu en del\u00e0 de l'analyse,\r\n\r\n18:00:14:16  18:00:19:03\r\n  que les gens ont ces images de\r\nbateaux s'\u00e9chouant sur des plages,\r\n\r\n18:00:19:08  18:00:22:08\r\ntr\u00e8s proches, depuis plusieurs mois.\r\n\r\n18:00:22:12  18:00:25:23\r\n Finalement, le politique\r\n ne fait pas grand-chose,\r\n\r\n18:00:26:04  18:00:29:21\r\nil reste un peu les bras crois\u00e9s,\r\n   une Union europ\u00e9enne\r\n\r\n18:00:30:02  18:00:33:09\r\n{\\an1}qui ne sait pas\r\ndans quel sens aller.\r\n\r\n18:00:33:13  18:00:37:22\r\n{\\an1}Il y a encore eu des images plus\r\ndramatiques ces derniers jours.\r\n\r\n18:00:38:03  18:00:41:19\r\n{\\an1}Les gens disent:\r\n\"Il faut absolument qu'on bouge\r\n\r\n18:00:42:00  18:00:44:02\r\n{\\an1}si le politique ne bouge pas,\r\n\r\n18:00:44:07  18:00:48:18\r\n car c'est anormal ce qui se passe\r\n   aux fronti\u00e8res de l'Europe.\"\r\n\r\n18:00:48:23  18:00:52:06\r\n           -Les images,\r\n justement, il y en a eu beaucoup\r\n\r\n18:00:52:11  18:00:54:09\r\n   et subitement, il y en a une\r\n\r\n18:00:54:13  18:00:57:23\r\n       qui change la donne:\r\n     celle de l'enfant \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n18:00:58:04  18:01:01:02\r\nCa fait appel \u00e0 quoi, ces images-l\u00e0 ?\r\n\r\n18:01:01:07  18:01:03:14\r\n        -La place de cette image\r\n\r\n18:01:03:19  18:01:06:16\r\n     est importante, car d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n18:01:06:21  18:01:09:11\r\n{\\an3}    elle incarne la personnalisation\r\n\r\n18:01:09:15  18:01:11:16\r\n            de cette souffrance.\r\n\r\n18:01:11:21  18:01:16:09\r\n{\\an3}    Deuxi\u00e8mement, elle incarne aussi\r\n  le corps d'un d\u00e9muni, d'un enfant.\r\n\r\n18:01:16:13  18:01:21:05\r\n{\\an1}Les deux contribuent beaucoup\r\n\u00e0 activer cet instinct de protection.\r\n\r\n18:01:21:10  18:01:23:01\r\n{\\an1}Dans ce sens,\r\n\r\n18:01:23:06  18:01:27:02\r\n        beaucoup de travaux\r\n  montrent ce pouvoir des images.\r\n\r\n18:01:27:07  18:01:31:06\r\n     C'est parce qu'au d\u00e9part\r\n   cette activation \u00e9motionnelle\r\n\r\n18:01:31:11  18:01:33:16\r\n      procure effectivement\r\n\r\n18:01:33:21  18:01:37:10\r\n          une influence\r\n     beaucoup plus importante\r\n\r\n18:01:37:14  18:01:43:14\r\n   sur notre mani\u00e8re de percevoir\r\nla situation et notre mani\u00e8re d'agir.\r\n\r\n18:01:43:19  18:01:48:00\r\n{\\an3}             -Des photos font r\u00e9agir\r\n   et d'autres ne nous arr\u00eatent pas.\r\n\r\n18:01:48:05  18:01:49:10\r\n         Pourquoi ?\r\n\r\n18:01:50:14  18:01:52:14\r\n       -Il y a plusieurs facteurs.\r\n\r\n18:01:52:19  18:01:58:13\r\n{\\an3}Je pense que les images de cet enfant\r\n    sont particuli\u00e8rement puissantes.\r\n\r\n18:01:58:18  18:02:03:03\r\n{\\an1}-Il y a eu aussi le camion,\r\nmais on n'a pas vu les corps !\r\n\r\n18:02:03:08  18:02:04:08\r\n                     C'est pour \u00e7a ?\r\n\r\n18:02:04:12  18:02:07:15\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s important,\r\ncette distinction\r\n\r\n18:02:07:20  18:02:10:06\r\n{\\an3}       entre immigrants et r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n18:02:10:11  18:02:13:18\r\n              C'est vraiment pas\r\n            la m\u00eame probl\u00e9matique,\r\n\r\n18:02:13:23  18:02:17:14\r\n{\\an3}         m\u00eame si dans des situations\r\n            on veut les confondre...\r\n\r\n18:02:17:19  18:02:18:18\r\n{\\an1}-Des gens\r\n\r\n18:02:18:23  18:02:21:03\r\n{\\an1}venant \u00e0 cause de la guerre ?\r\n\r\n18:02:21:08  18:02:24:02\r\n       -Dans notre soci\u00e9t\u00e9, \r\n       le discours politique\r\n\r\n18:02:24:07  18:02:27:18\r\nrelatif \u00e0 l'immigration \u00e9conomique\r\n        est assez faible.\r\n\r\n18:02:27:23  18:02:32:19\r\nEt il fait appel \u00e0 des aspects li\u00e9s\r\n\u00e0 des ressources existantes ou pas.\r\n\r\n18:02:33:00  18:02:36:04\r\n     Par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique\r\n             des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n18:02:36:09  18:02:39:08\r\n       c'est vraiment la question\r\n           de vie ou de mort.\r\n\r\n18:02:39:12  18:02:43:08\r\n Il y a un sentiment de solidarit\u00e9\r\n          plus important,\r\n\r\n18:02:43:12  18:02:47:00\r\n     parce que \u00e7a fait appel \r\n     \u00e0 des droits de l'homme.\r\n\r\n18:02:47:05  18:02:52:15\r\n{\\an1}On peut vouloir \u00eatre avec les\r\nvictimes pour \u00eatre ensemble\r\n\r\n18:02:52:20  18:02:58:08\r\n    contre des forces, sur place,\r\net qui sont nos ennemis communs, etc.\r\n\r\n18:02:58:12  18:03:03:11\r\n    Ces facteurs peuvent contribuer \r\n   \u00e0 ce que ce sentiment se renforce.\r\n\r\n18:03:03:15  18:03:08:11\r\n        -On a d\u00e9j\u00e0 eu des vagues\r\n   migratoires importantes en Suisse,\r\n\r\n18:03:08:17  18:03:12:03\r\n                notamment celle\r\n          li\u00e9e \u00e0 la guerre au Kosovo.\r\n\r\n18:03:12:08  18:03:15:04\r\n{\\an3}                  A cette \u00e9poque-l\u00e0,\r\n                   il y a eu un \u00e9lan\r\n\r\n18:03:15:09  18:03:17:11\r\n{\\an3}          de solidarit\u00e9 comparable ?\r\n\r\n18:03:19:07  18:03:20:17\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n18:03:20:22  18:03:23:09\r\n{\\an1}il y a quelque chose de l'ordre\r\n\r\n18:03:23:13  18:03:27:00\r\n{\\an1}de l'assistance \u00e0 personne en danger.\r\n\r\n18:03:27:05  18:03:32:01\r\n A l'\u00e9poque de la guerre en Bosnie \r\nou au Kosovo, on recevait des images\r\n\r\n18:03:32:06  18:03:37:06\r\n{\\an1}de guerre avec des flux de migrants\r\nqui venaient petit \u00e0 petit.\r\n\r\n18:03:37:11  18:03:40:03\r\n       On n'avait pas eu\r\n     ces images de bateaux\r\n\r\n18:03:40:08  18:03:43:06\r\n qui s'\u00e9chouaient en M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n18:03:43:11  18:03:47:22\r\n   avec des centaines de morts,\r\n  quelque chose d'insupportable.\r\n\r\n18:03:48:03  18:03:49:09\r\n{\\an3}                    -C'est le drame\r\n\r\n18:03:49:13  18:03:52:09\r\n                 de la migration ?\r\n-Il y a une clef\r\n\r\n18:03:52:13  18:03:55:06\r\n       de la compr\u00e9hension \r\n       de cette solidarit\u00e9,\r\n\r\n18:03:55:11  18:03:57:20\r\nqui va dans ce drame de la migration,\r\n\r\n18:03:58:01  18:04:02:11\r\n     en restant les bras crois\u00e9s\r\n\u00e0 regarder ces morts en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n18:04:02:16  18:04:04:22\r\n      -Comment est-ce qu'on passe\r\n\r\n18:04:05:03  18:04:08:08\r\n        de l'indiff\u00e9rence,\r\n     \u00e0 l'\u00e9motion, \u00e0 l'action ?\r\n\r\n18:04:08:12  18:04:12:23\r\n     Comment est-on motiv\u00e9\r\n    pour aller de l'avant ?\r\n\r\n18:04:13:04  18:04:18:10\r\n    -Le m\u00e9canisme \u00e0 la base, c'est\r\n    celui que je mentionnais avant.\r\n\r\n18:04:18:14  18:04:20:12\r\n        Ce sont des situations.\r\n\r\n18:04:20:17  18:04:24:16\r\n     Par exemple, les images\r\net le fait de pouvoir s'identifier\r\n\r\n18:04:24:21  18:04:27:16\r\n    en dramatisant la situation\r\n          qu'ils vivent,\r\n\r\n18:04:27:21  18:04:30:01\r\n  on peut ressentir ces \u00e9motions.\r\n\r\n18:04:30:06  18:04:32:23\r\n{\\an3}                 -A un moment donn\u00e9,\r\n                    c'est impossible\r\n\r\n18:04:33:04  18:04:35:06\r\n     de ne pas agir ?\r\n\r\n18:04:35:11  18:04:39:07\r\n -D'un point de vue de l'empathie,\r\n      c'est cette souffrance,\r\n\r\n18:04:39:11  18:04:41:08\r\n     aussi pr\u00e9sente chez nous,\r\n\r\n18:04:41:12  18:04:44:01\r\n           qui nous active\r\n         \u00e0 donner une r\u00e9ponse\r\n\r\n18:04:44:06  18:04:47:22\r\n          pour soulager\r\n     la personne qui souffre.\r\n\r\n18:04:48:03  18:04:52:12\r\n  -Actuellement, ils y a beaucoup\r\n  de personnes qui veulent aider.\r\n\r\n18:04:52:17  18:04:55:10\r\n  En Suisse, la vague migratoire\r\n\r\n18:04:55:14  18:04:59:04\r\n{\\an3}                n'est pas si \u00e9norme,\r\n         incomparable \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n18:04:59:09  18:05:03:18\r\n{\\an3}            Et alors, vous avez plus\r\n            d'offres que de besoins.\r\n\r\n18:05:03:23  18:05:07:11\r\n{\\an3}             Quels sont les besoins,\r\n     et comment peut-on y r\u00e9pondre ?\r\n\r\n18:05:07:16  18:05:11:15\r\n   -Il faut faire la distinction\r\n   entre le domaine de l'asile,\r\n\r\n18:05:11:20  18:05:13:09\r\n       les gens qui arrivent\r\n\r\n18:05:13:13  18:05:17:22\r\n     et doivent d\u00e9poser une demande\r\n     en Suisse qui prend du temps,\r\n\r\n18:05:18:03  18:05:22:02\r\n{\\an1}et les personnes\r\nqui peuvent rester en Suisse\r\n\r\n18:05:22:07  18:05:26:00\r\n  quand leur dossier a \u00e9t\u00e9\r\naccept\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:05:26:05  18:05:29:14\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a un travail\r\nd'int\u00e9gration qui peut commencer.\r\n\r\n18:05:29:19  18:05:33:07\r\n   Et c'est probablement\r\nle cas vu dans le reportage\r\n\r\n18:05:33:11  18:05:36:10\r\n   o\u00f9 on a vraiment\r\nun travail d'int\u00e9gration.\r\n\r\n18:05:36:14  18:05:39:09\r\n{\\an3}             On essaie de distinguer\r\n                  les deux \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n18:05:39:13  18:05:44:15\r\nOn re\u00e7oit les demandes en essayant\r\nd'expliquer \u00e0 quel endroit\r\n\r\n18:05:44:20  18:05:50:03\r\n\u00e7a se passe dans ce processus\r\nde la migration ou de l'int\u00e9gration.\r\n\r\n18:05:50:08  18:05:52:04\r\n           -Est-ce que \u00e7a va durer ?\r\n\r\n18:05:52:09  18:05:57:07\r\n         Pensez-vous que l'\u00e9motion et\r\nle d\u00e9sir d'engagement vont perdurer ?\r\n\r\n18:05:57:11  18:06:00:16\r\n    -Je pense\r\n que cette \u00e9motion est une chance\r\n\r\n18:06:00:21  18:06:03:17\r\ndans ce domaine de la migration.\r\n\r\n18:06:03:22  18:06:06:15\r\nC'est pas courant d'avoir cela.\r\n\r\n18:06:06:20  18:06:09:20\r\nC'est bien que les gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n18:06:10:01  18:06:14:00\r\nJe pense aussi que c'est\r\npeut-\u00eatre une responsabilit\u00e9\r\n\r\n18:06:14:05  18:06:19:14\r\nqui est donn\u00e9e aux \u00e9glises, \u00e0 l'Etat,\r\n\u00e0 des organisations comme Caritas...\r\n\r\n18:06:19:19  18:06:22:15\r\n       De r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ces demandes de solidarit\u00e9\r\n\r\n18:06:22:20  18:06:27:06\r\nen mettant en place des projets\r\nqui soient utiles aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n18:06:27:11  18:06:31:15\r\net qui permettent aussi\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 une demande b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n18:06:31:20  18:06:33:11\r\n     Les \u00e9glises, l'Etat\r\n\r\n18:06:33:15  18:06:36:22\r\n  et les organisations\r\naussi sont responsables.\r\n\r\n18:06:37:03  18:06:39:11\r\n -J.Falomir, l'\u00e9motion peut durer ?\r\n\r\n18:06:39:16  18:06:43:00\r\n             -Il y a des raisons\r\n             pour qu'elle dure,\r\n\r\n18:06:43:05  18:06:48:02\r\n           notamment quand la r\u00e9ponse\r\n      de la personne \u00e0 cette \u00e9motion\r\n\r\n18:06:48:07  18:06:51:16\r\n              ne fait pas partie\r\n          de son syst\u00e8me de valeur,\r\n\r\n18:06:51:21  18:06:54:20\r\nde sa mani\u00e8re\r\nde se d\u00e9finir elle-m\u00eame.\r\n\r\n18:06:55:01  18:06:57:03\r\nIl y a beaucoup de chances\r\n\r\n18:06:57:08  18:07:00:17\r\n          pour que ces comportements\r\n             puissent continuer.\r\n\r\n18:07:00:22  18:07:04:13\r\n              Par contre, il y a\r\n           aussi beaucoup de chances\r\n\r\n18:07:04:18  18:07:09:03\r\n           pour que cette r\u00e9action\r\n     s'\u00e9teigne au fur et \u00e0 mesure...\r\n\r\n18:07:09:08  18:07:11:07\r\n   -On peut l'entretenir ?\r\n\r\n18:07:11:11  18:07:15:17\r\n           -Les m\u00e9dias vont\r\n   sans doute diminuer les efforts.\r\n\r\n18:07:15:22  18:07:19:22\r\n             Ca veut dire\r\n   que l'\u00e9motion va diminuer aussi.\r\n\r\n18:07:20:03  18:07:25:19\r\n  Il y a aussi d'autres m\u00e9canismes\r\n  qui font qu'on peut \u00eatre satur\u00e9\r\n\r\n18:07:26:00  18:07:30:01\r\n    \u00e0 cause de ces \u00e9motions,\r\n    et du coup on d\u00e9veloppe\r\n\r\n18:07:30:06  18:07:33:09\r\nd'autres strat\u00e9gies \r\nque celle de l'aide.\r\n\r\n18:07:33:13  18:07:35:15\r\nCa peut donc s'\u00e9teindre.\r\n\r\n18:07:35:20  18:07:37:09\r\n-On verra dans les mois\r\n\r\n18:07:37:13  18:07:38:23\r\n           qui viennent.\r\n\r\n18:07:39:04  18:07:41:19\r\n                       Merci d'avoir\r\n         particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:07:42:00  18:07:43:21\r\n          H.P\u00e9quignot, on va mettre\r\n\r\n18:07:44:02  18:07:47:19\r\n    en lien sur notre site internet\r\n                le site de Caritas.\r\n\r\n18:07:48:00  18:07:50:02\r\n          On verra aussi quels sont\r\n\r\n18:07:50:07  18:07:52:22\r\n les besoins d'autres organisations.\r\n\r\n18:07:53:03  18:07:55:13\r\n    Tout \u00e7a est sur notre internet.\r\n\r\n18:07:55:18  18:07:58:15\r\n            Vous pouvez aussi\r\n         faire des commentaires,\r\n\r\n18:07:58:20  18:08:01:09\r\n  ainsi que sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:08:08:00  18:08:12:21\r\nEux non pas attendu la crise\r\nmigratoire pour devenir solidaires.\r\n\r\n18:08:13:02  18:08:15:08\r\nIls portent leurs convictions\r\n\r\n18:08:15:12  18:08:19:21\r\ndans leur vie professionnelle\r\nou leur engagement citoyen.\r\n\r\n18:08:20:02  18:08:22:08\r\nTrois militants t\u00e9moignent.\r\n\r\n18:08:27:02  18:08:30:17\r\n         -Ma petite m\u00e8re\r\n   avait une belle expression.\r\n\r\n18:08:30:22  18:08:35:13\r\n     Elle disait: \"Je suis\r\n convaincue que chaque personne\r\n\r\n18:08:35:18  18:08:38:14\r\nest le meilleur artisan de sa vie.\"\r\n\r\n18:08:38:19  18:08:44:05\r\n                Dire \u00e7a de quelqu'un\r\n     qui a un job, qui est install\u00e9,\r\n\r\n18:08:44:10  18:08:46:23\r\n          qui a un certain confort,\r\n\r\n18:08:47:04  18:08:49:01\r\n                   c'est facile.\r\n\r\n18:08:49:06  18:08:53:17\r\n{\\an3}      Chacun est le meilleur artisan\r\n         de sa vie, oui, on le voit.\r\n\r\n18:08:53:22  18:08:59:10\r\n   Mais dire \u00e7a de quelqu'un qui est\r\n jusque-l\u00e0 dans la toxicod\u00e9pendance,\r\n\r\n18:08:59:14  18:09:03:03\r\n           qui n'a plus de logement,\r\n                    plus de papiers,\r\n\r\n18:09:03:08  18:09:07:01\r\n                   plus aucun relais\r\n      avec le reste de la soci\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n18:09:07:06  18:09:10:18\r\n             Dire \"Tu es le meilleur\r\n                 artisan de ta vie\",\r\n\r\n18:09:10:23  18:09:13:16\r\n           il faut un sacr\u00e9 courage.\r\n\r\n18:09:13:21  18:09:18:23\r\n      -Le travail de militant\r\nest un travail de 24 heures sur 24.\r\n\r\n18:09:19:04  18:09:20:10\r\n                     AVAAZ me permet\r\n\r\n18:09:20:14  18:09:24:13\r\nde mani\u00e8re professionnelle de mettre\r\n\r\n18:09:24:18  18:09:29:15\r\n      mon savoir-faire \u00e0 disposition\r\n  de cette communaut\u00e9 et de l'aider,\r\n\r\n18:09:29:20  18:09:31:16\r\n        d'avoir un impact\r\n\r\n18:09:31:21  18:09:33:06\r\n         dans le monde.\r\n\r\n18:09:33:11  18:09:34:17\r\n          Et je me sens\r\n\r\n18:09:34:22  18:09:39:11\r\nsuper privil\u00e9gi\u00e9 d'avoir un travail\r\n  qui me permet d'\u00eatre militant.\r\n\r\n18:09:42:07  18:09:43:22\r\n       -Point n'est besoin\r\n\r\n18:09:44:03  18:09:47:08\r\n           d'esp\u00e9rer\r\npour entreprendre, ni de r\u00e9ussir\r\n\r\n18:09:47:12  18:09:48:22\r\n        pour pers\u00e9v\u00e9rer.\r\n\r\n18:09:50:19  18:09:54:03\r\n Et j'y crois tr\u00e8s profond\u00e9ment.\r\n\r\n18:09:54:08  18:09:57:21\r\nJe pense que ce qu'on croit vrai,\r\n\r\n18:09:58:02  18:10:00:10\r\nil faut le proclamer,\r\n\r\n18:10:00:14  18:10:04:11\r\nm\u00eame si on n'est pas cru\r\ndans un premier temps,\r\n\r\n18:10:04:16  18:10:07:17\r\net m\u00eame si on n'est\r\npas cru tout court.\r\n\r\n18:10:07:22  18:10:12:21\r\n-Ivo Rens est \u00e0 l'origine de l'Appel\r\n   de Gen\u00e8ve, qui a lutt\u00e9 contre\r\n\r\n18:10:13:02  18:10:15:12\r\nle surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville.\r\n\r\n18:10:15:17  18:10:18:15\r\n      D\u00e8s les ann\u00e9es 1980,\r\n    le changement climatique\r\n\r\n18:10:18:20  18:10:22:02\r\n           focalisera\r\n   une part de son attention.\r\n\r\n18:10:22:07  18:10:28:21\r\n-Le militantisme est un engagement\r\npublic pour une cause publique.\r\n\r\n18:10:29:02  18:10:31:05\r\n        C'est un probl\u00e8me\r\n\r\n18:10:31:10  18:10:33:20\r\n           d'\u00e9thique.\r\n\r\n18:10:35:04  18:10:37:05\r\n          C'est que...\r\n\r\n18:10:37:10  18:10:42:15\r\nJe ne peux pas faire autrement compte\r\ntenu des connaissances que j'ai.\r\n\r\n18:10:42:20  18:10:48:02\r\n-Comment vous expliquez que d'autres\r\n gens avec les m\u00eames connaissances\r\n\r\n18:10:48:07  18:10:51:07\r\n       d\u00e9cident de gagner \r\n       beaucoup d'argent ?\r\n\r\n18:10:51:11  18:10:54:02\r\n-Nous n'avons pas la m\u00eame \u00e9thique.\r\n\r\n18:10:54:07  18:10:55:19\r\nTout simplement.\r\n\r\n18:10:57:08  18:11:00:15\r\n      -Les choix qui l'ont\r\n   men\u00e9 sur la place publique\r\n\r\n18:11:00:20  18:11:05:05\r\n    se prolongent aujourd'hui\r\n dans son activit\u00e9 sur Internet,\r\n\r\n18:11:05:10  18:11:08:06\r\no\u00f9 il est l'auteur de deux blogs:\r\n\r\n18:11:08:11  18:11:11:19\r\n       l'un antinucl\u00e9aire,\r\n       l'autre pacifiste.\r\n\r\n18:11:12:00  18:11:15:17\r\n       -Je ne refuse pas\r\n   l'\u00e9volution technologique,\r\n\r\n18:11:15:22  18:11:22:05\r\nmais Internet n'est pas\r\nla solution au militantisme.\r\n\r\n18:11:22:10  18:11:28:08\r\nCe sont d'autres modalit\u00e9s\r\nqui nous sont offertes\r\n\r\n18:11:28:12  18:11:33:07\r\net qui facilitent\r\nla diffusion des id\u00e9es.\r\n\r\n18:11:33:11  18:11:37:01\r\n           Mais cela\r\nne remplace pas le militantisme.\r\n\r\n18:11:37:06  18:11:39:11\r\n    Il s'en faut de beaucoup.\r\n\r\n18:11:40:15  18:11:45:11\r\n             -Une p\u00e9tition qui reste\r\ndans l'Internet n'aura pas d'impact.\r\n\r\n18:11:45:16  18:11:49:09\r\n              C'est quelqu'un qui va\r\n              prendre cette p\u00e9tition\r\n\r\n18:11:49:13  18:11:54:10\r\npour en faire une action m\u00e9diatique,\r\n             une action dans la rue,\r\n\r\n18:11:54:14  18:12:00:01\r\n ou aller dans un bureau rencontrer\r\nles d\u00e9cideurs, faire du plaidoyer...\r\n\r\n18:12:00:06  18:12:02:12\r\n         C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est la force,\r\n\r\n18:12:02:17  18:12:06:07\r\n                         de m\u00e9langer\r\n     toutes les tactiques possibles.\r\n\r\n18:12:06:11  18:12:10:16\r\n{\\an3}            Le online et le offline,\r\n         c'est \u00e7a la force de AVAAZ.\r\n\r\n18:12:10:21  18:12:14:02\r\n        -Fond\u00e9 en 2007,\r\nAVAAZ compte 44 mios de membres.\r\n\r\n18:12:14:07  18:12:16:18\r\nSes grands succ\u00e8s: son implication\r\n\r\n18:12:16:23  18:12:21:22\r\nlors des manifestations plan\u00e9taires\r\nde 2014 sur le changement climatique\r\n\r\n18:12:22:03  18:12:25:18\r\n  et lors de la reconnaissance\r\n     de l'Etat palestinien\r\n\r\n18:12:25:23  18:12:27:08\r\n           par l'ONU.\r\n\r\n18:12:27:12  18:12:30:02\r\n        But: influencer\r\n    les d\u00e9cisions politiques\r\n\r\n18:12:30:07  18:12:32:13\r\npar des p\u00e9titions et des actions.\r\n\r\n18:12:32:18  18:12:36:21\r\n    -Si on plus d'adh\u00e9rents,\r\n  on peut avoir plus d'impact.\r\n\r\n18:12:37:02  18:12:41:00\r\n                  Ca change, si on a\r\n      5 mios ou 10 mios de personnes\r\n\r\n18:12:41:05  18:12:43:12\r\n           qui signent une p\u00e9tition.\r\n\r\n18:12:43:17  18:12:47:07\r\n                   La force de AVAAZ\r\n    est de permettre \u00e0 tout le monde\r\n\r\n18:12:47:11  18:12:50:18\r\n          de prendre une part active\r\n               dans la vie politique\r\n\r\n18:12:50:23  18:12:53:04\r\n         au niveau mondial et local.\r\n\r\n18:12:53:09  18:12:55:20\r\n           En Suisse,\r\n    on a la chance de pouvoir\r\n\r\n18:12:56:01  18:13:00:04\r\nimpacter les processus politiques\r\n   par le biais d'initiatives.\r\n\r\n18:13:00:09  18:13:03:14\r\nMais y a pas de d\u00e9mocratie mondiale.\r\n\r\n18:13:03:19  18:13:06:22\r\n      AVAAZ permet aux gens\r\n      partout dans le monde\r\n\r\n18:13:07:03  18:13:10:20\r\n    de s'engager pour faire \r\n   pression sur des d\u00e9cisions\r\n\r\n18:13:11:01  18:13:13:03\r\n    qui nous concernent tous.\r\n\r\n18:13:13:08  18:13:16:11\r\n      Le but est de f\u00e9d\u00e9rer\r\n      les citoyens partout\r\n\r\n18:13:16:16  18:13:21:13\r\npour fermer l'\u00e9cart entre ce monde\r\n qu'on a et le monde qu'on veut.\r\n\r\n18:13:23:15  18:13:25:18\r\n    -Je suis arriv\u00e9 en 1970.\r\n\r\n18:13:25:23  18:13:29:03\r\nEn Suisse, le mouvement 1968\r\n\r\n18:13:29:08  18:13:32:22\r\navait un peu de retard.\r\n\r\n18:13:33:03  18:13:35:02\r\n    Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n18:13:35:07  18:13:37:05\r\n   y avait de l'effervescence.\r\n\r\n18:13:37:10  18:13:41:14\r\n    C'\u00e9tait aussi la naissance\r\nde toute une s\u00e9rie de communaut\u00e9s.\r\n\r\n18:13:41:19  18:13:44:11\r\n           -J.de Haas\r\n  passe ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie\r\n\r\n18:13:44:15  18:13:47:02\r\n     en vivant en communaut\u00e9\r\n\r\n18:13:47:07  18:13:49:11\r\n dans cette maison \u00e0 Chesalles.\r\n\r\n18:13:49:16  18:13:53:10\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n    il devient pasteur de rue\r\n\r\n18:13:53:14  18:13:55:00\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:13:55:05  18:13:56:21\r\n         -Si j'apprenais\r\n\r\n18:13:57:02  18:13:59:17\r\nqu'il y avait un squat quelque part,\r\n\r\n18:13:59:22  18:14:01:04\r\n           j'y allais.\r\n\r\n18:14:01:09  18:14:06:19\r\n      On grimpe des escaliers\r\nd\u00e9gueulasses, y a pas de lumi\u00e8re...\r\n\r\n18:14:07:00  18:14:09:11\r\n    Mais on trouve des gens.\r\n\r\n18:14:09:15  18:14:14:21\r\n   Si on va pas chercher, on peut\r\ntenir toutes les th\u00e9ories qu'on veut\r\n\r\n18:14:15:02  18:14:16:11\r\n       sur la pauvret\u00e9...\r\n\r\n18:14:16:16  18:14:18:07\r\n       Il faut aller vers.\r\n\r\n18:14:18:11  18:14:22:16\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose\r\n      avec les toxicomanes\r\n\r\n18:14:22:21  18:14:24:20\r\n  et avec les malades du sida.\r\n\r\n18:14:25:01  18:14:28:04\r\n      Si on ne va pas vers,\r\n     \u00e7a vient pas tout seul.\r\n\r\n18:14:28:09  18:14:29:22\r\n                Le sida, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n18:14:30:03  18:14:31:21\r\n               c'\u00e9tait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n18:14:32:02  18:14:36:18\r\nLe reste de la vie, c'\u00e9tait quelques\r\n        ann\u00e9es, voire quelques mois.\r\n\r\n18:14:36:23  18:14:40:15\r\n{\\an3}                Et par rapport \u00e0 \u00e7a,\r\n               il importait de vivre\r\n\r\n18:14:40:20  18:14:45:16\r\n        le plus intens\u00e9ment possible\r\n               ce temps qui restait.\r\n\r\n18:14:46:15  18:14:47:22\r\n                        C'\u00e9tait...\r\n\r\n18:14:48:03  18:14:52:20\r\n     Une p\u00e9riode qui m'a boulevers\u00e9,\r\n            qui m'a beaucoup appris,\r\n\r\n18:14:53:01  18:14:58:10\r\n  qui a aussi mis en question la foi\r\n     que j'avais et que j'ai encore.\r\n\r\n18:14:58:14  18:15:04:06\r\n{\\an3}  Une foi qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque aussi\r\n  habit\u00e9e de beaucoup de pourquoi...\r\n\r\n18:15:04:11  18:15:07:09\r\nAuxquels je trouvais pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n18:15:08:11  18:15:11:10\r\n               Mais c'est peut-\u00eatre\r\n               le propre de la foi.\r\n\r\n18:15:12:08  18:15:16:12\r\n  -Apr\u00e8s ses ann\u00e9es de pastorale\r\nde rue, Y.de Haas revient \u00e0 Moudon\r\n\r\n18:15:16:17  18:15:20:21\r\n   et participe \u00e0 la cr\u00e9ation\r\n    de l'Epicerie du coeur.\r\n\r\n18:15:21:02  18:15:23:14\r\n          150 familles\r\n   re\u00e7oivent de la nourriture\r\n\r\n18:15:23:19  18:15:26:17\r\n          chaque mois,\r\n et lui continue son engagement.\r\n\r\n18:15:26:22  18:15:30:11\r\n         -Se rapprocher\r\n d'une personne, s'y int\u00e9resser,\r\n\r\n18:15:30:16  18:15:34:01\r\n      lui donner la parole,\r\n     un regard bienveillant,\r\n\r\n18:15:34:06  18:15:37:13\r\npour moi c'est le sens\r\npremier de l'engagement.\r\n\r\n18:15:37:18  18:15:39:22\r\n    Mais il faut aller vers.\r\n\r\n18:15:40:03  18:15:41:11\r\nHop !\r\n\r\n18:15:42:20  18:15:46:11\r\n{\\an1}Des pauvres, vous en aurez\r\ntoujours avec vous.\r\n\r\n18:15:46:15  18:15:52:14\r\nJ'ai cru quand j'\u00e9tais plus jeune\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale \u00e9tait possible.\r\n\r\n18:15:52:19  18:15:56:22\r\n  Et on \u00e9tait aussi\r\ndans les ann\u00e9es 1968-1970,\r\n\r\n18:15:57:03  18:16:02:04\r\navec le grand discoursflower power\r\net tout ce qui allait avec.\r\n\r\n18:16:02:09  18:16:06:10\r\nAujourd'hui, je suis devenu\r\npeut-\u00eatre plus r\u00e9aliste.\r\n\r\n18:16:06:14  18:16:09:10\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire pessimiste.\r\n\r\n18:16:09:14  18:16:15:04\r\n Fondamentalement, je crois plus\r\n aux possibles qu'aux obstacles.\r\n\r\n18:16:16:08  18:16:18:16\r\n    -Je ne suis pas proph\u00e8te.\r\n\r\n18:16:18:21  18:16:20:06\r\n             Il rit\r\n\r\n18:16:20:11  18:16:22:05\r\n       Je vois des menaces\r\n\r\n18:16:22:10  18:16:24:19\r\n     qu'il me semble prudent\r\n\r\n18:16:25:00  18:16:26:12\r\n            d'\u00e9viter.\r\n\r\n18:16:27:09  18:16:31:23\r\nQuant \u00e0 l'avenir, je ne le vois pas.\r\n\r\n18:16:32:04  18:16:34:19\r\nIl peut d'ailleurs \u00eatre surprenant\r\n\r\n18:16:35:00  18:16:39:01\r\npar rapport \u00e0 tout ce que\r\nnous savons et croyons savoir.\r\n\r\n18:16:40:13  18:16:42:22\r\n           -Je suis tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n18:16:43:03  18:16:45:09\r\n           C'est un choix conscient.\r\n\r\n18:16:45:13  18:16:47:23\r\n Apr\u00e8s, c'est pas un choix na\u00eff.\r\n\r\n18:16:48:04  18:16:51:18\r\n  Si nous tous on s'engage pas\r\n    pour un monde meilleur,\r\n\r\n18:16:51:23  18:16:54:02\r\n    le monde dans vingt ans,\r\n\r\n18:16:54:07  18:16:56:15\r\n    il va pas \u00eatre meilleur.\r\n\r\n18:17:06:16  18:17:10:06\r\n              -La semaine prochaine,\r\n            nous briserons un tabou:\r\n\r\n18:17:10:11  18:17:15:12\r\n     celui des personnes handicap\u00e9es\r\n   mentales qui veulent des enfants.\r\n\r\n18:17:15:17  18:17:19:07\r\n                    La soci\u00e9t\u00e9 peine\r\n        \u00e0 leur reconna\u00eetre ce droit.\r\n\r\n18:17:19:11  18:17:22:00\r\n     Deux jeunes femmes handicap\u00e9es\r\n\r\n18:17:22:05  18:17:25:08\r\n               ont accept\u00e9 d'\u00e9voquer\r\n               leur d\u00e9sir d'enfant.\r\n\r\n18:17:25:12  18:17:27:12\r\n          Ce sera dimanche prochain.\r\n\r\n18:17:27:17  18:17:30:05\r\n{\\an3}      Passez une excellente semaine.\r\n\r\n18:17:40:00  18:17:46:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-20T10:53:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443962", "title": "engagement", "excerpt": "Le pasteur Jan de Haas, le chef de projet AVAAZ Pascal Wollenweider et le professeur de Droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Ivo Rens \u00e9voquent leur engagement et leur militantisme pour des causes \u00e9cologiques ou humanitaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BONVIN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "INTERNET", "LUTTE POLITIQUE", "MOUVEMENT ALTERNATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459882", "title": "BAB FAPAC 274"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602493090", "summary": "Onex :\nItw de Sabine Cimasoni, Genevoise ayant accueillie une famille d'immigr\u00e9s syriens dans sa maison.", "id": "1493189", "visualGeographicals": ["ONEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493091", "summary": "Plateau : Itw du directeur de Caritas Neuch\u00e2tel Hubert P\u00e9quignot et du professeur de psychologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Juan Falomir Pichastor.", "id": "1493190", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020478", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441623", "internalArchiveId": "AA1506441584", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Davis Suisse - Pays-Bas. Roger Federer (SUI) - Thiemo de Bakker (NED). Matches 4 et 5 (simples)", "publicationDate": "2015-09-20T12:00:00Z", "durationSec": 6891, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7100259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7100522.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (2-1). 3e simple: Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (2-2). Les N\u00e9erlandais se battront jusqu\u2019au bout", "Coupe Davis, Suisse - Pays-Bas: Roger Federer contre Thiemo De Bakker", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (2-1). 3e simple: Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (6-3 6-2 4-3). Roger Federer fait rire l\u2019assistance avec ce smash peu ordinaire", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (3-1). La Suisse assure sa place dans le groupe mondial. Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (6-3 6-2 6-4)", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (2-1). 3e simple: Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (6-3 6-2 1-0). Roger Federer r\u00e9ussit le break d\u2019embl\u00e9e de 3e manche", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (2-1). 3e simple: Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (6-3 2-1). Le Suisse fait le break apr\u00e8s une farouche r\u00e9sistance du N\u00e9erlandais", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (3-1). Roger Federer remporte le 3e simple et la Suisse sauve sa place dans le groupe mondial. L\u2019Interview de Roger Federer", "Barrage \u00e0 Gen\u00e8ve. Suisse \u2013 Pays-Bas (2-1). 3e simple: Roger Federer \u2013 Thiemo De Bakker (6-3). Le Suisse sort le grand jeu pour s\u2019imposer dans la 1re manche en 27 minutes"], "alternativeSummary": ["Coupe Davis Suisse - Pays-Bas\n- Roger Federer - Thiemo de Bakker\n- Stan Wawrinka - Jesse Huta Galung", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis"], "variantIds": ["ece-6996800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-24T19:41:00Z", "webPublicationDate": "2015-09-20T10:35:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509460815", "durationSec": 8388, "title": "TENN 200915 SYNTH DAVI FEDE DEBA"}, {"internalArchiveId": "AA1509460816", "title": "TENN 200915 CC DAVI FEDE DEBA HD"}, {"internalArchiveId": "AA1509460817", "durationSec": 8386, "title": "TENN 200915 CC DAVI FEDE DEBA"}, {"internalArchiveId": "AA1509460818", "durationSec": 158, "title": "TENN 200915 ITW FEDERER MATCH"}, {"internalArchiveId": "AA1509460819", "durationSec": 61, "title": "ENTO 200915 TENN ITV DANIEL PERROUD"}, {"internalArchiveId": "AA1509460820", "durationSec": 204, "title": "ENTO 200915 ITV FEDERER PAR PASCAL DROZ"}, {"internalArchiveId": "AA1509460821", "durationSec": 8396, "title": "TENN 200915  DAVI FEDE DEBA HD"}, {"internalArchiveId": "AA1509460861", "durationSec": 6364, "title": "TENN 200915 DAVI WAWR HUTA"}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1600727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019358", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 9300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer iv3tLpLKvjYvqADSzIAcGah6GPdG"}]