[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=75&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2FB9DB31-2ED6-453E-93F9-7BD72E3E572F", "internalArchiveId": "2FB9DB31-2ED6-453E-93F9-7BD72E3E572F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un crochet par le Japon", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * En 1995, Mich\u00e8le Jaccoud Ramseier r\u00eavait de devenir une artiste : dessin, peinture, bande dessin\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre. Et de voyager.\r\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 au Japon, elle est une secr\u00e9taire \u00ab tr\u00e8s cr\u00e9ative \u00bb \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais n'a pas totalement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e de faire du dessin.\r\n--- plus value ---\r\nTube 1995 du jour: Glory box - Portishead", "durationSec": 3353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7324624.image", "alternativeTitle": ["Promo 95 du 30.12.2015", "Un crochet par le Japon / P95_2015-12-30T15:04:15_promo-95", "Promo 95 du 30.12.2015", "Un crochet par le Japon / P95_2015-12-30T15:04:15_promo-95"], "alternativeSummary": ["En 1995, Mich\u00e8le Jaccoud Ramseier r\u00eavait de devenir une artiste : dessin, peinture, bande dessin\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre. Et de voyager.\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 au Japon, elle est une secr\u00e9taire \u00ab tr\u00e8s cr\u00e9ative \u00bb \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, mais n\u2019a pas totalement abandonn\u00e9 l\u2019id\u00e9e de faire du dessin.", "En 1995, Mich\u00e8le Jaccoud Ramseier r\u00eavait de devenir une artiste : dessin, peinture, bande dessin\u00e9e, th\u00e9\u00e2tre. Et de voyager.\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 au Japon, elle est une secr\u00e9taire \u00ab tr\u00e8s cr\u00e9ative \u00bb \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, mais n\u2019a pas totalement abandonn\u00e9 l\u2019id\u00e9e de faire du dessin."], "variantIds": ["ece-7328808", "ece-7328807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-16T15:25:39Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nDipl\u00f4m\u00e9 en 1995 au gymnase d'Yverdon -les Bains Michel Ramseier r\u00eavait de voyager, de devenir artiste mais son papa ne voyait pas de cet oeil -l\u00e0 aujourd'hui, je suis une secr\u00e9taire tr\u00e8s cr\u00e9ative et j'essaie de mettre du Fun Daumas contact nous indique -t-elle, on a retrouv\u00e9 donc \u00e0 son bureau \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nQue deviennent nos r\u00eaves de jeunesse, 20 ans plus tard, pendant les f\u00eates Yves-Alain Cornu, part \u00e0 la rencontre de 10 camarades de la colline 1995 gymnase d'Yverdon-les-Bains qui a organis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier une grande r\u00e9union et restituer les \u00e9preuves d'examen de Baccalaur\u00e9at. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [75%] :\r\nDe Michel Ramseier oui, bonjour, bonjour, alors c'est vrai que vous travaillez, oui, c'est ici que j'ai travaill\u00e9, bien qu'est -ce que vous \u00eates en train de faire en ce moment, alors l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [89%] :\r\nDes remboursements de frais de d\u00e9placement d'un professeur qui s'est donc d\u00e9plac\u00e9e au mois de septembre, donc plut\u00f4t un travail comptable oui comptable administratif, un petit peu les 2, alors je vous laisse terminer merci cette fin d'ann\u00e9e 2015 10 anciens \u00e9tudiants reviennent sur leur parcours souvent ponctu\u00e9 d'impr\u00e9vus qui sont conduits \u00e0 leur situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [67%] :\r\nPoint de la de plus parce on a une id\u00e9e donc point. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:01:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [77%] :\r\nLa note de frais imprim\u00e9s, c'\u00e9tait votre fort les maths au gymnase. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [87%] :\r\nPas tout \u00e0 fait \u00e7a d\u00e9pend, en fait, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s bonne non g\u00e9om\u00e9trie Texas compliqu\u00e9, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s forte, par contre, les additions, les soustractions \u00e7a \u00e7a \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors, vous voulez devenir artiste, c'est ce que vous \u00e9crivez en tout cas, et vous dites : essayer de mettre du Fun dans vos tableaux Excel, c'est vrai, vous arrivez \u00e0 vous amuser en faisant de la comptabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [88%] :\r\nAlors oui, j'arrive \u00e0 m'amuser en faisant sa comptabilit\u00e9, c'est vrai que j'aime bien les tableaux Excel, je me suis toujours un peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 en Formule au formulaire \u00e0 essayer de simplifier en fait mon travail gr\u00e2ce au tableau Excel, de pouvoir faire des r\u00e9capitulatif des tableaux crois\u00e9s je vais encore d'ailleurs prochainement form\u00e9 au tableau dynamique, donc oui j'ai, j'arrive \u00e0 mettre un peu de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [97%] :\r\nUne fa\u00e7on de dire aussi que vous n'avez pas mis de c\u00f4t\u00e9 votre cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [94%] :\r\nOn va dire \u00e7a je j'essaye de de toujours utiliser encore un petit peu de c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif m\u00eame dans un travail de secr\u00e9taire et un travail tr\u00e8s administratif, m\u00eame si mon objectif, c'est quand m\u00eame de pouvoir dans mes loisirs, faire des choses cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [92%] :\r\nOn en parlera tout \u00e0 l'heure, c'est votre papa qui vous a d\u00e9courag\u00e9s de tenter une carri\u00e8re compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [88%] :\r\nKystique disons que mon papa me disait que l'on gagne pas sa vie en Suisse, en tout cas avec des m\u00e9tiers purement artistique ou avec du dessin \u00e0 moins de se de, de faire quelque chose de technique, en fait et comme je n'avais pas de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en il m'a fortement d\u00e9courag\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [82%] :\r\nMe lancer dans une carri\u00e8re o\u00f9 j'aurais d\u00fb faire les PFL ou quelque chose d'o\u00f9 il fallait \u00eatre fort en maths, parce que c'est plut\u00f4t le dessin alors qui vous int\u00e9resse, moi j'aimais bien le dessin, j'aimais bien, j'avais, j'ai vu savez regardez pour faire quelque chose un peu dans aussi dans l'architecture dans le Design mais il fallait bon mais j'aimais aussi tout ce qui \u00e9tait th\u00e9\u00e2tre le c\u00f4t\u00e9 moi math\u00e9matique de 2 des choses un peu plus artistique au niveau ouais, expression corporelle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [89%] :\r\nOn va reparler tout \u00e7a durant cette \u00e9mission, ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous replonger en 1995. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [88%] :\r\nOn va essayer, oui c'est oui, mais je suis pr\u00eate, \u00e7a vous amuse, oui, \u00e7a m'amuse d'un c\u00f4t\u00e9, qu'on a, on a essay\u00e9 de de garder contact aussi avec certains copains copines de l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, rien que de les revoir, c'\u00e9tait sympa parce que c'est justement \u00e7a nous replonge dans ses 20 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, en fait, il y a des gens qui ont vraiment chang\u00e9, d'autres pas du tout, donc oui, c'est amusant vous -m\u00eame vous avez chang\u00e9 oui je pense que j'ai chang\u00e9 physiquement, j'ai pris du poids. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [95%] :\r\nEt puis au niveau assurance au niveau caract\u00e8re je pense que j'ai pris confiance en moi, en fait, par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas pour vous aider \u00e0 vous y replonger, on va \u00e9couter une musique qui vient tout droit de 1995. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [93%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [63%] :\r\n\u00e7a, on ne peut appeler le des Stars oui \u00e0 \u00e7a quand Kim Allaoui ce pays avec des pointes, c'\u00e9tait aussi d'accord c'est \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [85%] :\r\nIl est parti. \r\nOui, il va dire \u00e7a c'est pendant une. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:54) [71%] :\r\n\u00e7a, c'est ce que nous dit -il pas bien mais \u00e0 la guerre, j'esp\u00e8re que ceux qui, aujourd'hui, c'est tout \u00e7a, non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [68%] :\r\nComme point au monde \u00e0 et on a la sant\u00e9. \r\nAu monde il oui au moment o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [76%] :\r\nPoint d'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [71%] :\r\nNous on. \r\nOui, c'est \u00e7a, point tout \u00e0 fait oui, et c'est aussi. \r\nTout de m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [69%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:00) [70%] :\r\nSi un pied oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:07) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous reconnaissez Michel Jacquot d'employeurs oui c'est Portishead oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [87%] :\r\nGlory Box 1995 l'ann\u00e9e de votre promo, c'est quelque chose que vous \u00e9coutiez \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [84%] :\r\nOui, c'est de la musique que j'\u00e9coute bien volontiers, surtout quand je pr\u00e9parais les les examens ou Les osciller on \u00e9coutait beaucoup de musique aussi pour pour se pr\u00e9parer \u00e0 votre test Cotorep Ath\u00e8nes au vocabulaire, c'est j'\u00e9coutais soit de la musique tranquille comme \u00e7a, ou alors de la musique plus dynamique, moment de son arriv\u00e9e \u00e0 la plage \u00e0 Yverdon, par exemple, pour m\u00eame beaucoup qu'on aimait beaucoup la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [90%] :\r\n\u00e7a vous rappelle pas que vos moments de r\u00e9vision, mais aussi un petit peu de de moments festifs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:49) [82%] :\r\nOui aussi, oui, tout \u00e0 fait, apr\u00e8s, on avait aussi 2 on allait souvent vers le terrain de sport en fait se poser plus tranquille, on joue aux cartes et on mettait de la musique, donc \u00e7a c'\u00e9tait des moments sympas aussi ailleurs on \u00e9tait plein de gens se m\u00e9langeaient rentre classeurs, c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:07) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:08) [85%] :\r\nD'autres chansons qui ont comme \u00e7a rythmer vos ann\u00e9es gymnases. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:11) [86%] :\r\nAlors je pense pas classe, donc l\u00e0, l'ann\u00e9e des ondes de 94 95 on \u00e9coutait beaucoup de Nirvana, c'\u00e9tait une p\u00e9riode un peu grunge comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [78%] :\r\nOn s'habillait aussi avec les jeans un peu d\u00e9chir\u00e9, on se lavait moi les cheveux, c'\u00e9tait on on est que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:31) [72%] :\r\nC'est beaucoup l'\u00e9cu si vous occuper beaucoup de soir\u00e9es comme \u00e7a aussi on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [84%] :\r\nO\u00f9 on faisait endosser en c'\u00e9tait c'\u00e9tait sympa, oui, j'ai beaucoup la f\u00eate un peu trop je dirais je j'ai redoubl\u00e9 donc ma derni\u00e8re ann\u00e9e, je pense que si j'avais fait un petit peu moins \u00e0 la f\u00eate, j'aurai r\u00e9ussi en 1994 ce qui \u00e9tait pas le cas, donc, mais on n'aurait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, aujourd'hui, voil\u00e0, on n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aujourd'hui, donc c'est une bonne chose si d'ailleurs redoubler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [90%] :\r\n20 ans apr\u00e8s, voil\u00e0, trouve enfin une bonne raison d'avoir peut-\u00eatre doubler, c'est de participer \u00e0 cette \u00e9mission sur les 20 ans de promo 1995 donc, l'ann\u00e9e o\u00f9 vous avez enfin r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:09) [95%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [92%] :\r\nEh oui, vous avez r\u00e9ussi en 1995 l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai eu 20 ans j'ai r\u00e9ussi mon permis de conduire et j'ai r\u00e9ussi moi gymnase, j'ai eu mon Baccalaur\u00e9at. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [85%] :\r\nDonc une grosse ann\u00e9e pour vous oui, c'\u00e9tait une grosse ann\u00e9e oui c'\u00e9tait voil\u00e0, comme \u00e7a, je me souviens bien de la date en c'est tout en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [93%] :\r\nVous semblez donc tr\u00e8s bien cette p\u00e9riode, vous avez d'autres souvenirs comme \u00e7a en classe ou en dehors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [89%] :\r\nAlors on dort, je sais que j'ai fait une semaine au Pal\u00e9o cette ann\u00e9e- l\u00e0 aussi 1er Festival non c'\u00e9tait pas le promis et je pense par contre que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois je faisais et je restais au camping, une semaine j'avais d\u00fb aller peut-\u00eatre une ann\u00e9e avant ou m\u00eame seulement \u00e0 la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [92%] :\r\nDes souvenirs, des profs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:54) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:54) [92%] :\r\nAlors, des souvenirs, des profs certains mieux que d'autres, je me rappelle tr\u00e8s bien de de du prof de fran\u00e7ais, je me rappelle bien de de la prof d'histoire, la prof d'italien apr\u00e8s juin j'ai pas forc\u00e9ment les les branches secondaires un petit peu moins de souvenirs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:14) [87%] :\r\nVous les avez revu \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des 20 ans organis\u00e9 par Vedie certains des anciens profs, \u00e7a vous a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [85%] :\r\nAlors oui, j'ai revu m'Madame Rochat, la prof d'italien, j'ai trouv\u00e9 qu'elle avait pas, pas du tout chang\u00e9 en f\u00eate, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s doux, en fait, oui, j'ai trouv\u00e9, je souhaite qu'elle soit pr\u00e9sente et puis j'ai j'ai revu monsieur aussi le prof d'anglais que j'avais eu peut-\u00eatre en 94 mais j'ai trouv\u00e9 sympa parce qu'il y avait un petit carnets o\u00f9 il notait un peu les commentaires et toutes les notes, ici, il avait vraiment noter tous tous ces il y avait des souvenirs de ses \u00e9l\u00e8ves en fait il avait gard\u00e9 et puis lui, par contre je j'ai trouv\u00e9 aussi qu'il avait la peu vieilli en fait alors est -ce qu'on a, je les voyais d\u00e9j\u00e0 vieux peut-\u00eatre 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [84%] :\r\nSon avance que je ne sais pas et que la 20 ans apr\u00e8s je trouve qu'ils ont, ils ont gard\u00e9 le le m\u00eame physique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [85%] :\r\nLe prof de maths pour dire que vous travaillez maintenant sur des tableaux Excel ou faites un peu de comptabilit\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec vous, on a regard\u00e9 juste avant de commencer l'interview faisait preuve d'examen qui vous a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier les maths c'\u00e9tait pas votre grand truc apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:24) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas mon grand truc, alors j'ai j'ai para\u00eet de nouveau j'ai j'ai fait 3 ann\u00e9es en fait au gymnase 9 avec Madame Schumacher, prof de maths avant d'\u00e9chouer et puis je pense qu'elle est un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par plusieurs, j'\u00e9tais pas la seule \u00e9l\u00e8ve on \u00e9tait -ce soit des \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s dou\u00e9 en maths, soit des \u00e9l\u00e8ves vraiment pas dou\u00e9 en maths et je pense que par d\u00e9sespoir l\u00e0 finalement c'est vraiment concentr\u00e9 sur les \u00e9l\u00e8ves dou\u00e9s qui comprenait ce qu'elle racontait et en redoublant j'ai chang\u00e9, j'ai eu Monsieur Galland qui lui ben expliquer d'une autre mani\u00e8re, j'ai eu l'impression quand m\u00eame de comprendre un petit peu mieux mais \u00e7a a pas rattraper les 3 ann\u00e9es je pense o\u00f9 j'avais eu un peu des difficult\u00e9s en maths et puis maintenant je me dis que ben voil\u00e0 je je fais des maths, mais c'est plus de la comptabilit\u00e9 et puis je m'amuse, c'est moins c'est plus concret, je dirais, parce que \u00e7a reste du des additions des soustractions des divisions, mais on va pas dans les points noirs, les des choses qui qui \u00e9tait tr\u00e8s abstraite pour moi surtout en g\u00e9om\u00e9trie en fait o\u00f9 j'arrivais pas \u00e0 me voir pourquoi, \u00e0 quoi \u00e7a, \u00e7a ne servira, dans ma vie plus tard promo 95 Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [65%] :\r\nVa vite. \r\nC'est un mort qui nous \u00e7a va vite, je voudrais qu'on s'y pr\u00e9cipite. \r\nDevant ces termes comprend mais cite je voudrais qu'on cite pr\u00e9cipite vite. \r\nJe suis l\u00e0 c'est de mesure de la. \r\nC'\u00e9tait moi, je m'\u00e9tais je voudrais pr\u00e9cipiter le. \r\nQue viennent de cet amour a manqu\u00e9 de culture, je voudrais qu'on s'y pr\u00e9cipite visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:16) [69%] :\r\nLes avalanches, tous les jours, c'est-\u00e0-dire qu'on continue donc le courrier pr\u00e9cise parce qu'il \u00e9tait tout juste pour l'esprit de finale 24. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:09) [78%] :\r\nLa Mich\u00e8le Jacques de 1995 elle pensait que vous feriez \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [90%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, je me voyais vraiment plut\u00f4t quelque chose de plus artistique, je me serais bien vu effectivement dans le dessin dans le th\u00e9\u00e2tre, quelque chose de moins concret maintenant je pense que c'est pas s\u00fbr de faire toute ma vie encore ce que je fais maintenant, en fait, je me sens pas suffisamment vieille pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:37) [98%] :\r\nParlons -en de cette envie de dessiner, de faire du th\u00e9\u00e2tre, elle vient depuis toujours cette envie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:43) [87%] :\r\nAlors dessin\u00e9e oui depuis toute petite, je dessinais beaucoup je dessinais beaucoup de mes cahiers dessin\u00e9s beaucoup \u00e0 la maison, je je faisais beaucoup de peinture, jeune maman tr\u00e8s bricoleuse donc elle m'a aussi, elle a beaucoup appris \u00e0 ma soeur et moi du c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 bricolage, travaux manuels dessin couture et puis ensuite le th\u00e9\u00e2tre, un peu moins en fait je j'\u00e9tais tr\u00e8s timide, j'ai j'ai, j'avais vraiment pas confiance en moi et quand j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser au th\u00e9\u00e2tre, et puis j'avais suivi quelques cours, j'avais trouv\u00e9 que \u00e7a me permettait de, de, d'apprendre \u00e0 parler devant les gens en fait ce que j'osais pas vous m\u00eame pas tellement levez la main \u00e0 l'\u00e9cole, donc \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9, j'ai fait des repr\u00e9sentations aussi alors oui donc dans mon village il y avait une une jeunesse campagnarde, on avait un groupe de th\u00e9\u00e2tre, donc j'ai commenc\u00e9 en fait la danse dans ce cette troupe qui s'appelait la missive, tiens, et puis on avait jou\u00e9 ont jou\u00e9 une fois par ann\u00e9e, une pi\u00e8ce, une com\u00e9die quand on verra prendre par coeur le texte, on avait des r\u00e9p\u00e9titions d\u00e9but une fois par semaine ensuite plusieurs fois et c'\u00e9tait vraiment, j'ai jou\u00e9 3 ann\u00e9es de suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:59) [84%] :\r\nAlors m\u00eame, toute petite, en fait, vous vouliez d\u00e9j\u00e0 faire du dessin \u00e0 faire du th\u00e9\u00e2tre, vous aviez d\u00e9cid\u00e9 de m\u00e9tier aussi plus pr\u00e9cises en dehors de ce qui pourrait \u00eatre aussi Liobi simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:11) [85%] :\r\n2 m\u00e9tiers plus pr\u00e9cis pas fort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:13) [86%] :\r\nC'est mon jeu, j'avais pas un m\u00e9tier, je dis : c'est vrai qu'il y a des enfants qui disait : je veux faire infirmi\u00e8re je veux faire pompier, moi j'avais pas forc\u00e9ment sur l'affaire cobaye, mais c'\u00e9tait pas un m\u00e9tier, et puis je voulais faire apr\u00e8s, plus tard, je m'\u00e9tais dit je vais faire l'universit\u00e9 parce que je suis au gymnase, donc je dois aller \u00e0 l'universit\u00e9, c'est la voix et puis je me suis rendu compte que je, je trouvais que les \u00e9tudes \u00e9taient un peu longues et que finalement c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un m\u00e9tier que je voulais, il y avait pas un m\u00e9tier que j'aurais souhait\u00e9 faire avec un dipl\u00f4me de l'universit\u00e9 mais je j'avais beaucoup regard\u00e9 des m\u00e9tiers dans la d\u00e9coration, en fait, d\u00e9coratrice d'int\u00e9rieur dans le tapissier aussi j'avais regard\u00e9 des m\u00e9tiers o\u00f9 justement qui permettait de d'utiliser le les, les, les marques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [95%] :\r\nMais le choix du gymnase au d\u00e9part, alors puisque vous ne voyez pas de perspective universitaire c'\u00e9tait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:09) [83%] :\r\nAlors le juge en fait on avait h\u00e9sit\u00e9 avec mes parents, entre le la prime supports fait le l'\u00e9cole normale et le et le gymnase et puis moi j'ai j'adorais, en fait, l'italien \u00e0 l'\u00e9cole, et si j'avais continu\u00e9 dans une voie plut\u00f4t commercial, j'aurais d\u00fb abandonner l'Italien donc, en fait, finalement on ne jetons mettez dit peut-\u00eatre je vais faire quand m\u00eame, le gymnase pique que j'aurais envie de faire des \u00e9tudes, \u00e7a me donnerait envie mais \u00e0 la fin du gymnase, finalement je je me j'avais pas envie de faire \u00eatre, donc j'ai pas j'ai pas souhait\u00e9 continuer mais j'avais vraiment h\u00e9sit\u00e9 par contre a regarder avec les PFL mais j'avais vraiment pas des bons r\u00e9sultats en maths donc physiquement, c'\u00e9tait pas les assez bons r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:57) [87%] :\r\nL'Italien vous a quand m\u00eame permis alors de passer de bonnes ann\u00e9es de gymnases. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:01) [85%] :\r\nAlors oui, moi j'adore les longues, hein, j'adore voyager, donc c'est vrai que c'est c'est mou, en fait, j'avais envie de la prendre les langues mais plus pour pour pouvoir partager avec lors de voyages \u00e9changer avec des avec des des personnes plut\u00f4t que les les le c\u00f4t\u00e9 \u00e9crit litt\u00e9raire de de l'apprentissage qu'on ne peut avoir au gymnase mais \u00e7a marche, je regrette pas en fait d'abord gymnase parce qu'on a, \u00e7a donne de bonnes bases, \u00e7a apprend aussi \u00e0 travailler, \u00e0 \u00eatre autonomes, donc \u00e7a c'est des bonnes, \u00e7a reste en fait toute notre vie, m\u00eame en tant que secr\u00e9taire s'il y a des choses que j'ai apprise Kim qui reste que je, je mets en pratique encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:42) [94%] :\r\nEt en voyant la vos examens qu'on a sous les yeux, \u00e7a vous donnera envie de vous y replonger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:46) [88%] :\r\nAlors, parfois, vu que je travaille \u00e0 l'universit\u00e9 de Ford, parfois je me dis ben finalement c'est vrai que ce n'est peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:55) [85%] :\r\nPas un jour refaire un pas fort Spin Master mais un Bachelor dont quelque chose pourquoi pas j'ai j'ai pas pour l'instant, les enfants sont encore trop jeunes, un centre bas-\u00e2ge pour que j'y songe, mais j'ai, disons, \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose que je ferai d'ici 5 5 6 ans oui, dans quels domaines alors j'aime soit quelque chose justement li\u00e9 \u00e0 mon emploi actuel o\u00f9 je m'occupe en fait c'est des 2 fonds de recherche, donc je me dis est -ce que je ferai un dipl\u00f4me plus donc pour M\u00e9d\u00e9e dans ce que je fais actuellement donc comptabilit\u00e9 budget ou quelque chose li\u00e9 \u00e0 \u00e7a ou alors vraiment compl\u00e8tement diff\u00e9rent, plus dans le quelque chose de social, un dipl\u00f4me, voil\u00e0 on plus glauque, bon apr\u00e8s je pense pas forc\u00e9ment en lettres dans les longues parce que c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu litt\u00e9raire que j'ai pas forc\u00e9ment envie de plonger de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:31) [75%] :\r\nMichel Gillot tout tout tout \u00e7a, oui, un peu moi, explique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:25) [92%] :\r\nMichel Ramseier nous sommes toujours dans votre bureau \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre artiste mais voil\u00e0 vous \u00eates ici secr\u00e9taire il-vous-pla\u00eet quand m\u00eame ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:34) [91%] :\r\nOui, il me pla\u00eet je j'apprends tous les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:37) [89%] :\r\nBonjour, en fait, parce que c'est vrai qu'on a une certaine libert\u00e9 acad\u00e9mique, on peut dire, et puis on nous laisse beaucoup une assez grande comment dire ind\u00e9pendance dans le ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on nous laisse prendre des initiatives, on nous laisse donc c'est ce qui me pla\u00eet beaucoup, en fait, qu'on n'avait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment donner cette opportunit\u00e9 dans d'autres postes administratifs de secr\u00e9taire, ailleurs, c'est qu'on me fait confiance et puis je peux cr\u00e9er quand m\u00eame des des choses en faite d\u00e8s que ce soit des tableaux ce soir des mais on me laisse une certaine marge de manoeuvre, une libert\u00e9 en fait, donc j'ai besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:19) [80%] :\r\nC'est pas purement m\u00e9canique, comme travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est pas r\u00e9p\u00e9titif c'est tr\u00e8s vari\u00e9, on nous on fait quand on est responsable de quelque chose, on on fait quasi la totalit\u00e9, on fait vraiment de d'les choses de de Rased, donc c'est c'est pas genre faire un petit bout et puis ensuite, c'est une autre personne qui va, qui va continuer, et puis on remplit toujours m\u00eame 1 en fait, donc il y a des p\u00e9riodes voil\u00e0 qui sont plus charg\u00e9es que d'autres en fonction des semestre si c'est clair qu'il y a des p\u00e9riodes de moins, il faut \u00eatre disponible et puis d'autres, on peut r\u00e9cup\u00e9rer mais c'est c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:54) [86%] :\r\nComment vous arrivez l\u00e0 en fait, donc on vous quitter \u00e0 la fin du gymnase, hein, vous avez redoubl\u00e9 une 1\u00e8re fois la derni\u00e8re ann\u00e9e ensuite r\u00e9ussi avec succ\u00e8s, donc en 1995 est -ce que vous faites -en si vous vouliez pas faire l'universit\u00e9, hein, vous disiez que c'\u00e9tait pas tellement les d\u00e9bouch\u00e9s auquel vous vous attendiez de toute fa\u00e7on, alors qu'est -ce que vous faites apr\u00e8s le bac. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:14) [89%] :\r\nAlors, apr\u00e8s le bac, je suis parti dans une \u00e9cole de secr\u00e9tariat h\u00f4telier qui duraient 2 ans donc une ann\u00e9e de th\u00e9orie, une ann\u00e9e de stage pratique dans un h\u00f4tel, donc j'ai fait, c'\u00e9tait l'Nicolas Lausanne, j'ai fait mon stage, la montagne, \u00e0 Villars-sur-Ollon, dans un h\u00f4tel et, ensuite, j'ai continu\u00e9 dans l'h\u00f4tellerie, encore quelques ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je suis parti en 96 dans le canton de Gen\u00e8ve et je suis rest\u00e9 10 ans, donc jusqu'en 2006, l\u00e0 j'ai chang\u00e9 en fait, j'ai quitt\u00e9 l'h\u00f4tellerie pour finalement trouver un travail avec des horaires plus r\u00e9guliers, donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:58) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:59) [86%] :\r\nChanger. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:00) [99%] :\r\n3 fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:02) [80%] :\r\nParce que vous aviez quel type d'horaires dans l'h\u00f4tellerie, quoi, de la r\u00e9ception alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:05) [84%] :\r\nOui, alors j'\u00e9tais r\u00e9ceptionniste, puis on avait des horaires, on avait plusieurs types d'horaires dont non convenait t\u00f4t le matin, en repartant jusqu'\u00e0 midi, une heure, on avait l'apr\u00e8s- midi de libre et on reprenait vers 5 heures jusqu'\u00e0 22 heures et c'\u00e9tait parfois, c'est en fait sans changer r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a pouvait \u00eatre son et des continue sur travailler 3 jours peut avoir 4 jours de cong\u00e9 et puis ensuite encha\u00een\u00e9 10 jours donc c'est vrai que c'\u00e9tait assez complexe, surtout qu'\u00e0 l'\u00e9poque, mon mon futur mari donc \u00e9tait sur Strasbourg, donc on avait un peu de peine \u00e0 se voir en avait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment juge \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9 en fait de ces horaires coup\u00e9s Alain amiti\u00e9, on fait tout le temps la m\u00eame chose, \u00e7a va, mais quand on on change tout le temps d'horaires c'\u00e9tait \u00e7a devenait difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [88%] :\r\nComment vous l'avez rencontr\u00e9 votre futur mari qui \u00e9tait sur Strasbourg alors vous travaillez jouerait nuit \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:02) [90%] :\r\nAlors je les rencontr\u00e9e pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 la fin de du gymnase peut-\u00eatre le l'\u00e9t\u00e9 d'avant en fait, j'avais fait \u00e9tait travailler comme serveuse dans un restaurant en fait \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse, tout pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 il habitait \u00e0 l'\u00e9poque vous savez o\u00f9 ses parents habitent toujours d'ailleurs et on s'est rencontr\u00e9 comme \u00e7a on ne on a continu\u00e9 de s'\u00e9crire de se t\u00e9l\u00e9phoner, mais on s'adapte un petit peu perdu de vue et puis un jour il marque contact\u00e9 parce qu'il voulait venir r\u00e9cup\u00e9rer des cassettes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:34) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:35) [85%] :\r\nQui m'avait pr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 donc il est venu \u00e0 Lausanne, en fait, pour r\u00e9cup\u00e9rer ces cassettes, donc c'\u00e9tait en 1996, je crois qu'il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les cassettes, il est reparti avec vous voil\u00e0 alors \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, sauf que lui partait en fac. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:50) [86%] :\r\nPresbourg moi je venais de trouver un travail sur sur Gen\u00e8ve, donc bah, on s'est dit on essaye une ann\u00e9e comme \u00e7a 2 soirs de faire les trajets quand on pouvait alors l'Avantage c'est que quand j'avais des vacances j'avais je pouvais justement aller mes vacances \u00e0 Strasbourg en fait sur, j'avais souvent de des p\u00e9riodes creuses en fait dans l'h\u00f4tellerie, donc en novembre, quand j'\u00e9tais en station de ski on vendu l'h\u00f4tel ferm\u00e9, donc j'avais 3 semaines de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:20) [92%] :\r\nDonc, vous avez fait \u00e7a pendant plusieurs ann\u00e9es, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:23) [85%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a, je crois, 2 ans et ensuite il a demand\u00e9 ses \u00e9quivalences pour terminer : \u00e7a se Universit\u00e9 en fait je ne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:31) [60%] :\r\nOui, avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:32) [86%] :\r\nSauf qu'au bout d'un moment, c'est vous qui vous ennuyer dans votre travail, donc vos horaires de l'h\u00f4tellerie et c'est alors vous qui repartez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc apr\u00e8s j'ai j'ai j'ai j'ai cherch\u00e9 autre chose, j'avais trouv\u00e9 des remplacements fait de secr\u00e9taire ne c'\u00e9tait pas des petits boulots fixe et puis ensuite, j'ai trouv\u00e9 enfin en travail fixe pour un tour-op\u00e9rateur japonais, donc je suis rest\u00e9 assez longtemps \u00e0 travailler pour ce tour-op\u00e9rateur japonais bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates all\u00e9 au Japon, \u00e0 cette occasion, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d'abord \u00e0 faire des cours de japonais, l'\u00e9cole Migros et puis j'ai eu l'occasion d'aller pour la 1\u00e8re fois au Japon en 2002 et j'y suis retourn\u00e9 en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [86%] :\r\nDonc en dehors aussi de la p\u00e9riode, vous avez travaill\u00e9 pour ce tour op\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:18) [86%] :\r\nOui, en dehors, lorsque j'ai en fait li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec avec des des personnes qui travaillaient pour le tour-op\u00e9rateur des japonaises et et jeu un stagiaire japonais aussi qui \u00e9tait, qui avait pass\u00e9 une ann\u00e9e en Europe et on a pu aller avec mon mari, chez eux, en fait, au Japon, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s bien opportunit\u00e9 Jules, vu qu'on \u00e9tait log\u00e9s chez l'habitant au Japon et en 2006, on a fait un s\u00e9jour linguistique en fait, on est rest\u00e9 5 mois et demi au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:49) [86%] :\r\nAh oui, donc pas de simples vacances au Japon vraiment presque oui un semestre complet l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:55) [84%] :\r\nOui, on avait envie de perfectionner un petit peu justement, enfin surtout moi les bases que j'avais acquise \u00e0 l'\u00e9cole Club Migros et puis mon mari n'avait jamais fait cours de japonais, mais il a pu s'inscrire dans la m\u00eame \u00e9cole l\u00e0- bas comme d\u00e9butant et on avait des cours presque priv\u00e9 parce qu'on est all\u00e9 en fait \u00e0 Saporo en plein hiver, donc l'\u00e9cole \u00e9tait tr\u00e8s il y avait vraiment peu de monde, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode un peu creus\u00e9, on a fait 3 mois intensifs en feuilleton dans cette \u00e9cole \u00e0 Saporo. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:25) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:26) [93%] :\r\nAlors vous me voyez venir, je vais \u00e9videmment vous demander de me dire quelque chose en japonais, c'est pas par exemple, je m'appelle Michel j'ai fini mes \u00e9tudes en 95. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:34) [58%] :\r\nOui : Kon\u00e9 tiroir de ce cas ou attach\u00e9s Michel c'est une qui, il y a un cocu Dieu \u00e7a Snowe Noga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [91%] :\r\nJ'ai un peu perdu l'accent un petit peu oui et puis P\u00e2ques l'accent si le vocabulaire que si on perd vite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:54) [87%] :\r\nEn fait, je pratique plus beaucoup, j'ai nettement moins de 2 coll\u00e8gues japonais ou de, de, d'amis japonais qui sont rest\u00e9s plut\u00f4t sur Gen\u00e8ve, en fait, puis j'ai vraiment envie de retourner au Japon ainsi pour me replonger dans dans le dans le bain, tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:12) [89%] :\r\nLe japonais, l'Italien, auparavant, on en revient \u00e0 votre int\u00e9r\u00eat pour les langages imagine aussi l'anglais, l'allemand \u00e0 l'\u00e9cole, vous aimez encore \u00e0 prendre des langues aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:21) [90%] :\r\nBen oui, j'aime toujours, c'est ce qui m'a plu aussi en fait en venant travailler \u00e0 l'universit\u00e9, en fait, c'est qu'il y a tous les jours des, des gens qui viennent de partout, donc je peux utiliser les langues non moins quotidien, c'est surtout l'anglais, mais \u00e7a reste int\u00e9ressant et puis \u00e7a me donne des possibilit\u00e9s aussi de de m'am\u00e9liorer en f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:44) [97%] :\r\nEt puis vous avez aussi d'autres activit\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 je crois notamment la r\u00e9daction de brochures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:49) [94%] :\r\nBen oui, en fait j'ai j'ai j'ai accept\u00e9 d'aider en fait la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9veloppement du village o\u00f9 j'habite, qui veut cr\u00e9er une petite brochure touristique avec un petit parcours pour pour faire d\u00e9couvrir le le village est un peu les les points d'int\u00e9r\u00eat et puis donc le le texte avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parcouru toute la mise en page, tout ce qui est que le parcours soit fluide, donc j'ai accept\u00e9 de m'occuper de \u00e7a, titre b\u00e9n\u00e9vole et puis on esp\u00e8re pouvoir faire d\u00e9couvrir cette brochure, l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:23) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:23) [92%] :\r\nUn peu de r\u00e9daction un peu de tourisme, sa m\u00e8re \u00e0 contribution toutes vos comp\u00e9tences alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:28) [88%] :\r\nAlors \u00e7a met \u00e0 contribution, effectivement, \u00e7a me fait faire des choses vari\u00e9es en fait autre que \u00eatre une maman maintenant \u00e7a c'est \u00e7a fait rencontrer des gens aussi en fait \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un r\u00e9seau guillemets, \u00e7a permet de de m'offrir peut-\u00eatre des possibilit\u00e9s aussi pour plus tard en disant romanesque, voil\u00e0 ce que je me retourne dans ce ce ce c\u00f4t\u00e9 aussi tourisme qui me plaisaient pas mal en fait o\u00f9 on rencontre beaucoup de gens, on va \u00e0 la rencontre de 2 cultures diff\u00e9rentes, je j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:01) [89%] :\r\nUne maman vous dites effectivement vous avez entre temps eu le temps d'avoir 2 enfants, \u00e7a vous l'avez toujours voulu hein, je crois, ils ont, ils ont quel \u00e2ge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:10) [85%] :\r\nAlors mon a\u00een\u00e9, 8 ans et demi et mon petit rat 6 en mois de janvier ou 2 gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:16) [87%] :\r\nC'est d'ailleurs assez amusant de constater rencontre aussi vos anciens aux anciennes camarades que la plupart des jeunes \u00e9tudiantes de 1995 \u00e7a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment presque m\u00eame le nombre d'enfants qu'elle voudrait avoir alors que les \u00e9tudiants, eux, c'\u00e9tait beaucoup plus floue, hein, y voyait pas beaucoup plus loin que que l'universit\u00e9, et puis apr\u00e8s on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:36) [89%] :\r\nAlors oui, moi je j'avais pas vraiment de, de, je me disais pas j'aurais 2 enfants, je serais mari\u00e9 avec une maison non \u00e7a pas, d'ailleurs je j'\u00e9tais pas de maison, je suis toujours vacataire, mais c'est vrai, j'ai rencontr\u00e9 tr\u00e8s jeune, mon mari, mais on a d\u00e9cid\u00e9, relativement tardivement de faire des enfants, parce qu'on avait envie de voyager parce qu'on avait d'autres vous int\u00e9r\u00eat aussi et puis maintenant, bah c'est chouette d'avoir les enfants mais c'est vrai que je ne savais pas oh combien j'en aurais si j'en aurai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:06) [93%] :\r\nVos enfants d'ailleurs, il est temps pour vous, je crois, d'aller les r\u00e9cup\u00e9rer, ou sont -ils en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:11) [87%] :\r\nAlors, ils sont chez mes parents, donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:15) [90%] :\r\n\u00e7a tombe bien, vos parents, parce qu'on aura quelques questions \u00e0 leur poser, surtout votre papa puisqu'il \u00e9tait question du choix de faire de l'art ou pas, est ce que je peux venir avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:24) [88%] :\r\nMais oui, volontiers, vous pouvez venir avec moi, voici les tirer les vers du nez avec papa oui j'esp\u00e8re qui sera qui sera voil\u00e0 qui sera content de reparler de cette \u00e9poque qui \u00e9tait pas toujours facile, je pense, pour mes parents non plus, j'\u00e9tais pas une \u00e9l\u00e8ve tr\u00e8s studieuse, ensuite, donc je crois qu'\u00e7a me rappelle d'ailleurs que je dois demander \u00e0 mon fils de faire ses devoirs, \u00e7a ma rappelle des souvenirs que mon papa et maman devait beaucoup insist\u00e9 pour que semaine de voir aussi, c'est un peu tendu \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la maison, oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:57) [74%] :\r\nEnfin, il y avait des p\u00e9riodes tendues, surtout, effectivement on p\u00e9riode d'examen de 2 tests importants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:04) [97%] :\r\nBon, c'est un peu le sort de tous les ados et leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:39:07) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:09) [82%] :\r\nOui, mais moi je me suis comment dit rebelle et peut-\u00eatre plus tard que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:13) [89%] :\r\nEn fait, o\u00f9 certains ont la crise d'aller de l'essence peut-\u00eatre encore \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, moi non, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait une gentille petite fille qu'\u00e0 la victoire, je j'\u00e9tais plus pardon, j'\u00e9tais plus plus je c'est plus tard que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me dire : non, j'ai plus envie de faire \u00e7a alors qu'on fait, c'est moi qui avait choisi d'aller de cons de continuer des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:35) [95%] :\r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter un petit peu de musique et puis pendant ce temps, nous on va se mettre en route pour aller retrouver vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:52) [91%] :\r\nPromo 95 20 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:55) [86%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a ne fait pas trop bizarre pour plonger comme \u00e7a 20 ans en arri\u00e8re, voici quand m\u00eame un petit peu \u00e7a \u00e7a rajeunit pas, mais non c'est c'est chouette aussi de de repenser \u00e0 cette p\u00e9riode, studieuse, on va dire et puis de, de, de, de repenser aux gens, aux enseignants, au moment o\u00f9 effectivement aussi de doutes en fait on sait, on sait pas toujours ce qu'on va faire plus tard, \u00e7a vous rappelle des bons souvenirs aussi ah oui oui alors c'est effectivement moi je j'ai j'ai, je peux pas dire que c'\u00e9tait des des ann\u00e9es d\u00e9sagr\u00e9able apr\u00e8s oui, il fallait travailler mais cette il y avait tout un c\u00f4t\u00e9 festif c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on rencontre des gens aussi qui sont d'ailleurs d'un peu plus loin que nous nous du village o\u00f9 j'habitais, o\u00f9 des petits villages avoisinants, j'ai rencontr\u00e9 plein de gens, en fait, avec qui j'ai j'ai li\u00e9 des amiti\u00e9s que j'aurais pas j'aurais pas rencontr\u00e9 ces personnes -l\u00e0, si j'\u00e9tais au gymnase \u00e0 Yverdon Michel Jacquot Ramseier voil\u00e0 on arrive chez vos parents, ben oui, on arrive, on est tout pr\u00e8s, les rencontrer, ben oui, j'esp\u00e8re que aussi se r\u00e9jouissent pass\u00e9 Fred parce qu'ils ont comme souvenir de c'\u00e9tait pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:32) [73%] :\r\nMoi aussi, oui tout bonjour toujours ma maman aussi Cornu bonjour chanter de m\u00eame venue merci je vais profiter de suivre Michel chez vous pour vous poser 2, 3 petites questions armoiries seulement merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:55) [97%] :\r\nAlors on va s'installer quelques minutes chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:58) [73%] :\r\nEt voil\u00e0 papa bonjour oui bonjour, comment vous appelez -vous Jean-Paul et mal ou Jacquou merci alors de nous recevoir, on va s'asseoir et cette prise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:10) [86%] :\r\nOn parlait un petit peu de vous avec Michel \u00e0 son travail, parce qu'elle disait que peut-\u00eatre que vous aviez pas un tr\u00e8s bon souvenir de la p\u00e9riode o\u00f9 elle \u00e9tudiait que pour les devoirs, c'\u00e9tait pas toujours tr\u00e8s facile puisqu'on parle des 20 ans avec cette promo 95 souvenir regardez d'elle \u00e0 l'\u00e9poque, en 1990. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:27) [84%] :\r\n5 alors un des faits c'\u00e9tait pas tellement son truc : l'\u00e9cole, elle pr\u00e9f\u00e9rait aller jouer dehors avec ses copines, par contre, elle n'avait pas besoin de beaucoup \u00e9tudi\u00e9 parce qu'elle \u00e9tait assez maline et puis d\u00e8s qu'elle avait5,9, alors elle travaille un petit peu plus pour avoir 6 1 et puis apr\u00e8s elle se reposait alors mais il \u00e9tait d'o\u00f9 elle est dou\u00e9e et autour, toutes les langues se pas, pas de probl\u00e8me, m\u00eame les Japonais, on a entendu \u00e7a tout \u00e0 l'heure m\u00eame le Japonais oui oui, on est tr\u00e8s fier de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:59) [93%] :\r\nMichel nous parler de son go\u00fbt pour le dessin d\u00e9j\u00e0 longtemps en arri\u00e8re, m\u00eame avant le gymnase c'est vrai l'dessin\u00e9e bien, vous vous souvenez aussi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:06) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors elle a fait plein de, de, de, de, d'affiches qu'elle recopiait de Toulouse-Lautrec ou de d'affiches sur le de r\u00e9clame, elle adorait faire \u00e7a, j'en ai plein les la Chambre donc des aquarelles aussi \u00e0 l'a beaucoup fait normal et tr\u00e8s bricoleuse, elle a peu comme moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:25) [83%] :\r\nAlors c'est vous, Jean-Paul, qui avait eu un petit peu peur que Michel \u00e7a lance dans une carri\u00e8re plus artistique, parce que c'\u00e9tait pas un m\u00e9tier s\u00fbr, c'\u00e9tait \u00e7a : les raisons \u00e0 l'\u00e9poque, vous vous souvenez d'ailleurs qu'elle disait \u00e7a qu'elle voulait faire peut-\u00eatre de la peinture peut-\u00eatre du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:41) [88%] :\r\nNon, moi je me souviens, j'ai un autre souvenir quand on lui demandait ce qu'elle voulait faire c'\u00e9tait ch\u00f4meuses professionnelles c'est pas mieux, or ce qui est pire, non, non, mais finalement, elle a choisi une tr\u00e8s bonne voie dans l'h\u00f4tellerie, secr\u00e9tariat d'h\u00f4tellerie, \u00e7a nous a ouvert bien des portes pour la suite de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:03) [85%] :\r\nJe pense que ce qu'on a chez vos parents, Michel et devait avoir une photo de vous qui tra\u00eene quelque part d'il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:09) [72%] :\r\nOui, oui, \u00e7a fait beaucoup, donc \u00e7a 95 en costume Vaudois, \u00e9ventuellement en costume Vaudois encore mieux Vaudois condamne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:19) [86%] :\r\nQuand elle \u00e9tait adolescente oui oui, elle faisait partie, avec nous d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 d'qui portait le costume Vaudois, c'\u00e9tait d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque non fille qui nous ont attir\u00e9 dans cette soci\u00e9t\u00e9 d'abord, elles ont \u00e9t\u00e9 inscrites et puis ensuite \u00e7a nous nous y avons pris go\u00fbt \u00e9galement les parents \u00e0 forte les accompagner et nous \u00e9tions mis \u00e9galement dans une de ces soci\u00e9t\u00e9s qui portait le costume Vaudois des chaleurs qui s'appelait le barbeau 17. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:47) [83%] :\r\nToujours Michel. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:49) [86%] :\r\nNon parce qu'il n'existe plus, donc, mais par contre, la troupe de danse existe toujours, je crois, mais non, moi j'ai pas continu\u00e9 la danse folklorique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:58) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre que je recommencerai jeune qui, c'est une vocation qui \u00e9tait pas encore totalement abandonn\u00e9 voil\u00e0, pas pour le moment pas, je suis pass\u00e9 que mon mari aurait envie de faire l'annonce folklorique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:10) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se danse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:12) [74%] :\r\nEn couple, voil\u00e0 tout \u00e0 fait oui, oui, oui, et devient de fait on tournait, voil\u00e0 l'album v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e qui Altadis th\u00e9\u00e2trale la soci\u00e9t\u00e9 jeunesse d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est pas avec \u00e7a, c'est l'homme qui a servi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:30) [77%] :\r\nLa barbe tr\u00e8s o\u00f9 j'ai fait aussi un peu, mais oui, mais l\u00e0 je parlais pas, je faisais de la figuration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:35) [57%] :\r\nM\u00eame en costume pour que tienne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:40) [79%] :\r\nDonc voil\u00e0, la coiffure, la voil\u00e0 moi j'aimerais bien me d\u00e9guiser, j'aime toujours avec mes enfants, mais je me des gu\u00e9rissent plut\u00f4t, on est entre qui font peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:53) [85%] :\r\nD'ailleurs, vos enfants qu'on a laiss\u00e9 jouer un petit moment, pendant qu'on discute avec les grands- parents et sont eux- m\u00eames d\u00e9guis\u00e9s, on les a crois\u00e9s juste en coup de vent quand on est entr\u00e9. \r\nAlors le th\u00e9\u00e2tre en hiver tombe de nouveau dans cet album d'il y a 20 ans, c'est quelque chose que vous nous disiez peut-\u00eatre vouloir reprendre une fois que les enfants seraient plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:09) [92%] :\r\nOui je je vais pas, je me suis pas vraiment encore dans dans les troupes disons qui qui existe, pas tr\u00e8s loin de de mon domicile, mais c'est vrai que c'est quelque chose qui me plairait de reprendre du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:22) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:23) [85%] :\r\nLes projets de voyage de vos 20 ans vous parliez aussi un de vouloir faire des voyages, bon, vous \u00eates all\u00e9 au Japon, il y en a d'autres que vous avez pas encore r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:31) [88%] :\r\nOh ben oui, il y a plein d'endroits, je suis jamais all\u00e9, je suis jamais all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, j'aimerais bien une fois on aimerait retourner au Japon aussi, pour des vacances, hein, pas forc\u00e9ment un long s\u00e9jour mais et puis il y a, il y a plein d'endroits qu'on que je suis jamais all\u00e9, l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande des pays lointains comme \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resserait puis aussi peut-\u00eatre une fois faire quelque chose avec les avec les enfants en fait qu'un voyage \u00e0 un peu plus loin sur les vacances d'\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a moi \u00e7a nous dirait bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:05) [89%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'avenir, le dessin, qui \u00e9tait alors votre discipline de pr\u00e9dilection dans les arroser Marielle reprend d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:13) [91%] :\r\nJe vais laisser \u00e7a pour l'instant de c\u00f4t\u00e9 mon fils adore dessiner, mais c'est vrai qu'pour l'instant, j'ai vraiment voil\u00e0 j'ai plus forc\u00e9ment d'inspiration pour le moment dans le dessin, un petit peu l'aquarelle que j'aimerais reprendre alors un peu de peinture sur bois, c'est en fait j'aimerais faire des vaches, j'aimerais pas faire des pa\u00efens mais je, je, c'est vrai que j'ai vu souvent des des choses assez joli pour d\u00e9corer notre Chalet en fait donc \u00e7a, \u00e7a me plairait de pouvoir refaire un petit peu des petits tableaux comme \u00e7a mais pour pour moi en fait pas pas pas pour vendre quoique ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:53) [92%] :\r\nEt professionnellement, puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 fait quelques changements de parcours est -ce que vous entrevoyez de la nouveaut\u00e9 pour les prochaines ann\u00e9es, ou peut-\u00eatre plus tard encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:03) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:04) [91%] :\r\nPour l'instant, je pense pas, au fond, j'ai \u00e7a va faire plaisir mais mes employeurs ou mais par contre c'est vrai que le le fait que je m'occupe de quelque chose d'assez sp\u00e9cifique d'acqu\u00e9rir une sorte d'expertise dans ce que je fais \u00e7a m'int\u00e9resserait et en plus, des fonds qui sont g\u00e9r\u00e9s un peu partout, donc pourquoi pas, si je devais quitter Lausanne le ferrailleur en fait mais en famille partir voil\u00e0 si on devait faire un changement, pourquoi pas, mais pas c'est pas l'heure du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:35) [84%] :\r\nMerci Michel Ramseier merci de votre accueil chez vos parents et puis \u00e0 votre travail, tout \u00e0 l'heure pour ce retour 20 ans en arri\u00e8re, demain jeudi dans promo 95 nous rencontrerons Sabine rigole ils rigolent irait glace aujourd'hui vous la connaissiez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:50) [70%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:51) [90%] :\r\nAlors je je suis pas s\u00fbr de la conna\u00eetre mais le menu le nom me dit quelque chose, j'ai cru comprendre qu'elle \u00e9tait, elle avait un cabinet \u00e0 La Sarraz, c'est pour \u00e7a que son nom me dit quelque chose, car j'habite l\u00e0, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:04) [96%] :\r\nEffectivement, c'est bien elle, elle travaille tout pr\u00e8s de chez vous, on en saura un peu plus demain \u00e0 la m\u00eame heure sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:10) [57%] :\r\nC'est la prise. \r\nSerge \u00e7a c'est quoi oui. \r\nAh oui c'est et Poujet c'est la c'est ici. \r\nOuais c'est s\u00fbr. \r\nC'est \u00e7a qui est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:21) [59%] :\r\nL'Espagne est -ce est visible c'est c'est encore. \r\nD'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:43) [84%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 toutes les 6 de Jaime exc\u00e8s que sur la 1\u00e8re on se donne rendez- vous demain pour un nouvel \u00e9pisode de promo 95 et tout de suite, il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T10:20:43Z", "program": {"href": "/programs/49A3542C-061D-49DA-8DE9-A2A6BA41A620", "id": "49A3542C-061D-49DA-8DE9-A2A6BA41A620", "name": "Promo 95"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-460D2988-39E4-411E-A52A-8F1653094140", "internalArchiveId": "460D2988-39E4-411E-A52A-8F1653094140", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre homme et femmes : Interview d'Arlette Emch, ancienne membre de la direction de Swatch Group", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Toute la semaine, Forum s'interroge avec des \u00e9conomistes, des professeurs, des anciens patrons ou des philanthropes sur le ph\u00e9nom\u00e8ne des in\u00e9galit\u00e9s. ", "durationSec": 696, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362072", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes", "salaire"], "thematicPersons": ["Swatch Group"], "alternativeTitle": ["\"Les in\u00e9galit\u00e9s\": Arlette Emch, ex-cheffe des montres Calvin Klein et Swatch / FOR_2015-12-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Toute la semaine, Forum s'interroge avec des \u00e9conomistes, des professeurs, des anciens patrons ou des philanthropes sur le ph\u00e9nom\u00e8ne des in\u00e9galit\u00e9s. Aujourd'hui, Arlette Emch, ancienne patronne des montres Calvin Klein, de Swatch, et membre du directoire de Swatch group jusqu'en 2013."], "variantIds": ["ece-7362072"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-05-26T10:00:08Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRubrique \u00e9conomique et puis on va rester, pas tr\u00e8s loin du monde de l'horlogerie, c'est notre 3\u00e8me volet notre 3\u00e8me coup de projecteur sur les in\u00e9galit\u00e9s, on va parler salaires, ils ont augment\u00e9 dans de nombreux pays, suite \u00e0 l'explosion des r\u00e9mun\u00e9rations des top managers, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est loin d'\u00eatre lin\u00e9aire, les diff\u00e9rences restent tr\u00e8s fortes aussi entre hommes et femmes, alors comment y rem\u00e9dier, nous vous proposons ce soir un entretien avec Arlette,M. ancienne patronne des montres Calvin Klein, puis de Swatch, elle \u00e9tait membre du directoire de soi du groupe jusqu'en 2013, elle a aujourd'hui un bureau de conseil Francesca Argiroffo la rencontrer, elle a commenc\u00e9 par lui demander quelles cons\u00e9quences peuvent entra\u00eener des in\u00e9galit\u00e9s de salaires trop importantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAlors il est clair que depuis je ne sais pas, une petite vingtaine d'ann\u00e9es, en tout cas, on parle de ces salaires mirobolants des cadres sup\u00e9rieurs, on parle d'une toute petite minorit\u00e9, la grande majorit\u00e9 ce sont quand m\u00eame les gens qui ont les petits salaires jusqu'\u00e0 en francs suisses peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 une centaine de milliers de francs puis apr\u00e8s on commence \u00e0 parler de salaire moyen, et ensuite on parle de tr\u00e8s haut, salles de hauts salaires et tr\u00e8s hauts salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nMais on voit que pendant les p\u00e9riodes de crise justement cette in\u00e9galit\u00e9s diminuent les in\u00e9galit\u00e9s de salaires diminuent alors qu'elles augmentent en p\u00e9riode de haute conjoncture, or aujourd'hui on peut dire que la crise est pass\u00e9e, on n'est pas vraiment en p\u00e9riode de haute conjoncture mais les salaires des des des top managers \u00e0 tout de suite r\u00e9augmenter comment est -ce qu'on explique \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nCe qui se passe, c'est que, par exemple, je peux vous parler de la crise de 2008 2009, les salaires de base, celui qu'on divise par 12 ou par 13, ceux -l\u00e0 m\u00eame dans les tr\u00e8s hauts salaires ne bougent pas, ceux qui bougent, c'est bien s\u00fbr toute cette partie fluctuante de bonus, de stock-options, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les grandes entreprises baisse donc \u00e7a para\u00eet \u00eatre une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, mais dans le fond, \u00e7a n'est, justement, que par rapport \u00e0 la conjoncture et par rapport au chiffre d'affaires d'une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [92%] :\r\nSi on regarde les r\u00e9mun\u00e9rations des des managers des grandes entreprises en Suisse Roche UBS Nestl\u00e9, Novartis ils r\u00e9tribuent leurs patrons, plus de 200 fois le salaire des employes de base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [84%] :\r\nC'est la Maif, alors moi j'estime qu'on va trop loin, je ne sais pas d'o\u00f9 est parti ce ce mouvement de super gros salaires, enfin quand on dit qu'il y en a beaucoup, je pense pas que \u00e7a doit d\u00e9passer une trentaine en Suisse, donc finalement c'est pas \u00e9norm\u00e9ment, mais sa frappe les imaginations et je pense que \u00e7a, \u00e7a n'est pas \u00e7a dans, dans, dans un monde, et je pense que mais aussi tu la limite pourquoi gagner 20 fois plus que l'employ\u00e9 de base c'est juste et 50 fois plus 100 fois plus, mais cette fois, c'est psychologique, car ce n'est pas forc\u00e9ment aux r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sur c'est li\u00e9 aux r\u00e9sultats d'une entreprise, c'est li\u00e9 au chiffre d'affaires, je pense que dans dans la psychologie dans le monde du travail, c'est assez mal per\u00e7u, mais \u00e7a peut-\u00eatre que c'est le la bonne gestion, la bonne sant\u00e9 psychologique aussi des dirigeants d'un d'avoir une certaine de se limiter par eux- m\u00eames, bon mais se pas qu'on puisse intervenir, mais il est vrai que sous pression, on a vu aussi dirigeants renoncer \u00e0 leur prestation en partant, parce que sous pression, sous pression, si, si on prend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [93%] :\r\nL'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, qui constatait que, il y a eu une augmentation de 14 pourcent pour pour les 10 pourcent salaires salaires les plus bas, entre 1990 et 2012 alors que, il y a une augmentation de 41 pourcent pour pour les 10 pourcent des des salaires les plus \u00e9lev\u00e9s en Suisse, pourquoi une augmentation aussi fait des salaires les plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [88%] :\r\nParce que \u00e7a repr\u00e9sente la masse et parce que, dans le pourcentage qu'une entreprise octroie aux salaires et r\u00e9mun\u00e9rations : il y a un seuil qu'une entreprise ne veut pas passer et donc forc\u00e9ment, \u00e7a n'est pas en r\u00e9duisant simplement un ou 2 pourcent que que vous atteignez ce pourcentage g\u00e9n\u00e9ral, c'est bien s\u00fbr la main, ce qui fait la diff\u00e9rence, alors vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [92%] :\r\nTravaillent dans l'horlogerie de nombreuses ann\u00e9es, vous \u00e9tiez dans la direction g\u00e9n\u00e9rale de Swatch du groupe Swatch est -ce que vous estimez dans les p\u00e9riodes, dans les ann\u00e9es fastes de l'horlogerie on a relativement peu augmenter les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [90%] :\r\nOui, on les a tr\u00e8s peu augment\u00e9 avec une argumentation ou nous n'augmentons pas trop les salaires pour, en cas de crise ne pas devoir licencier et de pouvoir garder un maximum le personnel ne trouviez juste \u00e7a se d\u00e9fendait pour autant que \u00e7a soit respect\u00e9e, on voit qu'aujourd'hui c'est pas vraiment le cas puisque on licencie on licencie par grappes mais on licencie quand m\u00eame alors dans l'entreprise dans laquelle je travaillais en par grappes, peut-\u00eatre, je ne sais pas si aujourd'hui \u00e7a se fait, mais en tout cas \u00e7a ne se faisait pas de mani\u00e8re massive, mais l\u00e0 il est clair qu'il y avait une vraie volont\u00e9 de conserver le plus longtemps possible les postes parce qu'on savait tous que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile quand \u00e7a repartait de retrouver les bonnes personnes, donc finalement c'est clair que c'\u00e9tait une philosophie qui se tenait pour autant que l'augmentation est quand m\u00eame lieu mais vous trouviez que que les augmentations de salaires \u00e9tait trop faible, j'ai toujours trouv\u00e9 que les augmentations de salaires \u00e9tait trop faible, si vous voulez, il y avait divers auraient pu intervenir, vous \u00eates \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale, je pouvais intervenir dans la mesure o\u00f9 je pouvais intervenir sur les gens qui d\u00e9pendait de moi en termes de salaires mais les salaires se faisait jamais seul, par contre c'est vrai que dans le secteur des ouvriers, l\u00e0 c'\u00e9tait des n\u00e9gociations qui se passe avec les syndicats et les syndicats accept\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [90%] :\r\nMais est -ce que vous pensez -vous que, en augmentant aussi les salaires on participa \u00e0 la croissance finalement parce que \u00e7a permet aussi aux personnes qui ont des bas revenus, simplement de pouvoir consommer davantage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [93%] :\r\nEt puis surtout de pouvoir vivre, je pense qu'aujourd'hui, je suis assez frapp\u00e9 de voir combien de personnes ont de la peine, ne serait -ce que pour l'essentiel parce que on a quand m\u00eame beaucoup de familles monoparentales et j'entends beaucoup parler de jeunes, des jeunes femmes qui sont, qui ont 2 enfants, des gens qui s\u00e9pare tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, apr\u00e8s avoir des enfants qui se trouve dans une situation extr\u00eamement difficile et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je suis peut-\u00eatre, c'est un peu mon c\u00f4t\u00e9 social, c'est-\u00e0-dire que je trouve que ces femmes l\u00e0, souvent, sont trop mal pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [94%] :\r\nAujourd'hui, par exemple en Suisse, on veut que les entreprises qui comptent au moins 50 employ\u00e9es soient oblig\u00e9s d'effectuer tous les 4 ans, une analyse de la grille des salaires est -ce qu'\u00e0 votre avis, c'est c'est aussi quelque chose qui pourrait \u00eatre utile ou bien c'est de nouveau, quelque chose qui donnera un peu plus de transparence sur les salaires mais ne fera pas fondamentalement bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [86%] :\r\nMais je trouverai ce ce la belge dont on parle, c'est un peu comme le Label ISO 9000 pour la la qualit\u00e9 n\u00e9cessaire moi je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour une question d'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, \u00e7a oui, \u00e7a je trouverais vraiment que \u00e7a serait bien de pouvoir le faire, l\u00e0 je pense que \u00e7a, c'est pour \u00e7a je serais extr\u00eamement favorable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [87%] :\r\nMais parlons justement de cette \u00e9galit\u00e9 de salaire entre Mepha il y a encore une diff\u00e9rence de de 19 pourcent en en moyenne pour pour le m\u00eame travail, vous, vous avez travaill\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te, de nombreuses ann\u00e9es, donc \u00e0 la t\u00eate de vous \u00e9tiez directrice, entre autres, hein, de, de, de Calvin Klein et puis de Swatch, quand vous \u00eates entr\u00e9 au Swatch quelle \u00e9tait la situation je dirais ce que vous avez vraiment d\u00fb vous battre pour obtenir le m\u00eame salaire qu'un homme est -ce que c'\u00e9tait une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [86%] :\r\nTr\u00e8s masculine ah oui oui tr\u00e8s masculine extr\u00eamement masculine moi je venais d'un monde j'\u00e9tais journaliste dans lequel les \u00e9galit\u00e9 de salaire entre mes femmes \u00e9tait acquise et l\u00e0, je suis arriv\u00e9 dans un monde o\u00f9 tout \u00e0 coup je me suis rendu compte que j'avais tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9 mon entr\u00e9e, je dois avouer que j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9, c'est-\u00e0-dire parce que j'ai pas, je me suis pas battu pour pour un salaire pour moi j'avais envoy\u00e9 vous gagnez beaucoup moins que vous auriez d\u00fb, c'est-\u00e0-dire que je suis en train gagnant moins comment dernier salaire de journaliste et apr\u00e8s je me suis tr\u00e8s vite rendu compte que finalement j'\u00e9tais sous pay\u00e9s, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 l'\u00e9poque, les gens ne parlait jamais de leur salaire, aujourd'hui, les gens sont beaucoup plus transparent entre eux, ce qui facilite aussi la compr\u00e9hension des in\u00e9galit\u00e9s et donc \u00e0 fait j'ai quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, parler de, de, de m'en aller si je n'avais pas l'augmentation, j'ai d\u00fb quand m\u00eame faire pression et apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a fonctionne, \u00e7a a fonctionn\u00e9 vraiment bien parce que je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre une part pionni\u00e8re, je ne sais pas, mais j'\u00e9tais, j'avais la chance quand m\u00eame d'\u00eatre dans un groupe, monsieur X et Niort a tr\u00e8s vite compris que les femmes est indispensable dans l'horlogerie sont les femmes qui que repr\u00e9sentait quand m\u00eame 60 pourcent de de la comment sommation de des montres \u00e0 travers le monde, les femmes \u00e9taient pas assez repr\u00e9sent\u00e9s, donc moi je si vous voulez, je suis arriv\u00e9 au bon moment au bon endroit et finalement mon exp\u00e9rience a pu peut-\u00eatre aussi aider les autres femmes \u00e0 monter dans les dunes, dans les masses salariales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [94%] :\r\nAujourd'hui est -ce que vous avez l'impression que cette \u00e9galit\u00e9 elle est acquise en tout cas dans l'horlogerie dans le dans dans dans la branche, disons que vous connaissez mieux ou pas, \u00e7a recule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [86%] :\r\nJ'ai un peu l'impression qu'Delmont o\u00f9 \u00e7a va moins bien, on engage moins de femmes Georges je vois moins de femmes dans les postes \u00e0 direction passionne pas seulement l\u00e0 o\u00f9 j'ai tort, j'ai travaill\u00e9, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je revois de moins en moins de femmes et puis sur l'\u00e9galit\u00e9 de salaire, alors je pense que l'\u00e9galit\u00e9 de salaire doit se faire \u00e0 partir du Management moyen sup\u00e9rieur, apr\u00e8s je ne sais pas ce qui se passe dans les ateliers, \u00e7a je peux pas vous le dire, mais je pense que l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre le cas, \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [91%] :\r\nOn voit qu'au Canada, des \u00e9tudes projette d\u00e9j\u00e0 que que les femmes seront \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, le principal soutien financier de la famille est -ce que \u00e7a aura aussi des cons\u00e9quences sur sur les in\u00e9galit\u00e9s ou vous pensez que c'est plut\u00f4t une une bonne chose en g\u00e9n\u00e9ral que \u00e7a est -ce que \u00e7a attendra les r\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s ou pas, j'esp\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [87%] :\r\nTout mon coeur que \u00e7a les rentes les r\u00e9duira parce que, effectivement, les femmes ont de plus en plus de responsabilit\u00e9s de des formations qui sont de plus en plus excellente, il y a plus de femmes sortants des universit\u00e9s que d'hommes en pourcentage donc ces femmes- l\u00e0 arrivent sur le march\u00e9 avec un super bon bagage et donc elle devrait pouvoir je trouverais m\u00eame qu'\u00e0 certains \u00e9gards, certaines femmes devraient \u00eatre mieux pay\u00e9es que les hommes travaillant dans l'in\u00e9galit\u00e9s contraire juste une question : les quotas, vous \u00eates pour, contre, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 complet quotas, je trouve que c'est contre- productif, m\u00eame si je le vois par exemple pour les conseils d'administration, on n'arr\u00eate pas non, et finalement c'est tellement de la cooptation que c'est quelque part tr\u00e8s difficile mais je suis quand m\u00eame contre les quotas, le salaire minimum, vous \u00eates pour ou contre, alors vous avez vot\u00e9 oui au salaire minimum 5 francs oui, m\u00eame si quelque part il y a toujours \u00e0 \u00e0 dans l'horlogerie cette question beaucoup dans les ateliers de travail des frontaliers et que \u00e7a, forc\u00e9ment \u00e7a recr\u00e9e des tensions disant oui mais bon, quelqu'un qui vient de de la France voisine et qui gagnent le salaire minimum suisse et qui repart le soir chez lui et qu'il y a une vie etc donc c'est pour \u00e7a que beaucoup de de chefs d'entreprise n'ont pas \u00e9t\u00e9 pour moi je trouve qu'on devrait le faire, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Arlette M6, elle r\u00e9pondait \u00e0 Francesca Argiroffo demain, nous entendrons le patron de l'PFL Patrick Aebischer, ce sera sur le r\u00f4le de l'innovation sur les in\u00e9galit\u00e9s, il y a 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T17:54:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emch, Arlette", "role": "ancienne membre de la direction de Swatch Group", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE9E7A9E-A06D-487B-93E3-BB91EE3B788C", "internalArchiveId": "AE9E7A9E-A06D-487B-93E3-BB91EE3B788C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voux papier ou voux \u00e9lectroniques?", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delarze, Monique\r\n* * Pour transmettre ses voux 2016, la traditionnelle carte de de fin d'ann\u00e9e a-t-elle encore sa raison d'\u00eatre face aux courriers \u00e9lectroniques? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Monique Delarze, sp\u00e9cialiste en marketing et communication d'entreprise, \u00e0 Lausanne, au micro de Xavier Bloch.", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328852", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["V\u0153ux papier ou v\u0153ux \u00e9lectroniques? / OEP_2015-12-30T08:37:45_sequence-1", "On en parle du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pour transmettre ses v\u0153ux 2016, la traditionnelle carte de de fin d\u2019ann\u00e9e a-t-elle encore sa raison d\u2019\u00eatre face aux courriers \u00e9lectroniques? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Monique Delarze, sp\u00e9cialiste en marketing et communication d\u2019entreprise, \u00e0 Lausanne, au micro de Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7328852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:51:28Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt meilleurs voeux pour 2016, la sant\u00e9, bonheur et douceur, voil\u00e0 ce qu'on peut lire sur les cartes de voeux pour autant qu'on en re\u00e7oive ou qu'on n'en \u00e9crivent la traditionnelle carte de voeux est -elle encore tendance et si oui, quelles r\u00e8gles, faut -il respecter au moment de pr\u00e9senter ses voeux alors vous Xavier Bloch c'est clair, vous n'\u00eates plus du tout papier d'apr\u00e8s ce que vous nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nSi j'ai pas choisi, je suis contraint, c'est vrai que je lis mes voeux professionnel dans ma bo\u00eete, donc celle du boulot, ma bo\u00eete, mais la majorit\u00e9, dit Carlos, comme on dit aussi cette ann\u00e9e, j'en ai d\u00e9nombr\u00e9 30, ces derniers jours ou cartes de voeux virtuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [77%] :\r\nAlors bon, on pense \u00e0 vous, au moins pour une grande personne ne pense \u00e0 vous, \u00e0 nous tous, sont invit\u00e9s \u00e0 adresser en non pas voil\u00e0, mais peut-\u00eatre que nos correspondants privil\u00e9gie l'\u00e9lectronique plut\u00f4t que le papier par des soucis d'\u00e9cologie non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [82%] :\r\nMoi, je fais l'amour, j'en doute fortement hein ben parce que les serveurs qui h\u00e9bergent ces maisons d'\u00e9nergivores, on le rappelle souvent dans cette \u00e9mission, nan franchement cette tendance Ricardo carte virtuelles masque \u00e0 mon avis, juste un d\u00e9sir d'efficacit\u00e9 pour moi, c'est un petit peu la carte Kleenex \u00e0 envoyer des voeux \u00e9lectroniques, c'est rapide, donc rentable oui, fini le petit mot personnel la copie fastidieuse de dizaines d'adresse dans son petit calepin r\u00e9volue la la salive sur les timbres et puis le go\u00fbt de la colle sur les enveloppes, h\u00e9 oui, c'est termin\u00e9, place aux voeux \u00e9lectroniques CCI copie cach\u00e9e : un clip et rap c'est parti \u00e0 53 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nJe vous trouve un peu s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame Xavier Bloch parce que l'\u00e9lectronique n'emp\u00eache pas l'originalit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, je l'ai v\u00e9rifi\u00e9 avec les \u00e9carts sont re\u00e7us dans la bo\u00eete Mail de dons en parlant, elle rec\u00e8le quelques p\u00e9pites cette bo\u00eete bas 2 exemples : la carte la plus multim\u00e9dia re\u00e7u cette semaine de la part du service de presse de les PFL un hyper- lien vers une vid\u00e9o, le service de presse de l'EPFL a post\u00e9 sur sa cha\u00eene du Tour de onclick film en images de synth\u00e8se, c'est magnifique voyage en 3D des particules \u00e0 la galaxie bon faut attendre une minute 58 avant de lire les voeux petit peu long un autre perle la plus enfantine, la plus simple, la plus fra\u00eeche aussi qui \u00e9mane du service de presse de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve 7 en descendant l'enfant, laur\u00e9at du concours voeux 2007, ce simple c'est original, la preuve, j'en parle, et puis bon, une perle Laurent en toc, la moins engageante B\u00e9n\u00e9dicte on va quand m\u00eame le dire, de l'agence de voyages sac \u00e0 dos, c'est un simple PDF pas engageant du tout parce que l'\u00e9cran est et puis il y a le fichier PDF, il faut cliquer pour voir la cabriole PDF, je n'ai pas cliquer donc conclusion envoyer des voeux par \u00e9cran interpos\u00e9, d'accord, mais soigner la forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est bah, je sais ce que nous allons voir justement tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la carte de voeux au lit car de 2 voeux : on va en parler ce matin avec une sp\u00e9cialiste en marketing et communication qui est avec nous, bonjour Monique Delarze bonjour, directrice de l'agence de com et marketing Delarze \u00e0 \u00e0 Lausanne, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de de Xavier Bloch, vous \u00eates en duplex de Sion, d'ailleurs, on le pr\u00e9cise fait un petite entorse \u00e0 vos vacances, on vous en remercie donc d'autant plus, on est le 30 d\u00e9cembre Monique Delarze combien de temps me reste -t-il pour poster mes voeux si tent\u00e9 que j'ai envie de de les adresser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [88%] :\r\nAlors on dit volontiers que jusqu'\u00e0 la fin janvier, c'est c'est acceptable donc vous avez encore pas mal de jours devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [86%] :\r\nDonc c'est pas trop tard est -ce que ce soit dans les m\u00eames d\u00e9lais pour les particuliers ou les entreprises, je pense que il y a pas, il y a pas une diff\u00e9rence notoire et Entreparticuliers alors on va s'int\u00e9resser surtout entre entre particuliers c'est mieux quoi le papier, l'\u00e9lectronique est -ce que vous privil\u00e9giez riez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, personnellement j'irai pour le, pour le papier, c'est vrai qu'\u00e0 l'air du de plus en plus num\u00e9rique de la fr\u00e9n\u00e9sie habituelle de nos journ\u00e9es, je pense qu'\u00e0 une carte papier qu'on re\u00e7oit dans sa bo\u00eete aux lettres et qu'on ouvre parmi les factures et les autres publicit\u00e9s, \u00e7a fait plaisir et je je privil\u00e9gie plut\u00f4t cette formule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [78%] :\r\nMonique Delarze on choisit aussi un beau papier une belle carte, c'est-\u00e0-dire : dis -moi quel papier auquel stylo tu utilises je te dirai combien combien je contacte les yeux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [87%] :\r\nBon c'est vrai que c'est, c'est quand m\u00eame significatif et profil ont le choix qu'on qu'on va faire d'une carte de voeux, bon, elle a une dur\u00e9e de vie quand m\u00eame limit\u00e9, donc j'irai pas trop dans l'excentrique ou ou le tr\u00e8s co\u00fbteuse, mais c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9gage forc\u00e9ment une image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [95%] :\r\nAlors recevoir une carte papier, c'est vrai que \u00e7a fait plaisir mais \u00e7a oblige aussi on se sent un peu redevable envers celui ou celle qui nous a adress\u00e9 ses voeux et ce qu'il faut r\u00e9pondre syst\u00e9matiquement une carte de voeux que l'on re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors, je dirais, je dirais qu'il y a aucune obligation il y a certaines personnes qui vont naturellement r\u00e9pondre mais je pense que \u00e7a se passe, lois, pas du tout la majorit\u00e9 il y a pas mal de gens pour qui c'est pas une tradition, c'est pas quelque chose qu'ils ont dans leur planning chaque ann\u00e9e d'envoyer une carte de voeux \u00e0 ses amis, donc ils vont pas r\u00e9pond mais je pense pas que c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, on n'a pas quand on envoie une carte postale depuis ses vacances, on n'attend pas forc\u00e9ment que la personne ne nous renvoie une carte postale de ses propres vacances, donc il faut \u00eatre souple on fait pour faire plaisir aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [87%] :\r\nIl y a exactement, c'est un cadeau, c'est un un don, on pourrait aussi rappeler, comme d'ailleurs nous posions la question sur sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux hier, est ce que vous envoyez des cartes de voeux alors Francine Barthe, nous dit : oui, j'\u00e9cris toujours et encore des cartes pour No\u00ebl et Nouvel-An alors \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre d\u00e9mod\u00e9e mais j'aime bien prendre le temps d'\u00e9crire personnellement \u00e0 mes amis, \u00e0 ma famille, etc, et naturellement j'adore en recevoir, nous dit -elle et puis Brigitte Matte de r\u00e8gles dit alors, mais Facebook, SMS, malgr\u00e9 que j'adore \u00e9crire, donc elle privil\u00e9gie plut\u00f4t l'\u00e9lectronique finalement la carte veut papier est -ce qu'elle n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00e0 dispara\u00eetre avec justement les bo\u00eetes simple SMS et toute l'\u00e9lectronique et qui facilite un peu la communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [81%] :\r\nJe pense que c'est, c'est une une tradition en perte de vitesse, assur\u00e9ment, c'est, c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette question, mais c'est vrai aussi que la valeur d'une d'un d'un texto ou de ou d'un d'une carte \u00e9lectronique, moi je re\u00e7ois aussi passablement c'est pas tr\u00e8s personnelle, c'est pas tr\u00e8s amicale si si le but est de, de, de montrer de fin de de faire savoir assez, assez proches et o\u00f9 les gens qui comptent ou les, les, les gens, \u00e7a peut aussi \u00e0 tous ses clients, je crois que le le la fa\u00e7on personnelle la fa\u00e7on personnalis\u00e9e, elle a quand m\u00eame plus de valeur qu'aucun texte, aucun anim\u00e9 Ling avec 50 100, ou 500 adresses et le texto, il appelle peut-\u00eatre plus une r\u00e9ponse qu'une carte papier alors le texto, c'est peut-\u00eatre quelque chose de, de, de instantan\u00e9 et rapide en soi en soit 3 r\u00e9pond en 3 mots, puis c'est fini, termin\u00e9 envers merci quoi \u00e7a fait la carte de voeux, elle a quand m\u00eame une petite dur\u00e9e de vie, on va la poser peut-\u00eatre enfin sera meuble o\u00f9 on va les enterrer dans un coin, puis les regarder les faire circuler dans la famille, je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est beaucoup plus concret et c'est un joli geste certes j'ai leur Samus de valeurs et plus du vie parce que franchement la qu'est -ce qu'on fait, on les efface une fois qu'on l'a lu, elles sont sur la m\u00eame pas ouvert, comme vous l'avez dit cette on l'aussi de Faouzi comme on est mal pris, nourriture alors alors \u00e7a c'est vraiment de la l'exp\u00e9diteur, s'il attend qu'on qu'on imprime \u00e0 la carte de voeux aux couleurs pour une pauvre tromp\u00e9 ses cartouches d'on sait ce que j'ai j'ai peu d'espoir que les cartes imprim\u00e9es, celles qui sont re\u00e7us par e-mail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [87%] :\r\nXavier Monique Delarze alors passons aux cartes de voeux, vous qui observez le monde des entreprises, quelle est la tendance en 2015 on arrive \u00e0 donner un chiffre, verser une majorit\u00e9 de de 10 40 ou bien de de cartes papier qu'on voit les les entreprises \u00e0 leurs clients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [84%] :\r\nAlors je pense qu'y a de plus en plus d'Icade son effet, il y a des il y a des des entreprises qui, par mesure d'\u00e9conomie vont pas envoy\u00e9 de cartes de voeux, la solution \u00e9conomique c'est \u00e9videmment Ling, mais comme on l'a dit, c'est pas tr\u00e8s qualitatif non plus pour ses clients et ses partenaires, mais je pense que c'est une tendance on on voit de r\u00e9gression et dans cette fr\u00e9n\u00e9sie : on est tous pris dans un tourbillon, on attend, chose \u00e0 faire que je pense aussi, les gens Pluton de 10 r\u00e9fl\u00e9chir d'de de faire ce qu'il faut pour renvoyer carte de voeux, donc on passe \u00e0 pieds joints, et puis voil\u00e0, puis l'ann\u00e9e fini et puis tant pis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [94%] :\r\nOuais, \u00e7a devient secondaire, mais c'est important quand m\u00eame pour une entreprise pour un ind\u00e9pendant, une PME de d'envoyer ses voeux \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [86%] :\r\nBen je pense que c'est un gentil signe cin\u00e9ma semble alors l\u00e0 encore si un petit personnage de personnalisation, une signature \u00e0 mon manuscrit bah, \u00e7a, \u00e7a donne plus de valeur que si c'est simplement pr\u00e9- elle est gliss\u00e9e dans une enveloppe, par une assistante, c'est aussi une fa\u00e7on de dire merci \u00e0 ses clients de faire coucou \u00e0 ses prospects si on peut dire que \u00e7a ne sera plus \u00e0 heure \u00e0 leur bon souvenir, c'est un joli, \u00e7a reste un joli geste mais je pense qu'elle a de moins en moins, j'ai travaill\u00e9 dans des grandes entreprises par le pass\u00e9 et c'est vrai qu'on ne recevait \u00e9norm\u00e9ment et qu'aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [87%] :\r\nPlus vite on prend plus le temps, Monique Delarze, pour une entreprise quelle quelle place laiss\u00e9e \u00e0 l'originalit\u00e9 dans une dans une carte virtuelle, je pense aux CFF par exemple si on voit une carte alors on clique sur un lien et on voit le P\u00e8re No\u00ebl qui traversent tr\u00e8s rapidement le le tunnel du nouveau tunnel du du du Saint-Gothard je dirais ce que l'entreprise puisse pas de, un petit peu de se ridiculiser en voyant certaines cartes fantaisistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a peut, et puis les moyens sont toujours plus d\u00e9velopp\u00e9e dans des grandes entreprises comme les CFF aux avait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure les PFL h\u00e9 ben ils ont des services qui permettent de travailler sur des sur des projets co\u00fbteux au qui consomme pas mal de temps, mais oui, bien s\u00fbr qu'il faut faire, il faut veiller \u00e0 papa friser le ridicule par 30, originalit\u00e9 et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [89%] :\r\nAlors on a lanc\u00e9 aussi un petit sondage, c'est vous qui l'aviez fait assure qu'il avait fait surtout 8 heures Xavier Bloch un petit sondage comment vous envoyez vos voeux \u00e0 l'occasion de la nouvelle ann\u00e9e et alors 63 pourcent des des des tweets, enfin si on a une cinquantaine de r\u00e9ponses \u00e0 peu pr\u00e8s 1 63 pourcent nous nous r\u00e9pondent qu'ils n'en voient rien 26 pourcent nous nous nous disent, par courrier, donc par courrier papier, et c'est seulement 11 pourcent qui qui envoie par e-mail, \u00e7a veut dire que le papier quand m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 l'e-mail qu'est -ce que \u00e7a vous inspire Monique Delarze. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [86%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a m'inspire avec le papier a encore de la l'avenir devant lui et qu'on ait fait une carte de voeux c'est c'est c'est quelque chose qu'on a envie de toucher c'est c'est quelque chose qu'on en qu'on va choisir sur l'ach\u00e8te sur la fabriquons valu lui consacrer du temps sur la sur la craie, donc \u00e7a reste quelque chose de, de, de, de particuliers et qui n\u00e9cessite un peu de engagements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [84%] :\r\nLe Quai d'Orsay, oui le cadeau qui accompagnent la carte de voeux est -ce que c'est encore tendance de la part des entreprises non- voyants cadeau \u00e0 ses meilleurs clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense que il y a de moins en moins de cadeaux du temps sont durs oui exactement, je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [83%] :\r\nAlors moi j'en ai re\u00e7u un quand m\u00eame un Dindar la cabinet d'avocat que je ne citerai pas des petits calepins voil\u00e0, bon je sais pas trop quoi faire de \u00e7a, mais enfin c'est tr\u00e8s gentil, quand m\u00eame, c'est ce qu'a va vous marier, vous le feriez vous avez rien petit cadeau un petit stylo quelque chose un petit stylo pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [85%] :\r\nPour No\u00ebl, s\u00fbrement pas, c'est beaucoup, c'est trop publicitaire, donc il m'est arriv\u00e9 de, de, de, de gratifier b\u00e9quilles en fin d'ann\u00e9e, soit par des belles bo\u00eetes de chocolat ou par pas de bol, bouteilles ou des des choses consommable, mais de de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [95%] :\r\nLe pire que vous ayez vu dans les cartes de voeux c'est quoi Monique Delarze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [76%] :\r\nAlors c'est la carte maison avec aucune id\u00e9e qui c'\u00e9tait 6 personnes ben Descartes, o\u00f9 on voit que ces ces maladroits, on va, on va soit gribouille \u00e0 un truc vous des 5 on trouve rigolo, enfin le le le fait maison qui qui qui qui sont fort le fait mettre au fond, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier de de communiquer bien plac\u00e9 pour le savoir, donc il faut le faire oui avec un peu d'\u00e9l\u00e9gance avec un peu les id\u00e9es quoi oui si c'est bancal et m\u00eame stupide ou ou il n'adh\u00e8re inappropri\u00e9 base sociale, je pense que c'est contre produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [84%] :\r\nEt voil\u00e0 quels que soient vos pratiques, en tout cas si vous d\u00e9cidez de d'envoyer des cartes de voeux, faites le bien, on va, on va s'allume conclure sur cette sur cette id\u00e9e -l\u00e0 d'aller jusqu'au bout de ses id\u00e9es, merci beaucoup, Monique Delarze, avec l'aide de l'agence de communication et marketing Delarze \u00e0 Lausanne, on vous adresse d\u00e9j\u00e0 nos meilleurs voeux pareil et puis on remercie aussi Ferrani qui, \u00e0 la technique pour ce duplex de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T10:06:21Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-79EF528A-3E41-44CF-805F-BC37EC458858", "internalArchiveId": "79EF528A-3E41-44CF-805F-BC37EC458858", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le c\u00e9l\u00e8bre psychiatre am\u00e9ricain Robert Spitzer est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Le c\u00e9l\u00e8bre psychiatre am\u00e9ricain Robert Spitzer est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  \r\nIl est consid\u00e9r\u00e9  comme l'un des psychiatres les plus influents aux \u00c9tats-Unis.. \r\nLe docteur Robert Spitzer, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'age de 83 ans \u00e0 Seattle... \r\nPlusieurs de ses travaux ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s r\u00e9volutionnaires notamment ceux qui ont conduit \u00e0 la fin de la classification de l'homosexualit\u00e9 comme une maladie mentale....\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer\r\nLe docteur Spitzer est en effet l'un de ceux qui ont particip\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9laboration du fameux DSM.... ce Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux... \r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme la r\u00e9f\u00e9rence de la profession aux Etats-Unis .. et qui a aid\u00e9 \u00e0 fournir aux m\u00e9decins les d\u00e9finitions des principaux troubles psychiatriques.\r\nIl a donc travaill\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia \u00e0 New York jusqu'en 2003, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l'initiateur d'une approche  fond\u00e9e sur des \u00e9tudes empiriques plut\u00f4t que sur une approche th\u00e9orique pour diagnostiquer les maladies mentales\r\n**** Des maladies mentales parmi lesquelles figurait l'homosexualit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1880 environ.. \r\noui de 1880 ... \u00e0 1992....  lorsque l'OMS l'a sorti de la liste des troubles psychatriques ....\r\nLes Etats-unis ont pris 20 ans d'avance sur le sujet, en 1973 exactement ... gr\u00e2ce justmement \r\naux travaux et aux plaidoy\u00e9s du Docteur Robert Spitzer ... \r\nA noter qu'en Suisse, les m\u00e9decins ont suivit les pratiques de leurs confr\u00e8res am\u00e9ricains \u00e0 ce momemt l\u00e0, m\u00eame s'il a fallu attendre la d\u00e9cision de l'OMS de 1992 pour que la Suisse sorte officiellement l'homosexualit\u00e9 de la liste des maladies mentales.\r\nRobert Spitzer a donc jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important sur cette question.. m\u00eame si en 2001 il a provoqu\u00e9 une controverse ... en publiant une \u00e9tude qui d\u00e9crivait \"une th\u00e9rapie\" cens\u00e9e rendre un homosexuel h\u00e9t\u00e9rosexuel. \r\nLes groupes gaysont alors alors cri\u00e9 \u00e0 la trahison. Il s'est excus\u00e9 en 2012 pour ces recherches qu'il a lui-m\u00eame qualifi\u00e9es d'erron\u00e9es, disant que c'\u00e9tait la seule chose qu'il regrettait dans sa carri\u00e8re.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le c\u00e9l\u00e8bre psychiatre am\u00e9ricain Robert Spitzer est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  / 12H30_2015-12-30T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le docteur Robert Spitzer, dont plusieurs de ses travaux dans le domaine de la psychiatrie ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s r\u00e9volutionnaires, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans, ont rapport\u00e9 mardi des m\u00e9dias am\u00e9ricains."], "variantIds": ["ece-7362052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T15:05:57Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des psychiatres les plus influents aux \u00c9tats-Unis, le Docteur Robert Spitzer est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 83 100 \u00e0 Seattle, plusieurs de ses travaux ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s r\u00e9volutionnaires, notamment ceux qui ont conduit \u00e0 la fin de la classification de l'homosexualit\u00e9 comme une maladie mentale Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nIl faut oui Docteur Spitzer est en effet l'un de ceux qui ont particip\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce fameux DSM, vous savez, ce Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux, consid\u00e9r\u00e9 comme la r\u00e9f\u00e9rence de la profession, aux \u00c9tats-Unis et qui a aid\u00e9 \u00e0 fournir aux m\u00e9decins les d\u00e9finitions des principaux troubles psychiatriques l\u00e0 donc travaill\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York jusqu'en 2003, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l'initiateur, notamment d'une approche fond\u00e9e sur des \u00e9tudes empiriques plut\u00f4t que sur une approche th\u00e9orique pour diagnostiquer ces maladies, ces maladies mentales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [90%] :\r\nDes maladies mentales, parmi lesquels figuraient donc l'homosexualit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1880 environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nOui, de 1880 \u00e0 1992 lorsque l'OMS, la sortie de la liste des troubles psychiatriques, les \u00c9tats-Unis ont donc pris 20 ans d'avance sur le sujet en 1973 exactement, gr\u00e2ce justement aux travaux et au plaidoyer du Docteur Robert Spitzer a not\u00e9 qu'en Suisse, h\u00e9 bien, les m\u00e9decins ont suivi les pratiques de leurs confr\u00e8res am\u00e9ricains, \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00eame s'il a fallu attendent la d\u00e9cision de l'OMS, de 1992 pour que que la Suisse sorte officiellement l'homosexualit\u00e9 de la liste des maladies mentales Robert Spitzer a donc jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important sur cette question, m\u00eame si en 2001, il a provoqu\u00e9 une controverse on publiant de fa\u00e7on assez surprenante, une \u00e9tude qui d\u00e9crivait une th\u00e9rapie cens\u00e9e rendre un homosexuel, h\u00e9t\u00e9rosexuel, les groupes gays aux \u00c9tats-Unis sont ont cri\u00e9 \u00e0 la trahison, il s'est excus\u00e9, en 2012 pour ces ces recherches qu'il a lui- m\u00eame finalement qualifi\u00e9 d'erron\u00e9es, disant que c'\u00e9tait la seule chose qu'il regrettait dans sa carri\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric Picard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EE2C260-41CA-45FC-8778-B6F474645FF4", "internalArchiveId": "9EE2C260-41CA-45FC-8778-B6F474645FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de principe conclu entre Julius Baer et la justice am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\n* * Accord de principe conclu entre Julius Baer et la justice am\u00e9ricaine C'est la fin des soucis judiciaires pour  Julius Baer aux Etats-Unis.. \r\n. Apr\u00e8s de longs mois de tractations, la banque annonce ce matin avoir trouv\u00e9 un accord de principe pour r\u00e9gler dans le cadre du conflit fiscal avec les Etats-Unis.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est l'\u00e9pilogue d'un long feuilleton...\r\nOui, Julius Baer a trouv\u00e9 un accord avec le bureau du procureur du district Sud de New York...Il faudra encore attendre l'approbation du D\u00e9partement de la justice...Ce qui devrait intervenir dans les trois prochains mois. \r\nAlors on ne sait pas quelle sera l'amende qui attend Julius Baer... Mais ce serait un \u00e9pilogue \u00e0 plus d'un demi-milliard de dollars, c'est le montant total des provisions de la banque pour r\u00e9gler ce long dossier....\r\nTout avait commenc\u00e9 en 2011... Souvenez-vous: deux employ\u00e9s de Julius Baer sont inculp\u00e9s \u00e0 New York pour avoir pr\u00e9tendument conspir\u00e9 avec des clients am\u00e9ricains...Afin de cacher au fisc au moins 600 millions de dollars....\r\nC'est la fin d'une \u00e9pop\u00e9e en eaux dangereuses...\r\nRELANCE: On savait Julius Baer proche du d\u00e9nouement.... La banque sort de cette affaire la t\u00eate haute, pourrait-on dire...\r\nOui, et d'ailleurs cette annonce soulage les investisseurs: l'action de la banque a bondi ce matin... Soulagement, car le prix \u00e0 payer pour sortir des griffes de la justice am\u00e9ricaine aurait pu \u00eatre bien plus \u00e9lev\u00e9.\r\nOn rappelle que Julius Baer fait l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale de la part de la justice am\u00e9ricaine...\u00a0 La banque \u00e9tait exclue du programme am\u00e9ricain de r\u00e9gularisation mis sur pied en 2013 pour les banques suisses...\r\nUBS, par qui tout a commenc\u00e9, avait pay\u00e9 780 millions en f\u00e9vrier 2009... Et le Credit Suisse le montant record de 2,8 milliards, c'\u00e9tait en mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re...", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362059", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accord de principe conclu entre Julius Baer et la justice am\u00e9ricaine / 12H30_2015-12-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Julius Baer a conclu un accord de principe dans le cadre du conflit fiscal avec les Etats-Unis. La banque zurichoise doit \u00e9toffer ses provisions de plus de 195 millions de francs, a-t-elle annonc\u00e9 mercredi."], "variantIds": ["ece-7362059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T10:17:12Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est donc la fin des soucis judiciaires pour Julius Baer aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s de longs mois de tractations, la banque annonce ce matin avoir trouv\u00e9 un accord de principe pour r\u00e9gler dans le cas d'pour trouver une un r\u00e8glement dans le cas du conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, Fredrik mais ma\u00efs, c'est donc l'\u00e9pilogue, on peut dire d'un long feuilleton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, alors on ne sait pas encore quelle sera l'amende qui attend Julius Baer, au final, mais ce sera un \u00e9pilogue \u00e0 plus d'un demi-1000000000 de dollars : c'est le montant total des provisions de la banque pour r\u00e9gler ce long dossier \u00e0 tout avait commenc\u00e9 en 2011, souvenez -vous : 2 employ\u00e9es de Julius Baer sont inculp\u00e9s \u00e0 New York pour avoir pr\u00e9tendument conspir\u00e9 avec des clients am\u00e9ricains Afin de cacher au Fisc au moins 600 millions de dollars, c'est donc aujourd'hui la fin d'une \u00e9pop\u00e9e on nous dangereuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nOn savait Julius Baer proche du d\u00e9nouement \u00e0 la banque sort de cette affaire, la t\u00eate haute, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nOui, et d'ailleurs, cette annonce soulage les investisseurs, l'action de la banque a \u00e9tait en forte hausse ce matin, soulagement, car le prix \u00e0 payer pour sortir des griffes de la justice am\u00e9ricaine aurait pu \u00eatre bien plus \u00e9lev\u00e9, on rappelle que Julius Baer fait l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale de la part de la justice am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait donc exclu du programme de r\u00e9gularisation mis sur pied en 2013 pour les les banques suisses parmi les autres \u00e9tablissements qui risque le plus gros, il reste notamment Pictet Pictet, qu'il y a une semaine, disait n'avoir pour l'instant encore aucune provision ont vu d'un futur d'une future amende et n'oublions pas les 2 autres grandes banques suisses UBS avait pay\u00e9 780 millions de francs de dollars en 2009 et le Cr\u00e9dit Suisse, le montant record de 2, z'8 milliards c'\u00e9tait l'an dernier, merci Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T11:38:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38EFFF34-08AB-432C-8234-EEDDE3CCE720", "internalArchiveId": "38EFFF34-08AB-432C-8234-EEDDE3CCE720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC;Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des jeunes socialistes;Pascal Cherki, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0  Paris;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire du Mouvement Autonomiste Jurassien;Patrick Tobler, conseiller de ville, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura Bernois;Blaise Genton, m\u00e9decin-chef du service des maladies infectieuses du CHUV;Carl Icahn, ancien trader de Wall Street, actionnaire de plusieurs entreprises\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DEUX REFERENDUMS ONT ABOUTI ASILE + LOI RENSEIGNEMENT) La loi sur le renseignement et celle sur l'asile passeront devant le peuple. \r\nSelon nos informations, les deux r\u00e9f\u00e9rendums qui combattent ces textes adopt\u00e9s au Parlement en septembre dernier vont aboutir. \r\nL'UDC, qui s'oppose aux nouvelles proc\u00e9dures d'asile, annonce qu'elle a largement d\u00e9pass\u00e9 les 50 mille signatures. \r\nM\u00eame chose pour les jeunes socialistes, qui refusent, eux de renforcer les service de renseignement. \r\nEt Pietro Bugnon, on peut presque parler d'une formalit\u00e9 pour les deux comit\u00e9s...\r\nLes 50 mille signatures n\u00e9cessaires \u00e0 ces deux r\u00e9f\u00e9rendums seront d\u00e9pos\u00e9es d'ici au 14 janvier. \r\nEt le vote aura lieu sans doute l'ann\u00e9e prochaine...\r\n(21/ USA REACTION TIRS IRAN GASSOT) ***Dans le golfe persique, l'Iran met Barack Obama dans l'embarras...\r\nOn l'apprend ce matin, les gardiens de r\u00e9volution n'ont rien trouv\u00e9 de mieux le 26 decembre dernier que de faire une exercice de lancement de roquettes, a quelques encablures d'un porte-avions am\u00e9ricain.\r\nPour les militaires de Washington c'est une v\u00e9ritable une provocation... Alors que Barack Obama fait le maximum pour sauver l'accord Americano-Iranien... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas encore r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de ces tirs... Les R\u00e9publicains qui sont contre toute n\u00e9gociation avec T\u00e9h\u00e9ran pourrait bien prendre de vitesse le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. A Washington, Philippe Gassot... \r\nEt autre r\u00e9v\u00e9lation embarassante... Rapport\u00e9e par le Wall Street Journal... Les Etats-Unis ont surveill\u00e9 les communications du Premier Ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyou... La Maison Blanche ne d\u00e9ment pas... M\u00eame si les Etats-Unis avaient promis de limiter l'espionnage de leurs alli\u00e9s apr\u00e8s le scandale de la NSA...  (Selon Wall Street Journal, Barack Obama a toutefois trouv\u00e9 que des raisons imp\u00e9rieuses de s\u00e9curit\u00e9 national justifiaient la poursuite du programme de surveillance de certains dirigeants, dont Benjamin Netanyahou... Et le pr\u00e9sident turc Retchep Tayip Erdoan...\r\n(14/FRANCE DOUBLE NATIONALITE ITW CHERKI) L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine annon\u00e7ait hier la mort d'une dizaine de membres du groupe Etat Islamique... Des hommes tu\u00e9s en Syrie, par des frappes am\u00e9ricaines... \r\n***Parmi eux, un fran\u00e7ais... li\u00e9 \u00e0 l'instigateur des attentats de Paris... \r\nCharaffe El Mouadan... Un proche d'un des kamikaze du Bataclan, un connaissance d'un autre des trois terroristes de la salle de concert... N\u00e9 en r\u00e9gion parisienne, il s'\u00e9tait rendu en Syrie en 2013, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 mis en examen par la France, mais laiss\u00e9 en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire... Sa voiture a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un drone la veille de No\u00ebl... \r\n***Et dans ce contexte, en France, les socialistes se d\u00e9chirent sur la question de la d\u00e9ch\u00e9hance de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise... \r\nD\u00e9ch\u00e9hance impos\u00e9e aux binationaux accus\u00e9s d'actes terroristes... Un projet lanc\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Versailles, lors de son discours au congr\u00e8s... Et bien, quatre socialistes ont transmis hier le dossier \u00e0 la commission \u00e9thique du parti... \r\nPascal Cherki, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Paris.\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\nEt d'autres figures socialistes ont aussi dit leur opposition \u00e0 ce projet de d\u00e9ch\u00e9hance de la nationalit\u00e9... Parmi eux,  Martine Aubry, Jean Marc Ayraut, ou encore la maire de Paris, Anne Hidalgo...\r\n(D2/MOUTIER UNE FUTURE CAMPAGNE SANS ZUBER) A Moutier, l'annonce du retrait du maire, Maxime Zuber relance la campagne en vue du vote communaliste. \r\nLes habitants devront dire le 18 juin prochain s'ils souhaitent ou non, rejoindre, le canton du Jura. \r\nEt d'ici l\u00e0, les partisans du oui vont devoir se trouver une nouvelle locomotive. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on se f\u00e9licite du d\u00e9part d'une figure embl\u00e9matique de la cause jurassienne: Ga\u00ebl Klin...\r\n(06/FIN EBOLA ITW GENTON) Le virus Ebola, c'est fini en Guin\u00e9e... Voil\u00e0 ce qu'annon\u00e7ait hier l'OMS... Le pays a connu une p\u00e9riode de 42 jours, deux fois la dur\u00e9e d'incubation du virus, sans nouvelle infection... Place maintenant \u00e0 trois mois de surveillance renforc\u00e9e pour emp\u00eache toute r\u00e9surgence du virus... \r\nBlaise Genton, m\u00e9decin-chef du service des maladies infectieuses au CHUV, interrog\u00e9 par Tania Sazpinar...\r\n(08/ELECTIONS CENTRAFRIQUE PAPIER) On reste en Afrique, avec des \u00e9lections qui suscitent beaucoup d'espoir... Elles ont lieu d\u00e8s ce matin en Centrafrique, apr\u00e8s de nombreux reports... Un vote pour \u00e9lire un pr\u00e9sidents et des d\u00e9put\u00e9s... Objectif, le retour de la d\u00e9mocratie dans un pays en proie \u00e0 des violences communautaires...\r\nDe l'espoir donc mais un qui scrutin n'est pas sans risque.... Patricia Huon \u00e0 Bangui...\r\n(D5/CARL ICAHN, TRADER EMBLEMATIQUE, INVESTISSEUR ACTIVISTE) ***Un seigneur de Wall Street bouscule \u00e0 nouveau l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.  \r\nL'investisseur Carl Icahn a lanc\u00e9 une nouvelle offre de rachat sur Pep Boys, un \u00e9quipementier automobile.\r\nCarl Icahn incarne ces actionnaires activistes... Sont-ils des bienfaiteurs ou des mal\u00e9dictions pour les grandes entreprises am\u00e9ricaines cot\u00e9es en bourse... R\u00e9ponse et portrait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n(20/COUPE SPENGLER PAPIER) Hockey sur Glace, Davos a d\u00e9croch\u00e9 hier, son billet pour les demi-finales de la Coupe Spengler. Les grisons se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations face \u00e0 Jokerit-Helsinki. \r\nLes davosiens affronteront le Team -Canada cet apr\u00e8s midi pour une place en finale\u00a0! Dans l'autre match Lugano sera aux prises avec les russes d'Yekaterinbourg,  ce soir ... Steve Roth... \r\nMag: St\u00e8ve Roth \r\nDes demi-finales \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\nDavos Team Canada c'est aujourd'hui \u00e0 15h... et Lugano- I\u00e9katerinbourg \u00e0 suivre d\u00e8s 20h15...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Artiste de Cabaret) \r\n(djihadistes tu\u00e9s en Syrie)", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7362043", "ece-7362029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:04:38Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\n4 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEt voici les informations de Blandine 2 lois, l'une sur l'asile, l'autre sur le renseignement, elles seront toutes les 2, combattu par r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9f\u00e9rendum qui devrait aboutir, selon nos informations, il faut dire que l'actualit\u00e9 le terrorisme ont fait de l'asile et du renseignement, des th\u00e8mes porteurs des tirs de l'arm\u00e9e iranienne \u00e0 proximit\u00e9 de navires am\u00e9ricains, l'incident a eu lieu dans le col persique samedi dernier, on apprend ce matin et ils pourraient bien attendre un peu plus l'atmosph\u00e8re autour de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, alors que l'Iran s'appr\u00eate \u00e0 l'appliquer 11000 morts, 30000 cas recens\u00e9s, le bilan du virus Ebola, l'OMS annon\u00e7ait hier la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie en Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :S. alors la fin du virus Ebola dans d'autres pays o\u00f9 cette m\u00eame annonce avait \u00e9t\u00e9 faite il y a eu des r\u00e9surgences le point \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [96%] :\r\n\u00e0 quoi doit -on s'attendre en mati\u00e8re d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nAvec \u00e0 des tra\u00een\u00e9es de la crise de 2008, toujours et encore une finance qui n'est toujours pas moraliser c'est notre invit\u00e9, qu'il dira, il est tr\u00e8s critique envers le monde des banques et de la finir finances Marc, ce n'est professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9, directeur avec nous \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nDans ce journal aussi Moutier sans Maxime Zuber et les partisans du non \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville, dans le canton du Jura qui se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains et puis l'histoire d'un vrai m\u00e9chant de Wall Street, un loup converti en Robin des Bois des march\u00e9s boursiers, un trader nomm\u00e9 Carl Icahn par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs la loi sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [93%] :\r\nEt celle sur l'asile, passeront devant le peuple, selon nos informations, les 2 r\u00e9f\u00e9rendum qui combattent ces textes adopt\u00e9s au Parlement en septembre dernier, vont aboutir, l'UDC qui s'oppose aux nouvelles proc\u00e9dures d'asile annonce qu'elle a largement d\u00e9pass\u00e9 les 50000 signatures, m\u00eame chose pour les jeunes socialistes qui refusent de renforcer les services de renseignement et Pietro Bugnon presque parler d'une formalit\u00e9 pour ces 2 comit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [90%] :\r\nPour l'UDC comme pour les jeunes socialistes recueillir 50000 signatures en 100 jours n'a pas \u00e9t\u00e9 bien compliqu\u00e9, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 servis par l'actualit\u00e9, parfois tragiques en mati\u00e8re d'asile, les demandes sont temps hausse au-del\u00e0 des pr\u00e9visions, l'objectif de la nouvelle loi et d'acc\u00e9l\u00e9rer ces proc\u00e9dures, mais le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voiblet n'y croit pas, il estime que le texte va au contraire les freiner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:21) [94%] :\r\nBon, l'UDC pour le traitement rapide de ces demandes, mais je crois, le fait de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 chaque requ\u00e9rant d'avoir un avocat qui est mis gratuitement \u00e0 disposition pour essayer de faire n\u00e9cessaires pour que les personnes puissent rester dans notre pays, h\u00e9 bien forc\u00e9ment que les droits de recours seront utilis\u00e9es et je pense que l\u00e0, on va encore une fois, ralentir la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nUne loi sur l'asile qui serait donc contre- productif dans la situation migratoire actuelle concernant la loi sur le renseignement, maintenant les jeunes socialistes font le m\u00eame raisonnement pour leur vice- pr\u00e9sidente, Murielle Wenger, le nouveau texte combattu par r\u00e9f\u00e9rendum serait inefficace face \u00e0 la mont\u00e9e du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:58) [91%] :\r\nPuis je surveillance et c'est pas plus de s\u00e9curit\u00e9, il y aura une esp\u00e8ce de surveillance de masse d'absolument tous les citoyens, \u00e7a va nous jeter dans une parade, il y a donc une m\u00e9fiance les uns envers les autres, c'est finalement laiss\u00e9 la place au terrorisme et je pense que les citoyens suisses accepteront pas de perdre leurs droits fondamentaux pour tout petit peu plus de surveillance qui n'apporte rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [95%] :\r\nLa campagne est lanc\u00e9e, l'UDC et les jeunes socialistes partent au combat, chacun de leur c\u00f4t\u00e9 la vague migratoire et la mont\u00e9e du terrorisme en Europe s'inviteront forc\u00e9ment dans les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nEt les 50000 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum seront d\u00e9pos\u00e9es d'ici au 14 janvier le vote aura lieu sans doute l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nEt dans le Golfe persique, l'Iran met Barack Obama dans l'embarras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [95%] :\r\nOn l'apprend ce matin, les gardiens de la r\u00e9volution n'ont rien trouv\u00e9 de mieux \u00e0 faire, le 26 d\u00e9cembre dernier qu'un exercice de lancement de roquettes \u00e0 quelques encablures d'un porte- avions am\u00e9ricain pour les militaires de Washington, c'est une v\u00e9ritable provocation alors que Barack Obama fait le maximum pour sauver l'accord am\u00e9ricano- iranien, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas encore r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de ces tirs, les r\u00e9publicains qui sont contre toute n\u00e9gociation avec T\u00e9h\u00e9ran pourrait bien prendre de vitesse le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Washington, Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [91%] :\r\nC'est quand le porte- avions, trouve \u00e0 la pelle et tr\u00e8s dans le Detroit d'hormones dont la rive orientale est iranienne que la marine de T\u00e9h\u00e9ran, pr\u00e9vient : moins d'une demi- heure avant qu'elle va proc\u00e9der \u00e0 des tirs de roquettes, il n'y a pas eu d'effet de surprise, les engins n'\u00e9tait pas point\u00e9 vers le b\u00e2timent am\u00e9ricain mais la proximit\u00e9 des tirs \u00e0 moins de 1500 m\u00e8tres est consid\u00e9r\u00e9 par les hommes de la NAVY comme une provocation pour le moment, ce ne sont que les militaires qui protestent, les politiques ne devraient pas tarder la gesticulation iranienne tombe au plus mal, car on sait que Barack Obama fait des pieds et des mains pour que le Congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine l\u00e8ve enfin les sanctions \u00e9conomiques, or les r\u00e9publicains sur la position isra\u00e9lienne ne veulent rien savoir et ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de tout faire pour saboter l'accord le pr\u00e9alable pour T\u00e9h\u00e9ran, c'est d'en finir avec les sanctions et vient m\u00eame de transf\u00e9rer 10 tonnes d'uranium enrichi vers la Russie, comme l'exigent les accords Barack Obama est mis dans une position d\u00e9licate, ce qui explique peut-\u00eatre le silence assourdissant de la Maison Blanche depuis d\u00e9j\u00e0 3 jours Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [93%] :\r\nEt, autre r\u00e9v\u00e9lation embarrassante rapport\u00e9e par le Wall Street Journal, les \u00c9tats-Unis ont surveill\u00e9 les communications du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Nentanyahu la Maison Blanche ne d\u00e9ment pas, m\u00eame si les \u00c9tats-Unis avaient promis de limiter l'espionnage de leurs alli\u00e9s, apr\u00e8s le scandale de la NSA, selon le Wall Street Journal, Barack Obama a toutefois trouv\u00e9 des raisons imp\u00e9rieuses de s\u00e9curit\u00e9 national justifiaient la poursuite du programme de surveillance de certains dirigeants, dont le 1er ministre isra\u00e9lien et le pr\u00e9sident turc Retief Tayyip Erdogan l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine annon\u00e7ait hier la mort d'une dizaine de membres du groupe \u00c9tat islamique des hommes tu\u00e9s en Syrie par des frappes de am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [91%] :\r\nEt parmi eux un Fran\u00e7ais li\u00e9 \u00e0 l'instigateur des attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [89%] :\r\nCharaf L -l\u00e0 moi dame un proche d'un des kamikazes du Bataclan, une connaissance d'un autre des 3 terroristes de la salle de concert, mais en r\u00e9gion parisienne, il s'\u00e9tait rendu en Syrie en 2013 alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 mis en examen par la France, mais laiss\u00e9 en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, sa voiture a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un drone, la veille de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [96%] :\r\nEt dans ce contexte, en France, les socialistes se d\u00e9chirent sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [96%] :\r\nD\u00e9ch\u00e9hance impos\u00e9e aux binationaux accus\u00e9s d'actes terroristes, un projet lanc\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Versailles, lors de son discours au Congr\u00e8s, h\u00e9 bien 4 socialistes ont d\u00e9sormais transmis depuis hier le dossier \u00e0 la commission \u00e9thique du parti, Pascal Cherki, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [85%] :\r\nNous avons toujours que nous \u00e9tions dans l'opposition, combattu les projets d'extension de d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour les binationaux quand il s'agissait naturalis\u00e9s, nous avons toujours que nous \u00e9tions au pouvoir pris soin de ne jamais mettre un voile en fait engrenage donc la gauche qu'elle soit dans l'opposition au pouvoir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avaient consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait une une rouge par franchissable concernant les valeurs qui \u00e9tait qu'on ne touchez pas \u00e0 la nationalit\u00e9 maintenant si le 1er ministre souhaite que sa responsabilit\u00e9 franchir le Rubicon est all\u00e9 s'aligner sur le fantasme, un des plus vieux fantasme de l'extr\u00eame droite, car je rappelle que l'extr\u00eame droite, depuis ses origines, on remet en cause l'existence m\u00eame de la binationalit\u00e9 elle cherche par tous moyens, le faire monsieur aller braconner forfaitaire, libre \u00e0 lui de le faire, mais ce sera pour nous, et ce sera \u00e0 terme contre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [96%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France \u00e0 Moutier, l'annonce du retrait du maire Maxime Tubert relance la campagne en vue du vote communaliste les habitants devront dire le 18 juin prochain s'ils souhaitent ou non rejoindre le canton du Jura et d'ici l\u00e0, les partisans du oui vont devoir se trouver une nouvelle locomotive du c\u00f4t\u00e9 des opposants, on se f\u00e9licite du d\u00e9part d'une figure embl\u00e9matique de la cause jurassienne Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [91%] :\r\nCela faisait une vingtaine d'ann\u00e9es que Maxime Zuber, repr\u00e9senter la lutte autonomiste en ville de Moutier, mais si l'annonce de son retrait de la politique en ao\u00fbt de l'ann\u00e9e prochaine, a pu surprendre, \u00e0 la veille d'un vote crucial pour toute une r\u00e9gion ce d\u00e9part semble en revanche ne pas inqui\u00e9ter outre mesure le secr\u00e9taire du Mouvement autonomiste jurassien Pierre-Andr\u00e9 Comte il estime avoir en Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 une \u00e9quipe motiv\u00e9e, capable de mener la campagne pour lui, le retrait de Maxime Zuber pourrait m\u00eame faire pencher la balance du bon c\u00f4t\u00e9 d\u00e9personnaliser cette question, effectivement \u00e7a donne davantage de r\u00e9flexion \u00e0 ceux qui aujourd'hui h\u00e9sitent encore dans le ventre mou et s'il ne fallait que cela pour qu'ils nous rejoignent dans le vote communaliste h\u00e9 bien, tant mieux, ce d\u00e9part de Maxime Zuber coupe l'herbe sous les pieds en quelque sorte \u00e0 un certain nombre de personnes qui voudraient lui r\u00e9gler son compte non pas parce qu'ils sont contre le Jura ou ailleurs, mais parce qu'ils sont pour le maire, dans les rangs antis\u00e9paratiste qui milite pour le maintien de Moutier dans le canton de Berne, le retrait de Maxime Zuber est aussi consid\u00e9r\u00e9 comme une bonne chose, mais pas pour les m\u00eames raisons, de l'avis du conseiller de ville, Patrick Tobler, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois, c'est comme si le paquebot de la question jurassienne avait perdu son Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [82%] :\r\nJe pense que \u00e7a va un peu nous faciliter la t\u00e2che, il y a beaucoup de gens qui sont moiti\u00e9-moiti\u00e9 est -ce qu'on y va, qu'on il ne va pas, il y aura beaucoup de choses, a perdu quoi \u00e9ventuellement des choses \u00e0 gagner, c'est clair, le d\u00e9bat va \u00e0 peu pr\u00e8s d'une autre tournure qu'on ne conna\u00eet pas encore actuellement \u00eatre en face de certaines personnes ou en face de monsieur tout b\u00e9 c'est pas dr\u00f4le, la m\u00eame chose, donc pour nous \u00e7a sera peut-\u00eatre dans un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s peu plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [90%] :\r\nQuoi qu'il en soit, les 2 parties ont d\u00e9sormais un an et demi pour mettre en oeuvre leur strat\u00e9gie prochaine \u00e9ch\u00e9ance importante : la mairie de Moutier l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [92%] :\r\nDirection l'Afrique \u00e0 pr\u00e9sent avec des \u00e9lections qui suscite beaucoup d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [92%] :\r\nElles ont lieu d\u00e8s ce matin en Centrafrique, apr\u00e8s de nombreux reports un vote pour \u00e9lire un pr\u00e9sident et des d\u00e9put\u00e9s objectif le retour de la d\u00e9mocratie dans un projet dans un pays en proie \u00e0 des violences communautaires de l'espoir, donc, mais un scrutin qui n'est pas sans risque, Patricia \u00e0 Bangui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:49) [88%] :\r\nLes \u00e9lections suscitent l'enthousiasme en Centrafrique, pr\u00e8s de 2 1000000 d'\u00e9lecteurs sont inscrits sur les listes, 30 candidats se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la plupart n'ont aucune chance de l'emporter, mais quelques favoris semble se d\u00e9gager \u00e0 Nice et de l'eau Guelleh et Martin Zigu\u00e9l\u00e9, 2 anciens Premiers ministres mais aussi Karim Meckassoua candidat musulman ind\u00e9pendant pour l'instant, le d\u00e9fi, c'est la s\u00e9curisation du scrutin, la mission des Nations unies en Centrafrique, a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 et \u00e0 renforcer sa visibilit\u00e9 pour assurer que ce vote se d\u00e9roule sans trouble le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel du 13 d\u00e9cembre avait \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 de violences, notamment \u00e0 Bangui, ce scrutin s'annonce encore une fois, chaotique, mais il pourrait se d\u00e9rouler sans incident s\u00e9curitaire majeur cependant les difficult\u00e9s techniques, pose aussi probl\u00e8me et pourrait compromettre la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00e9lections Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [96%] :\r\nUn seigneur de Wall Street bouscule \u00e0 nouveau l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [95%] :\r\nL'investisseur Carl Icahn a lanc\u00e9 une nouvelle offre de rachat sur Pep Boys, un \u00e9quipementier automobile, Carl Icahn incarne \u00e0 ses actionnaires activistes sont -ils des bienfaiteurs ou des mal\u00e9dictions pour les grandes entreprises am\u00e9ricaines cot\u00e9es en bourse, r\u00e9ponse et portrait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [90%] :\r\nLes plus connus d'entre eux sont d'anciens raider de Wall Street, des financiers sp\u00e9cialis\u00e9s dans la prise de contr\u00f4le inamical d'entreprise car la Icahn Milken l'inventeur des obligations pourries au tournant des ann\u00e9es 80 avaient marqu\u00e9 leur g\u00e9n\u00e9ration et inspir\u00e9 le Gordon Geeko deliver Stone dans Wall Street, mais les requins d'hier se sont transform\u00e9es en actionnaires Robin des Bois les activistes entre parfois par effraction dans le capital d'une soci\u00e9t\u00e9 sous- \u00e9valu\u00e9 et en difficult\u00e9, ils ach\u00e8tent un paquet d'actions puis font pression sur le management pour infl\u00e9chir les orientations strat\u00e9giques dans le but \u00e9videmment d'augmenter la valeur financi\u00e8re parfois la simple rumeur qui l'Euro dans les alentours, fait grimper l'action de l'entreprise dans un documentaire diffus\u00e9 en 2008 en pleine crise financi\u00e8re \u00e0 Icahn d\u00e9fendait sans complexe sa philosophie avec moi, je fais de l'argent rien de mal \u00e0 \u00e7a, c'est ce que je veux, je suis l\u00e0 pour \u00e7a, j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [84%] :\r\nTadayuki armes aujourd'hui, vous me dites que vous \u00eates un actionnaire activiste aussi une non je n'ai pas dit \u00e7a, un activiste, un Reader, c'est la m\u00eame chose, appelez \u00e7a comme vous voulez, donc vous n'avez pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [85%] :\r\nJe n'ai pas chang\u00e9 du tout, je fais toujours la m\u00eame chose, j'ach\u00e8te beaucoup d'actions d'une soci\u00e9t\u00e9 sous- \u00e9valu\u00e9e aujourd'hui \u00e0 bient\u00f4t 80 100, car la Icahn est un milliardaire omnipr\u00e9sent qui distille toujours la crainte chez les grands managers, il a notamment forc\u00e9 le g\u00e9ant de la vente en ligne eBay et \u00e0 se s\u00e9parer de son service de paiement PayPal, il a fait des vagues chez Yahoo et s'est r\u00e9cemment attaqu\u00e9 au plus grand des Titans Apple Karl a Icahn ou plut\u00f4t Gengis Khan et le v\u00e9t\u00e9ran de ces activistes adoub\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, parvis \u00e9conomiste h\u00e9ros improbable du capitalisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [88%] :\r\nHockey sur glace, Davos a d\u00e9croch\u00e9 hier son billet pour les demi- finales de la Coupe Spengler, les grisons se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations face \u00e0 Youcai Ritaline Helsinki les davosiens affronteront le Team Canada cet apr\u00e8s- midi pour une place en finale dans l'autre match Lugano sera aux prises avec les Russes Cath\u00e9rine ce soir Steeve Roth. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [87%] :\r\nLa logique a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e dans les Grisons avec les \u00e9liminations, hier, de qui a \u00e9t\u00e9 asile qui \u00e9quipe d\u00e9cevante et trop peu appliqu\u00e9e, comme l'an dernier d'ailleurs, et derni\u00e8re, Mannheim, qui avait finalement trop peu d'arguments \u00e0 faire valoir la 1\u00e8re demi- finale cet apr\u00e8s- midi est un classique, le Team Canada contre Davos Guy Boucher, l'entra\u00eeneur de la s\u00e9lection \u00e0 la feuille d'\u00e9rable ma\u00eetre tacticien a remport\u00e9 lundi soir, la 1\u00e8re manche 1 une nouvelle partie d'\u00e9checs s'annonce, et m\u00eame si les Canadiens ont repos hier demeure favori Arno Del Courteau a soif de revanche, la 2\u00e8me demi- finale ce soir sera plus in\u00e9dite le HC Lugano, r\u00eave de devenir le digne successeur de Gen\u00e8veServette, vainqueur des 2 derni\u00e8res \u00e9ditions, pour ce faire, les Tessinois devront compter sur leurs vertus au Su\u00e9dois pour prendre de vitesse l'automobiliste Ekaterinbourg des Russes qui pour leur 1\u00e8re participation m\u00eame sans avoir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent montr\u00e9 tout leur potentiel reste tout de m\u00eame en lice pour remporter leur 1\u00e8re Coupe Spengler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [90%] :\r\nUne des demi- finales \u00e0 suivre sur RTS de Davos Team Canada cette aujourd'hui \u00e0 15 heures et Lugano, il y a Ekaterinbourg \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [86%] :\r\nEn soi, ce qui 6 mois manette arriver \u00e0 la 12\u00e8me place du concours d'Oberdorff 1\u00e8re \u00e9tape de la tourn\u00e9e des quatre-Tremplins, c'est l'Allemand S\u00e9verine Friends qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve, et puis en ce qui Wendy Holdener \u00e0 failli obtenir sa 1\u00e8re victoire en Coupe du monde, hier, la chute, soit de 22 ans est arriv\u00e9 2\u00e8me au slalom de l'Jens, elle a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 de 7 centi\u00e8mes par la Su\u00e9doise Frida Hansdotter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, le sommet des stratus se situera entre 800 et 1000 m\u00e8tres aujourd'hui, le soleil brillera surtout en altitude et en Valais, alors que le brouillard ne se dissipera que partiellement sur le plateau, d\u00e8s demain, le temps s'annonce plus perturb\u00e9, avec une baisse des temp\u00e9ratures et des chutes de neige enfin possible jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T06:19:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E730474-3294-4B60-B30F-C3D08BA167C9", "internalArchiveId": "7E730474-3294-4B60-B30F-C3D08BA167C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Hunger", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Hunger, chanteuse bernoise\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Hunger (MP3 SOPHIE HUNGER EP3) JINGLE SPONSOR?\r\nNomade, chanteuse, suisse-al\u00e9manique... plurilingue... Supermoon est sorti cette ann\u00e9e, au printemps, et la maman, Sophie Hunger se porte bien, tr\u00e8s bien m\u00eame... C'est son 5e album. La fille de diplomate, Sophie Hunger, avec son enfance nomade et son c\u00f4t\u00e9 rebelle, est l'invit\u00e9e de Lorence Milasevic dans MP3. Bon voyage!\r\n   MAG 6'33 (FIN PAROLE 3'38)\r\nMERCEDI (Allemagne)\r\n-\tIAM\u00a0: Petit fr\u00e8re\r\n-\tWu tang clan\u00a0: CREAM\r\n-\tBabyface\u00a0: this is for the lover in you", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Hunger", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Hunger / JDM_2015-12-30T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Hunger / JDM_2015-12-30T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Petit fr\u00e8re\", IAM \"CREAM\", Wu tang clan  \"This is for the lover in you\", Babyface", "\"Petit fr\u00e8re\", IAM \"CREAM\", Wu tang clan  \"This is for the lover in you\", Babyface", "\"Petit fr\u00e8re\", IAM \"CREAM\", Wu tang clan  \"This is for the lover in you\", Babyface"], "variantIds": ["ece-7362039", "ece-7362024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:09:36Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLe MP3 avec la Fondation Pierre \u00c9tienne Adding et son Exposition \u00e7a ou qui nomade chanteuse Suisse- al\u00e9manique plurilingue super monnaie sorti cette ann\u00e9e au printemps et la maman Sophie guerre se porte bien, tr\u00e8s bien m\u00eame si son 5\u00e8me album, fils de diplomate avec son enfance nomade et son c\u00f4t\u00e9 rebelle et l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic dans l'MP3, bon voyage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [61%] :\r\nOui, vous voulez -vous oui oui oui, ben oui 800 ivresse point que pendant les 12 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [50%] :\r\nPartout et de tenir compte et pourquoi tout donc visiblement pour de tout parce qu'elle est le 1er adjoint d'avec pourquoi me contenter de classer les pauvres de non pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [74%] :\r\nApr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Coutellier en Allemagne, j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9, j'\u00e9tais -je toujours marcher sur la rue comme \u00e7a avec les grands pantalons, oui, j'\u00e9tais une vraie que j'ai \u00e9cout\u00e9 Nawaz 18 suite tout \u00e7a, j'ai \u00e9cout\u00e9 tout le temps, c'\u00e9tait un peu mon fait \u00e7a et IAM, petit fr\u00e8re l'\u00c9tat c'\u00e9tait 2 morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s grave \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait encore le cas cette et \u00e9tait limit\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [77%] :\r\nVous avez tous les jours, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire tous ceux qui ont assez l'je vais Cavalese rivaliser puis l'surtout sur m\u00eame techniquement mais pourrait -on alors d'abord non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [78%] :\r\nEt moi, \u00e0 la diff\u00e9rence, le m\u00e9dium \u00e7a \u00e7a la beaucoup ri moi la diff\u00e9rence aluminium \u00e7a, \u00e7a a pris Philippe et moi la diff\u00e9rence aluminium \u00e7a la voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [75%] :\r\nVous savez, cr\u00e2ne, \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de m\u00eame groupe et j'ai eu un un sac rouge bac Carr\u00e8re qui a eu le signe d'un go\u00fbter, hein, quand m\u00eame, le Cran W pendant 3 ans, c'\u00e9tait mon sac, j'avais perdu justement Sachs, c'\u00e9tait le signe que j'arrive justement \u00e7a qu'il \u00e9coute et non elle existe, mais je crois, je crois que c'\u00e9tait ma m\u00e8re qui a jet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:23) [80%] :\r\nJ'imagine au correct, c'est vraiment une maladie des j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes amis et ils font aussi la m\u00eame chose, m\u00eame aujourd'hui, on est adulte, on a des noms propres voitures et des choses comme \u00e7a, mais il jette les chaussures quand ils ont des troupes, soit on nous demandait si je demande, je suis revenu non non, apr\u00e8s dans la garage il y a un grand sac avec les trucs pour jeter et il y a les chaussures, elle ment, je vais faire \u00e7a peut faire \u00e7a, la tradition, c'est important, c'est la base d'une cit\u00e9 qui marche bien, c'est que les m\u00e8res ils jette les chaussures avec les troupes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [62%] :\r\nPour au point au point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [76%] :\r\nOn \u00e9tait majeur en Allemagne, de nouveau, c'\u00e9tait un peu difficile parce qu'on \u00e9tait les nouveaux de nouveau les nouveaux \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a a pris presque tout le temps, on \u00e9tait l\u00e0 pour trouver les r\u00e9ponses et on a trouv\u00e9, on est rentr\u00e9 dans une clinique de des Philippines, c'est une super clic a pas trop de qui \u00e0, on a donn\u00e9, ils ont toujours fait le karaok\u00e9, c'\u00e9tait le truc, il y avait \u00e0 manger toute la journ\u00e9e, il y avait pas jour petit 2, j'\u00e9tais juste il ne il y avait juste pas d'horaire, on a chant\u00e9 beaucoup chose un peu p\u00eache sans un paysan, mais genre a \u00e9t\u00e9 fait, personne, jeune et c'est c'est normal de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [65%] :\r\nDonc pas d'et point \u00e0 rester au point \u00e0 peine. \r\nAlors pourquoi vous oui et \u00e7a d'un point \u00e0 ob\u00e9ir donc r\u00e8gne, il est pass\u00e9 d'un pays qui n'ont pas vraiment du pays d'Ottawa, donc j'ai pris les ouvriers 3 chaque soir personne est toujours port\u00e9 monsieur et du d\u00e9bat, il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nIl y avait du d\u00e9bit feuille du route un clone et ailleurs, mais \u00e9galement dans le MP3 de Sophie guerre qu'on retrouve toute la semaine, MP3 avec la Fondation Pierre et son Exposition saoudien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T06:09:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71ABE353-1274-4C34-83B0-C6CC3F3E09E0", "internalArchiveId": "71ABE353-1274-4C34-83B0-C6CC3F3E09E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Service apr\u00e8s-vente: le crowdlending", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Durant les f\u00eates, Muriel M\u00e9rat vous propose de revenir sur cinq sujets pr\u00e9sent\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e ann\u00e9e dans notre \u00e9mission. Comment nos services ou nos conseils sont suivis, re\u00e7us, appliqu\u00e9s et pratiqu\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\nLa th\u00e9matique du jour: le crowdfunding dans une d\u00e9clinaison particuli\u00e8re. Le crowlending est un financement participatif sous forme de pr\u00eat. Avec Vincent Pignon, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve et cr\u00e9ateur de la plateforme Wecan.fund.", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328851", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Service apr\u00e8s-vente: le crowdlending / OEP_2015-12-30T09:43:47_sequence-3", "On en parle du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Durant les f\u00eates, Muriel M\u00e9rat vous propose de revenir sur cinq sujets pr\u00e9sent\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e ann\u00e9e dans notre \u00e9mission. Comment nos services ou nos conseils sont suivis, re\u00e7us, appliqu\u00e9s et pratiqu\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9. La th\u00e9matique du jour: le crowdfunding dans une d\u00e9clinaison particuli\u00e8re. Le crowlending est un financement participatif sous forme de pr\u00eat. Avec Vincent Pignon, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve et cr\u00e9ateur de la plateforme Wecan.fund."], "variantIds": ["ece-7328851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:33:27Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn en parle 2\u00e8me partie avec Muriel M\u00e9rat qui nous a rejoint et il sera question de financement participatif au Cloud Finding en anglais, c'est en plein essor sur Internet les plateformes de crowdfunding se multiplient et c'est \u00e0 l'un de ses avatars qui est consacr\u00e9 notre service apr\u00e8s- vente d'aujourd'hui le 13 mai dernier Henri Buc sans nous pr\u00e9senter justement une nouvelle plateforme Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOui, une plateforme un peu particuli\u00e8re car si on commence \u00e0 bien conna\u00eetre en Suisse le financement participatif sous forme de dons, on conna\u00eet moins le financement participatif sous forme de pr\u00eat un financement appel\u00e9 Claude landing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [82%] :\r\nEt c'est donc une plateforme de cloud de Landing que nous pr\u00e9senter Henri Buc 100. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [85%] :\r\nOui, la plateforme oui point Fund, cr\u00e9\u00e9 par Vincent Pignon, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve et quand il est venu \u00e0 l'antenne, Vincent Pignon, \u00e0 commencer par bien expliquer ce que justement le Claude landing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [90%] :\r\nComme vous l'avez tr\u00e8s bien soulign\u00e9, il y a plusieurs formes de crowdfunding aujourd'hui, le croit Lanning c'est une forme particuli\u00e8re qui est du prix exactement le le mod\u00e8le pratiqu\u00e9 par les banques aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire des particuliers pr\u00eate de l'argent directement \u00e0 des entreprises et donc peuvent r\u00e9mun\u00e9rer leur \u00e9pargne en ayant des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont entre 3 et 10 pourcent et et les entreprises peuvent emprunter directement aupr\u00e8s de la foule et mobiliser leurs r\u00e9seaux pour avoir des emprunts \u00e0 priori des emprunts du coup qui sont, qui sont moins ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [87%] :\r\nEt si on voulait passer par la plateforme Norwich NEW CAM Point von de fut une des l\u00e0 \u00e7a nous co\u00fbterait quelque chose aussi de passer par cette plateforme vous pr\u00e9lever quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [87%] :\r\nAlors, en fait, c'est, c'est vraiment le mod\u00e8le du un financement et auquel cas il y a un pourcentage qui est pr\u00e9lev\u00e9e sur le montant de ce financement, soit on trouve pas le financement, et \u00e7a co\u00fbte rien du tout, il y a pas de frais dossier il y a pas de frais d'assurance, pas de frais de remboursement anticip\u00e9 le seul Free c'est un succ\u00e8s physique qui est pr\u00e9lev\u00e9e sur le montant total qui est de l'ordre de 5 pourcent si si on arrive \u00e0 collecter les fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [89%] :\r\nVincent Pignon, qui \u00e9tait donc notre invit\u00e9, le 13 mai dernier sa plateforme week- end 22 de venait d'\u00eatre lanc\u00e9e et certains projets, ma foi, plut\u00f4t all\u00e9chant, \u00e0 l'heure o\u00f9 les banques pr\u00eatent moins facilement et o\u00f9 il est de plus en plus difficile de trouver des placements int\u00e9ressants pour faire fructifier son argent, vous avez donc eu envie Muriel de savoir comment se portaient cette plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [87%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que j'ai eu la surprise de d\u00e9couvrir que, depuis mai, il n'y a pas encore eu un seul projet de financer via un week- end 22 en mais Kantauri Button, a d\u00e9clar\u00e9 que la 1\u00e8re plateforme suisse romande Claude landing a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, h\u00e9 ben, il a \u00e9t\u00e9 un peu vite en fait, c'est la version b\u00eata, \u00e0 savoir la version test qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, parce qu'il faut savoir qu'en Suisse, c'est compliqu\u00e9 de cr\u00e9er une plateforme de Claude landing n'est -ce pas Vincent Pignon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est effectivement quelque chose de compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'en Suisse, on en a 2 ou 3 contre des dizaines dans les autres pays des des centaines \u00e0 travers le monde il y a un gros travail juridique affaire on parle de flux financiers, on parle de m\u00e9tier alternatif \u00e0 la banque et \u00e7a, \u00e7a s'improvise pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [95%] :\r\nIl y a pas de cadre l\u00e9gislatif qui existe encore v\u00e9ritablement par rapport \u00e0 cette fa\u00e7on -l\u00e0 de pr\u00eater de financer des projets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [92%] :\r\nEffectivement, il y a aucun cadre d\u00e9di\u00e9e au crowdfunding en g\u00e9n\u00e9ral, en Suisse, et \u00e7a c'est une limite au d\u00e9veloppement du crowdfunding donc aujourd'hui les plateformes de crowdfunding ne sont pas r\u00e9gul\u00e9s par la Finma, alors la Finma c'est le le r\u00e9gulateur des banques et le r\u00e9gulateur de toutes les activit\u00e9s de conseil financier et donc l\u00e0 ce qu'on est en train de co- construire avec la Finma, le le r\u00e9gulateur, c'est vraiment d'avoir un cadre qui donne aussi la transparence et de la structure pour toutes les plateformes pour tous les pr\u00eateurs pour tous les emprunteurs et au-del\u00e0 du quad landing pour toutes les fa\u00e7ons de faire du crowdfunding et \u00e7a, \u00e7a va permettre de faciliter le d\u00e9veloppement de de cette industrie dans la majorit\u00e9 des pays internationaux, il y a des r\u00e9gulations d\u00e9di\u00e9e au crowdfunding qui se sont cr\u00e9\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, on en est \u00e0 la 3\u00e8me version de la r\u00e9gulation, ce quelque chose qui existe depuis maintenant 5 ou 6 ans, en Angleterre, pareil, et donc dans la majorit\u00e9 des pays, c'est comme \u00e7a, en Suisse, on n'a pas encore fait de r\u00e9gulation, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a se \u00e7a se construit, \u00e7a met beaucoup de temps, la Suisse crowdfunding association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en juin aujourd'hui \u00e0 regroupe \u00e0 peu pr\u00e8s tous les acteurs du crowdfunding en Suisse, que ce soit les institutionnels, que ce soient les plateformes, que ce soit les prestataires de services, il y a 3 cabinets d'avocats maintenant qui sont partie prenante de de l'association, donc on a vraiment construit quelque chose de solide pour pouvoir aller discuter avec la Finma et puis essayer de trouver des solutions pour permettre le d\u00e9veloppement de cette industrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [89%] :\r\nAlors parall\u00e8lement \u00e0 toutes ces d\u00e9marches juridiques depuis, mais il s'est quand m\u00eame pass\u00e9 des choses du c\u00f4t\u00e9 de week- end d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 depuis mai, depuis la version b\u00eata, c'est que la technologie a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9 les pr\u00eateurs ont pu s'inscrire sur liste d'attente pour pouvoir faire des promesses de pr\u00e8s et l\u00e0 aujourd'hui sur liste d'attente, donc des promesses de prix on a pour un peu plus de 3 millions de francs depuis mai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [85%] :\r\nCes 3 millions de francs, \u00e7a repr\u00e9sente combien de pr\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [87%] :\r\nIl, c'est un peu plus de 250 et ce qui se passe c'est que d\u00e8s qu'on va lancer la 1\u00e8re entreprise donc d\u00e9but 2016, la 1\u00e8re personnes inscrites sur liste d'attente va avoir le droit de pr\u00eater le montant qu'elle souhaite \u00e0 cette entreprise l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [88%] :\r\nMais dans son Pignon, ils sont sur liste d'attente parce qu'en fait il y a pas d'entreprises int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se faire pr\u00eater de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a eu beaucoup d'entreprises qui cherchaient des montants tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et peu d'entreprises qui cherchaient des petits montants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [80%] :\r\nEt donc vous vous favorisez les micro- cr\u00e9dit en quelque sorte les petits pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [92%] :\r\nOui effectivement, alors le la cible pour le lancement s'entre 30000 et et 250000 francs, mais ce qui se passe, c'est qu'il y a quand m\u00eame des crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 pour \u00eatre sur la plateforme en fait les 3 crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 pour emprunter ce week- end, c'est d'avoir au moins un an d'existence, \u00e7a c'est on va dire le 1er postulat pour pouvoir emprunter, donc s'il y a pas cette ann\u00e9e d'existence, on ne peut pas analyser la solvabilit\u00e9 le 2\u00e8me postulat c'est d'avoir des chiffres qui monte que l'entreprise est solvable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [83%] :\r\nDonc pour l'instant vous les entreprises qui se sont montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s, soit elles avaient besoin de montant trop important, soit elles avaient besoin d'argent, parce qu'elles \u00e9taient en difficult\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est 50 pourcent des des dossiers, c'\u00e9tait des dossiers de Start-Up ou des dossiers d'entreprises en Destree en d\u00e9tresse dans les 50 pourcent restants restants, soit c'\u00e9tait des montant trop \u00e9lev\u00e9, soit c'est des montants qui correspondent strictement \u00e0 ce qu'on recherche ce week- end, et l\u00e0, \u00e0 partir de janvier 2016, on va avoir une dizaine de dossiers qui vont arriver pendant le le le trimestre le semestre de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [90%] :\r\nWeek-End 22 analyse la fiabilit\u00e9 \u00e9conomique des projets, \u00e7a on l'a bien compris, mais est -ce que la plateforme s'int\u00e9resse aussi \u00e0 des aspects l\u00e9gaux, comme de savoir d'o\u00f9 vient l'argent et si la soci\u00e9t\u00e9 qui cherche \u00e0 se faire financer bien ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre pas financ\u00e9 par exemple des trafiquants d'armes ou aux pourcent financ\u00e9s, un salon de coiffure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas possible, vous ne pourrez jamais financ\u00e9 un trafiquant d'armes ou de drogue en pr\u00eatant de l'argent via cette plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [92%] :\r\nLa, la Finma, donc le r\u00e9gulateur et tous les r\u00e9gulateurs internationaux exigent que les flux d'argent soit contr\u00f4l\u00e9e et qu'on sache d'o\u00f9 viennent cet argent pour \u00e9viter le le blanchiment d'argent pour \u00e9viter des des fraudes massives et donc aujourd'hui tous les flux financiers sur Week-End sur toutes les plateformes transitent par des institutions bancaires traditionnels qui garantissent que l'argent vient de, de, d'origine, on va dire conforme parce que la personne a un compte en banque en Suisse, ils ont fait, on va dire toute l'analyse de l'emprunteur ou du pr\u00eateur potentiel et \u00e7a toutes les plateformes de crowdfunding passe par les banques et travaille avec les banques, donc y a pas une concurrence entre les plateformes et les banques, mais au contraire une collaboration qui se met de plus en plus en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [92%] :\r\nIl y a d'ailleurs des banques qui s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce mode de financement en juillet dernier, la Banque cantonale de B\u00e2le- Campagne, en collaboration avec Suisse comme \u00e0 cr\u00e9er sa propre plateforme de Claude Landing \u00e0 des PME qui ont plus de 3 ans d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nMais Muriel M\u00e9rat, une entreprise est -elle vraiment oblig\u00e9 de passer par une plateforme de cloud landing pour se faire pr\u00eater de l'argent par des particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [79%] :\r\nNon, c'est pas une obligation, vous reposer ailleurs de faire connaissance avec \u00c9ric et Marie, un artisan boulanger Genevois qui a eu recours au cours Landing sans passer par une plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [84%] :\r\nC'est les clients qui ont financ\u00e9 la construction de ceux qui ont men\u00e9 la boulangerie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [86%] :\r\nParce que ce qu'il a de particulier, c'est que vous, vous avez fait du Crola leading sont pass\u00e9s par une structure, une plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [89%] :\r\nOui, je savais m\u00eame pas que \u00e7a existait en fait des plateformes, comme \u00e7a, pour moi, j'ai toujours fait ce genre de d'op\u00e9ration il y a d\u00e9j\u00e0 15 ans en arri\u00e8re et j'ai toujours eu des gens qui ne sur l'honneur, si on peut dire, parce que il y a pas je parle vraiment de garanties \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [83%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous dites : ce sont des clients qui vous ont pr\u00eat\u00e9, donc vous, vous avez fait on mais la la retape pour que les gens vous pr\u00eate de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [89%] :\r\nOn a laiss\u00e9 tra\u00eener nonchalamment sur le bord du comptoir dans l'ancienne boulangerie, c'\u00e9tait juste en face, en fait, dans l'immeuble en face de l'arm\u00e9e, juste en face des petits papiers qui demandait si les gens \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer financi\u00e8rement \u00e0 la construction de la nouvelle, ce qui assure -t-on interloqu\u00e9 puis surpris les gens, c'est qu'ils avaient peur qu'on ne puisse pas financ\u00e9 et qu'on doive partir donc pour les clients, c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'on reste ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:13) [88%] :\r\nAh, c'est \u00e7a : c'est que vous \u00e9tiez oblig\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager et vos clients avaient surtout pas envie de vous perdre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, on ne peut surtout pas envie de me perdre 2 de plus avoir boulangerie \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans le quartier, mais du coup, probl\u00e8me personne qui vous ont pr\u00eat\u00e9 de l'argent et pour quel montant alors \u00e0 l'heure actuelle, il y a 72, il y en a qui ont pr\u00eat\u00e9 plusieurs fois et puis c'est un montant de 1000000 700000 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:36) [91%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a incit\u00e9 \u00e0 faire appel \u00e0 avoir pignon plut\u00f4t que d'aller solliciter un pr\u00eat bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:42) [80%] :\r\nAlors les banques malheureusement ne ne pr\u00eatent pas aux artisans \u00e7a \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps c'est sont tr\u00e8s frileux par rapport aux artisans pour on n'a pas les bons, les bonnes comp\u00e9tences pour Androm\u00e8de et des personnes ou des commerces \u00e0 risques etc, donc il faut monter des dossiers tr\u00e8s compliqu\u00e9s qui nous co\u00fbte une fortune et la plupart du temps s'est refus\u00e9 avec le client, c'est tr\u00e8s simple, on s'assoit au bord de l'appareil qu'on associe maintenant et puis en 2 minutes, \u00e7a fait j'ai personne qui maman d'un bilan, j'ai personne qui m'a rien demand\u00e9, c'est, c'est vraiment de naturel incroyable, c'est une relation de personne \u00e0 personne qui se parlent, qui se connaissent, etc, le banquier s'int\u00e9resse pas aux gens, c'est fini, il y a 40 ans en arri\u00e8re, on ne perd que la la banque, le directeur, on s'est serr\u00e9 la main depuis 2 jours apr\u00e8s, il avait l'argent sur le compte et puis le contrat sign\u00e9, maintenant, le banquier ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la personne ajuste juste derniers chiffres, elle ne lit m\u00eame pas le bilan c'est juste, dernier chef qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:44) [92%] :\r\nDe personne \u00e0 personne, \u00e7a veut dire que les gens vous ont pr\u00eat\u00e9 \u00e0 vous \u00c9ric \u00c9mery et non pas \u00e0 la boulangerie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [80%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est important quand m\u00eame le pr\u00eater \u00e0 \u00c9ric est une personne qui est papable en cas de faillite ou quelque chose comme \u00e7a, donc la seule garantie qu'il y avait 5 j'avais souscrit d\u00e8s l'assurance- vie \u00e0 hauteur du pr\u00eat et puis ils sont tous rattach\u00e9s \u00e0 ces assurance- vie en cas de d\u00e9c\u00e8s et autrement en cas de faillite, ils ont quand m\u00eame une possibilit\u00e9 de poursuivre \u00c9ric aime rire tous les cas pour suivre une SARL, c'est beaucoup plus impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:19) [86%] :\r\nDonc la seule garantie qui Jean de r\u00e9cup\u00e9rer leur pr\u00eate, c'est d'une part, qui vous font confiance et que d'autre part on en cas de d\u00e9c\u00e8s, vous avez cette assurance vie qui leur permet de rentrer dans leurs fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [82%] :\r\nExactement, oui, donc je c'est moi le garant qui est qui assure de rembourser les clients d'ailleurs, j'en ai d\u00e9j\u00e0 en Bourse, c'est pas mal, hein, si vous voulez, ils ont pr\u00eat\u00e9 1 1000000 700 1000 mais j'ai d\u00e9j\u00e0 rembours\u00e9, j'ai calcul\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 600000 francs avec quel taux d'int\u00e9r\u00eat, alors le taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait de 4 pourcent pour pour chacun, la plupart \u00e9taient pas int\u00e9ress\u00e9 par ce tour il y en a beaucoup qui trouvait que c'\u00e9tait beaucoup trop, qu'il fallait pas payer autant que il fallait que je fasse attention la m\u00eame des personnes qui ne veulent pas payer je m'arrangerais avec leurs descendants, parce que c'est des t\u00eates dures qui, qui, \u00e0 plus de 95 ans je m'arrangerais directement et de sa fille, mais voil\u00e0 il y a des gens qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que je leur pays une bouffe qu'on aille manger ensemble plut\u00f4t que de payer les int\u00e9r\u00eats, on a eu toutes sortes de cas et puis bien s\u00fbr, il y a quand m\u00eame aussi des personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es aussi par le rendement, c'est normal, je veux dire pas juger les gens sur telle ou telle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:32) [90%] :\r\nDe voir autant de personnes vous faire confiance, \u00e7a \u00e7a doit mettre une une sacr\u00e9e pression pour dire wahou mais j'ai vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 pouvoir les rembourser peut-\u00eatre encore plus que par rapport \u00e0 \u00e0 une banque ou ce que vous disiez avant c'est compl\u00e8tement personnel : c'est de la paperasse etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [87%] :\r\nJe dirais que c'est moins stressant, parce que si on a un souci d'argent, on peut toujours discuter avec les clients, il a souvent une possibilit\u00e9 de laisser de 3 mois ou 6 mois, plus la banque, elle a pas de possibilit\u00e9 de discuter, donc vous devez arriver \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance et rembourser le pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [93%] :\r\nBelle aventure que vit \u00c9ric \u00c9mery avec ses clients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:08) [92%] :\r\nOui, et c'est la preuve que le financement participatif ne passe pas forc\u00e9ment par une plateforme maintenant l'Avantage de la plateforme, c'est que vous n'avez pas besoin de chercher vos pr\u00eateurs ni de g\u00e9rer les comptes de calculer les taux d'int\u00e9r\u00eat ou les remboursements puisque la plateforme son char pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [90%] :\r\nMerci Muriel M\u00e9rat des Liens sont \u00e0 retrouver sur notre page internet RTS Point CH barre oblique, on en parle et demain notre service apr\u00e8s- vente int\u00e9ressera \u00e0 un syst\u00e8me de chauffage qui avait test\u00e9 notre coll\u00e8gue Yves-Alain Cornu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T10:06:40Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pignon, Vincent", "role": ",sp\u00e9cialiste dans le financement participatif", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A76DBC-AC80-4007-B3BE-858FA319F3C7", "internalArchiveId": "91A76DBC-AC80-4007-B3BE-858FA319F3C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les pourquoi dans le sport (3/5): le ballon ovale en rugby", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Alain Studer, ancien joueur suisse du Top 14\r\n* * Les pourquoi dans le sport (3/5): le ballon ovale en rugby (JDM Sports Matin) \r\n(SERIE NOEL SPORT RUGBY) Toute cette semaine, Sports-matin vous propose une s\u00e9rie sur les d\u00e9tails \u00e9tonnants et pas si anodins... de certaines disciplines sportives. Aujourd'hui, la forme du ballon. Quand il est rond: on parle de football, de basketball, ou encore de handball... Le tennis ou encore le golf se jouent avec une balle ronde, l\u00e0 aussi. La forme ovale, elle, est l'apanage du seul rugby. Le ballon ovale qui donne \u00e0 ce sport un caract\u00e8re unique, Caroline Reymond. \r\n((Le rugby est un sport \u00e0 part, en effet, parce qu'il se joue avec un ballon ovale. Je ne sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 un ballon de rugby? \r\nTaper dans un ovale, \u00e7a n'est pas aussi naturel que taper dans un ballon de football. Pareil pour les passes, elles sont plus compliqu\u00e9es au rugby parce que le ballon est fuyant. Il a sa propre vie, sa propre dynamique, certain dirait sa propre po\u00e9sie. Et ce ballon ovale est un \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9duction aupr\u00e8s du grand public. Alain Studer, ancien joueur suisse du Top 14, le championnat fran\u00e7ais de 1\u00e8re division. \r\nson: \r\n****Quelle est l'origine de ce ballon ovale?\r\nL'histoire commence en 1823 lorsque le rugby appara\u00eet dans le coll\u00e8ge priv\u00e9 de Rugby. \r\nLa l\u00e9gende veut que William Webb Ellis ait pris un ballon dans ses mains pour aller le d\u00e9poser derri\u00e8re la ligne adverse lors d'un match de football. Ce nouveau sport va vite devenir populaire et les \u00e9l\u00e8ves de Rugby sont all\u00e9s demander au cordonnier de la ville, un certain William Gilbert de leur fabriquer des ballons.\r\n****C'est donc le cordonnier qui a choisit de fabriquer des ballons ovales?\r\nDe fa\u00e7on indirecte oui. Les premiers ballons de rugby \u00e9taient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de vessies de porcs qui \u00e9taient gonfl\u00e9es puis recouvertes de 4 panneaux de cuir. Ce sont donc les vessies qui ont donn\u00e9 leur forme aux ballons. Des ballons qui d'ailleurs \u00e9taient plus ronds et plus grands que ceux d'aujourd'hui! C'est pas tr\u00e8s ragoutant ce que je vous raconte, mais les ballons Gilbert \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9sistants et ce sont vite propag\u00e9s \u00e0 travers le royaume. Avec le temps, Gilbert a donn\u00e9 \u00e0 ses ballons une forme ovo\u00efde, en forme d'oeuf en gros!\r\n***Ovo\u00efde, mais toujours pas ovale!!!\r\nLa forme ovo\u00efde a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9e en 1890. C'est pas la suite que les choses ont \u00e9volu\u00e9. \r\nLorsque la philosophie du jeu a chang\u00e9! Le rugby, dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, est rest\u00e9 proche du football, ce qui signifie que le jeu au pied \u00e9tait fondamental. Lorsqu'un joueur plaquait sa balle derri\u00e8re la ligne d'en but, il ne marquait pas de point. Il devait pour cela transformer l'essai en tapant son ballon entre les poteaux. La forme ovo\u00efde \u00e9tait pratique puisque les pointes du ballon permettait de le poser de mani\u00e8re stable sur le terrain. \r\n***Puis le jeu de passes \u00e0 la main s'est impos\u00e9...\r\nExactement. Nous sommes dans les ann\u00e9es 1920, Sir Percy Royds veut valoriser le jeu de mouvement et par cons\u00e9quent le ballon va se transformer. Il va s'allonger et prendre sa forme ovale actuelle. Une balle ovale permet aux joueurs de la serrer contre eux et de courir vers la ligne d'en but!\r\nLa l\u00e9gende dit d'ailleurs que William Webb Ellis en 1823 a serr\u00e9 si fort la balle contre lui qu'elle devint ovale! On vient de le voir, l'histoire est un peu plus complexe!\r\n***Ce ballon de rugby a-t-il encore \u00e9volu\u00e9?\r\nSes mensurations sont fix\u00e9es de fa\u00e7on pr\u00e9cises dans les r\u00e9glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale. Mais oui le ballon a \u00e9volu\u00e9. Du cuir - trop glissant par temps de pluie, on est pass\u00e9 au synth\u00e9tique! La maison Gilbert propose des ballons sp\u00e9ciaux pour les coupes du monde depuis 1995. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les modifications ont am\u00e9lior\u00e9 le jeu au pied, mais le ballon 2015 utilis\u00e9 cet automne en Angleterre a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour faciliter la prise de main. \r\nLors de la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans au Japon, le ballon aura encore \u00e9volu\u00e9.\r\nIl pourrait bien \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'une puce. Une puce qui permettrait de savoir avec pr\u00e9cision si le ballon a pass\u00e9 la ligne d'en but ou la ligne de touche. \r\nLe rugby un sport de tradition, mais qui ne cesse de se transformer!))\r\nCaroline Reymond, Merci! Demain, la prison dans le hockey...", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les pourquoi dans le sport (3/5): le ballon ovale en rugby", "Les pourquoi dans le sport (3/5): le ballon ovale en rugby / JDM_2015-12-30T06:36:00_sport-matin", "Les pourquoi dans le sport (3/5): le ballon ovale en rugby / JDM_2015-12-30T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Pourquoi le ballon de rugby est-il ovale et pas rond? L'histoire de la maison Gilbert qui fournit les ballons de la Coupe du monde.", "Pourquoi le ballon de rugby est-il ovale et pas rond? L'histoire de la maison Gilbert qui fournit les ballons de la Coupe du monde.", "Pourquoi le ballon de rugby est-il ovale et pas rond? L'histoire de la maison Gilbert qui fournit les ballons de la Coupe du monde."], "variantIds": ["ece-7362036", "ece-7362021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:50:25Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nFormation. \r\nToute cette semaine, sports matin vous propose une s\u00e9rie sur les d\u00e9tails \u00e9tonnants et pas si anodins de certaines disciplines sportives aujourd'hui la forme du ballon quand il est rond, on parle de football, de basket- ball encore de handball, le tennis ou encore le golf se jouent avec une balle ronde l\u00e0 aussi la forme ovale, elle est l'apanage du seul rugby le ballon ovale qui donne \u00e0 ce sport \u00e0 caract\u00e8re unique Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [86%] :\r\nEnfin, le rugby a vraiment un sport \u00e0 part, hein, parce qu'il se joue avec ce ballon ovale, alors je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 un ballon de rugby, Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [80%] :\r\nOuais, j'aurais jamais touch\u00e9 un mais c'\u00e9tait pas tr\u00e8s concluant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nOui, parce que taper dans un ovale, c'est pas aussi naturel que taper dans un ballon de football, pareil pour les passes, elles sont plus compliqu\u00e9es au rugby parce que le ballon est fuyant, il a sa propre vie, sa propre dynamique certain dirait m\u00eame sa propre po\u00e9sie et ce ballon ovale est un \u00e9l\u00e9ment de s\u00e9duction aupr\u00e8s du grand public Alain Studer, ancien joueur suisse du Top 14 le championnat fran\u00e7ais de premi\u00e8re division. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [82%] :\r\nBah, c'est toujours un petit peu atypique quand on voit des enfants qui qui jouent dans la rue avec un ballon, un ballon de foot et et tout d'un coup qu'il y en a qui se qui se avec un un ballon ovale, \u00e7a fait interpelle temps et puis, et puis \u00e7a tire, \u00e7a attire les gens bien il y a essay\u00e9 des choses un petit peu diff\u00e9rente donc pour pour le le monde du rugby lire on consommera pas un ballon, un ballon d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [97%] :\r\nMais quelle est l'origine de ce ballon ovale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [95%] :\r\nAlors, l'histoire commence en 1823 lorsque le rugby appara\u00eet dans le coll\u00e8ge priv\u00e9 de Rugby, la l\u00e9gende veut que William Webb Ellis est pris un ballon dans ses mains pour aller d\u00e9poser derri\u00e8re la ligne adverse lors d'un match de football ce nouveau sport va vite devenir populaire et les \u00e9l\u00e8ves de Rugby sont all\u00e9s demander au cordonnier de la ville, un certain William Guilbert de leur fabriquer des ballons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nC'est donc le cordonnier qui a choisit de fabriquer des ballons de de cette forme l\u00e0 donc ovale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [88%] :\r\nOui, mais de fa\u00e7on indirecte, les premiers ballons de rugby \u00e9taient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de vessies de porc qui \u00e9taient gonfl\u00e9es puis recouvertes de 4 panneaux de de cuir, ce sont donc les vessies et qui ont donn\u00e9 leur forme aux ballons, des ballons qui d'ailleurs \u00e9tait plus rond et plus grands que ceux d'aujourd'hui alors j'avoue, hein, c'est pas tr\u00e8s rago\u00fbtant, ce que je vous raconte, mais les ballons Guilbert \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9sistants et ce sont vite propag\u00e9s \u00e0 travers le royaume avec le temps qu'il donn\u00e9 \u00e0 ses ballons une forme ovo\u00efde en gros une forme d'oeuf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors ovo\u00efde c'est pas encore tout \u00e0 fait ovale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nNon, alors la forme ovo\u00efde a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9e en 1897 par la suite que les choses ont \u00e9volu\u00e9, lorsque la philosophie du jeu a chang\u00e9 hein le rugby dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, rest\u00e9 proche du football, ce qui signifie que le jeu au pied \u00e9tait fondamental, lorsqu'un joueur plaqu\u00e9 sa balle derri\u00e8re la ligne d'en-but il ne marquait pas de point et devait pour cela transformer l'essai en tapant son ballon entre les poteaux la forme ovo\u00efde \u00e9tait pratique hein, puisque les points du ballon permettait le poser de mani\u00e8re stable sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [86%] :\r\nAlors des pieds, on est pass\u00e9 au jeu de passes \u00e0 la main, c'est cette ce jeu- l\u00e0, qui s'est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, exactement, l\u00e0 nous sommes dans les ann\u00e9es 1920 un homme sort votre veut valoriser le jeu de mouvement et par cons\u00e9quent le ballon va se transformer, il va s'allonger et prendre sa forme ovale actuelle une balle ovale permet aux joueurs de la serrer contre et de courir vers la ligne dans le but, la l\u00e9gende dit d'ailleurs que William Webb Ellis en 1823 a serr\u00e9 si fort la balle contre lui qu'elle devint ovale, on vient de voir un l'histoire est un petit peu plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors est -ce que le ballon de rugby, a encore \u00e9volu\u00e9 o\u00f9 on en est rest\u00e9 au vessies de porc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [89%] :\r\nAlors selon ses mensurations sont fix\u00e9es de fa\u00e7on pr\u00e9cise un dans les r\u00e8glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, mais oui, de ballons \u00e9volu\u00e9, on a d'abord jou\u00e9 en cuir mais le cuir \u00e9tait trop glissant par temps de pluie donc on est pass\u00e9 finalement au synth\u00e9tique, la maison Gilbert te propose des ballons sp\u00e9ciaux pour les coupes du monde hein, depuis 1995 alors ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les modifications am\u00e9lior\u00e9 le jeu au pied, mais le ballon 2015 utilis\u00e9 cet Automne en Angleterre a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour faciliter la prise demain et lors de la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans Japon le ballon aura encore \u00e9volu\u00e9, il pourrait bien \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'une puce, une puce qui permettrait de savoir avec pr\u00e9cision si le ballon a pass\u00e9 la ligne d'en-but ou la ligne de touche le rugby, c'est vraiment un sport de tradition oui mais qui ne cesse de se transformer. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T06:06:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ED62C86-01F6-48FA-8939-8BED77FEEC66", "internalArchiveId": "3ED62C86-01F6-48FA-8939-8BED77FEEC66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens fuient jusqu'au Mali", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens fuient jusqu'au Mali Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens fuient jusqu'au Mali... \r\nIls sont actuellement pr\u00e8s d'une centaine \u00e0 Bamako, qui ont obtenu l'asile ou b\u00e9n\u00e9ficient d'autorisations temporaires de s\u00e9jour....\r\nDes familles syriennes ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans le Nord, \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne....\r\nComment ces Syriens qui fuient la guerre se sont-ils retrouv\u00e9s en Afrique, dans l'un des pays les plus pauvres\u00a0? Quels sont leurs projets\u00a0?\r\nLe reportage, \u00e0 Bamako, de David Bach\u00e9...", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens fuient jusqu\u2019au Mali  / 12H30_2015-12-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s d\u2019une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s syriens sont \u00e0 Bamako, au Mali, o\u00f9 ils ont obtenu l\u2019asile ou b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019autorisations temporaires de s\u00e9jour. Des familles syriennes ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans le nord, \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne."], "variantIds": ["ece-7362060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T10:27:49Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui fuient de plus en plus jusqu'au Mali, ils sont actuellement pr\u00e8s d'une centaine \u00e0 Bamako, ils ont obtenu l'asile ou b\u00e9n\u00e9ficient d'autorisation temporaire de s\u00e9jour des familles syriennes ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans le nord \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne alors comment ces Syriens qui fuient la guerre se sont -ils retrouv\u00e9s en Afrique dans l'un des pays les plus pauvres, quels sont leurs projets, le reportage \u00e0 Bamako de David Bach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [90%] :\r\n\u00e0 Chambord n'Mohamed Jafar 38 ans, est originaire d'Idlib dans le nord- ouest de la Syrie, il est arriv\u00e9 \u00e0 Bamako en 2010 tout seul pour un travail lorsque la guerre a \u00e9clat\u00e9 il y a commenc\u00e9 \u00e0 faire venir ses proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [70%] :\r\n2\u00e8me journ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence pourra s'appelle sous le regard lui il \u00e9tait l\u00e0 depuis 6 ans, elle a commenc\u00e9 \u00e0 envoyer les visas \u00e0 certains les arm\u00e9es parce que les probl\u00e8mes de l'maintenant pour avoir les visas personne, il donne des visas, je vais donc pas les d\u00e9j\u00e0 les membres qu'aussi bien avec des biellettes couette tout \u00e7a et donc pas de VISA, ils ont trouv\u00e9 Mali : ils sont venus ici par avion de m\u00eame toujours forte avec ce cousin, ses amis, sa famille, non la dame avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [91%] :\r\nD'abord passer par la Turquie, ces familles syriennes ont pris l'avion pour la Mauritanie qui n'exigeaient pas de VISA, puis direction le Mali, o\u00f9 une vingtaine d'entre eux a obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9, selon le HCR, les autres une soixantaine attendent toujours la r\u00e9ponse des autorit\u00e9s maliennes mais tous veulent en fait continu\u00e9 leur chemin comme Abdelhamid Dahir 57 ans originaire d'Idlib, lui aussi, et dont la famille c'\u00e9tait particulier, il y a 2 ans, dit -il, apr\u00e8s un bombardement, arriv\u00e9 au Mali il y a 7 mois, il veut retrouver les siens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [74%] :\r\nVous l'avez fait allemand \u00e0 Dortmund familles sont tout ce qu'on en demande \u00e0 Dortmund et lui il attend un papier pour aller l\u00e0- bas jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas trouv\u00e9 les papiers l'appel dit son impuissance pendant la guerre et un 2\u00e8me fils et \u00e0 son pied, \u00e9coutez maintenant lui \u00e7a va pas, il \u00e9tait fatigu\u00e9 si\u00e9ger si l'entente papier \u00e0 l'ambassade d'un \u00e0 Bamako et, bient\u00f4t, la famille et les enfants qui sont en anglais, je vous allez Tabanou une tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [83%] :\r\nPour survivre, les hommes d\u00e9chargent des camions o\u00f9 trouver des petits boulots de gardiens insuffisant, explique Mohamed Jafar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [77%] :\r\nPour nos stocks de fin ao\u00fbt, nous dites la derni\u00e8re demandant la malaria dur mais \u00e7a va pas du tout, il y a pas d'\u00e9cole, les enfants sont malades, pas de maison et il y avait pas de travail, pas de l'argent, il y avait un \u00e7a va pas, \u00e7a va pas vraiment \u00e7a tabac multir\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [87%] :\r\nComme s'ils avaient besoin d'une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : ces syriens du Mali se trouve dans une impasse administrative leurs passeports sont p\u00e9rim\u00e9s et ils n'ont aucun moyen de les renouveler David Bach\u00e9 pour RTS Bamako. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T11:44:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF6FCB53-E65C-455C-AF08-97A0029DB980", "internalArchiveId": "DF6FCB53-E65C-455C-AF08-97A0029DB980", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un quintette qui a fait tourner la plan\u00e8te jazz vers le c\u00f4t\u00e9 volcanique", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9volution, donc, au sens propre. Apr\u00e8s avoir r\u00e9volutionn\u00e9 une premi\u00e8re fois quelques ann\u00e9es avant. La suite commence au Plugged Nickel, il y a exactement un demi-si\u00e8cle, avec un concert devenu l\u00e9gende. En deux soirs, cette nouvelle machine \u00e0 surprise renouvelle les modes de dialogue et les convenances. Les nouveaux venus de ce quintette seront eux-m\u00eames des leaders apr\u00e8s leur passage chez Miles Davis. Pas le choix. Les meilleurs, autrement dit. Bon concert.", "durationSec": 4686, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Davis, Miles"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 30.12.2015", "JazzZ / JAZ_2015-12-30T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 30.12.2015", "JazzZ / JAZ_2015-12-30T22:42:45_jazzz"], "variantIds": ["ece-7315452", "ece-7315451"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T09:53:55Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [58%] :\r\nJose quand on va ouvrir, c'est-\u00e0-dire on va devoir votre retour Balladur de gr\u00e8ve britannique devait aller des heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans le jazz, avec tous les aides n\u00e9cessaires pour nous rendre \u00e0 Chicago ce soir retrouvez le trompettiste le plus connu de l'histoire du jazz avec son quintette le plus disons. \r\nD\u00e9cembre 1965 2 nuits tr\u00e8s froides \u00e0 Chicago, mais dans le club o\u00f9 nous allons l'histoire du jazz prenait un virage et il faisait tr\u00e8s chaud, le groupe \u00e9tait tr\u00e8s attendue, la salle \u00e9tait pleine et les moins chanceux attendaient sur le trottoir qu'une place se lib\u00e8re le plus que Nickel accueillait ce mercredi et jeudi, le quintette de Miles Davis 22 et 23 d\u00e9cembre il arrivait avec les musiciens les plus d\u00e9sob\u00e9issants et cr\u00e9atif de l'histoire des gentlemans aux caract\u00e8res bien diff\u00e9rents et heureux d'\u00eatre ensemble, le groupe \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e t\u00e9l\u00e9pathie qu'rapide comme l'\u00e9clair, tout est possible et vous allez l'entendre mais bon Miles Davis avait besoin de cela pour vivre en musique tout simplement des quintette n'avait eu 10 ans avant d\u00e9j\u00e0, avec les meilleurs John Coltrane mal Paul Chamber s'comme pas mal, non, avec des galettes historique \u00e0 la cl\u00e9, comme l'arm\u00e9e de Ma\u00efdan 55 59 avec pour pour faire le sextette le disque le plus vendu de l'histoire qu'un 9 Blue, mais, mais ce n'est pas dupe, il sait que les gens viennent l'\u00e9couter en ayant en t\u00eate ce quintette qui a fini par se dissoudre en 1963 il faut donc repartir de rien, un nouveau groupe \u00e0 construire qui commence avec le saxophoniste George Coleman recommand\u00e9 par John Coltrane, qui sera remplac\u00e9 par celui que tout le monde attendait dans la section rythmique, qui \u00e9tait directeur musical Super Black et c'est bien ce message, s'il y a eu juste avant \u00e7a Everest quelque temps et puis Wayne Shorter quitt\u00e9 les m\u00e9decins jazz pour venir chez Miles George Coleman jouait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon musicien, mais le jeune trublion qui donnait la Chair de batterie nettement un musicien qui joue dehors, il faut dire que la News la nouvelle chose bat son plein milieu des ann\u00e9es 60 et Ornette Coleman Albert, ceux qui sont en train de changer l'histoire de jazz, un peu plus que Miles Davis, \u00e7a s'appelle le Free- jazz alors alors une charter devient le dialogue c\u00e9leste du grand malaise avec une section rythmique qui peut tout faire, tout y compris d\u00e9monter le blues le plus connu de Miles Davis, sur un th\u00e8me pour d'enfer. \r\nAll blues 1965 compl\u00e8te, c'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre tr\u00e8s exactement le 4\u00e8me \u00e0 cette jouer donc \u00e0 Chicago par qu'on peut-\u00eatre incroyable la version la plus c\u00e9l\u00e8bre de blues \u00e0 partir du secr\u00e9taire et de Blue et nous sommes ici, 6 ans plus tard avec un tout nouveau quartette pour mal\u00e9fice ainsi donc, apr\u00e8s que le saxophoniste, est choisi, h\u00e9 bien qu'il allait laisser sa place \u00e0 Saint-Br\u00e9vin puis ou charter entre- temps Miles Davis devait construire son groupe un vrai groupe lorsqu'il a d\u00fb choisir un contrebassiste Paul Chamber s'lui a rappel\u00e9 ce jeune qui venait de Detroit comme lui et qui s'\u00e9tait point\u00e9 un de leurs concerts en 1958 il \u00e9tait encore aux \u00e9tudes est all\u00e9 l'\u00e9couter et il a ador\u00e9 il y a du monde et de suite, il pouvait l'engager et Ron Carter dit si m\u00e8re est d'accord, je viens \u00e0 sa m\u00e8re n'avait pas tr\u00e8s envie de le voir partir mais il a dit oui et Miles avait aussi rep\u00e9r\u00e9 ce tout jeune batteur de 17 ans qui jou\u00e9 avec Jackie McLean, il m'a p\u00e9t\u00e9 les plombs, Guimaraes, mais je ne pouvais pas le faire, qui \u00e9taient McLean et lorsqu'il a termin\u00e9 l'engagement McLean l'envoy\u00e9 avec sa b\u00e9n\u00e9diction Max Davis affirme que les trompettistes aime jouer avec de grands batteurs et j'ai entendu sur le Champ que Tony Williams allait \u00eatre l'un des plus faibles musiciens qui se sont approch\u00e9s d'une batterie, restait \u00e0 trouver le pianiste, le pianiste m\u00eame si Victor Feldman, qui faisait l'int\u00e9rim \u00e9tait un fabuleux musiciens et maladie, je suis revenu \u00e0 New York, et j'ai trouv\u00e9 un bien commun. \r\nIl y a juste des J\u00e9r\u00f4me auto- Achbar Net avec le quintette de Davis aux plaques la soir\u00e9e du 23 d\u00e9cembre 1965 7 \u00e0 Chicago avec Wayne Shorter au encore combien de Ron Carter, contrebasse, Tony Williams \u00e0 la batterie, c'est un disque pratiquement l\u00e9gendaire, il y a donc exactement 50 ans, le quintette, le quintette incroyable m\u00eame si Ron Carter n'\u00e9tait pas toujours la \u00e9cart Davis le remplacer parfois, h\u00e9 bien ces 2 soirs -l\u00e0 \u00e0 Chicago, il \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait comme des retrouvailles magiques et donc nous sommes rest\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de vos bien dans le groupe, Miles Davis, raconte, je l'avais connu environ un an plus t\u00f4t que le trompettiste Donald l'avait amen\u00e9 chez moi, il venait de l'engager, je vais demander de jouer quelque chose sur mon piano et j'ai tout de suite compris qu'ils savaient vraiment jouer et donc je lui demande de venir chez moi avec Ron Carter et Tony Williams, ils ont jou\u00e9 ensemble pendant 2 jours, je les \u00e9cout\u00e9 par l'intercom sans \u00eatre vraiment l\u00e0 ils sont \u00e9tant bien ensemble, je suis all\u00e9 retrouver le 3\u00e8me ou bien, peut-\u00eatre m\u00eame le 4\u00e8me jour et j'ai jou\u00e9 un peu avec eux, Rome et Tony \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'orchestre et j'ai dit \u00e0 ob\u00e9it de venir nous retrouver au Studio d'enregistrement, le lendemain, nous finissions le disque, c'est le statut BIMa demand\u00e9 \u00e7a veut dire que je fais partie du groupe et qui fait le disque avec moi non, et j'ai r\u00e9pondu, et j'ai su tout de suite que sa lettre putain de groupe pour la 1\u00e8re fois depuis longtemps, j'ai retrouv\u00e9 une excitation int\u00e9rieur ce qu'ils avaient jou\u00e9 superbement en quelques jours, on pourrait se demander ce que sa lettre dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:20) [61%] :\r\nD\u00e9but oui le point ou pas et lui donner des rep\u00e8res tout \u00e0 faire, etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:29) [69%] :\r\nD'un. \r\nOui, il a un est pas Karim oui oui m\u00eame donc ceux qui souhaitent maintenant pas donc d'Ernest. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:40) [83%] :\r\nEt les 2 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:43) [73%] :\r\nIl va de la dignit\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s ex- salari\u00e9s qui la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:15) [74%] :\r\nOui. \r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:28) [79%] :\r\n\u00e0 6. \r\nPoilly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:10) [76%] :\r\nDe toute qui qui n'est point et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:19) [83%] :\r\nOui, il a dit. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:43) [85%] :\r\n2\u00e8me set du 23 d\u00e9cembre 1965 plus Nickel \u00e0 Chicago avec le quintette de Miles Davis, c'\u00e9tait une copine de film Street des brandissent est p\u00e9renne de Washington et moi Davis continue \u00e0 raconter ce quintette, il dit : je savais que Wayne Shorter, ou bien encore grande Carter et Tony Williams, \u00e9t\u00e9 de grands musiciens et qu'ils formeraient un groupe, une v\u00e9ritable entit\u00e9 musicale pour avoir un groupe, chacun doit faire des sacrifices et des compromis sinon rien ne se passe tous les en pensait capable il \u00e9tait trouver les bons types pour jouer les bonnes choses au bon moment et vous fait un malheur, vous n'avez besoin de rien d'autre si j'\u00e9tais l'inspiration, la sagesse et le Lion de cet orchestre Tony, on \u00e9tait le feu l'\u00e9tincelle cr\u00e9atrice oui \u00e9tait l'homme id\u00e9es celui qui conceptualiser une tr\u00e8s grande partie de nos id\u00e9es musicales Rollers Rugby \u00e9taient nos points d'ancrage, je n'\u00e9tais que le leader qui les a rassembl\u00e9s, ils \u00e9taient jeunes, je leur apprenais des choses mais il m'on apprenait aussi que sur la News sur le foot, jazz, car pour \u00eatre et demeurer un grand musicien, il faut rester ouvert \u00e0 la nouveaut\u00e9 \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l'instant pr\u00e9sent, oui nous a aussi apport\u00e9 une sorte de curiosit\u00e9 sur la mani\u00e8re de travailler avec des r\u00e8gles musical s'il ne fonctionnait pas les enfreignent mais avec un sens musical, il comprenait que la libert\u00e9 en musique, c'\u00e9tait de conna\u00eetre les r\u00e8gles pour les infl\u00e9chir selon son go\u00fbt pour obtenir satisfaction, avec ses musiciens, j'apprenais quelque chose chaque soir Tony Williams et le seul type de mon groupe qui m\u00e9dite un jour bon Dieu mal c'est pourquoi travailles pas davantage, il faut dire que pour tenir la drag\u00e9e haute \u00e0 ce jeune jeunot je ratais parfois des notes, il m'a pouss\u00e9 \u00e0 retravailler mon instrument puisque je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 de le faire sans m\u00eame m'en rendre compte un jour j'ai dit \u00e0 l'aube et tu mets trop de notes dans des accords, il m'a r\u00e9pondu : parfois je ne sais pas quoi jouer alors ne joue rien si tu ne le sais pas Descombes et tu n'est pas oblig\u00e9 de jouer tout le temps, c'est pas parce que \u00e7a 8 tente une autre devant toi qu'il faut t'en servir tout le temps, mais c'est tout ce que j'ai eu \u00e0 lui dire, fin de citation, ce quintette enregistrera si disques en 4 ans, sans compter les album Life dans celui que nous \u00e9coutons aujourd'hui leur musique \u00e9voluer tous les soirs, il savait que cela allait quelque part si vous entretenez l'excitation comme dit Miles Davis apr\u00e8s ce concert, les compositions nouvelles vont appara\u00eetre de plus en plus alors que le public venu \u00e9couter les standards qu'il connaissait d\u00e9j\u00e0 et il y avait donc le paradoxe d'avoir enregistr\u00e9 des disques r\u00e9volutionnaire de musique totalement nouvelle et de ne pas pouvoir la jouer en concert, et moi je de conclure faute de pouvoir je ne renouvelle musique nous jouions l'ancienne, \u00e0 la limite du possible pour en faire quelque chose de 9 aussi, cela dit, le vrai probl\u00e8me dans certains clubs, c'\u00e9tait plut\u00f4t le fait que le batteur et des mineurs et qu'il fallait lui dessin\u00e9 une moustache, nous retournons au bloc Nickel et on l'\u00e9coute successivement iPhone Loft de Jospin quand m\u00eame et nos blouses de masters fils. \r\nC'est ici que nous ressortons de club Nickel \u00e0 Chicago pour le soir des 22 et 23 d\u00e9cembre 1965 avec un quintette de l\u00e9gende qui prenait son envol et vous avez entendu doivent tout easily et nos blouses de masse Davis et il y avait avec lui ou elle sur terre bien Hancock, Ron Carter et Tony Williams et c'est ainsi que Jones se termine pour la derni\u00e8re version de l'ann\u00e9e 2004. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:17:58) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:18:01) [84%] :\r\nVous avez choisi Espace de merci d'\u00eatre avec nous, il est exactement minuit tr\u00e8s bonne nuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F69B154-C7F0-4FBE-A03C-8E190C016966", "internalArchiveId": "3F69B154-C7F0-4FBE-A03C-8E190C016966", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan de l'Apple Watch pourrait \u00eatre mitig\u00e9", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Le bilan de l'Apple Watch pourrait \u00eatre mitig\u00e9 Un flop ou carton... C'est la question \u00e0 quelques milliards de dollars que tout le monde se pose depuis le lancement en d\u00e9but d'ann\u00e9e de la montre connect\u00e9e d'APPLE. Pour l'instant, le groupe californien ne divulgue pas de chiffres. Alors, depuis des mois, les experts et autres analystes financiers se perdent en conjectures et en estimations. Aine Bassin, la montre d'Apple ne semble en tous cas pas avoir provoqu\u00e9 le raz-de-mar\u00e9e auquel on pouvait s'attendre.\r\nCertains vont m\u00eame jusqu'\u00e0 parler d'\u00e9chec commercial. Le titre Apple a d'ailleurs perdu 20% de sa valeur depuis juillet. Qu'est-ce qui contrarie les investisseurs ? Le mutisme du big boss d'APPLE sur les performances du petit dernier de la tribu et des estimations bien en de\u00e7\u00e0 des attentesqui, il faut le pr\u00e9ciser, \u00e9taient \u00e9normes. Pour justifier ce silence, TIM COOK \u00e9voque des raisons strat\u00e9giques, ses nouveaux concurrents, les horlogers suisses, ne livrent pas de d\u00e9tails sur leurs ventes. Argument qui ne convaint pas les acteurs financiers am\u00e9ricains habitu\u00e9s \u00e0 plus de transparence.  \r\nPourtant, en octobre, un premier indice montre que les ventes ne sont pas catastrophiques. \r\nLa toquante intelligente aurait rapport\u00e9 1 milliard 700 millions de francs de dollars \u00e0 Apple durant ses premiers mois de commercialisation, selon les r\u00e9sultats financiers du groupe. On est bien loin des 32 milliards g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les ventes de l'IPHONE, poule aux oeufs d'or de la soci\u00e9t\u00e9, le montant met tout de m\u00eame le monde horloger en \u00e9moi ; cela place d'embl\u00e9e le nouveau venu dans le peloton de t\u00eate des fabriquants de montres. SwatchGroup a par exemple engrang\u00e9 un chiffre d'affaires de 4,3 milliards durant le premier semestre.  L'annonce d'un partenariat avec la marque Herm\u00e8s confirme, qui plus est, que le groupe a bien l'intention de s'imposer dans le haut de gamme, terrain de jeu de la Suisse. \r\nReste qu'en 2015, les d\u00e9boires de l'horlogerie suisse doivent plus \u00e0 la m\u00e9forme du march\u00e9 chinois qu'\u00e0 la d\u00e9ferlante connect\u00e9e. \r\nPour l'instant, le sc\u00e9nario du virage rat\u00e9 du quartz dans les ann\u00e9es septante est \u00e9vit\u00e9. Mais le feu a tout de m\u00eame vir\u00e9 \u00e0 l'orange pour les entreprises suisses. La firme de Cupertino n'a de loin pas dit son dernier mot. Ces derni\u00e8res semaines, elle a d'ailleurs press\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur commercial, en proposant toutes sortes d'offres sp\u00e9ciales \u00e0 l'achat de l'une de ses montres. \r\nEt puis, si le raz-de-mar\u00e9e que certains pr\u00e9voyaient ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9, l'arriv\u00e9e d'Apple dans la galaxie horlog\u00e8re a tout de m\u00eame dynamis\u00e9 le march\u00e9 des montres connect\u00e9es, en plein boom, ce qui peut aussi repr\u00e9senter une chance pour l'horlogerie suisse, \u00e0 condition qu'elle sache se montrer inventive. Un sacr\u00e9 d\u00e9fi pour les ann\u00e9es \u00e0 venir !", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362071", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le bilan de l'Apple Watch pourrait \u00eatre mitig\u00e9 / FOR_2015-12-30T18:08:00_developpement-5", "Forum du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["La montre connect\u00e9e d'Apple a-t-elle fait un flop ou un carton? Sans chiffres, les experts et autres analystes se perdent en conjectures et en estimations."], "variantIds": ["ece-7362071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:40Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn flop ou carton, c'est la question \u00e0 quelques milliards de dollars, que tout le monde se pose depuis le lancement en d\u00e9but d'ann\u00e9e de la montre connect\u00e9e d'Apple pour l'instant, le groupe californien ne divulgue pas ses chiffres alors depuis des mois, les experts et autres analystes financiers se perdent en conjectures et en estimations Aline Bassin la montre d'Apple ne semble en tout cas pas avoir provoqu\u00e9 le raz-de-mar\u00e9e auquel on pouvait s'attendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, certains vont m\u00eame jusqu'\u00e0 parler d'\u00e9chec commercial le titre Apple a d'ailleurs perdu 20 pourcent de de sa valeur depuis juillet, alors qu'est -ce qui contrarie les investisseurs, h\u00e9 bien c'est le mutisme du Big boss d'Apple sur les performances du petit dernier de la tribu et des estimations bien en de\u00e7\u00e0 des attentes qui, il faut le pr\u00e9ciser \u00e9taient \u00e9normes pour justifier ce silence, Tim Cook \u00e9voque des raisons strat\u00e9giques, ces nouveaux concurrents les horlogers suisses ne livrent pas de d\u00e9tails sur leurs ventes, argument qui ne convainc pas les acteurs financiers am\u00e9ricains habitu\u00e9s \u00e0 bien plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [87%] :\r\nPourtant, en octobre, un 1er indice a montr\u00e9 que les ventes n'\u00e9tait pas catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nLa toquante intelligente aurait rapport\u00e9 1 1000000000 700 millions de francs \u00e0 Apple durant ses premiers mois de commercialisation, selon les r\u00e9sultats financiers du groupe Onet bien des 32 milliards g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les ventes de l'iPhone poule aux oeufs d'or de la soci\u00e9t\u00e9, ce montant, mais tout de m\u00eame le monde horloger en \u00e9moi, il place d'embl\u00e9e le nouveau venu dans le peloton de t\u00eate des fabriquants de montres, l'annonce de partenariat avec la marque Herm\u00e8s confirme, qui plus est, que le groupe a bien l'intention de sa dans le haut de gamme, terrain de jeu de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nCe qu'en 2015, les d\u00e9boires de l'horlogerie suisse doivent plus \u00e0 la mauvaise forme du march\u00e9 chinois qu'\u00e0 la d\u00e9ferlante connect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, pour l'instant, le sc\u00e9nario du virage rat\u00e9 du quartz dans les ann\u00e9es 70 ce sc\u00e9nario semble \u00e9vit\u00e9 mais le feu a tout de m\u00eame vir\u00e9 \u00e0 l'orange pour les entreprises suisses la firme de Cupertino vient de loin pas dit son dernier mot, ces derni\u00e8res semaines, elle a d'ailleurs press\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur commercial en proposant toutes sortes d'offres sp\u00e9ciales \u00e0 l'achat de l'une de ses montres et puis c'est le raz-de-mar\u00e9e que certains pr\u00e9voyaient ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9, l'arriv\u00e9e d'Apple dans la galaxie horlog\u00e8re a tout de m\u00eame dynamis\u00e9 le march\u00e9 des montres connect\u00e9es en plein boom, ce qui peut aussi repr\u00e9senter une chance pour l'horlogerie suisse \u00e0 condition qu'elle sache se montrer, inventive, un sacr\u00e9 d\u00e9fi pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, Aline Bassin de notre rubrique \u00e9conomique et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T17:42:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-677AE007-78B8-4611-AC71-D294FD56A5DF", "internalArchiveId": "677AE007-78B8-4611-AC71-D294FD56A5DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Sibelius, carnet de route (3/5) : H\u00e4meenlinna, visite de la maison natale et \u00e9chos du colloque Sibelius", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "2015 marque le 150e anniversaire de la naissance de Jean Sibelius. N\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1865 et mort en 1957, ce compositeur aujourd'hui salu\u00e9 comme l'un des plus grands musiciens post romantiques du tournant du XXe si\u00e8cle. Il est \u00e0 la Finlande ce que Mozart est \u00e0 Salzbourg et Chopin \u00e0 la Pologne, sorte de h\u00e9ros national dont la musique c\u00e9l\u00e8bre les paysages nordiques et les grands espaces libres. Musique en M\u00e9moire vous emm\u00e8ne cette semaine sur les traces du compositeur en Finlande. L'aventure commencera \u00e0 Helsinki par une visite au Mus\u00e9e national de Finlande qui, \u00e0 l'occasion du 150e anniversaire de Sibelius, pr\u00e9sente une grande exposition intitul\u00e9e \" One must live every note \" retra\u00e7ant la vie et la carri\u00e8re du compositeur. Apr\u00e8s une br\u00e8ve visite d'Helsinki, nous nous rendrons ensuite dans la r\u00e9gion des lacs, \u00e0 H\u00e4meenlinna, capitale de la province de Finlande m\u00e9ridionale \u00e0 70 km au nord d'Helsinki qui abrite la maison natale du compositeur, aujourd'hui transform\u00e9e en mus\u00e9e. Nous profiterons du s\u00e9jour dans cette petite cit\u00e9 tranquille pour tendre le micro \u00e0 quelques-uns des intervenants du \" Colloque Sibelius qui s'y est tenu du 4 au 8 d\u00e9cembre dernier, r\u00e9unissant les plus grands sp\u00e9cialistes du compositeur. Enfin nous terminerons notre p\u00e9riple \u00e0 J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4 , petite ville situ\u00e9e \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord du lac T\u00fc\u00fcsulanj\u00e4rvi qui fait aujourd'hui partie du Grand Helsinki, o\u00f9 Sibelius s'est fait construire en 1904 une jolie maison de bois, baptis\u00e9e \" Ainola \" dans laquelle il a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 sa mort. Transform\u00e9e en Mus\u00e9e, elle a gard\u00e9 intact le mobilier et l'am\u00e9nagement install\u00e9s par le couple Sibelius. Pour nous accompagner tout au long de ce carnet de route, Antonin Servi\u00e8re : compositeur, musicien, et musicologue, auteur d'une th\u00e8se consacr\u00e9e au Style dans l'ouvre symphonique de Jean Sibelius. Antonin Servi\u00e8re jouera aussi bien les guides touristiques que les musicologues et les traducteurs. Nous nous sommes donn\u00e9 rendez-vous un dimanche matin sur la place du S\u00e9nat, en plein cour de Helsinki.", "durationSec": 3349, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7315454", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Finlande"], "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur", "comm\u00e9moration"], "thematicPersons": ["Sibelius, Jean"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 30.12.2015", "Musique en m\u00e9moire du 30.12.2015", "Jean Sibelius, carnet de route 3/5 / MEM_2015-12-30T10:04:15_musique-en-memoire", "Jean Sibelius, carnet de route 3/5 / MEM_2015-12-30T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["2015 marque le 150e anniversaire de la naissance de Jean Sibelius. N\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1865 et mort en 1957, ce compositeur aujourd\u02b9hui salu\u00e9 comme l\u02b9un des plus grands musiciens post romantiques du tournant du XXe si\u00e8cle. Il est \u00e0 la Finlande ce que Mozart est \u00e0 Salzbourg et Chopin \u00e0 la Pologne, sorte de h\u00e9ros national dont la musique c\u00e9l\u00e8bre les paysages nordiques et les grands espaces libres.", "2015 marque le 150e anniversaire de la naissance de Jean Sibelius. N\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 1865 et mort en 1957, ce compositeur aujourd\u02b9hui salu\u00e9 comme l\u02b9un des plus grands musiciens post romantiques du tournant du XXe si\u00e8cle. Il est \u00e0 la Finlande ce que Mozart est \u00e0 Salzbourg et Chopin \u00e0 la Pologne, sorte de h\u00e9ros national dont la musique c\u00e9l\u00e8bre les paysages nordiques et les grands espaces libres."], "variantIds": ["ece-7315455", "ece-7315454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T12:00:10Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire cette semaine ce sont les 150 ans, de la naissance de Jean Sibelius que nous c\u00e9l\u00e9brons ensemble ici, bien s\u00fbr, vous, devant votre poste de radio et c'est bien en Finlande que nous nous rendons aujourd'hui encore pour c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire du compositeur pour ce faire, nous avons notre guide, Catherine Buser, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\n3\u00e8me \u00e9tape de notre carnet de route \u00e0 travers la Finlande H\u00e4meenlinna, capitale de la province de Finlande m\u00e9ridionale, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion des Lacs, c'est la ville natale de Jean Sibelius Antonin Servi\u00e8re nous propose aujourd'hui de visiter la maison ou le compositeur est n\u00e9 il y a tout juste 100 50 ans, en ce 8 d\u00e9cembre 1865 la maison est aujourd'hui un mus\u00e9e Antonin Servi\u00e8re mettra au service du compositeur : non seulement ses talents de musicologue mais aussi ses talents d'interpr\u00e8te faisant route vers le centre ville et nous voici sur le pas de porte de cette fameuse maison natale du compositeur, jolie petite b\u00e2tisse en bois peinte en jaune, perdu au milieu de grands b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [51%] :\r\nC'est bel et au sein de sa race, oui un taxi Pal\u00e9o \u00e7a soit moi \u00e7a une quantit\u00e9 notamment la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [82%] :\r\nMilieux : \u00e7a a v\u00e9cu ici dans les 20 premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, il y a compos\u00e9 ses premi\u00e8res Oeuvres et son perdant qui s'appelait Christian est venu ici comme m\u00e9decin de garnison un certain Talal \u00c9va lorsqu'on tape Am\u00e9lie n'a \u00e9t\u00e9 faisait partie encore de de la r\u00e9ussite du Grand-Duch\u00e9 de de Finlande et qui avait \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 habitants et maintenant il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 7000 habitants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [55%] :\r\nHerv\u00e9 tout va -t-elle monter parce que je ne parle, entendant les voix quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [82%] :\r\nPeu apr\u00e8s, en fait, leur mariage ne sont Sibelius, le p\u00e8re de Sibelius et lorsque la en 1866 \u00e0 cause d'une \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 Manuel Absire les t\u00eates \u00e0 Linda, donc il est, il y avait une une soeur qui s'appelait Linda et sa m\u00e8re attendait son 3\u00e8me enfant \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [91%] :\r\nOn va peut-\u00eatre essayer de, de, d'\u00e9crire \u00e0 l'endroit o\u00f9 nous sommes donc ici nous sommes dans la maison natale de Jean Sibelius une maison o\u00f9 il a v\u00e9cu finalement que tr\u00e8s peu de temps, puisque son p\u00e8re \u00e9tant d\u00e9c\u00e9d\u00e9, tr\u00e8s t\u00f4t, sa m\u00e8re a d\u00fb emm\u00e9nager chez sa m\u00e8re \u00e2g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [84%] :\r\nChez sa m\u00e8re et donc ce qui fait que que Sibelius \u00e0 avec u les premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans un environnement finalement tr\u00e8s f\u00e9minin, donc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par sa m\u00e8re, sa grand- m\u00e8re et la la seule figure masculine finalement sera son oncle, et il en importance capitale au d\u00e9but parce que c'est son oncle qui va lui pr\u00e9senter le violon et qui va faire que que Sibelius entamera une carri\u00e8re, des \u00e9tudes, violon et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soit compl\u00e8te civilis\u00e9 \u00e9tait donc \u00e9lev\u00e9 par sa m\u00e8re et sa tante d'ici et sa tante, la Ioulia \u00e9tait professeur de piano et c'est elle qui a initi\u00e9 le jeune Sibelius, ce qui la donne ses premi\u00e8res le\u00e7ons de piano. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [57%] :\r\nJ'ai vot\u00e9 \u00e0 la ce qui encore Louis accord avec sa beaut\u00e9 soi -m\u00eame, elle est saine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [88%] :\r\nDonc il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 6 ans il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole su\u00e9doise il y a 8 ans \u00e0 l'\u00e9cole finnoise bon, \u00e7a, pour le film en fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [62%] :\r\nCe qui m'anime \u00e7a Olivier Orane Christiane nous les rochers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [83%] :\r\nSon vrai nom en fait le vrai nom, pr\u00e9nom de Sibelius \u00e9tait, il y aura en su\u00e9dois et ils ont fini, si on veut, si on peut dire ce ce nom il y a amen\u00e9 et ensuite Sibelius lui- m\u00eame a voulu en faire bien donner une consonance fran\u00e7aise \u00e0 son pr\u00e9nom et la transformer en Jean. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [65%] :\r\nOuais, c'est au num\u00e9ro 7 \u00e0 \u00e7a le corps, lui aurait -il pas dans les mairies, mais assez oui voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [87%] :\r\nDonc son oncle en 1er avait trouv\u00e9 \u00e7a bien de franciser son nom et Sibelius bien plus tard, \u00e0 trouver une carte de visite de son oncle, et a voulu faire pareil parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [57%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est classe qui PLM dans ce monde l\u00e0 c'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 une \u00e7a il y a assez, \u00e7a arrive, voil\u00e0 devant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [83%] :\r\nC'est de laisser les tout d\u00e9but et les 3 enfants ces d\u00e9luges faisait la musique ensemble parce que sa soeur faisait un peu de piano et son fr\u00e8re, je vous dis, violoncelle, donc ils ont commenc\u00e9 comme \u00e7a, faire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [93%] :\r\nC'est comme \u00e7a que Sibelius a compos\u00e9 beaucoup de musique de chambre dans ses jeunes ann\u00e9es \u00e0 destination familiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [87%] :\r\nExactement comme \u00e7a se faisait en fait un pendant tout le d\u00eener une si\u00e8cle hein, c'est comme \u00e7a qu'il a mis ses ses ses premiers opus et et en particulier cette fameuse petite pi\u00e8ce pour violon et violoncelle qui s'appelle va then dropped en su\u00e9dois, les gouttes d'eau, c'est \u00e7a une des sa premi\u00e8re pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [74%] :\r\nDonc, point de points de, de, de, et de, de, de, de, de peu \u00e0 peu. \r\nVoil\u00e0, alors \u00e0 terre et toute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [69%] :\r\nUn espace 51 vers l'\u00e9poque avoir les Samantha parce qu'on se \u00e7a s'est attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [78%] :\r\nC'\u00e9tait lui, en fait, avait l'habitude de de faire des balades en for\u00eat de ils voulaient tout, ont rapport\u00e9 des des objets de la nature, mais pour leur odeur en fait du des choses comme \u00e7a et ensuite qui les ouvraient dans sa chambre, la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [74%] :\r\nSemaine \u00e7a se notamment l'Ainola Yapo et la la, mais les comp\u00e9tences rarement la reine elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [74%] :\r\nSibelius vous habitiez dedans la vie dans la nature et de mat\u00e9riel, il voulait m\u00eame jouer du violon pour les oiseaux, il y avait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande imagination, c'est inventer tout plein de choses, le caract\u00e8re de personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [65%] :\r\nLa conqu\u00eate des services Amar la cigarette mais qu'est -ce qui \u00e9tait devenue une canette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [84%] :\r\nLes les les traces qu'on a de ces bulletins \u00e0 l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire que Sibelius on n'\u00e9tait pas du tout concentr\u00e9s, il y a des gros probl\u00e8mes de concentration et que, au lieu de faire cette voie ces exercices ironique et dessin\u00e9 des notes de musique partout sur le autour des pages au lieu de faire ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [87%] :\r\nOn en arrive dans une autre pi\u00e8ce o\u00f9 on trouve de piano, un violoncelle, une petite guitare accroch\u00e9e au mur et plusieurs portraits donc un buste aussi du compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [67%] :\r\nSera \u00e9t\u00e9 M\u00fcnzenberg non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [83%] :\r\nJe veux en fait c'est une r\u00e9plique de l'ancien piano de la grand- m\u00e8re, donc en fait le piano original \u00e9tait 3 quarts de ton trop bas et les tests et quand la grand- m\u00e8re en a rachet\u00e9 un, elle en a rachet\u00e9 au bon temp\u00e9rament normalement bien qu'il ait commenc\u00e9 avec le piano, on sait que Sibelius a voulu devenir tr\u00e8s t\u00f4t un violoniste donc, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par son oncle poss\u00e8de un voil\u00e0 c'\u00e9tait donc \u00e0 l'aller \u00e7a et donc quand il a vu un peu \u00e0 peu pr\u00e8s, vous avez une vingtaine d'ann\u00e9es, il a abandonn\u00e9 le violon, parce que le la composition a \u00e9t\u00e9 le bon son d\u00e9sir le plus fort \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la Savoie notamment voil\u00e0 l\u00e0 on voit une des premi\u00e8res partitions Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9s chez appara\u00eet comme fait certains \u00e9diteurs, l'\u00e9diteur allemand avec cette chanson, sur des po\u00e8mes de Reneberg il en a fait plusieurs cycles au cours de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [59%] :\r\nEt non Robin radical dit oui du pass\u00e9 point oui il ne la r\u00e9currence tout \u00e7a contraire c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [80%] :\r\nOui, absolument, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [62%] :\r\nEt sur et du bus pour le coup, oui, il aime aussi et. \r\nApr\u00e8s avoir acc\u00e8s \u00e0 la mer et les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [71%] :\r\n\u00e0 droite, France \u00e0 tout ou 11 et \u00e0 quel niveau si on avait et on laisse oui et notre notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [76%] :\r\nCe point entre a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [52%] :\r\nReste \u00e0 voir s'il m\u00eame \u00e7a si encore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:23) [72%] :\r\nNon, s'il y a 6 oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [59%] :\r\nMadame comparables Philippe de m\u00eame chose \u00e0 se un au d'enseignement r\u00e9union o\u00f9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:07) [70%] :\r\n\u00e7a fait partie, et c'est le r\u00e9sultat, l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [62%] :\r\nOn en sait point. \r\nOui au d\u00e9but et et si beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [88%] :\r\nSi on regarde toute cette galerie de portraits qui ne sont pr\u00e9sent\u00e9es depuis ses ses jeunes ann\u00e9es o\u00f9 on voil\u00e0, moi je n'compositeur un peu d'allure romantique \u00e0 ces derniers portraits qu'on trouve la juste au-dessus de son buste, on voit le compositeur tr\u00e8s s\u00e9rieux d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut s'apercevoir que Sibelius ne sourit jamais sur les photos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [83%] :\r\nC'est vrai, je pense que on sourit rarement sur les photos, \u00e0 cette \u00e9poque d\u00e9j\u00e0, il y en a quand m\u00eame une ou 2, mais peut-\u00eatre que c'est une question pas pos\u00e9e, c'est un peu \u00e0 carreau doit \u00e0 \u00c9tat humer l'air voil\u00e0 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, et les voil\u00e0 choristes, effectivement, c'est l'image qu'on a utilis\u00e9 de celui qui ne sourit jamais bon, cela dit, on a dit la m\u00eame chose de Rachmaninov et c'est vrai que sur les photos, il sourit tr\u00e8s rarement mais \u00e7a ne d\u00e9note rien de son caract\u00e8re, parce que tout le monde sait de son entourage qu'il \u00e9tait, c'\u00e9tait un homme extr\u00eamement gentil qui aimait bien plaisanter et tr\u00e8s ouvert sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:53) [90%] :\r\nD'ailleurs l'une des photos qui a \u00e9t\u00e9 choisie pour le le colloque \u00e0 l'entr\u00e9e des salles de colloque, on voit une photo de Sibelius qui rigole, on a fait la remarque avec la musicologue qui \u00e9tait l\u00e0 en disant : c'est une des rares, on le voit sourire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [82%] :\r\nEffectivement, c'est une des rares du moins, c'\u00e9tait la seule photo que je connaissais vous Sibelius sourit et donc non simplement quand il y avait une photographie, il se fermaient, voil\u00e0, il est, il avait l'impression qu'il fallait, il fallait tenir une certaine posture et donc ils soyez plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [64%] :\r\n\u00e7a n'est pas l'encourager donn\u00e9 elle ne qui je n'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [87%] :\r\nSur cette photo o\u00f9 on voit Sibelius qui a les cheveux compl\u00e8tement, compl\u00e8tement p\u00e9tard en fait, il n'est pas du tout cette photo c'\u00e9tait bon il faut il faut, c'est vrai que c'\u00e9tait un bon vivant, il aimait bien faire la f\u00eate, il aimait bien boire aussi et il rentre tr\u00e8s tard le soir et c'est une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise le lendemain matin alors qu'il \u00e9tait \u00e0 peine rentr\u00e9 chez lui, et justement, le photographe voulait absolument garder cette cette coupe de cheveux qui n'en \u00e9tait pas une hier qui, l\u00e0 aussi, sur cette photo, \u00e0 l'heure, l'air compl\u00e8tement \u00e9gar\u00e9e, probablement apr\u00e8s quelques heures \u00e0 boire dans un mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:49) [55%] :\r\nAvec D\u00e9borah convoyeur pendant la convalescence est assez etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [85%] :\r\nC'est vrai que c'est s\u00fbrement le Sibelius aurait refus\u00e9 cette fameuse photo s'il avait su qu'elle se retrouverait sur des billets de banque, \u00e7a correspondait \u00e0 100, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [67%] :\r\nAssez courante en texte encore accentu\u00e9, alors l'\u00c9tat Cocteau Moret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [85%] :\r\nUn peu avant 1913 on avait diagnostiqu\u00e9 \u00e0 qu'il avait un cancer de la gorge, il y avait une esp\u00e8ce de tumeurs qu'on a eu du mal \u00e0 enlever, qu'un m\u00e9decin allemand dit : on avait plus pour longtemps \u00e0 vivre si vous continuez l'alcool et les et les cigares et plus tard, en fait, Sybille, c'est-\u00e0-dire en disant que tous les m\u00e9decins qui lui avait dit \u00e7a, filmant \u00e9tait mort, mais lui, il \u00e9tait bien vivant toujours m\u00eame avec C\u00e9cilia avec l'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [78%] :\r\nMais tout \u00e7a \u00e7a Cavalese \u00e0 la il est revenu \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [87%] :\r\nEt donc l\u00e0 c'est c'est une photo c'est une photo tr\u00e8s qu'on a Sibelius vers la fin de sa vie, donc on voit Sibelius sur une des collines qui surplombent il y a m\u00eame pas sa maison, qui s'appelle donc \u00e0 un homme et Sibelius tenait absolument \u00e0 \u00eatre en costume, un costume impeccable, m\u00eame en pleine nature avec sa canne et son chapeau et tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s classe tr\u00e8s noble, au pied d'un arbre au pied vers Narbonne, finalement, il y avait un sens aigu\u00eb de l'autopromotion, et du marketing, on pourrait dire aujourd'hui o\u00f9 on le voit un peu tr\u00e8s concentr\u00e9 sur sa musique, ou bien avec l\u00e9g\u00e8rement de profil avec une un regard un peu visionnaire inou\u00efs l\u00e0, carr\u00e9ment les yeux ferm\u00e9s, oui les yeux ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:08) [84%] :\r\nOn peut souligner aussi le le travail de la lumi\u00e8re, on a des clercs au sourire sur son visage, qui sont assez beau, oui, son visage est particuli\u00e8rement trop. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:15) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, les yeux mi- clos comme \u00e7a tr\u00e8s introverti, voil\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 vraiment quelque part, on entend la musique, la photo, on entend la musique qui a dans sa t\u00eate, donc on peut percevoir les \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:29) [61%] :\r\nC'est notre sujet ce monsieur vers le plein cette semaine s'il fallait, il y a pas \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:33) [75%] :\r\nOui, c'est non, elle mentionne torride envoie sur le front de Sibelius et qui correspondent \u00e0 cette symphonique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:43) [87%] :\r\nUn extrait de la 2\u00e8me symphonie de Jean Sibelius interpr\u00e9t\u00e9 par ossements cas et l'orchestre symphonique de L\u00e9ttonie voil\u00e0 fin de cette visite de la ville natale de H\u00e4meenlinna, nous allons maintenant nous rendre au grand colloque que la soci\u00e9t\u00e9 Sibelius de l'usine qui a organis\u00e9 \u00e0 l'occasion du 100 50\u00e8me anniversaire du compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:29) [92%] :\r\nAntonin Servi\u00e8re vous me pr\u00e9senter quelqu'un aujourd'hui participant au colloque qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:35) [85%] :\r\nC'est quelqu'un de tr\u00e8s important, il est le grand sp\u00e9cialiste de Sibelius en Finlande, il s'agit de veiller au mois Thomas qui et il est professeur d'histoire de la musique \u00e0 \u00e0 l'Acad\u00e9mie Sibelius tu Helsinki. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:45) [91%] :\r\nEt nous avons aujourd'hui et d\u00e9cider de l'interroger sur les relations que Sibelius entretient avec la Finlande, on a dit hier qu'il \u00e9tait salu\u00e9 comme le chantre de l'\u00e9ternel Finlande on aimerait savoir aujourd'hui quel type de patriotes, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:58) [63%] :\r\nAlainP. tout cas on ne soient les Ravens ailleurs, pas de c'est un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:04) [86%] :\r\nDans le contexte de la Finlande, de la fin du d\u00eener musical dans cette prise de conscience nationaliste Sibelius a \u00e9t\u00e9 un artiste parmi d'autres, \u00e0 \u00eatre un acteur de 1er plan de ce nationalisme et puis de cette id\u00e9e nouvelle, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait de dire que voil\u00e0 notre Finlande est un tr\u00e8s vieux pays avec une culture d\u00e9j\u00e0 avec des \u00e9crivains et peintres et on a une langue, une culture et qu'il faut utiliser ces artistes pour vraiment se mettre en valeur cette culture et c'est cette culture qui conduira naturellement \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays ray\u00e9 la SNET parler impossible je vais manger et Interac et Jorio quoi, non une courbe que maintenant il y a au moins 30 ou 40 Oeuvres de Sibelius qui sont directement reli\u00e9s \u00e0 des Oeuvres qu'on pourrait qualifier de ce patriotique sourd mais plus tard Berrada tourne donc c'est Europe et il y avait tout un groupe d'artistes \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 montrer au monde, non seulement \u00e0 l'Europe \u00e0 la Russie et au monde entier que la Finlande \u00e9tait \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 devenir une v\u00e9ritable nation qui compte est -ce que l'art en g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 un moyen privil\u00e9gi\u00e9 pour cette prise de conscience et cette cette conqu\u00eate quelque part de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:12) [63%] :\r\nSo IT : que \u00e7a, il y c'est une cata et j'aimerais qu'c'est-\u00e0-dire et c'est en m\u00eame temps la manger quand m\u00eame si une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait surtout quelque part, une mani\u00e8re d'\u00e9couter la musique et et m\u00eame dans les Symphonies Sibelius qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme abstrait et d\u00e9connect\u00e9 de ce patriotisme, on peut entendre par exemple final de la 2\u00e8me symphonie avec cette esp\u00e8ce de th\u00e8me tr\u00e8s dense triomphant de l'entendre comme une lutte pour l'ind\u00e9pendance et contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [74%] :\r\nAlors que Paris \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 faire, \u00e7a va peut-\u00eatre assez belle hausse d\u00e8s qu'un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:44) [86%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a peut para\u00eetre un peu na\u00eff de penser \u00e7a de d'\u00e9couter la musique comme \u00e7a, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait c'\u00e9tait tous des femmes portant sur la journ\u00e9e et la nature de la chose, oui, c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9 de la musique, elle, on entendait vraiment la musique comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque comme comme une une repr\u00e9sentation nationale, moi j'ai cherch\u00e9 un texte et c'est \u00e9videmment plus facile avec du texte mais on entendait la musique de Sibelius, qu'elle soit officiellement patriotique ou non, on l'entendait comme quelque chose de patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:55) [91%] :\r\nHelena tiendra une bonjour bonjour madame, vous \u00eates une grande sp\u00e9cialiste du creuset musical finlandais de Sibelius et de tout l'univers qui l'a vu na\u00eetre, je voudrais vous entendre nous raconter la vie musicale dans laquelle Jean Sibelius, quelles sont les sources d'influence les autres compositeurs que Sibelius a pu croiser et qui ont facilit\u00e9 l'\u00e9mergence de son talent est -ce qu'on Finlande il y avait d'autres compositeurs avant Sibelius. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:22) [84%] :\r\nJe pense qu'on n'a pas encore assez, remarquait le fait que le monde musical autour de de Sibelius donc en Finlande, on n'a pas assez remarqu\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas exclu s\u00e9v\u00e8rement allemande, le moment o\u00f9 les il est arriv\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment assez cosmopolite, par exemple, on sait qu'il a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 la musique de Berlioz, \u00e7a on n'a pas toujours ce rendu compte de cet int\u00e9r\u00eat, donc bien s\u00fbr que l'\u00e9cole allemande \u00e9tait important pour lui, mais ce n'\u00e9tait pas une orientation exclusive par contre plusieurs personnages importants qui l'ont anticip\u00e9 \u00e9tait vraiment tr\u00e8s percer dans la musique allemande, son professeur Matt\u00e9i Meggele aussi un grand dans le nez rien et et Robert quand il annonce aussi qu'on conna\u00eet surtout comme chef d'orchestre, donc c'\u00e9tait aussi un compositeur wagn\u00e9rien, je dirais qu'c'\u00e9tait l'audace de cette subjectivit\u00e9 ainsi Val\u00e9o, ce qui l'a rendu pour moi un \u00eatre exceptionnel, on peut le percevoir comme un miracle, tout d'un coup, ce g\u00e9nie qui trouve une voie qui n'est pas lui qui n'est \u00e0 personne d'autre, c'est c'est pas, c'est pas quelqu'un qui fait apr\u00e8s, j'aimerais quand m\u00eame pas vraiment s\u00e9parer ce contexte pendant des du contexte Europe europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire c'est un nom, fa\u00e7on de penser qu'aucune adopt\u00e9 bon apr\u00e8s la 1er Guerre mondiale apr\u00e8s la ne pense finlandaise, donc on fait partie d'une empire l'historienne une semaine sadique, autour de 1900 les fans anglais avaient une confiance en qui \u00e9tait vraiment m\u00e9galomane, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 qui pensait qu'il pouvait \u00eatre au niveau de tout le monde, pas de pas de scrupules, pas de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:33) [90%] :\r\nProfesseur Tamaro je suis tr\u00e8s heureuse de vous rencontrer ici \u00e0 H\u00e4meenlinna, vous venez de faire une conf\u00e9rence dans ce colloque, Sibelius qui est organis\u00e9 dans la ville natale de Sibelius \u00e0 H\u00e4meenlinna est -ce que vous voudriez maudire en 2 mots, qui est pour vous, Sibelius. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:49) [79%] :\r\nAlors, Sibelius, c'est pour moi l'ami de la victime quand je l'ai vu qu'on les quand j'ai vu qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:58) [79%] :\r\nDe 15 ans j'ai fait la T6 sur ce musicien sous \u00e9valu\u00e9 en Finlande et j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec les professeurs Fernand qui a cependant parl\u00e9 tout le mat\u00e9riel \u00e0 2 de Sibelius le journal, j'ai pu conna\u00eetre tr\u00e8s \u00e0 fond le le le le musicien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:24) [81%] :\r\nEst -ce que vous vous souvenez, parquet l'oeuvre, vous \u00eates entr\u00e9 dans son univers, dans sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:28) [69%] :\r\nOui, le 1er ces fumeurs, rappelle bien c'\u00e9tait car il y a le 1er, moment de \u00e0 moi : ben tu dans l'Italie dans le sud de l'\u00c9tat et Sibelius est toujours agr\u00e9able jusqu'\u00e0 concert la bu\u00e9e Hollande para\u00eet -il avec le d\u00e9ficit de le comprendre la la 1er Sibelius pla\u00eet autour se triste film Nadia et apr\u00e8s les plus difficiles \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:57) [93%] :\r\nQu'est -ce qui vous a s\u00e9duit dans la musique et dans le langage de Sibelius qui vous a donn\u00e9 envie d'en faire une th\u00e8se et de travailler, de lui consacrer votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:04) [78%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'amour pour la nature, la simplicit\u00e9, il ne se pr\u00e9occupait pas de la mort de de la concurrence, il \u00e9tait toujours fid\u00e8le \u00e0 soi -m\u00eame, \u00e7a ensemble Schelcher d'\u00eatre plus int\u00e9ressant et quand coiffeur, il y a des causes ici pr\u00e9parer des cocktails avec des verts, couleur et je viendrai avec un perdreau plus seulement, on pourra dire que il y avait, c'\u00e9tait simple, comme sa nation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:42) [92%] :\r\nVous avez r\u00e9dig\u00e9 plusieurs articles et plusieurs livres concernant Sibelius dont la 1\u00e8re monographies en italien surtout une th\u00e8se sur les symphonies de Sibelius est -ce que vous voudriez nous donner une id\u00e9e de l'importance de ce corpus, dans l'oeuvre totale du compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:57) [80%] :\r\nOui, Sibelius il a compos\u00e9 aussi de petites pi\u00e8ces pour piano proche de Lydia, des m\u00e9lodies, \u00e7a c'\u00e9tait sant\u00e9 mais il, il, il \u00e9tait dans son \u00e9l\u00e9ment, avec l'orchestre et Symphonies avec les probl\u00e8mes symphonique son aspect plus int\u00e9ressants, plus importants sont compl\u00e9mentaires, car laisser Symphonies sont musique abstraite, il n'a pas voulu jamais cr\u00e9er des programmes des musiques extr\u00eames JK et les probl\u00e8mes symphonique sont toujours avec le descriptif avec je suis souvent de la Finlande dans l'ancienne m\u00e9thodologie Fernandez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:43) [91%] :\r\nEt ce qui est assez surprenant, c'est que Sibelius est un des rares qui r\u00e9ussit aussi bien dans le domaine de la symphonie que dans le domaine du po\u00e8me symphonique g\u00e9n\u00e9ralement fait ou l'un ou l'autre, mais pas les 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:53) [80%] :\r\nC'est c'est vrai et c'est vrai, il avait la m\u00eame sympathie pour la symphonie et pour le po\u00e8me symphonique le trait d'union, je crois, \u00e9tait toujours la nature il est absorb\u00e9 et toujours avec mon naturel qui \u00e9pidermique, on a toujours v\u00e9cu prend en main le une force int\u00e9rieure, il disait la m\u00eame musique et l'imp\u00e9ratif une force int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:22) [95%] :\r\nComment traite -t-il l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:24) [71%] :\r\nL mani\u00e8res tr\u00e8s originales, l'orchestration, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s mesur\u00e9 que balancer, elle ne veut jamais faire plus du n\u00e9cessaire la restauration \u00e9quilibr\u00e9e souvent classique mais tr\u00e8s mesur\u00e9 mais de me disait un directeur de rester l'orchestre de Sibelius, je ne fais jamais fatigu\u00e9 le directeur quart \u00e0 tous les instruments que je peux entendre facilement, on la leur position acoustique comment bien pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:01) [92%] :\r\nVous avez pris part \u00e0 cette conf\u00e9rence, Sibelius organis\u00e9e \u00e0 H\u00e4meenlinna, \u00e0 l'occasion du 100 50\u00e8me anniversaire de la naissance du compositeur et dans ce contexte, vous avez choisi d'explorer les m\u00e9andres de la 5\u00e8me Symphonie pourquoi cette symphonie en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:15) [80%] :\r\nOui, et j'ai choisira 5\u00e8me et une symphonie de guerre et j'ai voulu comparer auront beaucoup de symphonique qui mais j'essentiellement compos\u00e9 dans la 1\u00e8re guerre mondiale pour faire noter et que la Symphonie des Sibelius et ou non les courbes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:35) [75%] :\r\nEt les pannes symphonique patriotique avec des chansons nationales, elle n'est pas une c'est Symphonies de m\u00e9ditation sur la trag\u00e9die de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:47) [77%] :\r\nElle n'est pas une symphonie pour la la la la mort de quelques amis, il n'est pas une symphonie religieuses avec les chats, je suis dans la religion, la r\u00e9ponse contre la guerre, elle le symphonique avec d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de de super et le temps car Sibelius c'\u00e9tait au-dessous en gauche par le temps, il n'avait pas le temps, il est eurent 92 mais \u00e7a, c'\u00e9tait toujours une fi\u00e8vre qui l'avait de faire la vie \u00e9tait toujours faire n'est pas rest\u00e9 endormi, mais apr\u00e8s la 5\u00e8me, cette fi\u00e8vre devient plus rass\u00e9r\u00e9n\u00e9 car il entre dans une autre dimension qu'on allait la 6\u00e8me site et 7\u00e8me symphonie et surtout le po\u00e8me symphonique Tapio la des monstres les les plus dans le devenir dans l'\u00eatre, c'est-\u00e0-dire il absorbe la nature non plus dans le ext\u00e9riorit\u00e9 avec ce changement Mahler, l\u00e0, que \u00e7a et mobilit\u00e9 dont la la 5\u00e8me il \u00e9crivait dans son journal tous les sa rivale et de pas d\u00e9sign\u00e9, moi j'en Equateur avec toujours joie \u00e0 ce matin, j'ai vu \u00e7a se signe, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de conna\u00eetre la la beaut\u00e9 de la vie dans sa naissance, \u00e7a non, car les oiseaux ne peuvent jamais rester ici la l'\u00e9t\u00e9 en Finlande surtout tr\u00e8s br\u00e8ve, il comprend entre la beaut\u00e9 et un Stabile et apr\u00e8s cette symphonie dans les autres Symphonies il cherche un autre type de beaut\u00e9 non une beaut\u00e9 pourtant Tokyo la po\u00e8me symphonique, un po\u00e8me statique ta puriste d\u00e9di\u00e9 au au fond Forest de la Finlande, la digue de la mythologie \u00e0 la malienne, mais ce n'est pas un po\u00e8me symphonique descriptif, on sent pas le le chant des oiseaux, la for\u00eat et symbole de la prend pas int\u00e9riorit\u00e9 silencieuse impassible, \u00e0 terme, il n'y a un th\u00e8me seulement qui vient toujours vari\u00e9 mais il reste toujours le m\u00eame, dans un po\u00e8me symphonique qui dure voil\u00e0 Kader voil\u00e0 20 minutes, c'est tr\u00e8s important pour comprendre ma qualit\u00e9 de Nissan hors de ce n'est pas un po\u00e8me symphonique qui nous arrache avec : c'\u00e9tait un match rentable un po\u00e8me silencieux car le musicien ne veut pas conqu\u00e9rir le long du tueur avait cr\u00e9\u00e9 une beaut\u00e9 et de 2 th\u00e8mes : beaut\u00e9 de m\u00e9lodies d'harmonie, il est vraiment un un po\u00e8me abc\u00e8s un peu dire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:00) [90%] :\r\nLa 5\u00e8me Symphonie, l'une des plus populaires de Sibelius, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 8 d\u00e9cembre 1915 jour du 50\u00e8me anniversaire de Sibelius, il en existe aujourd'hui 3 versions, la derni\u00e8re date de 1919 qu'est -ce qui a pouss\u00e9 Sibelius \u00e0 revoir constamment et remanier sa partition. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:19) [79%] :\r\nC'est l'unique symphonique qui a donn\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 Sibelius \u00e9tait une une \u00e9poque de la guerre, tout \u00e9tait en charge la guerre m\u00eame les laissons machin, j'ai la la culture change tout et Sibelius comprendre que la route de la Symphonie doit-\u00eatre divers, \u00e7a ne peut pas composer une symphonie comme la 2\u00e8me comment la 3\u00e8me cas il il cherche et l'\u00e9cole libre et le probl\u00e8me de composition de la 5\u00e8me bonsoir dur surtout probl\u00e8me d'\u00e9quilibre int\u00e9rieur car il voulait trouver une solution pour le temps pour \u00e9quilibrer les les moments de la symphonie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:57) [84%] :\r\nUn extrait de la 5\u00e8me Symphonie de Jean Sibelius ossements 26 cas dirige l'Orchestre symphonique du Minnesota, derni\u00e8re intervenant au colloque Sibelius pr\u00e9sents ce jour- l\u00e0 H\u00e4meenlinna Edward Clarke musicologue et surtout au pr\u00e9sident depuis 25 ans, de la Soci\u00e9t\u00e9 Sibelius du Royaume-Uni, pour lui, Sibelius est un compositeur fascinant qu'il n'a jamais fini de d\u00e9couvrir, je vais demander quelle influence Sibelius avait tu\u00e9 sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, de compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:26) [67%] :\r\nEt vous, Aziza ben d\u00e9non\u00e7ait une grande chose ce s'\u00e9veiller Antoine choquante \u00e0 r\u00e9solument comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:33) [80%] :\r\nSon influence a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante dans certains pays, Sibelius a \u00e9t\u00e9 un compositeur tr\u00e8s marquant, par exemple en Grande-Bretagne o\u00f9 elle, plus il est devenu tr\u00e8s important aux \u00c9tats-Unis, particuli\u00e8rement on ne ment ou il a fini d'\u00e9crire ses symphonique, soit au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:47) [75%] :\r\n\u00e0 No\u00ebl, je m'offre ce banalisation et il faudra gagner des sacs, c'est une grande chose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:52) [87%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s Sibelius, surtout dans les pays anglo- saxons s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui parce que, comme lui et ses compositeur voulait \u00e9crire des Symphonies il voyait en Sibelius un exemple, un mod\u00e8le pour \u00e9crire une forme moderne, innovante de symphonies. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:06) [74%] :\r\nAlors, tenez,M. anti- romantique et semelle sont \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:12) [80%] :\r\nEnfin de l'air romantique et les symphonies de Sibelius le apporter l'innovation un regain d'int\u00e9r\u00eat des structures nouvelles dans la forme de la symphonie loin des mod\u00e8les symphonique romans trop. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:23) [49%] :\r\nOui faut amener vous romantique mordant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:27) [88%] :\r\nEst -ce que vous pourriez nous donner des exemples de compositeur britannique qui ont \u00e9t\u00e9 directement inspir\u00e9e par Sibelius. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:34) [51%] :\r\nMais n'est pas une zone \u00e0 \u00e0 Longwy. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:37) [81%] :\r\nIl y en a beaucoup, tout d\u00e9pend du temps que vous voulez me consacrer, mais la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle je pense d'abord celle de personnalit\u00e9s telles que o\u00f9 aucun Williams en ce moment, William Walton ou encore Arnold Bax Arnaud ce moment aime a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 Arnaud Batisse et Woluwe d\u00e9menti tout de d\u00e9dier leur 5\u00e8me Symphonie ainsi lui aussi qui, bien s\u00fbr, s'est dit tr\u00e8s honor\u00e9 de recevoir leurs voeux -t-elle \u00e9t\u00e9 donc on a une gigantesque s'ils ont tous v\u00e9cu jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1900 5 ans ils sont donc perp\u00e9tu\u00e9 en Angleterre, cette sorte de c\u00e9l\u00e9bration de Sibelius qui s'est maintenu jusqu'\u00e0 la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:17) [67%] :\r\nAm\u00e8ne une f\u00eate Chasing r\u00e9p\u00e8te mais oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:21) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es 50 en Grande-Bretagne il y a eu une sorte de de r\u00e9action, une r\u00e9action d'apr\u00e8s- guerre, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes compositeur se d\u00e9tournent de Sibelius Houellebecq l'immense Watkin oui ils, ils pr\u00e9f\u00e8rent les d\u00e9couvertes men\u00e9e par Schoenberg au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, suivi par Berne et apr\u00e8s lui, pas de Kazan et toute la g\u00e9n\u00e9ration des compositeur d'un de Darmstadt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:48) [74%] :\r\nC'est, c'est d'ailleurs ce que \u00e7a tienne l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:51) [84%] :\r\nEt Sibelius est alors rel\u00e9gu\u00e9 comme compositeur Open importance moderne, mais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, il se passe quelque chose d'\u00e9tonnant m\u00eame Grande-Bretagne un de ces jeunes, compositeur de la jeune g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s- guerre, Peter March Foll Davies, je d\u00e9cide tout d'un coup de se mettre \u00e0 \u00e9crire une symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:09) [64%] :\r\nOn avait pignon Apanga qui vous paraissent avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:12) [84%] :\r\nC'est un compositeur belge qui faisait partie de l'avant- garde, l'Italie, il \u00e9crivait une musique extraordinaire moderne Brian\u00e7on puissante n'est pas symphonique mais il d\u00e9cide pourtant d'\u00e9crire une symphonie votre tour pas de et un jour il a donn\u00e9 une conf\u00e9rence \u00e0 propos de sa symphonie et confi\u00e9 alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 principalement influenc\u00e9e par Sibelius, c'\u00e9tait un choc horrible pour les critiques, voil\u00e0 qui voyait l'un des principaux compositeur britannique d'avant- garde se corrompre un syst\u00e8me qui fait c'est donc ch\u00f4mage il aura fallu du temps pour dig\u00e9rer cette information mais Maxwell Davies \u00e9tait absolument convaincu, il a expliqu\u00e9 par la suite que l'influence de Sibelius reposait essentiellement sur la structure \u00e0 ce bel esprit ne se ne fasse une fum\u00e9e sur la fa\u00e7on dont Sibelius dans sa 5\u00e8me Symphonie, par exemple, selon 1er mouvement si puissant qui commence lentement, il \u00e9volue peu \u00e0 peu vers une sorte de mouvement rapide, une sorte de Skertzo qui s'installe dans la seconde moiti\u00e9 du mouvement Jack Welch, \u00e9tude, bref cette structure \u00e9tait \u00e0 l'origine, compos\u00e9 de de mouvements ouais, il a ensuite trouv\u00e9 cette merveilleuse fa\u00e7on de les faire fusionner en seul et Maxwell Davies a aussi essayer d'accomplir cela, parce que c'est une sorte d'extension int\u00e9ressante dans la forme, \u00e7a, \u00e7a marche fort ou \u00e0 quoi donc, c'\u00e9tait le moment crucial dans l'histoire de Sibelius en Grande-Bretagne, le moment o\u00f9 il est pass\u00e9 d'un compositeur de peu d'importance, vers un compositeur avec une substance r\u00e9elle qui peut en apprendre aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations et pas seulement \u00e0 ceux qui veulent \u00e9crire une symphonie mais ceux qui veulent composer une musique innovante, il voit d\u00e9sormais Sibelius comment compositeur innovant non pas n\u00e9cessairement comment compositeur r\u00e9volutionnaire comme peut l'\u00eatre, Sch\u00f6nberg Stravinski mais comme quelqu'un tout simplement dit 9 ans dont on peut apprendre quelque chose et cela continue encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:05) [57%] :\r\nVous \u00eates et et nous existe puis proclame que m\u00eame forment un qui ne \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:10) [93%] :\r\nEst-ce que Peter Maxwell Davies est le seul \u00e0 avoir cherch\u00e9 \u00e0 imiter Sibelius ou bien il y en a -t-il d'autres qui ont fait comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:17) [47%] :\r\nAudrey Texier \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:20) [82%] :\r\nAujourd'hui pratiquement tous les compositeur britannique reconnaissent en Sibelius un compositeur d'antennes peuvent retirer un enseignement traverse ATS, nous avons des gens comme Thomas \u00e7a d\u00e8s ce qui n'\u00e9tait pas vraiment d'Symphonies mais qui \u00e9crit de la musique pour orchestre George Benjamin, qui est tr\u00e8s populaire sur le continent qui \u00e9crit des op\u00e9ras et de la musique pour orchestre et qui dit cette beaucoup inspir\u00e9 de m\u00e9fiance, mais si on est Sibelius qui sont aux antipodes l'anglo- trop sinon tr\u00e8s peu en commun, je ne sais pas ce que m\u00eame si on pensait d'Sibelius mais je pense qu'il dirait qu'il n'y avait pas grand chose en commun donc George Benjamin et puis il y a \u00e9galement un grand Symphonies David Matthew ceux que je connais bien, qui a compos\u00e9 8 Symphonies alors lui vient d'un c\u00f4t\u00e9 plus traditionnelle, puisqu'ils composent des symphonies et des quatuors, mais c'est aussi un innovateur, donc de Sibelius, il reprend des \u00e9l\u00e9ments structurels, des \u00e9l\u00e9ments de la tonalit\u00e9, il les a pr\u00eate \u00e0 sa fa\u00e7on, pour cr\u00e9er une musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:13) [58%] :\r\nTr\u00e9sorier ne plus m\u00eame vous une Star ce \u00e7a nous une chose qui musique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:19) [87%] :\r\nUn extrait de la 5\u00e8me Symphonie de Ralph Vaughn William symphonie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Jean Sibelius sans sa permission pour refermer cet \u00e9pisode un H\u00e4meenlinna demain nous rencontrerons Marc Vignal qui nous opposera Sibelius \u00e0 Mahler remercions Antonin Servi\u00e8re et tous les musicologues qui se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'interview, remerciant \u00e9galement Bastien Boeckli pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T10:11:27Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Servi\u00e8re, Antonin", "role": "compositeur, musicien, musicologue, auteur de \"Le Style dnas l'oeuvre symphonique de Jean Sibelius\" (Ed. Delatour, 2011)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BAFA260-3504-4B43-92F7-CE0ED222E2E4", "internalArchiveId": "2BAFA260-3504-4B43-92F7-CE0ED222E2E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la lumi\u00e8re fuse: Lumi\u00e8re et fibre optique", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Br\u00e8s, Camille\r\nA l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d'onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d'infrarouge, d'ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\r\nAujourd'hui: Au micro de Huma Khamis, Camille Br\u00e8s, Professeur au laboratoire de syst\u00e8me photonique \u00e0 l'EPFL, explique comment la lumi\u00e8re nous permet de communiquer.", "durationSec": 933, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328899", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Et la lumi\u00e8re fuse: Lumi\u00e8re et fibre optique / CQFD_2015-12-30T10:04:15_actu", "CQFD du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["A l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d\u2019onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d\u2019infrarouge, d\u2019ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\n\nAujourd'hui: Au micro de Huma Khamis, Camille Br\u00e8s, Professeur au laboratoire de syst\u00e8me photonique \u00e0 l\u2019EPFL, explique comment la lumi\u00e8re nous permet de communiquer."], "variantIds": ["ece-7328899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T03:35:42Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [71%] :\r\nEt le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui la lumi\u00e8re fuse dans CQFD, dans le cadre de notre s\u00e9rie sur la lumi\u00e8re bonjour ma Camille \u00e7a change hier vous nous parliez de la fa\u00e7on de fabriquer de la lumi\u00e8re et aujourd'hui nous allons d\u00e9couvrir avec vous comment cette lumi\u00e8re nous permet de communiquent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [92%] :\r\nEt la lumi\u00e8re permet surtout de relier les \u00eatre humains entre \u00e7a a commenc\u00e9 par des feux qu'on allumait entre les villages pour signaler un \u00e9v\u00e9nement puis est venu le morceau ce langage que D'o\u00f9 on allume et on \u00e9teint une lumi\u00e8re ou m\u00eame une onde radio pour former un alphabet \u00e9changer des messages plus et puis on a invent\u00e9 la fibre optique, on a exploit\u00e9 l'interaction entre la lumi\u00e8re et la mati\u00e8re, en particulier entre la lumi\u00e8re et le faire alors dans un 1er temps, nous on va se pencher sur ce curieux mariage du verre et de la lumi\u00e8re avec Bress, professeur au Laboratoire des syst\u00e8mes photonique de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [80%] :\r\nPoint l'id\u00e9e de cette interaction entre le verrier et la lumi\u00e8re mon date depuis tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des Romains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:08) [86%] :M. des Grecs, il s'\u00e9tait rendu compte que, en \u00e9liminant du verre, ils avaient des effets surtout de d\u00e9coration, mais la 1\u00e8re d\u00e9monstration du fait que la lumi\u00e8re puisse \u00eatre guid\u00e9 \u00e7a date s\u00fbrement 1840 il me semble, avec plusieurs physiciens dont Colas, dont en Suisse qui a montr\u00e9 que la lumi\u00e8re pouvait \u00eatre guid\u00e9 dans un jet d'eau, donc \u00e7a c'\u00e9tait vraiment la 1\u00e8re id\u00e9e qui ont pulv\u00e9ris\u00e9 la lumi\u00e8re pourquoi envoyer de l'information et puis l'id\u00e9e d'utiliser le Vert en conjonction avec le laser pour la communication satellite des ann\u00e9es 60 avec Charles Kao qui a re\u00e7u le prix Nobel, ensuite on en 2005 il ne sont, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 sugg\u00e9rer qu'il pourrait y avoir un syst\u00e8me de communication tr\u00e8s efficace avec une fibre de verre et laser et ensuite c'est all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite et les premiers r\u00e9seaux optiques ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 du verre on a parl\u00e9 de l'eau, il y a quelque chose qui m'\u00e9chappe, comment on fait en sorte que la lumi\u00e8re soit guid\u00e9 dans quelque chose qui est a priori transparent, j'allume une lampe de poche, derri\u00e8re une vitre, la lumi\u00e8re traverse la vitre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [87%] :\r\nAlors c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle la r\u00e9flexion interne totale penser que l'eau ou le verre caract\u00e9ris\u00e9 par ce qu'on appelle un indice d'optique et 6 millions d'optique diff\u00e9rent donc quand la lumi\u00e8re arrive l'interface entre 2 milieux, elle va prendre un angle diff\u00e9rent et \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on va couramment, par exemple, si vous regardez quelqu'un dans une piscine, vous avez l'impression que les gens ne sont plus courtes que le corps, et \u00e7a c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la lumi\u00e8re qui va \u00eatre et redirig\u00e9 \u00e0 l'interface entre l'eau et l'air et para\u00eet dans la fibre optique dans la lumi\u00e8re arrive entre le verre et le milieu ext\u00e9rieur ind\u00e9pendant de langue, la lumi\u00e8re est capable de tout simplement \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'int\u00e9rieur du verre \u00e0 partir de ces r\u00e9flexions multiples pas tout simplement rebondir selon l'interface et \u00eatre guid\u00e9 sans jamais pouvoir \u00e9chapper au coeur de verre donc chaque fibre est caract\u00e9ris\u00e9 par ce qu'on appelle N\u00eemes quoi Aperture, donc c'est des angles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [80%] :\r\nIl faut que la lumi\u00e8re, rencontre avec certains angles pour pouvoir rester \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc si elles n'entraient pas que bon nombre de leur \u00e9levage \u00e0 s'\u00e9chapper, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [86%] :\r\nMoi \u00e7a me fait penser \u00e0 quand je m'amuse avec le verbe demain puis soleil quand on essaie de de renvoyer les rayons du soleil contre le mur, par exemple, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [93%] :\r\nComment \u00e7a, le principe et pour comprendre ce qui se passe dans la fibre optique, je vous emm\u00e8ne voir une petite d\u00e9monstration \u00e0 l'EPFL dans le laboratoire du syst\u00e8me photonique de Camille, on va commencer par regarder ce qui se passe dans une tasse en verre rempli d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [82%] :\r\nDonc la Salazar gauche donc \u00e7a sont un pointeur, hein, parce qu'on est dans les heures en beaucoup exactement au Jouvet, oui il faut quand m\u00eame pas les regarder, donc \u00e7a c'est une tasse d'eau au froid, donc chaude, juste de l'eau \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, avec du sucre dedans, donc une tasse d'eau du sucre, on voit bien dans l'eau, le rayon rouge oui, d\u00e9j\u00e0 on peut voir que l'angle qu'il fait le rayon n'est pas le m\u00eame que celui qui incidents donc il est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 la surface de l'eau, exactement, donc l\u00e0 on voit que le rayon sort un petit peu et quand j'arrive \u00e0 un certain. \r\nOn devrait voir qu'il est r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'int\u00e9rieur du verre donc l\u00e0 et le rayon touche la surface entre le verre rempli d'eau et l'air et on voit qu'il est r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'int\u00e9rieur, ah oui d'accord, en fait, il est, il rebondit compte la parodie aussi compte la paroi et et \u00e0 l'int\u00e9rieur du verre plut\u00f4t que de sortir des Verts, il reste enferm\u00e9 dans les la oui, mais comme c'est pas une structure infini comme la fibre optique, ensuite il va sortir, c'est la fibre optique, \u00e7a la m\u00eame dimension dans l'\u00e2me, g\u00e9om\u00e9trie, sur des kilom\u00e8tres, donc \u00e7a va rebondir de fa\u00e7on jusqu'au bout de la fibre dans le Vert l'\u00e2ge qu'un verre de de 15 centim\u00e8tres, donc \u00e7a fait un rebond et puis \u00e7a \u00e7a ressort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [89%] :\r\nDans la fibre optique, si j'ai bien compris savoir rebondir quoi faire des zigzags. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:14) [77%] :\r\n\u00e7a fait des zigzags jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a arrive au bout de la fibre voil\u00e0 j'ai je connect\u00e9 tout simplement \u00e0 laser rouge \u00e0 une fibre donc une fibre tr\u00e8s facile \u00e0 manipuler, parce que souvent l'un petit connecteur juste connect\u00e9 le laser \u00e0 la fibre automatiquement qui align\u00e9 donc la lumi\u00e8re rentre dans la film on voit un petit peu la lumi\u00e8re rouge ici et puis \u00e0 l'autre bout, elle a fait 50 m\u00e8tres, donc c'est pas \u00e9norme pour une fibre optique et vous voyez aller elle est guid\u00e9e si je pousse la fibre va bouger avec m\u00eame si je j'ai pu la fibre va quand m\u00eame appara\u00eetre bout qu'elle peut importe o\u00f9 la file va aller la lumi\u00e8re va suivre et donc l\u00e0 si je Module information et l\u00e0 je m'aider 1 et des 0, h\u00e9 bien, au bout, je vois 2001 et esprit mais 0 voil\u00e0 donc c'est qui s'\u00e9tend \u00e0 l'arriv\u00e9e de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:02) [79%] :\r\nSi la fibre tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, c'est s\u00fbr que la lumi\u00e8re, et petit \u00e0 petit, absorber parce que m\u00eame si le verre est tr\u00e8s pure, il y a quand m\u00eame des pertes qui sont tr\u00e8s faibles, donc si la la fixer de 100 kilom\u00e8tres bon au de la fille de va pas rester beaucoup de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:15) [88%] :\r\nDonc, si elle fait 200 kilom\u00e8tres, on peut imaginer mettre au milieu des appareils qui vont lire ce signal le retransmettre et puis dire donner un petit peu un coup de un coup d'\u00e9nergie, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [91%] :\r\nExactement parce que si on laisse le signal se perdre en fait entrer on peut pur d\u00e9coder l'information, donc en g\u00e9n\u00e9ral au bout de d'une centaine de kilom\u00e8tres, on est oblig\u00e9 soit de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer l'information, c'est-\u00e0-dire de de retourner dans le domaine \u00e9lectrique et de de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et puis de renvoyer sous forme optique, soit on met des des amplificateurs optiques, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui va prendre la lumi\u00e8re et l'amplifier et \u00eatre capable de de transporter encore une centaine de kilom\u00e8tres et tous les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut faire cette r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration cette amplification. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:56) [78%] :\r\nVous savez que vous avez parl\u00e9 de la couleur actuellement la lumi\u00e8re qui a envoy\u00e9 \u00e0 travers une fibre optique, elle est de quelle couleur alors elle est invisible, alors l\u00e0, je vous cite, pourquoi alors les \u00e9piciers, les si c'est de la lumi\u00e8re, elle devrait \u00eatre visible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [90%] :\r\nAlors, la lumi\u00e8re est une onde donc d\u00e9pendant de sa longueur d'onde donc \u00e0 quelle vitesse \u00e0 l'eau, s'ils le veulent voir ou pas donc laisser une un d\u00e9tecteur, on peut penser, et il n'est sensible car certaines longueurs d'ondes, donc l'oeil va voir du rouge au bleu, violet, Vert etc mais n'est pas capable de voir des ondes qui ont d'autres couleurs par exemple ultraviolets exactement ultraviolets, on ne peut pas voir m\u00eame si c'est la et la lumi\u00e8re qu'on utilise pour l'information, c'est la lumi\u00e8re infrarouge, c'est-\u00e0-dire une lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [86%] :\r\nQui a une longueur d'autant plus grande que le rouge alors mutisme infrarouge surtout parce que la fibre optique se comportent diff\u00e9remment d\u00e9pendant de la la couleur de la lumi\u00e8re et l'infrarouge, c'est la lumi\u00e8re qui a le moins de pertes dans le Vert, donc c'est-\u00e0-dire qu'on pourra aller le plus loin possible avec l'infrarouge, tout simplement parce qu'elle n'est pas tiennent 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [84%] :\r\nEt voil\u00e0 comment faire passer des informations dans le Vert au Maghreb ce quel est l'Avantage d'ici Bre-X optique par rapport \u00e0 des ondes radio, par exemple \u00e0 des des c\u00e2bles de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [90%] :\r\nSuivre l'Avantage, c'est qu'une seule fibre permet d'envoyer beaucoup plus d'informations qu'un fil de cuivre par exemple les fibres sont d'ailleurs regroup\u00e9s par paquet, donc on peut faire passer vraiment beaucoup, beaucoup d'informations, d'ailleurs il y a des gros c\u00e2bles qui relient le continent am\u00e9ricain, \u00e0 l'Europe et l'information passe sans probl\u00e8me pour ce qui est des communications par les ondes, quand vous envoyez, non dans l'air, m\u00eame si elle est crypt\u00e9e, elle peut quand m\u00eame \u00eatre par n'importe qui avec la fibre optique, c'est quand m\u00eame plus difficile d'intercepter le signal parce que \u00e7a soit tr\u00e8s tr\u00e8s vite si la lumi\u00e8re est d\u00e9vi\u00e9e et puis ces fibres optiques ont aussi d'autres utilit\u00e9s elles permettent notamment de d\u00e9tecter des changements de temp\u00e9rature des changements de pression ou bien on peut les utiliser dans des conduites Gaspard exemplaire et puis elles sont utiles en m\u00e9decine sous forme de fibroscopie, ce sont des endoscopes form\u00e9 de fibres optiques et on d\u00e9veloppe m\u00eame actuellement des instruments de chirurgie gr\u00e2ce \u00e0 des lasers fibr\u00e9 et puis derni\u00e8re et Avantage de la fibre par rapport \u00e0 d'autres c\u00e2bles la fibre optique tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nDonc beaucoup d'application et beaucoup d'avantages pour cette fibre optique qui, en tant que telle, c'est quelle taille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [87%] :\r\nEh bien, elle fait l'\u00e9paisseur d'un demi- cheveux c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fin, suivez -moi, on va retourner au laboratoire Camille va nous expliquer comment on fabrique justement ces fibres optiques en chauffant du verre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:32) [81%] :\r\nAlors c'est un plus fort, c'est un gros tube de verre qui est qui ressemble \u00e0 une \u00e9norme \u00e9prouvettes demain fond c'est tr\u00e8s lourd, c'est tr\u00e8s et l\u00e0 c'est une fille qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 et ce qui reste au bout donc on tire pas tout le pr\u00e9 parce qu'on pourra pas arr\u00eater la fibre et donc on voit claque la fibre a \u00e9t\u00e9 fondu, il commence \u00e0 devenir de plus en plus petites, et l\u00e0 ce c'est une on a une grosse goutte de lait et c'est exactement ce que c'est ce qu'on appelle la goutte, ce qui tombe en 1er dupe r\u00e9forme \u00e7a fait une grosse goutte et entre le pr\u00e9 la goutte, c'est l\u00e0 que la fibre tir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:08) [71%] :\r\nC'est un peu comme quant on prend une cuill\u00e8re et puis qu'on l'a fait couler dans dans son terrier d'abord une grosse goutte apr\u00e8s le devient de plus en plus et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [87%] :\r\nSelon ce m\u00eame principe, on ne garde que la fibre, le cheveu de verre entre les 2, on voit qu'il y a au centre du forment un verre, un petit peu diff\u00e9rent qu'autour, oui, tout simplement parce que le coeur de la fibre est au centre et autour, c'est aussi du Vert mais c'est une esp\u00e8ce de gaines qui va aider \u00e0 garder la lumi\u00e8re dans le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:37) [67%] :\r\nDonc, c'est d'autres types de verre diff\u00e9rents qui font une seule fibre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:40) [83%] :\r\nExactement et on peut voir si je mais le laser rouge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [85%] :\r\nVous voyez, quand je je tape \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du coeur il y a rien qui se passe et quand je tape dans le coeur, on voit que la lumi\u00e8re et et guid\u00e9 dans le coeur de la ville, c'est d'un tube dans un autre tu meurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:56) [77%] :\r\nTu peux pas un spaghetti dans une paille pourtant apr\u00e8s alors \u00e7a c'est la bobine o\u00f9 on va tirer le film. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:03) [80%] :\r\nIls ont, ils mettent le le fils sur des bobines et s'il n'y a, il y a 50 m\u00e8tres de fibres, donc c'est pas \u00e9norme et \u00e7a, c'est des fibres pour faire des exp\u00e9riences, on voit qu'elle est tr\u00e8s petites, elle est quand m\u00eame prot\u00e9g\u00e9e par un plastique, donc on peut \u00e0 la manipuler assez facilement les pas trop fragile, Nicolas Boby, il sait que le temps de faire 25 centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 pour les labos pour les recherches facile \u00e0 \u00e0 manipuler, vous avez tout un stock, le voil\u00e0 alors ici on a une bobine on touche de dopage parce que c'est recouvert d'un Donilon, c'est pour \u00e7a, pour la prot\u00e9ger, qui fait ben voil\u00e0 30 kilom\u00e8tres de de chiffres qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:42) [82%] :\r\nJe suis une prime de 25 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre et 30 centim\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s d'auteurs, il y a 30 kilom\u00e8tres de file Tranquillo Makdessi c'est pas tr\u00e8s lourd, \u00e7a fait vraiment 8 kilos \u00e0 perdre un kilo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:53) [85%] :\r\nC'est vraiment un des avantages de la fibre optique, c'est que c'est tr\u00e8s petit, c'est tr\u00e8s fin, c'est tr\u00e8s l\u00e9ger mais en m\u00eame temps c'est c'est extr\u00eamement robuste, vous voyez aller embobiner l\u00e0 dessus et c'est presque impossible de la casser, \u00e0 moins de d'y aller avec des ciseaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:07) [88%] :\r\nJe pense que les gens quand je leur dis : voil\u00e0, c'est un cheveu de verre, il me disant mais \u00e7a doit \u00eatre extr\u00eamement fragile et il faut pas le toucher, etc non, ce n'est pas vrai malgr\u00e9 ses petites dimensions, c'est tr\u00e8s robuste et on peut suspendre des poids au bout de la fibre de plusieurs kilos et elle ne va pas se casser, donc c'est pour \u00e7a aussi qu'elle est utilis\u00e9e comme capteur parce qu'elle est capable de d'\u00eatre mis sous pression et sous tension de fa\u00e7on assez forte, par exemple, c'est utilis\u00e9 aussi pour capter l'\u00e9tirement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [84%] :\r\nOn a parl\u00e9 des infrarouge qui passent \u00e0 travers ces fibres dans le cas de la communication, \u00e7a chauffe aussi non c'est infrarouge et et d\u00e9gager une certaine chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:44) [87%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr que si on parle de des puissances de lasers tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il va y avoir des des effets thermiques mais pour ce qui est de l'information peut pas envoyer dans la fibre, trop de puissance, parce qu'il a, ensuite, on a ce qu'on appelle des effets non lin\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire que la lumi\u00e8re elle- m\u00eame est tellement intense qu'elle va engendrer des effets n\u00e9fastes dans le film, donc de toute fa\u00e7on on est limit\u00e9 \u00e0 un certain niveau de puissance avec ses niveaux de puissance, l\u00e0 on n'a pas tellement d'effet d'effets thermiques \u00e0 lumi\u00e8re \u00e0 l'air libre \u00e0 une vitesse \u00e0 peu pr\u00e8s 3 10 puissance 8 m\u00e8tres par seconde, une fois qu'il est dans un milieu, que ce soit l'eau, le verre, le plastique et les l\u00e9g\u00e8rement ralenti, donc elle est un petit peu plus lente que que dans le vide, mais tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s rapide, ce qui est des am\u00e9liorations qu'on aimerait obtenir un jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:33) [86%] :\r\nAlors oui, l\u00e0 en ce moment m\u00eame s'il y a 50 ans pour les premiers r\u00e9seaux optiques ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, ont pens\u00e9 que la bande passante, la fibre \u00e9tait, en fait, inciter l'impression que les gens avaient maintenant 50 ans plus tard, on se rend compte qu'on attendait des applications, des informations qui demande beaucoup de beaucoup donc passant tout ce d'\u00c9tat etc, donc on arrive au point o\u00f9 on se demande ce que la fibre optique va \u00eatre satur\u00e9, donc il a beaucoup travaill\u00e9 sur comment augmenter la bande passante, la fibre, donc \u00e7a c'est un domaine de recherche tr\u00e8s actif en ce moment sur des fibres, ce qu'on appelle des fibres multi- coeurs donc plut\u00f4t que d'avoir un seul coeur envers on a multiples car envers dans une m\u00eame fibre ou bien essayer d'utiliser des nouvelles couleurs de lumi\u00e8re pour envoyer de l'information, donc beaucoup de recherches l\u00e0- dessus pour \u00e9viter d'arriver \u00e9ventuellement \u00e0 l'aspiration des des fibres optiques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:27) [84%] :\r\nJe veux qu'il est un objet tr\u00e8s pop seventies mais \u00e7a aussi, c'\u00e9tait la fibre optique, hein, c'est une fibre optique en nylon qui est utilis\u00e9e pour la d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:36) [79%] :\r\nC'est, c'est un esp\u00e8ce de plumeau, comment donc on voyait dans les appartements des ann\u00e9es 70 jeunes bien montrer \u00e7a quand j'ai des \u00e9tudiants qui viennent, donc on a une diode de couleurs qui change de couleur, bleu, rouge, Vert et qui est coup\u00e9e dans cette fibre en nylon et on peut voir la lumi\u00e8re qui ressort, mais enfin c'est vraiment utiliser pour la d\u00e9coration, \u00e7a reste, on aime beaucoup dans notre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [75%] :\r\nEt vous \u00eates reparti avec un de ses plus plumeau magique, magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [82%] :\r\nJusque -l\u00e0, elle aurait remarqu\u00e9, oui, mais, mais c'est vrai que j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s envie de j'adore, c'est ma chance, c'est vraiment \u00e7a me rappelle mon enfance, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [80%] :\r\nVous \u00e9tiez avec Camille, donc moi Camille Camille Bress professeur en syst\u00e8me photonique \u00e0 \u00e0 l'EPFL avec toutes ces utilisations possibles d'ici Broz optique donc un sujet passionnant que vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9s, on vous retrouve demain d'ailleurs roumain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [94%] :\r\nEt on se penchera sur les effets de la lumi\u00e8re sur la sant\u00e9, et en particulier sur notre sommeil CQFD point sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T12:02:11Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-D7D7F7A3-17A0-442F-9080-85597A3A67EA", "internalArchiveId": "D7D7F7A3-17A0-442F-9080-85597A3A67EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Marc Chesney, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Marc Chesney, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich (MARC CHESNEY, PROF DE FINANCE A L'UNI DE ZH - DIRE BUS HF GARE FERROVIAIRE DE LOECHE - OK FREDERIC ZAHND)  DIR BUS HF LOECHE-LES-BAINS\r\n BUS HF FREDERIC ZAHND\r\n2016 ne pourra qu'\u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e qui se termine, pour les march\u00e9s financiers en tout cas. C'est l'avis qui pr\u00e9domine chez les experts qui alignent ces temps les pr\u00e9visions plus ou moins optimistes. Certains nagent \u00e0 contre-courant, ainsi Jacques Attali, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui pr\u00e9dit notamment une crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008. Cette crise a-t-elle d'ailleurs r\u00e9\u00e9ellement pris fin, en a-t-on r\u00e9ellement tir\u00e9 les enseignements. A-t-on moralis\u00e9 la finance ? Et bien pas vraiment. \r\nc'est votre analyse, Marc Chesney, bonjour...\r\nVous \u00eates professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, auteur de \"De la Grande Guerre \u00e0 la crise permanente\" paru le printemps dernier aux Presses Polytechniques et Universitaires romandes. Et avec nous jusqu'\u00e0 huit heures, dans notre studio mobile en Valais.\r\nUNE CRISE SANS FIN, QUI DURE\r\n- On n'a rien appris de la crise financi\u00e8re...?\r\n-pourquoi dites-vous qu'elle n'en finit pas ?\r\n-on n'a pas moralis\u00e9 la finance ? Perte de sens et des valeur ?\r\n-l'\u00e9conomie que l'on qualifie de r\u00e9elle avait repris ses droits sur la finance apr\u00e8s le krach de 1929. Ce n'est pas le cas aujourd'hui ?\r\n-pourquoi ?\r\n-vous dites: \"aujourd'hui, c'est au nom de la satisfaction de march\u00e9s financiers, qui par nature demeurent insatisfaits, que les g\u00e9n\u00e9rations actuelles souffrent\". Que d\u00e9noncez-vous ? La financiarisation  de l'\u00e9conomie ? Un d\u00e9couplage entre finance et \u00e9conomie ? \r\n-qui en sont les responsables ? \r\nDEMOCRATIE FINANCIERE\r\n-vous parlez souvent d'aristocratie/d'oligarchie financi\u00e8re. Cela veut dire que le monde politique, que les d\u00e9mocratie occidentales ne font pas une politique allant dans le sens du peuple ? \r\n-ou peut-\u00eatre qu'elles n'en ont pas les moyens ? (Pour Marc Chesney, les dirigeants de gauche ou de droite n'appliquent le plus souvent qu'une seule et m\u00eame politique: celle \"qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats de l'aristocratie financi\u00e8re\".Et des grandes institutions financi\u00e8res).\r\n-vous avez des exemples ? (politiques d'assistanat vis-\u00e0-vis des banques dites \u00abtoo big to fail)\r\n-comment l'expliquer ?\r\n-La finance est-elle trop complexe pour que le monde politique la comprenne vraiment ? (argumentaire de Chesney: aujourd'hui, la finance est complexe, et donc peut constituer un facteur de profit et de pouvoir. Ceux qui la ma\u00eetrisent sont les dirigeants de banques d'investissement ou de fonds sp\u00e9culatifs, qui vont ensuite occuper de hautes fonctions au niveau politique ou \u00e9conomique)\r\n-il existe aujourd'hui une cat\u00e9gorie de financiers particuliers, ce sont les actionnaires activistes, comme Carl Icahn, toujours actif apr\u00e8s avoir symbolis\u00e9, dans les ann\u00e9es 80, les loups de Wall Street: hier sp\u00e9cialis\u00e9s dans la prise de contr\u00f4le inamicale d'entreprises, aujourd'hui actionnaires-Robins-des-bois-sauveurs-d'entreprises....comment l'expliquer ?\r\nEXEMPLE: LA GRECE\r\n-quelle valeur exemplaire de ces politiques la Gr\u00e8ce peut-elle avoir ? En quoi r\u00e9v\u00e8le-t-elle ces dysfonctionnements ? \r\n-quel r\u00f4le (positif ou non) jouent ou devraient jouer les institutions financi\u00e8res internationales comme le FMI ou la Banque mondiale ?\r\n-les banques centrales sont menott\u00e9es/influenc\u00e9es par cette oligarchie financi\u00e8re ? (le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, Mario Draghi, vient de Goldman Sachs)\r\nREMUNERATIONS\r\n- les directeurs des fonds sp\u00e9culatifs aux Etats-Unis gagnent plus que les grands patrons (hors de la finance). Probl\u00e8me ? Pourquoi ?\r\n- Exemple: les 150 millions touch\u00e9s en pr\u00e8s de huit ans par Brady Dougan \u00e0 la t\u00eate de Credit Suisse, alors que la valeur de ses actions s'\u00e9tait \u00e9vapor\u00e9e. Ca vous g\u00eane ? Pourquoi ?\r\nENSEIGNEMENT, FORMATION\r\n-l'enseignement de la finance, de l'\u00e9conomie est-il adpat\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du monde financier ?\r\n-\u00e0 qui la faute ?\r\n-une \u00e9tude am\u00e9ricaine (septembre 2010, National Bureau of Economic Research am\u00e9ricain portant sur la p\u00e9riode 1**) a montr\u00e9 que la crise de 2007-8 a faconn\u00e9 nouveau paysage mais aussi la psychologie d'une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re: une seule ann\u00e9e de vraies difficult\u00e9s budg\u00e9taires affront\u00e9e au d\u00e9but de l'\u00e2ge adulte suffisait \u00e0 affecter les comportements dans la population, notamment le glissement dans le populisme... \r\n-de mani\u00e8re plus large, il faudrait revoir le mode de fonctionnement de l'Universit\u00e9 ? mode de financement aussi ?\r\n(\u00e9voquera peut-\u00eatre le fait que l'on coupe dans la formation, fautev de budget, alors que des banques b\u00e9n\u00e9ficient davantages fiscaux...)\r\n- Il y a ce paradoxe: on coupe dans le budget des universit\u00e9s... alors qu'on a soutenu les banques dans la crise... \r\nSOLUTIONS, PISTES\r\n-remettre la sph\u00e8re financi\u00e8re \u00e0 sa place, c'est-\u00e0-dire au service de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9. Mais comment ?\r\n(pistes souvent \u00e9voqu\u00e9es par Marc Chesney: une agence de certification qui v\u00e9rfie les produits financiers; une taxe sur les transactions financi\u00e8res \u00e9lectroniques...)\r\n-que r\u00f4le pour les politiques ?\r\n-comment s'\u00e9manciper de cette aristocratie financi\u00e8re ?\r\n-am\u00e9liorer la r\u00e9gulation du monde bancaire ?\r\n- L'homme est-il fonci\u00e8rement mauvais, cupide, on ne peut pas lui faire confiance, il faut b\u00e2tir un carcan de r\u00e8gles? \r\nInvit\u00e9:\r\nMarc Chesney (=Ch\u00e8n\u00e8), 55 ans, binational franco-suisse, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, ancien professeur \u00e0 HEC Paris, auteur de \"De la Grande Guerre \u00e0 la crise permanente\" paru le printemps dernier aux \u00e9ditions PPUR (Presses Polytechniques et Universitaires romandes). A fait sa th\u00e8se sur les produits d\u00e9riv\u00e9s. \r\nPortable: ** 03\r\nA Lo\u00e8che-les Bains avec le bus HF. Devant la gare routi\u00e8re, grand b\u00e2timent blanc \u00e0 l'entr\u00e9e du village. Fr\u00e9d\u00e9ric Zhand, portable ** 30", "durationSec": 1304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Marc Chesney, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich", "Marc Chesney, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich / JDM_2015-12-30T07:37:00_l-invite-du-journal", "Marc Chesney, professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich / JDM_2015-12-30T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["2016 ne pourra qu'\u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e qui se termine, pour les march\u00e9s financiers en tout cas. C'est l'avis qui pr\u00e9domine chez les experts. Cette crise a-t-elle r\u00e9ellement pris fin, en a-t-on r\u00e9ellement tir\u00e9 les enseignements. A-t-on moralis\u00e9 la finance?", "2016 ne pourra qu'\u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e qui se termine, pour les march\u00e9s financiers en tout cas. C'est l'avis qui pr\u00e9domine chez les experts. Cette crise a-t-elle r\u00e9ellement pris fin, en a-t-on r\u00e9ellement tir\u00e9 les enseignements. A-t-on moralis\u00e9 la finance?", "2016 ne pourra qu'\u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e qui se termine, pour les march\u00e9s financiers en tout cas. C'est l'avis qui pr\u00e9domine chez les experts. Cette crise a-t-elle r\u00e9ellement pris fin, en a-t-on r\u00e9ellement tir\u00e9 les enseignements. A-t-on moralis\u00e9 la finance?"], "variantIds": ["ece-7362034", "ece-7362020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T19:55:23Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n2016 ne pourra qu'\u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e qui se termine pour les march\u00e9s financiers, en tout cas c'est la vie qui pr\u00e9domine chez les experts qui alignent ces temps les pr\u00e9visions plus ou moins optimistes, d'ailleurs certains nagent \u00e0 contre- courant ainsi Jacques Attali, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui pr\u00e9dit notamment une crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008, d'ailleurs, cette crise a -t-elle rester r\u00e9ellement pris fin en a -t-on r\u00e9ellement tirer des enseignements, a -t-on moralis\u00e9 la finance, h\u00e9 bien pas vraiment en tout cas c'est votre analyse Marc Chesney, bonjour, bonjour, vous \u00eates effectivement excusez -moi je veux quand m\u00eame vous pr\u00e9senter \u00e0 tout le monde ne vous conna\u00eet pas, vous \u00eates professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 d'Zurich, auteur de la Grande Guerre \u00e0 la crise permanente paru le printemps dernier, aux Presses polytechniques et universitaires romandes vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 8 heures dans notre Studio mobile en Valais, alors on le voit, on le disait vous vous alliez le dire, on n'a rien appris de cette crise financi\u00e8re de 2008, pourtant on est bient\u00f4t en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, on n'a pas suffisamment tir\u00e9 les conclusions de la crise, nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s actuellement 60 millions de ch\u00f4meurs de plus, au niveau mondial, si on compare la situation actuelle avec celle d'avant la crise et le syst\u00e8me demeure extr\u00eamement fragile et il est bas\u00e9 sur la dette, alors il faut de plus en plus de dettes pour esp\u00e9rer, j'ai un peu de croissance et il faut, il faut de la croissance, il faut essayer de g\u00e9n\u00e9rer la croissance pour rembourser une partie de la dette, au bout du compte, la dette explose au niveau mondial et la croissance est atone, donc il y a manifestement des le\u00e7ons \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [83%] :\r\nAlors on est -ce que ce qui qui ont eu un probl\u00e8me moral est -ce qu'on n'a pas su ou pu moralis\u00e9 la la finance qu'on est face \u00e0 une sorte de de p\u00e8re, de sens de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [85%] :\r\nAussi, oui et on voit au niveau de, de, d'\u00e9ducation au niveau des traders qui sont pour certains sont en prison, que certains ce on nous et des des traders qui sont, qui sont en prison par exemple le cas de de Kerviel, qui a travaill\u00e9 pour la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la, la, c'est la police a saisi certains de ces courriels je je les mais si \u00e9tudiants certaines fois, c'est assez surprenant de voir ce que Kerviel ou d'autres traders \u00e9crivent bas\u00e9 sur cynisme sur les gens qui avaient certainement des valeurs avant d'\u00eatre, d'\u00eatre en prison : comment a -t-on pu en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nParce qu'on est dans l'abstrait, peut-\u00eatre qu'on a qu'on a quitt\u00e9 le domaine du du r\u00e9el, l'\u00e9conomie que que l'on dit un r\u00e9el avait repris ses droits sur la finance apr\u00e8s 1929 \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas apr\u00e8s 2008. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nNon, effectivement, en 1900 apr\u00e8s la crise de 29 en 1933 aux \u00c9tats-Unis, un pr\u00e9sident Franklin-Roosevelt, qui a eu le courage de mettre en place des mesures fortes, donc le plastique a par exemple qui a permis une s\u00e9paration entre des entre les banques de d\u00e9p\u00f4t et les banques d'affaires tr\u00e8s bien, \u00e7a fonctionne \u00e0 peu pr\u00e8s pendant pendant 70 ans, donc ce n'est pas du tout utopique, c'est dans cette direction qu'il faut aller et, au lieu de cela aujourd'hui, donc on parle beaucoup \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Francfort, mais rien ne du convaincant ne ne pointe \u00e0 l'horizon, la taxe sur les transactions financi\u00e8res, on en parle depuis tellement longtemps on n'aura pas grand- chose, les les capitaux propres des banques qui sont bien trop faibles, donc voil\u00e0 on en est l\u00e0, on tire pas vraiment les conclusions malheureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [85%] :\r\nBon, c'est un terrible constat d'\u00e9chec que vous tirez si est -ce comment est -ce qu'on l'explique les march\u00e9s financiers sont sont trop fort tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nHein, l'objectif de nombreux gouvernements niveau international aujourd'hui de satisfaire les march\u00e9s financiers maintenant ceci est 20 parce que les march\u00e9s financiers par construction ne sont jamais satisfaits, les mesures viennent toujours ou le plus souvent trop tard, ne sont pas suffisantes, donc il faut remette les choses sur la table, h\u00e9 bien comprendre que la finance doit servir l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 et non et actuellement c'est le contraire, contrainte qu'on assiste, c'est l'\u00e9conomie qui doit servir \u00e0 finance \u00e0 pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me on en le secteur financier la devraient \u00eatre l\u00e0 pour pour permettre de financer les investissements utiles, soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [79%] :\r\nElle a financ\u00e9 aucune du du monde r\u00e9el en quelque sorte comment consommer mat\u00e9rialise \u00e7a comment est -ce qu'on le per\u00e7oit comment est -ce qu'on le voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [83%] :\r\nBon bah vous avez vous savez les les cours, les cours, les cours boursiers sont sont souvent manipul\u00e9es un ou souvenez de du scandale du Libor de manipulation du Libor des des cours de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nCe sont des actes d\u00e9lictueux, a priori, c'est pas forc\u00e9ment une analyse structurelle de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [88%] :\r\nNon, certainement, mais n'emp\u00eache qu'ils ont un gros impact ont par ailleurs les cours boursiers fluctuent au gr\u00e9 des d\u00e9cisions des banques centrales, on l'a vu en Suisse, en janvier 2015, donc il y a une grande d\u00e9connexion bon, vous voulez les les politiques de la feuille de s'\u00c9tats-Unis de la Banque centrale en Europe pour un gros impact sur les march\u00e9s financiers des des montants \u00e9normes sont inject\u00e9s sur ces march\u00e9s, \u00e7a n'a pas sur les cours boursiers souvent pas toujours \u00e7a augmente aussi la volatilit\u00e9 mais ces montants reste un secteur financier ne vont pas s'injecter dans l'\u00e9conomie, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on assiste \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9couplage l'objectif des banques centrales serait justement d'avoir des montants plus importants qui s'investissent dans l'\u00e9conomie et on assiste pas cela et c'est pour \u00e7a que la la croissance et spectateurs net-\u00e9conomie souffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [85%] :\r\nEst une des formes de ce d\u00e9couplage de cette d\u00e9connexion, c'est peut-\u00eatre aussi le Trading \u00e0 haute fr\u00e9quence, on sait que sur le march\u00e9 boursier des actions c'est change quoi la milice secondes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a hein millisecondes micro- l\u00e0 aussi effectivement vous avez raison, \u00e7a montre ce ce d\u00e9couplage l'\u00e9conomie ne fonctionne pas \u00e0 la micro- secondes s'agit de semaines de mois d'ann\u00e9es et certainement pas l'microsecondes, donc le client qui ach\u00e8te des actions sur internet, en partie parce qu'il paye, il paye des frais cach\u00e9s mais toujours des frais qui s'ajoutent, parce que certains traders jouent \u00e0 la micro- secondes au par la personne qui investit comme vous et moi, de mani\u00e8re standard qui ne joue pas la micro- secondes, vas -y, vas -y parce que parce qu'elle est confront\u00e9e \u00e0 des gens qui vont beaucoup plus vite avec des ordinateurs avec des ordinateurs ultrapuissants et au bout du compte, on va y perdre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [92%] :\r\nAlors, on parlait des march\u00e9s derri\u00e8re les march\u00e9s il y a des hommes Marc Gen\u00e8ve vous parlez souvent vous d'aristocratie ou ou d'oligarchie financi\u00e8re se dire que le monde politique o\u00f9 les d\u00e9mocraties occidentales ne font pas une politique qui va dans le sens du peuple mais de de cette, de cette aristocratie en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [85%] :\r\nOui, je constate que les les gouvernements au niveau international qu'qui soient de gauche de 3, qu'ils soient conservateurs, lib\u00e9raux, socialistes appliquent le plus souvent une seule et m\u00eame politique, financi\u00e8re celle qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats des march\u00e9s financiers de cette restauration financi\u00e8re donc o\u00f9 en est la d\u00e9mocratie \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'exemple par exemple, qu'est qu'est -ce qu'on parce qu'on peut montrer pour pour pour d\u00e9montrer votre votre th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [88%] :\r\nMon par exemple les les banques publiques tout faire et qui continue \u00e0 \u00eatre soutenu au niveau international, \u00e7a contredit un des principes de base de l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire que ceux qui prennent des d\u00e9cisions doivent en supporter de responsabilit\u00e9s, c'est tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [75%] :\r\nMais quand 2b2 ceux qui supportent les cons\u00e9quences, g\u00e9n\u00e9ralement c'est ce sont les contribuables ou l'\u00e9conomie r\u00e9elle, par ses par ses banques la semaine c'est des mots qui qu'il faut sauver non il y a, il y a pas d'autre solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [88%] :\r\nBen, il faut les sauver en cas d'urgence, bien s\u00fbr, mais lorsqu'elles sont sauv\u00e9es, il faut changer les r\u00e8gles du jeu, il faut dire maintenant, quoi, on va, on va tout remettre \u00e0 plat la sauver cette fois -ci, mais on va pas \u00eatre pris \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ne et l'\u00e9conomie ne vont plus \u00eatre pris en otage une seconde fois, donc on va diminuer la taille des banques et puis si une une banque de taille plus petite prune mauvaises d\u00e9cisions d'investissement mal tombera en fait comme toutes les autres soci\u00e9t\u00e9s, ce sont les r\u00e8gles du jeu, pourquoi y a -t-il un sens de banque qui peuvent s'abstraire de ses r\u00e8gles du jeu et ne jamais tomber en faillite, donc \u00e7a les incite \u00e0 prendre des risques, toujours plus de risques aux frais de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [89%] :\r\nEst -ce que les r\u00e8gles sont sont trop complexes, peut-\u00eatre pour pour les \u00e9lites politiques trop peu comprise, peut-\u00eatre aussi, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [86%] :\r\nOui la finance est trop complexe, mais bon, c'est souvent fait expr\u00e8s la complexit\u00e9 d'un facteur de de pouvoir et de de profit de profit, parce que les marges sont plus \u00e9lev\u00e9es lorsque les produits sont complexes et de pouvoir parce qu'une certaine \u00e9lite pr\u00e9tend comprendre cette complexit\u00e9 et acc\u00e8de au acc\u00e8de au pouvoir, par ce biais aussi par ailleurs la r\u00e9gulation est bien trop complexe, aussi, \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me B\u00e2le 1 vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pages de 300 pages B\u00e2le III 600 pages c'est inapplicable quand voulez -vous appliquer plus de 600 pages de r\u00e9gulation, il faut des r\u00e9gulations, c'est simple comme le encore une fois le Glass-Steagall Act aux \u00c9tats-Unis en 1933 avait beaucoup moins de pages du simple clair que tout le monde comprend, on en est loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [88%] :\r\nAlors qu'on Vienne Guessas Michel Hemman nous ont rejoints dans ce Studio, march\u00e9s, mais ils ont lu les journaux d'ici et d'outre- Sarine ce matin, il est notamment question de finance et d'emplois Michel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [89%] :\r\nUn titre optimiste en effet barre la une de L'Express et de L'Impartial le New-Deal pour l'emploi porte d\u00e9j\u00e0 ses premiers fruits, explication de texte pour lui non neuch\u00e2telois la future nouvelle loi cantonale sur l'int\u00e9gration professionnelle sera examin\u00e9e au printemps par le grand saut, le Grand Conseil, elle incite les entreprises du canton \u00e0 engager de la main-d'oeuvre locale, h\u00e9 bien, le conseiller d'\u00c9tat, Jean Karakash, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'action sociale, se f\u00e9licite l'accueil est d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s positif dans le monde des entreprises, d\u00e9clare le socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nEt dans la presse al\u00e9manique la noyade chercheur Zeitung s'attend \u00e0 une ann\u00e9e 2006 difficile pour la Suisse, sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [93%] :\r\nOui la NZZ, r\u00e9sume les principaux enjeux en une, avec ce gros titre : le choc du franc s'amenuisent, la plupart des \u00e9conomistes s'attendent \u00e0 ce que l'\u00e9conomie suisse reprennent pied mais le quotidien Z\u00fcrichois nuance aussit\u00f4t la force de la monnaie et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse vont encore domin\u00e9 l'ann\u00e9e 2016 et on n'est pas \u00e0 l'abri de nouvelles surprises n\u00e9gatives parmi les indicateurs pessimistes, le domaine de la construction qui se trouve d\u00e9sormais en phase de consolidation ou encore l'inconnu pour les soci\u00e9t\u00e9s de savoir si elles vont encore pouvoir facilement recruter du personnel qualifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger sans parler des exportations qui d\u00e9pendra \u00e9videmment fortement de la situation \u00e9conomique pr\u00e9caire de certains de nos voisins, d'o\u00f9 la conclusion tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e de la NZZ le potentiel de d\u00e9ception surpasse l'\u00e9ventualit\u00e9 d'\u00eatre surpris en bien, le Bund enfonce de son c\u00f4t\u00e9, encore un peu plus le clou : les ann\u00e9es grasses sont derri\u00e8re nous, r\u00e9f\u00e9rence au les investisseurs pour 2016 et les investisseurs, h\u00e9 bien ce sera l'ann\u00e9e de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [76%] :\r\nMais vous vous partagez cette analyse des investisseurs qui devraient se montrer prudent, plus prudents, en tous cas ce que c'est ce qu'a lu pour nous reviennent puisque le le danger est l\u00e0, dit la noyade sur on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [84%] :\r\nEffectivement le le syst\u00e8me encore une fois, reste tr\u00e8s fragile, le front est telle lev\u00e9e par rapport aux autres devises ces impacts sur le tourisme sur les exportations, beaucoup d'incertitudes aussi li\u00e9 au prix du p\u00e9trole dont je partage cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [88%] :\r\nMais ce que ces ces, ces gens -l\u00e0 en quelque sorte cette aristocratie que vous d\u00e9crivez est -ce qu'elle est de nature \u00e0 \u00eatre prudente ou ou la cupidit\u00e9 sont son seul moteur comme vous semblez le dire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [84%] :\r\nBon, elle, elle fait ses calculs et l'optimisme en fonction des des gains et des risques qu'elle doit supporter et je supporte le loup, par ailleurs, le contribuable donc la la calcule effectue son calcul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a certains personnages, hein, on l'a entendu dans le journal de 7 heures il existe une cat\u00e9gorie de financiers particuliers sur les actionnaires activistes comme Carl \u00e0 Icahn toujours actif apr\u00e8s avoir symbolis\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 femme Loup de Wall Street, on en a m\u00eame fait des films hier sp\u00e9cialis\u00e9s dans la prise de contr\u00f4le inamicale d'entreprises aujourd'hui actionnaire Robin des Bois, sauveur d'entreprise en quelque sorte moralis\u00e9, est ce qu'on peut l'expliquer \u00e7a ou c'est simplement le le profit qui est plus important lorsqu'on sauve, d\u00e9sormais une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [86%] :\r\nOui, non, je pense que c'est \u00e7a, vous avez ce nouveau profil qui appara\u00eet aujourd'hui, qui est encore relativement minoritaires mais qui s'explique, comme vous venez de mentionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [91%] :\r\nAlors si on parle de de des r\u00e9mun\u00e9rations, hein, on voit que les directeurs des fonds sp\u00e9culatifs aux \u00c9tats-Unis gagnent plus que les grands patrons hors de la finance ce que \u00e7a c'est un probl\u00e8me et comment est -ce qu'on explique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [86%] :\r\nOui, encore une fois la finance devrait servir \u00e0 servir l'\u00e9conomie et j'ai regard\u00e9 un peu pr\u00e8s les les r\u00e9mun\u00e9rations des directeurs de fond en 2011, 2012, 2013 par rapport \u00e0 ceux des des grandes entreprises du Standard and Poor de l'indice am\u00e9ricain des entreprises non non financi\u00e8re, vous avez 1 part pr\u00e8s un rapport de de 1 pour 1, c'est-\u00e0-dire que les directeurs de 2 \u00e9chelons per\u00e7oivent en moyenne 20 fois plus que que les directeurs des grandes entreprises assez surprenant tout de m\u00eame qu'ils arrivent \u00e0 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'autant d'autant d'avantages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [78%] :\r\nIl y a aussi les directeurs de banque suisse, on sait que vous \u00eates ses critiques envers Brady Dougan oui 600 150 millions touch\u00e9s en pr\u00e8s de 8 ans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [92%] :\r\nOui, oui \u00e0 peu environ 150 160 millions pr\u00e8s de 8 ans, il faut savoir que pendant cette p\u00e9riode, le cours de l'action Cr\u00e9dit Suisse a perdu environ 75 pourcent de de sa valeur, il y a eu cette amende \u00e9norme aux \u00c9tats-Unis2,8 milliards de dollars donc tout de m\u00eame le les bonus sont l\u00e0 pour r\u00e9compenser une performance, mais pas pour r\u00e9compenser un \u00e9chec tout simplement des r\u00e8gles de base d'un nouveau qui sont viol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [90%] :\r\nAlors, Marchena, vous d\u00e9crivez un monde assez sombres, quelles pistes quelles solutions existe -t-il est -ce que c'est, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la formation qu'il faut faire une soupe en quelque sorte une un aggiornamento une r\u00e9volution dans le dans le monde de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [88%] :\r\nOui, la formation jouent un r\u00f4le, je l'observe continuellement dans les cours de finance d'\u00e9conomie un un aspect principal et l\u00e0 est la question des des prix alors avant de parler de prix faudrait parler des valeurs, quelles sont les valeurs des \u00e9tudiants que sont les valeurs de notre soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qu'on fera qu'est -ce qu'on ne devrait jamais faire ou la fronti\u00e8re donc l\u00e0 encore je je me r\u00e9f\u00e8re souvent assez cette raideur qui ont d\u00e9rap\u00e9 et qui, qui sont parfois en prison, il faut traiter des questions des valeurs, \u00e7a va trop vite apr\u00e8s dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [80%] :\r\nOui, c'est vrai qu'arriver \u00e0 Julian les normalise ses valeurs les \u00e9tudiants les ont lorsqu'ils arrivent dans, dans, dans, dans les d\u00eeners dans les universit\u00e9s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [85%] :\r\nDevrait les avoir mais il faut qu'elle soit plus plus solidement fond\u00e9e, je donne l'exemple de Kerviel, encore une fois, est ce qu'il a dit est int\u00e9ressant son chef savait ce qu'il faisait, c'est pour que son chef connaissaient ses pratiques douteuses \u00c9lise il est son chef l'encourager \u00e0 aller dans cette direction, mais c'\u00e9tait toujours Oral quand \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9raper, il a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des des courriers lance donc \u00e7a, \u00e7a donne \u00e9crit que font les \u00e9tudiants cette dans dans ce cas de figure est -ce qu'ils acceptent ces pratiques douteuses ou est -ce qu'ils disent au revoir, je vais changer de de m\u00e9tier, je vais chercher un autre poste \u00e0 notre charge, faut bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cela avant de commencer \u00e0 travailler, parce qu'apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a vous allez trop vite donc, voil\u00e0, il y a des pistes au niveau d'enseignement, il y a des pistes aussi au niveau au niveau de l'\u00e9conomie de la finance en g\u00e9n\u00e9ral, on pourra en parler bri\u00e8vement, si vous voulez bon par exemple en 2 dans toutes les dans tous les secteurs \u00e9conomiques, quasiment, vous avez un processus de certification des produits, c'est le cas dans le domaine automobile dans le domaine de la pharmacie avec Swiss m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [72%] :\r\n\u00e7a des instituts financiers, il faut faire avec, apr\u00e8s leur ne prend pas trop de risques ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [85%] :\r\nJe n'en ferai pour certifier des produits financiers des des projets financiers et dire voil\u00e0 : ce projet est utile pour l'\u00e9conomie est utile pour la soci\u00e9t\u00e9, il va \u00eatre autoris\u00e9 par qu'on sollicite inqui\u00e9tant, il est toxique potentiellement ne sera pas autoris\u00e9 \u00e0 la belle \u00e9conomie Lionel pour \u00eatre \u00e0 B\u00e2le \u00e9conomique a nomm\u00e9 \u00e0 la Belle du duty lutter pour l'\u00e9conomie, tout simplement, droit et toute simple, apr\u00e8s \u00e7a, le 1er tube il faut il faut pouvoir r\u00e9soudre ce probl\u00e8me et s\u00e9rieusement pas dose hom\u00e9opathique qui fausse tout simplement 600 des banques oh mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, une d\u00e9cision de encore une fois en 1933 par un pr\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis monsieur Roosevelt, \u00e7a monte, que c'est possible, \u00e7a fonctionne apr\u00e8s pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s 70 ans, et \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, pas d'utopie voil\u00e0 donc simplement il faut des d\u00e9cisions politiques courageuses il faut augmenter les capitaux propres des banques, mais s\u00e9rieusement, et puis cette taxe sur les transactions, elle pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : on a en Suisse, \u00e0 peu pr\u00e8s des des paiements financiers, sans compter les devises pour 100000 milliards de francs, c'est un plus 14 0 sans compter de encore une fois, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 160 fois le le PIB suisse si on prend cela 0 2 pourcent terme terme en terme d'imp\u00f4ts, on arrivera \u00e0 200 milliards, c'est-\u00e0-dire plus de 100 milliards de francs par an, plus que tout les imp\u00f4ts r\u00e9unis en Suisse, hein, qui qui qui arrive au maximum \u00e0 170 milliards donc je r\u00e9sume, on pourrait th\u00e9oriquement abolir tous les imp\u00f4ts y compris la TVA et remplacer ses imp\u00f4ts par par une transaction, un imp\u00f4t sur les transactions financi\u00e8res de0,2 pourcent chaque chaque fois que pas seulement lorsqu'on ach\u00e8te des des actions, des obligations, chaque fois qu'on va au restaurant, qu'on va chez le coiffeur, qu'on va au bancomat et qu'on retire 100 francs op\u00e9r\u00e9 un centime d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:23) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0, la science, l'\u00e9tat des finances et des pays m\u00eame mais est -ce que \u00e7a moralise r\u00eave vraiment la finance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [84%] :\r\n\u00e7a aurait certainement un impact, mais pour cela il faut que cette mesure ne suffit pas, il faut la combin\u00e9 avec eux la question du 2b2, c'est-\u00e0-dire pour que pour moralis\u00e9 vraiment la pratique des grandes banques \u00e0 Schwechat d\u00e9j\u00e0 aux grandes banques \u00e0 aux banques syst\u00e9miques l\u00e2che je je me sente sur ces ce celle -l\u00e0, il faut que tout simplement qu'elles assument leurs responsabilit\u00e9s, donc soit plus petites et qui, si elles prennent de mauvaises d\u00e9cisions qu'elle tombe, le cas \u00e9ch\u00e9ant, faillite comme toutes les autres sont entreprises, c'est comme \u00e7a qu'on arrivera moralis\u00e9, c'est-\u00e0-dire assurer que les entreprises prennent leurs responsabilit\u00e9s, pas seulement la plupart d'entre elles, mais aussi les grandes banques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [88%] :\r\nMais comment est -ce qu'on explique que ces d\u00e9cisions courageuses que vous appelez ce matin sur notre temps sur notre antenne ne soient pas prises par le monde politique, il y a, il y a un lien trop \u00e9troit, entre le monde politique et le monde des banques de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [87%] :\r\nVous avez Messiaen des des lobbies qui sont \u00e0 l'oeuvre, qui font tout pour essayer de, de montrer que ces mesures sont serait utopique qu'elles n'ont pas de sens, etc, donc l\u00e0 il faut tout de m\u00eame que le plus citoyen prenne les choses en main et disant non effectivement, elles sont sont sont pas utopique certains noms ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s et que il faut que la soci\u00e9t\u00e9 s'la soci\u00e9t\u00e9 l'\u00e9conomie soit soit vraiment ce soit plus repr\u00e9sent\u00e9e au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [91%] :\r\nEn tout cas, il y a des exemples peut-\u00eatre qui vont qui vont qui vont \u00eatre \u00e0 suivre, notamment la Pologne, ce matin, on apprend qu'il va introduire un imp\u00f4t sur les banques et les assureurs qui doit servir \u00e0 financer des allocations pour enfants conform\u00e9ment, conform\u00e9ment aux promesses \u00e9lectorales du parti au pouvoir un un imp\u00f4t qui, selon les opposants, risque de faire augmenter les frais du cr\u00e9dit des d\u00e9p\u00f4ts bancaires et des assurances ou m\u00eame de d\u00e9stabiliser le syst\u00e8me financier du pays, alors vous \u00eates de de quel c\u00f4t\u00e9 march\u00e9 du du c\u00f4t\u00e9 des des inquiets par exemple pour pour cette mesure pr\u00e9conis\u00e9e en Pologne, au contraire des enthousiastes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [83%] :\r\nDonc je pense que c'est une mesure qui va dans la bonne direction, syst\u00e8me financier d\u00e9j\u00e0 particuli\u00e8rement instable, de toute mani\u00e8re ce qui ceux qui veulent stabiliser c'est c'est les mesures dont j'ai dont j'ai parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment non moi je pense que \u00e7a va d'un bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, on va passer au aux autres temps forts de la presse ce matin, mais si vous le voulez bien avec Robben et Michel Hemman rouvert, on parle d'une variante anti-. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:37) [89%] :\r\nConstitutionnel et oui, c'est ainsi que l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurice Leuenberger qualifie le projet du gouvernement de construction d'un 2\u00e8me tube routier au Gothard la votation, c'est le 28 f\u00e9vrier Amaury de Berger qui sort de sa r\u00e9serve dans le tag Hassan sa guerre et le Bund, la promesse de ne pas doubler la capacit\u00e9 routi\u00e8re, dit -il, personne n'y croit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [88%] :\r\nPuisque le 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 15 ans le temps, a lui choisi : donner la parole \u00e0 15 ados de 15 ans il paie, elle s'appelle Alessio Laurent Adrien Oc\u00e9ane, Clo\u00e9, pour ne citer que quelques-uns et le journal aura quasiment confier la fabrication d'une partie importante de l'\u00e9dition du jour, alors de quoi nous parlent ces jeunes h\u00e9 bien des attentats contre Charlie-Hebdo et du massacre du Bataclan \u00e0 Paris mais aussi de Federer de Shaqiri \u00e9galement des rythmes de l'accueil populaire pop cor\u00e9enne ou encore du mannequin Cara Delphine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [95%] :\r\nDans ses pages \u00e9co la noyade sur sur cet homme revient sur un projet pilote du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sent\u00e9 tout r\u00e9cemment un programme d'apprentissage destin\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s seulement le succ\u00e8s de cette id\u00e9e ne d\u00e9pend que partiellement du gouvernement, c'est avant tout le monde \u00e9conomique qui doit jouer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [86%] :\r\nToute autre chose dans Le Matin qui \u00e9voque quelques aspects plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able du r\u00e9chauffement climatique, selon le VVF, cit\u00e9 dans l'article, le r\u00e9chauffement convient tr\u00e8s bien \u00e0 des cr\u00e9atures aussi nuisible que les tiques, les puces de canard, les blattes et les moustiques ont encore les m\u00e9duses, il para\u00eet que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le r\u00e9chauffement convient tr\u00e8s bien aux insectes, il s'adapte plus rapidement que d'autres esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [89%] :\r\nQuoi Michel Hemman et merci pour pour la presse, vous \u00eates toujours avec nous aujourd'hui est -ce que on va terminer avec cette question philosophique est -ce qu'aujourd'hui, l'homme est fonci\u00e8rement mauvais cupide, on ne peut pas lui faire confiance, a os\u00e9 dresser un constat tr\u00e8s sombre du monde de la finance et de la cupidit\u00e9 de de ses dirigeants et la solution est uniquement sur les, les, de nouvelles r\u00e8gles de un nouveau carcan pour pour emp\u00eacher l'homme de de s'abaisser \u00e0 ses ses mauvais penchants, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [86%] :\r\nMoi, je n'irai pas que l'homme est fonci\u00e8rement mauvais, il s'agit d'une toute petite minorit\u00e9 tout de m\u00eame et qui a, qui a le pouvoir d'influencer le reste de la soci\u00e9t\u00e9, donc il faut mettre en place un nouveau carcan il faut simplifier le carcan M\u00e4der mettre en place des r\u00e8gles simples, compr\u00e9hensibles par le par le commun des mortels pas mortels et les appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [87%] :\r\nAujourd'hui est -ce qu'il y a des contre- exemples, on a beaucoup parl\u00e9 de, de, de 6 financiers qui prennent des risques, qui implique d'autres dans dans les responsabilit\u00e9s de leurs \u00e9checs est -ce qu'il y a 2 des contre- exemples \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [89%] :\r\nOu dont vous parliez d'environnement ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris avec la C\u00f4te 21 il y a peu, effectivement, il y a des il y a des directions qui sont prises, l'investissement socialement responsable, donc \u00e7a reste bien minoritaire mais c'est \u00e7a va dans la bonne direction, s'assurer que les les investissements sont utiles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, dans ce cas -l\u00e0, cas de l'environnement ne permettent de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique tr\u00e8s bien voil\u00e0 c'est un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [89%] :\r\nAlors un peu d'optimisme merci beaucoup march\u00e9 en train d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce journal du matin, je rappelle que vous \u00eates professeur de finance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich, c'est une bonne journ\u00e9e journ\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T07:03:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chesney, Marc", "role": "professeur,  vice-directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1483325", "internalArchiveId": "AA1512483201", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 1723, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7374929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7374934.image", "alternativeTitle": ["19h30", "En cette fin d\u2019ann\u00e9e, les forces de police sont vigilantes", "Destination fondue: \u00e0 Bali, un ancien consul de la conf\u00e9d\u00e9ration sert le met aux amateurs", "\u00c0 Nendaz, une police de proximit\u00e9 encadrera les f\u00eatards", "Les Suisse voteront sur le percement d\u2019un deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard", "\"Mein Kampf\" d\u2019Adolf Hitler tombera dans le domaine public d\u00e8s le 1er janvier 2016", "VD: le Buffet de la gare \u00e0 Lausanne ferme ses portes pour des r\u00e9novations", "R\u00e9\u00e9dition \u00abMein Kampf\u00bb: le point avec Martina Chyba", "En Belgique, un groupe de motards est dans le viseur des policiers", "Retour sur l\u2019ann\u00e9e 2015", "Les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames ont \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quents cette ann\u00e9e", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019Europe et les \u00c9tats-Unis attendent des dizaines de milliers de personnes pour f\u00eater le r\u00e9veillon.", "La magie op\u00e8re malgr\u00e9 les 30\u00b0 et la plage.", "La station esp\u00e8re ainsi r\u00e9ussir \u00e0 jongler entre l\u2019esprit de f\u00eate et le sommeil de ses h\u00f4tes.", "La campagne ne fait que commencer, mais provoque d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions.", "Des versions comment\u00e9es par des historiens sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues en France et en Allemagne, mais la r\u00e9\u00e9dition inqui\u00e8te de nombreux pays.", "Des dizaines de fid\u00e8les \u00e9taient au rendez-vous pour le dernier d\u00e9jeuner.", "Deux hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir pr\u00e9par\u00e9 des attentats pour le Nouvel An au c\u0153ur de la capitale.", "Les images qui nous ont frapp\u00e9es durant l\u2019ann\u00e9e.", "On a pu, par exemple, observer un \"El Ni\u00f1o\" particuli\u00e8rement puissant."], "variantIds": ["ece-7263872", "ece-7263870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T17:38:31Z", "subTitles": ["19:29:59:12  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:23:20\r\n  -L'Europe et les USA sous haute\r\n  vigilance \u00e0 24 h du r\u00e9veillon.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:28:19\r\n La police est fortement mobilis\u00e9e\r\n   face aux menaces terroristes.\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:33:14\r\nA Bruxelles, l'enqu\u00eate sur les deux\r\n    hommes arr\u00eat\u00e9s hier avance.\r\n\r\n19:30:34:09  19:30:37:15\r\n    Un second tunnel au Gothard\r\n    serait anticonstitutionnel.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:40:15\r\n        Ce sont les propos\r\n      de Moritz Leuenberger.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:44:03\r\nLe 28 f\u00e9vrier, les Suisses voteront.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:48:06\r\n     Son discours fait bondir\r\n     les partisans du projet.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:54:00\r\n\"Mein Kampf\" tombera le 1er janvier\r\n      dans le domaine public.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:59:04\r\n   Fallait-il r\u00e9\u00e9diter ce texte\r\n     antis\u00e9mite d'A.Hitler ?\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:05:02\r\n  Reportage \u00e0 Nendaz o\u00f9 on essaye\r\n     de ma\u00eetriser les f\u00eatards.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:09:04\r\n   En cette p\u00e9riode des F\u00eates,\r\n l'ambiance est folle en station.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:12:05\r\n      La commune fait appel\r\n   \u00e0 des patrouilles nocturnes.\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:15:20\r\n           La fermeture\r\nd'un lieu embl\u00e9matique de Lausanne.\r\n\r\n19:31:16:01  19:31:20:15\r\n       Le Buffet de la Gare\r\n  a ferm\u00e9 ses portes aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:22:06  19:31:26:04\r\n        Les enqu\u00eateurs belges\r\ns'int\u00e9ressent \u00e0 un groupe de motards.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:30:10\r\n    Les deux hommes interpell\u00e9s\r\n  sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:34:10\r\n des attentats pr\u00e9vus \u00e0 Bruxelles\r\n       pour le 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:31:34:14  19:31:39:13\r\nIl faut d\u00e9terminer quel est leur lien\r\n       avec l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:41:06  19:31:47:16\r\n -Des motards qui roulent \u00e0 fond,\r\nse filment et postent leurs vid\u00e9os\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:52:00\r\n   prises dans un des tunnels\r\n   qui traversent Bruxelles.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:56:02\r\n   Mais ce n'est pas pour cela\r\n  que le groupe Kamikaze Riders\r\n\r\n19:31:56:07  19:31:58:10\r\n       est dans le viseur\r\n      de la justice belge.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:03:03\r\n  Sa\u00efd Souati, le chef du groupe,\r\nsera pr\u00e9sent\u00e9 demain devant un juge,\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:07:04\r\nsoup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu commettre\r\n    un attentat \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:16\r\n     Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n    pour vol \u00e0 mains arm\u00e9es.\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:12:17\r\n Il \u00e9tait cit\u00e9 dans une enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:17:02\r\n sur une cellule de recrutement\r\n de combattants pour la Syrie.\r\n\r\n19:32:17:20  19:32:19:05\r\n       -Le groupe de motards\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:20:23\r\n       \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n19:32:21:04  19:32:24:14\r\n        d'avoir des liens\r\n  avec le groupe Sharia4Belgium.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:27:14\r\n       Des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9v\u00e8lent\r\n       que certains membres\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:30:22\r\n  idol\u00e2traient l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:35:11\r\n -Le 2\u00e8me homme, Mohamed Karay,\r\n  membre des Kamikaze Riders,\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:37:10\r\n  n'a pas de casier judiciaire.\r\n\r\n19:32:37:14  19:32:42:01\r\nCes deux hommes n'auraient aucun \r\nlien avec les attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:44:07\r\nDans leur domicile, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:46:23\r\n          des treillis\r\n    et des pistolets Airsoft.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:50:02\r\n      Sur sa page Facebook,\r\n     aujourd'hui d\u00e9sactiv\u00e9e,\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:55:08\r\n      S.Souati ne cachait pas\r\nson admiration pour les djihadistes.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:59:19\r\n        Quelques heures\r\n     avant le Jour de l'An,\r\n\r\n19:32:59:23  19:33:04:12\r\n       le niveau d'alerte\r\n  reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:33:05:23  19:33:10:11\r\n -La police redouble de vigilance\r\n      en Europe et aux USA.\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:15:20\r\n   A Time Square, par exemple, le\r\ndispositif de s\u00e9curit\u00e9 est renforc\u00e9.\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:21:01\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n y sont attendues pour le r\u00e9veillon.\r\n\r\n19:33:22:01  19:33:26:20\r\n  -A Paris, comme chaque ann\u00e9e,\r\n  c'est sur les Champs-Elys\u00e9es\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:31:08\r\n  que des milliers de personnes\r\n     f\u00eateront le Nouvel An.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:34:11\r\n     Mais \u00e0 peine deux mois\r\n      apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:33:34:16  19:33:37:04\r\nla c\u00e9l\u00e9bration aura un autre go\u00fbt.\r\n\r\n19:33:37:09  19:33:41:10\r\nLe spectacle de feux d'artifice \r\ninitialement pr\u00e9vu sera remplac\u00e9\r\n\r\n19:33:41:14  19:33:45:23\r\n  par un show vid\u00e9o, plus \"dans\r\nla sobri\u00e9t\u00e9 et le recueillement\".\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:51:15\r\n-On a toujours le petit truc qui nous\r\nrappelle qu'il y a eu des attentats.\r\n\r\n19:33:51:20  19:33:54:11\r\nIl faut faire abstraction et vivre.\r\n\r\n19:33:54:22  19:34:00:21\r\n-80 % des effectifs de la police\r\n  parisienne seront d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:34:01:02  19:34:06:23\r\n     M\u00eame constat \u00e0 Berlin, o\u00f9\r\nle niveau de vigilance a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9.\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:10:06\r\n        Devant la fameuse\r\n      porte de Brandebourg,\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:13:12\r\n    des milliers de personnes\r\n     sont attendues demain.\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:18:19\r\n          Elles seront\r\n   syst\u00e9matiquement fouill\u00e9es.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:21:23\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique,\r\n         \u00e0 Time Square,\r\n\r\n19:34:22:04  19:34:25:23\r\n      le compte \u00e0 rebours\r\n  est une v\u00e9ritable tradition.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:29:11\r\n Pr\u00e8s d'un million de personnes\r\n      se rassemblent ici,\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:33:05\r\n      des millions suivent\r\nles festivit\u00e9s en direct \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:37:13\r\n     La police new-yorkaise\r\nd\u00e9ploie des moyens exceptionnels.\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:39:21\r\n    Une mani\u00e8re de rassurer.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:42:11\r\n    -Le r\u00e9veillon du Nouvel An\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:45:22\r\n\u00e0 New York sera le plus s\u00fbr au monde.\r\n\r\n19:34:46:13  19:34:49:09\r\n        -Les pr\u00e9paratifs \r\n       continuent partout,\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:55:02\r\nhistoire de finir une difficile \r\nann\u00e9e 2015 sur note une festive.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:09\r\n  -L'acteur am\u00e9ricain Bill Cosby\r\n  inculp\u00e9 d'agression sexuelle.\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:16\r\n          Il est rattrap\u00e9\r\n par une affaire remontant \u00e0 2004.\r\n\r\n19:35:09:21  19:35:12:04\r\n   Il risque dix ans de prison.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:15:14\r\n         Plus de 50 femmes\r\n   ont affirm\u00e9 ces derniers mois\r\n\r\n19:35:15:19  19:35:17:22\r\n  avoir \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9es ou viol\u00e9es.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:24:15\r\nLes \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames\r\n se succ\u00e8dent en cette fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:13\r\n    Il a fait plus de 4 degr\u00e9s\r\n           au P\u00f4le Nord\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:30:13\r\n       alors que d'habitude,\r\n         on fr\u00f4le les -40.\r\n\r\n19:35:30:18  19:35:32:13\r\n      Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:37:08\r\n  tornades et vagues de chaleur\r\nont frapp\u00e9 le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:42:01\r\n  Quel rapport avec le ph\u00e9nom\u00e8ne \r\n  El Nino, puissant cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:53:11\r\n-La plan\u00e8te est mise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:55:13\r\n     Dans certaines r\u00e9gions,\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:18\r\n      le ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino\r\n      aggrave les choses.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:02:23\r\n       -En Am\u00e9rique du Sud,\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:05:04\r\n   en Australie ou en Indon\u00e9sie,\r\n\r\n19:36:05:09  19:36:09:00\r\n         ces ph\u00e9nom\u00e8nes,\r\n  on peut les ramener \u00e0 El Nino,\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:10\r\n   qui est le troisi\u00e8me plus fort\r\nqu'on a observ\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:14:23  19:36:18:06\r\n     -Normalement, au-dessus\r\n    du Pacifique, les aliz\u00e9es\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:04\r\n   poussent les eaux chaudes\r\nvers l'Indon\u00e9sie et l'Australie,\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:18\r\navec leur masse de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:36:24:23  19:36:28:17\r\n    Tous les sept \u00e0 huit ans,\r\n     les vents s'inversent.\r\n\r\n19:36:28:22  19:36:30:23\r\n         C'est El Nino.\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:34:14\r\n  Les eaux chaudes se dirigent\r\n   vers les c\u00f4tes am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:37:23\r\n          et provoquent\r\n    des pluies torrentielles.\r\n\r\n19:36:38:04  19:36:41:12\r\n         El Nino a aussi\r\n     une influence indirecte\r\n\r\n19:36:41:17  19:36:45:01\r\n      sur les temp\u00e9ratures\r\n     des c\u00f4tes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:50:03\r\n   -Les temp\u00e9ratures diff\u00e9rentes\r\n        sur les deux c\u00f4tes\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:55:04\r\n  peuvent produire des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n   inhabituels \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:36:55:09  19:37:00:16\r\n Les tornades au mois de d\u00e9cembre,\r\n            c'est rare.\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:06:03\r\n   -Les Texans se souviendront\r\nlongtemps de celle de ce week-end.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:10:07\r\n De notre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique,\r\n   pas d'influence d'El Nino,\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:15:07\r\n  mais plut\u00f4t du r\u00e9chauffement,\r\n   avec une ann\u00e9e 2015 record.\r\n\r\n19:37:16:10  19:37:18:17\r\n-Ces ann\u00e9es chaudes font qu'on peut\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:20:10\r\n      mettre plus d'humidit\u00e9\r\n\r\n19:37:20:14  19:37:25:21\r\n   dans l'atmosph\u00e8re et produire\r\n des inondations plus importantes.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:15\r\n   -Comme celles qui ravagent\r\n     les \u00eeles britanniques\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:33:01\r\n  alors que les pr\u00e9cipitations\r\n       manquent ailleurs.\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:37:15\r\n   -En Suisse, le peuple votera\r\n          le 28 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:41:06\r\n         sur le percement\r\nd'un 2\u00e8me tube routier au Gothard.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:44:22\r\n        Moritz Leuenberger\r\n  s'est invit\u00e9 dans la campagne.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:50:10\r\n  Il estime que le projet soumis\r\nau peuple est anticonstitutionnel.\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:54:02\r\n          Les partisans\r\n   se sont empress\u00e9s de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:59:14\r\n  -Pendant des ann\u00e9es, il \u00e9tait\r\n  un peu notre Monsieur Tunnel.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:04:06\r\n   Moritz Leuenberger, ministre\r\ndes Transports pendant quinze ans,\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:08:13\r\n   a inaugur\u00e9 le Loetschberg\r\net f\u00eat\u00e9 le percement du Gothard.\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:13:15\r\nCe jour-l\u00e0, il tombe dans les bras\r\n de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Adolf Ogi.\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:17:09\r\n    -Je remercie mon successeur\r\n\r\n19:38:17:13  19:38:20:15\r\nd'avoir tenu bon et d'avoir offert\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:25:18\r\nun avenir aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:38:26:07  19:38:30:08\r\n  -Mais le Zurichois n'est pas \r\n  aussi tendre avec D.Leuthard,\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:33:04\r\nqui veut percer un nouveau tunnel.\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:37:09\r\n     C'est ce qu'on appelle\r\n \"le deuxi\u00e8me tube du Gothard\",\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:41:01\r\n    un projet qui sera soumis\r\n    au peuple le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:38:41:06  19:38:45:02\r\nEt ce matin, surprise: M.Leuenberger\r\n       entre dans la campagne\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:48:01\r\n          pour contrer\r\n    la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:56:06  19:39:00:07\r\n-Le probl\u00e8me, c'est qu'un nouveau\r\n  tube augmenterait la capacit\u00e9\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:04:20\r\n   de transit routier, et serait\r\ncontraire \u00e0 l'initiative des Alpes.\r\n\r\n19:39:05:01  19:39:09:07\r\n    Des propos qui font bondir\r\nles partisans de ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:39:10:06  19:39:11:18\r\n         -Si on autorisait\r\n\r\n19:39:11:23  19:39:13:14\r\n     qu'il y ait quatre voies\r\n\r\n19:39:13:19  19:39:18:08\r\n sous le Gothard, il faudrait une\r\n modification de la Constitution.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:22:03\r\n      M. Leuenberger le sait\r\n       en tant que juriste.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:25:22\r\nC'est un mensonge les yeux ouverts.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:31:02\r\n-D\u00e9sagr\u00e9able pour les partisans,\r\n  mais pas forc\u00e9ment d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:37:15\r\n     -Dans le conflit fiscal\r\n  qui oppose les banques suisses\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:42:04\r\naux autorit\u00e9s am\u00e9ricains, Julius Baer\r\n   a conclu un accord de principe.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:47:17\r\n   La banque priv\u00e9e zurichoise ne\r\nconna\u00eet pas le montant de son amende.\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:50:12\r\nL'\u00e9tablissement figure en cat\u00e9gorie 1\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:55:09\r\n       qui r\u00e9unit les banques\r\nsous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:39:56:09  19:39:58:00\r\n       Le 1er janvier 2016,\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:02:13\r\n  les droits de plusieurs auteurs\r\nvont tomber dans le domaine public.\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:14\r\n   C'est le cas de \"Mein Kampf\",\r\n      le pamphlet d'A.Hitler.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:11:09\r\nLa r\u00e9\u00e9dition de cet ouvrage suscite\r\n  l'inqui\u00e9tude de nombreux pays.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:14:11\r\n     Deux versions comment\u00e9es\r\n        par des historiens\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:17:03\r\n           sont pr\u00e9vues\r\n    en France et en Allemagne.\r\n\r\n19:40:18:06  19:40:20:20\r\n -\"Mein Kampf\", br\u00fblot raciste,\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:25:05\r\n  vendu \u00e0 12 mios d'exemplaires\r\n       sous le 3\u00e8me Reich.\r\n\r\n19:40:25:10  19:40:29:21\r\n    Hitler l'a \u00e9crit en prison\r\net l'id\u00e9ologie du nazisme y figure.\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:34:13\r\n  Quand on parle de republier \r\n le livre, le d\u00e9bat s'enflamme.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:39:15\r\nIl y a le cri de J-L.M\u00e9lenchon et la\r\n crispation de la communaut\u00e9 juive,\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:43:01\r\n    inqui\u00e8te de le retrouver\r\n      dans les librairies.\r\n\r\n19:40:43:19  19:40:45:18\r\n       -Ce livre nous semble\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:48:03\r\n       visc\u00e9ralement mauvais\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:50:05\r\n      et dangereux s'il tombe\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:53:05\r\n   dans des mains non averties.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:58:00\r\n-C'est une \u00e9dition largement annot\u00e9e\r\n  et d\u00e9crypt\u00e9e par des historiens\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:04\r\n       qui doit para\u00eetre\r\n   en Allemagne le 8 janvier.\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:03:12\r\n    M\u00eame d\u00e9marche en France.\r\n\r\n19:41:04:18  19:41:07:00\r\n       -Nous n'y sommes pas\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:09:20\r\n    oppos\u00e9s car cette d\u00e9marche\r\n\r\n19:41:10:01  19:41:12:17\r\npeut participer \u00e0 une compr\u00e9hension\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:17:12\r\n      de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:18:01  19:41:21:00\r\n  -Le livre est encore interdit\r\n          en Allemagne,\r\n\r\n19:41:21:05  19:41:23:05\r\n  mais pas en France ni Suisse.\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:27:08\r\nIl est facile \u00e0 trouver sur Internet\r\n       et une version de 1934\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:31:06\r\n est disponible chez un \u00e9diteur\r\n  proche de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:34:05\r\n         Les librairies\r\n   le commandent \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:41:39:19  19:41:42:23\r\n      -La premi\u00e8re commande \r\n     de ce livre que j'ai eue\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:44:17\r\n        c'\u00e9tait en France,\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:47:01\r\n     par une ancienne d\u00e9port\u00e9e\r\n\r\n19:41:47:06  19:41:49:14\r\nqui voulait essayer de comprendre.\r\n\r\n19:41:49:19  19:41:53:19\r\n       C'est tr\u00e8s difficile \r\n       de poser un jugement.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:57:13\r\n            Notre r\u00f4le\r\n    est de diffuser des livres.\r\n\r\n19:42:00:01  19:42:04:14\r\n  -Le magasin genevois est g\u00e9r\u00e9\r\npar un collectif de six libraires\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:09:03\r\n      qui h\u00e9sitent sur le sort\r\n\u00e0 r\u00e9server \u00e0 cette nouvelle version.\r\n\r\n19:42:09:14  19:42:12:10\r\n        -On va en discuter\r\n    pour prendre des d\u00e9cisions:\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:15:22\r\n  savoir si le livre sera pr\u00e9sent\r\n       en librairie ou pas,\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:20:02\r\n        s'il sera sur table\r\n  ou au sous-sol de la librairie,\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:23:07\r\n     ou uniquement disponible\r\n          sur commande.\r\n\r\n19:42:23:19  19:42:27:15\r\n -Reste \u00e0 savoir quand l'\u00e9dition\r\n   fran\u00e7aise sera disponible.\r\n\r\n19:42:27:20  19:42:32:15\r\n          Aucune date\r\n  n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Fayard.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:39:00\r\n     -M.Chyba, la publication\r\n de ce livre suscite la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:42:39:05  19:42:43:20\r\n        On peut se demander\r\n     s'il fallait le publier ?\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:50:22\r\n   -Deux choses sont certaines.\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:57:05\r\n    C'est un livre abominable,\r\n     valeur litt\u00e9raire z\u00e9ro.\r\n\r\n19:42:57:06  19:43:01:18\r\n     Un pamphlet ind\u00e9fendable.\r\n\r\n19:43:01:20  19:43:07:20\r\n             Pourtant,\r\n  je pense qu'on doit le publier.\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:16:17\r\n    Premi\u00e8rement, il va perdre\r\n    son aura de livre maudit.\r\n\r\n19:43:17:10  19:43:22:02\r\n   Ensuite, sa valeur historique\r\n        est incontestable.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:28:04\r\n       On ne peut pas faire\r\n comme s'il n'avait jamais exist\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:35:07\r\n     Il ne convertira personne\r\n            au nazisme.\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:42:12\r\n       Il devrait assez vite\r\n       prendre la poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:44:12\r\n        C'est un autodaf\u00e9.\r\n\r\n19:43:44:17  19:43:50:13\r\n      Toutes les dictatures\r\n  ont toujours br\u00fbl\u00e9 des livres.\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:55:06\r\n         Interdire l'acc\u00e8s\r\n      \u00e0 la pens\u00e9e des autres.\r\n\r\n19:43:55:08  19:43:59:14\r\n        Ne le faisons pas.\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:04:07\r\n   Soyons critiques, civilis\u00e9s.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:08:00\r\n      -En sport, le HC Davos\r\n   n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:10:18\r\npour la finale de la Coupe Spengler.\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:13:16\r\nLe Team Canada s'est impos\u00e9 6 \u00e0 5.\r\n\r\n19:44:13:21  19:44:19:23\r\n      La seconde demi-finale\r\n       Lugano-Yekaterinburg\r\n\r\n19:44:20:04  19:44:24:15\r\n       est \u00e0 suivre ce soir\r\n   \u00e0 partir de 20h10 sur RTS Un.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:31:11\r\n       Les stations de ski\r\nsont un paradis pour les sportifs,\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:33:10\r\n   mais aussi pour les f\u00eatards.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:37:04\r\n   Les autorit\u00e9s doivent jongler\r\n      entre l'esprit de f\u00eate\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:39:07\r\n   et le sommeil de leurs h\u00f4tes.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:43:13\r\nNendaz a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place\r\n     une police de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:52:01\r\n -Ces policiers ont pour mission\r\nde calmer les f\u00eatards cette nuit.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:54:17\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:56:18\r\n      -Vous faites quoi ici ?\r\n\r\n19:44:56:23  19:44:59:02\r\n  -On vient o\u00f9 il y a l'ambiance.\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:02:23\r\n        Les f\u00eatards rient\r\n   Pas trop de bruit quand m\u00eame.\r\n\r\n19:45:03:10  19:45:06:09\r\n     -Depuis l'interdiction \r\n     de fumer \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:10:20\r\n les noctambules font rapidement\r\n monter le niveau sonore dehors.\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:14:09\r\n     -On ne peut pas emp\u00eacher\r\n      les gens de s'amuser.\r\n\r\n19:45:14:13  19:45:15:22\r\n       Mais d'autres sont l\u00e0\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:17:15\r\n         pour se reposer.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:20:23\r\n          Donc on essaie\r\n   d'entrer en contact avec eux.\r\n\r\n19:45:21:04  19:45:23:23\r\n     Avec la grande majorit\u00e9,\r\n        \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:27:18\r\n         Accent anglais\r\n -Je parle un petit peu fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:45:27:23  19:45:32:19\r\n        -C'est tr\u00e8s bien,\r\n  mais il faut parler doucement.\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:43:18\r\n-La police et les commer\u00e7ants ont\r\nsign\u00e9 une charte il y a deux ans.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:48:10\r\n  -En 2013, plus de 150 plaintes\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:50:00\r\n         \u00e9taient parvenues\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:51:15\r\n      \u00e0 l'office du tourisme.\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:55:12\r\n     En 2014, \u00e7a avait diminu\u00e9\r\n       d'une bonne centaine.\r\n\r\n19:45:55:17  19:45:56:23\r\n          -Ca nous aide.\r\n\r\n19:45:57:04  19:45:59:02\r\n   Quand deux agents en uniforme\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:05\r\n            arrivent,\r\n  les gens se calment plus vite.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:06:16\r\n-Le bruit n'est pas le seul souci.\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:10:04\r\n      -Il y a pas mal de gens\r\n        qui font les sacs.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:11:11\r\n          C'est nouveau.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:14:11\r\n -On repasse apr\u00e8s avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:46:15:01  19:46:20:20\r\n -Ces neuf agents ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \r\nau concept de police de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:46:23:13  19:46:27:18\r\n    -La plupart de nos clients \r\n    viennent des grandes villes\r\n\r\n19:46:27:23  19:46:32:23\r\n o\u00f9 la police est plus agressive.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:39:08\r\n-La police a install\u00e9 26 cam\u00e9ras\r\nen plus de celles des commerces.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:43:02\r\n          En station,\r\n  la f\u00eate est bien surveill\u00e9e.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:49:16\r\n -Le Buffet de la Gare \u00e0 Lausanne\r\n a ferm\u00e9 ses portes aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:49:21  19:46:53:11\r\n      L'aile ouest de la gare\r\n        doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:56:03\r\n  A l'heure du dernier d\u00e9jeuner,\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:03\r\n      des dizaines de fid\u00e8les\r\n      \u00e9taient au rendez-vous.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:09:16\r\n        -C'est la fermeture\r\n       du Buffet de la Gare.\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:11:11\r\n     -Je me rends pas compte.\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:14:21\r\n  -Ca va fermer pendant deux ans,\r\n            c'est long.\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:19:13\r\n  Je venais souvent avec mon p\u00e8re\r\n       quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:25:12\r\n    -C'est un moment historique\r\n            d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:27:23\r\n      Ca me touche vraiment.\r\n\r\n19:47:28:04  19:47:30:05\r\n        C'est quelque chose\r\n\r\n19:47:30:10  19:47:34:11\r\nque je vais garder pour toujours !\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:38:01\r\n      Un ristretto, et voil\u00e0.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:39:23\r\n            -Ca a \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:40:04  19:47:42:10\r\n          Les clients \r\n           -Tr\u00e8s bien !\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:46:18\r\n   -C'est un sentiment de vide,\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:49:02\r\n            de stress.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:51:10\r\n       Je cherche un emploi.\r\n\r\n19:47:51:14  19:47:56:12\r\n       Le ch\u00f4mage, j'esp\u00e8re\r\n  que ce sera pas pour longtemps.\r\n\r\n19:47:56:17  19:48:00:03\r\n     On va arriver \u00e0 la fin !\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:08:15\r\n-On sait pas ce qu'il y aura apr\u00e8s.\r\n\r\n19:48:08:20  19:48:14:09\r\n    Est-ce que ce ne sera plus\r\n     du tout la m\u00eame chose ?\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:24:08\r\n-On esp\u00e8re vivre assez longtemps pour\r\nle revoir tout fini et tout nouveau.\r\n\r\n19:48:36:12  19:48:38:16\r\n     -Voici votre revue 2015.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:42:22\r\n        Cap sur les images\r\n qui vous ont frapp\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:43:03  19:48:47:11\r\n         La photo d'Aylan,\r\n    le drapeau am\u00e9ricain \u00e0 Cuba\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:54:03\r\n          ou le fou rire\r\n de la s\u00e9natrice G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:07:11\r\n-C'est la photo de la honte, qui\r\nnous a fait d\u00e9tourner le regard,\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:10:00\r\nsymbole de la trag\u00e9die des migrants.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:16:18\r\n      Aylan Kurdi, trois ans,\r\nmort d'avoir fui la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:49:16:23  19:49:19:13\r\n       Autre image choc: \r\n      les cargos fant\u00f4mes,\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:24:19\r\n abandonn\u00e9s sur la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n       par les passeurs.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:27:14\r\n Sur terre, ce camion abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:32:17\r\n    A l'int\u00e9rieur, les cadavres\r\nde 59 hommes, 8 femmes et 4 enfants.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:35:17\r\n     Dans cet autre camion,\r\n        un drame \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:41:09\r\n      -On ne traite m\u00eame pas\r\n   les animaux de cette fa\u00e7on !\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:45:21\r\n -On n'avait plus vu ces images \r\ndepuis la chute du Mur de Berlin.\r\n\r\n19:49:46:02  19:49:48:07\r\nL'Europe, paniqu\u00e9e, se barricade.\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:54:18\r\n  Mais eux continuent \u00e0 tenter\r\n    de se frayer un chemin.\r\n\r\n19:49:54:23  19:49:58:05\r\n        En Suisse aussi,\r\n      la peur et le repli.\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:00:15\r\n Des feux allum\u00e9s \u00e0 Chevrilles.\r\n\r\n19:50:00:20  19:50:03:11\r\n       -On est des Suisses !\r\n\r\n19:50:03:15  19:50:07:21\r\n    -Un village de 1'500 \u00e2mes\r\n    dit non \u00e0 la construction\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:11:06\r\n      d'un centre f\u00e9d\u00e9ral\r\n    pour requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:15:20\r\n     2015 est aussi marqu\u00e9e \r\n     par des images de paix.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:18:17\r\n      Le drapeau am\u00e9ricain\r\n        flotte sur Cuba,\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:24:05\r\n            cons\u00e9quence\r\nde cette poign\u00e9e de main historique.\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:29:22\r\n    Autre contact, le baiser\r\nentre S.Sommaruga et J-C.Juncker.\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:33:23\r\n    Un baiser sans lendemain.\r\n\r\n19:50:34:04  19:50:36:11\r\nNotre pr\u00e9sidente repart bredouille\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:39:14\r\n         sur le dossier\r\n    de la libre circulation.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:04\r\n  Vous pensiez que la politique\r\n    f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait aust\u00e8re ?\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:46:23\r\n     Laissez-vous convaincre\r\n   du contraire avec G.Savary.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:22\r\n       Sujet: le pi\u00e9tin,\r\n     une maladie du mouton.\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:56:10\r\n      -Ses ongles s'infectent\r\n          et donc, euh...\r\n\r\n19:50:56:14  19:51:00:16\r\n            Elle rit\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:03:03\r\n     Et \u00e7a cr\u00e9e pas mal de...\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:04\r\n           De douleur...\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:11\r\n...\r\n\r\n19:51:08:15  19:51:12:04\r\n      Et \u00e7a cr\u00e9e des douleurs\r\n         pour les moutons.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:14:17\r\n...\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:19:04\r\n           -Les images\r\n   nous ont fait vibrer aussi.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:23:20\r\n  Deux Suisses sur le podium des\r\nchampionnats du monde de descente.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:27:22\r\n      Le bronze pour B.Feuz\r\n      et l'or pour P.Kueng.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:31:11\r\nOn ne se lasse pas de l'admirer.\r\n\r\n19:51:36:16  19:51:40:12\r\n   Autre manifestation de joie\r\n      sur les bords du Nil:\r\n\r\n19:51:40:17  19:51:44:09\r\n         l'inauguration\r\n    du nouveau canal de Suez,\r\n\r\n19:51:44:13  19:51:49:14\r\nvendu par le mar\u00e9chal al-Sissi comme\r\n  le cadeau de l'Egypte au monde.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:55:03\r\n        Apr\u00e8s l'horreur, \r\n        le recueillement.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:58:13\r\n  La communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine\r\n           endeuill\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:02:12\r\n   D'abord, la mort d'un jeune\r\n suite \u00e0 une arrestation muscl\u00e9e\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:05:06\r\nd\u00e9clenche les \u00e9meutes de Baltimore.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:09:07\r\n       Puis la fusillade\r\n  dans l'\u00e9glise de Charleston,\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:11:15\r\n  et cet hommage du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:15:12\r\n          Amazing grace\r\n\r\n19:52:15:17  19:52:23:01\r\n       How sweet the sound\r\n\r\n19:52:23:06  19:52:27:15\r\n  A Paris, apr\u00e8s les attaques,\r\nles hommages \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:31:07\r\n     Des minutes de silence.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:36:22\r\n     Un adieu aux victimes.\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:39:19\r\n   -Macath\u00e9o Boumbas, 40 ans.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:42:02\r\n     -Elodie Breuil, 23 ans.\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:47:07\r\n       Un peu plus loin,\r\n     bienvenue sur Pluton !\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:52:06\r\nCes nouvelles photos montrent une\r\nvari\u00e9t\u00e9 de couleurs et de reliefs\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:54:15\r\n unique dans le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:52:54:20  19:52:58:06\r\n     On enfile nos lunettes\r\n   pour les \u00e9clipses du Soleil\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:01:10\r\net de la \"super-Lune\" rouge sang.\r\n\r\n19:53:01:14  19:53:07:18\r\n     Le crash de Germanwings\r\n       en Haute Provence.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:11\r\n     150 morts; le copilote\r\nles a emport\u00e9s dans son suicide.\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:15:09\r\nSur terre, l'aviation en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:13  19:53:17:15\r\n  Invraisemblable, cette image\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:21:04\r\n   du directeur des ressources\r\n     humaines d'Air France.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:27:01\r\nLes salari\u00e9s, ivres de col\u00e8re suite\r\n \u00e0 la suppression de 2'900 postes.\r\n\r\n19:53:27:06  19:53:30:00\r\n           En Suisse,\r\n  ils enterrent leurs emplois,\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:32:23\r\n          les salari\u00e9s\r\n    de la raffinerie Tamoil.\r\n\r\n19:53:33:04  19:53:35:16\r\n       240 postes biff\u00e9s.\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:42:16\r\n   -Je veux pas \u00eatre d\u00e9faitiste,\r\nmais ils ont tu\u00e9 une grande famille.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:46:15\r\n        -Et puis en 2015,\r\n      y a plus de saisons !\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:52:10\r\n   F\u00e9vrier, la Suisse romande\r\n  prend des airs de P\u00f4le Nord.\r\n\r\n19:53:52:14  19:53:57:03\r\n  1'200 \u00e9l\u00e8ves priv\u00e9s d'\u00e9cole, \r\n  on patine sur le lac de Joux.\r\n\r\n19:53:57:08  19:54:01:06\r\n En mai, la panique, trop d'eau.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:05:04\r\n     En juillet, pas assez,\r\n       c'est la canicule.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:10:02\r\n        -On est tr\u00e8s loin\r\n    de la normale aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:10:07  19:54:12:18\r\n   Voici les maximales du jour.\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:17:19\r\n    On a d\u00e9pass\u00e9 les 37 degr\u00e9s \r\n   trois fois en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:23:14\r\n    -L'arm\u00e9e \u00e0 la rescousse\r\n  pour faire boire les vaches.\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:28:07\r\n  Les glaciers souffrent aussi.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:33:06\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n   que je vois un tel ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:37:19\r\n     -Ces pinsons raffolent\r\n     de ce nouveau climat.\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:43:06\r\n Ils sont venus des pays du Nord\r\npour passer l'hiver dans le Jura.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:51:05\r\n      Autre b\u00eate curieuse,\r\n        un homme-ch\u00e8vre.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:55:20\r\n      Une exp\u00e9rience men\u00e9e\r\n   par un graphiste londonien.\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:59:00\r\n         -Certains r\u00eavent\r\n     de voler comme un oiseau.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:05:00\r\nMoi je veux galoper comme une ch\u00e8vre.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:16\r\n        -Elle, elle vole.\r\n\r\n19:55:08:21  19:55:11:13\r\nG\u00e9raldine Fasnacht est la premi\u00e8re\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:15:12\r\n        \u00e0 s'\u00eatre lanc\u00e9e\r\n du haut du Cervin enwingsuit.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:20:05\r\n    Elle crie indistinctement\r\n\r\n19:55:24:17  19:55:28:03\r\n      -Vous pouvez retrouver\r\n    les \u00e9pisodes de cette revue\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:31:14\r\n    sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:36:14\r\n  Revivez en ligne les principaux\r\n  \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 2015.\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:41:13\r\nPremier \u00e9pisode d'un tour du monde\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:46:03\r\n         des restaurants\r\n      qui servent la fondue.\r\n\r\n19:55:46:08  19:55:51:01\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Bali o\u00f9 un consul\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:54:18\r\n    r\u00e9unit la communaut\u00e9 suisse\r\n       dans son restaurant.\r\n\r\n19:55:55:18  19:56:02:10\r\n        -Sur cette plage,\r\ntouristes de passage et surfeurs.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:08:04\r\nJon a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Bali il y a presque\r\n      40 ans depuis St-Moritz.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:12:05\r\n    Il y ouvre un restaurant\r\n avec une petite mise de d\u00e9part:\r\n\r\n19:56:12:10  19:56:14:16\r\n   la vente de sa camionnette.\r\n\r\n19:56:16:16  19:56:21:05\r\n   -Ma femme et moi, pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:23:17\r\n  Ca s'appelle Swiss Restaurant.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:26:11\r\n   On commence avec les roestis,\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:30:14\r\n           les fondues,\r\n    les saucissons, le fromage.\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:35:06\r\n-Au fil des ans, Jon et sa femme\r\n ont construit leur restaurant;\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:40:03\r\nun bric-\u00e0-brac m\u00e9langeant souvenirs\r\n et cadeaux de Suisse ou de Bali.\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:43:01\r\nIl propose des sp\u00e9cialit\u00e9s du pays.\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:46:03\r\nCe soir, la fondue est recommand\u00e9e.\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:53:04\r\n     Suci, la femme de Jon,\r\n       est aux fourneaux.\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:55:23\r\n     Le fromage est parfois\r\n      difficile \u00e0 trouver,\r\n\r\n19:56:56:04  19:56:58:10\r\nmais la recette est traditionnelle.\r\n\r\n19:56:58:14  19:57:01:00\r\n       La touche locale:\r\n     un vin blanc balinais,\r\n\r\n19:57:01:05  19:57:03:00\r\n     de l'ail et du kirsch.\r\n\r\n19:57:05:00  19:57:07:09\r\n     -Parfois, nous utilisons\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:09:11\r\n    du fromage frais de Suisse,\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:12:19\r\n    et parfois des pr\u00e9parations\r\n          toutes faites.\r\n\r\n19:57:13:00  19:57:18:01\r\n     Les clients sont contents\r\n     quand je fais la fondue.\r\n\r\n19:57:22:19  19:57:25:01\r\n -Il est temps de passer \u00e0 table.\r\n\r\n19:57:30:00  19:57:35:16\r\nCette fondue est vraiment tr\u00e8s bonne,\r\n    m\u00eame \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:11\r\n       Malgr\u00e9 la chaleur,\r\n   pour les clients expatri\u00e9s,\r\n\r\n19:57:39:16  19:57:41:18\r\n     l'effet est instantan\u00e9.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:44:04\r\n      -Ca ram\u00e8ne \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:57:44:09  19:57:48:04\r\n           Ici, on mange\r\n   la nourriture traditionnelle.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:52:06\r\n    Notre terroir nous manque.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:56:16\r\n -On prend le reste de la fondue.\r\n\r\n19:57:56:21  19:57:59:03\r\n    C'est la plus bonne chose.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:01:00\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:08:16\r\n-Entre amis, autour du caquelon, \r\nla magie op\u00e8re comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:15:09\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:17:05\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:17:10  19:58:21:09\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:27:18\r\n      Tr\u00e8s bonne ann\u00e9e \u00e0 tous\r\n    et belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:34:00\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n        M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n19:58:34:05  19:58:39:18\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20h05 Rire en sc\u00e8ne\r\n    21h40 Outlander, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n19:58:39:23  19:58:41:23\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h10 Hockey sur glace\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T19:09:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512484214", "durationSec": 390, "title": "FRIGO REVUE 5 IMAGES 3012 PAD_RTS000000683646", "excerpt": "R\u00e9trospective des \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2015 sur la th\u00e9matique des images qui ont marqu\u00e9 2015", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512484215", "durationSec": 139, "title": "SO BALI RESTO FONDUE_RTS000000691099", "excerpt": "En Indon\u00e9sie, dans l'\u00eele de Bali, le restaurant \"Swiss Restaurant\", propose des sp\u00e9cialit\u00e9s suisses, comme la c\u00e9l\u00e8bre fondue au fromage. Son propri\u00e9taire Jon Zuercher, d\u00e9barqu\u00e9 il y a presque 40 ans de Saint-Moritz, et son \u00e9pouse Suci, aiment r\u00e9galer leur client\u00e8le, touristes ou expatri\u00e9s, avec ce met traditionnel en utilisant un petit vin blanc local, de l'ail et bien s\u00fbr un peu de kirsch.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LASSALLE, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALI (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "FONDUE", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484216", "durationSec": 86, "title": "SO BRUXELLES ENQUETE_RTS000000691187", "excerpt": "Les travaux de r\u00e9novation de l'aile ouest de la gare ferroviaire de Lausanne signifie la fermeture du buffet de la gare pour une p\u00e9riode de 2 ans. L'ambiance \u00e9tait nostalgique pour les habitu\u00e9s de cette brasserie Art Nouveau. Les employ\u00e9s du restaurant doivent rechercher un nouvel emploi, car les CFF ont r\u00e9sili\u00e9 le contrat de gestion qui les liait avec le groupe CDM.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512484217", "durationSec": 97, "title": "SO BUFFET GARE_RTS000000691247", "excerpt": "Le m\u00e9t\u00e9orologue Pierre Eckert de M\u00e9t\u00e9osuisse \u00e9voque l'influence du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino, tr\u00e8s marqu\u00e9e en 2015, pour expliquer les \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames qui se succ\u00e8dent ces derni\u00e8res semaines. Il a ainsi fait plus de 4 degr\u00e9s au P\u00f4le Nord, alors qu'\u00e0 cette saison, il devrait faire moins 40 degr\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "GARE FERROVIAIRE", "PERSONNEL H\u00d4TELIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484218", "durationSec": 25, "title": "SO COSBY_RTS000000691234", "excerpt": "La station de ski valaisanne de Nendaz a mis en place une patrouille de policiers de proximit\u00e9 pour g\u00e9rer au mieux la cohabitation entre les touristes qui souhaitent dormir et ceux qui f\u00eateront le R\u00e9veillon du Nouvel an durant toute la nuit."}, {"internalArchiveId": "AA1512484219", "durationSec": 24, "title": "SO COUPE SPENGLER_RTS000000691145", "excerpt": "L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement des Transports, Moritz Leuenberger a d\u00e9clar\u00e9, dans la presse al\u00e9manique, que le percement d'un second tube au tunnel routier du Gothard est contraire \u00e0 la constitution. Ces propos font r\u00e9agir les partisans du projet, comme le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais. Le peuple suisse votera sur ce projet de loi le 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1512484220", "durationSec": 111, "title": "SO EL NINO_RTS000000691255", "excerpt": "D\u00e9but 2016, les droits d'auteur du livre \"Mein Kampf\" \u00e9crit par Adolf Hitler tombent dans le domaine public. Une r\u00e9\u00e9dition de cet ouvrage, comment\u00e9e par des historiens, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en France et en Allemagne. Cela inqui\u00e8te la vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites Sabine Simkhovitch-Dreyfus. Le libraire Jacques Housset quant \u00e0 lui h\u00e9site encore sur son achat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EL NINO", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484221", "durationSec": 121, "title": "SO FETARDS STATIONS_RTS000000690360", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "POLICE MUNICIPALE", "NOUVEL AN", "F\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484222", "durationSec": 100, "title": "SO GOTHARD MORITZ LEUENBERGER_RTS000000691241", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "VOTATION", "TRAVAUX PUBLICS", "CONSTITUTION"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484223", "durationSec": 25, "title": "SO JULIUS BAER_RTS000000691166"}, {"internalArchiveId": "AA1512484224", "durationSec": 138, "title": "SO MEIN KAMPF_RTS000000691230", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["NAZISME", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "ID\u00c9OLOGIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484225", "durationSec": 13, "title": "SO TAPIS AUTODAFE V1_RTS000000691006"}, {"internalArchiveId": "AA1512484226", "durationSec": 101, "title": "SO VILLES VIGILANCES ATTENTATS 2_RTS000000691251", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634798", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022848", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1469355", "internalArchiveId": "AA1510469284", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Spengler 2015 Demi-finale : Team Canada - HC Davos", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 8561, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7340176.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Coupe Spengler, Team Canada - HC Davos"], "alternativeSummary": ["Coupe Spengler\nTeam Canada - HC Davos", "En direct de Davos."], "variantIds": ["ece-7264132"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-05T11:05:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478373", "durationSec": 577, "title": "BOUCHON 301215 - Tiers-temps 2", "excerpt": "Victoire du Avtomobilist Yekaterinburg, qui a battu le Adler Mannheim sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors d'un match des barrages de la Coupe Spengler 2015 de hockey sur glace \u00e0 Davos.", "remarks": "Archives."}, {"internalArchiveId": "AA1512484057", "durationSec": 599, "title": "BOUCHON 301215 HOCK YEK MAN 9 1", "excerpt": "Victoire du Team Canada, qui a battu le HC Davos sur le score de 6 buts \u00e0 5, lors d'un match de la demi-finale de la Coupe Spengler de hockey sur glace \u00e0 Davos.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["COUPE SPENGLER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484210", "durationSec": 626, "title": "BOUCHON 301215 HOCK CAN DAV 10 1", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["COUPE SPENGLER"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021324", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1469353", "internalArchiveId": "AA1510469282", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Spengler 2015 Demi-finale : HC Lugano - Avtomobilist Yekaterinburg", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 7789, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7316609.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Coupe Spengler, HC Lugano - Avtomobilist Yekaterinburg"], "alternativeSummary": ["Coupe Spengler\nHC Lugano - Avtomobilist Yekaterinburg", "En direct de Davos."], "variantIds": ["ece-7264127"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-05T11:04:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478374", "durationSec": 571, "title": "BOUCHON 301215 BYKOV- Tiers-temps 2", "excerpt": "Victoire du Team Canada, qui a battu le HC Davos sur le score de 6 buts \u00e0 5, lors d'un match de la demi-finale de la Coupe Spengler de hockey sur glace \u00e0 Davos.", "remarks": "Archives."}, {"internalArchiveId": "AA1512484210", "durationSec": 626, "title": "BOUCHON 301215 HOCK CAN DAV 10 1", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu le Avtomobilist Yekaterinburg sur le score de 3 buts \u00e0 0, lors d'un match de la demi-finale de la Coupe Spengler de hockey sur glace 2015 \u00e0 Davos.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["COUPE SPENGLER"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484227", "durationSec": 667, "title": "BOUCHON 311215 SPEN LUG YEK MATCH  11 1", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["COUPE SPENGLER"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618623", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021323", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1483324", "internalArchiveId": "AA1512483200", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 594, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7374238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7374245.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "\"The Big Short\" sort en salle", "L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019environnement autorise l\u2019abattage de deux jeunes loups", "Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives ont d\u00e9but\u00e9 en Centrafrique", "Charafe al Mouadan, un Fran\u00e7ais li\u00e9 aux attentats de Paris, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce film raconte l\u2019histoire vraie d\u2019une bande d\u2019amis qui d\u00e9couvre des failles dans l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine.", "Le but est d\u2019inciter le reste de la meute \u00e0 rester loin des humains, mais les critiques d\u00e9noncent une mesure vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec.", "Ces op\u00e9rations \u00e9lectorales se passent sous haute surveillance.", "Selon l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, il faisait partie des \u00e9quipes de pirates informatiques de l\u2019organisation."], "variantIds": ["ece-7264148", "ece-7263904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T17:37:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022847\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [78%] : \r\nDu temps qui est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:29) [75%] : \r\nJean-Pierre et c'est comme \u00e7a, Genevi\u00e8ve on a, on a plusieurs sujets Roger c'est \u00e7a, oui, oui, tout \u00e0 fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:58) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45 qui \u00e9taient les co\u00fbts djihadistes tu\u00e9s par la derni\u00e8re s\u00e9rie de frappes occidentales, le Pentagone, l'affirme : il y avait parmi eux, un homme tr\u00e8s proche des responsables des attentats de Paris l'abattage de 2 jeunes loups cr\u00e9e la discorde dans les Grisons : la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, elle vise \u00e0 effrayer le reste de la meute pour \u00e9viter des incidents avec des humains, les opposants parlent d'une mesure totalement inefficace depuis 7 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re de short nous fait revivre cet encha\u00eenement de d\u00e9cision dramatique, une fiction ou l'app\u00e2t du gain en faveur de l'des subprimes \u00e0 la mise en p\u00e9ril qui syst\u00e8mes financiers mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:16) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre l'autre nom derri\u00e8re les attentats de Paris Charaf Almohade dan l'un des 10 membres du groupe \u00c9tat islamique, tu\u00e9 lors d'une frappe de la coalition, un Fran\u00e7ais directement \u00e0 l'un des kamikazes du Bataclan, il y a, Abdelhamid Abaaoud, le coordinateur des attaques du 13 novembre mais rien de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:34) [93%] : \r\nUn mois de d\u00e9cembre de coup dur pour l'organisation \u00c9tat islamique apr\u00e8s la prise de Ramadi par l'arm\u00e9e irakienne : le Pentagone annonce cette fois des pertes au sein de ces combattants 10 au total, dont un Fran\u00e7ais, qui figurait parmi la liste des hommes recherch\u00e9s dans l'enqu\u00eate des attentats de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:49) [80%] : \r\nEt qui ont vraiment, nous l'avons abattu le 24 d\u00e9cembre en Syrie par le MoDem planifier activement de nouvelles attaques contre l'Occident Charaf Almohade, alias Allemagne n'\u00e9tait pas un cador de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:03:26) [92%] : \r\nMais un combattant tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux, selon les \u00c9tats-Unis, il faisait partie des \u00e9quipes de pirates informatiques, il grandit \u00e0 Drancy, en banlieue parisienne de parents marocains avec son ami d'enfance, un certain Samir Amimour, l'un des auteurs de la tuerie du Bataclan, c'est d'ailleurs pendant cette prise d'otage, que son nom est mentionn\u00e9 par les assaillants, d'apr\u00e8s le t\u00e9moignage d'un rescap\u00e9, les enqu\u00eateurs vont alors faire le lien entre lui et son ami d'enfance, c'est Le Parisien qui va d\u00e9voiler son nom pour la premi\u00e8re fois le 21 d\u00e9cembre comme activement recherch\u00e9 pour son implication dans les attentats du 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:26) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:36) [88%] : \r\nSelon le Pentagone, un autre Fran\u00e7ais, Abdel-Kader Hakim ayant des Liens avec les attentats de Paris, a \u00e9t\u00e9 abattu pendant des raids a\u00e9riens sur mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:38 > 0:03:58) [95%] : \r\nAutre image hautement symbolique de la lutte contre les djihadistes, le 1er ministre irakien Ha\u00efder Al-Abadi c'est rendu \u00e0 Ramadi, ville reprise au groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s plusieurs mois de si\u00e8ge l'arm\u00e9e gouvernementale doit encore d\u00e9samorcer des centaines d'engins explosifs dissimul\u00e9s par les fondamentalistes et le 1er ministre a promis de les chasser enti\u00e8rement du pays l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:58 > 0:03:59) [61%] : \r\nEt bien \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:35) [94%] : \r\nLe centre des \u00c9tats-Unis est lui en proie \u00e0 de graves inondations depuis plusieurs jours, 13 personnes ont perdu la vie, une centaine d'axes routiers sont coup\u00e9s des habitations comme celle-ci, au nord de Saint-Louis sont totalement submerg\u00e9 et le niveau du Mississippi comme du Missouri devrait encore augmenter ces prochains jours un scrutin pour permettre \u00e0 la Centrafrique de tourner l'une des pages les plus sombres de son histoire depuis plus de 2 ans, milices chr\u00e9tiennes et musulmanes ensanglante ce pays plus vaste que la France mais peupl\u00e9e d'\u00e0 peine 4 millions et demi d'habitants les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives ont d\u00e9but\u00e9 ce matin : Claude All\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:35 > 0:04:36) [70%] : \r\nMondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:53) [93%] : \r\nLa Centrafrique aux urnes pour \u00e9lire son pr\u00e9sident et ses d\u00e9put\u00e9s, ils \u00e9taient nombreux ce matin \u00e0 se presser en longues files devant les bureaux de vote dans la capitale, Bangui gr\u00e2ce \u00e0 cet acte citoyen, beaucoup esp\u00e8rent oublier d\u00e9finitivement les violences qui ont ensanglant\u00e9 le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:03) [79%] : \r\nS'il y a pas de vote, l\u00e0 on ne sait pas et puis pourquoi si on a vot\u00e9, on est maintenant libre, tout le monde est en jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:40) [92%] : \r\nPas moins de 30 candidats postulent \u00e0 la pr\u00e9sidence lors de ce 1er tour des \u00e9lections, un 1er tour repouss\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il s'agissait encore de former les assesseurs l'impression des bulletins et l'acheminement des urnes a pris du retard pour l'heure, les \u00e9lections se d\u00e9roulent dans le calme, malgr\u00e9 quelques rat\u00e9s, commerce de carte \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert certains \u00e9lecteurs se sont vu attribuer 3 cartes imprim\u00e9es \u00e0 leur nom, les op\u00e9rations \u00e9lectorales se d\u00e9roulent sous haute surveillance les casques bleus de l'ONU et la force d'interposition fran\u00e7aises sont sur le qui- vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:41 > 0:05:47) [86%] : \r\nQuand m\u00eame, la \u00e7a revient un un tout petit peu, bon, on n'a pas peur, on va voter tout le monde a besoin de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:01) [93%] : \r\nLa Centrafrique avait bascul\u00e9 dans la violence en 2013, des affrontements entre chr\u00e9tiens et musulmans qui ont fait des milliers de morts et contraint, un habitant sur 5 \u00e0 fuir son domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:16) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, le groupe fribourgeois Villars Holding rach\u00e8te au 1er janvier l'ensemble des boulangeries familiale Suard il en assurait d\u00e9j\u00e0 l'exploitation depuis 3 ans, la direction de Villars ne communique pas le montant de cette transaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:35) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision suscite la pol\u00e9mique en Suisse al\u00e9manique, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement vient d'autoriser l'abattage de 2 jeunes loups dans la r\u00e9gion de Calanda entre les Grisons et Saint-Gall le but inciter les autres membres de la meute \u00e0 ne pas s'approcher des humains, mais les critiques d\u00e9noncent une mesure vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:37 > 0:06:48) [97%] : \r\nCe sont les petits derniers de la meute de loups de la r\u00e9gion du Calanda et ce sont eux qui sont vis\u00e9s par une autorisation de Tir en cause la proximit\u00e9 toujours plus grande de la meute avec les zones habit\u00e9es du massif Krizan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:50 > 0:07:03) [93%] : \r\nD\u00e9livr\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, l'autorisation de Tir \u00e9met plusieurs recommandations, les 2 jeunes loups doivent \u00eatre abattus s\u00e9par\u00e9ment et en pr\u00e9sence de la meute, objectif : apprendre aux pr\u00e9dateurs qu'il est dangereux de s'approcher des \u00eatres humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:05 > 0:07:19) [82%] : \r\nAlors \u00e7a \u00e7a si je ne c\u00e8de la presse, que ce soit un \u00e9v\u00e9nement traumatisant pour l'organisation sociale de cette famille de c'est exactement ce que nous cherchons, a suscit\u00e9 par cette m\u00e9thode oui si d'autres, nous serons pr\u00e9sents et y assiste \u00e0 Nantes, cela aura un effet sur l'Euro montre Bertens quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:20 > 0:07:30) [89%] : \r\nDirecteur du parc animalier bernois Dell ce v\u00e9t\u00e9rinaire met en doute la strat\u00e9gie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, selon lui, le Tir d'un animal et vite oubli\u00e9 par le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:31 > 0:07:38) [84%] : \r\n2 matches au CCE, lors d'un abattage le risque, c'est plut\u00f4t de d\u00e9truire l'ordre social, on ne sait pas si on abat un m\u00e2le ou une femelle, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:38 > 0:07:38) [69%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:49) [88%] : \r\nPr\u00e9sident du groupe, le Suisse ce chasseur est lui aussi oppos\u00e9 aux autorisations de Tir, selon lui, d'autres strat\u00e9gies plus durable permettrait d'\u00e9loigner les loups de l'environnement humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:50 > 0:08:01) [80%] : \r\nCe qui \u00e9tait que on ne peuvent \u00c9va il y a une raison pour laquelle les loups sont moins peureux et qu'il s'approche plus des hommes, \u00e9crit, c'est qu'ils y trouvent des sources de nourriture, les loups reviendront toujours l'abattage ne sert \u00e0 rien ce probl\u00e8me n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:02 > 0:08:05) [84%] : \r\nL'Office de l'environnement reste pourtant convaincu par sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:05 > 0:08:06) [78%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:07 > 0:08:22) [70%] : \r\nEntre pays demande vraiment de \u00e7a changerait leur attitude envers chaque \u00eatre humain \u00e7a en feront plus attention, ils prendront plus rapidement la fuite, j'ai fait des autres lots de la mode, le remarqueront peut-\u00eatre senti attaqu\u00e9 une comme \u00e7a suffit, maison, un syst\u00e8me de communication tr\u00e8s affin\u00e9e pour lambda pour la fin d'un grand ma\u00eetre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:31) [95%] : \r\nPrend et le VVF se sont aussi oppos\u00e9s aux mesures de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, l'entr\u00e9e en vigueur de l'autorisation de Tir d\u00e9pend encore du d\u00e9lai de recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:31 > 0:08:33) [98%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:34 > 0:08:52) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e de nouveaux mots font leur apparition dans le vocabulaire courant en 2008 le grand public d\u00e9couvrait les subprimes synonyme d'emprunts toxiques, 7 ans plus tard, Bic short sort en salles un film qui nous plonge dans la p\u00e9riode de fort et financi\u00e8re et d'aveuglement moral qui a men\u00e9 \u00e0 la crise, Julie Halard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:30) [82%] : \r\nMoi catastrophe m\u00eame loi allemande a quand m\u00e9gawatts chacune car \u00e0 amiti\u00e9 s'est assur\u00e9 comme sur une salle au donc \u00e0 Chirac, \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 aurait il a 11 Wall-Street 2005, profitant de l'aveuglement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des grosses banques des m\u00e9dias et du gouvernement, Catherine outsider originaux, audacieux et Gibson anticipe l'explosion de la bulle financi\u00e8re et mettent au point le casse du si\u00e8cle, comment en sp\u00e9culant sur l'effondrement du march\u00e9, plus personne ne voulait voir et en tentant le coup absurde de Paris contre l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:30 > 0:09:45) [86%] : \r\nDonc c'\u00e9tait bonne vous pensez comprendre le sujet mais moi franchement, je ne connaissais rien, la premi\u00e8re fois que j'ai lu le sc\u00e9nario, j'ai bien pression la trentaine, tellement de choses et pourtant savoir ce qui s'est vraiment pass\u00e9, mais le grand les \u00e9v\u00e9nements encore plus fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:45 > 0:10:04) [81%] : \r\nBon alors, il n'aurait pas rendu Alouettes comme donc depuis que sortent le casse du si\u00e8cle et l'adaptation du livre homonyme de que Lewis, publi\u00e9 en 2010 mais c'est surtout une histoire vraie, celle d'une bande d'allum\u00e9s qui d\u00e9couvrent que quelque chose cloche dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, que les m\u00e9nages se surendette et que la situation va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:04 > 0:10:07) [79%] : \r\nEt qui signifie donc j'sur le malheur des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:07 > 0:10:25) [84%] : \r\nFaible, h\u00e9 bien beaucoup de gens disent que rien n'a chang\u00e9, la situation est m\u00eame peut-\u00eatre pire mais on est beaucoup \u00e0 toujours faire confiance et on se dit que ses esprits brillants doivent \u00eatre capables de trouver des solutions, comme le fait est qu'ils se sont plant\u00e9s et que \u00e7a pourrait encore arriver l\u00e0, mais je, je vais voir que la blague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:25 > 0:10:31) [95%] : \r\nOui, un film dr\u00f4le, captivant terriblement efficace, intelligent et surtout terriblement effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:33 > 0:10:39) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli ce soir 19 heures 30 Jennifer Covo bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:47 > 0:10:50) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:59 > 0:11:11) [57%] : \r\nVoil\u00e0 tout et point qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:36 > 0:11:39) [88%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:20 > 0:12:29) [64%] : \r\nSeul point oui oui elle conduit donc le m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:33 > 0:12:36) [66%] : \r\nQui viendront, bon \u00e7a va bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:58 > 0:12:59) [99%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:01 > 0:13:03) [69%] : \r\nOui, ce geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:59 > 0:13:59) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:07 > 0:16:55) [91%] : \r\nBonjour, alors apr\u00e8s ce mois de d\u00e9cembre exceptionnellement doux, la neige arrive enfin et, \u00e7a, juste pour le dernier jour de l'ann\u00e9e, alors elle arrive demain et aujourd'hui, h\u00e9 bien on a encore du soleil, comme en t\u00e9moigne l'animation du satellite ou on voit social bien d\u00e9gag\u00e9 sur une bonne partie de l'Europe, l'anticyclone s\u00e9vit toujours, on ne voit pas en revanche les nuages bas que l'on trouve sur le plateau et puis il y a cette perturbation qui s'approche de l'Atlantique, que l'on retrouvera sur la Suisse cette nuit et qui nous donnera ces pr\u00e9cipitations demain elle sera suivie par d'autres perturbations les prochains jours, alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon Lionel Fontannaz m\u00e9t\u00e9o Suisse, h\u00e9 bien c'est le soleil qui est pr\u00e9vue en montagne et toujours de la grisaille sur le plateau, m\u00eame ce matin, on avait 2 couches du brouillard et par- dessus du stratus il y aura quand m\u00eame des ouvertures, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas sur le Lavaux le Chablais il y en aura d'autres, cet apr\u00e8s- midi, bon trouvera toujours des poches de r\u00e9sistance et notamment sur le plateau al\u00e9manique grisaille sont quand m\u00eame plus tenace, bien s\u00fbr, dans l'air sur les Alpes orientales et au sud des Alpes, c'est vraiment un ciel bien bleu qui est pr\u00e9vu pour les temp\u00e9ratures, alors ce sera sensiblement la m\u00eame chose qu'hier toujours ce lac d'air froid en plaine avec des valeurs comprises entre 3 et 6 degr\u00e9s souvent au nord des Alpes, 8 pour le sud, on aura 7 degr\u00e9s toujours de la douceur en montagne et 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de sud- est qui sont faibles en plaine mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui vont pivoter cette nuit avec l'arriv\u00e9e du front au sud- ouest pour justement cette nuit, alors les nuages arrivent par l'ouest regardera encore un temps sec avec probablement quand m\u00eame des grisailles tout \u00e0 Est demain matin, ciel gris partout avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations elles concerneront le Jura, le plateau les Pr\u00e9alpes la limite de la neige le matin se situera \u00e0 1500 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette limite va s'abaisser \u00e0 1000 m\u00e8tres et les pr\u00e9cipitations vont s'enfoncer de plus en plus on les trouvera \u00e9galement sur les Alpes et sur le Valais cette premi\u00e8re devrait nous valoir des pr\u00e9cipitations mod\u00e9r\u00e9es les suivantes seront beaucoup plus active \u00e0 noter que le sud des Alpes restera encore au sec avec peut-\u00eatre quelques rayons de soleil c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors pas de changement, la nuit prochaine \u00e0 l'aube, on sera en g\u00e9n\u00e9ral en positif et puis l'apr\u00e8s- midi, alors l\u00e0 il y a une variante puisque les grisailles vont dispara\u00eetre la masse d'air dans les basses couches va \u00eatre brass\u00e9, on aura plus de acte d'air froid on tournera entre 4 et 7 degr\u00e9s en plaine en revanche en montagne, ce sera plus froid 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 2 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest bien \u00e9tabli que l'on sentira \u00e0 toutes les altitudes voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:56 > 0:16:58) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T12:03:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512484159", "durationSec": 101, "title": "MI BIG SHOT_RTS000000690903", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"The Big Short : le Casse du si\u00e8cle\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Adam McKay avec les acteurs am\u00e9ricains Brad Pitt, Ryan Gosling, Christian Bale ou Steve Carell. Adapt\u00e9 du livre de Michael Lewis, il revient sur la sp\u00e9culation op\u00e9r\u00e9e lors des subprimes, avec pour cons\u00e9quence une \u00e9norme crise financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1484317"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484160", "durationSec": 89, "title": "MI CENTRAFRIQUE ELEX_RTS000000690889", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement vient d'autoriser l'abattage de 2 jeunes louveteaux dans la r\u00e9gion de Calanda entre les Grisons et St-Gall. L'objectif est d'inciter les autres loups de la meute \u00e0 ne pas s'approcher des humains. Mais pour le directeur du parc animalier de Berne Bernd Schildger ou le chasseur David Gerke, membre du groupe Loup Suisse, cette mesure est inefficace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512484161", "durationSec": 82, "title": "MI EXECUTIONS COALITION_RTS000000690901", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512484162", "durationSec": 22, "title": "MI INONDATIONS 2_RTS000000690801"}, {"internalArchiveId": "AA1512484163", "durationSec": 121, "title": "MI LOUP ABATTAGE_RTS000000690812", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS", "ST-GALL", "BERNE"], "thematicThemes": ["LOUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484164", "durationSec": 24, "title": "MI RAMADI_RTS000000690849"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512484195", "summary": "Extraits du film \"The Big Short\" : le Casse du si\u00e8cle\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Adam McKay. Itw de Ryan Gosling, acteur am\u00e9ricain. Itw de Christian Bale, acteur am\u00e9ricain", "id": "1484317", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["PITT, BRAD"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022847", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8DDD5AD-81D7-4CEB-A103-0488C01737ED", "internalArchiveId": "F8DDD5AD-81D7-4CEB-A103-0488C01737ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard du photographe (3/5): Odile Meylan", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meylan, Odile\r\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'image est omnipr\u00e9sente et au vu des avanc\u00e9es technologiques, le v\u00e9ritable apport d'un photographe aujourd'hui, c'est son regard!  Cette semaine, \"Tribu\" donne la parole \u00e0 cinq photographes qui nous offrent leur regard personnel sur notre soci\u00e9t\u00e9, au prisme de leurs objectifs. \r\nAvec la photographe de presse Odile Meylan, nous examinons comment aborder la vie quotidienne et les faits divers.\r\n\r\n* * Dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'image est omnipr\u00e9sente et au vu des avanc\u00e9es technologiques, le v\u00e9ritable apport d'un photographe aujourd'hui, c'est son regard!  Cette semaine, \"Tribu\" donne la parole \u00e0 cinq photographes qui nous offrent leur regard personnel sur notre soci\u00e9t\u00e9, au prisme de leurs objectifs. \r\nAvec la photographe de presse Odile Meylan, nous examinons comment aborder la vie quotidienne et les faits divers.", "durationSec": 1563, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328785", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 30.12.2015", "Le regard du photographe (3/5): Odile Meylan / TRI_2015-12-30T11:04:15_tribu", "Tribu du 30.12.2015", "Le regard du photographe (3/5): Odile Meylan / TRI_2015-12-30T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u02b9image est omnipr\u00e9sente et au vu des avanc\u00e9es technologiques, le v\u00e9ritable apport d\u02b9un photographe aujourd\u02b9hui, c\u02b9est son regard!  Cette semaine, \"Tribu\" donne la parole \u00e0 cinq photographes qui nous offrent leur regard personnel sur notre soci\u00e9t\u00e9, au prisme de leurs objectifs. \n\nAvec la photographe de presse Odile Meylan, nous examinons comment aborder la vie quotidienne et les faits divers.", "Dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u02b9image est omnipr\u00e9sente et au vu des avanc\u00e9es technologiques, le v\u00e9ritable apport d\u02b9un photographe aujourd\u02b9hui, c\u02b9est son regard!  Cette semaine, \"Tribu\" donne la parole \u00e0 cinq photographes qui nous offrent leur regard personnel sur notre soci\u00e9t\u00e9, au prisme de leurs objectifs. \n\nAvec la photographe de presse Odile Meylan, nous examinons comment aborder la vie quotidienne et les faits divers."], "variantIds": ["ece-7328786", "ece-7328785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:55Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPour faire du tout donc Tribu bon bon Pierre-Yves Moret, l'occupation du le point tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu depuis lundi, nous d\u00e9clinons notre mani\u00e8re habituelle de faire dans Tribu alors que nous recevons habituellement des sp\u00e9cialistes sur les sujets de soci\u00e9t\u00e9 choisit les universitaires et autres chercheurs cette semaine, nous donnons la parole aux personnes qui sont plus exercer \u00e0 s'exprimer par le regard des regards avertis aiguis\u00e9 des regards, experts et attentif des regards professionnel et humain \u00e0 la fois ce sont bien s\u00fbr les regarder photographes dont je parle puisque nous sommes en compagnie du photographe, toute cette semaine, et aujourd'hui nous recevons Odile Meylan bonjour bonjour Odile Meylan, vous \u00eates photographe de presse est photographe ind\u00e9pendante, vous travaillez notamment pour le quotidien 24 heures vous avez aussi \u00e9videmment des des projets plus personnels vous collaborez aussi avec des ONG, peut-\u00eatre qu'on pourra le le mentionnait tout \u00e0 l'heure, vous vous \u00eates form\u00e9 vous- m\u00eame sur le terrain par la pratique et aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment \u00e0 New York, je crois, dans une \u00e9cole internationale oui exactement et puis donc vous \u00eates quelqu'un qui est pratiqu\u00e9 la photographie au sens propre du terme, proche des gens, notamment par la photographie de presse, qu'il s'agit de faits divers ou d'un d'actualit\u00e9 quotidienne, politiques ou autres, qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez faire d'ailleurs dans l'exercice de de votre m\u00e9tier, quand il s'agit de la presse de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [90%] :\r\nCe que je pr\u00e9f\u00e8re faire je crois qu'en fait ce que j'aime dans cette photo de presse, c'est le fait de faire du tout, on est un peu des g\u00e9n\u00e9ralistes de la photo, donc on va passer du sport, du th\u00e9\u00e2tre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a les pieds dans la boue, c'est cette vari\u00e9t\u00e9, cette taxe est finalement toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9 suis vraiment pas une fan du fait divers, bon, on doit le faire, \u00e9videmment, mais j'ai toujours un peu \u00e0 reculons apr\u00e8s dans le peut-\u00eatre que dans le fait divers, on a quand m\u00eame c'est quelque chose de, de soci\u00e9t\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a touche et puis l'extraordinaire elle oui, je crois, je crois que c'est vraiment le le tout fin de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 tout d'un coup une personnalit\u00e9 comme avoir acc\u00e8s \u00e0 juste le SDF et j'ai l'impression de profiter de chaque personne, tout est int\u00e9ressant finalement on peut trouver un int\u00e9r\u00eat dont, dont chacun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nQuand vous disiez Odile Meylan, que le fait divers a priori ce qui c'est pas ce qui vous attire le plus qu'est -ce qui vous retient, c'est le risque de tomber dans le voyeurisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [87%] :\r\nOui, il y a, il y a de \u00e7a, mais je pense que j'ai toujours une empathie et j'essaye de faire des choses correctement quelque chose, quelque chose de pas trop voyeur est plut\u00f4t touchante mais c'est quand m\u00eame aller d\u00e9ranger des personnes qui vivent un deuil ou un drame et c'est quelque chose qu'on fait pour apr\u00e8s, vendre un journal, donc c'est plut\u00f4t sera pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [90%] :\r\nEt puis, dans votre travail vous comme photographe et vous vous conservez confr\u00e8res \u00e9galement vous touchez \u00e0 diff\u00e9rents milieux sociaux, vous l'avez aussi \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 ou toucher des milieux socio- \u00e9conomiques tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres alors pardonnez -moi je mais l\u00e0 aussi j'imagine qu'il faut \u00e9viter les clich\u00e9s de montrer toujours les musulmans avec une femme voil\u00e9e, de la m\u00eame mani\u00e8re de montrer toujours les banquiers au pied de je ne sais quel immeuble richement d\u00e9cor\u00e9s ou autres, \u00e7a c'est quelque chose que vous avez en t\u00eate quand vous devez aller faire un sujet vous en vous disant je vais essayer pas non plus prendre trop de raccourcis, m\u00eame s'il faut que la photo elle soit compr\u00e9hensible et rapidement d'Ecolab le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [85%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est c'est pas facile parce que c'est vrai qu'on a eu une image si on fait un cuisinier qui n'a pas sa toque et puis son habit de cuisinier l'image on l\u00e0 on voit pas pas qui c'est, donc il faut \u00e0 la fois jouer une femme ne pas \u00eatre trop stigmatiser les gens mais qui est iconographique mon reconnaissent quand m\u00eame du 1er coup d'oeil, on en est, parce que c'est aussi la presse, c'est \u00e7a, c'est en regard le titre, on le regarde la photo et il faut que tout de suite elle accroche et qu'on la comprenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [84%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que les raccourcis fonctionne pr\u00e9cis\u00e9ment les manchettes, tr\u00e8s courte, une photo qui peut pr\u00e9cis\u00e9ment jouer un peu clich\u00e9 Odile Meylan, on vous l'avait dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer un travail donc sur les toilettes publiques de Lausanne, un travail photographique oui exactement, mais \u00e7a c'est un travailleur priv\u00e9 ou c'est un peu tout ce qui est aussi d'une d'une approche de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [86%] :\r\nEt en fait je crois que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des photos de ces toilettes en commen\u00e7ant la photographie, donc \u00e7a fait vraiment quelques ann\u00e9es et puis je suis un petit peu, et puis apr\u00e8s j'arr\u00eate apr\u00e8s je reprends et puis apr\u00e8s il y a des nouvelles toilettes et puis apr\u00e8s il y a, dit -il, toilette qu'on d\u00e9truit et je me suis dit qu'il fallait quand m\u00eame une fois aboutir \u00e0 quelque chose, mais pourquoi les toilettes publiques je pense pour plusieurs raisons, ces d\u00e9tails publics c'est vide, il y a jamais personne dedans c'est c'est plus le lieu, le lieu et je crois que mon travail au quotidien, c'est toujours de prendre des gens en photo, donc j'avais peut-\u00eatre pas envie d'avoir des gens sur ces photos, et puis c'est quand m\u00eame des lieux un peu \u00e9trange, un peu mal aim\u00e9s, un peu connot\u00e9 et j'ai d\u00e9couvert qu'\u00e0 Lausanne il y en avait, alors, bon, maintenant, il y a beaucoup moins, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il n'avait plus d'une centaine, on a un peu une une histoire de ces toilettes, il a la p\u00e9riode o\u00f9 on les cachets, donc elles sont elles font du mim\u00e9tisme dans les murs apr\u00e8s les dans le d\u00e9cor voil\u00e0 exactement, il y a aussi Fortis toujours actuelle mais on n'a pas envie que les gens restent dans ses toilettes donc on ils ont construit du carrelage irr\u00e9gulier pour que visuellement, ce soit d\u00e9rangeant mais qu'on ne reste pas et puis jusqu'aux derni\u00e8res toilettes transparentes et alors l\u00e0 c'est c'est vraiment les met en valeur, on les met au milieu d'une classe et transparentes et opaques, \u00e9coutez le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que pour vous \u00e7a, raconte cette histoire des toilettes publiques, et puis peut-\u00eatre aussi justement leur leur esth\u00e9tique que vous, \u00e0 laquelle vous \u00eates attentive en tant que photographe, vous faites vos photos, \u00e7a \u00e7a dit quelque chose de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [79%] :\r\nEh bien ce nouveau paradoxal parce que cote, je parle de \u00e7a, des amis, des gens, on dit toujours ah moi j'ai jamais si, si, j'ai besoin, j'ai vite au magasin mais mais en Direct personnes fr\u00e9quentent ces toilettes et pourtant elles sont quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 alors par diff\u00e9rentes populations, enfin ils sont toujours l\u00e0, m\u00eame si on un mois personne toxicomane oui ou je me souviens d'une fois, donc je crois que c'est une personne toxicomane qui \u00e9taient eux- m\u00eames d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans des toilettes, l'air donc c'est aussi tragique fran\u00e7ais oui c'est, c'est pas un endroit merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nEt pourtant, pr\u00e9cis\u00e9ment, on a tous pour vocation d'utiliser r\u00e9guli\u00e8rement, plusieurs fois par jour, les toilettes oui exactement, n'a visiblement pas celle -ci, et \u00e7a \u00e7a fait changer votre regard sur les gens qui vous entourent, de travailler sur les toilettes publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [86%] :\r\nC'est une c'est nouveau d\u00e9couvrir peut-\u00eatre d'autres personnes de la soci\u00e9t\u00e9 qui fr\u00e9quentent les toilettes et puis il y a aussi celui qui les nettoie ceux qui les construisent et c'est peut-\u00eatre quelque chose d'un peu anodin et puis finalement, qui r\u00e9v\u00e8le quelque chose oui ces diff\u00e9rentes personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [86%] :\r\nOdile Meylan va continuer de de parler de votre regard de photographes sur le, sur le quotidien, qu'ils soient anodins ou non et ce sera juste apr\u00e8s cette chanson de Bertrand Belin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [87%] :\r\nTribu jusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [74%] :\r\nOui, alors vous dites \u00e7a tout soudain point au-del\u00e0 de la plus rien de tout \u00e7a et part de rien, point, pianiste, vous pouvez toujours aller pour il y. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [70%] :\r\nElle est, elle, est je voudrais de trouver pour certains points qui lui- m\u00eame peut faire tr\u00e8s alors pour \u00e9viter tout et tout commentaire et notamment pour France, donc point \u00e0 Longwy pour tout sur le vent, tout \u00e7a, que je devais trouver, je veux dire toute l'est, il a certes tout \u00e0 l'heure je pour toi, elle va tenter de l'eau en moi au moment o\u00f9 toute l'\u00e9quipe. \r\n\u00e7a complique et elle, c'est ce qu'on fait, et c'est un point tout ce soir soit oui je je suis bon c'est c'est pas nous emballer c'est pas forc\u00e9ment pour le touriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [86%] :\r\nUn d\u00e9luge Bertrand devient une proposition musicale avec la complicit\u00e9 de Yves H\u00e9l\u00e8ne et Nathalie Schiavone Berg nous donnons de tribus cette semaine La parole aux regards de photographes de Suisse romande et aujourd'hui nous sommes ensemble, Odile Meylan photographe lausannoises vous travaillez notamment pour 24 heures Odile Meylan je lisais aussi dans votre pr\u00e9sentation sur votre site Internet sur votre biographie, que vous avez notamment couvert l'Expo 02 en 2002, bien s\u00fbr, pour le quotidien 24 heures alors l\u00e0 c'\u00e9tait une Suisse qui se mettait en sc\u00e8ne, de mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, tr\u00e8s travaill\u00e9, tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9, donc une Suisse qui veut montrer une image d'elle- m\u00eame, vous y avait fait voulu des reportages photos et puis dans votre quotidien dans la presse, dans la formation, votre avis sur une Suisse qui existe telle qu'elle est sans se mettre en sc\u00e8ne ce que voyez -vous une image de c'est une diff\u00e9rence entre ces 2 images que vous avez pu voir s'il fallait en r\u00e9sum\u00e9, une \u00e0 l'Expo 02 et puis dans votre travail au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [90%] :\r\nEn fait, parce que je trouve dommage d'Expo 02 c'est que j'ai l'impression qu'il reste rien, on a tous des faits, on a tout enlev\u00e9, on a plus parl\u00e9 pratiquement et c'est c'est un esp\u00e8ce de vagues souvenirs c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus une un concept cette Expo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [89%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, on a beaucoup jou\u00e9 dans cette Expo 02 sur l'imagerie mais cette imagerie on s'y r\u00e9f\u00e8re souvent dans les discussions du caf\u00e9 du commerce, voire m\u00eame sur la sc\u00e8ne politique et m\u00e9diatique, on peut penser \u00e0 la r\u00e9cente affaire entre guillemets de la chemise \u00e0 edelweiss : c'\u00e9tait il y a 2 semaines, qui serait le symbole de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a traduit aussi toute l'imagerie encore de l'agriculture de la paysannerie en Suisse au fond tr\u00e8s peu d'entre nous, encore, aujourd'hui, vivent ces images au quotidien vous cette imagerie l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment ou dans les reportages que vous faites pour 24 heures au quotidien si l'imagerie dont vous pouvez des traces et l\u00e0 o\u00f9 assez peu cette cette Suisse un peu traditionnelle encore tr\u00e8s proche de de sa nature et sa campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [88%] :\r\nOui, oui, quand m\u00eame, enfin moi je suis aussi une fille de paysan, donc \u00e9videmment que je suis sensible \u00e0 ce sujet et je trouve peut-\u00eatre qu'on n'en parle pas assez de tous cette probl\u00e9matique mais on on en parle quand m\u00eame, et on a oui, il y a la paysannerie, c'est pas des photos de la plus grande Kucholl oui, il avoue les soucis \u00e9v\u00e9nement le voil\u00e0 c'est aussi c'est aussi peut-\u00eatre qu'on en parle un peu moins maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [87%] :\r\nComme on parle de la campagne ensemble, dit le m\u00e9lange vous propose et de la photographie, je propose d'\u00e9couter une br\u00e8ve archives, j'ai mont\u00e9 une archives d'un photographe connu qui va la campagne qu'il n'a jamais totalement quitt\u00e9 notamment dans ses int\u00e9r\u00eats photographique \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [88%] :\r\nMoi je pense que d\u00e8s qu'on prend un appareil photo, une cam\u00e9ra num\u00e9rique ou argentique, peu importe, on donne un point de vue, c'est \u00e9vident, on donne un point de vue parce que est -ce que le point de vue peut-\u00eatre neutre non je pense pas qu'il soit neutres mais c'est simplement je peux ce qui de peut donner une certaine mani\u00e8re, une certaine objectivit\u00e9 en soi c'est une peut-\u00eatre une id\u00e9e romantique, j'aimerais juste cette partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui croit encore \u00e0 l'humanisme et \u00e0 l'objectivit\u00e9, c'est vrai qu'il est si difficile, c'est impossible, bon, on sait bien qu'il y a un individu derri\u00e8re qui a une culture et qui est forc\u00e9ment un consciente ou inconsciente orientera l'image et \u00e7a il faut l'accepter, c'est pour \u00e7a que moi, de temps en temps, bah je retourne la cam\u00e9ra sur moi et c'est pour \u00e7a que je viens ici parler un petit peu dire qui je suis, pour pouvoir me permet de de filmer les autres parce que c'est vrai que de filmer les autres c'est : il faut un peu leur dire, alors, moi, un peu comme sur une route en \u00c9thiopie, je fais des photos, je peux pas leur dire : voil\u00e0, excusez -moi, je fais des photos, je pourrais pas vous donner les droits d'auteur, je vous demande pas l'autorisation, je vous s'cusez -moi, m\u00eame si tout \u00e7a, c'est pas un peu pour montrer que l'avoue marcher pieds nus, que vous avez aid\u00e9 un long lourd fardeau sur le sur la t\u00eate, vous \u00eates une femme et que tout ce lourd fardeau, c'est pour faire du bois d'chauffe pour manger, mais qu'il faut qu'on le sache un peu aussi, donc je suis aussi et dans cette contradiction, de faire une bonne photo, c'est-\u00e0-dire que on voil\u00e0 la l'esp\u00e8ce de contradiction comme un cin\u00e9aste \u00e0 faire des bonnes images parce que la forme et le contenu sont li\u00e9s 13 ans \u00e7a sert que la photo si elle est pas bonne personne ne la verra en France ou en Suisse \u00e0 Lausanne, \u00e0 Paris, \u00e0 Lyon, o\u00f9 on la comprendra pas si elle est bonne, on la comprendra donc il y a toujours, c'\u00e9tait cette fameuse phrase de les 2 guerres, cela forme conserve la vision donc il n'y a plus de on est toujours dans une contradiction qui est complexe, l'homme d'images, il est n\u00e9 comme \u00e7a il sera jamais rassur\u00e9, je ne serai pas heureusement peut-\u00eatre justement fait par mes origines rurales, je sais que j'\u00e9tais condamn\u00e9 \u00e0 ne jamais \u00eatre compl\u00e8tement rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [85%] :\r\nOdile Meylan ne parlant de photographies, ce matin, dans Tribu ensemble cette voie, un homme qui vient de milieux ruraux qui est photographe, qui \u00e9voque aussi une approche du documentariste fine et vous l'avez reconnu ces partout Raymond Depardon absolument, il \u00e9tait au micro de Alain Maillard il y a quelques ann\u00e9es dans l'\u00e9mission Recto-Verso et l\u00e0, il parlait de son dernier documentaire alors qui s'appelait 10\u00e8me, chambre, instants d'audience, je voulais vous faire \u00e9couter ce ce bref extrait alors il y a la question des racines un chez Raymond Depardon de l'ancrage puis de peut-\u00eatre la mani\u00e8re aussi de regarder le monde et notamment la question du point de vue, cette question du point de vue est -ce que pour vous c'est quelque chose de imp\u00e9ratif est -ce que vous vous \u00eates consciente, \u00e0 chaque fois que vous faites une photo que elle est l\u00e0 pour \u00eatre partag\u00e9, notamment dans la presse qu'au fond votre point de vue, il a une place importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [87%] :\r\nOui, pour la presse et aussi pour l'ONG pour laquelle je travaille de temps en temps, on a vraiment besoin d'une photo qui en aura souvent aucune n'aura pas 12, donc il faut une photo qui raconte tout, donc on cherche \u00e0 avoir avoir toute l'histoire de la photo et, ensuite, est -ce que c'est subjectif, objectif : je pense que \u00e7a peut jamais \u00eatre objectif, il y aura toujours quelque chose o\u00f9 on va me reconna\u00eetre dans une photo comme je reconnais mon coll\u00e8gue Coty pour une autre photo et puis rien d'autres, les encore une autre photo, donc il y a toujours quelque chose de nous mais peut-\u00eatre sans faire expr\u00e8s franche je c'est quelque chose que j'arrive pas analyser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [86%] :\r\nAlors si je repense \u00e0 ce qu'on a entendu aussi chez vos confr\u00e8res, les 2 premiers jours de cette semaine, Mathieu dessous et Steve Junker, c'est ce qui ressort, assez fortement, notamment quand on regarde votre \u00e0 vous et quand on entend les discours, c'est toujours aussi en point de vue une subjectivit\u00e9 je dirais assum\u00e9 pour traduire l'objectivit\u00e9 du monde il y a quelque chose de cet ordre -l\u00e0 peut-\u00eatre enfin un peu de philosophie, enfin, \u00e0 la demande pardon cit\u00e9 Ha\u00efder gu\u00e8re pour revenir \u00e0 cet extrait de de Raymond Depardon, c'est un extrait qui ouvrait sur d'autres sujets, qu'on peut aborder ensemble ici l'\u00c9thiopie et vous, vous avez aussi notamment travailler \u00e0 l'\u00e9tranger en Afrique et en Asie, vous \u00eates all\u00e9 sur des terrains, on peut, on peut citer quelques pays vous \u00eates notamment aller au Soudan du Nord l'Angola au Pakistan et l'Afghanistan, et m\u00eame en Colombie, alors l'Am\u00e9rique du Sud, oui, oui, \u00e7a c'\u00e9tait pour le compte d'une ONG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [86%] :\r\nOui, de quelques voyages pour Terre des Hommes et puis quelques voyages pour l'ONG M\u00e4der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [86%] :\r\nQuand vous faites ces travaux -l\u00e0 pour des ONG, vous rendez compte de terrain qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger et qui sont pas des terrains, enfin vous rendez pas compte de la soci\u00e9t\u00e9 suisse par compte vous traduisez aussi quelque chose de l'humanitaire \u00e0 la Suisse, donc quelle mesure est -ce que quand ces photos sont risque de d\u00e9ranger notre vision du monde, dans quelle mesure est -ce que c'est un choix, vous faites quand m\u00eame, surtout quand il s'agit de de faire des photos qui l'avoue, c'est un mandat pour les ONG, donc vous devez aussi valoriser leur travail et leur engagement donc trop choquer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:19) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la difficult\u00e9, c'est que la photo qu'on aime voir appr\u00e9hende suisse, enfin c'est aussi une demande des ONG, il faut il faut pas que ce soit trop pessimiste, trop larmoyant, il faut quand m\u00eame montrer des des choses, un enfant qui sourit parfois quelque chose de de plusieurs, il faut, il faut des fois montr\u00e9 les besoins mais tout au montrant le \u00e0 la joie, c'est c'est pas, c'est pas facile, et l\u00e0 on est vraiment confront\u00e9 \u00e0 notre vision aux donateurs, donc il faut contenter lui montrer, regardez votre argent est utile et puis des gens sur place qui sont l\u00e0 et puis qui r\u00e9alise peut-\u00eatre m\u00eame pas que ces suisses allemands ou fran\u00e7ais, l'ONG qui les a aid\u00e9s et qui sont dans leurs probl\u00e8mes qui sont de leur survie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:05) [88%] :\r\nEt puis, pardonnez -moi, nous vous les raccourcis mais j'imagine que d'aller au Soudan du Nord, faire des photographies dans des r\u00e9gions de conflit ou de pauvret\u00e9 extr\u00eame de de difficult\u00e9s sanitaires ou sur le plan de la nutrition, c'est autre chose que d'aller \u00e0 la f\u00eate de la fanfare de Moudon on n'approche pas terrains la mani\u00e8re j'imagine, il y a une difficult\u00e9 pour vous m\u00eame d'ailleurs je pense individuellement \u00e9motionnellement que diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moi des fois j'ai presque honte d'\u00eatre Suisse fort de d'avoir autant d'chance de vivre dans un pays d'avoir tout est d'arriver comme \u00e7a je reste une, 2, 3 semaines et je fais des photos et je pars et ces gens et y reste c'est d'essayer de survivre, moi \u00e7a me rassure pas, comme disait Depardon c'est en disant n'est jamais rassur\u00e9, c'est d\u00e9rangeant et qu'est -ce qu'on fait apr\u00e8s avec \u00e7a qu'est -ce que je fais moi concr\u00e8tement pour ces gens est -ce que je suis utile pas utile, c'est pas si facile \u00e7a de enfin moi \u00e7a m'\u00e9meut, \u00e0 chaque fois et je me dis : mais mon Dieu mais je reviens un peu d\u00e9sempar\u00e9 et en plus c'est toujours un peu tendance \u00e0 voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide plut\u00f4t que le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, donc je vois qu'il y a des gens qui sont aid\u00e9s je crois tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:15) [85%] :\r\nLa question du MOX, mais faire plus, donc, oui, en vous \u00e9coutant, m\u00e9lange \u00e0 la pression quelque chose ressort aussi dans la mani\u00e8re que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 vous photo votre approche et c'est peut-\u00eatre ce que j'ai pu en voir aussi sur votre site Internet, il y a aussi des r\u00e9flexions sur la question de la relation entre les uns et les autres dans dans votre approche et dans ce cas, permet peut-\u00eatre aussi on soit la photographie pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 c'est peut-\u00eatre la relation \u00e0 l'\u00e9tranger, on a parl\u00e9 de la relation des diff\u00e9rences sociales aussi, donc vous pouvez le la t\u00e9moin dans votre approche photographiques j'\u00e9voque un sujet qui m'a touch\u00e9 congel\u00e9e vu sur votre site Internet, vous avez intitul\u00e9 papa son dernier jour et puis vous \u00e9crivez sous quelques photographes et vous avez plac\u00e9 que le jour o\u00f9 votre p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, vous avez fait des photos des objets tels que lui- m\u00eame les avait laiss\u00e9s dans son int\u00e9rieur, chez lui, qui t\u00e9moigne \u00e0 la fois de de sa pr\u00e9sence, mais de son absence, et on ne voit \u00e9videmment que des objets, mais je vois pas ce que \u00e7a raconte aussi quelque chose du lien, de mani\u00e8re tr\u00e8s touchante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [80%] :\r\nOui, je crois que c'\u00e9tait mon 1er r\u00e9flexe quand je suis je suis arriv\u00e9 \u00e0 la maison, c'\u00e9tait 2 heures du matin fin d'armement avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et je suis arriv\u00e9, et j'avais pris mon appareil photo et, en fait, maintenant je ne peux j'ai pas le souvenir de l'avoir pris mais visiblement, je l'avais une manie, r\u00e9flexion et puis apr\u00e8s, ben j'ai regard\u00e9 et je me dis qu'il y avait laiss\u00e9 son porte- monnaie et, comme tous les soirs il posait son porte- monnaie sur la table qui il n'est sa tasse de caf\u00e9 se je me suis il a laiss\u00e9 la \u00e9vacuent les reprendre et puis pas c'\u00e9tait. \r\nEnfin, je ne sais m\u00eame pas c'\u00e9tait je pense un r\u00e9flexe et c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi je crois que je fais des photos, je peux tout affronter pratiquement en prenant les photos, on a 12 ans j'pas nous un r\u00e9flexe il cet appareil devant nous qui nous met une distance ses proches ses distant mais mais et puis Teddy voil\u00e0, moi je vais photographier \u00e7a parce que c'est peut-\u00eatre que \u00e7a va mais d\u00e8s o\u00f9 \u00e7a ensuite ces photos, je lisais grav\u00e9e sur un disque et je disais pas toucher pendant des ann\u00e9es, oui, je pouvais pas et puis une fois non, maintenant c'est bon, j'ai repris, photos, j'ai regard\u00e9 et j'ai sur mon site internet et puis voil\u00e0, maintenant c'est c'est bon, enfin c'est bon, il y a des rechutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [86%] :\r\nParfois c'est jamais bon jamais mon et puis \u00e9videmment, c'est toujours pour vous reparler maintenant, mais si j'\u00e9voquais, \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est aussi touchant de les voir, c'est un travail qui pourrait para\u00eetre anecdotique, vous l'\u00e9crivez sur le site internet, j'ai fait ces photos voil\u00e0 comme comme une sorte de m\u00e9canisme mais on Assfam ces personnels alors c'est subjectif de ma part, j'ai ce sentiment que \u00e7a traduit quelque chose de ce que la photographie permet, vous dites qu'\u00e0 une mise \u00e0 distance pour vous et puis au fond, nous \u00e7a nous met \u00e0 proximit\u00e9, nous qui voyons, photos de 2 sujets qui sont la r\u00e9alit\u00e9 au fond, on l'entend aussi cette semaine la photographie c'est voil\u00e0 ce pouvoir -l\u00e0 de jouer des symbolique avec des des raccourcis peut-\u00eatre parfois mais qui, qui parle et qui touche pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:26) [84%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait c'est j'ai enfin, je crois que le canton photographie quelque chose qui nous touche, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est le meilleur et on fait les meilleures photos ou quelque chose qui nous est proche ou je pense \u00e0 ce photographe dont je me souviens plus maintenant qui qui a fait tout un travail avec sa grand- maman, il a trouv\u00e9 un peu triste et puis il a dit bon allez grand- maman, viens, on va faire des photos et puis l'am\u00e8ne \u00e0 des situations alors au d\u00e9but, il visaient fumer une saucisse de Vienne o\u00f9 elle elle est on sur les tournages des feuilles de salade apr\u00e8s l'\u00e9taient d\u00e9guis\u00e9s en superh\u00e9ros elle vole sur un tapis de course de fitness, enfin tout d'un coup, \u00e7a prend une dimension et puis je crois qu'elle- m\u00eame, elle a apport\u00e9 beaucoup d'id\u00e9es, celui -l\u00e0, il avait cette proximit\u00e9 avec sa grand- maman et, au d\u00e9part c'\u00e9tait pas pour faire un travail pour faire des livres soit s'appelle Mamic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, pendant qu'on discute Odile Meylan, j'ai rapidement fait une petite recherche qui nous autres, ici pratique aujourd'hui le photographe s'appelle donc Sacha Goldberger, effectivement, il a mis \u00e7a quand m\u00eame sup\u00e9rieur inhale remettre un lien peut-\u00eatre sur cette s\u00e9rie de photos puisqu'on en parle sur notre page de notre \u00e9mission RTS Achbar oblique Tribu Odile Meylan aborder ces questions- l\u00e0, c'est donc on on le disait c'\u00e9tait dans ce sens -l\u00e0, je posais la question, c'\u00e9tait travailler sur la question de la relation de la question de l'autre, en particulier ces 2 questions que je pose \u00e0 tous les invit\u00e9s de cette semaine sur l'ensemble de votre approche photographiques qu'il s'agisse de presse quotidienne de travailler avec des ONG \u00e0 l'\u00e9tranger de l'humanitaire qu'est -ce que vous aimerez les gens voir du monde qui les entoure, \u00e0 travers vos photos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [94%] :\r\nJe crois que j'aimerais que les gens et il y a de l'empathie pour chacun, oui, je crois que c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [85%] :\r\nSamedi d\u00e9j\u00e0 beaucoup et peut-\u00eatre pas bien non plus de mots et quand on a une page internet et puis on a une page Facebook je propose \u00e0 tous les a \u00e9t\u00e9 cette semaine les prendre photos mais nous dire quel serait le portrait que vous Odile Meylan, vous aimeriez qu'on fasse de vous si moi je vais vous prendre en photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [68%] :\r\nJe sais pas, j'souvent derri\u00e8re, comme \u00e0 Paris, bonjour, c'\u00e9tait elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:40) [83%] :\r\nC'\u00e9tait il y a l\u00e0 alors qu'elle n'est pas la 1\u00e8re \u00e0 la police, bon, donc je vais trouver une solution va faire une petite photo de vous tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s justement, en quittant le Studio et puis la ma\u00eetresse sur la page Facebook des tribus Tribu RTS merci beaucoup Odile Meylan, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin pour parler notamment aussi votre regard que vous posez sur le monde qui vous entourent la soci\u00e9t\u00e9 suisse, c'est un plaisir, je vous en prie, c'est un plaisir aussi et puis donc on peut pr\u00e9ciser, vous avez un site internet qui s'appelle Odile Meylan Point com, on a mis un lien sur notre page internet RTS \u00e0 cheval barres obliques Tribu et puis je remercie encore frais de col\u00e8re et Val\u00e8re Veille a pour la technique et puis ces lignes Dufresnes notre assistante de production et puis comme \u00e7a tout bient\u00f4t, dans quelques heures, la fin de l'ann\u00e9e, Odile m\u00e9lange c'est une tr\u00e8s belle ann\u00e9e, une belle ann\u00e9e 2016 merci beaucoup aussi, merci, au revoir, et puis pour celles et ceux d'entre vous qui nous \u00e9coutez bien, je vous souhaite aussi Toubon : enfin, on se retrouve demain \u00e0 11 heures pour parler parler toujours de photographies recevra un autre photographe quelqu'un, vous connaissez bien, peut-\u00eatre pas d'une, Yves Leresche, photographe lausannois qui suit les personnes Roms en particulier depuis 25 ans, c'est un sujet particulier font tout \u00e0 fait, je connaissais son travail oui, je pense \u00e0 travailler, je connais aussi, il y avait alors ce sera demain doit vous repasserez de l'auditrice de nouveau alors Odile Meylan et puis maintenant, pour l'heure tout de suite, c'est les Dicos d'or sur la 1\u00e8re de journ\u00e9es \u00e0 attribuer. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T10:39:36Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}}, {"id": "asset-1463103", "internalArchiveId": "AA1509463101", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1950 La grande Dixence", "publicationDate": "2015-12-29T10:17:00Z", "durationSec": 259, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7371929.image", "alternativeTitle": ["Helveticus", "1950 La grande Dixence", "1950 La grande Dixence", "Helveticus", "Saison 2 (26/26) - 1950 La grande Dixence"], "alternativeSummary": ["1950 La grande Dixence"], "variantIds": ["ece-7297060", "ece-8771049", "ece-10182622"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:26:28Z", "program": {"href": "/programs/788", "id": "788", "name": "Helveticus"}, "medias": [{"id": "1614746", "comment": "titre:  \" 1950 La grande Dixence \"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020920", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6C84B179-3AC0-431A-9D38-03B1B4F92345", "internalArchiveId": "6C84B179-3AC0-431A-9D38-03B1B4F92345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silicon Valley, la machine des chercheurs d'or (2/5). A Mountain View, sur un site de recherche de la NASA, se trouve la Singularity University", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Palo Alto, Moutain View, Cupertino, San Francisco. Le nord de la Californie vit au rythme des startups et de leur \u00e9conomies. La r\u00e9gion attire chaque ann\u00e9e des jeunes entreprises suisses. Pionniers du 21\u00e8me si\u00e8cle, les entrepreneurs cherchent le bon filon, la technologie qui brille qui fera d'eux des \"visionnaires\". ", "durationSec": 354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Californie", "Silicon Valley"], "thematicThemes": ["technologie", "start-up", "entreprise"], "alternativeTitle": ["Vers la fin des murs blancs dans les mus\u00e9es?  / JDM_2015-12-29T06:18:00_les-series-des-fetes-de-l-info", "Le Journal du matin du 29.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les murs des mus\u00e9es sont de plus en plus color\u00e9s. M\u00eame les plus v\u00e9n\u00e9rables tels que les Mus\u00e9es des Beaux-Arts d'Aarau ou de Zurich suivent la tendance. Alors, est-ce la fin des murs blancs?  Emission en rediffusion."], "variantIds": ["ece-7359371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T08:55:33Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa ru\u00e9e vers l'or 2 <VIRG> 0 et l'Am\u00e9rique continue, ce matin, c'est notre s\u00e9rie toute cette semaine, direction le coeur de la Silicon Valley en Californie, de nombreux programmes et \u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s pour les startups du monde entier, dont les suisses qui viennent en Californie pour s'inspirer ou m\u00eame tenter de percer Lo\u00efs Siggen Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nLa Silicon Valley, elle se traverse dans la longueur, en un peu plus de 2 heures de route, capitale mondiale des startups de l'innovation et de la technologie, \u00e7a ne se voit pas la Silicon Valley c'est d'abord une gigantesque banlieue r\u00e9sidentielle, les pavillons sont bas et organis\u00e9 en damier, ici et l\u00e0, c'est vrai des logo prestigieux, Microsoft et Yahoo, Apple, Google, rappelle que ce n'est pas n'importe quel banlieue manque d'une View sur un site de recherche de la Nasa se trouve la Singularity University, une quinzaine d'entrepreneurs venus du monde entier, \u00e9coute la conf\u00e9rence de Pascal Finette, il est le responsable du programme entrepreneurial de l'universit\u00e9 sa conf\u00e9rence porte sur la prochaine grande r\u00e9volution technologique, celle des robots et de l'Intelligence artificielle fait je ne fois chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [81%] :\r\nL'Intelligence artificielle, c'est s\u00fbr qu'esp\u00e9rer que je pense que c'est la rupture technologique que l'on verra arriver dans le courant de notre vie, en tous cas, on aura des ordinateurs qui augmenteront notre vie, on le voit aujourd'hui dans les machines \u00e0 la ville, qui g\u00e8re le 1er nettoyage on voit dans les voitures, mais l'Intelligence artificielle est pr\u00e9sente \u00e0 de nombreux endroits invisible ici la grande relecture dans les prochaines ann\u00e9es qu\u00e9b\u00e9cois, c'est que cela deviendra bien plus visible, il parlait \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone One ordinateur sera devenu la norme avec ce syst\u00e8me, ce mot Vikram posera des questions nous ordinateurs et nous donneront des r\u00e9ponses sens\u00e9es et construite, \u00e7a va \u00eatre une \u00e9norme rupture et Woolwich m\u00eame action fort int\u00e9ressant, c'est ce que le pays de ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nEt cette r\u00e9volution, c'est pour demain, voitures autonomes robots m\u00e9decins ou employ\u00e9 de supermarch\u00e9 est l'un des artisans de cette conf\u00e9rence est une tessinoise d'adoption Riquet Hagman d'origine danoise, elle est venue s'installer dans la Silicon Valley, il y a quelques ann\u00e9es, avec sa Start-Up couche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un V\u00e9lib fin 2001 ce ce qui m'a fait tomber amoureuse du lieu, c'est la fa\u00e7on dont on per\u00e7oit les startups et la mentalit\u00e9, tout le monde comprenait ce qu'on faisait ce qu'on essaie de construire tout le monde adopte cet \u00e9tat d'esprit Innovative cette volont\u00e9 d'inventer demain c'\u00e9tait une attitude tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux que je connaissais, j'\u00e9tais comme une enfant dans un magasin de bonbons, vous venez ici et tout para\u00eet possible, alors \u00e7a ne veut pas dire que ces moments difficiles, mais tout le monde a le m\u00eame \u00e9tat d'esprit et c'est ce que \u00e7a co\u00fbte pour y arriver oui moi des textes sexy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\n\u00e7a ru\u00e9e vers l'or ne s'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9roul\u00e9e comme pr\u00e9vu, comme beaucoup d'autres, elle a d'abord \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [85%] :\r\n\u00e0 faire oui mais que c'\u00e9tait terrible quand j'ai compris qu'on ne pourrait pas r\u00e9aliser ce qu'on avait v\u00e9cu, je me sentais mal mal pour l'\u00e9quipe, donc de dire que j'ai aim\u00e9 \u00e9chou\u00e9 non pas du tout, affirme que mais qu'est -ce que tu apprends quand tu vis ces situations tu apprends des choses qu'il est impossible d'apprendre par un autre moyen, on ressent de la peine de la frustration qu'il faut surmonter toutes ces phases quant vous r\u00e9alisez que m\u00eame en faisons de notre mieux, vous ne pourrez pas remettre votre Start-Up sur le bon Reitzaum slapping anime vieux qui a, qui a fait une et quand je dis qu'ici c'est en plus, c'est que d'avoir v\u00e9cu \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous saurez ont regard\u00e9 la prochaine fois c'est de la gestion du risque, vous sentiriez les ennuis, la prochaine fois, ferait les choses diff\u00e9remment et apprend de ses erreurs, ses s'am\u00e9liorer pour l'avenir une le lemming et jouer les voyous qui ne se font -elles ah oui du moment, c'est quelque chose de tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 ici, ici, c'est plus facile d'\u00e9chouer sur un projet qui vous tenait vraiment \u00e0 coeur que n'importe o\u00f9 ailleurs dans le monde, il n'est quand m\u00eame il une Silicon m\u00eal\u00e9e mais nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nCe rapport \u00e0 l'\u00e9chec, c'est l'une des cl\u00e9s de vo\u00fbte de l'\u00e9cosyst\u00e8me californien de l'innovation, voir l'\u00e9chec comme une \u00e9tape, un essai un apprentissage Hickey travaille aujourd'hui pour BlackBox, une soci\u00e9t\u00e9 qui connecte des entrepreneurs non am\u00e9ricain avec les ressources de la Silicon Valley, Fadi Bischara dirige BlackBox. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [85%] :\r\nExp\u00e9rience pour kilo pour l'exp\u00e9rience, en travaillant avec les startups j'ai remarqu\u00e9 que la plupart des entrepreneurs ici dans la Silicon Valley sont \u00e9trangers, ils viennent du monde entier, ce ne sont pas des corroborer am\u00e9ricain, nous essayons de cr\u00e9er des connexions la Silicon Valley n'a pas le monopole du talent, il y en a tout autour du globe et en nourrissant ses talents les guidons en leur donnant acc\u00e8s aux ressources qui existe ici, on travaille pour une paix et une prosp\u00e9rit\u00e9 globale exhaustive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [93%] :\r\nDes connexions et introductions indispensables pour atteindre ces ressources, cela permet aussi aux entrepreneurs \u00e9trangers de se familiariser avec l'\u00e9tat d'esprit et la mentalit\u00e9 des entrepreneurs qui font la Silicon Valley, peut-\u00eatre la plus grande diff\u00e9rence avec ce qui se fait ailleurs, Ricardo Man. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [86%] :\r\nAkram finalement je viens du Danemark, j'ai v\u00e9cu en Suisse, et maintenant je suis ici, je pense qu'il existe un poids tant pour les Suisses que les Danois parce que ce sont des soci\u00e9t\u00e9s ultra- s\u00fbrs et confortables, et ce n'est pas si bon pour l'entreprenariat des fois, vous ne prenez pas les risques n\u00e9cessaires parce que c'est trop confortable, m\u00eame si on ne prend pas ces risques, c'est quelque chose que l'on doit prendre car la Suisse et le Danemark aussi font beaucoup pour l'entreprenariat mais toutes les personnes qui r\u00e9ussissent vraiment quittent ces pays pourraient arriver et c'est dommage, c'est que c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [93%] :\r\nLes startups suisses et d'ailleurs affluent vers la Silicon Valley, pas seulement pour y trouver de l'argent des conseils ou un r\u00e9seau de croissance tout cela existe aussi sur le Vieux Continent, ils viennent ici aussi pour r\u00eaver, on a le droit de r\u00eaver, m\u00eame en affaires, Pascal Finette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [78%] :\r\nOn entre dans une nouvelle aire un monde qui sera tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 la technologie qui progresse tr\u00e8s vite, alors vous pouvez choisir de laisser Gilles \u00e9volution vous arriver dessus ou voyez choisir de participer \u00e0 la \u00e2ge esp\u00e8re que vous participerez sinon \u00e7a risque d'\u00eatre assez ennuyeux, puis bon une f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [83%] :\r\nIls s'aiment possible, c'est impossible, des mots qui ne font ici pas vraiment partie du vocabulaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T06:07:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bishara, Fadi", "role": "directeur de BlackBox", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hagemmann, Rikke", "role": "cr\u00e9atrice de la start-up Hoosh", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Finette, Pascal", "role": "responsable du programme entrepreneurial de l'Universit\u00e9 \u00e0 Mountain View", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B53D73B4-E2AA-49D6-8CEF-35540AE9D7B1", "internalArchiveId": "B53D73B4-E2AA-49D6-8CEF-35540AE9D7B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Lemmy Kilmister, le leader du groupe de rock Mot\u00f6rhead", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Le leader du groupe britannique de heavy metal Mot\u00f6rhead, Ian \"Lemmy\" Kilmister, est mort d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans", "durationSec": 336, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359389", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["artiste", "mort (biologie)", "rock"], "thematicPersons": ["Mot\u00f6rhead", "Kilmister, Lemmy"], "alternativeTitle": ["Lemmy, le leader du groupe de rock Mot\u00f6rhead, est mort / 12H30_2015-12-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le leader du groupe britannique de heavy metal Mot\u00f6rhead, Ian \"Lemmy\" Kilmister, est mort d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans, a annonc\u00e9 le groupe mardi. Interview de Yann Zitouni, pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission Paradiso."], "variantIds": ["ece-7359389"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-11T10:52:45Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00c9ric CIC et au lendemain de la tuerie au Bataclan, le groupe de m\u00e9tal, le moteur de devait jouer au Z\u00e9nith de Paris, mais leur concert avait \u00e9t\u00e9 interdit, pour raison de s\u00e9curit\u00e9, il devait jouer le mois prochain \u00e0 Paris, mais le leader mythique du groupe les Mikhe\u00efl Mister est mort hier, il avait 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLemmy c'\u00e9tait ceci notamment. \r\nOui, oui, l'air frais. \r\nExtrait : c'est un titre sorti en 1980 le titre le plus c\u00e9l\u00e8bre du groupe au moteur de Ace of Spezza, le chanteur Lemmy est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans d'un cancer fulgurant Il \u00e9tait une l\u00e9gende du m\u00e9tal, un des grands survivants du rock il Yann Zitouni, pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission Paradiso, il avait vu en concert en 2010 \u00e0 ces tests \u00e0 Pal\u00e9o il nous dit l'image qu'il en a gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [82%] :\r\nEh bien l'image que j'en gard\u00e9, c'est celle de de de quelqu'un qui \u00e9tait debout, il y a plein de fa\u00e7ons d'\u00eatre debout la fa\u00e7on de Lemmy \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [93%] :\r\nPlus forte que que celle de tout le monde, c'est quelqu'un qui, qui a fait face au public de Pal\u00e9o ce jour- l\u00e0 et qui faisait face au public, \u00e0 chaque fois qu'il \u00e9tait sur sc\u00e8ne d'une fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re, il y avait de l'\u00e9nergie, il y avait de la fiert\u00e9, il y avait de la joie, il y avait une d\u00e9termination, et puis il y avait peut-\u00eatre la force des qui \u00e9tait derri\u00e8re lui et qui envoyait des bo\u00eetes \u00e0 ne plus savoir qu'en faire et qui qui contribue \u00e0 ce sentiment d'\u00e9nergie qu'on se prenait dans la figure \u00e0 chaque fois qu'on s'approche un petit peu de de les milliers de moteurs et de, de, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nIl y avait ce look immuable un trait caract\u00e9ristique de de Lemmy ses cheveux longs et puis et puis ce micro au-dessus de sa t\u00eate aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [90%] :\r\nLe micro au-dessus de sa t\u00eate, les cheveux longs, le cuir, le gin le chapeau de, de, de, de cowboy des temps modernes et puis moi je, moi, j'aimerais quand m\u00eame qu'on parle un petit peu de cette verrue, je crois qu'il y en avait 2 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [96%] :\r\nDe son visage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [65%] :\r\nC'est num\u00e9rique leur truc compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [87%] :\r\nIncroyable qui faisait peur aux petits enfants que nous \u00e9tions tous tous les, les, les fans de rock, on se disait : mais qu'est -ce que la France des qu'est -ce que c'est que ce type qui va me manger tout cru, comme disait vous dit Allen dans l'un de ses films, partons vite avant qu'il prenne des otages et l\u00e0 c'est un petit peu \u00e7a il faisait peur et puis apr\u00e8s, on apprenait \u00e0 le d\u00e9couvrir on disait qu'un type qui faisait autant de bruit ne pouvait \u00eatre que bon finalement et puis on on apprenait on d\u00e9couvrait que quelqu'un qui, des blagues comme \u00e7a qui plaisantait comme \u00e7a sur lui- m\u00eame et sur le monde en g\u00e9n\u00e9ral ne pouvait \u00eatre que que bon je tiens \u00e0 insister sur le fait que je ne l'ai pas rencontr\u00e9, je, je, c'est pas de mes regrets, mais on peut pas rencontrer tout le monde, donc je vais pas vous la jouer, je connais, c'est tr\u00e8s bien, Lemmy je approch\u00e9, pas du tout, j'ai pas eu cette chance, mais je vous parle quand m\u00eame du du sentiment que j'ai, que j'ai eue, c'est quelqu'un qui je crois \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s sensible, ce qui devait pas mal avec son son apparence et j'ai parl\u00e9 de l'humour, par exemple, il y a, il y a, il y a \u00e9videmment pas mal de situations qui sont apparues sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'annonce de sa mort, il y a eu beaucoup, beaucoup de r\u00e9actions, il y en a une dans laquelle il constitue un petit peu d'interviews o\u00f9 il \u00e9tait, il \u00e9tait interrog\u00e9 sur le fait que il est pass\u00e9 du whisky-coca \u00e0 la vodka orange. \r\nOui, r\u00e9pond oui, c'est parce que je suis diab\u00e9tique, il y a moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:16) [63%] :\r\nEt puis si on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [86%] :\r\nIl fait preuve d'un humour pareil respect. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [93%] :\r\nVoil\u00e0, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [88%] :\r\n7 7 heures ne c'est un miracul\u00e9 aussi on on peut le dire, il a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 ses 70 ans malgr\u00e9 les exc\u00e8s, vous venez de de le citer en l'alcool, les drogues, les droits, mais ce n'est pas l'h\u00e9ro\u00efnes \u00e7a aussi le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [93%] :\r\nJe ne suis pas sp\u00e9cialiste, mais peut-\u00eatre qu'il aurait effectivement dur\u00e9 un petit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [91%] :\r\nUn peu moins longtemps, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [87%] :\r\nIl y a pas, il y a alors apr\u00e8s on va on pense inqui\u00e9teraient car ce qui est un autre miracul\u00e9, il y a pas, il n'y a pas de loi, il y a pas de r\u00e8gles, pas de statistiques et tant mieux et est ce qu'il aurait pu vivre encore plus longtemps, peu importe, on va pas refaire son histoire il a choisi ce mode de vie, il a v\u00e9cu \u00e0 fond et il aura surtout compter Lemmy pour pour avoir incarn\u00e9 une id\u00e9e du rock \u00e0 laquelle nous tenons tous ce on a v\u00e9cu le rock \u00e0 travers \u00e0 travers les Lemmy \u00e0 travers cette cette ce mode de vie que lui a choisi incarner, il a vendu beaucoup moins disques plein d'autres gens, il a vendu ans en 40 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vend de Coldplay en 15 jours, mais c'est toujours la m\u00eame chose, c'est pas la vente de disques, c'est l'influence, c'est l'image, c'est l'inspiration qu'il a pu apporter \u00e0 plein de gens, alors c'est un pan du rock qui s'effondre, \u00e9videmment on peut se poser la question du remplacement de Motorhead et ce qu'il va y avoir des h\u00e9ritiers, il y en a partout des h\u00e9ritiers, mais \u00e0 quelqu'un qui m'a qui m'a pos\u00e9 cette question du remplacement, ce matin, je, je, j'ai commenc\u00e9 j'ai voulu r\u00e9pondre et puis je me suis dit qu'il fallait pas quand m\u00eame essay\u00e9 de se poser cette question parce que parce que il y a, il y aura, il y aura eu qu'un Motorhead et c'est tr\u00e8s bien et avec une fa\u00e7on de d'\u00eatre d'\u00eatre moteur et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [55%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:47) [88%] :\r\nLe raid et c'est pas la peine d'essayer de refaire les choses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [74%] :\r\n\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:50) [81%] :\r\nHier 2 Mot\u00f6rhead, l'Europe va continuer \u00e0 exister, il a une sacr\u00e9e cicatrice mais il para\u00eet que \u00e7a repousse et que \u00e7a va et que bient\u00f4t \u00e7a qu'il y aura autre chose qui aura pouss\u00e9 \u00e0 la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [82%] :\r\nVous l'avez dit, hein, il y aura eu un Motorhead parce que Mot\u00f6rhead de continuer \u00e0 tourner, il devait revenir sur sc\u00e8ne le mois prochain son Lemmy Mot\u00f6rhead c'est c'est termin\u00e9, c'est ma. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:08) [84%] :\r\nJe vois franchement je vois pas qui aurait eu l'ind\u00e9cence de pr\u00e9tendre que Mot\u00f6rhead continue, on avait perdu Fixi Animal Taylor qui \u00e9tait le le batteur historique, il y a quelques semaines \u00e0 peine, sans lui et sans Lemmy surtout non je franchement c'est \u00e7a me semble compl\u00e8tement inconcevable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Yann Zitouni, le producteur, pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission Paradiso Paradiso qui sera largement consacr\u00e9 \u00e0 moteur de ce soir d\u00e8s 19 heures sur la premi\u00e8re Lemmy, le leader du groupe qui est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 70 ans rock. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T11:43:49Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69B20172-B9A8-48FC-994D-7739BC5BF686", "internalArchiveId": "69B20172-B9A8-48FC-994D-7739BC5BF686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la lumi\u00e8re fuse: Lumi\u00e8re sur l'\u00e9clairage domestique", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grandjean, Nicolas\r\nA l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d'onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d'infrarouge, d'ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\r\nAujourd'hui: Huma Khamis tend son micro \u00e0 Nicolas Grandjean, professeur au laboratoire en semi-conducteurs avanc\u00e9 pour la photonique et l'\u00e9lectronique de l'EPFL, au sujet de la mani\u00e8re de fabriquer de la lumi\u00e8re.", "durationSec": 1032, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328820", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Et la lumi\u00e8re fuse: Lumi\u00e8re sur l\u2019\u00e9clairage domestique / CQFD_2015-12-29T10:04:15_actu", "CQFD du 29.12.2015"], "alternativeSummary": ["A l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d\u2019onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d\u2019infrarouge, d\u2019ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\n\nAujourd'hui: Huma Khamis tend son micro \u00e0 Nicolas Grandjean, professeur au laboratoire en semi-conducteurs avanc\u00e9 pour la photonique et l\u2019\u00e9lectronique de l'EPFL, au sujet de la mani\u00e8re de fabriquer de la lumi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7328820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T16:50:05Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [69%] :\r\nIl valait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [81%] :\r\nBonjour ma Kaminis bonjour hier ici m\u00eame, vous nous faisiez d\u00e9couvrir les animaux qui produisent leur propre lumi\u00e8re aujourd'hui, qu'y a -t-il un autre menu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [90%] :\r\nEh bien je vais vous parler de nous, les humains depuis l'aube de l'humanit\u00e9, les grands enfants que nous sommes avons un peu peur du noir et puis on aime bien y voir clair autour de nous, alors il y a 400000 ans, nous avons commenc\u00e9 par dompter le feu qui nous a permis notamment d'\u00e9courter nuits et de nous \u00e9clairer et de nous prot\u00e9ger aussi des des pr\u00e9dateurs, alors c'est vrai, on avait sans doute d\u00e9couvert le feu bien avant, mais on consid\u00e8re que c'est autour de 400000 ans qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 allumer et entretenir le feu alors c'est joli en feu, et puis \u00e7a r\u00e9chauffe aussi, alors on am\u00e9liore le concept, on invente la bougie les l'emploi huile etc, c'est plus pratique \u00e0 transporter notamment, oui, mais c'est quand m\u00eame un peu emb\u00eatant, on utilise du bois ou un combustible, toujours est -il qu'il faut alimenter le feu, bref, il y a toujours une flamme est un combustible qui d'une mani\u00e8re ou d'une autre finit en fum\u00e9e et pendant quelques si\u00e8cles, on s'est demand\u00e9 comment on pourrait am\u00e9liorer ce concept Nicolas Grandjean, professeur au laboratoire en semi- conducteurs avanc\u00e9 pour la photonique et l'\u00e9lectronique, de l'APF, elle va commencer par nous rappeler ce qu'est la lumi\u00e8re, en particulier quand on cherche \u00e0 s'\u00e9clairer avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [88%] :\r\nAu d\u00e9part, la lumi\u00e8re, c'est de la chaleur, une chaleur d\u00e8s qu'on chauffe un corps on va \u00e9mettre de la lumi\u00e8re, un rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique, des ondes plusieurs longueurs d'ondes, alors \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend de la temp\u00e9rature, par exemple en ce moment, vous \u00eates en train de \u00e9mettre de la lumi\u00e8re, je ne la vois pas parce que mon avis n'est pas sensible et si j'avais une cam\u00e9ra thermique, je pourrais voir effectivement de la lumi\u00e8re, nous sommes tous en train d'\u00e9mettre de la lumi\u00e8re n'importe quel objet appartement o\u00f9 il est, \u00e0 une certaine temp\u00e9rature au-dessus de 0 ligne il \u00e9met de la lumi\u00e8re plus un corps va \u00eatre \u00e0 aux temp\u00e9ratures plus il va \u00e9mettre de la lumi\u00e8re \u00e0 courte longueur d'onde, alors il faut peut-\u00eatre rappeler qu'effectivement une lumi\u00e8re c'est une onde \u00e9lectromagn\u00e9tique, on peut lui associer une longueur d'ondes, un peu comme une vague, si vous avez du vague \u00e0 la surface au 1er des 2 et vous pouvez de cette fa\u00e7on l\u00e0 d\u00e9finir votre longueur d'onde, il faut savoir que la lumi\u00e8re visible commence \u00e0 partir du rouge typiquement0,8 microns et puis on va jusqu'au bleu \u00e00,4 micro donc c'est le spectre qui est visible et quand je vais commencer \u00e0 \u00e0 chauffer typiquement \u00e0 partir de 600 degr\u00e9s, je vois du rouge, alors si vous chauffez encore plus on va chauffer \u00e0 blanc et vous chauffer \u00e0 blanc, parce que vous commencez \u00e0 rajouter de l'orange, du jaune, du Vert, du bleu, et c'est ce qui va donner le spectre finalement de l'arc-en-ciel, donc la lumi\u00e8re blanche est une composition de lumi\u00e8re le soleil \u00e0 midi, c'est de la lumi\u00e8re blanche la lumi\u00e8re blanche la lumi\u00e8re la plus riche et quand on \u00e9claire un objet si on veut rendre les couleurs de cet objet, notamment si vous avez une corbeille de fruits, vous avez envie que vos Orange soit bien Orange vos tomates bien rouges, h\u00e9 bien, pour cela, il faut que la lumi\u00e8re qui \u00e9claire ces objets, soit la plus riche en ce sens, qui est le plus grand nombre de longueurs d'onde, donc en 1er lieu on veut la lumi\u00e8re blanche pour nous \u00e9clairer, \u00e9clairer les objets qui nous entourent le monde qui nous entoure, comment arriver \u00e0 avoir un corps on sait, c'est le feu, donc on va prendre un carburant de l'oxyg\u00e8ne et puis \u00e7a va br\u00fbler, c'est la bougie ou c'est le bec de gaz au 19\u00e8me si\u00e8cle, et finalement l'\u00e9volution des choses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire \u00e7a, s'il faut chauffer et si on de chauffer sans br\u00fbler parce que br\u00fbler, il faut un carburant d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas \u00e9vident donc comment chauffer sans br\u00fbler et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a l'invention de la lampe \u00e0 incandescence comprend un filament et on chauffe, pourquoi, parce que les petits \u00e9lectrons dans le filament se mettent \u00e0 dos \u00e0 s'entrechoquer et en ce sens trop choquant, cr\u00e9er de la chaleur, la temp\u00e9rature augmente, et du coup, j'arrive \u00e0 produire de la lumi\u00e8re, par le biais de ces petits \u00e9lectrons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [69%] :\r\nCe que l'on va incandescence rien finalement elle br\u00fble pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [87%] :\r\nDans une bougie, c'est une r\u00e9action chimique qui va produire l'\u00e9l\u00e9vation de temp\u00e9rature, donc oxyg\u00e8ne avec votre carburant \u00e7a fait de l'huile, \u00e7a peut \u00eatre du gaz dans le filament, on obtient une augmentation de la temp\u00e9rature en faisant passer donc du courant mes petits \u00e9lectrons dans un fil tout petit \u00e9videmment si j'avais un filament dans l'atmosph\u00e8re \u00e0 partir de manger de la mati\u00e8re, j'ai de l'oxyg\u00e8ne, j'ai des r\u00e9actions chimiques et je br\u00fbleraient donc pour \u00e9viter cette combustion on va plonger ce finalement dans une enceinte neutre avec un gaz neutre n'a pas d'oxyg\u00e8ne, c'est pas de l'azote, \u00e7a peut de l'non, et du coup je vais pouvoir avoir finalement tr\u00e8s chaud, mais qui ne br\u00fble pas, parce que ce qui m'int\u00e9resse, c'est pas le fait que \u00e7a br\u00fble, c'est le fait que ce soit chaud pour produire de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [70%] :\r\nBien \u00c9milie point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [97%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on a invent\u00e9 le principe de l'ampoule \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait en 1878 et c'est Joseph Swan qui a eu cette brillante id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [85%] :\r\nComment \u00e7a, Joseph Swan, ce que je croyais que c'\u00e9tait Edison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [88%] :\r\nEh bien Thomas s'est dit, \u00e7a n'a am\u00e9lior\u00e9 l'invention de Swann et il a certainement contribu\u00e9 \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de l'ampoule \u00e9lectrique mais c'est clairement Joseph Swan qui a eu l'id\u00e9e de dompter la chaleur a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [78%] :\r\nBon, ben je savais pas, on en apprend des choses plus graves \u00e7a de l'\u00e9mission d'mobilier presque alors donc, donc allons produit phare, l'id\u00e9e, c'est donc de la chaleur, de produire de la lumi\u00e8re sans br\u00fbler de combustible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [91%] :\r\nOui, enfin plus exactement, il faut produire de l'est de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui fera passer la chaleur dans un filament de l'ampoule, donc quelque part il y a quand m\u00eame un combustible en soyons lucides mais on disons qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 dissocier d'un c\u00f4t\u00e9, la chaleur et de l'autre la combustion, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, le probl\u00e8me c'est que l'ampoule \u00e0 incandescence, produit de la chaleur et cette chaleur, c'est beaucoup d'\u00e9nergie, ce sont des infrarouge des ondes, donc que nos yeux ne voit pas ces infrarouge \u00e9tait tr\u00e8s utile quand on veut du feu dans la caverne pour se tenir chaud mais quand m\u00eame, un jour, on se dit que c'est un peu dommage de la laisser filer comme \u00e7a de laisser filer toute cette \u00e9nergie sans qu'elles produisent de la lumi\u00e8re, alors petit \u00e0 petit, les scientifiques ont commenc\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer que la chaleur en mati\u00e8re d'\u00e9limination \u00e9tait un d\u00e9chet qu'on pouvait \u00e9viter Nicolas Grange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [91%] :\r\nIl faut oublier cette id\u00e9e de produire la lumi\u00e8re partir d'un corps chaud et du coup, les scientifiques typiquement au 19\u00e8me si\u00e8cle avec les exp\u00e9riences de d\u00e9charge de on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec l'\u00e9lectricit\u00e9, o\u00f9 on a vu qu'on pouvait cr\u00e9er des d\u00e9charges \u00e9lectriques, bien s\u00fbr, il y avait derri\u00e8re l'observation des \u00e9clairs de la foudre et ces d\u00e9charges \u00e9lectriques, c'est la lumi\u00e8re et les scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 utiliser ces d\u00e9charges \u00e9lectriques pour cr\u00e9er de la lumi\u00e8re, je dis souvent, ils ont mis la foudre en tube et c'est ce que vous avez dans un n\u00e9on donc dans un n\u00e9on vous cr\u00e9ez une d\u00e9charge \u00e9lectrique et vous allez produire de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [98%] :\r\nPourquoi on arrive \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la lumi\u00e8re \u00e0 partir d'une d\u00e9charge \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [88%] :\r\nAlors, quand vous cr\u00e9ez une d\u00e9charge \u00e9lectrique dans un gaz vous allez -y ionisait les atomes, c'est un bien grand mot, imaginez vos atome qu'avec des noyaux des \u00e9lectrons autour et puis vous allez appliquer une d\u00e9charge \u00e9lectrique, les \u00e9lectrons vont taper sur d'autres \u00e9lectron et ils vont en fait excit\u00e9 vos atomes en ce sens o\u00f9 des \u00e9lectrons qui \u00e9taient dans leur \u00e9tat de base tranquille, se retrouve en l'air et puis au bout d'un certain temps, ils vont se des excit\u00e9s comme chacun d'entre nous, un mouvement, on retombe dans notre \u00e9tat fondamental de repos et c'est ce qu'il faut, sauf que un \u00e9lectron quand il tombe dans son \u00e9tat fondamental de repos il \u00e9met de la lumi\u00e8re, sauf que cette lumi\u00e8re malheureusement et souvent ultraviolette si vous prenez un un tube fluorescent, vous avez des atomes on 6 atomes de mercure qui vont \u00e9mettre beaucoup lumi\u00e8re sous l'effet d'une d\u00e9charge \u00e9lectrique mais qui ne se voit pas, donc il faut ensuite convertir cette lumi\u00e8re ultraviolette en lumi\u00e8re visible et c'est pour \u00e7a que vous avez cette couche blanche autour des tubes qu'on appelle des luminophores et qui vont vous convertir la lumi\u00e8re ultraviolette en lumi\u00e8re visible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [88%] :\r\nAnn\u00e9e \u00e7a permet de produire plus de lumi\u00e8re qu'une ampoule classique comme on peut mesurer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [89%] :\r\nIl faut bien comprendre que dans le tube fluorescent, maintenant je n'ai plus de corps chaud n\u00e9anmoins si vous prenez une lampe fluo compactes qui vient d'\u00eatre allum\u00e9e ou un tube fluorescent, vous allez trouver quelle est donc derri\u00e8re mais qu'est ce qu'il raconte, c'est la lumi\u00e8re froide, alors qu'en fait il y a quand m\u00eame un peu de chaleur en effet il y a de la chaleur puisque vous partez d'un photons qui a une \u00e9nergie assez \u00e9lev\u00e9 et cette \u00e9nergie, vous allez ensuite la convertir pour avoir un photons avec une \u00e9nergie plus faible qui correspond \u00e0 de la lumi\u00e8re visible, donc vous avez toujours une perte d'\u00e9nergie par Cascades entre le photons que vous \u00e9mettez sous l'effet de la d\u00e9charger le photons qui va \u00eatre \u00e9mis ou les photons qui vont \u00eatre \u00e9mis qui vont produire cette lumi\u00e8re blanche donc c'est nettement sup\u00e9rieur \u00e0 une lampe \u00e0 incandescence, mais ce n'est pas encore parfait, alors s'il faut donner des chiffres, l'unit\u00e9 si on prenant Balaj de lampes, maintenant on commence \u00e0 le voir un sur les ampoules, on voit le lui- m\u00eame par bo\u00eete alors celui par watt qui est vraiment l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [82%] :\r\nD'une lampe d'une lampe blanche elle est typiquement de 15, lui- m\u00eame, par pour les ampoules au standard \u00e0 filament pour les lampes fluo compactes, vous \u00eates typiquement \u00e0 5 ans m\u00eame, parfois, donc vous avez gagn\u00e9 un facteur 3 et si vous prenez les tubes fluorescents, vous \u00eates au maximum \u00e0 100 humaine par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [85%] :\r\nWhat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [90%] :\r\nOui, \u00e7a fait une sacr\u00e9e am\u00e9lioration, c'est-\u00e0-dire qu'on on passe de l'ampoule classique, celle donc avec le filament au n\u00e9on et en faisant ce passage, on produit beaucoup moins chaleureux et plus de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [90%] :\r\nC'est vrai, on a dompt\u00e9 la foudre alors on a \u00e9vit\u00e9 le probl\u00e8me des infrarouge mais en contrepartie, on produit des ultraviolets, des UV qu'on doit convertir en lumi\u00e8re visible et puis vous savez ce que c'est, hein, \u00e0 chaque fois qu'on veut convertir quelque chose ont autre chose, on doit y apporter de l'\u00e9nergie, mais il y a aussi des pertes et \u00e7a c'est valable aussi pour les longueurs d'onde, un pour les n\u00e9ons, alors on a d\u00e9cid\u00e9 de dompter la mati\u00e8re, on retrouve Nicolas Grandjean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [88%] :\r\nLa lampe id\u00e9al, c'est la langue qui finalement arrive \u00e0 \u00e9mettre de la lumi\u00e8re visible et que de la lumi\u00e8re visible, donc pas d'infrarouge, pas d'ultraviolets, comment faire pour cela, on passe aux semi- conducteurs, et c'est la r\u00e9volution, la blanche c'est le prix Nobel 2014, on va trouver des mat\u00e9riaux qui, lorsque le courant passe \u00e0 travers, ils \u00e9mettent de la lumi\u00e8re ces mat\u00e9riaux s'appelle des semi- conducteurs ont les semiconducteurs, on en trouve un peu partout, on conna\u00eet le silicium qui tous nos ordinateurs dans tout, dans tout les les smartphones, celui que l'on trouve dans les leds blanches mais existe pas \u00e0 l'\u00e9tat naturel, c'est un mat\u00e9riau de synth\u00e8se, on va m\u00e9langer diff\u00e9rents pour arriver \u00e0 un cristal et ce cristal a des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s particuli\u00e8re de telle sorte que j'arrive quand je fais passer du courant \u00e0 travers il est lumi\u00e8re il y a la propri\u00e9t\u00e9 de transformer un \u00e9lectron en photons et ce qui est fascinant avec ces mat\u00e9riaux, c'est je vais pouvoir adapter le mat\u00e9riau, je vais pouvoir faire une ing\u00e9nierie de ce mat\u00e9riau, de telle sorte qu'il va \u00e9mettre le photons \u00e0 la longueur d'onde voulue et donc je vais mat\u00e9riaux et obtenir la lumi\u00e8re que je veux, et donc de la lumi\u00e8re rouge de la lumi\u00e8re bleue ou de la lumi\u00e8re blanche en combinant diff\u00e9rentes longueurs dont typiquement les rendements aujourd'hui d'\u00e9l\u00e8ves sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [82%] :\r\n\u00e0 100 lui- m\u00eame parfois et en laboratoire, on est \u00e0 300 lui- m\u00eame parfois, je pense que d'ici quelques ann\u00e9es, on sera typiquement \u00e0 200, 200 lui- m\u00eame paroisse donc 2 fois mieux que les les tubes fluorescents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [90%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e \u00e9volution, donc on est parti du feu pour s'\u00e9clairer, on a tous dissoci\u00e9s, hein, dans ce feu la combustion, la chaleur, on a \u00e9vit\u00e9 la perte au maximum et puis apr\u00e8s, on s'est dit que c'\u00e9tait une mauvaise piste et puis on on a r\u00e9ussi \u00e0 faire na\u00eetre de de la lumi\u00e8re \u00e0 partir de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [92%] :\r\nOui exactement alors justement puisqu'on a r\u00e9ussi \u00e0 dompter, tous ces \u00e9l\u00e9ments s\u00e9par\u00e9ment et surtout pendant qu'on faisait \u00e7a, h\u00e9 bien un certain Einstein s'est dit qu'on pourrait donc la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [86%] :\r\nLes m\u00e9tiers de la lumi\u00e8re de fa\u00e7on d\u00e9sordonn\u00e9e, on arrive \u00e0 \u00e0 lui faire prendre une forme particuli\u00e8re o\u00f9 on va la guider et elle va ensuite choisir il avoir qu'une seule direction et c'est pour \u00e7a que vous pouvez avoir des faisceaux laser, on va la pi\u00e9g\u00e9 dans une petite bo\u00eete et cette lumi\u00e8re dans dans cette bo\u00eete va commencer \u00e0 faire des des allers retours \u00e0 interagir avec elle- m\u00eame et c'est de cette fa\u00e7on l\u00e0 ou si on se d\u00e9brouille bien dans cette cavit\u00e9 qu'on une cavit\u00e9 optique dans cette petite bo\u00eete, la lumi\u00e8re, un moment donn\u00e9 passe organiser et puis bien s\u00fbr, si ma bo\u00eete et parfaitement \u00e9tanche, je ne verrai rien non laisse commune passer une toute petite partie, c'est ce que l'on voit en fait quand on voit un laser, c'est une toute petite partie de la lumi\u00e8re qui est pi\u00e9g\u00e9 dans cette bo\u00eete qui sort \u00e0 travers la bo\u00eete qui ce qui est un po\u00e8te alors dans la bo\u00eete, il faut de la mati\u00e8re, cette mati\u00e8re, c'est ce qui va me cr\u00e9er l'amplification de la lumi\u00e8re, c'est l'interaction entre les atomes qui sont dans cette bo\u00eete et la lumi\u00e8re qui bien s\u00fbr par par ces atomes et ce que je vais avoir dans dans ce laser et \u00e7a \u00e7a ne qui l'a montr\u00e9, c'est que, au lieu d'avoir simplement un \u00e9lectron qui donne un photons un pour un, l\u00e0 je vais avoir un \u00e9lectron qui donne un photons mais en plus ce n'est photons qui, lorsqu'ils vont rencontrer. \r\nUn atome qui portent cet \u00e9lectron va \u00e0 nouveau photons et du coup, j'ai une r\u00e9action en cha\u00eene et j'amplifie la lumi\u00e8re dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:06) [91%] :\r\nCela sert quand il sort de cette bo\u00eete sous forme d'un faisceau lumineux, il a quand m\u00eame une certaine \u00e9nergie qui est assez importante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [87%] :\r\nAlors, oui, puisqu'on a r\u00e9ussi \u00e0 amplifier, donc on a r\u00e9ussi \u00e0 amplifier la lumi\u00e8re dans cette bo\u00eete et donc vous pouvez avoir effectivement une puissance \u00e9norme, vous pouvez avoir une \u00e9nergie \u00e9norme ce que l'on fait g\u00e9n\u00e9ralement, c'est que la lumi\u00e8re et les plus continue, parce que si la lumi\u00e8re et continue ce vous avez en fait tellement d'\u00e9nergie dans votre syst\u00e8me, que le syst\u00e8me ne ne ne ne tient plus, il peut plus encaisser cette \u00e9nergie, c'est pour \u00e7a que les lasers, en fait, souvent, sont puls\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que vous allez avoir des flashs, si vous voulez, avec effectivement une \u00e9nergie importante pendant une fraction de seconde, et du coup, c'est la puissance qui va \u00eatre importante, et \u00e7a, \u00e7a va vous permettre effectivement de faire des, des, hein, vous pouvez proc\u00e9der \u00e0 de l'abrasion, vous pouvez faire des trous, faire plein d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:59) [88%] :\r\nUne des missions Apollo a d\u00e9pos\u00e9 un miroir sur la Lune, donc il y a, il y a des miroirs sur la Lune et puis on prend des lasers et on tire, on vise la Lune, on envoie de la lumi\u00e8re sur la Lune, la lumi\u00e8re est r\u00e9fl\u00e9chie sur la Lune, revient sur le t\u00e9lescope qui a envoy\u00e9 la lumi\u00e8re et puis simplement mesurant le temps qui a mis la lumi\u00e8re on conna\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment la distance Terre le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:22) [88%] :\r\nLe futur de la lumi\u00e8re, \u00e7a serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [84%] :\r\nJe dirais que le futur de la lumi\u00e8re, c'est vrai qu'on en est sans doute moins mon inqui\u00e9tude avec l'apparition de de ces sources de lumi\u00e8re, tels que les et des dates blanche c'est que \u00e7a co\u00fbte et \u00e7a co\u00fbtera tellement peu ch\u00e8re, on le voit avec les t\u00eates blanches, aujourd'hui il faut savoir que n'\u00eates Blanchet co\u00fbte un centime pour lui on a, on ach\u00e8te des ampoules \u00e0 encore \u00e0 quelques francs verra dans le futur \u00e7a co\u00fbtera vraiment vraiment pas grand chose et ce qui m'inqui\u00e8te, en fait, c'est la multiplication des sources de lumi\u00e8re et qui engendrera forc\u00e9ment plus de consommation, et aussi une pollution lumineuse et c'est toujours le probl\u00e8me du scientifique, hein, quand il fait ses recherches, il imagine pas quels ont \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de ses recherches, il est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, jur\u00e9, heureusement qu'il est, c'est comme \u00e7a qu'il est cr\u00e9atif, mais ensuite, l'utilisation effectivement de ces sources de lumi\u00e8re, l\u00e0 je suis un peu plus dubitatif, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut que le politique remplace le scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Nicolas Grandjean, professeur au laboratoire en semi- conducteurs avanc\u00e9 pour la photonique et l'\u00e9lectronique, de l'EPFL du simple bout de bois qui permet de de faire un feu qui nous \u00e9claire \u00e0 la mati\u00e8re qu'on sculpt\u00e9s aux outils qu'concrets cr\u00e9\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re, on a fait un sacr\u00e9 voyage dans le temps avec vous Marie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [87%] :\r\nCombustion innovation pollution et tout \u00e7a, je vous le rappelle, parce qu'il y a 400000 ans nos anc\u00eatre dans une caverne en avait marre d'avoir froid il se cognait partout mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [81%] :\r\nBen oui, c'est \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a vient de l\u00e0, voil\u00e0, ben exactement que d'invention pour ma\u00eetriser l'art de la lumi\u00e8re, merci beaucoup moins, on vous retrouve demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [90%] :\r\nOui, et maintenant qu'on sait comment produire de la lumi\u00e8re, demain, on verra comment cette lumi\u00e8re nous permet de communiquer, il sera notamment question de fibre optique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:07) [83%] :\r\nBref, \u00e7a s\u00e9curise id\u00e9e sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T10:17:09Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-CB5912D6-88BF-4913-B3F2-24EE9C889F94", "internalArchiveId": "CB5912D6-88BF-4913-B3F2-24EE9C889F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : Et si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9deric Boden, ing\u00e9nieur, fondateur de la start up Metal Up 3\r\nEt si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3 (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO REDIFF 29.12 METAL UP 3) N\u00e9ophiles que l'on retrouve chaque Matin avec Lo\u00efs Siggen Lopez. Aujourd'hui, vous nous parlez d'un r\u00eave... rien que \u00e7a!\r\n((D'un r\u00eave d'espace. \r\nSON \r\nFr\u00e9deric Boden a travaill\u00e9 20 ans dans l'industrie - notamment spatiale. Il est ing\u00e9nieur. Il a 52 ans. \r\nAu d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il est devenu entrepreneur. \r\nApr\u00e8s une carri\u00e8re de salari\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur commercial, il s'est transform\u00e9... en startuper.\r\nSON))\r\n***Quelque soit le parcours... il faut de l'audace... il faut oser... \r\n((A chaque fois c'est une \u00e9tape d\u00e9licate, mais qui se vit diff\u00e9rement \u00e0 50 ans que lorsque l'on sort des bancs de l'\u00e9cole. Frederic Boden\r\nSON\r\nCe qui a facilit\u00e9 cette transition professionnelle, c'est peut-\u00eatre aussi, l'ecosyst\u00e8me... \r\nLes incubateurs sont de plus en plus nombreux. Il en existe dans tous les cantons romands))\r\nVous nous parlez souvent de ces incubateurs. Concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi? \r\n((Ce sont, simplement des bureaux ou des espaces de travail commun. Des lieux que l'on peut louer... et c'est aussi et surtout un lieu de rencontre et d'\u00e9change ou les entrepreneurs \u00e9changent. \r\nDans ce cas... Frederic Boden a pass\u00e9 une s\u00e9lection est a \u00e9t\u00e9 retenu pour int\u00e9grer l'incubateur Fri'Up. ))\r\n\"Fri\" pour Fribourg? C'est juste?\r\n((En plein centre-ville m\u00eame. Dans un lieu... qui ne vous est certainement pas inconnu. \r\nFrederic boden))\r\nLe site de cardinal est donc devenu un incubateur \u00e0 startup...\r\n((Une partie du site. Il est encore en travaux - mais oui, vous pouvez y entrer et y trouver des entrepreneurs... \r\nLa startup Metal Up 3 de Frederic Boden fait de l'impression 3D... en m\u00e9tal.\r\nCela permet de cr\u00e9er des pi\u00e8ces, sur mesure. Des pi\u00e8ces sans rivet, bionique, solides et l\u00e9g\u00e8res. \r\nEt qui sait... peut-\u00eatre que Metal Up 3 participera \u00e0 la r\u00e9-industrialisation \u00e0 terme... du site de l'Usine Cardinal \u00e0 Fribourg. \r\nC'est aussi \u00e0 cela que sert l'Innovation... ))\r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles. Lo\u00efs Siggen Lopez, on vous retrouve demain !", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["Et si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3", "Et si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3 / JDM_2015-12-29T06:40:00_neophiles", "Et si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3 / JDM_2015-12-29T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a fond\u00e9 la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg, sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal.  Emission en rediffusion.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a fond\u00e9 la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg, sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal.  Emission en rediffusion.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a fond\u00e9 la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg, sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal.  Emission en rediffusion."], "variantIds": ["ece-7359384", "ece-7359367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:31:16Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nQu'il. \r\nAvec Lo\u00efs Siggen Lopez, aujourd'hui vous nous parlez d'un r\u00eave r\u00e9action et bien oui d'un r\u00eave d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nUn r\u00eave, c'est apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 15 ans dans spatiale et avoir particip\u00e9 \u00e0 des missions tr\u00e8s inspirante de l'Agence spatiale europ\u00e9enne bien mon r\u00eave c'est d'arriver d'ici, j'esp\u00e8re pas trop longtemps d'avoir des pi\u00e8ces fabriqu\u00e9es par m\u00e9tal sur des satellites de l'agence spatiale europ\u00e9enne ou des satellites commerciaux \u00e0 destination des plan\u00e8tes du Syst\u00e8me solaire ou tout simplement en orbite autour de notre bonne vieille Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Boden a travaill\u00e9 plus de 20 ans dans l'industrie notamment spatiale, il est ing\u00e9nieur, il a 52 ans, le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, il est devenu entrepreneur, apr\u00e8s une carri\u00e8re de salari\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur commercial, h\u00e9 bien il s'est transform\u00e9 \u00e0 50 ans en Startup peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nC'est difficile, c'est un moment donn\u00e9, vous posez la question, mais ce que tu vas encore faire \u00e7a pendant les 15 ans \u00e0 venir, surtout quand on a 50 ans \u00e0 40 ans se pose peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment la question parce qu'on se dit bon on arrive encore \u00e0 faire un peu de de dans sa carri\u00e8re, \u00e0 50 ans, c'est le dernier moment de changer quelque chose et puis bon ben l\u00e0 j'avais envie de changer, j'avais envie de faire autre chose et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 reprendre un autre emploi, quelque part, se retrouver un autre emploi, c'est peut-\u00eatre de la s\u00e9curit\u00e9, mais c'est aussi retrouver les m\u00eames choses qui vous plaisent et peut-\u00eatre un peu moins dans ce que vous faites, donc c'est vraiment le le Challenge et puis cette petite flamme de dire on va cr\u00e9er quelque chose par soi -m\u00eame et puis on va le d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors, quel que soit le parcours, il faut de l'audace, il faut oser oui \u00e0 chaque fois, c'est une \u00e9tape d\u00e9licate de devenir entrepreneur mais qui se vit peut-\u00eatre diff\u00e9remment \u00e0 50 ans lorsque l'on se que lorsque l'on sort des bancs d'\u00e9cole, Fr\u00e9d\u00e9ric Boden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois une force et un danger parce que, \u00e0 50 ans, \u00e0 la force que vous venez avec 25 ans d'exp\u00e9rience professionnelle derri\u00e8re vous, le danger c'est que vous avez pas l'inconscience de la jeunesse et que vous \u00eates peut-\u00eatre un peu plus, vous prenez un peu plus de pr\u00e9cautions que si vous avez 25 ans ou 30 ans, vous sortez de l'\u00e9cole et que, et que vous foncez, tout simplement, et rien ne vous arr\u00eate \u00e0 50 ans, vous y allez aussi mais de fa\u00e7on un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi, peut-\u00eatre qu'il y a un cas 25 ou 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nCe qui a peut-\u00eatre facilit\u00e9 cette transition professionnelle, c'est peut-\u00eatre aussi l'\u00e9cosyst\u00e8me qui existent aujourd'hui et les incubateurs sont de plus en plus nombreux, il en existe dans tous les cantons romands oui alors Lo\u00efs, vous nous parlez souvent de ces incubateurs concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, ben oui, on peut, on peut en dire quelques mots en ce sont simplement bah, des bureaux, des espaces de travail commun des lieux que l'on peut louer, c'est aussi et surtout un lieu de rencontres et d'\u00e9changes, ou les entrepreneurs h\u00e9 bien \u00e9changent sur leurs exp\u00e9riences et dans ce cas, Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a pass\u00e9 une s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 retenu pour int\u00e9grer l'incubateur alors Fri c'est certainement pour Fribourg, c'est juste, mais oui, c'est en plein centre ville, m\u00eame dans un lieu qui ne vous est certainement pas inconnu Fr\u00e9d\u00e9ric Boden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [87%] :\r\nOn est dans un lieu charg\u00e9 d'histoire, l\u00e0, la brasserie Cardinal enfin l'ancienne brasserie Cardinal et je suis tr\u00e8s heureuse de de faire partie justement de l'histoire de ce lieu et de la r\u00e9affectation de ce lieu, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de brasserie et maintenant dans un nouveau par technologique plut\u00f4t que de le voir r\u00e9affect\u00e9es dans une sp\u00e9culation immobili\u00e8re et des immeubles, des appartements, etc, le lieu reste un lieu de production et de d\u00e9veloppement technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [90%] :\r\nLe site de cardinal est donc devenu un incubateur \u00e0 Startup une partie du site encore des travaux un peu partout, hein, mais oui, vous pouvez y entrer et trouver des entrepreneurs dans les couloirs comme \u00e7a dans les vieux couloir, la Startup de Fr\u00e9d\u00e9ric Boden s'appelle m\u00e9tal octroie et le fait de l'impression 3D en m\u00e9tal, alors au lieu d'assembler des pi\u00e8ces de m\u00e9tal, comme \u00e7a, mais \u00e7a fait des pi\u00e8ces sont rivet un peu bionique comme des squelettes d'oiseaux solides et l\u00e9g\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nM\u00e9tal octroi est une soci\u00e9t\u00e9 de services, nous n'avons \u00e0 ce jour pas de brevet donc d\u00e9poseront peut-\u00eatre des brevets dans le futur, mais notre but c'est pas de travailler sur le d\u00e9veloppement des machines en elle- m\u00eame mais d'utiliser des machines industrielles qu'on trouve dans le commerce, les Europ\u00e9ens sont d'ailleurs les leaders dans le d\u00e9veloppement de ces machines cette technologie -l\u00e0 donc s'appuyer sur une machine industrielle et fabriquer les pi\u00e8ces c'est aujourd'hui pas une technologie presse bouton, c'est une technologie qui offre \u00e9norm\u00e9ment de possibilit\u00e9s mais qu'il va falloir apprendre \u00e0 ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [89%] :\r\nEnfin, une technologie bien que Fr\u00e9d\u00e9ric Boden, apprend \u00e0 ma\u00eetriser et qui sait peut-\u00eatre que M\u00e9tal octroie un participera \u00e0 la r\u00e9- industrialisation, \u00e0 terme, du site de l'usine Cardinal \u00e0 Fribourg, c'est aussi \u00e0 \u00e7a que peut servir l'innovation, c'\u00e9tait N\u00e9ophiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T06:07:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer XqIUqjvwfyF3bLkQuBwrixyI6Pwx"}]