[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-13EE7A6D-5674-49E1-9FF8-BF58B6204B31", "internalArchiveId": "13EE7A6D-5674-49E1-9FF8-BF58B6204B31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laure Adler, journaliste, \u00e9crivain", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Laure Adler est une excellente biographe. Ses portraits de Marguerite Duras, Hanna Arendt, Simone Weil, Fran\u00e7oise Giroud l'ont d\u00e9montr\u00e9.Sa m\u00e9thode, elle l'explique ainsi: amasser le plus de documents et de t\u00e9moignages qu'il est possible, s'en impr\u00e9gner et, le moment venu, en empathie, se lancer dans l'\u00e9criture.Un homme, pour la premi\u00e8re foisD'o\u00f9 vient-elle? Du f\u00e9minisme. Ses premiers sujets d'\u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 les femmes pionni\u00e8res du journalisme et l'histoire du couple entre 1830 et 1930. Universitaire, avec une formation d'historienne et de philosophe, elle est devenue journaliste et femme de radio (jusqu'\u00e0 diriger France-Culture, d'une main \u00e9nergique, pendant six ans). Brillante intervieweuse tous azimuts, l'oil rieur, la voix gouailleuse, la curiosit\u00e9 toujours en \u00e9veil, elle offre dans son dernier livre, \"Fran\u00e7ois Mitterrand, Journ\u00e9es particuli\u00e8res\" (Flammarion), son regard sur un personnage in\u00e9puisable. C'est la premi\u00e8re fois, d'ailleurs, que c'est d'un homme qu'elle s'occupe...Sujet passionnant, \u00e0 l'\u00e9vidence (et l'on compte d\u00e9j\u00e0 plus de cinq cents livres sur lui). Dans le registre du myst\u00e8re, du demi-aveu, du masque, du retrait, du secret, l'homme n'a qu'un seul rival \u00e0 sa hauteur: De Gaulle. Deux artistes en politiqueVenant d'ailleurs tous deux des m\u00eames milieux catholiques et provinciaux (d'ailleurs avec plus d'ouverture sociale, c\u00f4t\u00e9 de Gaulle). Tous deux marqu\u00e9s par l'Histoire et la guerre (et tous deux prisonniers, de Gaulle pendant la Premi\u00e8re Guerre, Mitterrand pendant la Seconde). Tous deux impr\u00e9gn\u00e9s de litt\u00e9rature (P\u00e9guy, Barr\u00e8s, Chateaubriand), tous deux habit\u00e9s par une certaine id\u00e9e d'eux-m\u00eames.Tous deux enracin\u00e9s dans une France terrienne, tous deux commen\u00e7ant une carri\u00e8re politique traditionnelle, comme ministres, et, \u00e0 un certain moment, faisant rupture !RomanesqueDe Gaulle \u00e9tait-il de droite, Mitterrand \u00e9tait-il de Gauche? Questions qui ont fait couler beaucoup d'encre... Aujourd'hui que le temps a pass\u00e9, c'est l'un et l'autre en artistes de la politique qu'on les voit, et en b\u00e2tisseurs de leur propre destin. L'un et l'autre solitaires, et se d\u00e9fiant en combat singulier, d\u00e8s 1958 (quand Mitterrand d\u00e9peignit l'homme du 18 juin en homme du \"coup d'\u00e9tat permanent\"), puis en 1965 quand le Florentin aux dents aiguis\u00e9es mit en ballotage le h\u00e9ros vieillissant.T\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9eLaure Adler conc\u00e8de que jamais elle n'aurait rien \u00e9crit sur Mitterrand s'il ne l'avait appel\u00e9e \u00e0 collaborer comme conseill\u00e8re au sein de son cabinet \u00e0 l'Elys\u00e9e. Charg\u00e9e notamment des grands travaux pendant deux ans, elle put c\u00f4toyer le stendhalien personnage (tendance Comte Mosca), observer ses cercles concentriques d'amis, admirer sa fa\u00e7on de compartimenter ses multiples vies.Il y a quelques ann\u00e9es, elle donna un livre sur la fin de vie de Fran\u00e7ois Mitterrand (\"L'Ann\u00e9e des adieux\", Flammarion, 1995) et sur sa fascinante relation \u00e0 la mort, aux morts, \u00e0 la transcendance, \u00e0 l'ineffable.Eclats de vieAujourd'hui, c'est un portrait fragment\u00e9 qu'elle compose, quelques instantan\u00e9s, des ann\u00e9es trente jusqu'aux ann\u00e9es nonante. Les d\u00e9buts dans le sillage de l'Action fran\u00e7aise, le double jeu \u00e0 Vichy, le Commissariat aux prisonniers, le ministre de la Quatri\u00e8me R\u00e9publique (l'Information, l'Int\u00e9rieur), les amiti\u00e9s en Afrique noire, les ambig\u00fcit\u00e9s alg\u00e9riennes et l'interminable chemin vers le pouvoir, les \u00e9checs successifs jusqu'\u00e0 l'investiture pr\u00e9sidentielle, ce moment o\u00f9 Mitterrand adopte les institutions de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, qu'il avait vilipend\u00e9es pendant plus de vingt ans. Et bien s\u00fbr, la double vie personnelle, cach\u00e9e jalousement, puis assum\u00e9e.IlDe ce puits de myst\u00e8res, Laure Adler fait un personnage de roman, qu'elle appelle \"il\". Pronom qui serait le seul lien entre des Moi multiples... Au centre, peut-\u00eatre, la douleur (comme pour Duras). Un lieu o\u00f9 le personnage et sa biographe se rejoignent, un secret enfoui, un chagrin sans oubli, deux enfants morts: Pascal pour Mitterrand, Eric pour Laure Adler.Mais l\u00e0, on est au cour de ce que l'\u00e9criture seule peut dire.A lire de Laure Adler (outre ses biographies)\"A ce soir. \" Gallimard, 2001 et Folio", "durationSec": 6971, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7157631", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423773.image", "thematicThemes": ["journalisme", "biographie (forme litt\u00e9raire)"], "thematicPersons": ["Mitterrand, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["Comme il vous plaira du 25.10.2015", "Laure Adler, journaliste, \u00e9crivain / COM_2015-10-25T15:03:45_comme-il-vous-plaira", "Comme il vous plaira du 25.10.2015", "Laure Adler, journaliste, \u00e9crivain / COM_2015-10-25T15:03:45_comme-il-vous-plaira"], "variantIds": ["ece-7157632", "ece-7157631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T02:56:25Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [80%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est le micro. \r\nAujourd'hui aura gu\u00e8re bonjour \u00e0 tous. \r\nBonjour, Laure Adler, bonjour la vie est un roman mais un roman vrai avec Mitterrand \u00e9crit Laure Adler \u00e0 un certain moment, \u00e0 vrai dire, elle pourrait l'\u00e9clairer tous les moments de son dernier livre Fran\u00e7ois Mitterrand Journ\u00e9es particuli\u00e8res, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 elle dit je, une demi- douzaine de reprise \u00e0 peu pr\u00e8s puisqu'il lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de le c\u00f4toyer appel\u00e9 par lui au r\u00f4le assez floue de conseiller culturel \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, durant 3 ann\u00e9es et en somme d\u00e9part nous \u00e7a pourrait \u00eatre un chapitre particulier du roman de Laure Adler : puisqu'on somme toute vie est un roman, j'imagine que la biographe qui est de Marguerite Duras de Anaheim, Simone Veil, de Fran\u00e7oise Giroud et donc de Mitterrand soit sera d'accord avec \u00e7a d'elle- m\u00eame que c'est tant qu'historienne et philosophe de formation est l\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t bifurqu\u00e9 vers le journalisme et singuli\u00e8rement la radio avant de devenir pendant 6 ann\u00e9es, directrice de France Culture, il fut virtuose de l'entretien au long cours, ce qu'elle est \u00e0 nouveau aujourd'hui dans une \u00e9mission intitul\u00e9e hors Champ qui succ\u00e8de au Cercle de minuit, tant d'autres, elle a jou\u00e9 le r\u00f4le de Go between entre les artistes et les \u00e9crivains et le public aujourd'hui, c'est un petit peu l'exercice inverse elle de parlez -moi d'essayer de me taire ce qui m'a frapp\u00e9 dans votre livre, Laure Adler dans ce Fran\u00e7ois Mitterrand Journ\u00e9es particuli\u00e8res, c'est le il en somme, vous, ces jeux et lui s'est -il bien s\u00fbr qu'ici et l\u00e0, vous l'appelez, Fran\u00e7ois Mitterrand, mais le plus souvent c'est : il s'\u00e9teint il de roman et se, pronom c'est en somme le seul lien, me semble -t-il, le seul point commun entre les multiples aspects les multiples compartiments de ce personnage, c'\u00e9tait l'un de ses grands principes, il fallait cloisonner ses multiples vies pour demeurer insaisissable est -ce que vous avez l'impression de l'avoir saisi vous d'avoir saisi quelques unes des 6 doit en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:02:07) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [89%] :\r\nNon pas vraiment, je crois que j'ai peut-\u00eatre plus m'approcher modestement de la complexit\u00e9 de son caract\u00e8re et de son temp\u00e9rament, je crois que lui- m\u00eame Signoret en grande partie et qui ne ma\u00eetrisaient pas les diff\u00e9rentes facettes de sa personnalit\u00e9 et vous avez tout \u00e0 fait raison de, il s'est impos\u00e9 comme un principe \u00e0 la fois d'organisation du texte d'un proche de Fran\u00e7ois Mitterrand et de processus d'\u00e9criture, je voulais toujours dire, ils n'en tout bouquin mais c'est l'\u00e9diteur qui m'a dit : mais quand vous dites il est -ce qu'il s'agit de lui, il faut pr\u00e9ciser, mais pour moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence \u00e9tait -il parce que dans ce il, il y a la complexit\u00e9, la constellation de toutes les personnes qu'ils refl\u00e8te \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses multiples identit\u00e9s qu'il a construite au fur et \u00e0 mesure du temps et je crois qu'il n'a pas chang\u00e9 depuis qu'il \u00e9tait un un enfant mais je crois que par contre il a d\u00e9ploy\u00e9 \u00e0 partir de son enfance diff\u00e9rentes facettes de sa personnalit\u00e9 qu'il \u00e9tonn\u00e9 lui- m\u00eame et notamment dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, il confiait de lui- m\u00eame qu'il ne savait pas \u00e0 quel point il avait en lui cette facult\u00e9 d'chercher cette facult\u00e9 de questionner cette facult\u00e9 d'aller chercher dans des textes spirituels, ce que \u00e7a voulait dire mourir etc donc ce qu'il contenait une multiplicit\u00e9 de il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [88%] :\r\nMes origines, celle de ma famille se limite \u00e0 4 provinces de France, aussi loin qu'on puisse remonter dans le temps, on y retrouve les anc\u00eatre s', le Berry, le Limousin, le Poitou, la Charente, mais je me sens du pays en France, c'est bien normal et le pays de mon enfance, c'est la Charente aux confins de l'engouement et la Saintonge, je crois que cette province a un caract\u00e8re particulier, ces 2 nuances de tranquillit\u00e9 d'esprit, de patience et je crois que Jean les tirer quelques profits, surtout que j'ai v\u00e9cu dans une famille o\u00f9 l'on \u00e9tait tr\u00e8s nombreux, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s 10 enfants 8 fr\u00e8res et soeurs et 2 cousins germains, dont le p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 la guerre de 1914 mon p\u00e8re n'avait pas de fortune, \u00e7a a donc \u00e9t\u00e9 difficile mais rien ne remplacera cet ce d\u00e9but de vie heureuse que nous avons eue tous ensemble, cela m'a marqu\u00e9 et puis l'enseignement peut-\u00eatre de mes parents qui \u00e9taient des gens strict mais bon. \r\nDe mon p\u00e8re que tireraient. \r\nL'enseignement de la tol\u00e9rance. \r\nEt puis aussi celui du patriotisme, j'ai d'ailleurs eu un autre aspect dans mon enfance car j'ai beaucoup v\u00e9cu \u00e0 la campagne chez mes grands- parents maternels, c'\u00e9tait dans un coin perdu du sud de la Charente, tout pr\u00e8s de la Dordogne, alors l\u00e0 j'ai j'ai \u00e9prouv\u00e9 la merveilleuse d\u00e9couverte merveilleuse d\u00e9couverte de la libert\u00e9 dans un point \u00e9loign\u00e9 de tout village sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9, on pourrait se croire avant le d\u00e9luge, mais non, c'\u00e9tait dans mon enfance avec le cheval et la voiture pour aller faire les courses, cela m'a marqu\u00e9 profond\u00e9ment peut-\u00eatre aussi est -ce que cela m'a donn\u00e9 un certain go\u00fbt de la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:32) [83%] :\r\nEst ce qu'on se fait de lui- m\u00eame comme un personnage de roman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [90%] :\r\nIl aurait bien aim\u00e9 se concevoir comme un personnage de roman, je crois qu'il a beaucoup emprunt\u00e9 \u00e0 certains textes qui l'ont particuli\u00e8rement marqu\u00e9 notamment \u00e0 Stendhal \u00e0 Balzac : moi, Zola, pourtant il idol\u00e2trait Zola, mais je crois qu'il s'identifier beaucoup moins personnage de Zola et je crois que tout casser la sensation que j'ai eu quand j'ai essay\u00e9 modestement de me mettre dans sa peau double je crois que quand il s'ennuyait en politique et je crois qu'il s'est beaucoup pour lui en politique, h\u00e9 bien il essayait d'affronter cet ennui lourd et pesant et inint\u00e9ressant, \u00e0 ses yeux, en essayant de se construire du romanesque pour essayer d'\u00e9ponger ce r\u00e9el, un peu trop ennuyeux et lourdingue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [89%] :\r\nIl y a une facult\u00e9 de de d\u00e9dain extraordinaire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:27) [91%] :\r\nDe d\u00e9dain, je dirais, pas de s\u00e9paration du monde de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle il est oblig\u00e9 de vivre mais de d\u00e9dain, moi j'ai en tout cas moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:37) [89%] :\r\nPour le personnel politique qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:39) [89%] :\r\nBah de d\u00e9dain, moi je trouve que il est tr\u00e8s pragmatique dans tout l'apprentissage de son m\u00e9tier politique durant la 4\u00e8me R\u00e9publique, il est m\u00eame un peu trop r\u00e9aliste, \u00e0 mes yeux, il compose avec des personnages m\u00e9diocres, il essaye de devenir une personnalit\u00e9 de la IVe R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [88%] :\r\nQu'en faisant non pas des compromissions, mais des alliances avec des gens qui n'admire pas qu'ils m\u00e9prisent m\u00eame enfin faillite son m\u00e9pris pour pouvoir continuer \u00e0 exister dans cette 4\u00e8me R\u00e9publique tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s \u00e9mouvante, il va se taire \u00e0 des moments tr\u00e8s douloureux de l'histoire de France notamment, pendant toute la p\u00e9riode o\u00f9 il est ministre de l'Int\u00e9rieur, pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, alors qu'il n'en pense pas moins, comme en atteste, certains compagnons de route qui vont travailler \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, mais du d\u00e9dain non du pragmatisme du r\u00e9alisme pour continuer \u00e0 exister et \u00e0 essayer de se forger un destin, je crois qu'chez lui, peut-\u00eatre il a du m\u00e9pris envers certaines personnes et personnalit\u00e9s politiques mais du d\u00e9dain, je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:47) [89%] :\r\nEn tout cas se construire un destin \u00e7a certainement depuis ce 17 ou 18 ans, il est persuad\u00e9 qu'il a quelque chose d'extraordinaire en lui sa m\u00e8re l'a convaincu de \u00e7a, de toute fa\u00e7on elle l'admire mais serait peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:59) [83%] :\r\nJ'ai pas mal d'avoir une maire qui vous admire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:01) [85%] :\r\nOui, en principe, il y a beaucoup de maires qui \u00e9crase. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [94%] :\r\nOui, mais, mais sa m\u00e8re voulait qu'il soit pr\u00eatre, d'ailleurs il n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin de cette id\u00e9e de pr\u00eatrise au sens de la vocation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:10) [87%] :\r\nUne des premi\u00e8res images que vous pr\u00e9sentez, Laure Adler c'est il a 17 ans, il est sous un crucifix, c'est \u00e0 la premi\u00e8re page de votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [91%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait quelqu'un de de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s croyant qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 depuis sa petite enfance dans la tradition catholique qui faisait plusieurs fois par jour sa pri\u00e8re 3 fois par jour qui ensuite a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans des pensionnats religieux o\u00f9 l\u00e0 aussi on vit la temporalit\u00e9 de la journ\u00e9e, selon les diff\u00e9rentes pri\u00e8res qui quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris comme jeune \u00e9tudiant, le 1er jet ski 2 m\u00e8tres le crucifix au-dessus de son lit et de continuer \u00e0 prier devant ce crucifix et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [81%] :\r\nEt je vous CIV les 64 o\u00f9 flotte encore l'ombre de Fran\u00e7ois Mauriac, par exemple, c'est son monde en fait, vous avez \u00e9t\u00e9 donc Saint-Gall, Zola, Balzac, il faut citer aussi Mauriac qui vient du monde alors nous revient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [90%] :\r\nMauriac, il conna\u00eet tr\u00e8s bien son \u00e2ge, mais en plus il le conna\u00eet bien, et conna\u00eet bien la personne de Mauriac, qui avec Mauriac, il a une \u00e9trange histoire puisque c'est la m\u00e8re de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui \u00e9tait une intellectuelle, faut pas croire que Fran\u00e7ois Mitterrand venait de nulle part, c'est quand m\u00eame quelqu'un issu d'une bourgeoisie de province hyper cultiv\u00e9 avec une mer intellectuel qui disait P\u00e9guy qui disait Morasse c'est quelqu'un Fran\u00e7ois Mitterrand qui a commenc\u00e9 \u00e0 dire tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes qui \u00e9tait \u00e9pris de lecture, y compris dans le clan familial Cotes il se retrouver au domicile familial, h\u00e9 ben, passer son temps \u00e0 lire au milieu des autres parce que la lecture \u00e9tait une sorte de fil ombilicale pour se construire lui- m\u00eame alors quant \u00e0 Fran\u00e7ois Mauriac, l'histoire est extraordinaire parce que le fr\u00e8re de la m\u00e8re de Fran\u00e7ois Mauriac, c'est-\u00e0-dire l'oncle est mort tr\u00e8s jeune au CIV donc pension dans laquelle Fran\u00e7ois Mitterrand va arriver, il va quitter sa Charente natale pour monter \u00e0 Paris, il va habiter dans le lieu o\u00f9 son oncle est mort tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans d'une phtisie galopante et son oncle \u00e9tait un camarade de Fran\u00e7ois Mauriac, de la m\u00eame promotion du CIV et il semblerait que cet oncle donc mort tr\u00e8s jeune \u00e9tait \u00e9tait une personnalit\u00e9 extraordinaire, il \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 la pr\u00eatrise s'\u00e9tait un ami tr\u00e8s proche de Fran\u00e7ois Mauriac, et donc, quand Fran\u00e7ois Mitterrand arrive \u00e0 Paris, il int\u00e8gre ce sont 4 o\u00f9 sa m\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 de l'inscrire et qu'est -ce que c'est Fran\u00e7ois Mitterrand, jeune \u00e9tudiant il prend rendez- vous avec Fran\u00e7ois Mauriac qui le re\u00e7oit imm\u00e9diatement parce que c'est qui Fran\u00e7ois Mitterrand pour lui et baisser le neveu de son ami. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [85%] :\r\nIl s'appelle Robert oui c'est \u00e7a, c'est Robert, le fr\u00e8re de Fran\u00e7ois Mitterrand, \u00e7a, \u00e7a montre bien une bourgeoisie de province \u00e0 l'ancienne idole o\u00f9 on est pr\u00e9sent aux disparus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [84%] :\r\nEt en l'esp\u00e8ce, oui, et \u00e7a se transmet quoi se transmet le souvenir des morts et \u00e7a transmet l'\u00e2me des morts peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:16) [90%] :\r\nEt alors, c'est peut-\u00eatre une cl\u00e9 de compr\u00e9hension d'un des traits de la personnalit\u00e9 la plus myst\u00e9rieuse et pour moi aussi la plus attachante, Fran\u00e7ois Mitterrand, vivez naturellement avec les morts, il penser \u00e0 eux tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [94%] :\r\nIl se m\u00e9nager un temps pour penser \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [91%] :\r\nPour prier \u00e0 eux dans une sorte, peut-\u00eatre, de pri\u00e8re la\u00efque parce que petit \u00e0 petit ces laits \u00e9loign\u00e9 de cette foi catholique tr\u00e8s tr\u00e8s importante durant son enfance, son adolescence et l'apprentissage de l'\u00e2ge adulte, mais par contre, la communion avec les morts, jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, il y a cru et tous les jours, bon, on sait que Fran\u00e7ois Mitterrand aimait aller au chevet des agonisants, on sait que Fran\u00e7ois Mitterrand parler avec les gens qui \u00e9taient en train de partir dans tous les sens du terme, on sait moins de Fran\u00e7ois Mitterrand a \u00e9t\u00e9 celui qui a permis dans le second septennat de faire en sorte que dans certains h\u00f4pitaux de France pas assez, mais il est des lieux pour pouvoir partir, ce qu'on appelle aujourd'hui des soins palliatifs, c'est lui qui l'a d\u00e9cid\u00e9, en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui a mis l'argent pour pour lui c'\u00e9tait tr\u00e8s important, mais Fran\u00e7ois Mitterrand a toujours toujours toujours visiter ce qui \u00e9tait en train de partir et consid\u00e9rait que les morts faisaient partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:36) [87%] :\r\nUn de ses derniers voyages c'est en \u00c9gypte, c'\u00e9tait assez souvent et s'il y a un pays qui a bien organis\u00e9 le souvenir des morts, c'est l'\u00c9gypte et son 1er geste au soir de son \u00e9lection, le 10 mai 87, se rendent sur la tombe d'un de ses amis fraternel sur la tombe de Georges Dayan qui n'aura pas vu ce succ\u00e8s et d'ailleurs, \u00e0 la mort de Georges Dayan dans ce Mitterrand avait eu la tentation de renoncer \u00e0 la politique, puisque c'\u00e9tait bien la peine son son fr\u00e8re d'armes, en somme, son fr\u00e8re tout court, n'\u00e9tait plus l\u00e0, et puis il y a un de ses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [86%] :\r\nIl est \u00e0 la mort de Georges Dayan, qui \u00e9tait vraiment son compagnon Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait tellement \u00e9mu, c'est lui qui devait parler, il a pas pu ouvrir la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [91%] :\r\nEt vous \u00e9voquez la mort de ses parents, sa m\u00e8re, d'abord et puis son p\u00e8re ensuite et \u00e0 chaque fois pour des raisons fortuite, il ne peut pas assister aux derniers moments de de sa m\u00e8re et de son p\u00e8re et je pense que c'est quelque chose qui doit \u00eatre une blessure profonde pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:28) [97%] :\r\nPar contre, sa grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:30) [85%] :\r\nQu'il idol\u00e2trait la appel\u00e9, lui, le petit gar\u00e7on l'a choisie pour assister \u00e0 son agonie et pour vivre en sa compagnie, ses derniers instants et \u00e7a l'a beaucoup beaucoup beaucoup marqu\u00e9 et manifestement, c'\u00e9tait quelque chose d'assez serein \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'ils ont partag\u00e9 tous les 2 ce petit-fils et sa grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [85%] :\r\nMais toutes les derniers chapitres, puisque votre livre est en s\u00e9quences plut\u00f4t qu'en chapitres d'ailleurs en coup d'\u00e9clairage, comme \u00e7a tout votre la fin de votre livre, Laure Adler se pr\u00e9sente comme une esp\u00e8ce de c\u00e9r\u00e9monie des adieux, il organise d'ailleurs, vous avez \u00e9crit un livre pr\u00e9c\u00e9demment sur Mitterrand qui s'appelait la ann\u00e9e l'ann\u00e9e des adieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment magnifique de Simone de Beauvoir, sur la mort de sa m\u00e8re, mais je pense qu'effectivement chez Mitterrand il y a eu quelque chose qu'il a compris assez vite lors de l'apprentissage de la politique sous la IVe R\u00e9publique, c'est que les rites en politique constitu\u00e9 une appartenance au monde et \u00e0 la croyance que la politique c'\u00e9tait aussi une affaire de croyance que le militantisme d\u00e9couler d'un id\u00e9al de valeurs communes, bien s\u00fbr, mais que cet id\u00e9al et ses valeurs communes devaient \u00eatre structur\u00e9e selon des rituels et ses rituels s'organiser dans des s\u00e9quences qu'on pouvait \u00e9ventuellement d\u00e9crire comme une sorte de croyance la\u00efque et ce dont on on souffre aujourd'hui et j'emploie \u00e0 dessein ce terme un peu fort de de souffrance, c'est que, en politique, mais il y a plus de rites, il y a plus d'appartenance, y a plus de croyance, il y a plus de messe la\u00efque comme \u00e9taient les grands meetings sous la 5\u00e8me R\u00e9publique et m\u00eame sous la IVe, il y a plus de moments o\u00f9 on se retrouve, nous, les militants masse anonyme pour \u00e9couter les grands leaders pour essayer de vivre ces moments -l\u00e0 ensemble pour en discuter avant, mais pour en discuter aussi apr\u00e8s et sa structure et notre temps, l\u00e0 il y a plus rien, mais \u00e7a Mitterrand avait compris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:36) [87%] :\r\nMais vous \u00e9voquez ce moment au congr\u00e8s d'Epinay, o\u00f9 tout d'un coup, il prend la parole et quelque chose de lui, je crois qu'il avait pris des notes, il avait r\u00e9dig\u00e9 un discours mais les cartes comme il faisait souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [91%] :\r\nPour alors j'ai not\u00e9 les phrases, vous les avez not\u00e9 aussi Laure Adler, l'argent qui tu ach\u00e8tes corrompt pourri jusqu'\u00e0 la conscience des hommes, on a l\u00e0 une forme d'\u00e9loquence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:57) [88%] :\r\n\u00e0 l'ancienne \u00e0 la romaine pratiquement quelque chose de psalmodier, qui a un effet imm\u00e9diat, alors c'est peut-\u00eatre parce qu'il pense fondamentalement ou peut-\u00eatre qu'il le pense, lointainement mais, mais \u00e7a a un effet imm\u00e9diat sur les militants qui sont l\u00e0 et qui ne sont pas beaucoup de ses sympathisants \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a beaucoup de ce qui n'est pas socialiste puisqu'il est l\u00e0 pour la convention du institutions r\u00e9publicaines, qui est un petit parti de rien du tout, il y a 90 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui plus comme \u00e7a, contre 800 socialiste et c'est lui qui va r\u00e9ussir magnifiquement emport\u00e9 le morceau, gr\u00e2ce aussi \u00e0 cette \u00e9loquence. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:29) [79%] :\r\nLe Cl\u00e9menceau pratiquement voil\u00e0 je reste plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:33) [90%] :\r\nBen elle admirait beaucoup Cl\u00e9menceau et Jaur\u00e8s dont il connaissait par coeur les discours et connaissait par coeur aussi tous les discours des r\u00e9volutionnaires depuis 1789 il avoue lui- m\u00eame que, durant toute son adolescence, il s'dans le grenier de ses parents lors des rares moments o\u00f9 ils n'\u00e9taient pas embrigad\u00e9s dans cette collectivit\u00e9 qui \u00e9tait le pensionnat et il ouvrez la fen\u00eatre et en regardant les arbres du jardin de ses parents, il se r\u00e9citer par coeur les discours de Saint-Just, discours de Robespierre, etc, etc donc par cette rh\u00e9torique politique et puis quand vous citez les modes Mitterrand effectivement c'\u00e9tait au moment il n'est pas encore socialiste et d'ailleurs, son devenir socialiste est quelque chose d'assez fantastique, parce qu'il vient de la droite la plus traditionnelle et je pense que c'est pas uniquement par opportunisme politique et par une sorte de d'approche g\u00e9ographique qui va devenir socialiste c'est tr\u00e8s lentement qu'il va se laisser impr\u00e9gner par des valeurs d'abord ce qu'on appellerait aujourd'hui social- r\u00e9formiste et qu'on appellerait plut\u00f4t aujourd'hui sociaux par des enjeux sociaux, des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 majeur qui va devenir qui va croire je crois sinc\u00e8rement \u00e0 l'id\u00e9al socialiste qui va apprivoiser lentement mais que quand vous r\u00e9citer ce que disait Mitterrand, moi ce que j'entends, c'est ce que dit le pape Fran\u00e7ois aujourd'hui. \r\nParce que maintenant le seul grand homme politique au-dessus des partis, qui a un discours mondiale qui traverse les continents et qui dit des choses essentielles, c'est le pape et Mitterrand dit les m\u00eames choses, 50 ans avant que le pape aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [81%] :\r\nJean-Claude tu ach\u00e8tes ruines pourri jusque c'est vrai jusqu'\u00e0 la conscience des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:26) [79%] :\r\nMais c'est exactement ce qu'il dit en ce moment m\u00eame le panache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [96%] :\r\nCelui qui n'accepte pas la rupture. \r\nLa m\u00e9thode, \u00e7a passe ensuite. \r\nCelui qui ne consent pas la rupture avec l'ordre \u00e9tabli politique sur la soir. \r\nAvec la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:49) [55%] :\r\nSans le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [84%] :\r\nIl ne peut passer, adh\u00e9rent du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:53) [89%] :\r\nOn \u00e9coute quelques notes des Variations Goldberg c'est ce que vous aviez envie d'entendre, Laure Adler dans la version toute r\u00e9cente d'Alexandre Tharaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:08) [83%] :\r\nJean-S\u00e9bastien barre le d\u00e9but des Goldberg par Alexandre Tharaud soit de de Laure Adler tout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquiez s'ce mouvement de la droite vers le socialisme de Mitterrand, sa jeunesse est quand m\u00eame extraordinairement \u00e0 droite mais peut-\u00eatre \u00e0 droite de la droite de la droite, il Liberace, il Action fran\u00e7aise, ils d\u00e9filent avec les camelots du roi, nous sommes l\u00e0, donc, aux alentours de 10 \u00e0 17 18 ans, nous sommes dans les les ann\u00e9es 30, il pourrait choisir la gauche, c'est le moment o\u00f9 la gauche est en pleine exaltation exaltation un peu lyrique qui aurait lui convenir, donc maintenant, c'est la droite qu'il choisit par pessimisme fondamental, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:46) [87%] :\r\nPar croyance forte dans les valeurs de la droite, c'est-\u00e0-dire dans l'essence m\u00eame de la nation dans l'int\u00e9grit\u00e9 de cette nation qu'il faut d\u00e9fendre contre la menace allemande qui se profile, contre la gauche qui bradent les valeurs essentielles de cette France qui doit continuer \u00e0 se battre, il est vraiment profond\u00e9ment profond\u00e9ment de droite, la Terre, le sol, \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment pour lui et puis d'autre part, il y a effectivement mort \u00e0 ceux qui lipidique, il lit toutes ces personnes sond\u00e9es des nourritures, si j'ose dire, puisqu'\u00e0 va dire JDD nourritures terrestres qui vont beaucoup d'influencer, mais il est tiss\u00e9 de \u00e7a et puis il croit beaucoup que la France, \u00e7a doit \u00eatre la pointe avanc\u00e9e de l'Europe, ils croient d\u00e9j\u00e0 en Europe, et cette Europe il la voit se profiler, mais pour qu'elle puisse exister dans un futur assez lointain, h\u00e9 bien il faut la d\u00e9fendre, donc ceux qui la d\u00e9fendent, c'est ceux de droite et je crois que le point de basculement du changement id\u00e9ologique parce qu'il croit par id\u00e9ologie \u00e0 cette droite non r\u00e9publicaines et puis, il a des amis qui sont de droite droite- droite Pierre de B\u00e9nouville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:24) [86%] :\r\nOn a mis toute sa vie, oui, parce que la fille est tr\u00e8s grande, on a parl\u00e9 de la mort comme comme. \r\nOui, tr\u00e8s principal peut-\u00eatre mais l'amiti\u00e9 aussi la fid\u00e9lit\u00e9 c'est un trait fondamental c'est le il est ami avec un homme comme Pierre de B\u00e9nouville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:37) [95%] :\r\nEt Pierre de B\u00e9nouville est un anti- r\u00e9publicain qui va cogner dans les rues de Paris pour pouvoir vraiment mettre \u00e0 terre ceux qui pensent pas comme lui, je veux dire, \u00e7a passe par la castagne, \u00e7a passe pas simplement par le d\u00e9bat d'id\u00e9es, \u00e0 travers des opinions dans des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:56) [69%] :\r\nOui, non, non, c'est qui a l'attente physique, il attend de l'homme au saumon, on se mettait volontiers sur la figure, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:03) [93%] :\r\nOn a oubli\u00e9 toute cette p\u00e9riode o\u00f9 la politique c'\u00e9tait aussi physiques, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:06) [92%] :\r\nAlors ce qui est curieux, c'est que c'\u00e9tait donc l\u00e0, il est tr\u00e8s proche finalement d'un point de vue id\u00e9ologique d'un homme qui est un petit peu plus que lui, qui a quoi 25 ans puisque lui et qui est pour l'instant, colonel d'un r\u00e9giment de blind\u00e9s, sauf erreur, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s du du de Gaulle des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:21) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s pr\u00e8s mais il ne conna\u00eet pas, ils n'ignorent son existence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:27) [88%] :\r\nComme tous les Fran\u00e7ais ignorent des centaines de Gaulle d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:31) [89%] :\r\nPar d\u00e9finition, mais la hausse est plus troublant et l\u00e0 on en revient peut-\u00eatre justement \u00e0 la tentative d'explication du point de basculement id\u00e9ologique de Fran\u00e7ois Mitterrand vers. \r\nUne autre penser que cette droite et je crois que \u00e7a sera la guerre, la guerre et et et et pas, \u00e9videmment, \u00e7a sera la r\u00e9sistance mais avant la r\u00e9sistance et moi j'ignorais \u00e7a, j'ai eu beaucoup de sens, lors de l'\u00e9laboration de ce livre d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des archives in\u00e9dites et j'ai pu avoir acc\u00e8s \u00e0 la quasi- totalit\u00e9 des Lettres quand il a \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9 comme soldat dans ce qu'on appelle la dr\u00f4le de guerre, et l\u00e0, vraiment, il va commencer \u00e0 comprendre que les chefs politiques l\u00e2che les soldats que l'arm\u00e9e est en d\u00e9route et que lui, il faut qu'ils pensent le monde politique autrement et l\u00e0, il est dans une esp\u00e8ce de d\u00e9ception de perdition par rapport \u00e0 tout ce qui l'a cru avant quand il \u00e9tait \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:32) [78%] :\r\nComme tous ceux de ma g\u00e9n\u00e9ration ne Sweeney pendant une guerre, et une autre guerre m'et au-del\u00e0 de 20 ans je n'ai forc\u00e9ment tirer 2 exp\u00e9riences majeures pour moi. \r\nLa premi\u00e8re, peut-\u00eatre la plus importante a \u00e9t\u00e9 celle de la captivit\u00e9, car j'ai \u00e9t\u00e9 prisonnier de guerre Chavez \u00e9tait bless\u00e9e, j'\u00e9tais donc pris dans un h\u00f4pital nous soigner en Allemagne et l\u00e0 j'ai v\u00e9cu des moments extraordinaires, j'ai vu se d\u00e9faire puisse refaire une soci\u00e9t\u00e9 pendant les premiers mois \u00e0 qui appartenait \u00e0 la direction de nos corps. \r\nAu plus fort du brut au 30 35000 hommes entass\u00e9s sur un plan de Colin on apporte les vivres qui les aura. \r\n6 mois plus tard, c'est tout le contraire avec une minutie extraordinaire, on se partager la boule de pain ou la soupe de rutabaga et c'\u00e9tait les meilleurs et les plus justes qu'il faisait alors ce passage presque m\u00e9canique d'une soci\u00e9t\u00e9 injuste o\u00f9 r\u00e8gne la plus fort, jusqu'\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de justice m'a beaucoup impressionn\u00e9 et je continue de m'y rapportait constamment dans la vie politique, j'ai appris un certain nombre de choses, en particulier la lutte n\u00e9cessaire pour la justice et la force finale et souveraine de la justice, ce qui fait que je suis un homme de gauche, optimiste, je crois toujours qu'on va gagner, seulement, je veux parler de la guerre et la 2\u00e8me exp\u00e9rience ne peut pas \u00eatre c'est celle de la R\u00e9sistance, je me suis trouv\u00e9 \u00e9vad\u00e9 de guerre car je me suis \u00e9vad\u00e9 plusieurs fois j'ai bien fini par r\u00e9ussir et fin 1941 en France occup\u00e9e. \r\nJ'ai effectu\u00e9 certaines de un certain nombres de missions pour la r\u00e9sistance, j'\u00e9tais tout naturellement un hors- la-loi, et l\u00e0, des guerres, cela n'a amen\u00e9 \u00e0 rencontrer le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui a bien voulu me recevoir au d\u00e9but d\u00e9cembre 1943 \u00e0 Alger, oui, mais pas toujours \u00e9tait opposant \u00e0 de Gaulle, quand de Gaulle \u00e9tait -il, chef de la r\u00e9sistance et le maintenant de la France, je me suis s\u00e9par\u00e9e de lui quand il est devenu le chef d'un parti et de partis de droite, c'est-\u00e0-dire qui ne correspondait pas \u00e0 mes opinions politiques, aux alentours de 1947 la r\u00e9sistance n'a appris ce que c'\u00e9tait que la solidarit\u00e9 pour la l'ind\u00e9pendance nationale et je suis rest\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:03) [89%] :\r\nMais j'ai \u00e9voqu\u00e9, peut-\u00eatre maladroitement le mot d\u00e9dain tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 peut-\u00eatre d\u00e9dain pour le personnel politique, en revanche, le peuple, le peuple qu'il c\u00f4toie justement quand il est sous l'uniforme et \u00e7a se voit sur les photos, il y a une photo, on le voit en uniforme avec des copains. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:17) [77%] :\r\nOui encore pourrait comme troufions oui et l\u00e0 \u00e7a va l'exalt\u00e9 de vivre la vie de tout le monde et je comprendre qu'il est un parmi d'autres, il y a pr\u00e8s de comprendre les r\u00e8gles de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:27) [82%] :\r\nEt ensuite, quand il sera candidat d\u00e9put\u00e9 dans la Ni\u00e8vre, parachut\u00e9 dans la Ni\u00e8vre et il sera tr\u00e8s familier et tr\u00e8s, comment dire, aussi, tr\u00e8s bien, de toute \u00e9vidence dans dans les r\u00e9unions avec les, les, les gens du commun, enfin avec monsieur tout le monde, il est \u00e0 l'aise et les gens sont assez \u00e0 l'aise avec lui, quand m\u00eame, lui parle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:45) [90%] :\r\nMais \u00e7a, enfin moi j'ai eu le privil\u00e8ge de pouvoir vivre plusieurs ann\u00e9es \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, de l'accompagner partout y compris dans des meetings de province o\u00f9 il y avait aucun enjeu avec des services de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment qu'il entourait avec des gardes du corps qui formaient une sorte de de bulle autour de lui, il lui traversant Seeburg, de s\u00e9curit\u00e9 et d\u00e9daignant les gardes du corps pour aller parler toucher des gens, discuter avec eux, etc, c'est quelqu'un qui aimait les autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:17) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande fait la m\u00eame chose, remarquez je sais pas si c'est par imitation, mais en ce moment et de il \u00e9chappe de plus en plus aux services de s\u00e9curit\u00e9 pour aller serrer des mains. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:23) [91%] :\r\nJe pense que il y a beaucoup de Fran\u00e7ois Mitterrand, dont Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:27) [90%] :\r\nEt vous l'\u00e9voquez, on saute du d\u00e9but \u00e0 la fin, mais finalement c'est un homme \u00e0 la fois il y a une grande unit\u00e9 chez lui et l\u00e0 il est morcel\u00e9, \u00e0 la fin vous l'\u00e9voquez quand il est tr\u00e8s malade, se promenant quotidiennement dans les jardins en des des Champs- \u00c9lys\u00e9es donc derri\u00e8re l'\u00c9lys\u00e9e derri\u00e8re la grille du Coq se promenant avec son chapeau, son manteau pour prendre l'air alors qu'il \u00e9tait extr\u00eamement fatigu\u00e9 et personne ne le voit et puisque nous sommes l\u00e0, nous sommes rue de l'Od\u00e9on chez votre \u00e9diteur, je regardais tout \u00e0 l'heure en venant d'une vitrine de livres anciens et je me disais que Mitterrand avait forc\u00e9ment d\u00fb s'arr\u00eater souvent devant la vitrine que j'\u00e9tais en train de regarder, il y a, il circulait -il il habitait la ville, il habitait la ville d'une fa\u00e7on assez diff\u00e9rentes des hommes politiques de d'aujourd'hui me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:13) [89%] :\r\nOuais, c'est quelqu'un qui aimait beaucoup marcher et donc la marche \u00e9tait pour lui un moment privil\u00e9gi\u00e9 de r\u00e9flexion et quand il s'est trouv\u00e9 face \u00e0 des adversit\u00e9s personnel politique familiale, sentimentale, le seul moyen qui, c'est pas mal d'ailleurs comme moyen c'est de ces Chapet tout seul et comme la majorit\u00e9 de sa vie, se d\u00e9rouler \u00e0 Paris il y avait toujours le m\u00eame trajet, nous qui avons eu la chance d'accompagner Mitterrand connaissait par coeur, il partait de chez lui, rue de Bi\u00e8vres et remonter les est -il pass\u00e9 donc en face de Notre-Dame de Paris et puis avait son titre ensuite \u00e9lagu\u00e9 \u00e0 l'\u00eele Saint-Louis et puis selon le temps dont il disposait, mais il fallait pas l'emb\u00eater, hein, la marche, la marche, la marche, je pense que c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour lui d'organiser ses id\u00e9es, c'\u00e9tait pour lui une mani\u00e8re de r\u00e9pondre int\u00e9rieurement et quand il \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a c\u00e9d\u00e9, en rien \u00e0 ses habitudes de vie, il a continu\u00e9 \u00e0 marcher, il a continu\u00e9 \u00e0 aller dans les librairies, il a continu\u00e9 \u00e0 aller voir ses amis, il a continu\u00e9 \u00e0 ignorer le protocole, il a continu\u00e9 \u00e0 ne pas vouloir rentrer dans la voiture officielle avec les 3 bagnoles qui suivent parce qu'il on avait besoin, tout simplement, apr\u00e8s tout, comme dit Fran\u00e7ois Hollande, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est aussi un homme normal, et s'il est trop coup\u00e9 du monde, d\u00e9j\u00e0 que Fran\u00e7ois Mitterrand d\u00e9tester l'\u00c9lys\u00e9e parce qu'il avait l'impression qu'il \u00e9tait coup\u00e9 de la vie quotidienne de la pulsation de la ville, alors si en plus on lui avait interdit de marcher dans les rues, effectivement, j'en suis t\u00e9moin et d'autres camarades en sont t\u00e9moins, personne ne reconnaissait personne faisait attention \u00e0 lui, et \u00e7a le ravissez ravis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:07) [87%] :\r\nMais vous \u00e9voquez un certain moment je 7 ans en 89 dans la voiture avec lui, c'est l'\u00e9poque des grands travaux, vous vous occupez beaucoup des grands travaux, c'est une des t\u00e2ches qui vous sont confi\u00e9s \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e lors Adler et vous \u00eates, vous dites : combien de fois avons -nous travers\u00e9 ensemble Paris en voiture, comment c'\u00e9tait de de le c\u00f4toyer comment est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:27) [90%] :\r\nEt l'ambiance \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, finalement, dans cette petite maison Kelly et l'\u00c9lys\u00e9e, beaucoup de gens sont entass\u00e9s pour travailler, il y a pas d'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:37) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:38) [91%] :\r\nEnfin moi, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s romanesque, parce que j'ai jamais fait partie du monde politique, jamais pris la carte d'un parti, m\u00eame si j'ai le coeur \u00e0 gauche depuis que je suis jeune, mais donc je suis arriv\u00e9 dans un monde totalement inconnu, j'ai jamais : c'est ce que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des conseillers avait fait auparavant, c'est-\u00e0-dire les grandes \u00e9coles, donc, dans ces grandes \u00e9coles que Mitterrand, d'ailleurs, mais enfin il y avait quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9narques \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on d\u00e9veloppe un type de discours, un type de rapport \u00e0 la langue fran\u00e7aise qui fait que dans les r\u00e9unions interminist\u00e9rielles on parle une langue, une nouvelle langue dont moi. \r\nJ'ignorais tout, donc je comprenais rien, donc \u00e0 la fin de la premi\u00e8re r\u00e9union interminist\u00e9rielle quand on est conseill\u00e8re du pr\u00e9sident, on a le r\u00f4le tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de coordonner et de pr\u00e9sider les r\u00e9unions interminist\u00e9rielles, par d\u00e9finition, donc au cours de la premi\u00e8re r\u00e9union interminist\u00e9rielle que j'avais la grande chance ou la grande malchance de pr\u00e9sider, je me suis dit au bout d'une heure et demie, il fallait conclure soit je dis que j'ai rien compris, soit je fais semblant de comprendre je me mieux dire que j'ai rien compris et je leur ai dit \u00e9coutez, j'ai rien compris est -ce que vous pouvez me r\u00e9sumer ce que vous avez dit \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre petit corps technico- politique ou je ne sais trop quoi pour pouvoir m'expliquer dans la langue fran\u00e7aise, du coup ils ont rigol\u00e9 et moins d'opter, mais toujours est -il que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite adopt\u00e9 dans ce territoire que je connaissais pas, mais \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e non n'\u00e9taient pas entass\u00e9s et on avait enfin il y avait des petits bureaux, ce qui est extraordinaire, c'est que moi, qui \u00e9tait une boh\u00e9mienne qui ne connaissaient pas la langue du politique, qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 dans un parti qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 dans un cabinet qui savait parce que c'\u00e9tait qu'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qu'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint, qu'un directeur de cabinet, qu'un conseiller adjoint qu'un conseiller principal, enfin bref je connaissais pas la hi\u00e9rarchie, le mode de fonctionnement, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, comment pour faire passer une nomination il fallait \u00e9crire une note \u00e0 Matignon qui devaient arriver le vendredi avant midi pour qu'elles passent ensuite ou SG secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, comment construisez un budget quand il y avait justement un des grands b\u00e2timents des grands travaux qui devaient \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es, etc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9cole de l'apprentissage \u00e0 toute vitesse et j'ai eu l'immense chance d'\u00eatre adopt\u00e9 par mes camarades de l'\u00c9lys\u00e9e, pas aussi mes camarades de Matignon par les camarades du minist\u00e8re de la culture et aussi du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux grands travaux et j'ai fait une \u00e9cole de rattrapage \u00e0 toute vitesse et ce dans une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, j'ai pris des cours du soir Serge rester le soir et puis j'ai demand\u00e9 des cours particuliers qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s avec une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, une grande clart\u00e9 et je dois dire que les amiti\u00e9s que je me suis faite \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et \u00e0 Matignon, perdure encore aujourd'hui, nous sommes rest\u00e9s li\u00e9s par ce mode d'appartenance \u00e0 la politique et ce qu'il avait d'extraordinaire \u00e0 la fois de mani\u00e8re romanesque, mais de mani\u00e8re aussi tr\u00e8s pragmatique et r\u00e9aliste, est ce que je n'ai jamais v\u00e9cu dans ma vie et j'ai eu la chance d'avoir v\u00e9cu de nombreuses exp\u00e9riences professionnelles mais ce que j'ai jamais v\u00e9cu \u00e0 part \u00e0 l'\u00e9glise et ceux qui avaient ce sentiment qu'on \u00e9tait tous et toutes, parce qu'il y avait de nombreuses femmes \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui \u00e9tait aussi consid\u00e8re comme moi d\u00e9pose beaucoup plus importants, comme la conseill\u00e8re diplomatique Europe qui \u00e9tait \u00c9lisabeth Guigou, la conseill\u00e8re sociale qui \u00e9tait S\u00e9gol\u00e8ne Royal, enfin bon, la conseill\u00e8re \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 Martine Aubry enfin bon bref, voyez des des femmes qui ont fait leur chemin dans la vie politique apr\u00e8s des femmes exceptionnelles et que j'admire toujours beaucoup, et ce qui avait d'extraordinaire, c'est que nous \u00e9tions tous malgr\u00e9 il y a la hi\u00e9rarchie des t\u00e2ches et des fonctions, nous \u00e9tions toutes et tous \u00e0 \u00e9galit\u00e9, nous \u00e9tions toutes et tous dans le m\u00eame statut de non- existence de noms d'individualit\u00e9s parce qu'on faisait quoi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ont travaill\u00e9 toutes et tous pour une seule personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:59) [88%] :\r\nDans l'anonymat, vous travaillez tous pour Fran\u00e7ois Mitterrand, et \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:05) [86%] :\r\nMais l\u00e0, c'est quelque chose qui lui est tout \u00e0 fait particulier ce ses cercles concentriques qu'il y a autour de lui qui oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:13) [84%] :\r\nToujours en t\u00eate \u00e0 t\u00eate et nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:16) [86%] :\r\nQuand il vous voyez par exemple c'est arriv\u00e9 quelquefois dans le bureau du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint y voyez qu'on \u00e9tait par exemple 4 personnes, je me suis un d'une fois ou Attali \u00e9tait encore l\u00e0, ce qui donc conseiller sp\u00e9cial du pr\u00e9sident, on \u00e9tait r\u00e9uni, je crois, 4 ou 5 personnes pour parler de la biblioth\u00e8que de France qui \u00e9tait pas encore sorti de terre, il a travers\u00e9 bureaux puisqu'il devait le traverser pour aller dans son propre bureau, Mitterrand, il nous a vus bilan engueuler Attali est venu lui a demand\u00e9 qu'est -ce que c'\u00e9tait que cette r\u00e9union, il lui a dit mais je vous ai d\u00e9j\u00e0 dit que je vous interdisez les r\u00e9unions qu'est -ce que vous faites ici, on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de lever le camp, imm\u00e9diatement, et donc nous, on se r\u00e9unissait sans le lui dire, on avait trouv\u00e9 le truc, c'est-\u00e0-dire que pendant que se d\u00e9roulait le conseil des ministres, qui \u00e9tait le mercredi qui je crois est toujours le mercredi vers 11 heures du matin tous les conseillers se r\u00e9unissaient dans la cuisine de l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 en des mouillettes que nous pr\u00e9parer les cuisiniers de l'\u00c9lys\u00e9e, avec du caf\u00e9 au lait et on peut discuter librement de tous ceux qui \u00e9tait en train de se passer en politique internationale en diplomatie ext\u00e9rieure en dans les affaires sociales, etc, etc, tous les conseillers selon leurs d\u00e9sirs et, selon ce qui se passait \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans l'actualit\u00e9, prenez la parole et l\u00e0, il le savait pas, puisque pendant ce temps- l\u00e0 il pr\u00e9sidait le conseil des ministres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:45) [83%] :\r\nC'\u00e9tait quoi ce monde conseillers c'\u00e9tait un gouvernement bis en somme un gouvernement secret non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:50) [90%] :\r\nNon, parce que Mitterrand d\u00e9cider de tout, en dernier recours et nous on savait tr\u00e8s bien que, d'abord, y compris \u00e0 l'\u00e9glise et notre avis pouvait \u00eatre concurrenc\u00e9 sans que nous sachions, sauf si on parlait entre nous, effectivement, on a vite tiss\u00e9 des Liens d'amiti\u00e9 et de confiance, mais on savait tr\u00e8s bien que notre avis individuels pouvait \u00eatre concurrenc\u00e9e par un 2 3 4 avis on savait tr\u00e8s bien aussi que les discours que nous avions \u00e0 pr\u00e9parer pour le pr\u00e9sident \u00e9tait enti\u00e8rement r\u00e9\u00e9crits par lui, donc on savait qu'on travaill\u00e9 pour lui mais qui n'en garderait pas grand- chose, donc c'\u00e9tait pas du tout un gouvernement bis, par contre on a \u00e9lev\u00e9 l'immense pr\u00e9tention et en m\u00eame temps la totale modestie de savoir qu'on faisait tout pour pr\u00e9parer les choses qui nous demandait de faire, voil\u00e0, c'est comme si c'\u00e9tait un chantier permanent pour lui donner tous les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion et ensuite c'\u00e9tait lui d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:52) [87%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup penser \u00e0 Louis XIV bon conversant avec le n\u00f4tre, \u00e0 vous, conversant avec c'est pas avec Michel Richard de Lalande avec ses musiciens, mais il y a quelque chose de monarchie quand m\u00eame dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:03) [87%] :\r\nOui \u00e7a voulait pas dire qu'on \u00e9tait confit en d\u00e9votion au conflit d'admiration parce que on avait un rapport tr\u00e8s simple avec Mitterrand qui se moquer de nous, qui reprenez nos notes qui rigolait avec nous, c'\u00e9tait pas le le Roi-Soleil \u00e0 un pas du tout, il \u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s marrant et discuter avec nous, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:26) [90%] :\r\nVous savez, \u00e7a fait partie des traditions de l'aristocratie, mais cette familiarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:30) [93%] :\r\nCeci dit, Jacques Julliard, qui est un historien qui conna\u00eet tr\u00e8s bien l'histoire de la gauche et qui est, je pense, est un des meilleurs \u00e0 la fois, historien et en m\u00eame temps, historien des mentalit\u00e9s, historien des \u00e9v\u00e9nements et des dates mais historien des mentalit\u00e9s a \u00e9crit un jour un article extraordinaire qui m'a beaucoup frapp\u00e9, je pense qu'il a raison, c'est-\u00e0-dire qu'il a dit que le socialisme est particuli\u00e8rement Mitterrand emprunt\u00e9 \u00e0 la monarchie et que nous au peuple fran\u00e7ais, on avait besoin aussi d'une sorte and Marx fantomatique, y compris chez les dirigeants socialistes du monarque et \u00e7a Mitterrand, il a beaucoup utilis\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 monarque. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:14) [88%] :\r\nIl avait beaucoup regardez de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:16) [86%] :\r\nIl a beaucoup regard\u00e9 de Gaulle mais je trouve que de Gaulle \u00e9tait moi monarque que Mitterrand, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:38) [63%] :\r\nAXA n\u00e9cessit\u00e9 ce qui ce qui \u00e9tait et puis. \r\nSa n\u00e9cessit\u00e9 vous sentez \u00e7a allait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:32) [83%] :\r\nJ'aime bien ce qui nous bien s\u00fbr, les chansons de de Gainsbourg, soit de Laure Adler, si, si je me trompe, c'est le seul homme dont vous aviez fait la biographie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:40) [80%] :\r\nOui, c'est une premi\u00e8re, et \u00e7a sera. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:43) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re parce que je pr\u00e9f\u00e8re les femmes quand m\u00eame oui, d'ailleurs, lui, a un c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin qui l'assumer compl\u00e8tement, on en a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \r\nIl disait toujours, mais \u00e7a c'est une banalit\u00e9 de le dire, sauf que c'\u00e9tait pas banal de la part d'un homme, quand Fran\u00e7ois Mitterrand de sa g\u00e9n\u00e9ration, de dire, y compris en public que chaque homme avait \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui sa part f\u00e9minine de la revendiquer \u00e0 haute et intelligible voix et de dire que chez les femmes, il y avait aussi un c\u00f4t\u00e9 masculin, mais il aimait beaucoup dire qu'il avait une part f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:21) [89%] :\r\nMais comme il est diff\u00e9rent de tous ceux qui l'entourent politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:25) [87%] :\r\nJe est beaucoup plus les femmes que les hommes, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:28) [88%] :\r\nIl a beaucoup cultiver l'amiti\u00e9 des femmes aussi l'amour des femmes et le l'amiti\u00e9 des femmes et toutes celles qui sont pass\u00e9es dans sa vie d'ailleurs \u00e0 lire votre livre, on a le sentiment qu'il en est pass\u00e9 vraiment beaucoup plus qu'on ne pensait, pensez bien qu'il y avait quelque chose qui s'\u00e9tait pass\u00e9e outre celle qu'on connaissait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:43) [87%] :\r\nMais moi c'\u00e9tait hallucinant que j'ai fait l'enqu\u00eate, donc il y avait 3 sources de travail \u00e9videmment tous les livres sur Fran\u00e7ois Mitterrand, je ne dis pas que je les ai tous lus parce qu'on n'a plus de 500 mais du quand m\u00eame beaucoup beaucoup mais il y en a d'exceptionnel que je cite d'ailleurs \u00e0 la fin parce que ils sont au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, mais des lieux aussi beaucoup, beaucoup, beaucoup d'autres, \u00e7a c'\u00e9tait la premi\u00e8re source 2\u00e8me source \u00e9tait des archives, dont des archives in\u00e9dites et puis la 3\u00e8me source \u00e9tait les les personnes qui ont travaill\u00e9 ou qui ont connu Fran\u00e7ois Mitterrand la j'ai beaucoup beaucoup de plaisir \u00e0 passer beaucoup de temps avec toutes ces personnes qui m'ont beaucoup apport\u00e9, mais quand je rencontrais des femmes et Jean a rencontr\u00e9 beaucoup, alors l\u00e0 j'\u00e9tais hallucin\u00e9 parce que tr\u00e8s vite j'ai compris que la plupart des femmes que j'ai rencontr\u00e9s une histoire avec Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:32) [88%] :\r\nAlors il y a celle qu'on conna\u00eet, on conna\u00eet, Daniel, on conna\u00eet un petit peu Marie- Louise qui a \u00e9t\u00e9 un grand amour de de jeunesse, ils ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s Marie- Louise, les Fran\u00e7ais l'ont bien connu ensuite ceux de notre g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ration Laure Adler, puisqu'on l'a connue sous le nom de Catherine Langeais, cette dame un peu ronde et tr\u00e8s tr\u00e8s aimable mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:51) [92%] :\r\nFigurez -vous qu'apr\u00e8s le bouquin, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que donc Catherine Langeais, bien connu de nous tous, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 une figure tut\u00e9laire de la t\u00e9l\u00e9vision comme si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:02) [73%] :\r\nIl a r\u00e9uni 4 grands ceux qui craignent de la grande \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:05) [90%] :\r\nOui mais Catherine Langeais, c'\u00e9tait pas son nom, Catherine Langeais s'appelait Marie- Louise terrasse quand Fran\u00e7ois Mitterrand l'a rencontr\u00e9, qui a du coup de foudre pour elle, elle avait 14 ans et demi quand m\u00eame plus Marie- Louise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:17) [60%] :\r\nUn banal op\u00e9ra hein oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:19) [88%] :\r\nAbsolument, il a eu le coup de foudre s'appelait Marie- Louise, il l'a rebaptis\u00e9 B\u00e9atrice comme Dante \u00e9videmment, donc il va donner un autre nom, ensuite il est devenu, il a eu de nombreux postes minist\u00e9riels m\u00eame moment il a \u00e9t\u00e9 ministre, je voudrais formateur d'\u00c9tat \u00e0 l'information, il y a eu des responsabilit\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a revu, on va pas tout raconter sur Mitterrand parce qu'effectivement sa vie vraiment un roman et compris sur le plan sentimental, il s'est s\u00e9par\u00e9 de Marie- Louise, l'histoire s'est mal termin\u00e9e, il a revu quand m\u00eame quelques ann\u00e9es plus tard, Marie- Louise est mont\u00e9 entre guillemets \u00e0 Paris puisqu'il n'habitait pas Paris, elle, est venu le voir alors qu'il \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'information, elle lui a demand\u00e9 s'il pouvait l'aider pour lui trouver un job, il lui a trouv\u00e9 un boulot, elle est devenue speakrine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:11) [91%] :\r\nEt je pense que \u00e7a, je n'ai pas mis dans le bouquin, parce que je viens seulement de m'en apercevoir que si elle s'appelait Catherine Langeais, c'est parce que c'est sans doute Mitterrand qui doit sugg\u00e9rer le nom de la duchesse vraiment chang\u00e9 voyez jusqu'o\u00f9 va le romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:27) [80%] :\r\nAh mais c'est extraordinaire, c'est extraordinaire, il demande Danielle en mariage \u00e0 la 6\u00e8me rencontre je crois donc il la conna\u00eet \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:34) [77%] :\r\nIl y a d'abord vu en photo, oui, il tombe amoureux de la tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:38) [91%] :\r\nDe son nez retrouss\u00e9, elle vient d'un milieu compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est int\u00e9ressant d'un point de vue sociologique de l'histoire de la France parce qu'elle vient d'un milieu tr\u00e8s r\u00e9publicain instituteur 3\u00e8me R\u00e9publique de gauche Francs-Ma\u00e7ons, donc \u00e0 l'oppos\u00e9 du spectre de d'o\u00f9 il vient lui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:55) [99%] :\r\nC'\u00e9tait un r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:56) [83%] :\r\nMais ces 2 oui alors que lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sistant, mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:59) [97%] :\r\nTr\u00e8s courageux et les parents Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:01) [87%] :\r\nEt donc ces 2 mondes qui se rapproche d'un point de vue historique tout \u00e0 fait passionnant, donc il \u00e9pouse Danielle et puis apr\u00e8s il y a l'histoire avec Anne Pingeot qui \u00e9tait un autre grand amour c'est vraiment d'un mot, on va parler. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:14) [91%] :\r\nImmense amour l\u00e0 aussi une histoire extraordinaire parce que, il conna\u00eet les parents. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:22) [86%] :\r\nDiff\u00e9rence d'\u00e2ge, pardon, la diff\u00e9rence d'\u00e2ge est quand m\u00eame extraordinaire entre l'c'est presque un p\u00e8re et une fille d'adoption ou quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:30) [91%] :\r\nOui, moi je dirais que c'est un grand amour, de la part d'un homme d'\u00e2ge m\u00fbr, vers une jeune femme qui construit sa personnalit\u00e9, il faut savoir que l'histoire est triplement quadruplement romanesque puisque Fran\u00e7ois Mitterrand va d'abord conna\u00eetre les parents d'Anne Pingeot qui sont ses voisins durant les vacances \u00e0 au score il fait souvent des parcours de golf avec le p\u00e8re d'donc il conna\u00eet Anne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:58) [87%] :\r\nQui est une copine de son fils de Jean-Christophe donc il voit cette pr\u00e9- jeune fille cette jeune fille en fleur, pour parler comme Marcel Proust \u00e9voluer, donc je pense qu'il a pas de sentiment particulier et doit la trouver charmante, elle vient jouer au tennis qu'est -ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa t\u00eate, en tout cas, il y a, pour reparler de Sandaga, une sorte de cristallisation qui se fait quand elle a 17 18 ans, il commence \u00e0 la regarder alors qu'il n'a jamais regard\u00e9 mais je crois aussi que elle va tomber amoureuse de lui, c'est quelque chose de r\u00e9ciproque, l'amour et cet amour si grand, si pure, c'est \u00e0 double sens, il faut pas croire que c'est le vieil gros Mitterrand qui va s'approprier une jeune fille, m\u00eame si l\u00e0 aussi, l'histoire est romanesque, c'est la m\u00e8re d'Anne Pingeot qui demande \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand qui lui dit : vous savez, ma fille, elle veut quitter Clermont-Ferrand, elle veut faire des \u00e9tudes \u00e0 Paris, c'est une provinciale et conna\u00eet personne est -ce que vous pourriez vous occuper d'elle, oui, oui, dit Fran\u00e7ois Mitterrand, qui je pense ne voient pas malice \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais ce petit \u00e0 petit, quand il voit donc l'\u00e9tudiante qui est d'abord pensionnaire \u00e0 Paris qui, \u00e0 ne pas un jour o\u00f9 il invite de temps en temps, un d\u00eener et puis l\u00e0, l'histoire commence, mais c'est une un amour extraordinaire, extraordinaire, mais je pense que c'est un amour r\u00e9ciproque, il faut pas voir le c\u00f4t\u00e9 vieux graveleux avec une jeune femme non, elle, elle, d'ailleurs, elle va, elle va pas avoir d'autres bourgs, c'est son grand amour et il va vivre cet amour comme ce qu'il avait lu dans les livres \u00e0 la hauteur de cet id\u00e9al parce que, au fond, l'amour. \r\nEh ben on le lit d'abord avant de les prouver, en tout cas moi, moi j'ai les d'abord lu comme de nombreuses autres personnes et Mitterrand comme de nombreuses autres personnes il y a d'abord construit son id\u00e9e de l'amour en lisant des textes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:01) [86%] :\r\nBalzac F\u00e9lix de vente mais cela Duchesse de Langeais ce genre de choses bien s\u00fbr c'est c'est son monde imaginaire, vous parlez de Casanova, vous dites : il est plus du c\u00f4t\u00e9 de Casanova que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:12) [84%] :\r\nM\u00eame qu'il disait, je me souviens d'un jour, c'\u00e9tait dans un h\u00e9licopt\u00e8re, il me bon d\u00e9j\u00e0 il \u00e9tait malade, il savait que ses jours \u00e9taient compt\u00e9s, m\u00eame s'il pensait qu'il avait d\u00fb mortalit\u00e9 pour lui, enfin, il savait tr\u00e8s bien quand m\u00eame que ses jours \u00e9taient compt\u00e9s, puis l\u00e0, il est en train d'va -t-il n\u00e9 dans ce fracas de l'h\u00e9licopt\u00e8re, et puis dit et je j'\u00e9tais avec Anne Lauvergeon aussi et il nous dit, \u00e0 toutes les 2, j'aimerais bien faire un repas avec les femmes de ma vie \u00e0 en rigoler, je dis 1000 et tr\u00e8s, je me souviens, alors il rigole, lui aussi dit pas du tout, pas du tout, c'est parmi les tr\u00e8s et c'est l\u00e0 qu'il dit, je suis pas, donc je vends. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:53) [94%] :\r\nJe suis plut\u00f4t Casanova : fallait -il le croire moi je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:59) [73%] :\r\nIl y a le go\u00fbt de se dire, et le go\u00fbt de plaire, toute fa\u00e7on, c'est une de ses ses activit\u00e9s principales s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:04) [89%] :\r\nJe pense que la conqu\u00eate \u00e9tait plus importantes pour lui que le moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:13) [90%] :\r\nLe sujet est acquis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:15) [84%] :\r\nOui, c'est du Casano Fismes, \u00e7a c'est pas pour rien qu'il aime venir de toute fa\u00e7on c'est de la cause des masques aussi il y a quelque chose que vous \u00e9voquez, qui est tr\u00e8s troublant, c'est cette date du 16 novembre 81, c'est le jour o\u00f9 son cancer diagnostiqu\u00e9 et vous dites, Laure Adler, Anne Pingeot saura le soir m\u00eame et Daniel, 8 ans plus tard, c'est quand m\u00eame compl\u00e8tement extravagant et Anne c'est le soir m\u00eame et Mich\u00e8le Cotta, la grande journaliste le sait, elle, 4 jours plus tard, et d'ailleurs c'est incroyable et Daniel \u00e9lections en dehors de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:51) [85%] :\r\nAlors c'est absolument extraordinaire, r\u00e9trospectivement, on peut se poser plusieurs questions : Anne, il lui dit tout et de leader \u00e0 tous jusqu'au dernier moment. \r\nEt c'est elle qui sera l\u00e0 au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:10) [98%] :\r\nMich\u00e8le Cotta. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:12) [89%] :\r\nQui a fait ce document extraordinaire qui sont les carnets, il la conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps, il a connu, Mich\u00e8le Cotta, quand elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune journaliste, elle avait 18 19 ans, il y a une relation de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:23) [58%] :\r\nJ'ai d\u00fb essayer la un jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:25) [85%] :\r\nSans doute, mais en tout cas, il y a une relation de confiance et d'amiti\u00e9 r\u00e9ciproque qui s'est nou\u00e9e entre et l\u00e0, ce moment -l\u00e0, il la conna\u00eet depuis 30 35 ans, il la voit \u00e0 un moment, il se confie \u00e0 aimer et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:40) [81%] :\r\nIl sait que \u00e7a sera un tombeau, comme dirait : voil\u00e0 ce que \u00e7a sortira pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:44) [86%] :\r\nAlors pourquoi ne ne rien \u00e0 Daniel et le Docteur Gubler, m'a racont\u00e9 que donc il navigue entre la vie quotidienne, son temps dans la semaine, il vient rue de Bi\u00e8vres, o\u00f9 vit Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:03) [84%] :\r\nEt le Docteur Gubler, raconte encore aujourd'hui que ben, il vient, c'est avec sa sacoche nous voyez jamais le Docteur Gubler, son sacro sacoche noire c'est vrai que aucun conseiller n'a jamais demand\u00e9 au Docteur du bien ce qu'il avait dans sa sacoche, mais il arrive avec sa sacoche, il s'isole avec Fran\u00e7ois Mitterrand dans sa chambre rue de Bi\u00e8vres et lui lui fait des piq\u00fbres, elle ne pose jamais de questions : est ce qu'il a voulu, il avait une relation tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte avec Daniel mais vraiment il aimait et il disait en rigolant mis le pensez vraiment il \u00e0 Daniel, c'est la seule personne que je connaisse qui soit vraiment de gauche est ailleurs, elle est beaucoup plus que moi, pourquoi, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:47) [86%] :\r\nOn a la m\u00eame approche le m\u00eame objectif, on a fait le m\u00eame choix de soci\u00e9t\u00e9, et j'ai peut-\u00eatre un discours peut-\u00eatre moins habile, je dis les choses peut-\u00eatre plus cr\u00fbment : je suis essentiellement politique n'est pas politicienne, on n'avait aucune raison de se rencontrer, j'avais 8 ans de moins que lui, il avait fini ses \u00e9tudes visaient pas commencer si on s'\u00e9tait connus avant la guerre de nos milieux n'avait aucune raison de se rencontrer, c'est comme \u00e7a, celle de Staline, le laissez sinon pas de donner une explication \u00e0 tout, j'ai pas \u00e9t\u00e9 le chercher parce que je voulais \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais j'avais envie que Fran\u00e7ois puisse \u00eatre dans une situation de r\u00e9aliser ses proches, c'est \u00e7a le destin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:26) [84%] :\r\nFallait voir comment il parlait \u00e0 Daniel quand, mais dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, la maladie l'assi\u00e9g\u00e9, enfin il a jamais d\u00e9construit le lien, il n'y a ni Yelena. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:39) [92%] :\r\nElle a toujours su \u00eatre proche de lui, il y a toujours eu besoin Daniel alors est -ce qu'il a voulu prot\u00e9ger Daniel de cette histoire de maladie en lui disant rien. \r\nChacun d'entre nous, r\u00e9agit comme il peut, il y a des gens quand ils sont atteints d'une maladie grave comme le cancer, qui quelquefois le 10 pas \u00e0 compagne alors compagnon parce qu'ils pensent, ils ont peut-\u00eatre raison de penser qu'ils vont \u00eatre plus fort face \u00e0 l'adversit\u00e9, \u00e0 l'h\u00f4pital pour les chimios etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:08) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre pas assez insist\u00e9, dans votre lit sur la proximit\u00e9 justement avec Dani\u00e8le, parce que \u00e0 vous lire, comme \u00e7a on a l'impression d'un d'une grande proximit\u00e9 avec Anne Pingeot et d'une Daniel mise un peu \u00e0 distance, qui elle aussi prend ses distances et qui elle aussi a eu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:22) [78%] :\r\nOui, je ne savais pas vient de l'sa vie ah oui, par ailleurs, oui, mais alors bien s\u00fbr on est vraiment dans sa pens\u00e9e dans un roman extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:29) [88%] :\r\nAttendez, c'est pas Fran\u00e7ois Mitterrand qui s'\u00e9loignent de Danielle c'est Daniel qui prend un amant parce qu'il ans elle en a ras-le-bol de voir Mitterrand qui rentre pas le soir \u00e0 la maison, et comme elle est loin d'\u00eatre idiote et qu'elle est quand m\u00eame super intelligente, elle comprend m\u00eame s'il lui dit le contraire, m\u00eame s'il lui dit : tu sais, j'ai des r\u00e9unions politiques interminables, j'arrive pas en sortir, etc, \u00e9videmment, qu'elle se doute que les r\u00e9unions politiques quelquefois c'est des d\u00eeners galants, mais c'est elle qui d\u00e9cide de prendre un amant et c'est elle qui introduit l'amant \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'appartement et Mitterrand dit bah oui, je peux pas refuser que l'amant, elle lui pr\u00e9sente son amant, et d'ailleurs Mitterrand va tr\u00e8s bien s'entendre avec eux cet amant charmant qui va rester longtemps compagnon de route qui va d'ailleurs \u00eatre le chauffeur de Mitterrand dans quelque campagne pr\u00e9sidentielle pour le l'emmener de meeting en meeting, tout \u00e7a se passe en famille et tout \u00e7a se passe \u00e0 un temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:29) [87%] :\r\nO\u00f9 c'\u00e9tait possible parce que ce qu'on vit aujourd'hui, c'est une esp\u00e8ce de de r\u00e9gression morale, des moeurs quand on nous en fait des kilos sur Julie Gayet sur Val\u00e9rie Trillard Villers etc, mais \u00e9coutez le pr\u00e9sident, il peut avoir autant d'amis et de petites amies, mais il faut que \u00e7a soit cach\u00e9, il faut que \u00e7a faut pas que \u00e7a soit public etc, moi j'ai l'impression que dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, on vivait des choses plus tranquillement, plus sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:59) [84%] :\r\nAttendez, tout \u00e7a n'\u00e9tait pas connue du public. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:01) [91%] :\r\nBen oui, mais les m\u00e9dias n'avaient pas le m\u00eame r\u00f4le non plus les m\u00e9dias rentrait pas dans le lit du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:07) [86%] :\r\nMais souvenez -vous, alors \u00e7a, \u00e7a montre bien d'du sociologique, la, la France, souvenez -vous des fun\u00e9railles de Mitterrand au cimeti\u00e8re de Jarnac avec les 2 familles pr\u00e9sentes et \u00e0 la grande surprise de tout le monde \u00e0 peu pr\u00e8s tous les observateurs, les Fran\u00e7ais ont trouv\u00e9 \u00e7a pratiquement normale. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:00:23) [92%] :\r\nBen oui, parce que c'est peut-\u00eatre normal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:27) [89%] :\r\nLui, il avait une double vie, il a d\u00e9cid\u00e9 d'assumer cette double vie d'endosser les responsabilit\u00e9s de cette double vie dans tous les sens du terme, en tant que p\u00e8re, en tant que pater familias en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aussi, il n'a pas disjoints, il n'a pas eu finalement dit La vie secr\u00e8te de Mitterrand elle \u00e9tait pas tellement secr\u00e8te, c'est-\u00e0-dire que, il avait un principe extraordinaire, je sais pas si c'est Fran\u00e7oise Giroud qui l'a souffl\u00e9 \u00e0 Mitterrand, ou si c'est Mitterrand qui l'a souffert Fran\u00e7oise parce que une p\u00e9riode de leur vie, notamment au moment des ann\u00e9es de L'Express, au moment o\u00f9 Mitterrand \u00e9tait tr\u00e8s proche de Mend\u00e8s au moment de la 4\u00e8me R\u00e9publique etc, mais en tout cas c'est Giroud qui pour la 1\u00e8re fois Mendy et Mitterrand l'appliquer. \r\nQuand on ne livre pas un secret, on peut le garder pour soi -m\u00eame, ben, c'\u00e9tait vraiment un adage que Mitterrand a suivi au plus pr\u00e8s, donc il ne disait rien de sa vie priv\u00e9e, mais il ne cache rien, donc quand on savait, on savait il ne cache rien, moi je savais \u00e9parder hasard familiaux puisque mes parents sont de Clermont-Ferrand avec mes parents connaissaient les parents d'Anne Pingeot, le jour o\u00f9, par le plus grande et Hazard, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 comme conseill\u00e8re culturelle et l'\u00c9lys\u00e9e et que Mitterrand comme n'importe quel que conseiller m'a convoqu\u00e9 dans son bureau en disant : je suis heureux etc, j'attends \u00e7a de vous, vous devez ceci je etc pour me donner la feuille de route \u00e0 la fin il m'a dit : bon, bah, \u00e9coutez, j'ai pas vous cacher, l'existence de Mazarine, il n'a pas cach\u00e9, j'en ai jamais parl\u00e9 mais il y avait d'autres gens \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui en ignorait l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:14) [84%] :\r\nOui parmi les tr\u00e8s proches, mais ce que je voulais dire c'est que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, peut-\u00eatre celle d'aujourd'hui de le dire, \u00e9tait beaucoup plus ouverte que l'image qu'on pourrait en avoir beaucoup plus tol\u00e9rante, en tout cas, puisque c'est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la poste de la pr\u00e9sence de DVD, de famille et tout le monde, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9mu et je crois, de m\u00eame que la couverture de Paris Match avec Mazarine dont il \u00e9tait de ailleurs assez fier lui parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s justement et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:41) [94%] :\r\nIl adorait sa fille, il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:44) [81%] :\r\nTant il l'esp\u00e9rait qu'elle deviendrait l'\u00e9crivain que lui- m\u00eame n'avait pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:49) [92%] :\r\nOui, et d'ailleurs, il est assez dr\u00f4le, parce que l\u00e0, moi j'ai v\u00e9cu ce moment -l\u00e0, donc on dit que Mitterrand avait voulu cette couverture, d'autres disent qu'il avait interdit cette couverture, comme souvent, la v\u00e9rit\u00e9, elle est entre les 2, il n'a pas souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:03:03) [90%] :\r\nVoir la publication de cette couverture, il a essay\u00e9 de demander \u00e0 Roland Dumas de faire en sorte que cette couverture ne sortent pas mais fid\u00e8le \u00e0 l'engagement qu'il avait pris des 81 qui n'emp\u00eacherez censur\u00e9 aucun type d'article dans ce qui serait publi\u00e9 dans n'importe quel journal le concernant, il n'a rien essayer d'arr\u00eater \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette couverture de Paris Match est sorti mais l\u00e0 o\u00f9 je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le d'abord j'ai pu me rendre compte, il \u00e9tait tr\u00e8s fier, oui, et moi j'en suis t\u00e9moin, vous avez vu comme elle est belle, un petit c\u00f4t\u00e9 Adjani, vous avez vu, et puis alors ce qui est extraordinaire, c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e dans les jours qu'ont suivi le service du courrier a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e9bord\u00e9s parce que les Fran\u00e7ais nous ont \u00e9crit en disant qu'est -ce qu'elle est belle, votre fille, vous avez eu raison, etc, etc, et alors l'humour de Mitterrand, qui est un humour froid et qui tombe souvent juste, c'\u00e9tait de dire : alors, sa cote de popularit\u00e9 a remont\u00e9, il a dit : c'est quand m\u00eame dommage que j'ai pas un autre enfant ill\u00e9gitime a montr\u00e9 parce que ma cote de popularit\u00e9 pourrait encore augmenter en peut plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:42) [88%] :\r\nSoit de Laure Adler, qui est aujourd'hui l'invit\u00e9 de comme il vous plaira, celle de Gary Cortade Estelle \u00e7a s'impose, puisqu'on parle de quelqu'un qui \u00e9tait face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:49) [88%] :\r\nSign\u00e9 par la mort, on manque juste encore parler quelques minutes de s'personnage romanesque, mais on en parle sous l'aspect romanesque un de Fran\u00e7ois Mitterrand, c'est curieux d'ailleurs parce que on en parle presque plus de sous l'aspect politique maintenant, puisque les temps ont chang\u00e9, alors que le personnage reste toujours aussi fascinant parce qu'il myst\u00e8re quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre livre, Adler c'est la haine \u00e0 l'endroit de ou \u00e0 l'encontre de Michel Rocard, qui \u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, parce que ces 2 hommes avaient tout pour s'entendre, intellectuellement, mais je sais pas une histoire de tempos de timing de nervosit\u00e9 rocardienne et de calme olympien Mitterrand vite, bref il marchait pas au m\u00eame rythme mais la ND est patente depuis cette soir\u00e9e que les Fran\u00e7ais se rem\u00e9more peut-\u00eatre c'est un soir d'\u00e9chec de la gauche, un soir d'\u00e9lection et on vit appara\u00eetre Michel Rocard en Direct qui disait l'\u00e9chec n'est pas in\u00e9luctable, etc, dans une intervention qui avait absolument et jaillissante comme \u00e7a sur le moment, or on a su apr\u00e8s qu'elle avait \u00e9t\u00e9 minutieusement pr\u00e9par\u00e9e avec des coachs et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant des des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision et de ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait termin\u00e9 entre Mitterrand et Rocard. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:00) [95%] :\r\nVous avez per\u00e7u \u00e7a comme de la haine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:04) [74%] :\r\nEn tout cas, il est n\u00e9 dans la rue, moi je dis peut-\u00eatre un passeport, oui, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 je mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:08:09) [88%] :\r\nJe dirais, c'est peut-\u00eatre encore plus terribles, je dirais que Mitterrand, Rocard que j'admire moi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:08:17) [89%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi au moment o\u00f9 j'\u00e9tais conseill\u00e8re parce qu'\u00e0 un moment, Rocard \u00e9tait 1er ministre jamais cach\u00e9 \u00e0 Mitterrand que j'avais beaucoup d'admiration pour Rocard, alors l\u00e0 je vous dis pas le nombre de fois, on a fait des au se moquer de moi, etc, bon, \u00e7a c'est une autre histoire, mais effectivement je pense que Mitterrand, Rocard pour plusieurs raisons : d'abord parce que c'\u00e9tait un adversaire politique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:08:46) [89%] :\r\nAdversaire politique s\u00e9rieux d'une part parce qu'il \u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9ration plus jeune, donc il pourrait lui succ\u00e9der et Mitterrand c'est un pr\u00e9dateur, il fait pas de cadeau, il d\u00e9gage le Champ, hein, c'est un aigle dans le ciel, et quand ils voient des proies qui peuvent \u00e9ventuellement le concurrencer pour essayer de regagner le nid h\u00e9 ben il va tuer tout ce qui bouge donc Rocard c'est un \u00e9ventuel successeur parce qu'il est plus jeune que lui et qu'il est de gauche et qu'en plus il a renouvel\u00e9. \r\nDans la fabrique des valeurs de gauche diff\u00e9rentes orientations et diff\u00e9rentes propositions dans un moment de socialisme est en train de souffler, donc \u00e7a fait 3 raisons majeures pour qu'ils s'en m\u00e9fient, alors l\u00e0 toutes les fa\u00e7ons, il a d\u00e9cid\u00e9 de l'emp\u00eacher d'exister, il ne l'est pas encore, je crois \u00e0 ce moment -l\u00e0 il ne m\u00e9prise pas encore mais il va le d\u00e9gager \u00e0 l'int\u00e9rieur des diff\u00e9rents congr\u00e8s des diff\u00e9rentes motions tout en l'utilisant, parce qu'il le trouvent tr\u00e8s comp\u00e9tent et le trouve tr\u00e8s innovateur, il trouve qu'il a autour de lui un jeune personnel politique qui trouve absolument passionnant et d'ailleurs il va pas h\u00e9siter Mitterrand aller piquer des jeunes qui on arrive en politique gr\u00e2ce \u00e0 Michel Rocard et puis il va y avoir la trahison et \u00e7a, Mitterrand, vous parlez de la fid\u00e9lit\u00e9 de Mitterrand, c'est un trait constitutif de son caract\u00e8re fid\u00e9lit\u00e9 en amour fid\u00e9lit\u00e9 en amiti\u00e9, h\u00e9 bien, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on le trahit, on n'existe plus et l\u00e0, ce moment -l\u00e0, l'air du m\u00e9pris peut commencer et l'air du m\u00e9pris ne s'arr\u00eatera jamais \u00e0 partir du moment o\u00f9 Michel Rocard lui dit : jamais je ne me pr\u00e9senterai aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et o\u00f9 le fait quand m\u00eame, sans pr\u00e9venir, Mitterrand, et o\u00f9 Mitterrand \u00e0 un moment o\u00f9 il est en campagne en province etc apprend que Rocard \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 stigmatiser cet \u00e9chec de Mitterrand, il y a fait acte en quelque sorte de renouvellement de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:08) [95%] :\r\nDans la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, alors l\u00e0, il a d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a serait termin\u00e9 et que donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:11:18) [90%] :\r\nMoi, je dirais que c'est elle, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 il va d\u00e9cider de l'instrumentaliser et en m\u00eame temps dans cette instrumentalisation, il continue \u00e0 avoir du m\u00e9pris pour lui mais en m\u00eame temps, il garde toujours son r\u00f4le de strat\u00e8ge politique Mitterrand c'est quelqu'un qui r\u00e9fl\u00e9chit en terme d'\u00e9lectorat \u00e0 gauche mais la droite qui r\u00e9unit r\u00e9fl\u00e9chit en termes d'alliances qui r\u00e9fl\u00e9chit en termes de combat politique et qui n'a qu'une seule id\u00e9e, c'est que la gauche reste au pouvoir le plus longtemps possible pour pouvoir la l\u00e9gitimit\u00e9 dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique, il a le longtemps devant lui comme perspective et comme horizon il veut rester dans l'histoire, il sait tr\u00e8s bien que le seul homme de l'histoire de la Ve R\u00e9publique qui arrivera en t\u00eate, si j'ose dire du hit-parade dans le coeur des Fran\u00e7ais, c'est le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle donc il voudraient s'inscrire en num\u00e9ro 2 pour pouvoir pouvoir s'inscrire en num\u00e9ro 2 il est pr\u00eat \u00e0 tout, c'est-\u00e0-dire \u00e0 asseoir cette l\u00e9gitimit\u00e9 de gauche et pour pouvoir asseoir cette l\u00e9gitimit\u00e9 de gauche, il va donc se repr\u00e9senter pour un second septennat et au moment o\u00f9 il se repr\u00e9sente, il fait le calcul des alliances politiques \u00e0 gauche et il se dit que le seul homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:12:33) [93%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate des sondages \u00e0 gauche l\u00e9gitime \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:12:39) [94%] :\r\nRalliant des forces, y compris dans la gauche de la gauche de la gauche, etc, pour pouvoir asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans son second mandat, c'est qui, c'est Michel Rocard. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:50) [92%] :\r\nMonsieur Mitterrand, vous avez 71 ans, c'est un bel \u00e2ge il faut respecter ses a\u00een\u00e9s mais n'est -ce pas un handicap pour briguer un second mandat, oui peut-\u00eatre, sans doute, \u00e9coutez, je vais vous faire une confidence, j'aimerais mieux avoir 10 ans de moins. \r\nBon, c'est comme \u00e7a, ce n'tout, apr\u00e8s tout, c'est vrai, il faut le reconna\u00eetre que 4 ann\u00e9es de moins que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle quand il en 1965 et qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\nJ'ai not\u00e9 un jour dans un livre de Jules Romains cette r\u00e9flexion : la jeunesse, c'est le temps que l'on a devant soi et qui est -ce qui peut r\u00e9pondre \u00e0 cette question, ni vous ni moi je vais citer un autre livre, la Bible, \u00e0 un certain moment Mauricie oui oui se passe le relais \u00e0 Josu\u00e9 pour conduire le peuple vers la terre promise et ce qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 plus sage que Fran\u00e7ois Mitterrand parce que reli\u00e9 un jour socialistes oui mais : mais dites -moi, mais aussi tr\u00e8s prometteur, il y avait au moins sentant mourir \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, les Josu\u00e9 il arrivera toute fa\u00e7on je suis assez raisonnables pour en appr\u00e9cier le moment, je pense \u00e0 Michel Rocard et c'\u00e9tait un excellent candidat, nous en avons parl\u00e9 encore tous les 2, il y a 48. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:14:03) [92%] :\r\nEt ce Michel Rocard qui l'a am\u00e8rement d\u00e9\u00e7u pour lequel il n'\u00e9prouve que m\u00e9pris, il va faire quoi, il va lui demander d'\u00eatre 1er ministre et alors on a beaucoup beaucoup dit que la haine envers Rocard a \u00e9t\u00e9 tenace, moi j'ai v\u00e9cu la totalit\u00e9 de ce mandat, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, je n'ai jamais v\u00e9cu de la haine, je n'ai jamais v\u00e9cu du ressentiment, j'ai v\u00e9cu l'humour tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant de Mitterrand vis-\u00e0-vis de Rocard qui faisaient des pics, mais par contre, quand on regarde le bilan de Michel Rocard, quand il \u00e9tait 1er ministre et quand on regarde le fonctionnement 1er ministre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on peut constater, et \u00e7a les historiens le feront, je crois, dans un temps assez proche que jamais Mitterrand n'a entrav\u00e9 le travail politique du 1er ministre qui \u00e9tait Michel Rocard maintenant il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de lui sans crier gare, est celui donn\u00e9 aucune raison comme un grand bourgeois se d\u00e9barrasse de son dernier domestique et \u00e7a, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument injuste et absolument atroce sur le plan moral, humain et politique, mais je crois que le fonctionnement des 2 hommes a \u00e9t\u00e9 d'une efficience totale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:20) [93%] :\r\nIl renvoie Rocard oui d'un geste comme \u00e7a pour le remplacer par Edith Cresson, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, y compris de l'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:15:27) [93%] :\r\nNe voulait pas devenir 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:29) [90%] :\r\nQui devient 1er ministre il reste moins d'un an qui \u00e9choue qui qui fait des erreurs de notamment les communications. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:15:36) [93%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises, je ne veux pas devenir 1er ministre je ne serais pas capable de devenir 1er ministre il le fait quand m\u00eame parce que Mitterrand avait un c\u00f4t\u00e9 notamment je pense dans le son. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:15:47) [89%] :\r\nLe second septennat qui \u00e9tait quand m\u00eame moins coh\u00e9rent, je trouve m\u00eame si la, si des choses tr\u00e8s importantes pour lui, notamment la construction europ\u00e9enne, mais il avait un c\u00f4t\u00e9 je vais faire des coups, et je pense que Mitterrand et d'ailleurs il se privait pas de le dire, il s'est dit je vais nommer la Premier-ministre femme sauf que c'\u00e9tait pas elle qu'il fallait choisir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:07) [83%] :\r\nMais quand elle aura elle a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 quand elle aura \u00e9chou\u00e9 quand m\u00eame, en tout cas c'est le l'image que qu'on en gardera Mitterrand dira avec cette mauvaise foi qui est aussi un tr\u00e8s ma\u00eetresse que vous incarnez servait c'est parce que Rocard n'avait rien fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:16:20) [87%] :\r\nOui, mais il faut rendre hommage non seulement Michel Rocard parce qu'il a fait beaucoup, beaucoup d'chose \u00e7a Mitterrand le savait tr\u00e8s bien hein, ne serait -ce que le dossier de la Nouvelle Cal\u00e9donie, qui a r\u00e9ussi absolument magnifiquement mais le dossier des r\u00e9formes sociales dans une situation \u00e9conomique qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 sur ces 2 dossiers, il a r\u00e9ussit magnifiquement cresson qu'on a beaucoup brocard\u00e9, elle a aussi r\u00e9ussi des choses m\u00eame si elle a fait des bourdes monumentales du nom de de ce qu'il disait des Japonais comme des fourmis, enfin bon bref elle a pas \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9e par ses petits camarades de gauche qui voulait vraiment l'enfoncer d\u00e8s le 1er jour, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, mais elle a quand m\u00eame fait des choses, notamment tous ceux qui \u00e9taient les r\u00e9formes professionnel tout ce qui a \u00e9t\u00e9, tentative de dialogue social, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 une tentative de faire une professionnalisation chez les \u00e9tudiants, etc, tout ce qu'on \u00e9choue encore en France par rapport aux autres pays europ\u00e9ens, elle essaie d'ouvrir des chantiers, elle a \u00e9t\u00e9 courageuse, mais elle \u00e9tait mal entour\u00e9, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 mal d\u00e9fendus par ses camarades qui \u00e9taient aussi dans le m\u00eame gouvernement qu'elle et qui lui taper dessus toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:31) [85%] :\r\nVous parlez aussi de choses qu'on conna\u00eet un moyen et pourtant en \u00e9tait moi c'est l'amiti\u00e9 sinc\u00e8re, j'ai l'impression entre Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand, vous parlez d'Europe il y a, il y a une seconde, Laure Adler, il y a quelque chose entre ces 2 hommes qui semble extr\u00eamement diff\u00e9rent quand m\u00eame entre ce Bavarois et et ce Charentais, de culture, de g\u00e9n\u00e9ration, allemand, fran\u00e7ais, il y a une germanophile, dit de toute fa\u00e7on fondamentale chez chez Fran\u00e7ois Mitterrand, pour des raisons litt\u00e9raire peut-\u00eatre musical, je ne sais pas, mais vous parlez beaucoup de de cette amiti\u00e9 fusionnelle qu'il y a entre Kohl et Mitterrand, c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et de ce geste, enfin la main tendue de Mitterrand \u00e0 Verdun, la cause cette photo extraordinaire, tout \u00e7a n'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, semble -t-il, et profond, il y a des \u00e9l\u00e9ments de calcul, de toute \u00e9vidence se Florentin mais il y a aussi quelque chose d'intuitif critique m\u00eame puissions \u00e7a compte aussi bien dans la fa\u00e7on de fonctionner de cet intellectuel, il y a, caustique et chaude sensitif, une fa\u00e7on de sentir les choses, les gens l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:18:27) [88%] :\r\nOui, il a des r\u00e9actions tr\u00e8s \u00e9trange, par exemple, vous parlez de ce jet ski effectivement \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9e, tout le monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, y compris les plus proches conseillers du pr\u00e9sident, voil\u00e0, il a invent\u00e9 \u00e0 la seconde m\u00eame mais je me souviens il y a eu quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e cet assassinat terrible, atroce de ce jeune qui s'appelait Malek Ouss\u00e9kine, il a, il a dit tout de suite, on \u00e9tait comme \u00e7a plusieurs dans son bureau, il a dit : je voudrais aller \u00e0 l'endroit o\u00f9 il est mort, mais je voudrais je voudrais jeter une rose dans dans la Seine, mais il a vant\u00e9 \u00e0 la seconde, de la m\u00eame mani\u00e8re, j'ai un court chapitre je raconte comment dans la nuit, il d\u00e9cide de prendre un avion, alors que tout le monde, ludique, c'est tr\u00e8s dangereux exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:19:15) [83%] :\r\nDes rats pour Sarajevo et que l\u00e0, il sait que c'est tr\u00e8s dangereux, mais il faut y aller quand m\u00eame, donc il est tr\u00e8s impulsif, par moments, il y a une esp\u00e8ce de d'intuition impulsive il. \r\nIl pr\u00e9tend et peut-\u00eatre qu'il a raison, il pr\u00e9tend qu'il est en relation avec les Fran\u00e7ais, je vous en parle au pr\u00e9sent la pr\u00e9tendent oui parce que tout d'un coup, je me souviens, j'allais d\u00e9poser une rose, je vais aller bon et il r\u00e9agit par rapport \u00e0 je sais pas d'o\u00f9 il aime la France, j'ai retrouv\u00e9 justement dans les archives in\u00e9dites et lettres dingue \u00e0 une de ses cousines, il doit voir je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:19:55) [86%] :\r\nIl doit avoir 19 20 ans il parle de la France, il parle des paysages de la France, ils se sont en t\u00eate avec la France, il se sent comme une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de nous, Fran\u00e7ais, qu'est -ce que c'est que ce truc quoi il est int\u00e9rieure oui alors donc, il est en empathie avec les Fran\u00e7ais et quand on regarde les meetings de 65. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:20:21) [87%] :\r\nFace au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle quand il s'est pr\u00e9sent\u00e9 donc \u00e0 l'investiture pr\u00e9sidentielle quand on regarde des meetings de 74 quand on regarde les meetings de 80, 3 candidatures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:20:31) [94%] :\r\nPr\u00e9sidentielle mais c'est dingue, les gens qui sont l\u00e0 et c'est dingue ce qui leur dit et c'est dingue ce qui se passe dans les meetings entre les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:42) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait tr\u00e8s fascinant, le moment o\u00f9 il commence \u00e0 s'appuyer du coude sur le pupitre, il y a parl\u00e9 tout pr\u00e8s du micro avec un art du micro d'ailleurs qu'il avait acquis sur le tas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:52) [60%] :\r\nAlors la fa\u00e7on d'o\u00f9 \u00e9tait tr\u00e8s fort aussi, mais il doit \u00e9tendre semblant pour leur rh\u00e9torique tendent ressemblance entre l'un l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:20:59) [93%] :\r\nVous avez raison et se ressembler, ils \u00e9taient tous les 2 terriens, ils \u00e9taient tous les 2 d'origine paysanne en ils \u00e9taient tous les 2 amoureux des Lettres ils avaient tous les 2 un tr\u00e8s grand amour de la langue fran\u00e7aise, de la litt\u00e9rature et des artistes, ils avaient tous les 2. \r\nAccorder une tr\u00e8s grande importance \u00e0 ce que \u00e7a voulait dire un discours politique et d'ailleurs qu'on Pompidou \u00e9tait tr\u00e8s malade, le seul homme politique qui n'est pas participer \u00e0 la cur\u00e9e, \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a aussi formidables, participer \u00e0 la cur\u00e9e, alors qu'on le lui demander, c'est Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:39) [85%] :\r\nC'est son attitude g\u00e9n\u00e9rale face \u00e0 la maladie, face \u00e0 la souffrance face \u00e0 la mort, tout d'un coup le le c'est pas le respect, la distance et l'empathie dont p\u00e2tit et ils se plaignent parfois de manquer d'empathie, mais j'en avais justement dans les \u00e9pisodes tragiques comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:21:55) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une empathie naturelle, c'\u00e9tait une profonde admiration et respect pour la fonction de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, je m'explique, donc il a essay\u00e9 d'\u00eatre 3 fois pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a pass\u00e9 sa vie \u00e0 vouloir \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a r\u00e9ussi \u00e0 ces tardivement en 80 mais par contre on a pu retrouver et j'en parle dans le bouquin, des documents pendant la campagne de 65 oui c'est affronter au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, alors qu'il \u00e9tait ni rien ni personne, mais il a r\u00e9ussi, petit \u00e0 petit, \u00e0 devenir l'unique figure de gauche qui s'oppose au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle et autour du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, h\u00e9 bien finalement les conseillers r\u00e9alise que ce jeune Mitterrand pourrait peut-\u00eatre faire baisser la cote de popularit\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, ils sont persuad\u00e9s que de Gaulle continuera \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter et certains donnent des papiers au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle pour lui dire : on peut le salir dans la presse on peut montrer qu'il a particip\u00e9 \u00e0 Vichy, on peut montrer que, il y a eu des responsabilit\u00e9s sous Vichy et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle dit il n'en est pas question parce qu'un jour peut-\u00eatre il sera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et je ne veux pas qu'on porte atteinte \u00e0 ce que \u00e7a veut dire \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la m\u00eame mani\u00e8re quand Pompidou est malade et que lui, apr\u00e8s la mort de Pompidou va briguer de nouveau d'\u00eatre pr\u00e9sident et et esp\u00e9rer des pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il ne voudra pas porter atteinte \u00e0 celui qui est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc il y a une protection des statuts, lui qui a tellement stigmatis\u00e9 le fonctionnement de la V\u00e8me R\u00e9publique, notamment dans son livre qu'il a fait exister le coup d'\u00c9tat permanent va finalement non seulement prot\u00e9ger le statut de la 5\u00e8me R\u00e9publique mais en \u00e9pous\u00e9 les habits, quand lui- m\u00eame va devenir pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:58) [87%] :\r\nC'est une chance pour quelqu'un qui a la fibre biographique alors Adler comme vous d'avoir pu l'approcher, finalement, vous auriez pu le regarder comme vous et moi, de l'ext\u00e9rieur, entr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le voir de pr\u00e8s la \u00e7a devient vraiment et et parler avec lui de la fa\u00e7on la plus naturelle qui soit, c'est passionnant, quand m\u00eame, j'imagine que c'\u00e9tait dans votre arri\u00e8re- pens\u00e9e de de regarder ce qu'on voyait des : vous prenez des notes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:24:20) [89%] :\r\nOui, j'ai pris des notes que j'avais jamais utilis\u00e9 que j'ai retrouv\u00e9 par hasard et que j'ai introduite comme \u00e7a de mani\u00e8re parcimonieuse dans le bouquin, j'avais compl\u00e8tement oubli\u00e9 que ces notes exister mais je pense que si j'avais pas j'ai aime beaucoup, c'est ce que j'explique dans le bouquin : quand j'\u00e9tais jeune j'avais aucun lien avec Fran\u00e7ois Mitterrand, pour moi, c'\u00e9tait un vieux briscard de la 4\u00e8me R\u00e9publique avait toujours essayer d'avoir le pouvoir, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:46) [65%] :\r\nJuste lance dans les rues, qui s'\u00e9tait m\u00e9chamment 68 quand m\u00eame oui, ben j'dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:24:51) [91%] :\r\nTr\u00e8s violent, \u00e7a, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 essayer de restituer parce que \u00e7a c'est vraiment une p\u00e9riode de Mitterrand que j'ex\u00e8cre, parce que tous les c\u00f4t\u00e9s de la personnalit\u00e9 de Mitterrand ne me plaisent pas du tout, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:01) [90%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a que c'est un personnage de roman int\u00e9ressant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:25:03) [91%] :\r\nIl y a des moments que j'aime pas du tout, du tout, mais donc, en 81, comme beaucoup de jeunes, enfin j'\u00e9tais moins jeune, mais j'\u00e9tais encore jeune, je vote pour lui, et puis tout d'un coup et pour moi, il repr\u00e9sente un espoir et concr\u00e9tise un espoir pour moi mais je pense que si je n'avais pas eu la chance romanesque aussi, parce que moi, il y avait aucune raison que je rencontre Mitterrand c'\u00e9tait une journaliste parmi d'autres, j'ai eu 2 choses qui ont jou\u00e9 dans ma chance, c'est que j'\u00e9tais une femme journaliste et voulait une femme la premi\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9es, c'\u00e9tait pas pour \u00eatre son conseiller, c'est parce qu'il cherchait quelqu'un pour faire partie du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, j'\u00e9tais une femme journaliste et je travaillais dans des m\u00e9dias pas trop massif, il voulait pas quelqu'un de trop connu, c'est comme \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9s pour la 1\u00e8re fois mais je pense, c'est ridicule de dire \u00e7a mais c'est vrai, je pense que si j'avais pas rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand, je pense que j'aurais pas \u00e9crit sur lui parce que c'est pas le fait qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est sa personne et sa personnalit\u00e9 qui est extraordinaire, et ce dont j'essaye de t\u00e9moigner, il se trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un personnage majeur, une figure tut\u00e9laire de notre XXe si\u00e8cle et \u00e0 travers cette figure tut\u00e9laire, j'essaye de Chair, un livre d'histoire sur ce 20\u00e8me si\u00e8cle mais c'\u00e9tait aussi une personne extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:35) [90%] :\r\nOh peut-\u00eatre une nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:26:42) [68%] :\r\nJe ne mettais oui. \r\nPar-del\u00e0 entre rebelles et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:55) [75%] :\r\nSurgit quand m\u00eame le mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:27:02) [61%] :\r\nLes le, le whisky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:27:08) [80%] :\r\nLa pour noyer. \r\nEn savoir oui papa et puis si l'oiseau rare parce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:27:26) [66%] :\r\nIl y avait, mais il pourrait donc il y a \u00e9t\u00e9 et d'o\u00f9 l'\u00eatre \u00e0 la pointe \u00e0 100 francs, faudrait -il nous oiseaux 3 trop fait ainsi, il y a un mois, le point de s'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:28:37) [60%] :\r\nDonc non, merci, et donc on n'y a pas mal on du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:29:26) [80%] :\r\nJe ne m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:29:38) [90%] :\r\nEt surtout je suis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:29:39) [68%] :\r\nOui, le oil bonjour oui est la je m'int\u00e9resse et sanglante avec sa fille, h\u00e9 ben non, m\u00eame \u00e0 savoir qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:30:03) [70%] :\r\nD'autres que ce qu'il faut, au micro d'implosion de gagner et c'est la au point com Brandao revient d'point c'est 14 de suite. \r\nL'Pointe-Noire suicidaire de \u00e7a, c'est dans l'internet, point c'est compl\u00e9mentaire l'il assure, j'avais m\u00eame 4 points dangereuse. \r\nL'a de, pourquoi pas, voil\u00e0 le point et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:31:10) [81%] :\r\nWalter tout \u00e0 l'heure j'ai parl\u00e9 de votre fibre biographe fientes je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:31:15) [86%] :\r\nVotre amour des portraits, quand m\u00eame, vous avez pass\u00e9 7 ans je crois, avec Marguerite Duras, \u00e7a vous a occup\u00e9 pendant 7 ans, la r\u00e9daction de cette magnifique biographie et c'est amusant de voir que, il y a un certain moment o\u00f9 Madrid Duras et Fran\u00e7ois Mitterrand se rejoignent et se rejoignent non pas tardivement \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour ce fameux entretien o\u00f9 il se parler avec des photos qui montrer devant le jardin devant le parc de l'\u00c9lys\u00e9e, c'\u00e9tait paru dans un journal qui s'appelle l'autre journal, et se retrouver l\u00e0, apr\u00e8s s'\u00eatre surtout pendant la guerre, puisque Marguerite Duras avait \u00e9t\u00e9 Marguerite Antelme et tout \u00e7a sans racines encore dans l'histoire et dans l'histoire la plus tragique, il y a eu un de vos \u00e9pisodes c'est montre Mitterrand entrant d'Accra au et l\u00e0 l'un des personnes qui, il est ministre, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'une des personnes qui l'accompagnent, retrouve dans un tas de o\u00f9 il faut bien dire quelqu'un qui bouge et c'est Robert Antelme, qui \u00e9tait le mari de Marguerite Duras et \u00e7a les rapproche de la fa\u00e7on la plus tragique, la mort est la le mort la trag\u00e9die sont l\u00e0, Antelme ne p\u00e8se plus que 35 kilos \u00e0 ce moment -l\u00e0 il ressuscitera d'entre les morts en mai, mais Mitterrand d'ailleurs y sera pour quelque chose, c'est lui qui, et c'est, c'est c'est beau d'un point de vue toujours romanesque et litt\u00e9raire de voir ces 2 personnages auquel vous \u00eates attach\u00e9 qui se rejoignent la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:32:36) [90%] :\r\nMais en fait, Marguerite Duras et Mitterrand, c'est un roman commun se sont jamais quitt\u00e9s ce sont connues, donc pendant la guerre, ils appartenaient au m\u00eame mouvement et r\u00e9seaux de r\u00e9sistance, ils ont partag\u00e9 des cages, ils ont partag\u00e9 des oeufs, des agents de liaison, ils ont partag\u00e9 des angoisses, des incertitudes disparitions, ils se sont pas quitt\u00e9s non plus apr\u00e8s la guerre, ils ont v\u00e9cu ensemble ce moment de d\u00e9senchantement parce qu'ils \u00e9taient issus tous les 2 de la R\u00e9sistance et comme bon nombre de r\u00e9sistants y penser qu'apr\u00e8s la guerre, mais la r\u00e9sistance aurait plus et et Simone Veil, sur laquelle j'ai \u00e9crit aussi un livre Simone Veil faisait aussi partie de ces gens qui avaient accompagn\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, mais elle est morte pendant la guerre, Simone Veil mais elle penser aussi, avant de mourir, que si G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle gagner la guerre, h\u00e9 bien le gouvernement issu de la Lib\u00e9ration, serait en quelque sorte l'id\u00e9al des valeurs partag\u00e9es pendant la R\u00e9sistance, et puis le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, il a voulu ravauder les diff\u00e9rents partis cimenter les Fran\u00e7ais, on sait que les Fran\u00e7ais n'ont pas \u00e9t\u00e9 en majorit\u00e9 r\u00e9sistant, c'est le moins qu'on puisse dire ses id\u00e9aux se sont effondr\u00e9s et Mitterrand et Marguerite Duras durant ces 3 ann\u00e9es qui ont suivi la pr\u00e9dit B Sion ont beaucoup travaill\u00e9 ensemble, ils ont particip\u00e9 \u00e0 des revues litt\u00e9raires, ils ont fait des travaux th\u00e9oriques, ils ont rencontr\u00e9 des hommes politiques, ils ont fait des expositions sur la r\u00e9sistance, ils ont partag\u00e9 ce m\u00eame d\u00e9senchantement et puis la Mitterrand ensuite a rebondi apr\u00e8s bien des interrogations et l'impossibilit\u00e9 pour lui de s'inscrire d\u00e9finitivement dans le monde naissant pour elle de la litt\u00e9rature que commencer, a \u00e9pous\u00e9 Marguerite Duras, Mitterrand a d\u00e9cid\u00e9 finalement de rentrer dans le monde politique, donc, 1er moment la r\u00e9sistance 2\u00e8me moment la d\u00e9barrassons ensuite il y a eu ce moment de toute la 4\u00e8me R\u00e9publique, ils se sont jamais \u00e9loign\u00e9, parce qu'ils sont rest\u00e9s dans des r\u00e9seaux d'amiti\u00e9s, ils se sont jamais jamais \u00e9loign\u00e9 durant les diff\u00e9rentes campagnes pr\u00e9sidentielles de Fran\u00e7ois Mitterrand, 65 74, Marguerite Duras, continue \u00e0 soutenir Fran\u00e7ois Mitterrand et puis alors, en 80, moi j'\u00e9tais comme tout le monde une quelqu'un qui suis all\u00e9 sur la place de la Bastille, le soir, entre guillemets, de la victoire avec mon fils sur les \u00e9paules, il pleuvait ce jour- l\u00e0, je me souviens qu'on est en train de crier Mitterrand du soleil, voyez on en attendait beaucoup, y compris qu'il arr\u00eate la pluie et puis sur une des toutes petites rues adjacentes de la place de la Bastille, l\u00e0 il y a un grand caf\u00e9 et puis j'ai r\u00e9ussi \u00e0 jouer des coudes et on m'a dit \u00e0 Marguerite Duras, qui est en train d'danser dans ce caf\u00e9 au 1er \u00e9tage, bref, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 rentrer dans ce caf\u00e9, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 monter au 1er \u00e9tage et l\u00e0 il y avait, Marguerite Duras qui danser la valse avec Yann Andr\u00e9a pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire, j'ai eu l'occasion de lui parler ce soir m\u00e9morable effectivement elle avait fait toute la campagne de Mitterrand et Marguerite Duras quand Mitterrand a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident \u00e0 continuer \u00e0 la voir comme une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille amie et leur amiti\u00e9 a perdur\u00e9 jusqu'au dernier souffle et d'ailleurs et d'ailleurs, Marguerite Duras, est morte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:35:58) [87%] :\r\nPresque de mani\u00e8re jumelles avec Fran\u00e7ois Mitterrand, ils sont morts, presqu'au m\u00eame moment, c'est tr\u00e8s \u00e9trange, mais ces 2 inscriptions dans le si\u00e8cle qui se sont tus quasiment m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:36:11) [86%] :\r\nNotre d\u00e9marche est la m\u00eame pour approcher une femme comme Marguerite Duras et Fran\u00e7ois Mitterrand, les documents les les conversations avec les proches, comment \u00e7a se passe oubli\u00e9 beaucoup de conversations qui ont nourri une impression d'autres Mitterrand avec Duras, c'\u00e9tait la m\u00eame chose ou o\u00f9 c'\u00e9tait des conversations avec elle aussi encore qu'il fallait peut-\u00eatre pas croire tout ce qu'il pouvait raconter puisqu'elle a invent\u00e9 sa vie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:36:33) [90%] :\r\nBen on fait avec Marguerite Duras, j'ai pas pu parler avec elle, parce que quand j'ai commenc\u00e9 le travail et que j'avais demand\u00e9 l'autorisation de faire des entretiens avec elle au d\u00e9but, elle m'a dit : non, il n'en est pas question ma vie m'appartient, elle est dans mes livres etc qu'est -ce que c'est que cette dr\u00f4le d'id\u00e9e, apr\u00e8s elle est revenue sur cette id\u00e9e, \u00e0 condition que je relise chronologiquement toutes sont neuves, ce qui m'a pris plus d'un an et demi, mais quand j'ai voulu reprendre en d\u00e9voile avec elle, une fois l'oeuvre relu h\u00e9 bien Marguerite Duras n'avaient plus la possibilit\u00e9 de me parler, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti dans la maladie, donc j'ai pu lui parler au t\u00e9l\u00e9phone de temps en temps que \u00e0 avait ses esprits, oui, j'ai pas de m\u00e9thode particuli\u00e8re, je suis plut\u00f4t quelqu'un instinctif d'intuitif, mais finalement je reproduit les m\u00eames \u00e9tapes, c'est-\u00e0-dire que d'abord je n'\u00e9cris que sur des gens que j'admire, ensuite j'essaye de comprendre pourquoi je les admire, j'essaye de faire partager cette admiration et \u00e7a passe toujours par les m\u00eames, les \u00e9tapes d'abord essayer de lire tout ce que ces gens ont \u00e9crit et tout ce qui est \u00e9crit sur ces personnes ensuite rencontrer des gens qui ont \u00e9t\u00e9 importants dans la vie de ces personnes ensuite essayer de boeufs dans toutes les archives et comme j'ai une formation \u00e0 la fois de philo et qui d'historienne, essayer de trouver au maximum des archives in\u00e9dites pass\u00e9 beaucoup de temps, biblioth\u00e8que, notez tout ce que je trouve dans les archives, m\u00eame si je sais tr\u00e8s bien que tout ce que je note dans les archives, je l'utiliserai pas \u00e0 partir de la jeune esp\u00e8ce d'\u00e9norme, je suis comme bravo 2 en quelque sorte comme couturi\u00e8re \u00e0 l'ancienne, je l'esp\u00e8ce d'\u00e9norme mat\u00e9riau je sais plus quoi en faire, il y en a sur le bureau, il y en a dans les rayons de la biblioth\u00e8que, il y en a par terre dans les couloirs \u00e0 la maison, on est oblig\u00e9 de marcher entre l'\u00e9tat de mat\u00e9riaux et puis \u00e0 un moment, je me dis : il faut que j'arr\u00eate la recherche parce que ce que les personnes que je continue \u00e0 voir, ou ce que les archives que je continue \u00e0 ausculter les sources bibliographiques que je continue \u00e0 consulter finalement se recoupent et \u00e7a devient du d\u00e9j\u00e0 vu, du d\u00e9j\u00e0 entendu du d\u00e9j\u00e0 dit et l\u00e0 je me dis : soit je deviens folle soit je commence \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:39:00) [88%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, je commence \u00e0 \u00e9crire et je ne suis plus que \u00e7a, et d'une certaine fa\u00e7on, je consulte tr\u00e8s peu ce mat\u00e9riau que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:39:09) [89%] :\r\nPasser un temps infini \u00e0 collecter, voil\u00e0 je suis une collecte Zune et d'ailleurs Agn\u00e8s Varda avait fait un tr\u00e8s beau film sur ces gens qui collecte mais je suis un peu comme dans le film d'Agn\u00e8s Varda et je ne vais verser mat\u00e9riaux que quand j'en ai besoin parce qu'en quelque sorte, tout ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:39:29) [86%] :\r\nCollecter tout ce qui s'est s\u00e9diment et au cours de cette recherche, c'est imprim\u00e9 dans ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:39:35) [86%] :\r\nEt l\u00e0, c'est bien de l'\u00e9criture romanesque \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais fond\u00e9e sur le r\u00e9el, \u00e7a vient, \u00e7a vient, vous avez publi\u00e9 \u00e0 2 ans votre 1er roman intitul\u00e9, il \u00e9tait temps de 6 mais l\u00e0 aussi c'est une \u00e9criture biographique, finalement, c'est un personnage qui est en train de partir \u00e0 la recherche de 3 autres donc 3 femmes en l'occurrence puisque la d\u00e9marche f\u00e9ministe et aux origines de de vos travaux, \u00e7a a commenc\u00e9 par le f\u00e9ministe, \u00e0 commencer par les femmes journalistes puis vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la vie des couples entre 1830 et 1930 donc toujours avec une une une pens\u00e9e f\u00e9ministe ou f\u00e9minine, enfin une attente attend une aide Fellini inattention au moins des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:40:19) [92%] :\r\nOui je j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller \u00e0 l'universit\u00e9, au moment m\u00eame donc a essayer de me construire intellectuellement litt\u00e9rairement, philosophiquement, au moment m\u00eame r\u00f4le, mouvement de lib\u00e9ration des femmes \u00e9taient en train de na\u00eetre, j'ai particip\u00e9 activement \u00e0 ce mouvement, j'ai eu la chance de vivre ses premiers moments et aussi de continuer \u00e0 en vivre ses principaux moments je suis issu de ce mouvement de lib\u00e9ration des femmes, la construction de la personnalit\u00e9 s'est faite \u00e0 ce moment -l\u00e0 je dois beaucoup \u00e0 ce mouvement et \u00e0 ces moments que j'ai partag\u00e9 et je continue \u00e0 \u00eatre f\u00e9ministe, je sais que \u00e7a devient un gros mot maintenant mais je continue \u00e0 combattre par tous les moyens \u00e0 la reconnaissance de l'histoire des femmes au statut des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'accession des responsabilit\u00e9s des femmes dans la vie politique, mais pas seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur de tous les postes de responsabilit\u00e9 ou que ce soit, h\u00e9las, en France, nous continuons \u00e0 vivre dans un une situation de plafond de verre, on continue \u00e0 payer les fameux \u00e0 dipl\u00f4me \u00e9gal 30 pourcent de de moins que les hommes au m\u00eame poste de responsabilit\u00e9, donc moi je suis toujours compl\u00e8tement inscrits dans ce combat f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:41:40) [85%] :\r\nEst -ce que vous trouvez pas qu'il faut \u00eatre plus f\u00e9ministe que jamais parce que il me semble qu'une r\u00e9gression au contraire par rapport aux ann\u00e9es des ann\u00e9es 80 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:41:48) [86%] :\r\nOui, parce qu'il y a un recul mouvement il y a plus de mouvements, de temps en temps, il y a, il y a des manifestations, il y a des r\u00e9unions, il y a des livres qui paraissent \u00e0 des expositions etc mais on vit objectivement, on est dans une r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:03) [79%] :\r\nOn entend moins de la fin, la voix de femmes comme je sais pas, \u00c9lisabeth Badinter ou comme Gis\u00e8le Halimi ne dit plus rien, on aimerait bien qu'elle parle ou que d'autres, ce soleil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:42:14) [90%] :\r\nAlors il y a plein de jeunes femmes qui sont en train de renouveler le mouvement f\u00e9ministe qui s'atomisant en de multiples constellations qui sont extr\u00eamement passionnante, il y a un travail qui se fait dans les \u00e9coles, aussi bien en maternelle que dans les universit\u00e9s, parce que vous savez, \u00e7a commence dans les \u00e9coles maternelles o\u00f9 on monte dans certains milieux de lecture maman qui fait la cuisine et qui reste \u00e0 la maison et papa qui va au dehors rapporter l'argent et puis qui se met les pieds sous la table, \u00e7a se passe aussi \u00e0 l'universit\u00e9 ou encore malgr\u00e9 l'afflux constant de jeunes femmes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'universit\u00e9, bien apr\u00e8s le l'obtention du dipl\u00f4me, elles arrivent pas \u00e0 rentrer dans le march\u00e9 du travail, \u00e7a se passe aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du monde du syndicalisme et dans tout ce monde associatif qui, de d\u00e9fendre le droit des travailleurs mais aussi plus particuli\u00e8rement de Droits des travailleuses, parce que ce qui est le plus inqui\u00e9tant et ce pourquoi je me bats le plus modestement possible et le plus activement possible, c'est ce qui se pr\u00e9pare pour la retraite des femmes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, aujourd'hui en France, parce que ces femmes sont oblig\u00e9s pour pouvoir subvenir aux besoins de leur famille parce qu'elles sont, dans ce qu'on appelle sociologiquement de mani\u00e8re assez incroyable, des familles monoparentales, pour le dire plus cr\u00fbment : elles \u00e9l\u00e8vent seules leurs enfants, parce qu'il y a pas de Pair, donc il y a qu'un seul salaire dans les milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s, c'est la pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi, donc, pour pouvoir avoir de l'argent \u00e0 la fin du mois, ils sont oblig\u00e9s de prendre plusieurs boulots qui par d\u00e9finition sont des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, donc pr\u00e9carit\u00e9 absolue, donc des retraites tr\u00e8s basse donc ces fameux quand elles ne vont plus avoir du boulot vont on va \u00eatre oblig\u00e9 leurs employeurs multi- vont \u00eatre oblig\u00e9s de les mettre \u00e0 la retraite, elles vont avoir des retraites de mis\u00e8re, donc ces femmes sont de plus en plus nombreuses, la pauvret\u00e9 augmente la richesse s'amplifie en France et le sort de ces femmes et tr\u00e8s pr\u00e9occupant Jean. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:44:22) [81%] :\r\nEh oui, la vie concr\u00e8te la vie r\u00e9elle, c'est tr\u00e8s durassien ce que vous venez de dire Laure Adler, elle \u00e9tait tr\u00e8s s'attentive \u00e0 ces d\u00e9tails pratiques, hein, dans des articles qui sont parus dans outsider, par exemple, c'\u00e9tait son son approche les faits les, les, les petits faits vrais comme disait Stendhal. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:44:39) [92%] :\r\nEt l\u00e0, je trouve que, effectivement, il faudrait constituer \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nNon pas de 2 parties, mais peut-\u00eatre qu'on appelle maintenant les signes semblant parce que maintenant les partis sont quand m\u00eame en tout cas en France sans beaucoup d'oxyg\u00e8ne pour pouvoir apporter de nouvelles id\u00e9es, on a l'impression qu'on vit un r\u00e9formisme social, on a l'impression que la gauche est un peu \u00e0 court d'id\u00e9es, mais par contre toute interassociatif et il y a toute une multiplicit\u00e9 de ce qu'on appelle des signes Sankt, c'est-\u00e0-dire des gens qui se r\u00e9unissent pour pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et puis pouvoir intervenir sur le terrain, modestement, alors \u00e7a peut \u00eatre \u00e9ducation sans fraude cher, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la banlieue o\u00f9 on vit par exemple au moment de l'arriv\u00e9e des migrants baladant dedans ben banlieue on a \u00e9t\u00e9 nombreux, tr\u00e8s nombreux \u00e0 s'organiser, etc c'est \u00e7a maintenant faire de la politique, c'est faire de la politique citoyenne dans les endroits o\u00f9 on n'habite pas forc\u00e9ment dans des grandes messes politicienne pour faire des meetings, mais \u00e7a continue et ce qui fait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir, c'est que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont tr\u00e8s, tr\u00e8s concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:45:50) [75%] :\r\nVous \u00e9tiez parti et Laure Adler pour \u00eatre universitaire, vous aviez fait des, des, des \u00e9tudes et puis les aussi, oui, je voulais oui vous avez tout cru oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:45:59) [92%] :\r\nJ'ai la chance de continuer \u00e0 l'\u00eatre, \u00e0 l'universit\u00e9 d'Avignon et \u00e0 Sciences Po. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:46:03) [79%] :\r\nEt vous enseignez la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:46:05) [91%] :\r\nL'histoire de la culture sous la 5\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:46:08) [84%] :\r\nMais il y a \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9, mais les r\u00e9serves de la victoire des femmes oui vous ont amen\u00e9 \u00e0 devenir journaliste, vous \u00eates entr\u00e9 \u00e0 France Culture dans hasard par hasard mais la quoi de plus beau que le hasard vous dirait Mitterrand : De toute fa\u00e7on, et de devenir journaliste et de d'avoir maintenant cette approche -l\u00e0 qui est une une une approche tr\u00e8s enracin\u00e9e dans dans le quotidien, finalement c'est aussi votre fa\u00e7on d'aborder Duras o\u00f9 Hannah Arendt plus par les id\u00e9es quand m\u00eame et puis Mitterrand par exemple dans le regard sur sur le le le factuel, donner les petits faits vrais voil\u00e0 pour en revenir \u00e0 \u00e0 scandale, notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:46:47) [87%] :\r\nMais une des sources tr\u00e8s importante pour la construction du livret pour la nourriture du Live puisque j'ai choisi des Journ\u00e9es particuli\u00e8res qui \u00e9taient dans diff\u00e9rents registres \u00e9videmment politique mais aussi \u00e9conomique, diplomatique sentimental etc etc, c'\u00e9tait, et \u00e7a je pense un de mes regrets, c'est qu'Mitterrand laisse pas mon bouquin, il aurait peut-\u00eatre d\u00e9tester mais en tout cas ce qu'il aurait appr\u00e9ci\u00e9 ce que j'essaye de le faire vivre dans la quotidiennet\u00e9 du temps parce que c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s mat\u00e9rialiste tr\u00e8s paysan il aimait beaucoup regard\u00e9 le temps qu'il faisait la premi\u00e8re chose qu'il faisait quand il se trouvait dans la rue, c'\u00e9tait regardez le ciel, il aimait bien bouffer, il aimait bien rencontrer les gens, il aimait bien voir des tableaux, il aimait bien apprendre etc alors une de mes sources pour nourrir des journ\u00e9es, c'est d'essayer de l'inscrire dans son corps et dans sa vie quotidienne et donc j'ai beaucoup utilis\u00e9 les journaux par exemple, je sais pas, je dis n'importe quoi au moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:47:51) [91%] :\r\nOu est travers\u00e9e de l'observatoire o\u00f9 il est l\u00e2ch\u00e9 par tout le monde politique o\u00f9 il est \u00e0 terre comme un boxeur \u00e0 terre qui n'arrivera jamais \u00e0 se relever, Bombay qui voit ce jour- l\u00e0, avec qui il d\u00eene ce jour- l\u00e0 qu'est -ce qui regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quels sont les films qui passent au cin\u00e9ma parce que c'est un homme qui allait beaucoup au cin\u00e9ma, donc l\u00e0, effectivement, j'ai une technique journalistique et je suis all\u00e9 voir tous les journaux de l'\u00e9poque, tous les quotidiens de l'\u00e9poque et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s jouissif d'\u00e9crire ce bouquin parce que moi, je crois que la grande histoire, elle s'alimente aussi \u00e0 la quotidiennet\u00e9, et moi je suis issu de l'\u00e9cole de Fran\u00e7ois Furet de Jacques Ozouf de Michelle Perrot de Mona Ozouf, de Georges Duby, de toutes ces personnes qui en histoire nous ont appris que certes les dates, il fallait les conna\u00eetre que certes les grands de ce monde, ils avaient \u00e9t\u00e9 dans l'organisation des peuples, mais pour comprendre le mouvement du monde, il fallait comprendre les peuples et pour comprendre les peuples il fallait saisir la cher de l'histoire et c'est \u00e7a que tr\u00e8s modestement, j'essaye de continuer \u00e0 faire en bonne \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole des Annales et de cette \u00e9cole de de l'histoire de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:10) [85%] :\r\nPublic histoire des mentalit\u00e9s voil\u00e0 et, justement, que ce soit, Duras ou un Arendt ou Simone Veil, Fran\u00e7oise Giroud, vous avez quel biographe de Fran\u00e7oise Giroud dans ce Giro qui sentait bien les choses, \u00e0 c'est vraiment la journaliste avec un grand ainsi que que Giroud, tous ces gens -l\u00e0 sont jeu \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9coute du du quotidien du factuel pour conclure avec vous, Laure Adler, il y a une page que j'ai trouv\u00e9 particuli\u00e8rement touchante et courte, d'ailleurs, c'est le moment o\u00f9 vous \u00e9voquez la mort de Pascal parce qu'elle est le 1er enfant de Fran\u00e7ois et Dani\u00e8le Mitterrand et comme je savais que vous avez \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00e0 ce soir, il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 vous racontez que vous avez travers\u00e9 le m\u00eame drame, il m'a sembl\u00e9 que l\u00e0 il y avait quelque chose qui \u00e9tait un point de rencontre et Duras a connu la m\u00eame chose aussi, il m'a sembl\u00e9 qu'il y avait l\u00e0 c'est pas un : un des secrets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:50:02) [91%] :\r\nMais je crois que vous avez raison Mitterrand parler tr\u00e8s tr\u00e8s peu, peu de gens le savent, mais il a \u00e9t\u00e9 absolument ravag\u00e9 par la mort de cet enfant qui \u00e9tait donc son 1er enfant. \r\nDans l'histoire de de sa vie de p\u00e8re cet enfant qui est mort tr\u00e8s vite cet enfant dont il a finalement tr\u00e8s peu parl\u00e9, c'\u00e9tait un homme du secret, Fran\u00e7ois Mitterrand, je pense que cette disparition, il l'a enferm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de son coeur. \r\nJe pense qu'une partie de sa personnalit\u00e9 si secr\u00e8te si ferm\u00e9 si si. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:50:53) [90%] :\r\nSouffrante et myst\u00e9rieuses \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:50:57) [91%] :\r\nSe r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ce deuil o\u00f9 il \u00e9tait un jeune p\u00e8re oui, pensez que l'avenir lui appartenait et o\u00f9 tout d'un coup ce voile obscur est venue recouvrir le rapport au monde, je pense qu'il a toujours gard\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a d'un pessimisme actif et d'une distance par rapport au bruit du monde et que ce qui l'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait plut\u00f4t la destin\u00e9e la spiritualit\u00e9 et peut-\u00eatre comment on pouvait le mieux possible rejoindre ce royaume des morts qu'il avait beaucoup trop connu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:51:35) [78%] :\r\nMais disons tout cela, vous parlez de votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:51:37) [97%] :\r\nNon, je parle de lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:51:41) [90%] :\r\nToutes choses que vous avez pu ressentir autrement dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:51:44) [89%] :\r\nOui, h\u00e9las, je pense que quand on traverse ce genre d'\u00e9preuve, \u00e7a nous marquent \u00e0 tout jamais et \u00e7a nous diff\u00e9rencie des autres, ce qui nous permet, je dis nous parce que nous sommes nombreux, tr\u00e8s nombreux, m\u00eame ce qui nous donne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:52:03) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre un autre rapport au monde qui n'est pas forc\u00e9ment celui de la tristesse, ni celui de la m\u00e9lancolie, mais qui est peut-\u00eatre aussi celui de l'\u00e9couter, de l'effacement pour mieux comprendre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:52:15) [93%] :\r\nL'an prochain, ce sera mon successeur qui vous exprimera ses voeux, l\u00e0 o\u00f9 je serai. \r\nJe l'\u00e9couterai le coeur plein de reconnaissance pour le peuple fran\u00e7ais qui n'aura si longtemps confi\u00e9 son destin. \r\nEt plein d'espoir, on je crois aux forces de l'esprit et je ne vous quitterai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:55:41) [81%] :\r\nAvec cette Impromptu en sol majeur de France avait pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Tharaud par Laure Adler moi c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, comme il vous plaira, Laure Adler, \u00e0 l'occasion de la parution de son nouveau livre Fran\u00e7ois Mitterrand Journ\u00e9es particuli\u00e8res, c'est Flammarion comme il vous plaira propositions des charlots, si jeune, avec l'assistance d'H\u00e9lo\u00efse Mesbah la r\u00e9alisation est assur\u00e9e par Marie- Claude plus de renseignements et la possibilit\u00e9 de podcaster sur leur page RTS quoi. \r\nL'espace de 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T16:14:26Z", "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Laure", "role": "journaliste, \u00e9crivaine, biographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-424AE89F-7291-4968-9DC3-67C2A1D7411C", "internalArchiveId": "424AE89F-7291-4968-9DC3-67C2A1D7411C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le FC Sion s'impose face \u00e0 Grasshopper", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion\r\nFootball: le FC Sion s'impose face \u00e0 GrasshopperEn football, le FC Sion a remport\u00e9 une victoire importante aujourd'hui face \u00e0 Grasshopper, deuxi\u00e8me du championnat. Men\u00e9s 2 \u00e0 0, les Valaisans ont r\u00e9ussi \u00e0 renverser la vapeur pour s'imposer 3 \u00e0 2. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi cette partie un peu folle, car deux joueurs de Grasshopper ont \u00e9t\u00e9 explus\u00e9s\r\n((Et tout \u00e0 fait logiquement, l'un pour avoir re\u00e7u deux cartons jaunes et l'autre pour une faute de main \u00e9vidente dans les seize m\u00e8tres. Sion a donc jou\u00e9 \u00e0 11 contre neuf durant 25 minutes alors que le score \u00e9tait de 2 \u00e0 2, et Sion a eu toutes les peines du monde \u00e0 marquer le troisi\u00e8me but, par pr\u00e9cipitation surtout. Finalement c'est le jeune Ga\u00e9tan Karlen, form\u00e9 au club qui peut inscrire le but de la victoire...  vous connaissez la passion des supporters valaisans pour les symboles, c'en est un.  Un jeune Valaisan qui relance le FC Sion dans ce championnat et l'int\u00e9r\u00eat global de ce championnat d'ailleurs, \u00e7a plait ici. \r\nParce que Sion, s'il est bon en Coupe d'Europe, ne tient pas son rang en championnat. \r\nC'est son probl\u00e8me effectivement, avec des joueurs qui ont tendance \u00e0 d\u00e9compresser apr\u00e8s les match europ\u00e9ens ou \u00e0 trop y penser avant. Et aujourd'hui, c'est la m\u00eame \u00e9quipe qui avait d\u00e9but\u00e9 le match \u00e0 Bordeaux jeudi qui a \u00e9t\u00e9 align\u00e9...  et pour expliquer ces 20 premi\u00e8res minutes difficiles, les joueurs nous parlent de fatigue. \r\nEt pourtant ce sont des professionnels, ils ont tout en main aussi pour bien r\u00e9cup\u00e9rer mais, contrairement aux grandes \u00e9quipes, Sion n'a pas l'effectif suffisant pour pouvoir briller le jeudi et briller avec d'autres joueurs le dimanche. Mais le pr\u00e9sident, Christian Constantin... nuance\r\nSON \r\nLe constat est clair mais il faut dire aussi que les joueurs s\u00e9dunois, m\u00eame s'ils peuvent \u00eatre terriblement maladroits parfois, ont au moins eu le m\u00e9rite de travailler aujourd'hui, d'y croire jusqu'au bout. Ce succ\u00e8s est important dans la saison. ))", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7177280", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: le FC Sion s'impose face \u00e0 Grasshopper / FOR_2015-10-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le FC Sion a remport\u00e9 une victoire importante ce dimanche face \u00e0 Grasshopper, deuxi\u00e8me du championnat. Men\u00e9s 2 \u00e0 0, les Valaisans ont r\u00e9ussi \u00e0 renverser la vapeur pour s'imposer 3 \u00e0 2."], "variantIds": ["ece-7177280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn football, le FC Sion a remport\u00e9 une victoire importante aujourd'hui face \u00e0 Grasshopper deuxi\u00e8me de championnat, men\u00e9s 2 \u00e0 0 les Valaisans ont r\u00e9ussi \u00e0 renverser la vapeur pour s'imposer 3 \u00e0 2 Patrick de l'auto d'pardon, vous avez suivi cette partie cette partie un peu folle, car 2 joueurs de Grasshopper ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, il y a eu tout \u00e0 fait logiquement Alain pour avoir re\u00e7u 2 cartons jaunes, et l'autre pour une faute de main \u00e9vidente dans les 16 m\u00e8tres Sion a donc jou\u00e9 \u00e0 11 contre 9 durant 25 minutes alors que le score \u00e9tait de 2 \u00e0 2 et Sion a eu toutes les peines du monde \u00e0 marquer le 3\u00e8me but par pr\u00e9cipitation surtout un tout le monde, voulant sauver la maison bah finalement, c'est le jeune Gr\u00e9gory Karlen, form\u00e9 au club qui peut inscrire le but de la victoire, vous connaissez la passion des supporters valaisans pour les symboles, et bien, c'en est un, un jeune Valaisan form\u00e9s ici qui relance le FC Sion dans ce championnat et qui relance d'ailleurs l'int\u00e9r\u00eat global de ce championnat, h\u00e9 bien \u00e7a pla\u00eet parce que Sion, s'il est bon en Coupe d'Europe ne tient pas vraiment son rang championnat, c'est son probl\u00e8me, effectivement, avec des joueurs qui ont tendance \u00e0 d\u00e9compresser apr\u00e8s les matches europ\u00e9ens ou \u00e0 trop y penser avant, et donc faire de mauvais matchs en championnat, h\u00e9 bien aujourd'hui, c'est la m\u00eame \u00e9quipe qui avait d\u00e9but\u00e9 le match \u00e0 Bordeaux jeudi qui a \u00e9t\u00e9 align\u00e9 et pour expliquer les 25 premi\u00e8res minutes difficiles, les joueurs nous parlent de fatigue, pourtant ce sont des professionnels, ils ont tout en main aussi pour bien r\u00e9cup\u00e9rer, mais contrairement aux grandes \u00e9quipes, si on n'a pas l'effectif suffisant pour pouvoir briller le jeudi et briller avec d'autres joueurs le dimanche, pourtant, le pr\u00e9sident Christian Constantin, nuance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [82%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que vous avez des joueurs qui rentrent, qui ont \u00e9t\u00e9 les bons joueurs qui sont pas forc\u00e9ment quand m\u00eame pas forc\u00e9ment ce qu'on esp\u00e8re de 30, car nombre de joueurs on ne d\u00e9voile toute seule \u00e9quation se situe \u00e0 25 joueurs, tout le monde gueule parce qu'\u00e0 trop de joueurs va tout d'un coup \u00e0 dire maintenant, de bleu et \u00e7a suffit ou l'autre, non je pense quand m\u00eame qu'il soit certainement plus de maturit\u00e9, \u00e7a veut dire que, \u00e0 certains moments tu dois tout doit \u00eatre plus une machine, ce que par exemple le FC B\u00e2le \u00e0 certains moments elle et c'est une machine sans faire des grandes performances qui r\u00e9ussissent \u00e0 casser les matchs \u00e0 certains moments et \u00e9mettent moins d'\u00e9nergie que d'autres 45 m\u00e8tres plus fantastique que les autres, mais \u00e7a peut se faire qu'a besoin de la pr\u00e9tention de l'adversaire, aujourd'hui qu'est -ce l\u00e9gal de 0 son 2\u00e8me du championnat pour peu derri\u00e8re survenir dans le Tierc\u00e9 de t\u00eate, on a besoin de faire des points, donc on a un match aussi match assez difficile, donc, apr\u00e8s, faut pas non plus chercher des explications, il n'a pas des des jours mais joueurs sont fantastiques et puis les jours, il passe \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nLe constat est assez clair, hein, mais il faut dire aussi que les joueurs s\u00e9dunois m\u00eame s'ils peuvent \u00eatre terriblement maladroits parfois honte au moins eu le m\u00e9rite de travailler aujourd'hui d'y croire jusqu'au bout ce succ\u00e8s \u00e9tait important dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T17:46:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D0443F0-49F1-4257-BAD8-70656189CB83", "internalArchiveId": "9D0443F0-49F1-4257-BAD8-70656189CB83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ma\u00efwenn, r\u00e9alisatrice, \u00e0 propos du film : \"Mon Roi\"", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Maiwenn met en image une passion amoureuse d\u00e9vastatrice qui s'\u00e9tale sur 10 ans, une love story en montagne russe entre deux \u00eatres pas vraiment au diapason, une avocate pas loin de la quarantaine et un flambeur friqu\u00e9, une femme \u00e0 la beaut\u00e9 standard et un beau gosse charmeur. \r\nD\u00e9couvrez dans ce \"Brazil\" l'entretien men\u00e9 par Fifi avec la sc\u00e9nariste r\u00e9alisatrice Ma\u00efwenn.\r\n--- plus value ---\r\nMon Roi est en fait deux films en un. A la suite d'un accident de Ski, Tony s'explose le genou. Elle doit \u00eatre intern\u00e9e dans un institut m\u00e9dicalis\u00e9 pour se r\u00e9\u00e9duquer. Il s'agit du premier film, celui sur ces corps malades qui gu\u00e9rissent. Au cours de ces longues semaines pour r\u00e9apprendre \u00e0 marcher dans la douleur, Tony va revoir en flash back, les moments forts de son histoire d'amour avec Georgio. C'est le deuxi\u00e8me film. Et l'on alterne via un montage en dentelle entre les deux histoires. Emmanuelle Bercot, prix d'interpr\u00e9tation au festival de Cannes, donne le meilleur d'elle-m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 un Vincent Cassel absolument ph\u00e9nom\u00e9nal (a-t-il seulement \u00e9t\u00e9 mauvais une fois dans sa carri\u00e8re?)", "durationSec": 1724, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7157718", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Mon Roi / BRA_2015-10-25T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["Maiwenn met en image une passion amoureuse d\u00e9vastatrice qui s\u2019\u00e9tale sur 10 ans, une love story en montagne russe entre deux \u00eatres pas vraiment au diapason, une avocate pas loin de la quarantaine et un flambeur friqu\u00e9, une femme \u00e0 la beaut\u00e9 standard et un beau gosse charmeur. \n\nD\u00e9couvrez dans ce \"Brazil\" l\u2019entretien men\u00e9 par Fifi avec la sc\u00e9nariste r\u00e9alisatrice Ma\u00efwenn."], "variantIds": ["ece-7157718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:28:56Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nDans le secret, ce juste au-dessus et je vous disais tout le bien que je pense de mon Roi de Ma\u00efwen une passion amoureuse d\u00e9vastatrice qui Saidal sur 10 ans lors de Story en montagne russe entre 2 \u00eatre pas vraiment au diapason, une avocate, pas loin de la quarantaine et un flambeur friqu\u00e9, une femme \u00e0 la beaut\u00e9 standard et un beau gosse charmeur bon roi, c'est en fait, de fil en mondains \u00e0 la suite d'un accident de ski Denis explose le genou, elle doit \u00eatre intern\u00e9e dans un institut m\u00e9dicalis\u00e9 pour se r\u00e9\u00e9duquer, c'est le 1er film celui sur ces corps malades qui gu\u00e9rissent au cours de ces longues semaines pour r\u00e9apprendre \u00e0 marcher dans la douleur, Tony va revoir en Flashback les moments forts de son histoire d'amour avec Georgio c'est le 2\u00e8me film et l'on alterne via un montage en dentelle, entre les 2 histoires pendant 2 heures \u00e0 l'heure d'histoire commence par une rencontre en bo\u00eete classique, banal, la soir\u00e9e se prolonge Georgio qui sort le grand jeu derri\u00e8re ses fourneaux, on discute dans sa cuisine pour faire connaissance et l'on s'apprivoise ensuite le temps d'une partie de gens dans l'air, apr\u00e8s on se pose quelques questions encore lorsqu'elle lui demande s'il la trouverait pas un petit peu large, il s'interroge large d'esprit, tu veux dire non, ce que j'ai La Ch\u00e2tre large mais quitte \u00e0 10 \u00e0 mon ex- pays d'en avoir une toute petite pour dire un truc pareil, c'est pas possible, mais non, t'es pas large en fait sexe me fait penser \u00e0 une bouche de vieilles une bouche de vieilles dont moments hilarants parmi tant d'autres, parce que l'amour, passer du rire aussi et pas seulement de la souffrance en tout cas, cette histoire de Bush et voil\u00e0 que garder l'image, c'est vrai que pour le coup, Ma\u00efwen soigne ses images dans ce film o\u00f9, malgr\u00e9 tout, elle continue d'explorer le filmage cam\u00e9ra \u00e9paule plus d\u00e9licat pour \u00eatre plus pr\u00e8s de ses com\u00e9diens pour nous faire sentir, palper presque l'\u00e9motion des personnages, elle tourne avec de cadreur pour immortaliser de longs plans-s\u00e9quences, c'est la r\u00e8gle pour voler \u00e0 ces acteurs et actrices ces instants de v\u00e9rit\u00e9 qui font la r\u00e9ussite du film pour cela, il faut tourner, tourner, tourner, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, improvis\u00e9, tourn\u00e9 encore se planter recommencer les \u00e9puiser jusqu'\u00e0 obtenir le moment de gr\u00e2ce, celui qui ne restera pas dans le futur et du bon montage tournage avec la loi, oui, ce n'est pas du repos le montage, non plus, vous me direz, on en parlera plus tard avec elle, au final, cela donne des films puissants qui transpire d'instants magiques depuis, pardonnez -moi, en passant par le Bal des actrices, ou encore Police d\u00e9sormais avec mon Roi Ma\u00efwen peaufine son Style, perfectionniste jusqu'au bout des ongles, elle prend le temps de faire par exemple, elle porte cette histoire de passion d\u00e9vastatrice Enel depuis une dizaine d'ann\u00e9es, mais il lui manquait la cl\u00e9 pour que le sc\u00e9nario devient \u00e9vident, \u00e0 ses yeux, en l'occurrence, il s'agit d'un bouquin de psychologie qui explique en substance que lorsque l'on se p\u00e8te un genou aussi comme les Rolling Tony au d\u00e9but du film, c'est qu'on a un probl\u00e8me dans sa t\u00eate avec son pass\u00e9, enfin je r\u00e9sume les Ma\u00efwen elle vous explique \u00e7a beaucoup mieux que moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [87%] :\r\nAlors c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a incite toutes les douleurs au genou ne sont pas forc\u00e9ment li\u00e9s au pass\u00e9, etc, il se trouve que j'\u00e9tais tomb\u00e9 par hasard sur un bouquin sur les douleurs et j'avais comme \u00e7a et en tombant \u00e0 la page du genou, il disait : c'est la seule partie du corps qui plus vers l'arri\u00e8re, donc c'est le pass\u00e9, donc je trouv\u00e9 \u00e7a c'est marrant tr\u00e8s inspirant, donc je suis parti de \u00e7a pour pour donner un un enjeu au d\u00e9but du film au personnage qui est qui comprend qualit\u00e9 pour se soigner, Correa veut \u00eatre oblig\u00e9 de soigner l'esprit et l'esprit est imbib\u00e9 de cette histoire de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, dont elle au moment de l'accident, elle s'est d\u00e9faite mais disons qu'elle, il lui manque la tendresse, en fait, il y manque d'obtenir un peu de tendresse sur son Georgio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [78%] :\r\nDu coup, c'est \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est devenu un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour pour \u00e9crire le film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [86%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement pendant 10 ans j'ai j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce film sous plan de couture diff\u00e9rentes et j'arrivais jamais \u00e0 sauter le pas avec liste le le le bouquin sur les douleurs, l\u00e0 j'ai pu jeter \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [85%] :\r\nPassons justement c'est c'est c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, du coup, \u00e7a vous permettrait de faire de film en a en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [82%] :\r\nEn fait, vous savez quoi, c'est au d\u00e9but, je suis tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e parce que souvent pour chaque film je j'ai 2 envie tr\u00e8s forte, c'est pour \u00e7a que souvent dans mes films, comme on peut me reprocher, je m\u00e9lange plusieurs films et c'est \u00e0 ce qu'on fait, mais maintenant chaque film prend de 3 ans, donc je suis voil\u00e0 j'envie d'aller plus vite, quoi, j'aime m\u00eames film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [77%] :\r\n\u00e7a c'est un Avantage en plus ph\u00e9nom\u00e9nal par rapport \u00e0 la narration, c'est que dans ce go\u00fbt pour raconter cette histoire qui se d\u00e9roule sur 10 ans vous y allez de de Flashback et vous pouvez tr\u00e8s elliptique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [86%] :\r\nExactement, c'est aussi une des raisons pour lesquelles je trouvais que le le le principe des zones de r\u00e9\u00e9ducation \u00e9tait bien, c'est que nous, d'une part \u00e7a contrastait dans un mois, par exemple, l'environnement totalement opposant en bord de mer avec des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents d'Al etc et puis aussi parce que \u00e7a nous permettait, \u00e0 nous de de souffler dans les moments de tension et de faire des sauts dans le temps tr\u00e8s audacieuse parce que il y film fait 2 heures et ses 10 ans de la vie d'un coup, donc il fallait trouver une astuce le pas, c'est aussi cela le chimiquier quoi 5 heures 6 heures non parce que c'est pas qu'on diff\u00e8re de cette mani\u00e8re -l\u00e0 mais. \r\nDonc il y a pas que le c\u00f4t\u00e9 pratique, parce que la justice a comme si c'\u00e9tait un mix oui, pour nous, pour nous, ce que vous nous substituer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [85%] :\r\nCar le g\u00e2teau nous-m\u00eames non mais c'est aussi parce que j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les corps qui sont ab\u00eem\u00e9es et je trouve \u00e0 chaque fois que je rencontre des gens qui sont. \r\n\u00e0 vie ou \u00e0 temps partiel, \u00e7a les coupe un peu de la vie au quotidien, forc\u00e9ment, mais ils ont un esprit quand m\u00eame plut\u00f4t oui forc\u00e9ment d\u00e9calage, ils ont pas les m\u00eames sur le m\u00eame rythme biologique, nous les m\u00eames pas je j'ai dit \u00e0 passer du temps avec des handicap\u00e9s, et on voit la vie diff\u00e9remment mais c'est-\u00e0-dire du le c\u00f4t\u00e9 pratique d\u00e9j\u00e0 rien que par les parkings. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [84%] :\r\nCin\u00e9ma : tout \u00e7a c'est des choses maintenant qui m'ont ouvert les yeux, je comprends les gens qui r\u00e2lent quand il y a pas de d'acc\u00e8s handicap\u00e9s les choses culturelles, les gares, les escalators, tout \u00e7a c'est \u00e7a change la vie, pour tous les gens qui sont -ils, handicap\u00e9 et c'est et il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [74%] :\r\nOn a presque oblig\u00e9 justement les valides, a pass\u00e9 une journ\u00e9e au fauteuil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [98%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nSur le Brazil de Couleur 3 My One est notre invit\u00e9 une rencontre enregistr\u00e9e au d\u00e9but de sa tourn\u00e9e promo pour le film au bout Roi qu'elle a co\u00e9crit avec \u00c9tienne Comar, sc\u00e9nariste de renom, collaborateurs de Xavier Beauvois sur des hommes et des dieux ou la ran\u00e7on de la gloire, collaborateur aussi l'Abderrahmane Sissako Boukaddous de Laurent Bouhnik, ils ont fait 3 films ensemble zonzon 1999 Madeleine et 24 heures de la vie d'une femme, bref, ce type est un cador qui a \u00e9crit aussi des com\u00e9dies comme Les Femmes du 6\u00e8me \u00e9tage de Philippe Leguay ou les saveurs du palais, de Christian Vincent \u00c9tienne Comar un alli\u00e9 essentiel pour Emmanuel \u00e0 bien d\u00e9finir les contours du sc\u00e9nario de Mauroy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [83%] :\r\nIl avait surtout en aille sur la structure un peu le le le r\u00f4le du Karcher, au d\u00e9but, hein, ce que moi j'ai toujours tendance quand on commence \u00e0 travailler, \u00e0 avoir des sc\u00e9narios \u00e9norme et \u00e0 vouloir tout mettre et parfois bifurqu\u00e9 sur un sujet qui n'est pas finalement au sujet du film etc, donc il y avait un r\u00f4le de paternel avec moi me rassurer \u00e0 me dire non, \u00e9coute, on reste concentr\u00e9 le sujet, c'est \u00e7a : OK, \u00e7a c'est un terreau int\u00e9ressant mais restons concentr\u00e9s sur \u00e7a et quand je vais pour beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 lui jouer les listes les choses parce que, en fait, il fallait qu'on les joue pour les vendre, m\u00eame lui, quand il voulait me voir quelque chose, il h\u00e9 bien, il avait tendance \u00e0 \u00e0 se comporter de mani\u00e8re hier trop de un peu le le le r\u00f4le de caddies castrateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [80%] :\r\nPour moment pour vous capital sur vous \u00e9crivez pour Emmanuelle Bercot, pas du tout la la sur celui -ci, oui, j'\u00e9cris pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [81%] :\r\nMoi j'ai toujours donc c'est quelqu'non mais toute fa\u00e7on si elle avait refus\u00e9, j'avais pris quelqu'un d'autre, on a envie de faire les films, elle est quand m\u00eame plus forte que de tourner avec une telle ou telle heureusement parce que je trouve, c'est plus sain d'\u00eatre amoureux de son sujet plut\u00f4t de son acteur puisque l'acteur 600 qui est la Aquila que le sujet est plus faible que lui, oui, oui, j'ai pas eu bien besoin de la monopoliser la pension tournage qui va se passer pas non, je ne sais pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [75%] :\r\nElle exceptionnelle dans le film jury \u00e0 Cannes l'avait remarqu\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on est en pleine interpr\u00e9tation disons que si elle atteint ce niveau -l\u00e0, c'est aussi parce qu'on fasse de Yahia Vincent Cassel qui est prodigieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:02) [76%] :\r\nMoi, je suis bien d'accord, mais je pense que Vincent Cassel, les gens \u00e0 Cadix, on pr\u00e9f\u00e8re toujours r\u00e9compens\u00e9 les inconnus et les gens glamour les les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [79%] :\r\nA je ferai \u00e0 canon n'est pas trop pour r\u00e9compenser ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ce qui brille au cin\u00e9ma international enfin donc je savais que vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [79%] :\r\nS'il avait des acteurs qu'est plus ses chances : je savais que c'\u00e9tait sa lettre, elle avait pu se confier ces questions de profil, il y a des films aussi qui ont de bons, de mauvais profil, moi je pense que mon film, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 souhaite mais il avait pas le bon profil pour plaire \u00e0 Cannes, les gens ils boivent du champagne et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:43) [81%] :\r\nSouvent, les h\u00f4tels de luxe, pour la plupart, et donc pour se donner bonne conscience et pour pour faire porter des \u00e9loges, film qui parle de mis\u00e8re de Kertel vous habitez ici plut\u00f4t que de r\u00e9compenser des films tous les personnages ont le tort d'avoir de l'argent : situation stable, c'est pas tr\u00e8s \u00e7a, on y parle d'une chose essentielle du du coeur, non, oui, mais c'est public cannois, c'est comme \u00e7a, un peu l'ambiance au jeu, je ne savais un petit peu avant d'y aller et je suis plut\u00f4t glander sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [88%] :\r\nComment est -ce que vous travaillez justement avec vos vos com\u00e9diens vous laissez pas beaucoup d'improvisation, mais \u00e7a veut dire quoi se dire que vous faites des, des, des plans, des sc\u00e8nes qui dure assez assez longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [80%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des moments, \u00e7a d\u00e9pend des sc\u00e8nes \u00e7a d\u00e9pend du nord des acteurs \u00e7a d\u00e9pend l'avenir ici, il y a pas de chaque sc\u00e8ne est un combat de boxe, je trouve l'c'est pour chaque c'est un \u00e9chec, c'est-\u00e0-dire j'applique ma m\u00e9thode de telle ou telle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [84%] :\r\nVous avez tourn\u00e9 \u00e0 \u00e0 2 cam\u00e9ras, je crois, oui, \u00e7a vous a apport\u00e9 quoi de la libert\u00e9 peut-\u00eatre imagine pour les com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:49) [84%] :\r\nNon, \u00e7a \u00e9vite que quand il y a une sc\u00e8ne qui se passe bien, que tout ne soit film\u00e9 ce nouveau confort offert ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 la pr\u00e9sidence difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [87%] :\r\nDu coup, vous dirigez \u00e0 la fois des com\u00e9diens et les 2, les 2 cadreurs, comment \u00e7a se passe, oui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [78%] :\r\nPour \u00eatre de trouver un syst\u00e8me pour que \u00e7a d\u00e9range pas les communes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:10) [84%] :\r\nMais c'est vrai que je parle beaucoup pendant les prises des cadreurs oui mais bon, un des cadres, mon fr\u00e8re, donc il conna\u00eet par coeur et j'ai confiance en son regard et lui fait savoir ce que j'aime, donc tr\u00e8s souvent, je parle, je parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [81%] :\r\nPour les com\u00e9diens, donc \u00e7a les \u00e7a les d\u00e9range un peu, quand je parle, oui, bien s\u00fbr, sur vous n'aimez pas qu'il r\u00e9cite aussi les phares \u00e9videmment que personne, mais qui ne leur restitue les dialogues peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 la ligne pr\u00e8s doivent se les approprier je pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [84%] :\r\nOui non mais \u00e7a d\u00e9pend parce qu'il y a parfois des des dialogues que je trouve bien \u00e9crit et qui marche untel qui sont \u00e9crits, donc \u00e7a d\u00e9pend, oui, apr\u00e8s j'ai que j'ai la r\u00e9putation de de laisser les acteurs, dire ce qu'ils veulent, mais on dit un peu tout et n'importe quoi sur la fa\u00e7on de travailler, c'est quand m\u00eame parce que, enfin je dirais le le sc\u00e9nario dans le dans notre milieu, c'est le c'est le passeport, c'est quand m\u00eame ce qui me donne le financement, les autorisations de tournage l'des com\u00e9diens distributeurs donc cette c'est absolument tout est \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [84%] :\r\nLe th\u00e8me HLM remet en question, cela. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:14) [77%] :\r\nAh bah non, parce que c'est un microscope sc\u00e9nario tournage, ce qui les les faiblesses du sc\u00e9nario deviennent \u00e9normes tournage donc non non moi je travaille le sc\u00e9nario la jusqu'\u00e0 temps que \u00e7a parce que je le trouve irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [91%] :\r\nLe fait de laisser une part comme sa grande \u00e0 l'improvisation, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:30) [80%] :\r\nJe vous ai donn\u00e9 va ce il faut pas, faut arr\u00eater de me dire de me dire \u00e7a, parce que plein de r\u00e9alisateurs le fond et puis je me marre de devoir \u00e0 chaque fois et ce costume -l\u00e0 qui nous paraissent pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [88%] :\r\n\u00e7a veut quand m\u00eame dire que vous \u00eates oblig\u00e9 de tourner dans la chronologie de de de l'histoire, non donc \u00e7a, \u00e7a a une incidence sur le plan de tournage, mani\u00e8re de travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [81%] :\r\nJe j'en ai marre de parler \u00e7a, \u00e0 part le foot non c'est fait, c'est fatigant, je pense que j'ai d'autres choses \u00e0 dire que savoir si les acteurs improvisent ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [83%] :\r\n100000 ex- avec le titre Isis sur la BO du film de Mauroy de Ma\u00efwen Ma\u00efwen une femme cache qui dit les choses clairement et sans d\u00e9tour, bah, on s'en est rendu compte un peu plus en on ne peut plus parler de \u00e7a n'\u00e9tonne L que le sujet, un point c'est tout, rebondir enquiller sur autre chose, en l'occurrence le coeur m\u00eame de son film, cette histoire d'amour d\u00e9vastatrice entre Tony et d'Georgio une passion amoureuse synonyme dans le cas pr\u00e9sent, de souffrance, est ce que Ma\u00efwen consid\u00e8re que c'est toujours le cas en amour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:25) [79%] :\r\nSa r\u00e9ponse parce que synonyme de souffrance et de de tomber amoureuse. \r\nDes, des gens qui ne nous correspondent pas et c'est \u00e7a que j'ai utilis\u00e9 \u00e7a, j'ai voulu parler parce que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:36) [85%] :\r\nJe remarque autour de moi, que l'amour ne suffit pas, g\u00e9n\u00e9ralement les 2 personnes. \r\nJ'ai l'impression que les gens mettent une vie allez allez comprendre \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:48) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui me touche, c'est que c'est de voir que l'on fait l'amour, c'est comme la guerre, \u00e7a se baladent partout choisit pas \u00e7a vous tombe dessus et vous devez faire avec vous pensez que l'amour est plus fort que tout, et bien souvent ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [86%] :\r\nIl y a, il y a 2 types de couples amoureux dans votre film, il y a mal \u00e9videmment Tony et puis d'Georgio et puis national qui, lui aussi, un autre genre d'amour hein quelque chose peut-\u00eatre de plus de plus paisible non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:09) [83%] :\r\nOui, en fait, je voulais montrer un contraste entre le couple de Georgio Tony, qui est le groupe sur celui qu'on a envie de plus de parier sur puis dire et est mature, il avait \u00e9crit : avant, il y a une situation stable ces 2 adultes qui sont tr\u00e8s ind\u00e9pendants financi\u00e8rement \u00e9motionnellement, etc, et qui comme \u00e7a sur le papier ce correspondent et puis en face, il y a avec sa fianc\u00e9e d\u00e9guis\u00e9 maintenant au soir oui qu'il faut rien de ses journ\u00e9es, donc je me, je pense qu'en tant que spectateur, on se dit voil\u00e0 qu'est -ce que c'est que ce couple et, finalement, c'est celui qui est le plus stable, plus vrai. \r\nEt j'avais envie d'et dire qu'ils ont la force de de bien s'accorder ensemble alors que George Tony ne s'accordent pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [61%] :\r\nMais ce qu'on va. \r\nUn pas moins en fait avant moi \u00e0 \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mannequin. \r\nTeddy avec une normal comme conservateur, comment une fille normale, je trouve que, quoi, je suis normal n'est pas normal aujourd'hui si oui effectivement \u00eatre mal compris : \u00e9coutez, j'\u00e9tais plus jeune, j'\u00e9tais un peu con, j'avais envie de mettre avec des fid\u00e8les parce que j'ai, moi j'aurais -je vous dire : voil\u00e0, il y a des gens, il y a les voitures moi c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9galement, voil\u00e0 c'est tout partir alors je veux dire on fait vite le tour. \r\nJ'\u00e9coute moi je comme toi, oui, je connaissais m\u00eame que une Samaritaine enti\u00e8re de savoir humain un bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [88%] :\r\nJustement penser que l'amour aveugle visiblement mais elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:43) [74%] :\r\nLa m\u00eame derni\u00e8rement, j'ai entendu une phrase qui m'a beaucoup plu qu'on a dit : \u00e0 force de regarder l'amour, il a, il ne il aveugle je sais plus comment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [75%] :\r\nEt pourtant elle est avocate, hein c'est \u00e7a fasse son m\u00e9tier et les avocats sont habitu\u00e9s \u00e0 percer les les gens non la conception qui avec elle, refuse de voir qu'il est r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [87%] :\r\nJe crois qu'elle refuse parce qu'elle est trop dans un 1er temps amoureuse, puis dans un 2\u00e8me temps elle enceinte, donc je pense que c'est trop dur de de s'avouer qu'elle s'est tromp\u00e9e et puis apr\u00e8s, elle est sous l'emprise des m\u00e9dicaments, il est dans une spirale infernale dans un enfer et en plus, plus elle souffre, plus elles sont qui peut s'en servir contre elles perdent la garde de son enfant, etc, donc c'est le chien qui se mord la queue, quoi, et puis je pense que si elle a attendu beaucoup avant elle le dit d'ailleurs, elle est, elle, attendue tant d'ann\u00e9es avant de s'engager donc elle veut pas s'avouer que \u00e7a servait \u00e0 rien d'attendre autant d'ann\u00e9es, quoi, en fait, c'est vraiment tromp\u00e9, c'est vrai, on le ch\u00e8ques quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:43) [84%] :\r\nMais je me dis aussi en tant qu'avocate, les avocats libyens d\u00e9fendent l'ind\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:46) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai choisi qu'elle fasse un m\u00e9tier d'avocate, c'est que je trouvais qu'elle devenait son concurrent avocat en fait ce qui a \u00e9t\u00e9 capable de d\u00e9fendre le pire comme le meilleur dans son dans sa vie professionnelle et puis elle ne pas que \u00e7a, \u00e7a va rien de le d\u00e9fendre, mais bon, quand on parle avec les avocats, moi j'adore ce m\u00e9tier, je vais souvent assist\u00e9 \u00e0 des concours d'\u00e9loquence, ce que j'aime voir chez eux c'est qu'en fait ils ont aucun jugement sur qui ils d\u00e9fendent parce que leur passion avant tout, c'est pas de d\u00e9fendre, c'est pas la passion de la justice, c'est la passion d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:19) [79%] :\r\nPeu importe qui ils d\u00e9fendent, ils aiment d\u00e9fendre c'est une nuance tr\u00e8s importante et je trouve \u00e7a chouette par rapport \u00e0 \u00e0 Tony la une malformation professionnel, je pense \u00e0 argent se de \u00e7a oui notre absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:34) [85%] :\r\nComment, comment justement le le tournage dans ce centre du c\u00f4t\u00e9 de du Cap Breton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:40) [83%] :\r\nC'est normal, assez classiquement moi non, \u00e0 part que j'avais, j'avais \u00e9t\u00e9 dans le centre, 6 mois avant pour voir un petit peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour d\u00e9crire le quotidien je vous cache pas que son arriv\u00e9e avait un petit peu plus de sc\u00e8ne qu'on a tourn\u00e9 dans centenaires ont donn\u00e9, il fallait faire des choix sur pareil et rencontr\u00e9 pas mal de bless\u00e9s la bas qui m'avait vraiment amus\u00e9 et tout, et donc \u00e0 certains, je leur ai propos\u00e9 de revenir pour jouer de donc ce qu'on voit dans le film, qui sont bless\u00e9s, ce ne sont pas Des secteurs professionnels, ils sont devenus maintenant ils ont des agents, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:15) [88%] :\r\nFran\u00e7ois point si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [82%] :\r\nAh ben oui, je pense que n'importe qui qui n'est pas acteur du jour o\u00f9 il peut devenir une fa\u00e7on quand m\u00eame, c'\u00e9tait un visionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:29) [71%] :\r\nPr\u00e9sente c'est la fin de la s', bienvenue dans ma modeste aussi loin que porte ton regard parce que choisir ce que tu veux, c'est pour toi, non, c'est pourquoi c'est pour moi, Joseph et moi. \r\nAinsi 33 d\u00e9cret prendra sa dans sa vie, pourquoi Renault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [65%] :\r\nH\u00e9sitaient pas ce sur sa note, on a l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [90%] :\r\nDans ce Brazil de Couleur 3 on est toujours en compagnie de Ma\u00efwen, film qui lors du dernier Festival de Cannes a re\u00e7u les honneurs du jury, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour Emmanuelle Bercot ou r\u00e9compense justifi\u00e9e dans cet \u00e9l\u00e9ment d'interview, on va justement parler de l'actrice, r\u00e9alisatrice Emmanuelle Bercot de son travail avec les non- professionnels du film, il y en a dans le centre de r\u00e9\u00e9ducation notamment, c'est ce que Ma\u00efwen nous pr\u00e9ciser plus haut, on pourrait penser qu'en pareil cas, lorsqu'il s'agit de jouer avec des novices, l'actrice, l'acteur se doit d'\u00eatre encore plus \u00e0 l'\u00e9coute que d'habitude, apparemment, Emmanuelle Bercot, n'a pas fonctionn\u00e9 comme \u00e7a Ma\u00efwen pour nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:27) [80%] :\r\nNon, non, je ne peux pas dire que c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute c'est \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me avec elle, c'est que vous ne comprenez pas pourquoi j'avais choisi comprenait parce qu'elle faisait dans ce film, pourquoi elle et pas une autre plus joli et plus glamour, plus connu plus ceci, plus cela et donc elle s'est enferm\u00e9e dans l'incompr\u00e9hension, d'\u00eatre sur ce film et l'a plac\u00e9 son incompr\u00e9hension dans un mutisme et \u00e0 la cible en concentration sa concentration, elle a donc appris le sc\u00e9nario triplement par coeur, elle s'est document\u00e9, elle, elle est l\u00e0, j'avais vu un jour que la notaire de choses manuscrite, j'\u00e9tais tr\u00e8s peu, savoir ce qu'il pouvait dire et du coup ne telle pression que apr\u00e8s, effectivement, son plateau, elle \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9coute, elle \u00e9tait enferm\u00e9e dans ses notes dans sa chronologie des sc\u00e9narios dans le plan de travail tout et c'\u00e9tait difficile de la sortir de de toute cette concentration fait c'\u00e9tait alors que Vincent avait d\u00fb lire une fois ou 2 le sc\u00e9nario, il est m\u00eame sur le tournage avait tout oubli\u00e9 ou en tout cas nous faisait croire et il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute, donc ces 2 mani\u00e8res de travailler tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'\u00e9tait plus facile pour moi avec Vincent dans le sens o\u00f9, quand, par la pression et c'\u00e9tait pas mais il a tout \u00e0 fait sa mise en sc\u00e8ne dans sa t\u00eate, du coup, il \u00e9tait beaucoup plus mall\u00e9able, voyez manipulable alors que elle, elle s'\u00e9tait mis trop de pression et comme elle est r\u00e9alisatrice aussi et qu'peu parce, emp\u00eacher de regarder comment la technique fait, elle, ne l'oubliez jamais, qu'elle \u00e9tait film\u00e9e or Vincent ce qui \u00e9tait fou, c'est que il \u00e9tait dans une telle concentration que parfois, quand je dis coup\u00e9 \u00e7a le g\u00eanait parce qu'ils vivent, c'est c'est pas que je vois c'est qu'ils vivaient, ils vivaient laissez pour vous, comment g\u00e8re enfant tant qu'le metteur en sc\u00e8ne comme de mani\u00e8re si diff\u00e9rente de marge, on verrait difficilement j'ai pas j'ai pas mentir, c'est tout, parfois je m'\u00e9merveille mais bon moi je, je trouve que j'ai une qualit\u00e9, c'est que je triche pas avec ce que je re\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire quand j'\u00e9tais contente il le voyait ai pouss\u00e9 des cris JT, vraiment, je faisais des, des, des, tout, je n'\u00e9tais beaucoup d'emphase, mais alors que j'\u00e9tais pas content tr\u00e8s \u00e7a, voyez, vous avez pu voir je, je, vraiment je, je dis les choses comme \u00e7a, on ne s'embarrasse pas, on a essay\u00e9 de d'avoir des sous- titres par les gens mais qui un bon \u00e9tat vous pourquoi mais la r\u00e9animation non, on est dans le travail, je suis pas content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [80%] :\r\nEt \u00e7a, c'est, c'est c'est parfait, c'est ces 2 mani\u00e8res d'appr\u00e9hender chacun ce ce tournage l\u00e0 ces ces, ces personnages -l\u00e0, \u00e7a correspond peut-\u00eatre \u00e0 la psychologie des 2 personnages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:14) [96%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que c'est ce que je me suis dit aussi je me suis dit bon, c'est l'histoire d'une fille qui ne comprend pas ce qu'elle fait non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:19) [72%] :\r\nC'est pas, c'est vrai, mais bon, parfois, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s embarrassant parfois elle \u00e9tait bloqu\u00e9e ce n'est pas un niveau de blocage, je sais qu'on peut pas tourner, il ne sortait pas de selon. \r\nDans le personnage d'\u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 No\u00ebl, o\u00f9 pour une bo\u00eete roule \u00e0 la campagne, c'est une sc\u00e8ne que j'avais enlev\u00e9 du sc\u00e9nario de l'avait jamais et puis pendant le tournage, monsieur rendu compte, j'ai fait une erreur de l'enlever, donc j'ai remis mes sans lui dire donc est pas dialogue donc je suis arriv\u00e9 sur le tournage, j'ai dit voil\u00e0, tu vas faire \u00e7a, tu veux dire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, on y va et donc, comme \u00e0 la belle rien pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la g\u00e9nial d\u00e8s la 1\u00e8re reprise et je pense que une des raisons pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial, c'est qu'elle a pas eu le temps de faire par sa mise en sc\u00e8ne et donc elle \u00e9tait absolument manipulables de tous les c\u00f4t\u00e9s quoi vraiment abandonn\u00e9 l\u00e0 pour le coup, mais c'\u00e9tait pas le choix parce qu'on avait pas pu c'est parce qu'on va les faire donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:16) [70%] :\r\nOn a jamais faire lire Lendl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:18) [82%] :\r\nL\u00e0 parce que \u00e7a, oui, enfin, mais apr\u00e8s, c'est ma fa\u00e7on de travailler, face \u00e0 sa fa\u00e7on de travailler qui fait que \u00e7a frotter un peu, mais bon, au final, oui, je trouve, je l'adore, donc il me suit, c'est la plus belle r\u00e9compense que j'ai, c'est-\u00e0-dire qu'elle soit, quel est le prix que c'\u00e9tait quand m\u00eame inou\u00ef et puis le discours qu'elle m'a fait un jour, j'ai ressenti beaucoup de gratitude, \u00e7a compense a d'ailleurs avec son ingratitude sur le plateau, parce que comme je vous ai dit -elle par les pages avocate la guerre qui \u00e9taient pas contentes alors que Vincent \u00e9tait plein de, de, d'attention, d'amour, le journal anniversaire me fait une petite surprise a fait bouquets de fleurs, elle va durer, donc c'est vrai, je, je, j'avais tendance \u00e0 me dire de qui se contente de faire le film, donc quand il y a eu un prix \u00e0 Cannes, \u00e7a a remis un Pel\u00e9 les choses en place, on fait pas les filles pour avoir la gratitude, mais peut-\u00eatre que j'ai ce d\u00e9faut, l\u00e0, c'est que j'aime bien, j'aime bien qu'on reconnaisse vis-\u00e0-vis des acteurs tout ce que j'ai fait pour eux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [96%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence avec Ma\u00efwen aujourd'hui sur Couleur3 dans ce Brazil, l'actrice r\u00e9alisatrice nous explique d\u00e9sormais \u00e0 quel moment elle a senti comme qui dirait un d\u00e9clic pour passer le cap de la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [87%] :\r\nEn fait, le spectacle que j'avais fait l'an 2001, c'\u00e9tait un spectacle que j'avais \u00e9crit, donc j'ai j'avais particip\u00e9 \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, parce que il y avait quelqu'un qui regarde, qui la mise en sc\u00e8ne avec moi, mais c'\u00e9tait vraiment mon spectacle inspir\u00e9 de ma famille etc, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de la mise en sc\u00e8ne, c'est de la mise en sc\u00e8ne sur sc\u00e8ne, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super, mais je me voyais absolument pas dirig\u00e9, je pensais que j'allais \u00e9crire d'autres spectacles comme Philippe Caubert \u00e7a allait devenir des esp\u00e8ces d'\u00e9pisodes comme \u00e7a, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et puis, contre toute attente, des producteurs qui sont venus me voir pour me proposer de faire un court m\u00e9trage tir\u00e9 de l'histoire du spectacle, j'\u00e9tais ravi, j'ai fait le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:09) [76%] :\r\nCourt-m\u00e9trage mais en essayant de copier comment travailler des sauterelles d\u00e9saccords, donc j'avais mes petits petits cahiers avec mes des savants d\u00e9coupage les bonnes r\u00e9p\u00e9titions au bon moment et tout \u00e7a, qu'il s'appr\u00eate \u00e0 envoyer film je, je trouve \u00e7a pique, \u00e7a prenait pas mayonnaise prenait pas quoi et puis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:32) [82%] :\r\nTr\u00e8s en tant qu'actrice ai travaill\u00e9 pour Lelouch et en le voyant travailler, je me suis dit mais en fait il y a pas une seule fa\u00e7on de faire des films, il y en a plein et je me suis dit en fait, \u00e7a me donne trop vite de recommencer, de refaire un tsunami vraiment la pr\u00e9occupant absolument pas de la fa\u00e7on acad\u00e9mique de faire des films, et donc j'ai \u00e9crit, pardonnez -moi, qui vintage aussi la mise en page \u00e9tait absolument pas comme un sc\u00e9nario classique certes, c'\u00e9tait compl\u00e8tement dialoguer mais ce dialogue comment et je savais aussi que personne allez. \r\nMe produire, donc je me suis auto- produit avec les sujets avaient veill\u00e9 sur le spectacle et puis de fil en aiguille, etc, le film est sorti mais je pensais vraiment pas qu'il allait sortir je le faisais pour moi le probl\u00e8me que vous avez pris go\u00fbt \u00e0 la r\u00e9alisation, et vous avez poursuivi que Balzac pardonnez -moi que j'adorais, oui, oui au montage monsieur dire mais les tout ce qu'on peut faire extraordinaire franchement, c'\u00e9tait un moment dans ma vie en plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:28) [81%] :\r\nTout il me manquait une passion autre que celle de mes enfants, j'ai d\u00e9couvert qui je pouvais pas que vous \u00e9panouir en \u00e9tant une non r\u00e9unis pour ce qui qui fallait quelque chose d'intellectuels qui ne regarde que moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:45) [71%] :\r\nParler du montage, l\u00e0 j'en viens sur mon Roi c'est vrai que tous les films s'dont on montage et c'est d\u00e9j\u00e0 la pression encore plus vrai se r\u00e9\u00e9crivent au montage, mais j'ai impression c'est encore plus vrai pour pour un film comme Mauroy. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:57) [81%] :\r\nEn l'occurrence c'est le montage le plus difficile que j'ai eu affaire, or \u00e7a il y a dur\u00e9 11 mois d\u00e9j\u00e0, j'ai eu une 1\u00e8re \u00e9quipe avec, je ne suis pas entendus, on a arr\u00eat\u00e9 n'ai trouv\u00e9 un autre, on a d\u00fb donc tout recommencer, tout est \u00e0 revoir, donc c'est \u00e9puisant de d'avoir la de revoir tous les rochers tous ces coins l\u00e0 ce d\u00e9tails et puis une fois que le film \u00e9tait mont\u00e9 \u00e7a ne prenait pas, il y avait un probl\u00e8me de, de, de, de rythme de point de vue de il y avait plein d'chose que j'avais essay\u00e9 de faire au moment de l'\u00e9criture et du tournage qui ne passait pas au montage, donc les intentions que j'avais voulu obtenir passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, soudain, un exemple, le personnage de Tony \u00e9tait beaucoup plus hyst\u00e9rique qui et dr\u00f4le et dans des situations dramatiques, elle r\u00e9ussissait \u00e0 tourner \u00e7a \u00e0 l'humour et \u00e7a moi je pensais que c'\u00e9tait encore plus dramatique, par exemple la sc\u00e8ne aller dans l'appartement de Georgio il a choisi soi-disant un petit meuble, etc, dans la sc\u00e8ne au dans le film on voit visiter l'appartement, elle est tr\u00e8s silencieuse en fait au sc\u00e9nario, elle disait. \r\nAh bah oui, bah, bien s\u00fbr, petits pourquoi pas d'\u00eatre all\u00e9 3 offres qui, au sein des bouteilles devant ben oui je comprends ta beaucoup de clients recevoir et en fait quand je la dirigeais, j'\u00e9tais s\u00fbr de moi en disant en la dirigeant avec ce ton -l\u00e0 en pourcent que \u00e7a laisse aller trop angoissant tout mais qu'on allait \u00eatre acquis \u00e0 sa cause et en fait au au elle autre chose, donc c'est pour \u00e7a que les acteurs, parfois ils peuvent d\u00e9placer les les intentions du metteur en sc\u00e8ne, en fonction de leur temp\u00e9rament, c'est que tout dans le coup, elle compte elle devient on avait suspendu foutu une claque et lui dire, mais c'est normal que qui se cassent trop chiante donc cette intention -l\u00e0 passer par il y a plein d'autres exemples que je pourrais vous citer mais c'est pour vous dire \u00e0 quel point \u00e0 l'\u00e9criture et au tournage, on tente des intentions des choses des, des, des ambiances de jeux de lumi\u00e8res de manger le truc seront contents montage que ben sur telle et telle trop qu'on s'est plant\u00e9 par compte, il y a un trou qu'on n'a pas vu venir, c'est je vous dis ma porte non, histoire de l'accident qui serait peut-\u00eatre mieux carr\u00e9ment au d\u00e9but du film, alors que \u00e7a arrive \u00e0 la fin h\u00e9 bien tout d'un coup, TAC, \u00e7a, on se rend compte qu'on n'est plus acquis \u00e0 sa cause, qu'on est plus avec elle, le fait de savoir d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui s'est pass\u00e9, on n'est pas dans le suspense, on ajuste, on est juste dans la reconstruction d'un puzzle, voyez, j'ai appris plein de choses en justement, en confrontant \u00e0 la difficult\u00e9 du du montage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [81%] :\r\nTa\u00efwan, r\u00e9alisatrice de mon Roi avec l'impeccable du Vincent Cassel, Emmanuelle Bercot, avec aussi Louis Garrel et Gilles de Lebescon bon roi, un film \u00e0 voir au cin\u00e9ma, il est sorti mercredi en salle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:41) [82%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T13:46:57Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Besco, Ma\u00efwenn", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-448EA367-52B3-487B-886E-5BF8FBD13E67", "internalArchiveId": "448EA367-52B3-487B-886E-5BF8FBD13E67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique improvis\u00e9e et am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: Richard Jean, activiste sonore valaisan \u00e0 l'occasion des 35 ans du collectif l'oil&oreille. Un concert sous le signe de la fougue ind\u00e9modable des troublions am\u00e9ricains que sont Zorn, Nancarrow ainsi que la cr\u00e9ation de la compositrice Liza Lim \"Speak be silent\" pour violon et ensemble. Le violoniste David Grimal et Liza Lim sont au micro d'Anne Gillot.", "durationSec": 6915, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "improvisation"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 25.10.2015", "Musique improvis\u00e9e et am\u00e9ricaine / MAV_2015-10-25T22:03:45_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 25.10.2015", "Musique improvis\u00e9e et am\u00e9ricaine / MAV_2015-10-25T22:03:45_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Richard Jean, activiste sonore valaisan \u00e0 l'occasion des 35 ans du collectif l\u2019\u0153il&oreille.\n\nUn concert sous le signe de la fougue ind\u00e9modable des troublions am\u00e9ricains que sont Zorn, Nancarrow ainsi que la cr\u00e9ation de la compositrice Liza Lim \"Speak be silent\" pour violon et ensemble. Le violoniste David Grimal et Liza Lim sont au micro d'Anne Gillot.", "Invit\u00e9: Richard Jean, activiste sonore valaisan \u00e0 l'occasion des 35 ans du collectif l\u2019\u0153il&oreille.\n\nUn concert sous le signe de la fougue ind\u00e9modable des troublions am\u00e9ricains que sont Zorn, Nancarrow ainsi que la cr\u00e9ation de la compositrice Liza Lim \"Speak be silent\" pour violon et ensemble. Le violoniste David Grimal et Liza Lim sont au micro d'Anne Gillot."], "variantIds": ["ece-7157661", "ece-7157660"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-25T11:52:46Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt par la fougue ind\u00e9modable des troublions am\u00e9ricains que sont d'Zorn un homme calme et Zappa \u00e7a va d\u00e9m\u00e9nager sous le contr\u00f4le d'Alain Perreault est en r\u00e9gie, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [70%] :\r\nIl il est devenu \u00e7a j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [88%] :\r\nTout a commenc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 l'\u00e9poque pr\u00e9sentait une mode de musique pour tous par tous, pop, rock, jazz, de la musique qui faisait comme un cri de r\u00e9volte et de libert\u00e9, quelques ann\u00e9es plus tard, en 1982 le collectif le et le rail, voit le jour, un collectif pour le jazz et les musiques improvis\u00e9es cr\u00e9\u00e9 par vous Richard Jean et quelques amis, bonsoir, bonsoir, on va commencer l'\u00e9mission avec vous pour c\u00e9l\u00e9brer dignement ses 35 ans, du collectif li\u00e9 \u00e0 l'oreille un collectif musical mais qui, comme son nom l'indique, ne comble pas uniquement nos bourde mais aussi nos yeux et ceci depuis le d\u00e9but je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, totalement, alors on a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 soit par la vid\u00e9o, soit par la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nDonc, les concerts, la musique et le visuel, le th\u00e9\u00e2tre, la danse se sont toujours c\u00f4toy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [92%] :\r\nVoil\u00e0 mais pas obligatoirement interp\u00e9n\u00e9trer, hein, c'est-\u00e0-dire on pouvait manifester quelque chose dans le cadre d'une Exposition ou invers\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [88%] :\r\nAlors vous allez nous expliquer tout \u00e7a dans dans quelques instants, et apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 les derni\u00e8res bougies nous vous emm\u00e8nerons au concert que donnait l'ensemble contre pour son ouverture de saison un concert enregistr\u00e9 le 25 septembre 2015, qui rassemblait les r\u00e9volt\u00e9s de la musique contemporaine, les mauvais gar\u00e7ons, Frank Zappa, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par les musique d'avant- garde qui avoue une fascination pour Edgard Var\u00e8se compositeur de g\u00e9nie satirique critique impitoyable de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine contre Jean jouer des extraits de de Yellow Shark, une oeuvre de 1992 composer une ann\u00e9e avant sa mort qu'il \u00e9crivit pour l'ensemble Moderne de Francfort, le programme continuera sur ce ton subversif avec la musique de John Zorn qui \u00e0 composer une symphonie, chambre 1998 alors qu'on le conna\u00eet surtout dans le domaine du jazz exp\u00e9rimental mais surtout dans ce programme et il y a la musique d'un compositeur qui \u00e9tait encore presque inconnue il y a quelques ann\u00e9es, colonne Name Caolo, consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un grand novateur, hein, le consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs du XXe si\u00e8cle, ici l'ailleurs inspir\u00e9 de ses Oeuvres pour piano pr\u00e9f\u00e8re son concerto pour piano par exemple que Danone, car on a surtout \u00e9crit pour piano m\u00e9canique des pi\u00e8ces injouable pour un pianiste seul, ce sera donc un arrangement pour 2 pianos, les 6 et 7 pour piano piano m\u00e9canique, nous entendrons ce soir, interpr\u00e9t\u00e9 par Antoine Fran\u00e7oise et St\u00e9phane Wirth 2 interpr\u00e8tes remarquables qui ont su ma\u00eetriser ce clavier bien temp\u00e9r\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, enfin il y aura une cr\u00e9ation de la compositrice sino- australiennes Liza Lim qui fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re en Australie, aux \u00c9tats-Unis et en Europe, elle pr\u00e9sentait un concerto pour violon et ensemble intitul\u00e9 Spike bis, elle invente interpr\u00e9t\u00e9 par David Grimal au violon, nous entendrons tous les 2 en interview \u00e0 propos de l'oeuvre en guise d'entracte de ce concert. \r\nPour l'heure, c'est avec vous que nous commen\u00e7ons Richard Jean en musique, vous nous avez propos\u00e9 une formule pour ce d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez apport\u00e9 un enregistrement que nous entendons, il s'agit d'un concert du collectif le oeil et l'oreille au p\u00e9nitencier de Sion, je crois en 2010, ce concert va nous accompagner durant toute interview parfois nous l'\u00e9couterons parfois nous parlerons dessus, vous m'avez dit je vous invite \u00e0 venir jouer avec moi, c'est joli, mais tout \u00e0 fait c'est \u00e7a si vous ne trouvez pas un peu irrespectueux de parler sur un concert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [86%] :\r\nNon, non, pas du tout, je pense que je suis de plus en plus convaincu que l'instant concert un un privil\u00e8ge que l'on doit prendre dans du Direct, apr\u00e8s c'est autre chose, l'enregistrement, c'est un autre regard sur une oeuvre qui s'est pass\u00e9 telle jour telle date \u00e0 telle heure dans tels lieux je pense que le le lieu et on va dire la caisse de r\u00e9sonance, non c'est c'est l'instrument m\u00eame de de ce qui s'est pass\u00e9, donc quand on est en dehors de \u00e7a, on a une chance d'avoir du boulot qu'est -ce que vous dire des marques un peu des traces comme \u00e7a mais pas, on \u00e9tait dans concert concert, c'est plus une v\u00e9rit\u00e9 absolue, l'enregistrement non plus, donc c'est int\u00e9ressant de pouvoir tout combin\u00e9 et offrir aussi la possibilit\u00e9 de dire selon le plus nature possible on on va pas tricher avec avec son papa, faire croire aux gens que c'est le moment de m\u00e9diter, non pas du tout, on peut parler comme \u00e0 la maison, on invite des amis, on met un disque et puis on boit un caf\u00e9, on papote et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [87%] :\r\nIl y en avait dit ce que nous faisons est simple et dans l'id\u00e9e des gens quand on parle de musique improvis\u00e9e, c'est pas la simplicit\u00e9 qui vient \u00e0 l'esprit, c'est plut\u00f4t une musique prise de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, c'est vrai que c'est le le 1er regard et je pense que depuis le d\u00e9but en tout cas pour l'oeil et l'oreille et puis le m\u00eame dans le dans le travail que j'ai essay\u00e9 de d'\u00e9laborer, il y a cette id\u00e9e du partage avec tout le monde, moi j'ai des souvenirs ou ou ma m\u00e8re qui est qui chanter du Piaf, elle, elle venait, disait mais c'est quand il \u00e9trange, ce que vous faites est -elle arriv\u00e9e \u00e0 rentrer et \u00e0 vivre ne nous histoire et puis quand je dis ma m\u00e8re, je pourrais dire plein de gens, m\u00eame des gens qui n'ont jamais c\u00f4toy\u00e9 la musique contemporaine ou ou d'autres formules mais qui viennent et qui on l'aurait \u00e9t\u00e9 mis en curiosit\u00e9 comme \u00e7a et et et il se passe des choses, et apr\u00e8s bon bah si James h\u00e9 bien s'ils aiment pas \u00e7a fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que, durant cette interview de de temps en temps, on va pouvoir peut-\u00eatre \u00eatre attir\u00e9e par quelques sons, et donc on tendra l'oreille, on s'arr\u00eatera, on \u00e9coutera un petit moment, en silence, puis on reprendra notre conversation Richard Jean vous appelle Richard joue Monsieur Jean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [86%] :\r\nLe le le gag, le gag, monsieur Jean vient qu'\u00e0 un certain moment il a fallu chercher une petite r\u00e9f\u00e9rence pour ouvrir un site et je me suis dit ben tiens, pourquoi pas, WW monsieur Jean Point CH et de l\u00e0 est n\u00e9e l'orchestre en n\u00e9 en 1989 l'orchestre de Monsieur Jean. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [87%] :\r\nAvant qu'on parle des d\u00e9buts de ce collectif le oeil et l'oreille, dites -moi qui on entend dans cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait du bonheur parce que on avait d\u00e9cid\u00e9, on a eu la chance \u00e0 Sion, d'avoir le Mus\u00e9e cantonal qui avait fait un hommage \u00e0 la \u00e0 la peinture abstraite des ann\u00e9es 60 jusqu'aux ann\u00e9es 70, m\u00eame un peu plus t\u00f4t et ils avaient expos\u00e9 dans tout le p\u00e9nitencier et en sachant \u00e7a, je me suis dit mais une autre musique aussi L effet d'abstraction et l\u00e0 le m\u00eame vie un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:24) [87%] :\r\nSi on prend Cage jusqu'\u00e0 nos jours, etc, je me suis dit ce serait int\u00e9ressant de mettre en parall\u00e8le, d'o\u00f9 le titre de notre de notre travail qui l'abstraction lyrique abstraction hier voil\u00e0 avec \u00e7a devient, \u00e7a devient un lien \u00e0 la musique et on a eu beaucoup de chance parce qu'on nous a donn\u00e9 carte blanche et on a pu faire 3 immenses concert occuper toute l'Exposition est ah c'\u00e9tait pas le nom, peintres, mais c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 avait une ampleur qui est une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [60%] :\r\nCe qui \u00e9tait beaucoup plus alors les affiches, ben il suffit de de le lire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [74%] :\r\nVoil\u00e0, mais il y en a \u00e9norm\u00e9ment, un Jacques Demierre, le pianiste Jacques Demierre Isabelle Duthoit, clarinettiste qui sous la rame score clarinette Dominique Lazaro saxophone Norbert Lang \u00e0 l'\u00e9lectronique, J\u00e9r\u00f4me Notin platine Fr\u00e9d\u00e9ric dites -moi Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [82%] :\r\nIl fait, c'est un travail avec sur le sur le l'Ars\u00e8ne \u00e9lectronique vous a l\u00e2ch\u00e9 en cours de route d'ailleurs, c'est un peu dommage pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [80%] :\r\nJ'ai fait Charlotte fougue \u00e0 l'alto G\u00fcnter M\u00fcller, l'\u00e9lectronique, on nous dit G\u00fcl \u00e0 la batterie et Nina. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est, j'esp\u00e8re qu'on aura le le le temps d'entente pour moi c'\u00e9tait une contrebassiste de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, l'enveloppe l\u00e0 encore de la contrebasse, elle se laisse manger par la contrebasse la rivale jouer 3 notes \u00e0 la fois elle chante encore porte sur on est on est une grande joie, les rendre pourrait se poser des questions devant ce petit travail de cette jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:01) [71%] :\r\nJe dis, je ne l'ai pas aussi que \u00e7a, c'est vrai que j'entra\u00eene les \u00e9couter et Lionel Market il y Yoko et g\u00e2chis au mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 rien connu assumer ses directrice voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment c'est une dans ce but au et je pense que son travail peut-\u00eatre aurait m\u00e9rite encore plus de vision, mais nous on l'a eu la chance de l'avoir 3 ou 4 fois et c'est vraiment une dans ce ce qui rentre dans le monde du son, elle a dit une phrase qui est terrible, mais le but\u00f4 pour elle c'est c'est les morts qui continuent de danser et je pense que notre musique dont les silences dans le rapport au vide, on est pas mal dans mon, dans ce monde l\u00e0 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [86%] :\r\nIl y a aussi, Pierre M\u00e9a tant que l'on conna\u00eet bien et Christopher est \u00e0 la batterie, donc s'\u00e9taient, en 2010 dans la prison, l'ancienne prison l'ancien p\u00e9nitencier \u00e0 Sion, peut-\u00eatre, on \u00e9coute un petit moment qu'est -ce que vous en dit tr\u00e8s changeant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [83%] :\r\nOui, allez, on est s\u00fbr, on est sur un passage un peu lent, mais qui, il faut tend l'oreille, ah oui, j'aurais envie de dire aux gens, essaye d'imaginer il y a de l'\u00e9pinette ou doit entendre l'\u00e9pinette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [66%] :\r\nJ'ai jamais r\u00e2l\u00e9 voil\u00e0 Jacques Demy football \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:05) [80%] :\r\nRichard Jean l\u00e0 bien entendu votre parfaitement m\u00eame la contrebasse aussi sans probl\u00e8me, je pense que la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:12) [92%] :\r\nIl y a un rapport qui est tr\u00e8s extraordinaire dans ce travail que nous avons fait ce ce ce jour- l\u00e0, parce que d'abord, la seule composition c'est l'invitation donc on on s'invite \u00e0 venir jouer Tadjoura Taylor etc et ensuite on va se dire : bah moi qui ont des dans une prison et et l\u00e0 il y a eu un un rapport tr\u00e8s fort entre les les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [87%] :\r\nChronique et l'acoustique et quand j'ai dit tout \u00e0 l'heure l'\u00e9pinette c'\u00e9tait quand on sait le volume et la force qu'on peut faire avec une \u00e9pinette, elle \u00e9tait dans le m\u00eame \u00e9quilibre que l'\u00e9lectronique de n'importe quel que soit le ET ou n'importe, de neige Direct. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [78%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral c'est l'Otan dans son du voil\u00e0 exactement, mais l'\u00e9coute \u00e9quilibre \u00e9quilibre tout cela donc ce disque para\u00eet pour cet anniversaire pour ses 35 ans on arrive juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [85%] :\r\nPas le sortir prendre en regrettant voulait faire 2 choses : on voulait faire un livre pour cet anniversaire et ce disque qui sera 3 en fait, ces 3 moments on a des photographes, des amis qui ont fait un superbe boulot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:09) [82%] :\r\nMais je l'ai entre les mains, c'est absolument magnifique, un magnifique des photos, on a l'impression d'y \u00eatre, quand est -ce qu'on pourra la voir se dit alors en marche en mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [86%] :\r\nEn mars, c'est s\u00fbr, voil\u00e0 le Live qui va raconter l'histoire de l'oeil et l'oreille et puis les 4 volumes de donn\u00e9es de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est quasiment, pour l'anniversaire entend c'est entendu musique improvis\u00e9e, non, c'est un autre calendrier, je la ce qu'il faut dire aussi, c'est qu'on peut profiter des concerts, des concerts anniversaires jusqu'au 8 novembre en tout cas des installations, ce sera le finissage le 8 novembre donc en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [88%] :\r\nEncore des concerts le 30 avec Charlotte ou Guillaume dit virgule Isabelle Duthoit et Franz outing, le 31 Pierre Mari\u00e9tan et voit solo le 6 novembre Christophe Bertin, vous \u00eates solo le 7 novembre ainsi que Lionel et Xavier Garcia tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9glise des j\u00e9suites \u00e0 Sion, dans la cave du th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re, donc il faut absolument se d\u00e9placer pour cet anniversaire, la 2\u00e8me version du collectif le oeil et l'oreille, on va parler un petit peu de cette naissance parce que ce collectif n\u00e9 dans un climat assez propice foisonnant, vous dites que tout a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 dans un climat de r\u00e9volte et de libert\u00e9 Richard Jean vous dites m\u00eame que vous \u00eates activiste de l'oeil et l'oreille, donc c'est un v\u00e9ritable engagement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [92%] :\r\nOui, un baiser, \u00e7a je le d\u00e9fends vraiment en opposition justement \u00e0 tout ce que vous avez dans l'industrie ou les grands commerces. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:38) [82%] :\r\nDit le festival. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [86%] :\r\nNe fonctionne gr\u00e2ce aux b\u00e9n\u00e9voles, h\u00e9 ben non c'est pas suffisant, je pense qu'il faut l'\u00e2me, il faut la force, il faut l'Intelligence et c'est \u00e7a \u00eatre activiste et avoir ce souci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:52) [80%] :\r\nVous aviez un texte \u00e0 nous les riches, oui j'aime particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'ai eu envie de lire ce texte parce que, au moment o\u00f9 nous \u00e9tions en train de travailler, on est on est actuellement 8 \u00e0 bosser sur ce projet de de l'anniversaire et tout d'un coup, je suis tomb\u00e9 sur ce texte que je vais vous dire on c'est hors de r\u00e9sistance \u00e0 l'int\u00e9grisme ou terrorisme \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'absurdit\u00e9 \u00e0 l'amaigrissement de la pens\u00e9e \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'injustice au conservatisme \u00e0 l'extr\u00e9misme au totalitarisme aux conventionnels isme, nous opposons la musique la la cr\u00e9ativit\u00e9, le go\u00fbt du risque, le respect, l'acharnement la beaut\u00e9, la continuit\u00e9 l'ouverture, la nature, la pers\u00e9v\u00e9rance, la justice le partage l'\u00e9galitarisme, le texte et de Michel Levasseur, qui est le directeur du fameux festival Victoriaville au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [83%] :\r\nCe texte l\u00e0 Richard Jean est ce qui vous para\u00eet encore plus pertinent aujourd'hui, il y a 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [87%] :\r\nOui, oui, c'est c'est ce souci de r\u00e9sistance, je crois que la notion m\u00eame sous la forme d'une r\u00e9sistance \u00e9lectrique c'est important avant que tous nous p\u00e8te dans les mains de de jouer assez r\u00e9sistances ces jeux, je suis convaincu que, \u00eatre attentif \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration d'artistes, \u00eatre attentif \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de musiciens pas les enfermer dans dans des contraintes j'ai dire commercial c'est peut-\u00eatre pas le bon mot mais mais dans des contraintes, quelle qu'elle soit, plut\u00f4t que d'enfermer les gens dans des contraintes, il serait bon de, de, d'entendre la libert\u00e9 que proposent les artistes, je crois qu'elle est saine et elle est, elle est, elle est faite avec le coeur, c'est pas de moi mais c'est L\u00e9o Ferr\u00e9 qui dit le plus beau mot dur au monde, c'est l'amour et seulement amour et je pense que le ce que nous proposent des artistes aujourd'hui, en tout cas dans la f\u00eate de l'oeil et l'oreille, il y a 41 peintres, sculpteurs, vid\u00e9astes, il y a 20 8 musiciens, tous sans exception au r\u00e9pondu oui \u00e0 l'appel et je vous jure, ils viennent pour pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:05) [86%] :\r\nEt c'est une une \u00e9norme entreprise, le collectif Les \u00e0 l'oreille, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, avec des projets qui peuvent prendre le temps de de se de s'organiser, il n'y a pas de choses tous les 6 mois au pas de saison \u00e2prement parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [88%] :\r\nMais il y a, il y a eu une option \u00e0 partir de 89, on s'est dit : il faut qu'on essaye de faire quelque chose, tous les 5 ans et on a 5 ans pour alors pendant 5 ans, ce qui se passe et qu'on va invit\u00e9 \u00e0 Orchestre va rencontrer d'autres musiciens, on va les jouer quelque part, on va trouver quelqu'un, et le tout d'un coup les choses, j'allais dire se se met en forme, comment \u00e7a se se marier, c'est un bon mot aussi et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on se dit tiens il ce serait sympa si dans ce lieu, on a dit la prison, on a fait des choses dans la nature, on a fait des choses aussi dans des salles plus structur\u00e9e des petits th\u00e9\u00e2tres mais sans finalit\u00e9 sur le long terme, on n'est pas en train de vouloir absolument exister en termes \u00e9conomiques, ou en terme de p\u00e9rennit\u00e9, c'est pas tellement le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:12) [88%] :\r\nDonc on est en train de monter une autre maison d'\u00e9dition et une autre maison d'\u00e9dition va s'appeler la trace que tout artiste laisse la marque c'est que, \u00e0 un certain moment, vous allez un peu plus loin, mais l'objet fondamental c'est l'effacement et je pense que cette notion -l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s proche de l'oeil et l'oreille : rassembler des gens mettront en lien des gens dans des lieux qu'on aime et puis savoir que \u00e7a va dispara\u00eetre, mais pas de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, nous sommes vraiment dans un concept de continuit\u00e9 et je pense que plus tard, il y a d'autres qui continueront, c'est juste l'id\u00e9e l'effacement et l\u00e0, c'est que \u00e7a voir dispara\u00eetre pour laisser la place et le r\u00eave \u00e0 1000 autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:55) [79%] :\r\nPourtant, vous n'aimez pas tellement un mettre les choses en bo\u00eete, d'ailleurs, vous appelez les enregistrements des bo\u00eetes de conserve ou les cassettes vid\u00e9o que vous faites appel les \u00e9coutes War, enfin, ce sont des objets vraiment tir\u00e9 les objets, voil\u00e0 qu'on laisse sur une \u00e9tag\u00e8re qu'on non, qu'on \u00e9coute, de temps en temps, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:12) [81%] :\r\nMais tout d'un coup, ils peuvent \u00e0 et peuvent appara\u00eetre situ\u00e9 en train de travailler sur quelque chose et qui dit : c'est marrant, \u00e7a me rappelle, et qui va fouiller de biblioth\u00e8que et tu sors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [82%] :\r\nJuste d'disque c'est celui -l\u00e0 que moi aussi, parce qu'un disque qui n'a aucunement pour le le l'anniversaire de l'oeil et l'oreille un disque c'est c'est le c'est le ciel les disques de AMM tout d'un coup, ils sont l\u00e0, j'ai pochette accroch\u00e9e \u00e0 mon bureau, je me dis maintenant, \u00e7a fait longtemps que j'ai pu lire, \u00e9couter, et ben quand je l'\u00e9coute je leur trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [88%] :\r\nEn train de faire l'anniversaire et je pense qu'il y a la trace et \u00e7a, mais, mais savoir que c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:53) [90%] :\r\nPour moi c'est c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 de d'exister plus tard ou non non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:58) [87%] :\r\nOn a encore plus que quelques minutes ensemble Richard Jean pourrait parler des heures avec vous d'ailleurs, vous reviendrez noir sur Espace donc c'est s\u00fbr et certain pas parler moi peut-\u00eatre un petit peu de de ce qu'on pourra \u00e9couter justement \u00e0 partir du 30 du 31 du sujet de 9, j'ai donn\u00e9 les noms moins avec les fid\u00e8les de de l'oeil et l'oreille interne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [86%] :\r\nOui, mais c'est pas obligatoirement les fid\u00e8les, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est parce que, actuellement, c'est quelque chose comme les cerise sur le g\u00e2teau de cette musique, alors donc pour moi il y a 3 actifs que l'on a, on a vraiment voulu c'est ces sorties pas que par moi, on a des gens de th\u00e9\u00e2tre dans notre chronique et longtemps, on m'a dit mais qui \u00e9limine toujours le texte tu tu sais \u00e7a tombe \u00e0 chaque fois qu'elle contient des choses avec le texte etc, et puis je suis tomb\u00e9 sur un concert de de qu'est -ce que vous avez que Tilbury et qui et faisait un travail sur un un texte de Beckett et \u00e0 partir de l\u00e0, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, en disant \u00e0 mes amis, je crois qu'on a un tuyau pour les textes venus voir et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 regarder autour de nous, donc il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:11) [91%] :\r\nDes textes et les textes, pas des mois, donc je pense que que Vincent Barras a vraiment quelque chose \u00e0 nous dire, je trouve qu'il fait des choses avec ces ces phon\u00e8mes sur les origines du langage et les les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [89%] :\r\nPremi\u00e8res vibrations de la de la corde vocale et puis apr\u00e8s, ben on peut aller plus loin, il y a, il y a, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:29) [70%] :\r\nIsabelle Duthoit ces ces, ces aigu\u00eb sont mis son monde sonore chante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:34) [85%] :\r\nEt puis passer \u00e0 l'extr\u00eame contraire l\u00e0 le respect spirituel dans la dans Gar\u00e7on comme Pierre Mari\u00e9tan, qui arrivent \u00e0 faire vibrer une \u00e9glise avec son ce sa voix uniquement ou bien alors, apr\u00e8s m\u00eame proche du th\u00e9\u00e2tre un Roland Willows quand il commence \u00e0 faire 2 choses qui ont \u00e0 voir avec eux, j'ai dire l'absurde, il est sublime, donc, et l\u00e0 on l'a m\u00e9lang\u00e9 avec Yannick d'Armand qui fait l'\u00e9lectronique avec sa trompette, \u00e7a nous permet de d'arriver \u00e0 l'\u00e9lectronique, c'est ce que c'est vraiment un programme constitu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectronique, vous allez avoir avec eux, Norbert mesurant l'avec Thomas ce Thomas, secr\u00e9taire pour moi et d'une d\u00e9couverte donc et puis, et puis voil\u00e0, et puis il y a quand m\u00eame derri\u00e8re tout \u00e7a, donc cette, cette id\u00e9e de l'\u00e9lectronique, mais aussi de la musique concr\u00e8te et puis un rapport aux origines de de l'oeil et l'oreille c'est que on vient du jazz, on a abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:31) [89%] :\r\nParce qu'on n'\u00e9tait pas noir ni am\u00e9ricain, c'est fait, mais en fait on a quand m\u00eame un groupe qui s'appelle le poste un groupe dont valaisan qui a fait alors justement que j'ai beaucoup aim\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 dans une \u00e9glise dans le Haut-Valais, ils ont pos\u00e9 leur sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:45) [88%] :\r\nNon, et ils ont improvis\u00e9 pendant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:47) [89%] :\r\nPlusieurs jours et ils en ont sorti un CD et l\u00e0, je leur propose de venir faire la m\u00eame chose dans l'\u00e9glise de et puis on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:54) [77%] :\r\nAu monde, \u00e0 qui est qui vient d'avoir un tr\u00e8s gros succ\u00e8s au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:00) [89%] :\r\nQui est qui sont des gens qui travaillent avec des platines mais aussi avec l'extr\u00eame contraire, c'est-\u00e0-dire une trompette, une clarinette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [87%] :\r\nMerci Richard Jean joyeux anniversaire le y oreilles donc c'est \u00e0 suivre, jusqu'au 11 novembre c'est dans plusieurs endroits, c'est l'\u00e9glise des j\u00e9suites dans la cave du th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re il y a de nombreuses choses \u00e0 voir et \u00e0 \u00e9couter son mod\u00e9ration, on se quitte encore sur ces enregistrements qu'est -ce que c'est l\u00e0 qu'on entend se d\u00e9lecte quoi de l'\u00e9pinette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:32) [90%] :\r\nC'est cette fois -ci, on est dans dans le dans les souffles pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:36) [79%] :\r\nM\u00eame en l'air, c'est du soufre que j'aime beaucoup et et vous avez on arri\u00e8re derri\u00e8re, j'aurais envie de dire : il faut \u00e9couter la clarinette puisque les r\u00e9f\u00e9rences sont quand m\u00eame plus acoustique et l'\u00e9crire une chronique et et les sifflements qu'on entend derri\u00e8re ces donn\u00e9es classe vont avec un sax baryton donc il dans des \u00e9lus \u00e9norme et puis voil\u00e0, vous \u00e9coutez sa copie, revenez quand vous voulez Richard Jean bient\u00f4t plaisir \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:12) [88%] :\r\nOu point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:23) [71%] :\r\nEt \u00e7a a suffi. \r\nIl suffit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:38) [57%] :\r\nAh si, si, si. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:43) [71%] :\r\nEt si ce point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:55) [94%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:57) [57%] :\r\nOn est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:15) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:16) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:24) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:32) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:47) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:04) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [87%] :\r\nLa face cach\u00e9e des ic\u00f4nes dr\u00f4le d'introduction pour ce programme de l'ensemble contrechamp enregistr\u00e9e le 25 septembre 2015 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 ce qu'elle disait, une partie importante de la musique am\u00e9ricaine du XXe si\u00e8cle doit sa couleur particuli\u00e8re \u00e0 son rapport de proximit\u00e9 vis-\u00e0-vis de gens jug\u00e9s mineurs Franck Zappa fut une ic\u00f4ne du rock, bien que ces apparentements musicaux profonds soit plus complexe, John Zorn dans la carri\u00e8re ressemble \u00e0 un collage surr\u00e9aliste juxtapose des positions esth\u00e9tiques, a priori incompatibles Jazz Jeff m\u00e9tal, punk hardcore Klezmer et Musique en temporel quant aux dissidents politiques que l'homme n'Anne Carlo il fut expuls\u00e9 des \u00c9tats-Unis et composera par la force des choses depuis le Mexique des Oeuvres pour piano m\u00e9canique dont l'introduction d'usage, comme si la musique s\u00e9rieuse devait justifier un choix de programmes dont les artistes ont fray\u00e9 avec le populaire \u00e0 l'heure o\u00f9 pour passer 30 secondes de musique contemporaine \u00e0 une heure d'\u00e9coute convenable, il faut prendre des gants de velours pr\u00e9venir et rassurer que tout va bien se passer, h\u00e9 bien je vous propose de plonger dans ce concert accessible \u00e0 souhait, avec toute la volupt\u00e9 et l'insouciance qui fait souvent d\u00e9faut \u00e0 notre cher, musique contemporaine et qui animait visiblement les musiciens de l'Ensemble contre Champ on commence tout de suite avec l'oeuvre de John Zorn pour ensemble intitul\u00e9 Forcillo AS une symphonie de chambre compos\u00e9e en 1998. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:58) [72%] :\r\nLa l'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:41) [66%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant par la vall\u00e9e de foot et j'ai toujours trouv\u00e9 qu'est -il donc point satellitaires. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:20) [63%] :\r\nOuais, ouais, Louis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:19) [76%] :\r\nOui, c'est pas comme \u00e7a, c'est \u00e7a : point sur les talibans point il cherche. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:26) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:13) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:13) [78%] :\r\nQuand il y aura et en du compositeur am\u00e9ricain John viande interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble contre Champ sous la direction de Michael, 22 Berg premi\u00e8res Oeuvres de ce concert, qui rassemble les troublions Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:24) [88%] :\r\nDe la musique contemporaine, on poursuit avec la musique d'un compositeur qui \u00e9tait encore presque inconnue il y a 20 ans colonne consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un grand novateur hein n\u00e9gative, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs du XXe et s'est inspir\u00e9 de ses Oeuvres pour piano pour \u00e9crire son concerto pour piano par exemple que le m\u00eame chaos disait Marisol is une telle machine, un an de travail pour 5 minutes de musique, n\u00e9 en 1912 Athex Arqana aux \u00c9tats-Unis que la main se consid\u00e9rait comme un musicien autodidacte \u00e0 25 ans et s'engager par en Europe pour combattre Franco pendant la guerre d'Espagne et 2 ans plus tard, il \u00e9migre au Mexique, se rendant compte qu'il est persona non grata aux \u00c9tats-Unis et c'est l\u00e0 que Carlo extr\u00eamement minutieusement \u00e0 l'\u00e9cart de toute la sc\u00e8ne musicale en place, c'est l\u00e0 qu'il \u00e9labore son oeuvre pour un instrument qui n'existait d\u00e9j\u00e0 plus que dans les mus\u00e9es, le player piano au piano m\u00e9canique cet instrument lui permettait de s'\u00e9manciper des possibilit\u00e9s techniques limit\u00e9es des musiciens et de pouvoir concr\u00e9tiser ses id\u00e9es extr\u00eamement complexe, il existe 50 \u00e9tudes pour piano m\u00e9canique qui constituent une sorte de Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sera un arrangement pour 2 pianos des 6 et 7 pour piano piano m\u00e9canique que nous \u00e9coutons interpr\u00e9t\u00e9 par Antoine Fran\u00e7oise et St\u00e9phane Wirth 2 interpr\u00e8tes remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:19) [63%] :\r\n2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:54:51) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:58:07) [80%] :\r\nAntoine Fran\u00e7oise et St\u00e9phane verte au piano dans ces sonates 6 et 7 \u00e9crit originellement pour piano m\u00e9canique par Colom mannequin nous sommes concert de l'ensemble contrechamp enregistr\u00e9e le 25 septembre 2015 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve une salle fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:24) [87%] :\r\nNous allons faire une petite pause et rencontrer la compositrice australienne Liza Lim, ainsi que le violoniste David Grimal en interview rencontr\u00e9s lors des r\u00e9p\u00e9titions, une sorte de face \u00e0 face, \u00e0 propos de Spike, elle invente un concerto pour violon et ensemble, donn\u00e9 en cr\u00e9ation, ce soir -l\u00e0, l'\u00e9criture violoniste Ig de Liza Lim est assez particuli\u00e8re, un jeu de d'harmoniques tr\u00e8s d\u00e9licat, j'ai demand\u00e9 \u00e0 David Grimal si on joue en cette oeuvre, on se sentait comme un funambule sur un fil. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:09) [87%] :\r\nAvec temps les violoniste en Avignon, toujours sur le fil mais c'est extr\u00eamement bien \u00e9crit pour le violon, c'est comme si Liza Lim connaissez mieux le violon que moi, ce qui est sans doute le cas avec des modes de jeu que personnellement j'ai pas l'habitude forc\u00e9ment de d'employer et comme quoi, par exemple, par exemple le fait que l'accord de sol soit \u00e0 enfants que il y a des des modes de jeu \u00e0 l'archet qu'on utilise rarement, on va dire dans le r\u00e9pertoire et puis des rythmes assez complexe des polyrythmie assez complexe des quarts de ton, enfin bref, tout un arsenal de difficult\u00e9s qui quand on prend la partition de prime abord, est assez d\u00e9courageant, mais apr\u00e8s, quand on rentre dedans, s'aper\u00e7oit que c'est tellement bien \u00e9crit et si elle fait sonner l'instrument d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait extraordinaire, donc j'ai, j'esp\u00e8re que nous allons r\u00e9ussir \u00e0 rendre justice \u00e0 sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:20) [83%] :\r\nPhilippe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:00:23) [85%] :\r\nLiza Lim, David Grimal vient de dire que vous connaissiez mieux quasiment mieux le violon que lui tellement votre \u00e9criture pour le violon et sp\u00e9cifique authentique et lui donne une voix particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:00:35) [81%] :\r\nOn va parler ne faible une semaine vous c'est une d\u00e9mission, m\u00eame si on peut \u00e9crire violon est un de mes instruments pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s les instruments \u00e0 cordes en particulier, soit parce que c'est comme une voix le moindre changement la moindre inflexion est possible dans le registre de l'instrument oui pour moi c'est tr\u00e8s sensuel au sens physique du terme, pour moi, c'est comme un langage, c'est la vraie bas\u00e9e sur le fait de parler salaires de chanter alors et m\u00eame d'\u00e9couter la m\u00eame ann\u00e9e, c'est un dialogue entre le violon solo et l'ensemble dans cette langue faite de changements de couleur de changement d'intensit\u00e9 \u00e0 la PDM CTS. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:01:43) [91%] :\r\nToutes vos Oeuvres se base souvent sur sur des textes et sur des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la tradition diff\u00e9rentes traditions, sur quoi vous \u00eates -vous bas\u00e9 pour cette oeuvre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:01:55) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:01:56) [72%] :\r\n\u00e0 Capesterre, \u00e0 ses filles prendre avait fait jouer ne s'quand je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un po\u00e8me soufi, il parle de l'oc\u00e9an qui vous traverse total vous parlez et apr\u00e8s cela, vous devenez silencieux comme les la respiration, explique comme boulimie des racines \u00e7a et s'est s'est noy\u00e9 depuis c'est c'est c'est d\u00e9j\u00e0 un autre dans un certain sens, cette oeuvre est une respiration g\u00e9ante une inspirez respirez un chantier parler \u00eatre silencieux des \u00c9tats somme tout assez basique r\u00e9sorber de ses d'ailleurs de personnes et les r\u00e9f\u00e9rences au soufisme ne sont pas vraiment des citations dans la musique, mais je pense que l'on peut l'entendre dans les gammes dans les intervalles, alors il y a quoi, qui ne sont pas toutes \u00e0 fa\u00e7on de voir, il y a des micros tombera le donc il y a vraiment une r\u00e9f\u00e9rence orientale dans le mat\u00e9riau musical sacr\u00e9 oui et aussi dans la pens\u00e9e unique qui est derri\u00e8re l'oeuvre, \u00e7a baisse Daphn\u00e9 et \u00e0 Easton avant m\u00eame qu'il m'aime, musique en mati\u00e8re d'ann\u00e9es d'aucune King par de prix. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:03:03) [74%] :\r\nAvec les mains, vous sentez ce cette chose -l\u00e0, cette influence beaucoup d'Legato beaucoup, que \u00e7a les tribunaux, des choses comme \u00e7a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:03:11) [88%] :\r\nMais justement, je, je suis content qu'on se rencontre pour pouvoir en parler parce que moi j'ai le sentiment effectivement d'une tr\u00e8s grande expressivit\u00e9 de cette musique qui m'\u00e9voque aussi la nature d'ailleurs pas seulement, pas seulement les hommes et, en m\u00eame temps l'la question c'est de savoir \u00e0 quel point la grande complexit\u00e9 de l'\u00e9criture parce que c'est pour leur part la partie soliste est vraiment tr\u00e8s complexe, si cette complexit\u00e9, on ne doit pas arriver \u00e0 s'en lib\u00e9rer justement pour se ressentir cette expressivit\u00e9 qui \u00e9taient en somme assez na\u00eff, au sens noble du terme, des des impressions tr\u00e8s forte comme \u00e7a de respiration d'expiration de 2 natures d'animaux de des vocations et il y a toujours ce paradoxe entre une \u00e9criture tr\u00e8s complexe qui veut traduire des choses difficiles \u00e0 traduire en fait et la simplicit\u00e9 en fait de ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:04:35) [85%] :\r\n\u00e0 et gris tr\u00e8s chaud Escafre \u00e7a, je suis compl\u00e8tement d'accord, la notation est juste le point de d\u00e9part et le Challenge c'est d'essayer de r\u00e9aliser quelque chose d'un peu diff\u00e9rent, de trouver un langage contemporain, sachez que \u00e7a arrive, oui, c'est un moment tellement exaltant que celui de la r\u00e9p\u00e9tition avant la cr\u00e9ation, parce que vous et les musiciens vous traduisez l'\u00e9criture en une pratique n'il n'existe encore du aucune tradition pour jouer cette oeuvre elle n'existe pas encore, vous \u00eates en train de mettre cela en place et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un moment incroyablement \u00e9mouvants et intense, mais je ne mets, c'est l\u00e0 que se trouve la collaboration je n'apporte que le point d\u00e9part et vous vous construisez la partie cr\u00e9atif \u00e0 partir de cela et j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce moment Dabadie au planning de et plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:05:31) [82%] :\r\n\u00e0 ce propos de ses c\u00f4t\u00e9s tr\u00e8s naturel, expression de la nature, l'utilisation de ces percussions, moi j'appelle \u00e7a percussions Floch percussions mais je sais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:05:41) [52%] :\r\nOn s'assoit. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:05:44) [77%] :\r\nIl y a ne peut essayer des Obote lorsque Tchat pas oui, dans la pi\u00e8ce, vous entendez ces percussions en route bloxe qui sont jou\u00e9s avec des baguettes Grant et ses percussions s'est jou\u00e9e par les musiciens, accord\u00e9ons et les musiciens avant mais il joue le mat\u00e9riau musical que vous entendez au d\u00e9but bien s\u00fbr r\u00e9duit \u00e0 son expression rythmique qui a relev\u00e9 de toute la chaire a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et vous entendez le squelette, on va flasher les qualit\u00e9s chantante du d\u00e9but se transforment en insecticides et en grenouille et pour moi il y a vraiment une relation entre les sons de la nature et la voix il de Southern avec chaleur Anne Devaux et ce soir, au dessus d'un club quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:06:26) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:06:27) [85%] :\r\nQu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:06:55) [85%] :\r\nNous \u00e9coutons invente de Liza Lim, interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble contre Champ sous la direction de Michael Van de Berg et David Grimal au violon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:17:00) [60%] :\r\nVoil\u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:17:06) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:27:18) [88%] :\r\nSpike et l'indice de Liza Lim, un concerto donn\u00e9 en cr\u00e9ation, interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble contre chance la direction de Michael Van des Berg et David Grimal on violon, ce concert a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 le 25 septembre 2015 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve par esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:27:36) [85%] :\r\nDerni\u00e8re oeuvre de ce concert qui risque bien de vous donner envie de passer le reste de la soir\u00e9e, \u00e0 danser, il s'agit de de Yellow Shark, de Frank Zappa Zappa qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par les musique d'avant- garde et qui vou\u00e9 une fascination pour Edgard Var\u00e8se compositeur de g\u00e9nie satirique critique impitoyable de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, son engagement politique lui vaudra bien des d\u00e9boires d'ailleurs, il y a pas grand exp\u00e9rimentateur dans tous les domaines musicaux lors de ce concert du 25 septembre l'ensemble contre Champ jouer des extraits de la veille et l'Sharks, une oeuvre de 1992 composer une ann\u00e9e avant sa mort, une oeuvre qu'il \u00e9crivit pour l'ensemble Moderne de Francfort, nous \u00e9coutons l'ensemble contre chance la direction de Michael, 22 Berg il nous interpr\u00e8te dans l'ordre, pas une bitch de Loft et Sleeping tango de guerre et de Makn\u00e8s Guillaume Gr\u00e8ce et enfin du spot tourn\u00e9 dos bonne \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:49:42) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:53:56) [88%] :\r\nD'Ayelo Shark du moins quelques extraits de cette suite compos\u00e9e par Frank Zappa en 1992 en conclusion de ce concert interpr\u00e9t\u00e9 ici par l'ensemble contrechamp : sous la direction de Michael Van de Berg, le concert a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par Espace 2 le 25 septembre 2015 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (01:54:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:54:15) [76%] :\r\nC'est point c'est que c'est point de c'est l'point de mobilisation polici\u00e8re c'est voil\u00e0 merci point com le propri\u00e9taire point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lim, Liza", "role": "compositrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grimal, David", "role": "violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jean, Richard", "role": "activiste sonore valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50FCC78A-271F-4365-99B4-725C64F8DF93", "internalArchiveId": "50FCC78A-271F-4365-99B4-725C64F8DF93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Synode sur la famille: accouchement difficile", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lovey, Mgr Jean-Marie;Geraldo, Luiz;Paulin, Poucouta\r\nLa rencontre sur la famille convoqu\u00e9e \u00e0 Rome par le pape Fran\u00e7ois s'ach\u00e8ve dimanche. Pas de nouveaut\u00e9s en vue, annoncent les vaticanistes.\r\nQuel impact ces discussions auront-elles sur le \" terrain \" catholique ? Un dossier sign\u00e9 Catherine Erard, Marie-Claude Cudry et Fabien H\u00fcnenberger.\r\nEnviron 250 \u00e9v\u00eaques et une centaine d'intervenants ext\u00e9rieurs se sont r\u00e9unis au Vatican du 4 au 25 octobre 2015 pour aborder le th\u00e8me de la famille. Ce \" Synode sur la famille \" faisait suite \u00e0 une premi\u00e8re rencontre similaire, l'an dernier au Vatican, et \u00e0 la consultation des conf\u00e9rences \u00e9piscopales nationales. Au menu, des sujets parfois tr\u00e8s pol\u00e9miques, comme l'attitude de l'Eglise catholique face aux homosexuels ou l'acc\u00e8s \u00e0 la communion pour les divorc\u00e9s remari\u00e9s. Mais aussi des questions li\u00e9es aux diff\u00e9rents contextes dans lesquelles vivent les familles sur les cinq continents.\r\nOr un paradoxe se dessine \u00e0 l'issue de ces deux semaines et demie de discussions : le Synode a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9cond en propositions de changements, notamment vis-\u00e0-vis des divorc\u00e9s remari\u00e9s, mais aucune \u00e9volution majeure ne parait faire consensus. En cons\u00e9quence, il est vraisemblable que le pape h\u00e9ritera d'une synth\u00e8se peu audacieuse et devra d\u00e9cider alors quelle suite il entend donner \u00e0 la discussion.\r\nUn Synode pour rien ? Une assembl\u00e9e cacophonique et d\u00e9cevante ? Ou les pr\u00e9misses d'une d\u00e9centralisation de la gestion des questions familiales au sein de l'Eglise catholique ?\r\nDes questions que Catherine Erard, Marie-Claude Cudry et Fabien H\u00fcnenberger poseront \u00e0 leurs invit\u00e9s :\r\n\u00b7        Mgr Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque de Sion, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au Synode sur la famille de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse.\r\n\u00b7        Gabriel Ringlet, pr\u00eatre et \u00e9crivain, ancien vice-recteur de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain-la-Neuve.\r\n\u00b7        Antoine-Marie Izoard, directeur de l'agence de presse I.Media \u00e0 Rome.\r\n\u00b7        R\u00e9gis Anouil, r\u00e9dacteur en chef de \" Eglises d'Asie \", agence d'information des Missions \u00c9trang\u00e8res de Paris.\r\n\u00b7        Geraldo Luiz de Mori, j\u00e9suite, professeur de th\u00e9ologie dogmatique \u00e0 l'Institut Saint Ignace \u00e0 Belo Horizonte, au Br\u00e9sil.\r\n\u00b7        Paulin Poucouta, pr\u00eatre, docteur en th\u00e9ologie biblique et en histoire des religions, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Yaound\u00e9, au Cameroun.", "durationSec": 2900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7157981", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicGeographicals": ["Vatican"], "thematicThemes": ["famille", "synode", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Synode sur la famille: accouchement difficile / HFR_2015-10-25T19:03:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["La rencontre sur la famille convoqu\u00e9e \u00e0 Rome par le pape Fran\u00e7ois s'ach\u00e8ve dimanche 25 octobre 2015. Pas de nouveaut\u00e9s en vue, annoncent les vaticanistes.\n\nQuel impact ces discussions auront-elles sur le \"terrain\" catholique? Un dossier sign\u00e9 Catherine Erard, Marie-Claude Cudry et Fabien H\u00fcnenberger."], "variantIds": ["ece-7157981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T12:56:39Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:05) [67%] :\r\nPour le directeur Jean-Christophe Hermann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [79%] :\r\nLe Synode de la famille s'est ouvert dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, ce matin \u00e0 Rome la p\u00e9riode poser \u00e0 l'ouverture d'un Synode historique sur la famille, plus de 300 \u00e9v\u00eaques et cardinaux sous venus des 4 coins du pendant moins le papier soit de la feuille de route du Synode : pas de vrai changement doctrinal, donc, mais \u00e0 l'image du pape, l'\u00c9glise catholique ne peut plus jug\u00e9 et condamn\u00e9 les coupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [90%] :\r\nBonsoir, pr\u00e8s de 350 personnes \u00e9taient r\u00e9unies \u00e0 Rome durant 3 semaines, des \u00e9v\u00eaques, des experts, des auditeurs, quelques femmes, il s'agissait de r\u00e9fl\u00e9chir au devenir de la famille catholique c'est assembl\u00e9e ce Synode vient de se terminer, nous en parlons ce soir dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale soyez tous les bienvenus haute fr\u00e9quence, c'est une proposition RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [91%] :\r\nLe signal de la famille s'est ouvert dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, ce matin \u00e0 Rome au Vatican, on est toujours sous le choc apr\u00e8s le coming-out tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 de Mgr Shahram \u00e7a aujourd'hui, dans son discours, le pape Fran\u00e7ois pouvait difficilement ne pas y faire allusion, il a r\u00e9affirm\u00e9 avec force le dogme catholique sur le caract\u00e8re indissoluble du mariage n\u00e9cessairement entre un homme et une femme, plus de 300 \u00e9v\u00eaques et cardinaux sous venus des 4 coins du monde pendant le Midi le pape Fran\u00e7ois donne la feuille de route du Cid. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [82%] :\r\nL'appel du pape aux \u00e9v\u00eaques \u00e0 l'ouverture d'un synode historique sur la famille qui les supplie de ne plus exclure les couples divorc\u00e9s ou vivant 11 l'millions il un pape qui veut bousculer les conservatismes au sein de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [90%] :\r\nPas de vrai changement doctrinal, donc, mais \u00e0 l'image du pape, l'\u00c9glise catholique ne veut plus jug\u00e9s et condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [76%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois le mot cl\u00e9 dans son sa lettre apostolique \u00e9ventuels, il a invent\u00e9 un mot primaire il a \u00e9lud\u00e9 bien ce qu'il veut faire avec ce Synode aussi Synode cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nUn Synode qui serait un cheminement, c'est un vaste chantier engag\u00e9 autour d'une th\u00e9matique sensible, nous l'avons entendu dans ce Zapping pr\u00e9par\u00e9 par le r\u00e9alisateur Thierry Chatel, alors il est question de la vision catholique de la famille, nous allons \u00e9voquer la chose en votre compagnie Fabien une Fabienne derri\u00e8re et Marie- Claude Cudry, bonsoir, bonsoir, bonsoir et en sera \u00e9videmment avec nos invit\u00e9s tout de suite, on va chercher \u00e0 comprendre avec vous d'abord Marie- Claude et qu'est -ce que c'est exactement un Synode et comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [91%] :\r\nAlors les Synode sont des assembl\u00e9es r\u00e9unies par le pape pour l'aider \u00e0 gouverner l'\u00c9glise catholique, on l'a dit, la th\u00e9matique centrale de celui -ci \u00e9tait la famille cette famille qui doit faire face aujourd'hui \u00e0 de nombreux changements pour les catholiques, il s'agit par exemple de d\u00e9finir ou de red\u00e9finir le mariage, ou du moins de rendre compr\u00e9hensible sa r\u00e9alit\u00e9, catholique, il y a aussi des questions touchant l'accueil des couples homosexuels, les mariages mixtes, l'\u00e9ducation des enfants, l'accueil des divorc\u00e9s remari\u00e9s au sein de l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nAucun alors le catholicisme repr\u00e9sente1,2 milliards de personnes, on imagine que les conceptions du mariage sont fort vaste et diverse et les attentes non moins nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nOui, les catholiques attendaient de ce Synode des r\u00e9ponses aux nombreuses questions issues des consultations men\u00e9es depuis 2 ans, le pape Fran\u00e7ois a en effet voulu ouvrir cette r\u00e9flexion \u00e0 tous les catholiques, alors, ces derniers se sont exprim\u00e9s par le biais d'un questionnaire et il est int\u00e9ressant de constater, pour ce qui est de la Suisse par exemple, que ce questionnaire a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9ponses pr\u00e8s de 25000 sur toutes sortes de questions li\u00e9es \u00e0 la pastorale \u00e0 l'engagement au sacrement pr\u00e8s des 90 pourcent des des r\u00e9ponses par exemple ainsi que l'\u00c9glise catholique revoit sa position sur l'acc\u00e8s pour les divorc\u00e9s remari\u00e9s \u00e0 la communion, oui, c'est une chose qui int\u00e9resse beaucoup ici, \u00e7a va \u00eatre le cas, alors on on va le voir dans un instant, et on va en discuter ce qui est certain, c'est que ce Synode a fait couler beaucoup d'encre et il y a eu des prises de parole int\u00e9ressante parmi les \u00e9v\u00eaques, on peut citer par exemple celle de Mgr Vesco, \u00e9v\u00eaque d'Oran, en Alg\u00e9rie et qui est un dominicain dans une intervention, il a clairement dit que la privation pour les divorc\u00e9s remari\u00e9s et la privation de l'eucharistie est un acte grave, il y a aussi l'intervention de l'archev\u00eaque qu\u00e9b\u00e9cois, Mgr Durocher qui s'est int\u00e9ress\u00e9 au r\u00f4le des femmes dans l'\u00e9glise, il a notamment souhait\u00e9 que les femmes puissent acc\u00e9der au diaconat on discutera certainement et puis il y a eu la d\u00e9routante, intervention du cardinal Sarah le pr\u00e9lat guin\u00e9en a notamment affirm\u00e9, je cite, que les id\u00e9ologies occidentales de l'homosexualit\u00e9 de l'avortement et le fanatisme islamique \u00e9tait aujourd'hui ce qu'\u00e9tait le nazisme, le fascisme et le communisme au XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [81%] :\r\nOui, c'est une prise de parole qui a fait beaucoup beaucoup r\u00e9agir une d\u00e9sol\u00e9 riche, il faut dire peut-\u00eatre qu'une des originalit\u00e9s de ce Synode, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il a fait passablement parler de lui, ne se pas c'est pas, c'est pas banal en effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nCe n'est absolument pas banal, c'est plut\u00f4t rare pour un Synode comme va nous l'expliquer, Antoine Marie Izoard, c'est plut\u00f4t rare qu'un Synode fasse autant parler de lui, Antoine Marie Izoard et directeur de l'agence de presse catholique imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [55%] :\r\nABC puisque rare c'est exceptionnel qui avait pas d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:12) [86%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 l'originalit\u00e9 de la m\u00e9thode que ce Synode se passerait sur 2 Synode c'est-\u00e0-dire pas uniquement 2 voire 3 semaines de Synode \u00e0 huis clos, comme on l'a v\u00e9cu depuis, grosso-modo 50 ans avec l'histoire de la papaut\u00e9 depuis la cr\u00e9ation du Synode en 1965 mais il a bien de Synode mais surtout et c'est \u00e7a qui a fait son originalit\u00e9 probablement sa richesse a d'ailleurs aussi probablement sa l\u00e9gitimit\u00e9, l'Inter Synode c'est-\u00e0-dire pendant une ann\u00e9e, l'interpellation, le fait d'interpeller les \u00c9glises locales, ce qu'on appelle dans l'\u00e9glise, l'\u00c9glise particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire les dioc\u00e8ses, mais aussi les communaut\u00e9s religieuses, des fid\u00e8les de base pour donner bien le la donn\u00e9, r\u00e9pondre aux questions qui \u00e9taient pos\u00e9es par Rome et puis il faut quand m\u00eame noter parce que \u00e7a aussi, \u00e9tait en fait de ce dernier Synode ces 2 semaines, c'est qu'on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 m\u00e9thode moi je me souviens pas dans les Synode pr\u00e9c\u00e9dent qu'on est pass\u00e9 des journ\u00e9es, les journ\u00e9es \u00e0 se poser la question de savoir s'il fallait bien faire comme \u00e7a ou pas, si la m\u00e9thode \u00e9tait bien pr\u00e9par\u00e9, si des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es par le pape ou par son \u00e9quipe \u00e9tait l\u00e0 pour modifier ou pas ou, ou manipul\u00e9s ou pas, les r\u00e9sultats du Synode, au final, on a quand m\u00eame vraiment l'impression, mais \u00e7a sera pas \u00e0 moi de vous le dire, n'est plus \u00e0 ceux qui ont particip\u00e9 au Sina\u00ef, on a l'impression que les personnes dont on peut vraiment parler \u00e0 huis clos en toute libert\u00e9, d\u00e9battre, \u00e9mettre des positions qui sont parfois contraires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [86%] :\r\nUne des choses qui a frapp\u00e9 aussi, c'est la dimension \u00e9motionnelle de de ces 3 semaines, quand on vient de vivre, on a entendu des \u00e9v\u00eaques f\u00e2ch\u00e9 surpris d\u00e9sorienter certains, au contraire, heureux d'avoir pu dire des \u00e9changes particuli\u00e8rement intense au sein de leur cercle, c'est cette dimension \u00e9motionnelle, c'est aussi une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:00) [89%] :\r\nCe qui est 9, c'est que la parole \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s libre et \u00e7a a beaucoup d'\u00e9v\u00eaques, nous ont dit et de cardinaux nous avaient d\u00e9j\u00e0 dit l'an pass\u00e9, leur d\u00e9couverte d'une d\u00e9marche synodal beaucoup plus sereine, d'une certaine fa\u00e7on, en tout cas beaucoup plus libre du point de vue de la parole que par le pass\u00e9 et c'est vrai que le pape Fran\u00e7ois avait commenc\u00e9 son 1er l'an pass\u00e9, d\u00e9but octobre 2014 en disant : n'ayez pas peur, Alesi mais il y a pas peur de dire des choses qui f\u00e2chent ou qui ne plaisent pas aux uns ou aux autres au pape, mais \u00e9coutez -vous avec humilit\u00e9 ouvrez votre coeur, \u00e9coutez -le, votre fr\u00e8re \u00e9v\u00eaque ou cardinal qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous et puis on fera le point dans un an, voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a a marqu\u00e9 beaucoup c'\u00e9tait sans exp\u00e9rience synodal et je dirais que la r\u00e9ussite de ce Synode, elle est essentiellement l\u00e0- dessus, apr\u00e8s que le pape r\u00e9ussisse ou pas \u00e0 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:55) [89%] :\r\nQui vont permettre \u00e0 l'\u00e9glise d'avancer pour mieux \u00e9coutez moi je j'ai accompagn\u00e9 les familles bless\u00e9es, c'est une \u00e9vidence et c'\u00e9tait dans le coeur du pape depuis longtemps, je crois que \u00e7a faisait pas doute mais il y a l\u00e0 avec le document final du synode a vraiment d'un des \u00e9v\u00eaques du monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [84%] :\r\nOui, justement c'est ce que les \u00e9v\u00eaques demandent au pape un document, c'est-\u00e0-dire on va vers une exhortation apostolique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:18) [84%] :\r\nAlors il y a 2 pattes qui puisse dire aujourd'hui je pense d'ailleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents, les \u00e9v\u00eaques dans leur rapport final ils \u00e9crivez samedi soir qu'il demandait un document au on sait que plusieurs groupes linguistiques, les fameux circuit minorit\u00e9s ont demand\u00e9 des un document minist\u00e9riel en particulier pour dire : il nous faut un document officiel du pape avec le rappel de ce quel magist\u00e8re de l'\u00c9glise et peut-\u00eatre effectivement quelques nouveaut\u00e9s pastorale parce que c'est bien pour \u00e7a que c'est devenu Synode. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:49) [92%] :\r\nC'est pas pour rien, donc c'est probablement l'exhortation apostolique, mais j'aurais tendance \u00e0 dire depuis 2 ans et demi que je suis avec bonheur et avec fatigue le pape Fran\u00e7ois que l'on n'est pas \u00e0 l'abri d'une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [60%] :\r\nSurprise doctrinal surprise pastorale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:03) [87%] :\r\nNon pastorale, mais je crois que d'un point de vue doctrinal, nous les voeux des journalistes, on est quand m\u00eame un peu bizarre parce que on a pass\u00e9 3 semaines \u00e0 venir, mais la doctrine sans joie change pas alors que le pape le 1er jour du Synode a dit clairement aux cardinaux enfin 2\u00e8me jour la doctrine n'est pas l\u00e0 pour changer, alors apr\u00e8s, on sait que telle ou telle \u00e9v\u00eaques ou telle ou telle participants \u00e0 travailler sur une possibilit\u00e9 d'une \u00e9volution de la doctrine, \u00e7a veut pas dire un changement, mais une \u00e9volution ou a rendu moi une une un changement de l'interpr\u00e9tation de l'adoption et puis surtout, c'est ce qu'on appelle la discipline, l'\u00e9glise alors je sais bien qu'on parle un peu de de homme depuis, c'est-\u00e0-dire la langue de l'\u00e9glise, mais lundi solubilit\u00e9 du mariage en soi n'est accept\u00e9e par tous, elle ne fait pas beaucoup d\u00e9bat non, la surprise, c'est plus une surprise aussi de la forme que peut prendre la d\u00e9cision du pape est ce qu'il \u00e9crira un document tr\u00e8s doctrinale, je vais, je sais pas, je crois que l'exhortation apostolique, c'est la forme habituelle souvent au bout d'un an, un an et demi apr\u00e8s la Synode je pense que le pape avait un tout petit peu plus vite et je pense, pour conclure cette question- l\u00e0 que le l'ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde n'est pas anodine dans ce parcours la Circle Pad qui ouvre une ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde, quelques semaines apr\u00e8s avoir ferm\u00e9 le le Synode sur la famille, il y a une ann\u00e9e, la mis\u00e9ricorde, qui va durer un an, on peut imaginer, mais l\u00e0 je fais un plan sur la com\u00e8te, probablement, mais on peut imaginer que cette ann\u00e9e la mis\u00e9ricorde se fermera se terminera avec un document magist\u00e8re Yelle, pourquoi pas aussi sur la famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:33) [91%] :\r\nPar rapport au fonctionnement de ce Synode certains cercles linguistiques ont \u00e9t\u00e9 plus novateurs ou en proposer plus de solutions que d'autres, je pense par exemple aux Allemands qui ont vraiment fait la promotion, en tout cas pendant une bonne partie de de ce Synode de voies nouvelles dans l'accompagnement des divorc\u00e9s remari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:51) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que les groupes linguistiques, ils ont leur r\u00f4le, mais c'est pas nouveau, qui les groupes linguistiques maintenant quand on parle de doctrine \u00e9videmment les groupes linguistiques germanophone ou europ\u00e9ens \u00e9taient un peu plus ouvert encore que moi je sais personnellement dans les groupes francophones ou alors l\u00e0 \u00e9videmment on table plus large, c'est-\u00e0-dire qu'autant les groupes germanophones ont certainement regrouper des cardinaux et des \u00e9v\u00eaques de de moins de pays, les francophones \u00e9videmment sont all\u00e9s plus largement taper jusqu'en Afrique jusque plus largement en Europe, et, et, l\u00e0, on a bien vu que \u00e7a a bloqu\u00e9 effectivement sur ces questions- l\u00e0 doctrinal et en particulier l'ouverture aux aux divorc\u00e9s remari\u00e9s, on sait que les Africains ont fait pas mal de de de blocage absolu que c'est parfois un sujet qu'on pouvait pas de aborder carr\u00e9ment dans certains cercles, moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que les Africains sont revenus un peu sur le devant de la sc\u00e8ne et ils ont eu voix au chapitre, ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas le cas au moins le cas dans le Synode pr\u00e9c\u00e9dent et ils auraient pu, d'une certaine fa\u00e7on, mais en m\u00eame temps ils ont dit : voil\u00e0, il y a des probl\u00e8mes qui ne sont pas vraiment compl\u00e8tement les n\u00f4tres mais prenez en compte aussi les n\u00f4tres et je pense que chacun a pu aussi dire quel sens que pr\u00e9occupation et \u00e9viter le blocage sur certains sujets qui, voil\u00e0 un peu, il y a, il y a eu un sourire ou l'autre dans l'assembl\u00e9e quant un cardinal africain a dit \u00e9coutez, vous, vous vous nous critiquez souvent vous montrer du doigt, souvent l'Afrique en parlant de la polygamie mais votre histoire de divorc\u00e9s remari\u00e9s, \u00e7a n'est que de la polygamie successive, voyez ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que chacun regarde les probl\u00e8mes qui sont les siens, il y a une impression que chacun a pu aussi prendre la parole, clairement, maintenant il faut pas \u00eatre trop enthousiastes, le document est pass\u00e9 hier les 94 94 points ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s, en revanche, il faut comprendre qu'il y en a 3 qui sont pass\u00e9s de justesse et qui concerne les divorc\u00e9s remari\u00e9s la l'acc\u00e8s aux sacrements des divorc\u00e9s remari\u00e9s, m\u00eame si ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9 clairement mais on comprend bien, en ligne de fond ces 3 paragraphes, ils sont pass\u00e9s de justesse, il y a parfois jusqu'\u00e0 80 qui ont vot\u00e9 contre, donc ces 80 cardinaux, \u00e9v\u00eaques, ils vont pas rester silencieux dans les semaines, les mois qui viennent, donc voil\u00e0, alors on va pas vers un schisme, loin de l\u00e0, mais c'est-\u00e0-dire par l\u00e0 ce qu'il va y avoir, \u00e7a va \u00eatre encore discuter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [92%] :\r\nLe pas Fran\u00e7ois qu'il r\u00e9ussit son pari selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:02) [87%] :\r\nIl a r\u00e9ussi son pari, \u00e0 mon avis, surtout, surtout, de Berg, l'\u00c9glise catholique, c'est-\u00e0-dire que, grosso-modo, on affirme toujours haut et clair la la doctrine, la firme fort mais l'\u00e9glise, elle s'inscrit dans une pastorale beaucoup plus de terrain beaucoup plus proche des fid\u00e8les et qui change radicalement de langage, en fait, rien n'a chang\u00e9, mais tout a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [91%] :\r\nRien n'a chang\u00e9, tout a chang\u00e9, c'\u00e9tait les propos de Antoine Marie Izoard, directeur de l'agence de presse et m\u00e9dias, on va accueillir nos invit\u00e9s avec vous d'abord, Gabriel Ringlet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00eatre vous \u00eates \u00e9crivain, ancien vice- recteur de l'universit\u00e9 de Louvain-la-Neuve oui et puis j'aimerais cueillir par t\u00e9l\u00e9phone, Mgr Jean-Marie Lovey bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:50) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e9v\u00eaque de Sion, vous \u00e9tiez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au Synode justement au de la famille, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse, vous \u00e9tiez le seul Suisse au Synode c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:02) [79%] :\r\nDonc pas tout \u00e0 fait juste une seule subsiste d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques qui se trouvent que le cardinal Koch \u00e9taient pr\u00e9sents non l\u00e0 et dans les d\u00e9bats et le cardinal Koch et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:14) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:15) [75%] :\r\nParce qu'il y a pas ce titre- l\u00e0, qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [92%] :\r\nD'accord, tout \u00e0 fait effectivement alors on on va s'interroger d'abord avec vous sur la la fabrication de ce Synode vu d'une perspective suisse, vous avez entendu, vous avez peut-\u00eatre envie de r\u00e9agir sur les propos de Antoine Marie Izoard comment est -ce que vous- m\u00eame vous avez ressenti ce Synode. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:33) [84%] :\r\nAlors comme une exp\u00e9rience assez extraordinaire d'universalit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9videmment pour moi, la 1\u00e8re exp\u00e9rience la 1\u00e8re fois que je participe \u00e0 un Synode avec avec beaucoup, beaucoup de joie et beaucoup de bonheur dans les rencontres dans les partage, nous avons beaucoup travaill\u00e9 en petits groupes, en groupes linguistiques, ce qui facilite aussi l'\u00e9change \u00e9videmment dans un climat extr\u00eamement libre et fraternelle Antoine Izoard monsieur \u00c9douard \u00e0 \u00e0 relever cette chose -l\u00e0, je crois qu'on peut assister, parce que les confr\u00e8res \u00e9v\u00eaques habitu\u00e9 des Synode l'ont dit et redit combien cette m\u00e9thodologie diff\u00e9rente \u00e9tait beaucoup plus productive et plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [76%] :\r\nOui, Marie- Claude Cudry voulait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:25) [84%] :\r\nOui, par rapport au groupe linguistique, vous vous \u00eates retrouv\u00e9 dans quel groupe Mgr Le Vert. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:15:30) [80%] :\r\nAvant, j'\u00e9tais dans un groupe francophone qui se trouve qu'il y en avait 3 2 groupes francophones leur wagon francophone donc o\u00f9 nous parlions la m\u00eame langue, mais on voulait l\u00e9guer et culture les provenances les pays sont multiples, il y avait cette \u00e9v\u00eaques africains donc 7 pays diff\u00e9rents d'Afrique francophone, plus la 8\u00e8me \u00e0 fran\u00e7ais mais qui a 40 ans, 40 ans de, de, de, de minist\u00e8res en Afrique, donc il se consid\u00e8re un peu comme Africa, il y avait le Canada, qui \u00e9tait pr\u00e9sent en 2 \u00e9v\u00eaques canadiens cardinal et avec l'Iran, la Syrie, les \u00e9v\u00eaques de ces pays parlant fran\u00e7ais dans notre groupe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:17) [67%] :\r\nPourquoi soutenir la France et m\u00eame la Suisse avait pass\u00e9 donc, oui \u00e7a bien, tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:22) [74%] :\r\nTr\u00e8s diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:24) [84%] :\r\nEst -ce que vous avez pu prendre la parole et quelle a \u00e9t\u00e9 votre message. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:28) [76%] :\r\nDans les groupes \u00e9videmment la parole de l'extr\u00eamement libre et et continuelle, je crois que c'est, c'\u00e9tait la terre et de. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:35) [45%] :\r\nMonsieur je veux monsieur Colin. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:36) [77%] :\r\nNon, mais de pouvoir parler de fa\u00e7on extr\u00eamement libre et et r\u00e9guli\u00e8res et fr\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:42) [83%] :\r\nEt qu'est -ce que vous avez pu apporter comme message, quel \u00e9tait votre point de vue, vous avez des victimes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:46) [86%] :\r\nDonc j'ai eu, j'ai eu de prise de parole, si vous voulez, ou dans de ce domaine en haut l\u00e0 sur la question de la la la la location de la famille, la vocation \u00e0 partir des situations concr\u00e8tes de notre Suisse ou le probl\u00e8me de des divorc\u00e9s et des mariages qui aboutissent \u00e0 des \u00e9checs est quand m\u00eame tr\u00e8s impressionnant, donc \u00e7a c'\u00e9tait la prise de parole officielle en l\u00e0 o\u00f9 nous avions 3 minutes pour nous exprimer sur un sujet qu'il fallait d\u00e9poser \u00e0 l'avance et \u00e0 l'int\u00e9rieur des circuits s alors sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, donc nous \u00e9tions une vingtaine et donc la parole, ils circulent extr\u00eamement fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [89%] :\r\nOn va \u00e9voquer avec vous et avec notre invit\u00e9 ici en Studio le document qui a \u00e9t\u00e9 rendu public samedi ce document donc 94 paragraphe adopt\u00e9e par les 265 personnes au dos avec un vote \u00e0 bulletin secret, on imagine que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident de faire passer, on a entendu quelques informations sur certains points qui ont pass\u00e9 assez difficilement, j'ai peut-\u00eatre juste de vous demander, Fabienne, une barri\u00e8re, une br\u00e8ve pr\u00e9sentation des \u00e9l\u00e9ments saillants de ce document. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [87%] :\r\nOui effectivement, alors 90 4 points qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, certains assez consensuel, mais 3 d'entre eux, effectivement, \u00e9t\u00e9 assez pointu, il concernait les divorc\u00e9s remari\u00e9s paragraphe 84 \u00e0 86, certains ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e effectivement de majorit\u00e9 tr\u00e8s courte fallait des 2 tiers, et \u00e0 nouveau apr\u00e8s que \u00e7a s'est \u00e7a s'est jou\u00e9, grosso-modo, ce dont il \u00e9tait question, c'\u00e9tait la la possibilit\u00e9 pour les divorc\u00e9s remari\u00e9s de participer aux activit\u00e9s de l'\u00c9glise, on va dire un Vitturi pastorale \u00e9ducative possibilit\u00e9 aussi de d'\u00e9ventuellement une d\u00e9marche de discernement et d'examen de conscience en vue d'un retour \u00e0 la communion alors les termes sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s explicite dans le document o\u00f9 il y a du flou, on laisse une marge d'appr\u00e9ciation mais c'est vraiment ces points- l\u00e0, sur la question des divorc\u00e9s remari\u00e9s qui ont encore fait vraiment d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [92%] :\r\nAlors je me tourne vers vous, Gabriel Ringlet parce que on voit que dans l'imm\u00e9diat, il y a eu des appr\u00e9ciations extr\u00eamement vari\u00e9es au fond certains Odyssey, le succ\u00e8s des conservateurs, d'autres ont dit c'est le succ\u00e8s des progressistes, comment est -ce que vous jetez un regard sur ce document issu de ce Synode. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:02) [89%] :\r\nSinon, je pense que ni les conservateurs ni les progressistes n'ont gagn\u00e9, ce qui a vraiment gagn\u00e9, c'est la libert\u00e9 de Bahrain tout le monde le dit, c'est assez extraordinaire, hein, jusqu'o\u00f9 o\u00f9 certains \u00e9v\u00eaques ont os\u00e9 aller Mgr Bonny, l'\u00e9v\u00eaque belge qui donnait une conf\u00e9rence de presse, il y a quelques heures, disait que, notamment, et Mgr Lovey vient d'y faire allusion un que dans certains groupes francophones entre Africains et Europ\u00e9ens c'\u00e9tait parfois tellement tendue et la libert\u00e9 de parole \u00e9tait parfois tellement forte que certains sujets n'ont m\u00eame pas pu \u00eatre abord\u00e9s croit que c'est curieusement une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle que l'\u00c9glise de demain soit capable de d\u00e9battre \u00e0 ce point en son sommet, \u00e7a me para\u00eet une tr\u00e8s bonne chose et lorsque j'\u00e9coute ce que le pape a d\u00e9clar\u00e9 et je trouve qu'il a une tr\u00e8s fine strat\u00e9gie Fran\u00e7ois donc tout ceci, ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 dans une hom\u00e9lie \u00e0 Cinq-Mars qui l'a dit lors de la messe de cl\u00f4ture, c'est quand m\u00eame extr\u00eamement fin, lorsqu'il dit qu'il faut pouvoir, je le cite, par les temps qui changent accueillir \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise, ceux qui sont marginalis\u00e9s en se laissant d\u00e9ranger, m\u00eame quand il ne rentre pas dans notre plan de marche, h\u00e9 bien, si le pape ne traduit pas tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, dans les temps qui viennent, ce qu'il dit l\u00e0, je serais tr\u00e8s surpris, donc je pense qu'on va \u00eatre heureusement surpris par une position de Fran\u00e7ois et tout compte fait, m\u00eame si c'est tr\u00e8s centriste, ce qui appara\u00eet sur les questions d\u00e9licates, le pape garde une marge de manoeuvre, je trouve, pour peut-\u00eatre nous surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [84%] :\r\nOui, Marie- Claude est -ce qu'on va vers une \u00e9glise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:44) [94%] :\r\nJe n'ose pas dire qu'on va vers une \u00e9glise nouvelle mais on pourrait aller vers une \u00e9glise qui enfin ce que j'ai toujours souhait\u00e9, moi personnellement, trouve que la libert\u00e9 de pens\u00e9e, la libert\u00e9 de conviction et tout \u00e0 fait \u00e0 l'ordre du jour, alors qu'il y ait des cardinaux conservateurs des cardinaux progressistes, ce n'est pas grave \u00e0 mes yeux, si le d\u00e9bat est vraiment ouvert et libre et une autre grande chose qui appara\u00eet dans ce Synode, on le savait d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a \u00e9clate au grand jour, c'est \u00e0 quel point les diff\u00e9rences culturelles sur le m\u00eame sujet peuvent \u00eatre fondamental alors est -ce qu'un des r\u00e9sultats de ce Synode \u00e0 terme ne sera pas et, en cela, encore une fois Fran\u00e7ois va marquer une \u00e9tape peut-\u00eatre plus rapide qu'on imagine d'encourager la d\u00e9centralisation des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [84%] :\r\nJean-Marie Lovey alors on parle \u00e0 la question des sans- d\u00e9centralisation tout \u00e0 l'heure, Jean-Marie Lovey, il va falloir se mettre au travail maintenant, apr\u00e8s les r\u00e9sultats de de ce document. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:21:38) [80%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e9videmment, que le le le le produit ni les les les fruits du Synode son art, a appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, c'est, c'est une sc\u00e8ne qui va \u00eatre jet\u00e9e en terre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:52) [93%] :\r\nLes rivi\u00e8res et donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:53) [90%] :\r\nL'\u00e9l\u00e9ment principal \u00e0 d\u00e9velopper en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:21:57) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il y aurait d'abord sur le le fil rouge qui et qui traverse le document final et qui est qui et qui refl\u00e8tent vraiment ce qui s'est pass\u00e9, c'est le souci de l'accompagnement de toute situation, je crois que le terme de de l'accompagnement, il leur revient \u00e0 des dizaines et des dizaines de fois et il il trace une ligne \u00e0 travers toute la d\u00e9marche inondable, l'accompagnement des familles, des familles en priorit\u00e9 les plus fragilis\u00e9s et les plus bless\u00e9s et et \u00e7a sonne l'Evangile tout \u00e7a l\u00e0 il y a une une ligne, une 2\u00e8me ligne qui me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est de consid\u00e9rer les familles n'ont pas d'abord et avant tout comme des objets d'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est-\u00e0-dire des lieux o\u00f9 il faut absolument annoncer l'Evangile, mais comme des sujets d'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est-\u00e0-dire de prendre appui sur l'existence des familles pour confier \u00e0 ces familles, quelle qu'elle soit, mais d'abord et avant tout, et y compris bien s\u00fbr les familles entre guillemets qui vont bien le message de l'Evangile le le message eccl\u00e9siale et d'en faire d\u00e8s les familles \u00e0 manger Lisa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:18) [88%] :\r\nOui, merci, mais c'est de cette r\u00e9action, on va avec vous, Fabien passer \u00e0 une sorte de tour d'horizon, on a souvent une perspective tr\u00e8s European au et en l'occurrence, on va voir un petit peu comment dans la tectonique des plaques, des uns et des autres, \u00e7a se joue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:32) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait effectivement avant de centrer sur la Suisse ou sur le Valais, on va s'int\u00e9resser aux large, on a effectivement souhait\u00e9 faire un rapide tour d'horizon dans le fond des attentes des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du catholicisme pour savoir comment \u00e9tait attendue ce Synode quels \u00e9taient les enjeux, alors on va parler d'Afrique, d'Asie, d'Am\u00e9rique du Sud, mais on va commencer par l'Am\u00e9rique du Sud, c'est Geraldo de Mori, qui est professeur de th\u00e9ologie dogmatique \u00e0 la facult\u00e9 j\u00e9suite de Belo Horizonte au Br\u00e9sil qui est au micro de Catherine \u00c9rard Catherine alors qu'il y a demand\u00e9 sa r\u00e9action face au rapport final du synode. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:13) [79%] :\r\nJe vois les rapport final un peu tr\u00e8s timide. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:17) [74%] :\r\nC'est un peu de sur cette tr\u00eave et je crois qu'on attendait davantage que ce qui est en a fait l\u00e9gal r\u00e9sultat final. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:26) [98%] :\r\nQuelles \u00e9taient les attentes par rapport \u00e0 ce Synode sur la famille du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:32) [73%] :\r\nLa famille aussi, elle qui beaucoup de difficult\u00e9s pour par exemple tout le probl\u00e8me des divorc\u00e9s remari\u00e9s tout le probl\u00e8me de nouvelles nouveaux types de familles li\u00e9es par exemple la question des du couple homosexuel, tout cela, donc nous avons su c'\u00e9tait composition familiale et alors il y avait des obtenteurs disons qui sont semblables aux aux portes de soci\u00e9t\u00e9 plus occidentale et aussi vous apparente du c\u00f4t\u00e9 et au moins conna\u00eetre aussi quelques id\u00e9es, particularit\u00e9 de familles et donc afro- latinoam\u00e9ricaine et aussi am\u00e9rindienne ce plut\u00f4t des mariages coutumiers, voyez un peu alors comment les promettre aussi sceptiques que c'est pas comme en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:22) [88%] :\r\nUne femme et Serge concr\u00e8tement par exemple est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre dans une une famille qui conna\u00eet un mariage coutumier ce qu'on peut baptiser les enfants qui sont n\u00e9s de ces unions, l\u00e0 c'\u00e9tait des questions comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:32) [83%] :\r\nOui, il y a un peu cette question va surtout le 7 juillet c'est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 pastorale parce qu'il y a des pr\u00eatre s', des \u00e9v\u00eaques parfois qui emp\u00eache le bapt\u00eame par exemple plus ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:45) [90%] :\r\nGeraldo des Mori, on parle aujourd'hui passablement de de d\u00e9centralisation, puisque finalement ce Synode sur la famille, a montr\u00e9 que les divergences sont tr\u00e8s fortes selon les les r\u00e9gions, les continents qu'est -ce que vous pensez d'une d\u00e9centralisation qui ferait que des questions seraient trait\u00e9es au niveau continental, par exemple pour l'Am\u00e9rique latine au niveau de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques latino- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:08) [77%] :\r\nC'est une revendication d\u00e9j\u00e0 c'est beaucoup d'ann\u00e9es, beaucoup d'ann\u00e9es c'\u00e9tait Domenech latine alors comment rendre cela effectivement de vue canonique, les droits de l'\u00e9glise parce que \u00e7a peut pas \u00eatre simplement bonnes en tension, il faudra qu'ils puissent se mettre en place de structures et permettre d'avoir il Synode invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:26:37) [62%] :\r\nEt dans une, je pense que \u00e7a c'est tr\u00e8s important, assurer la promotion, disons en faisait grise. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:43) [71%] :\r\n\u00e9coutez chronique contre toute \u00e9vidence comme \u00e7a Philippe voil\u00e0 qui nous continuons aujourd'hui l'\u00e9cole donc bien connu de tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:53) [80%] :\r\nLes propos de Geraldo de Mori, professeur de th\u00e9ologie dogmatique \u00e0 la facult\u00e9 j\u00e9suite de Belo au Lido, au Br\u00e9sil, que le pardon, on va s'interrompre \u00e0 une instance pour prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:05) [76%] :\r\nC'est d\u00e9sesp\u00e9rant, une info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:09) [87%] :\r\nEn Valais la route reliant Salvan, \u00e0 Martigny est ferm\u00e9e dans les 2 sens, ce jusqu'\u00e0 nouvel avis suite \u00e0 un accident et puis dans le canton de Vaud la route ch\u00e2teau- D est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel avis dans les 2 sens \u00e0 la hauteur de la tranch\u00e9e couverte de vernis, en raison de chutes de pierres, une d\u00e9viation est signal\u00e9 par le col de La Croix ou par Ch\u00e2teau-Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:29) [97%] :\r\n\u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [94%] :\r\nOn va maintenant continuer ce tour d'horizon des r\u00e9actions avec vous Marie- Claude Cudry et une r\u00e9action africaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:37) [85%] :\r\nOui, avec le Paulin Poucouta Paulin Poucouta est Docteur en th\u00e9ologie biblique et il enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Yaound\u00e9, au Cameroun, Catherine \u00c9rard l'a rencontr\u00e9 alors ils trouvent ce document tr\u00e8s j\u00e9suite et il s'attendait \u00e0 ce que les \u00c9glises locales soit incarn\u00e9 plus fortement dans ce texte, Paulin Poucouta. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:04) [83%] :\r\nJ'ai \u00e0 mon avis pas dans dans la peau mais tout en faisant la synth\u00e8se la complexit\u00e9 peut-\u00eatre laisser chaque \u00e9glise, ces probl\u00e8mes de mani\u00e8re plus explicite au lieu des les dissoudre comme \u00e7a dans une sorte de synth\u00e8se et \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane un peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:22) [91%] :\r\nPaulin Poucouta vu ici d'Europe il y a eu pas mal de 2 remarques par rapport aux \u00e9v\u00eaques africains en disant que finalement \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 presque une force de statu quo sur des questions comme l'acc\u00e8s \u00e0 la communion des divorc\u00e9s remari\u00e9s sur la question de l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:39) [80%] :\r\nLa question de l'homosexualit\u00e9, on a la on l'a renvoy\u00e9 en Europe m\u00eame, la question dans les divorc\u00e9s remari\u00e9s effectivement est -ce que c'est une forme de conviendrait pas, en tout cas je ne ce que je sais l'\u00e9v\u00eaques africains ce qui qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir plus s\u00e9rieusement sur la question, le probl\u00e8me c'est : nous n'avons pas la m\u00eame consiste ma famille et \u00e7a donc c'est tr\u00e8s important aussi d'abord vers une conception tr\u00e8s nucl\u00e9aire, la famille c'est c'est une femme, on a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 un divorce au contraire de s\u00e9paration, les probl\u00e8mes ne se posent pas de la m\u00eame mani\u00e8re ici et je veux l\u00e0- bas, donc si on a fait un probl\u00e8me de communion un probl\u00e8me liturgique, mon avis, c'est un peu trop limitatif, il sait qu'il est un peu dommage des du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, donc \u00e7a pose un probl\u00e8me beaucoup plus large au niveau de la famille et les enfants qu'est -ce qui les liait ne ainsi des suites et tout cela commence, que j'ai pris en compte par la pastorale et apr\u00e8s un bon vent \u00e0 tout cela, mais c'est simplement un probl\u00e8me de communion convaincu Julie au niveau de l'engagement pastoral, \u00e7a ne pose pas beaucoup de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:51) [91%] :\r\nJ'ai, j'ai pas d'eau s\u00e9paration dans les couples en Afrique, \u00e7a veut dire que vous avez pas aussi des couples qui se s\u00e9parent, qui se remarie. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:29:57) [82%] :\r\nSi il y a un an, mais les probl\u00e8mes ne se posent pas de la m\u00eame mani\u00e8re, ce que je peux voir en Europe et \u00e7a pose le probl\u00e8me de la communion, donc \u00e7a se limiter \u00e0 un peu plus \u00e0 mon avis \u00e0 la liturgie \u00e0 l'Ouganda ne clairement qu'elle se veut dire moi ce qu'il faudrait \u00e9largir le probl\u00e8me et les enfants et de la famille et puis j'ai vu que \u00e7a posait, enfin, je ne savais pas que, en Europe, par exemple, les divorc\u00e9s n'avaient pour ne pas exercer des responsabilit\u00e9s au sein des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes chez nous 23 dans les paroisses sur ce compte de plein de des gens divorc\u00e9s remari\u00e9s la chapelle qui ont des responsabilit\u00e9s, il y en a qui sont m\u00eame responsable dans les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et ainsi de suite, quand on voit que le commerce se pose de mani\u00e8re \u00e0 avec diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:45) [89%] :\r\nPaulin Poucouta on a pas mal \u00e9voqu\u00e9 l'Afrique, la question de la polygamie mais concr\u00e8tement qu'est -ce que les \u00e9v\u00eaques attendait. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:30:52) [74%] :\r\nC'est que on Sunday, ce couple qui sont souvent tr\u00e8s engag\u00e9 dans les paroisses et particuli\u00e8rement bon, il y a le probl\u00e8me par exemple, la femme qui a \u00e9t\u00e9, \u00e9pous\u00e9 en 2\u00e8me manche, c'est ce qu'est -ce qu'on en fait quel pastorale en fait adopter concr\u00e8tement pour ces couples. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:12) [91%] :\r\nEst-ce que sur cette question- l\u00e0, vous avez vu une ouverture dans le rapport final du synode ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:16) [77%] :\r\nLes h\u00e9ritiers, ils en ont parl\u00e9, naissance de l'une des rares fois o\u00f9 nous avons \u00e0 Rome on \u00e9voque ce probl\u00e8me mais enfin en m\u00eame temps on vous renvoie le probl\u00e8me et au th\u00e9ologiens et aux Pasteur c'est le sud pour reconstruire la r\u00e9flexion, je pense qu'il faudrait, effectivement, qu'on se mette \u00e0 \u00e0 stable nouveau africaines encore pour traiter de ce probl\u00e8me, il nous a fait \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:39) [92%] :\r\nFinalement, Paulin Poucouta, vous \u00eates plut\u00f4t content de ce document, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:46) [83%] :\r\nDonc ce que je retiens, ont fait 2 choses, je retiens la 1\u00e8re c'est que de rena\u00eetre la famille de la pastorale et la 2\u00e8me chose je crois qu'il est peut-\u00eatre, je crois que la caract\u00e9ristique de ce Synode et du pape Fran\u00e7ois c'est d'insister sur bon le monnayer les je n'aime pas beaucoup, \u00e7a fait un peu c'est bien peut pas demander. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:32:10) [81%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 de ne pas juger les gens. \r\nDonc de ne pas prendre, donc les gens peuvent comme des trag\u00e9dies pour les qualit\u00e9s Roger vraiment comme des enfants de Dieu d\u00e9fi que Dieu et \u00e7a me rend beaucoup plus modeste, beaucoup plus fraternelle dans la mani\u00e8re d'aborder tous ces probl\u00e8mes familiaux mais je pense pas que ce soit la derni\u00e8re fois qu'on soit pour la sur la famille, \u00e0 mon avis, faudrait peut-\u00eatre un autre, le 3\u00e8me qui, sur la famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:50) [89%] :\r\nAucun Poucouta Docteur en th\u00e9ologie, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 catholique de Yaound\u00e9, au Cameroun, qui \u00e9tait au micro de Catherine \u00c9rard on poursuit avec vous, Fabienne, une Berger ce tour d'horizon des diff\u00e9rentes r\u00e9actions et des diff\u00e9rentes attentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:03) [88%] :\r\nPar l'Asie sera plut\u00f4t les attentes puisque je n'ai pu joindre R\u00e9gis Anouilh que vendredi, donc avant l'adoption du document qui \u00e9voque, r\u00e9dacteur en chef d'une agence de presse qui s'appelle \u00c9glises d'Asie, alors bien s\u00fbr en faire le tour avec lui des diff\u00e9rentes attentes et r\u00e9alit\u00e9 de la famille en Asie R\u00e9gis \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:20) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:33:32) [85%] :\r\nSi on a pu sortir que par exemple du c\u00f4t\u00e9 africain, il y avait une parole qui \u00e9tait port\u00e9 par l'ensemble semble -t-il de l'\u00e9piscopat africains du c\u00f4t\u00e9 asiatique, je vois pas une parole commune \u00e9merger sinon peut-\u00eatre le fait que, \u00e9tant donn\u00e9 l'extr\u00eame modicit\u00e9 num\u00e9rique que l'\u00c9glise en Asie, hein, les chr\u00e9tiens repr\u00e9sentent 3 pourcent de de est une immense ensemble qui est l'Inde, la Chine et l'ensemble de l'Asie du Sud-Est, je pense que les \u00e9v\u00eaques ont port\u00e9 sur la attaque cette question de la signification de la pr\u00e9sence du Christ au sein des familles dans un ensemble le Christ n'est pas connue et c'est pour moi l'occasion de souligner que, \u00e0 ce Synode est absente, finalement la voix de un quart de l'humanit\u00e9, puisque la Chine n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 aussi je n'a pas d'\u00e9v\u00eaques chinois de Chine continentale, mais aussi notre plut\u00f4t donn\u00e9 l'absence de relation entre le Saint-Si\u00e8ge et la Chine, et \u00e7a, c'est sans doute vraiment pour ce Synode aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:20) [93%] :\r\nPour revenir sur la sp\u00e9cificit\u00e9 que vous d\u00e9signez tout \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir la question de la mixit\u00e9 religieuse, on peut donner peut-\u00eatre quelques d\u00e9tails de ce que \u00e7a veut dire, dans des pays, par exemple, comme le Japon. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:34:30) [89%] :\r\nLes chr\u00e9tiens japonais sont au nombre de0,4 pourcent de de la population, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, un jeune homme ou une jeune femme catholique lorsqu'il arrive \u00e0 l'\u00e2ge du mariage son conjoint a une grande chance de ne pas \u00eatre catholique et dans ce cadre -l\u00e0, la transmission de la foi effectivement quelque chose de difficile, il y a une esp\u00e8ce de course \u00e0 la s\u00e9cularisation dans ce pays, d'une certaine mani\u00e8re, qui fait que la transmission de la foi est tr\u00e8s difficile et c'est une r\u00e9elle cause de soucis pour les \u00e9v\u00eaques, ils le disent dans leurs, dans leurs documents, ils s'interrogent sur la survie tout simplement de leur communaut\u00e9 chr\u00e9tienne car au fil des mariages, il voit un \u00e9tiolement du fait de cette quasi- impossibilit\u00e9 physique finalement \u00e0 transmettre la foi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:10) [89%] :\r\nUne des caract\u00e9ristiques de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s en extr\u00eamement rien on sait l'impr\u00e9gnation par des valeurs confuc\u00e9enne donc de Confucius, or ces mod\u00e8les familiaux ou les sch\u00e9mas de relations familiales sont assez institu\u00e9e est remis en cause, voire m\u00eame parfois d\u00e9truits par la modernit\u00e9 et ses contraintes. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:35:28) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est sans doute un message que les \u00e9v\u00eaques, je pense qu'ils sont en Asie, notamment du Vietnam de Ta\u00efwan peut-\u00eatre du Japon port\u00e9 donc effectivement dans ces soci\u00e9t\u00e9s civilis\u00e9es, la valeur de la famille est centrale, alors c'est bien s\u00fbr pas tout \u00e0 fait la famille catholique au sens de l'Alliance \u00e9gale d'un homme et d'une femme dans le mariage, c'est plut\u00f4t la famille au sens clanique enfin inscrit dans une lign\u00e9e sur le culte des anc\u00eatre, donc il y a, n\u00e9anmoins, on a des valeurs extr\u00eamement forte sur lequel l'\u00c9glise peut s'appuyer pour reconstruire autour de cette valeur famille et vous avez raison de souligner la modernit\u00e9 s'y attaquer de plusieurs fa\u00e7ons, \u00e0 cette famille dans les pays communistes, je pense \u00e0 la Cor\u00e9e-du-Nord bien \u00e9videmment dont on sait tr\u00e8s peu d'chose mais surtout \u00e0 la Chine et au Vietnam, les autorit\u00e9s communistes ont ont tout fait pour d\u00e9truire la famille apr\u00e8s maintenant que ce communiste s'est assagi, d'une certaine mani\u00e8re, c'est le consum\u00e9risme, c'est la course \u00e0 la croissance \u00e9conomique qui effectivement affaibli aujourd'hui la famille et les Grecs le disent, l'ensemble de de ces facteurs fait que effectivement il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9glise qui \u00e9taient des ex\u00e9cutif plut\u00f4t rural centr\u00e9 autour de la figure du cur\u00e9 et donc il y avait une image de la famille construite autour de cette \u00e9glise aujourd'hui sont des \u00e9glises qui sont dans les milieux urbains des des gens urbaine que l'on conna\u00eet un c'est que dans les grandes villes chinoises ou Hano\u00ef Saigon, au Vietnam, h\u00e9 bien, l\u00e0 effectivement il faut r\u00e9inventer un mode de pr\u00e9sence aupr\u00e8s des familles de la transmission de la foi \u00e9tait naturel dans le village et plus difficile dans les grandes villes urbaines aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:58) [89%] :\r\nUne ultime question R\u00e9gis Anouilh est -ce que dans la trace de ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 \u00e0 Rome, vous avez pu rep\u00e9rer une prise de position commune une attitude commune des repr\u00e9sentants d'Asie dans ces derniers jours de Synode. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:37:12) [83%] :\r\nNon, dire franchement la v\u00e9rit\u00e9 non je n'ai pas vu cette cette union, je me rappelle plut\u00f4t de ce qu'avait dit le cardinal tabl\u00e9e lors du 1er Synode que pour lui les a\u00e9roports \u00e9taient le lieu des pleurs, alors pourquoi le vieux pleurs, tout simplement parce que il voyait partout dans les diff\u00e9rents corps o\u00f9 il allait, notamment lorsqu'il est parti des Philippines son pays y voyez des Philippines, des femmes et des philippins pleurer parce qu'il partait pour des ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger chercher un travail, donc il une certaine mis\u00e8re \u00e9conomique et donc \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s de leurs conjoints et de leurs familles et pour quiconque a voyag\u00e9 en Asie s'est souvent trouv\u00e9 assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un dans un avion \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'une Philippine et lorsqu'il engage la conversation et s'aper\u00e7oit que \u00e7a fait des ann\u00e9es effectivement cette personnes \u00e0 quitter les Philippines et a quitt\u00e9 ses enfants pour Ranger mieux pay\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il y a, il y a cette dimension effectivement extr\u00eamement dur de la mondialisation que l'Asie incarne ce que la vie est au coeur de la mondialisation, donc l\u00e0 c'est une donn\u00e9e \u00e9conomique, tout simplement, mais qui a une port\u00e9e extr\u00eamement grave parce qu'extr\u00eamement d\u00e9structurant sur les familles peut-\u00eatre o\u00f9 je l'esp\u00e8re en tout cas les \u00e9v\u00eaques d'Asie ont eu \u00e0 coeur de porter cette dimension -l\u00e0, c'est que la primaut\u00e9 est donn\u00e9e aujourd'hui en Asie, au d\u00e9veloppement et. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:38:24) [78%] :\r\nLe v\u00e9hicule tout d'un coup une r\u00e8gle sociale ni d'avoir souffert il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:37) [91%] :\r\nDes propos de R\u00e9gis Anouilh, r\u00e9dacteur en chef du site internet des \u00c9glises d'Asie, je me tourne vers vous, Gabriel Ringlet et puis j'aimerais apr\u00e8s cette ce passage en revue g\u00e9ographique au fond la question qui vient assez naturellement, c'est ce qu'on peut r\u00e9soudre une telle question, alors que les situations, les contextes culturels sont aussi diversifi\u00e9s, est ce qu'on peut vraiment \u00e0 d\u00e9velopper une seule image de la famille est -ce que c'est pas compl\u00e8tement 8. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:04) [93%] :\r\nQui \u00e7a me para\u00eet, vous avez raison, tout \u00e0 fait utopique, parce que quand on \u00e9coute ce tour du monde qui vient d'\u00eatre fait remarquable d'ailleurs, \u00e7a a fait appara\u00eetre l'extraordinaire pluralisme du catholicisme et cela \u00e7a n'apparaissait pas toujours parce qu'il y avait un discours tenu au Vatican qui paraissait tr\u00e8s unanimiste \u00e7a vole en \u00e9clats le cardinal Daniels, ce dont je suis tr\u00e8s tr\u00e8s proches cardinal belge disait on d\u00e9couvre enfin que le catholicisme n'est plus un bloc et il le disait tout \u00e0 fait positivement mais cela veut dire aussi que nous devons avoir des r\u00e9ponses r\u00e9gionales, on ne va pas pouvoir je pense en dehors de grandes lignes de force autour de ce que signifie l'Evangile, ce qui ne signifie les b\u00e9atitudes oui l\u00e0 il pourrait y avoir unanimit\u00e9 mais dans les pratiques, concr\u00e8tes et notamment les pratiques de moeurs, je trouve qu'il faudra aller non seulement dans une tr\u00e8s grande diversification mais aller beaucoup plus loin dans la rencontre des probl\u00e8mes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:05) [91%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, alors cette remarque est -ce que \u00e7a ne penche pas est -ce que \u00e7a ne fait pas une observation : qui dit que le Synode penche en faveur des d'une d'une gestion diff\u00e9renci\u00e9e donc contre les conservateurs qui aura une fin, une vision unique de la famille et que ce serait les lib\u00e9raux qui, au fond, \u00e0 travers cette pluralit\u00e9 la d\u00e9couverte cette pluralit\u00e9 permettent de mettre de l'de de l'eau dans le vin et de, de, de g\u00e9rer la question de mani\u00e8re diverse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:29) [92%] :\r\nCertains cardinaux se sont exprim\u00e9s, certains cardinaux dits conservateurs se sont exprim\u00e9s fortement, mais je pense, pardonnez -moi, hein, je fais peut-\u00eatre un plan sur la com\u00e8te, qu'ils n'ont pas d'avenir et que le grand tournant de ce qui est en train de se passer, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment, m\u00eame si le document para\u00eet d\u00e9cevant para\u00eet un peu p\u00e2les, para\u00eet un peu compromis, il a en lui des \u00e9l\u00e9ments qui annonce que l'\u00c9glise de demain ne sera plus du tout le blog monolithique d'aujourd'hui, et c'est une bonne nouvelle, selon moi, une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle et je pense que Fran\u00e7ois va entrer volontairement dans ces familles l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:08) [86%] :\r\nMarie- Claude, Mgr Le Vert, vous \u00eates \u00e9v\u00eaque de Sion, concr\u00e8tement, vous allez faire quoi sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:41:15) [84%] :\r\nJe vais essayer de partager, d'abord dans un 1er temps avec mes proches collaborateurs \u00e0 l'ordinaire et \u00e0 ceux qui v\u00e9cu aussi propos\u00e9 et de d'accentuer encore la pastorale familiale qui qui est bien en place d\u00e9j\u00e0 dans le dioc\u00e8se mais peut-\u00eatre un an, en mettant l'accent sur ce d\u00e9sir prenant nous entra\u00eenera puis sur les familles comme disciple annonciateur de de l'Evangile et et et sujet vraiment de cette \u00e9vang\u00e9lisation, l\u00e0 je crois qu'il y a beaucoup de disponibilit\u00e9, bonne volont\u00e9 chez les quantit\u00e9s de personnes et c'est un projet pastoral \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:00) [86%] :\r\nOui, qui revient, Mgr de feu si une personne divorc\u00e9e, remari\u00e9e vient vous trouver demain en disant je vous ai entendu hier soir de haute fr\u00e9quence, je sais par ailleurs qu'un document qui parle d'un possible examen de conscience sous la supervision d'un pr\u00eatre, permet aux gens divorc\u00e9s de Marie remari\u00e9s d'aller vers la communion qu'est -ce que vous allez lui dire est -ce que vous allez lui dire oui effectivement c'est possible et vous pourrez communier apr\u00e8s avoir fait ce chemin. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:26) [87%] :\r\nLe le \u00e9videmment le le le le le projet du texte va tout \u00e0 fait dans ce sens, pour l'instant aux \u00e9v\u00eaques l'orientation possible d'acheminer de permettre d'acheminer vers le le car ici les divorc\u00e9s remari\u00e9s en tenant compte en Fernando discernement selon l'enseignement de l'\u00c9glise, mais selon des orientations pastorales, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans le Tour de du monde, l\u00e0 vous venez de faire les les r\u00e9alit\u00e9s sont tellement diff\u00e9rents, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre que l'que l'\u00c9glise a vraiment le d\u00e9sir de permettre que les \u00e9l\u00e8ves prennent leurs responsabilit\u00e9s et leurs orientations pastorales selon les r\u00e9alit\u00e9s des gens. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:43:18) [70%] :\r\nEt \u00e7a nous unir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:43:19) [92%] :\r\nL'Evangile \u00e0 la lumi\u00e8re de l'enseignement de l'\u00c9glise, mais il faut il faut rejoignent les r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:24) [84%] :\r\nJe vois qu'il avait envie de r\u00e9agir, Gabriel Ringlet oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:27) [90%] :\r\nMais je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de la r\u00e9action de Mgr et qu'il authentifie par sa propre voix, quelque chose qui \u00e9tait entre les lignes dans le document, cela veut dire qu'on pourra \u00eatre vraiment tr\u00e8s imaginatif au cas par cas, mais que les cas par cas pourrait devenir tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:46) [93%] :\r\nMarie- Claude Cudry, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est pas sorti de mani\u00e8re tr\u00e8s forte dans ce document final, c'est la question du r\u00f4le des femmes, la place des femmes 18 femmes \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [92%] :\r\nOui 18 femmes pr\u00e9sentent comme auditrice une experte mais aucune n'a eu le droit de vote, j'ai envie de vous faire r\u00e9agir, Gabriel Ringlet ce n'est pas incongru de parler de la famille sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:05) [92%] :\r\nJe voudrais que la femme est une place beaucoup beaucoup plus fondamental dans l'\u00e9glise, y compris en termes de responsabilit\u00e9, j'esp\u00e8re qu'au plus vite, on va s'interroger par exemple sur les r\u00f4les des diaconesse j'esp\u00e8re qu'au plus vite, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu en route, on va leur donner des responsabilit\u00e9s et y compris des responsabilit\u00e9s th\u00e9ologique fondamental dans mon universit\u00e9, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux que de plus en plus de femmes fassent des \u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es entier logis et si les femmes ont une place comme th\u00e9ologienne et je dirais aussi comme la liturgie, \u00e7a veut dire qu'une mani\u00e8re de poser les probl\u00e8mes et qu'une mani\u00e8re aussi de Paris dans le monde de la religion et dans le monde de l'Evangile, pourrait \u00eatre toute neuve et une formidable chance mais il y a encore un peu de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:54) [77%] :\r\nLe r\u00f4le de la femme, Mgr Le Vert dans votre \u00e9v\u00each\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:44:57) [84%] :\r\nJe voudrais juste d'abord et peut-\u00eatre r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, il y avait dans chaque, je veux que cirque cercle bidon alors l\u00e0 \u00e0, couple, couples, donc un homme et une femme, nous avions dans notre groupe, un couple du Cameroun et toutes les femmes, Abel, droits de la part de parole \u00e9videmment au m\u00eame titre que tout le monde, elles ont pu faire valoir des amendements \u00e0 condition au point du l\u00e9gal, \u00e0 condition d'\u00eatre port\u00e9 par Perco jobs synodal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:37) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:45:37) [91%] :\r\n\u00e7a s'est fait de fa\u00e7on tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:39) [83%] :\r\nOn va devoir bient\u00f4t boucl\u00e9e quoi tout juste rapidement un \u00e9l\u00e9ment avec vous, Jean-Marie Lovey est -ce que vous avez l'impression que ce Synode Synode c'est un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:45:50) [86%] :\r\nJe pense qu'il y a quelque chose de nouveau dans le souci pastoral de que que le pape Fran\u00e7ois port\u00e9 et fait passer, il est, il a vraiment qui est le souci de rejoint non seulement la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 peu hypoth\u00e9tique ou ou g\u00e9n\u00e9ral comme \u00e7a, mais les r\u00e9alit\u00e9s concr\u00e8tes et et je crois qu'il y a l\u00e0 quelque chose d'un peu 9 par rapport \u00e0 des r\u00e9flexions qui sont souvent en th\u00e9ologie. \r\nSon souci est partag\u00e9 par beaucoup, beaucoup, beaucoup d'\u00e9v\u00eaques, c'est de se dire l'Evangile doit rejoindre les personnes et les personnes, elles ont une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s imm\u00e9diat, tr\u00e8s concr\u00e8te, et c'est l\u00e0 que que le Seigneur nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:36) [96%] :\r\nAlors un ancrage dans le terrain, on l'a entendu, on va vous faire r\u00e9agir aussi une derni\u00e8re fois, Gabriel Ringlet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:41) [89%] :\r\nMais on vient de dire que les femmes n'\u00e9taient peut-\u00eatre pas suffisamment pr\u00e9sente, mais les jeunes n'\u00e9taient pas non plus tr\u00e8s tr\u00e8s Justin et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e par une d\u00e9claration du cardinal Schoenborn l'archev\u00eaque de Vienne, qui disait, regardons un peu comment vivent les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et avant de les juger, demandons -nous pourquoi, y compris au sein de nos familles catholiques tant de jeunes ne veulent plus se marier, non seulement de ne plus se marier \u00e0 l'\u00e9glise, mais le plus se marier du tout faire couple autrement le Synode prochain n'\u00e9chappera pas \u00e0 des questions bien plus fondamental que la communion des divorc\u00e9s remari\u00e9s mais le sens m\u00eame du mariage et cela, il est heureux Concia takes tr\u00e8s tr\u00e8s librement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:24) [93%] :\r\nEt d'ici l\u00e0, on peut s'attendre \u00e0 un texte du Pape Fran\u00e7ois qui prendra appui sur cette d\u00e9claration du Synode merci \u00e0 toutes celles et ceux qui \u00e9taient avec nous ce soir pour c'\u00e9tait mission je remercie Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque de Sion merci lorsque on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:38) [68%] :\r\nDepuis Rome oui bonsoir et avant une soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:41) [87%] :\r\nGabriel Ringlet, pr\u00eatre, \u00e9crivain, merci de nous avoir rejoint en Studio, plaisir et merci \u00e0 vous, Marie- Claude Cudry et Fabien une Anne Berger. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:55) [75%] :\r\nElle est pas dire actuellement la chance de mais, pour l'avenir, c'est \u00e7a un pays moi petit secondes et nous voici \u00e0 plonger dans les autres au volant de questions venir c'est quelque fois je vois que nous voulons c'est que l'enfant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T18:59:18Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Izoard, Antoine-Marie", "role": "Directeur de l'agence de presse I.Media \u00e0 Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anouil, R\u00e9gis", "role": "R\u00e9dacteur en chef d'Eglise Asie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ringlet, Gabriel", "role": "\u00e9crivain, pr\u00eatre,pr\u00eatre \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-879CF2CA-3031-433F-AA15-726F3BAC3DF1", "internalArchiveId": "879CF2CA-3031-433F-AA15-726F3BAC3DF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chroniques Mythomane (Saison 6 \u00e9pisode 3/6): Achille d\u00e9guis\u00e9 en femme", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tesi Meza, Lara\r\nPourquoi Achille s'est-il d\u00e9guis\u00e9 en femme? \r\nLe r\u00e9cit de Paul Schubert, professeur de grec ancien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et passionn\u00e9 par les mythes grecs dont il nous propose une lecture contemporaine.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7157978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce ancienne"], "thematicThemes": ["mythologie", "civilisation grecque"], "alternativeTitle": ["Chroniques Mythomane (Saison 6 \u00e9pisode 3/6): Achille d\u00e9guis\u00e9 en femme / HFR_2015-10-25T19:03:45_sequence-2", "Hautes fr\u00e9quences du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["Pourquoi Achille s'est-il d\u00e9guis\u00e9 en femme? \n\nLe r\u00e9cit de Paul Schubert, professeur de grec ancien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et passionn\u00e9 par les mythes grecs dont il nous propose une lecture contemporaine."], "variantIds": ["ece-7157978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:25:21Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOn conna\u00eet bien Achille et son fameux talon on conna\u00eet un peu moins, une autre partie de cette histoire dans laquelle le jeune demi- Dieu se d\u00e9guise en femme, c'est ce que nous propose de d\u00e9couvrir aujourd'hui Paul Schubert, professeur de grec \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dans une chronique pr\u00e9par\u00e9 avec le concours de l'art \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nOn dit souvent que l'habit ne fait pas le Moine, de l'avis du Ulysse sans aucun doute l'habit ne fait surtout pas la femme tout commence en Thessalie avec Achille, fils de la DST this est d'un mortel \u00e0 la naissance d'Achille sa m\u00e8re tente par tous les moyens de lui conf\u00e9rer l'immortalit\u00e9 en ni le feu ni l'eau du Styx n'y font rien : on d\u00e9pit de tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par Tethys Achille garde une faiblesse, son talent et voil\u00e0 qu'un jour un oracle r\u00e9v\u00e8le \u00e0 la DS que son fils conna\u00eetra certes une vie glorieuse mais quel sera br\u00e8ve, car il mourra s'il participe \u00e0 la guerre de. \r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, les Grecs pr\u00e9pare pr\u00e9cis\u00e9ment l'exp\u00e9dition contre 3 pour prot\u00e9ger son fils qui Tethys d\u00e9cide de cacher Achille, l\u00e0 o\u00f9 personne ne pensera \u00e0 le chercher dans un gyn\u00e9c\u00e9e, c'est-\u00e0-dire la partie d'une habitation r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux femmes bien entendu il faut pour cela l'd\u00e9guis\u00e9 Achille transform\u00e9 en jeune fille est renomm\u00e9 pour l'occasion, pire, la rousse et aussit\u00f4t, il est envoy\u00e9 \u00e0 la cour d'un roi sur une \u00eele de la mer \u00c9g\u00e9e la cach\u00e9 dans le gyn\u00e9c\u00e9e et parmi les filles du roi il aurait v\u00e9cu 9 ans, nous dit -on, 9 ans durant lesquels il s\u00e9duit l'une des filles du roi qui lui donne un fils N\u00e9optol\u00e8me, que l'on appelle aussi Piros mais 9 ans durant lesquels les Grecs sont de leur c\u00f4t\u00e9 fort agit\u00e9e, les combats font rage et 3 ne tombe toujours pas un devin apprend alors pour grec que 3 ne pourra \u00eatre prise sans Achille, il faut donc absolument le retrouver, la t\u00e2che est confi\u00e9e \u00e0 Ulysse, le rus\u00e9 qui ne tarde pas \u00e0 d\u00e9couvrir dans quel il se cache le jeune guerrier, cependant il peine \u00e0 identifier Achille parmi toutes les jeunes filles, il d\u00e9cide donc de se pr\u00e9senter \u00e0 la cour du roi sous un d\u00e9guisement de marchands l\u00e0 il sort de ces sacs bijoux \u00e9toffes de pierres pr\u00e9cieuses, il a fort mal, tandis que les filles du roi se jettent sur les premiers objets voici pire qui se pr\u00e9cipitent sur les id\u00e9es et les boucliers, il n'en faut pas plus \u00e0 Ulysse pour comprendre que cette jeune fille aux belles tresses n'est autre qu'Achille. \r\nQuelques mots suffisent d'ailleurs \u00e0 le persuader de se r\u00e9v\u00e9ler et \u00e0 partir avec les Grecs, jusqu'\u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nLa il mourra mais non sans avoir d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait le plus redoutable de tous les gu\u00e9rir. \r\nIl ne certains rien de cach\u00e9 sa vraie nature. \r\nAchille d\u00e9guis\u00e9 en pire, a eu beau faire lorsqu'on lui a pr\u00e9sent\u00e9 des arts. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T19:13:14Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schubert, Paul", "role": "Enseignant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467180", "internalArchiveId": "AA1510467126", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1668, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7200021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7198410.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "La loutre et le saumon font leur retour dans les rivi\u00e8res suisses", "Hockey/ LNA (17e j.) : Destins contrast\u00e9s pour les \u00e9quipes romandes", "Nouvo : le best of de la r\u00e9daction", "Violences au Proche-Orient : des pacifistes isra\u00e9liens ont manifest\u00e9 \u00e0 Tel Aviv", "Cin\u00e9ma : \u00ab La passion d\u2019Augustine \u00bb nous plonge dans un couvent qu\u00e9b\u00e9cois des ann\u00e9es 60", "La revue de presse dominicale", "Italie : la ville antique de Pomp\u00e9i r\u00e9v\u00e8le de nouveaux secrets", "12h45"], "alternativeSummary": ["Il pourrait s\u2019agir d\u2019une preuve tangible de l\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des eaux.", "Fribourg et Bienne ont perdu contre Berne et Davos. Lausanne et Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 leur match de justesse.", "Un Isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au couteau par un Palestinien en Cisjordanie. Ce dernier a pris la fuite.", "La r\u00e9alisatrice qu\u00e9b\u00e9coise d\u2019origine genevoise L\u00e9a Pool \u00e9voque son film.", "L\u2019analyse des momies retrouv\u00e9es sur le site permet de comprendre les cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9ruption du V\u00e9suve."], "variantIds": ["ece-7086879", "ece-7086241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T03:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021149\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:00 > 0:00:01) [91%] : \r\nPas toute la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:38) [94%] : \r\nDes milliers d'Isra\u00e9liens dans les rues, cette hier soir \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 l'occasion du 20\u00e8me anniversaire de l'assassinat d'Ipsach Rabin ces pacifistes ont r\u00e9clam\u00e9 la reprise des n\u00e9gociations avec les Palestiniens alors que la r\u00e9gion est secou\u00e9e par la violence depuis 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:53) [92%] : \r\nLa revue de presse du dimanche avec cette question Eveline Widmer-Schlumpf d\u00e9missionne rappelle d'ici la fin de la semaine, les soutiens \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD fonde en tout cas comme neige au soleil, m\u00eame le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay lui retire ses faveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:04) [90%] : \r\nEnfin, nous reviendrons sur la soir\u00e9e de hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron et Bienne qui pleure, Lausanne et Gen\u00e8ve Servette qui rit, r\u00e9sum\u00e9 des matchs dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:06 > 0:02:22) [92%] : \r\nAu Proche-Orient, une nouvelle attaque au couteau par un Palestinien a s\u00e9rieusement bless\u00e9 un Isra\u00e9lien en Cisjordanie, cet incident intervient au lendemain d'un accord destin\u00e9 \u00e0 stopper la mont\u00e9e de la violence \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e0 Tel-Aviv, des milliers d'Isra\u00e9liens ont manifest\u00e9 pour la paix, hier soir, \u00e0 Br\u00eame Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:24 > 0:02:44) [94%] : \r\nDes milliers de pacifistes isra\u00e9liens dans le centre de Tel-Aviv apr\u00e8s 3 semaines de violences qui ont fait 53 morts par une s\u00e9rie d'attaques au couteau de jeunes Palestiniens en particulier \u00e0 J\u00e9rusalem le mouvement La Paix maintenant c\u00e9l\u00e9brer le 20\u00e8me anniversaire de l'assassinat dites sac Rabin par un extr\u00e9miste juif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:47 > 0:02:58) [96%] : \r\nNous savons que si nous ne prenons pas la parole, la violence ne s'arr\u00eatera pas, des familles ont perdu des \u00eatre chers mais il y a une volont\u00e9 politique chez les Palestiniens, comme chez les Isra\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:18) [91%] : \r\nUn peu plus t\u00f4t, le d\u00e9barquement de John Kerry en Jordanie aura donn\u00e9 l'impulsion d'un apaisement \u00e0 J\u00e9rusalem, le roi jordanien a propos\u00e9 une surveillance vid\u00e9o permanente de l'esplanade des mosqu\u00e9es, message re\u00e7u apparemment en Isra\u00ebl aucune venus tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:18 > 0:03:26) [93%] : \r\nNous continuerons \u00e0 assurer un libre acc\u00e8s au Mont du Temple pour les c\u00e9l\u00e9brations et des visites pacifique qui respecteront la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:03:44) [96%] : \r\nUn statu quo sur l'esplanade des mosqu\u00e9es qui interdit aux non- musulmans de venir y prier une rumeur qui l'acc\u00e8s \u00e0 des religieux juifs a d\u00e9clench\u00e9 une vague de violence et il est \u00e0 l'occupation de J\u00e9rusalem-Est et de la Cisjordanie par Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:46 > 0:04:05) [95%] : \r\nLes bureaux de vote ont ouvert ce matin en Pologne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le parti Droit et Justice, conservateur et eurosceptique est le grand favori du scrutin, les derniers sondages le cr\u00e9ditent de plus de 3 pourcent des des voix, loin devant les centristes une victoire qui, si elle se concr\u00e9tise, annonce de nouvelles crispations entre Europ\u00e9ens sur le dossier des migrants, notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:20) [94%] : \r\nLa revue de presse du dimanche maintenant vos journaux reviennent sur le succ\u00e8s de l'UDC aupr\u00e8s des jeunes, et sur le sort de plus en plus incertain de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf sans oublier cela n'a rien \u00e0 voir un certain 007 Patrick Chene R.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:22 > 0:06:27) [92%] : \r\nDe ne pas y voir un signe tous les journaux en font leur Une et l\u00e0 disent de plus en plus menac\u00e9e Eveline Widmer-Schlumpf proche du retrait, titre SonntagsBlick m\u00eame discours dans la NZZ AM Sonntag, qui constate que le soutien \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale faiblit jusque dans ses propres rangs, autre signe qui ne trompe pas, Christian Darbellay, pr\u00e9sident du PDC et l'un des instigateurs de l'\u00e9lection de la ministre, il y a 8 ans, reconna\u00eet pour la 1\u00e8re fois la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC, tout comme le pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse Reims Carr\u00e8re, autre sujet post- le Matin dimanche s'int\u00e9resse \u00e0 ces jeunes qui ont vot\u00e9 pour la 1\u00e8re fois et qui se sont laiss\u00e9s s\u00e9duire par le discours de l'UDC 27 pourcent des des 18 34 ans, ont vot\u00e9 pour le parti de Christoph Blocher des jeunes soucieux de conserver leurs acquis, d\u00e9clare le politologue loquace Colbert et selon la SonntagsZeitung, l'UDC a r\u00e9pondu \u00e0 leurs attentes gr\u00e2ce \u00e0 son patriotisme, il y a une bonne campagne sur les r\u00e9seaux sociaux ce titre choc dans le SonntagsBlick, le franc fort, a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 des milliers d'emplois et 10000 sont encore menac\u00e9s d'ici \u00e0 No\u00ebl, suppressions de postes, mais aussi d\u00e9localisation la Suisse perdra 20000 emplois en 2015, estime le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse et la SonntagsZeitung annonce un recul particuli\u00e8rement important dans l'industrie, la Suisse menac\u00e9e par une p\u00e9nurie de sang, un qui sauve des vies, mais \u00e0 nombre de donneurs qui diminue, constate la SonntagsZeitung et \u00e0 cela s'ajoute le vieillissement de la population quand on sait que le 70 pourcent des des dons profite aux plus de 60 ans, on comprend que le probl\u00e8me est s\u00e9rieux, selon l'\u00e9tude men\u00e9e par la Haute \u00c9cole des sciences appliqu\u00e9es de Z\u00fcrich, il pourrait manquer jusqu'\u00e0 90000 poches de sang, d'ici \u00e0 2035 et pour terminer un autre visage partage la tension avec celui d'Evelyne Widmer-Schlumpf, celui de James Bond incarn\u00e9 par Daniel Craig le 007 le plus cher de l'histoire, avec un budget de 300 millions de francs grande interview de l'acteur dans la SonntagsZeitung, on parle beaucoup de sa succession, mais selon le Britannique, rien n'est jou\u00e9, le film sort mercredi en Suisse allemande et la semaine suivante, sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:29 > 0:06:33) [97%] : \r\nParticipation record ce week- end pour le 23\u00e8me marathon de Lausanne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:33 > 0:06:45) [92%] : \r\n14650 concurrents \u00e0 10 heures 10 ce matin, une partie des coureurs pris le d\u00e9part de l'\u00e9preuve reine, elle relie la capitale vaudoise \u00e0 la tour de paix, 3 hommes ont rapidement distanc\u00e9 le peloton est scell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:06:50) [86%] : \r\nJean-Pierre yeshiva Guetta Tamir ou qui vient juste de l'emporter en 2 heures et 17 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:52 > 0:06:56) [96%] : \r\nEt puis en Moto2 Thomas L\u00fcthi n'est pas pass\u00e9 loin d'une 11\u00e8me victoire aujourd'hui lors du Grand Prix d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:11) [89%] : \r\nMalaisie, parti en pole, le Bernois a tenu les r\u00eanes de la course jusqu'au dernier tour, avant de c\u00e9der face \u00e0 la pression de Johan Zarco le fran\u00e7ais qui est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 du titre de champion du monde Tom L\u00fcthi faites lui le 40\u00e8me podium 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:13 > 0:07:29) [92%] : \r\nEt puis du hockey sur glace maintenant les v\u00e9rit\u00e9s d'un soir ne sont pas forc\u00e9ment celle du lendemain irr\u00e9sistible vendredi FribourgGott\u00e9ron h\u00e9 bien, n'ont pas fait le poids hier soir face \u00e0 Berne et \u00e0 Davos, Lausanne et Gen\u00e8ve Servette ont pass\u00e9 une bien meilleure soir\u00e9e Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:30 > 0:07:37) [85%] : \r\nFribourgGott\u00e9ron pr\u00e9sente cas de bonne facture, mais hier soir, les Dragons se sont cass\u00e9 les dents sur un CP Berne en transit Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:37 > 0:07:42) [86%] : \r\nMalheureusement, la pression, j'ai voulu montrer ce soir aujourd'hui beaucoup d'opportunit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:43 > 0:07:51) [80%] : \r\nCons\u00e9quence : 5 buts encaiss\u00e9s pour un seul marqu\u00e9 et un entra\u00eeneur gu\u00e8re de Zenhaeusern disons dubitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:52 > 0:08:02) [92%] : \r\nM\u00eame constatation pour Kevin Schl\u00e4pfer, le coach de Bienne qui assiste impuissant \u00e0 la d\u00e9faite des siens 6 \u00e0 3 face \u00e0 un HC Davos rapide vertical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:16) [95%] : \r\nSon de cloche diff\u00e9rent du c\u00f4t\u00e9 des supporters lausannois puisque le jeune Johnny Clegg B\u00fchler vient d'inscrire le 2 \u00e0 1 face \u00e0 Kloten et que son \u00e9quipe s'imposera finalement 5 \u00e0 4 au terme d'un match serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:16 > 0:08:23) [85%] : \r\nOn va travailler peut-\u00eatre un tout petit peu plus fort, Pierre, on a vu le ciel cette r\u00e9ussite de notre c\u00f4t\u00e9, c'est toujours un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:23 > 0:08:31) [87%] : \r\nComment, dans ce match, enfin, \u00e0 Gen\u00e8ve, les Aiglons pris la mesure de 4 \u00e0 3 aux tirs de penalty sur une r\u00e9ussite de Noah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:32 > 0:08:44) [93%] : \r\nLe myst\u00e8re de Pomp\u00e9i aiguise toujours la curiosit\u00e9 des scientifiques, la ville d\u00e9truite par une \u00e9ruption volcanique en 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ r\u00e9v\u00e8le de nouveaux secrets des d\u00e9couvertes parfois surprenantes Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:08:59) [92%] : \r\nLes corps fig\u00e9s par les nu\u00e9e ardente du V\u00e9suve n'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout leur myst\u00e8re un peu plus d'un millier ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s 20 si\u00e8cles plus tard, une \u00e9quipe de chercheurs est en train de les passer aux scanners.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:17) [86%] : \r\nLa le directeur d'Hayden qui viennent et nous avons d\u00e9couvert l'absence de la cette ann\u00e9e carri\u00e8re Cummard int\u00e9ressante, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais ce n'est pas tout \u00e0 fait surprenant que nous connaissons les aspects positifs du r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en et il y mais quoi, mais ce n'est qu'aujourd'hui que cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:20 > 0:09:48) [92%] : \r\nLa dentition d\u00e9cor analys\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le en effet parfait, une absence totale de qualit\u00e9 qui d\u00e9montre les bienfaits de la cuisine \u00e0 l'huile d'olive de sa faible teneur en sucre et aussi de la pr\u00e9sence de fluor dans l'eau consomm\u00e9e \u00e0 Pomp\u00e9i et scientifiques vont de d\u00e9couverte en d\u00e9couverte, longtemps on a cru que les habitants qui n'avaient pas pu fuir \u00e9tait mort suffoqu\u00e9 il s'av\u00e8re que nombres d'entre eux ont le cr\u00e2ne fractur\u00e9 une autre explication s'impose 6 mois que les secousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:10:13) [82%] : \r\nQu'on met sur les victimes et on a beaucoup discut\u00e9 sur la cause de la mort de sa victime en analysant leur ossature, on a d\u00e9couvert beaucoup de cr\u00e2ne bris\u00e9 qui vous le dit l\u00e0 qu'est-ce qui nous prouve que nombre d'entre eux sont morts assomm\u00e9s par la chute des toits de la pression Nadella par Michel, m\u00eame si la Pierre utilis\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res car depuis une hauteur de 2 m\u00e8tres cette effondrement insuffisant pour tuer \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:15 > 0:10:29) [95%] : \r\nCe projet de recherche devaient se terminer \u00e0 la fin 2015, il y a pris du retard \u00e0 cause de d\u00e9saccords sur sa direction et des proc\u00e9dures mises en place pour \u00e9viter que les contrats ne tombe dans les mains de la mafia locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:30 > 0:10:42) [94%] : \r\nLa Suisse a d\u00e9j\u00e0 perdu plus de 250 esp\u00e8ces animales, on le sait, la biodiversit\u00e9 se r\u00e9duit, mais un espoir quand m\u00eame pour les amoureux de la nature, la loutre et le saumon Atlantique sont de retour, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:44 > 0:10:50) [88%] : \r\nCette frimousse sympathique, vous pouvez la crois\u00e9e en Suisse jusque dans les ann\u00e9es 80 puis la loutre a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:06) [90%] : \r\nOn a pens\u00e9 qu'elle pourra jamais revenir \u00e0 la qualit\u00e9 de l'eau serait pas assez bonne, et puis finalement, \u00e0 force de renaturer les rivi\u00e8res \u00e0 force d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'eau, h\u00e9 ben il y a quelques loutre qui pointe le bout de leur nez en Suisse maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans les Grisons en Valais aussi et on peut esp\u00e9rer qu'ils vont revenir toute seule ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:18) [89%] : \r\nLes saumon Atlantique \u00e9taient des millions \u00e0 frayer dans le Rhin, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, victimes aussi de la qualit\u00e9 des eaux et de la construction des barrages, ils font aujourd'hui un timide retour donc \u00e7a c'est reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:19 > 0:11:25) [83%] : \r\nDes sommes qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait assez exceptionnel, enfin nos quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:27 > 0:11:35) [96%] : \r\nSi, comme le saumon, certaines esp\u00e8ces font l'objet de v\u00e9ritables campagnes de r\u00e9introduction d'autres n'ont pas attendu de recevoir un carton d'invitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:35 > 0:11:52) [93%] : \r\nFinalement, dans les pays comme la Suisse ou l'ours a disparu, ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque comme un progr\u00e8s, l'id\u00e9e que c'est animal puisse revenir, \u00e7a fait peur, \u00e7a suscite beaucoup d'inqui\u00e9tude et de fantasmes exag\u00e9r\u00e9s, donc peut-\u00eatre qu'il faut qu'on s'inspire de ce qui se passe dans les autres pays autour de nous et qu'on r\u00e9apprenne aussi \u00e0 vivre avec, avec les grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:53 > 0:11:56) [91%] : \r\nEncourager ou critiquer les Comeback restent rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:10) [96%] : \r\nC'est vrai que c'est un petit club il y a peut-\u00eatre 15 20 25 esp\u00e8ces qui ont eu cette chance ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et puis en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une extinction massive de biodiversit\u00e9 sur toute la terre, mais aussi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:10 > 0:12:14) [99%] : \r\nAinsi, plus de 500 esp\u00e8ces sont aujourd'hui au bord de l'extinction dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:15 > 0:12:28) [90%] : \r\nCin\u00e9ma : la passion d'Augustine, c'est le titre du dernier film de L\u00e9a Paul la canado- suisse nous plonge dans le monde des coups vont qu\u00e9b\u00e9cois dans les ann\u00e9es 60 une p\u00e9riode de perte d'influence pour l'\u00c9glise, le r\u00e9cit de Julien Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:32 > 0:12:38) [93%] : \r\nDans le monde, 2 soeurs augustines il y a 2 passions : les jeunes filles qu'il faut \u00e9duquer et la musique, il faut inculquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:39 > 0:12:47) [81%] : \r\nNous sommes dans le Qu\u00e9bec des ann\u00e9es 60 et ce monde menace de s'effondrer session pour cycle coton forte vous voulez fermer mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:47 > 0:13:02) [89%] : \r\nLe Qu\u00e9bec sortait d'une p\u00e9riode extr\u00eamement difficile s'appelait la grande noirceur suite \u00e0 \u00e7a, il y a une \u00e9poque s'appelait la r\u00e9volution tranquille dans la p\u00e9riode o\u00f9 se passe le film, qui est une r\u00e9volution tranquille ce qui se passe sur 10 ans, mais o\u00f9 le Qu\u00e9bec est rentrer dans la modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:06) [85%] : \r\nAnn\u00e9e de grands bouleversements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:07 > 0:13:23) [95%] : \r\nConcr\u00e8tement, le Qu\u00e9bec traverse Mai 68 instaure l'\u00e9cole publique et les couvents qui jouait un grand r\u00f4le dans l'\u00e9ducation doivent se r\u00e9inventer la passion d'Augustine, c'est donc l'histoire d'une communaut\u00e9 dont le pouvoir s'effrite, mais aussi un regard nuanc\u00e9 sur des religieuses \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:24 > 0:13:27) [76%] : \r\nEt \u00e0 moulin des veuves du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:42) [89%] : \r\nC'est des femmes de gauche, souvent c'est des femmes qui sont, qui sont engag\u00e9es, qui ont le sens de la communaut\u00e9 et qui sont dr\u00f4les qui sont c'est pas du tout l'image qu'on se fait d'une d'une soeur dans un couvent, surtout, c'est cela qui fonde l'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:42 > 0:13:46) [87%] : \r\nL'homme pour c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:13:58) [94%] : \r\nPour donner la r\u00e9plique aux bonnes soeurs, la cin\u00e9aste genevoise install\u00e9 depuis 40 ans au Qu\u00e9bec, a fait le pari d'engager des musiciennes plut\u00f4t que les com\u00e9diennes, si bien que tous les morceaux du film sont jou\u00e9es par les protagonistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:03 > 0:14:22) [87%] : \r\nEt musiciennes, elle a d\u00e9j\u00e0 comme acquis une discipline, une \u00e9norme sensibilit\u00e9 la concentration, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 3 grandes valeurs pour une com\u00e9dienne, apr\u00e8s, c'est l\u00e0 que la capacit\u00e9 d'interpr\u00e9ter un r\u00f4le, c'\u00e9tait pas le sien, mais \u00e7a c'est du travail qui peut se faire si elle a d\u00e9j\u00e0 cette base l\u00e0 pour moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame presque gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:23 > 0:14:31) [92%] : \r\nUn film toujours \u00e0 la limite des poncifs, mais finalement plus subtil qu'il en a l'air o\u00f9 l'on s'attache diablement assez 01.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:43) [86%] : \r\nUn couple de Syriens qui raconte son exil vers l'Europe, un voyage film\u00e9 avec leur smartphone, c'est dans le Best of de la r\u00e9daction de nouveau on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:59 > 0:15:14) [86%] : \r\nSalut, apr\u00e8s le succ\u00e8s de notre reportage sur les r\u00e9seaux sociaux monde et de je ne sais rien, issu de la sc\u00e8ne musicale m\u00e9tal d\u00e9pendance nous racontent leur exil vers l'Europe, un voyage qui les a transform\u00e9s et qu'ils ont film\u00e9es avec leur smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:17 > 0:15:28) [95%] : \r\nUne histoire de guerre et de rock m\u00e9tal, l'histoire d'une jeunesse en exil depuis le d\u00e9but du conflit en 2011 bonnes Darwich un jeune Syrien filme le quotidien de la communaut\u00e9 m\u00e9tal en temps de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:30 > 0:15:33) [84%] : \r\nIl faut d'abord de Dassault \u00e7a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:38) [60%] : \r\nMe n'avant d'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:39 > 0:15:48) [74%] : \r\nPas grave, mais pour \u00eatre \u00e7a qui accepte, vous \u00eates bien en anglais oui tout gauche Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:51 > 0:15:59) [75%] : \r\nFaute d'\u00eatre dire neurologiques ou de Rouen de constituer, Washington s'est expliqu\u00e9 oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:31 > 0:16:47) [71%] : \r\nNon, non, c'\u00e9tait quelqu'un qui est aussit\u00f4t, elle est pas tr\u00e8s bien o\u00f9 il y a eu mixte Despointes une fois expliqu\u00e9 tout \u00e0 Tokyo et on \u00e9voque tout risque qui ont un taux \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:50 > 0:16:55) [85%] : \r\nQuand il quitte la Syrie fin 2014, ils prennent ces quelques photos de la ville de Homs sont d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:57 > 0:17:19) [91%] : \r\nS'enfuient, d'abord en Turquie puis rejoignent clandestinement les Pays-Bas o\u00f9 ils vivent dans un camp d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s le voyage vers l'Europe les a transform\u00e9s, \u00e9tape par \u00e9tape, ils sont devenus des r\u00e9fugi\u00e9s et plus seulement de jeunes Syriens rebelles leur exil commence en Turquie, \u00e0 la fin du mois de juin, il contacte un passeur pour traverser la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:17:23) [58%] : \r\nUne grande du con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:30) [73%] : \r\nIl va peut-\u00eatre ce qu'il faut quand il y a et qu'on \u00e7a c'est qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:32 > 0:17:50) [72%] : \r\nIl y a ceux qui font de ce qu'on va faire de \u00e0 ce moment on va \u00e9voquer vraiment fautif fautif sans t\u00e9moin, pour qu'il faut vont et 20 oui Cloarec oui, au fond, fort bon j'ai j'de temps Strauss gris enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:52 > 0:18:02) [70%] : \r\nJ'ai la meilleure allez r\u00e9gler rapidement bonsoir, c'\u00e9tait 25 taureaux, elle ne s'est pas devant le retrouver un bac au m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:09 > 0:18:13) [74%] : \r\nIl faut engager une phase d'abord de telles que ce soir nous restitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:15 > 0:18:25) [67%] : \r\nEn forme de recul, j'ai peur parce que moi que \u00e7a se doter de \u00e7a ne parle toujours pas \u00eatre la bonne auto Nadejda voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:31 > 0:18:35) [53%] : \r\nLe franc doivent seul \u00e0 fonderie nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:19:09) [70%] : \r\nDe ou histoire cette fois orange la after c'est encore loin d'\u00eatre tout mais dans sant\u00e9 pour emprunter tu oui oui oui \u00e0 20 o\u00f9 on a une certaines personnes pour de bon, crois il y a Downing parce que l'enqu\u00eate dans un h\u00f4tel class\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:11 > 0:19:22) [91%] : \r\n45 sur un bateau gonflable en pleine mer et en pleine nuit, mais le danger ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : de nombreux t\u00e9moignages accusent les gardes- c\u00f4tes grecs et turcs de tenter de couler ses embarcations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:26) [72%] : \r\nEt une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:27 > 0:20:21) [70%] : \r\nIl y a quelque chose que lorsqu'un int\u00e9r\u00eat de f\u00e2cherie lev\u00e9e feront-ils a-t-il 2\u00e8me tout stopper Inde \u00e9tait trop il y a un des choses et tout \u00e7a, il y a 3 ans sont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s tout consacr\u00e9 il y a un Benetton et tout \u00c9tat, soit \u00e0 une question, Catherine Deneuve ou en fait, mettons que il y a exactement Maccabi niveau pour le faire il y a une belle cr\u00eate autour j'et a grande autour pour de bon, parce qu'il y a vous avez bien terme et d\u00e8s de Tr\u00e8ves s'\u00e9taient octobre au un d\u00e9c\u00e8s, quant aux Verts, encore plus sous que forme un ring et puis j'ai tout dit et du b\u00e2ton et soudain d'euros vous savez un peu tout temps que se construira sur le geste chor\u00e9graphe toutes jambes alors qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:29 > 0:20:30) [98%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:33 > 0:20:36) [86%] : \r\nOui, oui, oui, comme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:37 > 0:20:40) [74%] : \r\nIl y avait leur \u00e7a poserait pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:40 > 0:20:45) [81%] : \r\nMais il va parler d'une belle course, grand nombre de touristes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:48 > 0:20:55) [94%] : \r\nIls arrivent en Gr\u00e8ce, sur l'\u00eele de Lesbos, les premiers pas dans une Europe en pleine crise migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:56 > 0:21:04) [92%] : \r\nLes autorit\u00e9s grecques sont d\u00e9bord\u00e9s par le flux continu de r\u00e9fugi\u00e9s Mazzarelli ne sont emmen\u00e9s dans un camp officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:05 > 0:21:11) [76%] : \r\nC'est pour, on attend beaucoup de Mantes Private trouveront ou pour la fortune d'une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:21:17) [74%] : \r\nMmh, il y avait Quick pour if, mart\u00e8le-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:33) [60%] : \r\nPour gratuit bien oui mais l'entrave et il faut gagner, nous autres au niveau des soci\u00e9t\u00e9s Events ouais \u00e7a aurait comme oui, ben, histoire de protester contre un petit ventre pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:40 > 0:21:55) [72%] : \r\nMalgr\u00e9 ce il y a un petit orgue font semblant de s'attaquer \u00e0 l'histoire, mais acc\u00e8s, le film de Hongrie et-t-il Gaspon grande voile parfois dangereuses pour des produits entreprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:00 > 0:22:02) [70%] : \r\nOui, sinon prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:10 > 0:22:31) [93%] : \r\nQuelques jours plus tard, ils obtiennent le formulaire qui leur permet de quitter l'\u00eele de Lesbos direction Ath\u00e8nes l\u00e0- bas, cherche un moyen de rejoindre les Pays-Bas avec leurs papiers syriens, ils n'ont pas le droit d'emprunter l\u00e9galement les moyens de transport pour 300 euros ils ach\u00e8tent de fausses cartes d'identit\u00e9 espagnole et prennent leurs billet d'avion pour Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:34 > 0:23:11) [65%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 Goaziou Amal entour\u00e9s oui Magnito activement extension sous ouvrir une absence o\u00f9 il a tout fait expr\u00e8s, CGC, l\u00e0 je vois il adh\u00e8re pourtant besoin qui est y autant de fait parce que je m'en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 prise texte oui c'est \u00e7a qu'il y a, il y a un \u00e7a aussi Stucki et sa femme instaure Georges toutefois et du Golfe de que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:12 > 0:23:16) [83%] : \r\nIl y a, il y a nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:18 > 0:23:27) [94%] : \r\nArriv\u00e9 il y a 2 mois, ils ont demand\u00e9 le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique aux Pays-Bas mais, dans ce camp d'accueil en attente de papier leur situation reste pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:32 > 0:23:38) [73%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, et l\u00e0 ce pointois arriver \u00e7a, moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:23:45) [77%] : \r\nIl y a ceux qui travaillent \u00e0 l'\u00e9conomie accepte fait atteint presque g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:49 > 0:24:06) [91%] : \r\nGuin\u00e9e Monedi\u00e8re tous les protagonistes film\u00e9s dans le documentaire syrienne m\u00e9tal histoire ont quitt\u00e9 la Syrie pour l'Europe, le film inachev\u00e9 pas int\u00e9grer les images tourn\u00e9es sur la route de l'exil, il mise sur ce projet pour se sortir de la vie des camps d'accueil et de leurs conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:51) [92%] : \r\nSi vous trouvez que les scooters ne sont pas assez invasif, voici un nouveau mod\u00e8le qui vous fera plaisir ce monstre de plastique et d'acier aussi \u00e0 l'aise sur la terre ferme sur les flots, alors \u00e9videmment il faut pas avoir peur de se mouiller le bout des pieds puisque la appel est capable de cr\u00e9er \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans l'eau, environ 5 secondes pour sortir des sentiers battus et s'en aller faire trempette afin que la roue arri\u00e8re remonte et Cannes hydrog\u00e8ne prennent le relais, assure que les poissons appr\u00e9cient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:55 > 0:25:12) [89%] : \r\nQuand des guides se la joue pas Dallas, \u00e7a donne de l'Or\u00e9al autonome qui fait du tarif, les ing\u00e9nieurs de l'universit\u00e9 de Stanford ont profit\u00e9 des 30 ans de Retour vers le futur pour d\u00e9piauter une pauvre de L'Or\u00e9al lui mettre un moteur \u00e9lectrique, ainsi qu'un centre de contr\u00f4le qui lui permet de tourner en rond toute seule en br\u00fblant du pneu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:25:25) [96%] : \r\nMais l'enjeu pour ces ing\u00e9nieurs surtout d'aborder des questions plus large que le simple afin de d\u00e9velopper des techniques de contr\u00f4le plus s\u00fbr pour les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:35 > 0:26:18) [87%] : \r\nSi vous comptiez faire les malins en lan\u00e7ant votre dr\u00f4nes au-dessus d'une centrale nucl\u00e9aire ou de la Maison Blanche, il va peut-\u00eatre falloir revoir votre activit\u00e9 du week- end, une bo\u00eete am\u00e9ricaine a d\u00e9velopp\u00e9 le monde des femmes d'ailleurs, qui vise \u00e0 intercepter sans dommage un drone civil non d\u00e9sir\u00e9s, le suivi qu'on dirait sorti d'un jeu vid\u00e9o, on voit un signal radio sous la forme d'un c\u00f4ne qui brouille la r\u00e9ception de la t\u00e9l\u00e9commande du pilote et force l'engin \u00e0 se poser, toutefois, cette vid\u00e9o et d'une simulation puisqu'ils n'ont pas encore l'autorisation de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des communications am\u00e9ricaines, ils avaient d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9 un syst\u00e8me d'\u00e9clairage de v\u00e9los qui synchroniser avec la vitesse de rotation de la roue, mais le nouveau syst\u00e8me r\u00eave Life et beaucoup plus une batterie amovible \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:18 > 0:26:32) [86%] : \r\nLe d\u00e9fil\u00e9 les et surtout une connexion Bluetooth pour communiquer directement avec la Smart, un acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre permet d'activer une lumi\u00e8re lors du freinage et on peut d\u00e9clencher le clignotant depuis l'application des vieux permet \u00e9galement dans jusqu'au parcours et affiche les alertes m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:40 > 0:26:41) [86%] : \r\nT\u00e9l\u00e9copieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:46 > 0:27:01) [76%] : \r\nIl y a eu que ce monsieur super Silvestrini le Grand Nord, comment \u00e7a va bien, \u00e9coutez Monsieur Curchod j'ai une bonne surprise pour vous oui s'il vous pla\u00eet parce que j'en aime son urgent, je pars en s\u00e9ance dans 10 minutes, alors souvent prendre note, c'est sur 69 72.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:02 > 0:27:05) [91%] : \r\nAvec les points 0 et 150 sur la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:06 > 0:27:16) [88%] : \r\nOn est donc parti au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 69 au point 10 monter un peu : jusqu'\u00e0 25 mais rechute \u00e0 moins 5 et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:35) [82%] : \r\nAlors bon, oui, attendez, alors oui, oui, ensuite en d\u00e9marrer plus belle jusqu'\u00e0 100 et ensuite petit \u00e0 petit en mer au pendant 5 et non \u00e9coutez, \u00e7a va pas, moi je m'en sors plus, je m'en sorte que c'est trop compliqu\u00e9 parce que pas on voyait \u00e7a diff\u00e9remment, bon d'accord, je vous l'envoie par t\u00e9l\u00e9copieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:57 > 0:28:07) [82%] : \r\nUn parfait, tr\u00e8s bien, oui, c'est \u00e9videmment beaucoup plus clair parfait je pas parce que j'ai rendez- vous dans 10 minutes, merci encore gentil \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:10 > 0:28:17) [95%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais la vie continue sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:22 > 0:28:33) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, merci de nous avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis ne manquez pas, pardonnez-moi Didier Burkhalter, est l'invit\u00e9 de Darius rage tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:41 > 0:28:45) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:44 > 0:29:59) [78%] : \r\nSuisse : Hugo marathon de l'Otan qui fait pas, moi, j'\u00e9tais ce club j'\u00e9tais s\u00fbr que le marathon, il part \u00e0 8 heures le matin, puis des semis et toi 10 heures maintenant, apparemment, il est parti \u00e0 statut tapas tu tu sais pas, mais il est parti apparemment \u00e0 10 heures le marathon, donc je pense que les semis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:00 > 0:30:03) [71%] : \r\nAvec la prime, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:03 > 0:30:17) [82%] : \r\nIl y a, il y a le Sony, moi j'ai vu les derni\u00e8res nuits et et on voyait d'abord passer la boucle des d\u00e9p\u00f4ts des derniers marathonien qui \u00e0 la tour de paix depuis Lausanne avant de repartir les tout derniers, on a eu le temps de bien de les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:17 > 0:30:39) [80%] : \r\nPasser avant nos d\u00e9parts : moi, j'\u00e9tais s\u00fbr que c'\u00e9tait, alors, oui, oui, oui, oui, merci \u00e0 mais il y a, c'est autre chose, rien \u00e0 voir non oui en avril, pardon, oui, oui, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:40 > 0:31:09) [80%] : \r\nEnfin, oui, j'ai pas vu depuis le d\u00e9but, mais forc\u00e9ment que c'est juste dire merci en avril, les 20 kilos de Lausanne, c'est vraiment les 12 qui d\u00e9monter 8 2 descentes, rien \u00e0 voir en fait c'est c'est un vin qu'il ne s'est pas soumis, et puis l\u00e0 c'est vraiment les 21 et quelques semi- depuis la tour de paix donc jusqu'\u00e0 Lausanne, moi je rappelais pas est parti l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:10 > 0:31:13) [88%] : \r\nDonc, bref tout ce que je vous oui je viens de voir les les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:13 > 0:31:20) [82%] : \r\nOn sait pas, je suis dans les trucs alors merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:45 > 0:31:54) [85%] : \r\nUn enjeu de ce m\u00eame si le gros de la perturbation soumettant le ciel \u00e9tait quand m\u00eame assez lumineux, puisque vous semblez filtrer quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:55 > 0:31:56) [74%] : \r\nFiltrer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:59 > 0:32:02) [85%] : \r\nLes conditions pour le marathon de Lausanne \u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:08 > 0:35:15) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, m\u00eame si le gros de la perturbation pass\u00e9 ce matin nous avions quand m\u00eame une fois ovation de ciel assez lumineux puisque le soleil avait tendance \u00e0 filtrer derri\u00e8re donc de bonnes conditions, on peut dire pour le marathon de Lausanne moins exceptionnelle que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais quand m\u00eame, et des temp\u00e9ratures assez douces et on voit bien, donc, ce front qui donnait d\u00e9j\u00e0 hier, ces nuages \u00e9lev\u00e9s qui est en train de se disloquer en fait au dessus de nous, en ce moment, donc le soleil perce de plus en plus \u00e0 l'arri\u00e8re pour lundi, nous aurons droit \u00e0 une cr\u00eate anticyclonique avant l'arriv\u00e9e de cette perturbation qui viendra s'\u00e9tablir, juste derri\u00e8re le Jura qui sera frein\u00e9e dans un 1er temps par un \u00e9pisode de Fun pour cet apr\u00e8s- midi donc, selon Olivier de m\u00e9t\u00e9o Suisse c'est bien, le ciel sera encore un cran plus lumineux que ce matin au nord des Alpes sera moins le cas au sud d'Avantage de nuages, des temp\u00e9ratures qui sont tr\u00e8s agr\u00e9ables, plus douce encore que le marathon de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qu'on aura tourn\u00e9 derni\u00e8re puisque nous aurons 15 \u00e0 16 degr\u00e9s en moyenne sur le L\u00e9mont 17 dans la r\u00e9gion rh\u00e9nane, \u00e0 17 en Valais ou encore re\u00e7u de 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 ma\u00eetres 7 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et la bise se l\u00e8vent seulement moment elle sera faible dans les basses couches et nous aurons plut\u00f4t un vent de secteur sud- ouest faible \u00e9galement dans les Alpes, demain matin, on va retrouver de la grisaille, \u00e0 l'image d'y d'avant hier, qui devrait se dissiper plus vite puisque son plafond se rabat 900 m\u00e8tres ailleurs est au dessus, quoiqu'il en soit, ce sera du beau temps, donc \u00e7a se dissipera facilement certainement sur le les ce sera peut-\u00eatre plus h\u00e9sitants du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel ou du Plateau al\u00e9manique et par- dessus surtout nous verrons aussi ces arriv\u00e9es de nuages \u00e9lev\u00e9s donc \u00e0 l'avant de la perturbation de mardi mais ce sera globalement on peut dire, vraiment un beau lundi avec des temp\u00e9ratures douces au petit matin l'apr\u00e8s- midi on sentira quand m\u00eame un peu Lakhdar froid avec les ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille sur le plateau al\u00e9manique, en revanche, \u00e7a monte quand m\u00eame \u00e0 15 sur l'\u00e9l\u00e9ment et on voit bien la limite de la version 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres aussi doux cabale et 18 attendu \u00e0 Sion 17 au sud avec en cours en g\u00e9n\u00e9ral qui va pivoter au Sud-Est et qui sera faible qui ne passera pas en pleine : voil\u00e0, je vous ai tous des qui est \u00e9crivain et de ce dimanche \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T01:52:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468772", "durationSec": 125, "title": "FRIGO LA PASSION D AUGUSTINE_RTS000000630634", "excerpt": "La r\u00e9alisatrice canado-suisse L\u00e9a Pool pr\u00e9sente son nouveau film \"La passion d'Augustine\".  Itw de L\u00e9a Pool qui \u00e9voque son film et les jeunes com\u00e9diennes toutes musiciennes qui donnent la r\u00e9plique aux religieuses.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468773", "durationSec": 106, "title": "FRIGO POMPEI_RTS000000628969", "excerpt": "La loutre et le saumon atlantique, en voie de disparition depuis des ann\u00e9es, sont de retour en Suisse. Malgr\u00e9 cela, pr\u00e8s de 500 esp\u00e8ces seraient en voie de disparition et la r\u00e9introduction de certaines telles que l'ours font peur. Itw sur le sujet du fondateur de la Salamandre Julien Perrot.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468774", "durationSec": 92, "title": "FRIGO RETOUR LOUTRE PAD_RTS000000630610", "excerpt": "L'athl\u00e8te \u00e9thiopien Yeshigeta Tamiru a remport\u00e9 le 23e marathon de Lausanne en 2 heures et 17 minutes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "ESP\u00c8CE ANIMALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468775", "durationSec": 63, "title": "MI HOCKEY_RTS000000630992", "excerpt": "Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1510468776", "durationSec": 84, "title": "MI ISRAEL MANIF PAIX_RTS000000630977", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468777", "durationSec": 28, "title": "MI MARATHON_RTS000000630994"}, {"internalArchiveId": "AA1510468778", "durationSec": 25, "title": "MI MOTO GP LUTHI_RTS000000630936"}, {"internalArchiveId": "AA1510468779", "durationSec": 31, "title": "MI POLOGNE 2_RTS000000630981"}, {"internalArchiveId": "AA1510468780", "durationSec": 127, "title": "MI REVUE DE PRESSE_RTS000000631019", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617329", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021149", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1467181", "internalArchiveId": "AA1510467127", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1690, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7200148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7198994.image", "backgrounds": ["Sion Valais, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay reconnait clairement le droit \u00e0 l'UDC d'avoir 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, suite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Eveline Widmer-Schlumpf appara\u00eet de plus en plus isol\u00e9e", "R\u00e9fugi\u00e9s syriens en Suisse : le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "Le d\u00e9compte des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe pose question", "GE/ R\u00e9fugi\u00e9s : une famille syrienne b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un projet-pilote", "Afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe : l\u2019analyse d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Le passage \u00e0 l\u2019heure d\u2019hiver aurait un impact sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "#Tasvulactu : les \u00e9tudiants de Pierre-Coullery \u00e0 La Chaux-de-Fonds r\u00e9agissent \u00e0 la victoire de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "VS : certaines communes souffrent des difficult\u00e9s du secteur hydro\u00e9lectrique", "Si\u00e8ge d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf : entretien avec le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay depuis Sion", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 sportive de ce dimanche", "Les viticulteurs genevois se r\u00e9jouissent de la tr\u00e8s bonne r\u00e9colte 2015", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay lui a derni\u00e8rement retir\u00e9 son soutien, s\u2019ajoutant \u00e0 la perte d\u2019appuis importants.", "Frontex, charg\u00e9e d\u2019effectuer ce d\u00e9compte, est accus\u00e9e de gonfler l\u2019arriv\u00e9e des migrants.", "La famille Al Hammad a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations Unies.", "Chaque ann\u00e9e, on constate en effet une hausse des accidents graves \u00e0 ce moment de l\u2019ann\u00e9e.", "Certaines d\u2019entre elles ont perdu jusqu\u2019\u00e0 plusieurs millions de francs.", "N\u00e9anmoins, les rendements se r\u00e9v\u00e8lent \u00e0 la baisse."], "variantIds": ["ece-7086212", "ece-7086210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:36:14Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:20:09\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:21  19:30:24:01\r\n      Eveline Widmer-Schlumpf\r\n      plus seule que jamais.\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:27:00\r\n        Une semaine apr\u00e8s\r\n     les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:31:14\r\n   la Grisonne voit ses soutiens\r\n se r\u00e9duire comme peau de chagrin.\r\n\r\n19:30:31:19  19:30:36:11\r\n  Avec une d\u00e9fection majeure dans\r\nson camp, celle du pr\u00e9sident du PDC,\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:11\r\n       Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:47:13\r\n Nous plongerons dans le quotidien\r\n d'une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:49:12\r\n       accueillis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:49:17  19:30:53:04\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par le HCR\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:58:05\r\n          et b\u00e9n\u00e9ficient\r\n   d'un encadrement sur mesure.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:04:09\r\n Et nous irons \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 se \r\ntient une r\u00e9union au format in\u00e9dit.\r\n\r\n19:31:04:13  19:31:09:15\r\nUn sommet qui r\u00e9unit les dirigeants\r\ndes pays de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n19:31:09:20  19:31:13:15\r\n  Objectif: trouver des solutions\r\n     concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:31:13:20  19:31:15:19\r\n    la situation des migrants.\r\n\r\n19:31:16:06  19:31:20:21\r\n   Et nous verrons que le passage\r\n\u00e0 l'heure d'hiver a des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:31:21:02  19:31:22:18\r\n     sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:29:21\r\n   L'obscurit\u00e9 tombe \u00e0 un moment\r\no\u00f9 la circulation est encore dense.\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:34:15\r\n  Enfin, nous irons nous promener\r\n    dans le vignoble genevois.\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:38:17\r\nNous verrons que les vendanges 2015\r\n      sont tr\u00e8s prometteuses\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:43:05\r\n       et on peut s'attendre\r\n       \u00e0 un joli mill\u00e9sime.\r\n\r\n19:31:44:10  19:31:50:07\r\n Nous plongeons dans le quotidien de\r\nr\u00e9fugi\u00e9s syriens qui vivent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:55:13\r\nLa famille Al Hammad fait partie d'un\r\n projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:55:18  19:31:57:22\r\n     Ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:06:11\r\npar le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         des Nations Unies.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:11:07\r\n          -C'est le roi.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:17:18\r\n          C'est le vizir.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:21:17\r\n         C'est l'\u00e9l\u00e9phant.\r\n\r\n19:32:22:05  19:32:25:18\r\n    -Pas de reine ni de fous\r\n  dans le jeu du petit Younis.\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:30:07\r\n   Mais c'est bien aux \u00e9checs\r\nqu'il bat son papa, aux Bastions.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:09\r\n     Il a appris les r\u00e8gles\r\n      \u00e0 son fils de 10 ans\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:36:17\r\n     alors qu'il se terrait\r\n    dans les caves de Damas.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:40:11\r\n      La famille Al Hammad\r\n est arriv\u00e9e de Syrie en janvier\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:42:02\r\n      via un projet pilote.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:44:17\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par le HCR,\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:48:08\r\n         et b\u00e9n\u00e9ficient\r\n  d'un soutien \u00e0 l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:32:48:12  19:32:53:05\r\n Pour Younis, se faire une place\r\n en Suisse passe par les \u00e9checs.\r\n\r\n19:32:54:15  19:32:58:08\r\n   -C'\u00e9tait le jour d'un tournoi\r\n      d'\u00e9checs interscolaire.\r\n\r\n19:32:58:12  19:33:00:22\r\nIl y avait la radio, la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:03:22\r\n  et il a gagn\u00e9 le premier prix !\r\n\r\n19:33:04:03  19:33:07:08\r\n      On \u00e9tait tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:11:03\r\n       -Une victoire dans\r\n le long processus d'int\u00e9gration\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:14:11\r\n            sur lequel\r\nveillent les coaches de ce projet.\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:18:08\r\n    A Gen\u00e8ve, Pierre Gerber \r\n   coordonne cours de langue,\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:21:19\r\n      encadrement m\u00e9dical \r\n      et soutien scolaire.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:26:01\r\n           -Ma priorit\u00e9,\r\n  c'est les maths et le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:27:11\r\n         -Et l'allemand ?\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:29:04\r\n          -C'est facile.\r\n\r\n19:33:29:14  19:33:33:08\r\n  -Un suivi qui co\u00fbte 2'000 frs\r\n    par mois et par r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:37:05\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration investit 38 mios\r\n        dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:38:19  19:33:41:11\r\n-Ca ne vaut la peine que si on arrive\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:43:14\r\n   \u00e0 cr\u00e9er de bonnes pratiques,\r\n\r\n19:33:43:19  19:33:46:05\r\ndes choses qui seront r\u00e9plicables.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:51:06\r\n   Des choses qu'on pourra faire\r\navec le plus grand nombre possible.\r\n\r\n19:33:51:11  19:33:55:10\r\nIl faut cr\u00e9er des choses durables.\r\n\r\n19:33:55:21  19:34:00:04\r\n  -Le coach fait un peu partie\r\n   de la vie de ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:05:16\r\nLa famille Al Hammad vivait en Irak,\r\n    mais la violence l'a pouss\u00e9e\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:10:03\r\n     \u00e0 se r\u00e9fugier en Syrie,\r\n   o\u00f9 la guerre l'a rattrap\u00e9e.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:14:11\r\n -Ca faisait 3 ans que nos enfants\r\n\r\n19:34:14:15  19:34:16:11\r\n    n'allaient plus \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:19:06\r\n       A cause de la guerre,\r\n        des bombardements.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:22:09\r\nOn a vu des choses bouleversantes.\r\n\r\n19:34:22:19  19:34:24:08\r\n     -D\u00e9sormais en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:34:24:12  19:34:28:03\r\n    la priorit\u00e9 des parents\r\n  est de retrouver du travail.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:31:06\r\n     A Damas, ce boulanger \r\n     employait 16 personnes\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:34:15\r\n   et sa femme \u00e9tait traiteur.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:37:11\r\n          -L'aide sociale\r\n\r\n19:34:37:16  19:34:39:21\r\n  nous donne un salaire mensuel,\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:43:20\r\nelle prend en charge la scolarit\u00e9,\r\n       les suivis m\u00e9dicaux,\r\n\r\n19:34:44:01  19:34:48:04\r\n        mais nous aimerions\r\n      redevenir ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:53:21\r\n  Mes enfants ont des talents, mais\r\nils ont manqu\u00e9 de beaucoup de choses.\r\n\r\n19:34:54:02  19:34:59:11\r\n Ils \u00e9taient enferm\u00e9s \u00e0 la maison,\r\n     la guerre \u00e9tait partout.\r\n\r\n19:34:59:16  19:35:02:03\r\n            Maintenant,\r\n     je peux r\u00eaver d'un avenir\r\n\r\n19:35:02:08  19:35:06:04\r\n          o\u00f9 ils pourront\r\n     rattraper le temps perdu.\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:12:09\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:35:12:13  19:35:17:05\r\n   Dans ce reportage, la famille\r\nfait partie d'un contingent de 500.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:21:21\r\n  Combien de Syriens sont arriv\u00e9s\r\n  en Suisse jusqu'\u00e0 maintenant ?\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:30:21\r\n-Le chiffre qui r\u00e9sume la situation,\r\n\r\n19:35:31:02  19:35:35:00\r\n  9000 personnes venues chercher\r\n    une protection en Suisse.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:41:02\r\n    Ces personnes sont arriv\u00e9es\r\n      par diff\u00e9rents canaux.\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:52:08\r\nUne centaine sont aussi venues apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es par le HCR.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:58:10\r\n     Plus de 4000 sont venues\r\n   via le regroupement familial.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:12:12\r\n       -Combien de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     sont attendus en Suisse ?\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:15:13\r\n    -Au niveau des contingents\r\n           de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:21:15\r\n  2800 personnes sont attendues.\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:00\r\n  Ces personnes seront attribu\u00e9es\r\n            \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:36:28:05  19:36:31:09\r\n     dans le cadre du projet \r\n     europ\u00e9en de r\u00e9partition.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:34:16\r\n Quand ces personnes arriveront ?\r\n        On ne le sait pas.\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:36:01\r\n           -A Bruxelles,\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:40:09\r\n  on se penche une nouvelle fois\r\n   sur le sort de ces migrants.\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:43:11\r\n       Un mini-sommet in\u00e9dit\r\n       se tient aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:47:13\r\n Les dirigeants de plusieurs Etats\r\n   d'Europe centrale et de l'Est\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:52:03\r\ndiscutent la mise en place de mesures\r\n      concr\u00e8tes pour faire face\r\n\r\n19:36:52:08  19:36:56:16\r\n  \u00e0 l'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:57:15  19:36:59:16\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:11\r\n       Ce sommet est destin\u00e9\r\n \u00e0 trouver des solutions concr\u00e8tes\r\n\r\n19:37:03:15  19:37:04:20\r\n          dans ces pays.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:09:18\r\n  Mais c'est la tension qui r\u00e8gne\r\nentre les dirigeants de ces Etats ?\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:23:17\r\n -Oui, le Premier ministre hongrois\r\nest arriv\u00e9 en critiquant l'Allemagne.\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:27:16\r\nLe Croate ne parle pas aux Slov\u00e8nes.\r\n\r\n19:37:27:18  19:37:33:18\r\n Les vieilles rancunes ressortent.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:37:03\r\n   Les tensions entre dirigeants\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:40:22\r\n     refl\u00e8tent ce qui se passe\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:47:00\r\n   Sur la route des Balkans, la\r\nsolidarit\u00e9 europ\u00e9enne est malmen\u00e9e.\r\n\r\n19:37:48:16  19:37:53:13\r\n Si \u00e7a continue comme \u00e7a, l'Union \r\n europ\u00e9enne va tomber en morceaux,\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:59:15\r\n s'est alarm\u00e9 le Premier ministre\r\n             slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:06:15\r\n  Au-del\u00e0 des mesures concr\u00e8tes,\r\n  l'objectif de cette rencontre,\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:08:17\r\n c'est que tout le monde se parle.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:14:14\r\n  Les voisins doivent travailler\r\n            ensemble.\r\n\r\n19:38:14:16  19:38:19:08\r\nC'est \u00e9crit dans une version du texte\r\n          pr\u00e9par\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:22:12\r\nOn ne sait pas encore si elle sera\r\n   valid\u00e9e par les dirigeants.\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:26:21\r\n   -Cette semaine, les chiffres \r\n  de la migration ont fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:27:02  19:38:31:07\r\n    Frontex, l'agence charg\u00e9e\r\nde la surveillance des fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:33:22\r\n     a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de gonfler\r\n      le nombre de migrants.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:36:09\r\n    Comment est-ce qu'on compte\r\n          les arriv\u00e9es ?\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:38:18\r\n    -Le 13 octobre, Frontex,\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:19\r\n   l'agence europ\u00e9enne charg\u00e9e\r\n  de surveiller les fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:47:05\r\n annonce avoir compt\u00e9 l'arriv\u00e9e\r\n  de 710'000 migrants en 2015.\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:49:13\r\n       Un nombre contest\u00e9.\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:53:02\r\n -Je leur ai envoy\u00e9 une question:\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:55:10\r\n n'auriez-vous pas compt\u00e9 \u00e0 double\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:56:19\r\n        les m\u00eames personnes\r\n\r\n19:38:57:00  19:39:00:16\r\n    quand elles entrent d'abord\r\n    en Gr\u00e8ce puis en Hongrie ?\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:05:18\r\n       La r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 oui.\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:07:09\r\n           -Reprenons,\r\n\r\n19:39:07:13  19:39:12:12\r\nun r\u00e9fugi\u00e9 syrien d\u00e9barque en Gr\u00e8ce\r\net est enregistr\u00e9 une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:39:12:17  19:39:14:09\r\n   Il quitte ensuite ce pays,\r\n\r\n19:39:14:13  19:39:18:12\r\n   et traverse plusieurs Etats\r\n qui ne font pas partie de l'UE.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:22:10\r\n  Arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re croate,\r\n    un autre membre de l'UE,\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:24:23\r\nil est enregistr\u00e9 une seconde fois.\r\n\r\n19:39:25:04  19:39:27:17\r\n      Voire une troisi\u00e8me,\r\n       s'il avait r\u00e9ussi\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:08\r\n \u00e0 passer les barbel\u00e9s hongrois\r\n     avant d'\u00eatre refoul\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:18  19:39:34:07\r\n-Les chiffres sont tr\u00e8s politiques.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:37:11\r\n         Frontex a connu\r\n  une augmentation significative\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:40:11\r\n    de ses ressources humaines\r\n         et financi\u00e8res.\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:42:17\r\n Ca d\u00e9passe les 100 mios d'euros.\r\n\r\n19:39:42:22  19:39:47:14\r\n  Plus on panique, plus on donne\r\nde pouvoir et de moyens \u00e0 Frontex.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:49:20\r\n   -Jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:51:01\r\n           En octobre,\r\n\r\n19:39:51:06  19:39:55:11\r\n    Frontex n'a obtenu que 291\r\ngardes-fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:39:55:15  19:39:57:19\r\n Les relev\u00e9s mensuels de Frontex\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:06:08\r\n sont diff\u00e9rents de ceux donn\u00e9s\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve par l'OIM: 680'000.\r\n\r\n19:40:08:23  19:40:10:19\r\n    -Nos chiffres sont calcul\u00e9s\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:13:05\r\n en fonction des gens qui arrivent\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:15:07\r\n    \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:18:23\r\n         Soit en Espagne,\r\n  soit en Italie, soit en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:22:18\r\n  -Des donn\u00e9es gouvernementales\r\n      qui sont confront\u00e9es\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:27:09\r\n \u00e0 celles collect\u00e9es sur place \r\npar les collaborateurs de l'OIM.\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:30:20\r\n        -L'immigration est\r\n    un sujet toxique en Europe.\r\n\r\n19:40:31:01  19:40:35:23\r\n  Il faut faire attention de ne pas\r\nutiliser les chiffres de la migration\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:38:02\r\n   comme un ballon de football.\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:42:02\r\n       Les chiffres beaucoup\r\n  plus importants sont les morts.\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:44:11\r\n     Plus de 3'000 personnes.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:51:18\r\n   Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a quand\r\nvous lisez les journaux populaires.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:55:20\r\n   -Une trag\u00e9die grandissante\r\n   avec l'arriv\u00e9e de l'hiver.\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:57:11\r\n      La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:40:57:16  19:41:01:16\r\n         ils \u00e9taient 48'000\r\n\u00e0 d\u00e9barquer sur les plages grecques.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:07:11\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\nse retirera-t-elle cette semaine ?\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:10:04\r\n           La question\r\n    est sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:41:10:09  19:41:14:00\r\n  Ce matin, le pr\u00e9sident du PDC,\r\n      Christophe Darbellay,\r\n\r\n19:41:14:05  19:41:19:02\r\n  reconna\u00eet la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'UDC\r\n\u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:10\r\nLa Grisonne perd un appui essentiel.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:28:04\r\n     -E.Widmer-Schlumpf fuit\r\nles questions depuis une semaine.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:31:00\r\n       Le monde politique \r\n       d\u00e9sesp\u00e8re de savoir\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:34:14\r\nsi elle briguera un nouveau mandat.\r\n\r\n19:41:34:19  19:41:37:04\r\n   Car sa base s'est effrit\u00e9e.\r\n\r\n19:41:37:09  19:41:41:12\r\n     La fille de C.Blocher\r\n  a triomph\u00e9 dans les Grisons,\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:13\r\n   fief de E.Widmmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:48:22\r\nalors que le parti de la ministre,\r\n         le PBD, recule.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:53:13\r\n     La gauche et le centre\r\n   continuent de la soutenir.\r\n\r\n19:41:55:07  19:41:58:02\r\n  -Il est naturel de la r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:00:22\r\n     -Une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:03:14\r\n    qui a bien fait son travail\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:07:09\r\n      ne doit pas \u00eatre d\u00e9mise\r\n         de ses fonctions.\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:12:05\r\n   On doit attendre la d\u00e9cision\r\n     de Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:16:17\r\n        -Toute la semaine,\r\nil sera question d'un rapprochement\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:21:21\r\n       des partis du centre\r\npour tenter de sauver la ministre.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:25:18\r\n -Il faut un groupe parlementaire\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:27:09\r\n       commun entre le PDC,\r\n\r\n19:42:27:13  19:42:29:14\r\n   les Vert'lib\u00e9raux et le PBD.\r\n\r\n19:42:30:01  19:42:32:11\r\n         -Mais le centre\r\n      n'appara\u00eet gu\u00e8re uni.\r\n\r\n19:42:32:15  19:42:37:00\r\n    Des membres du PDC seraient\r\nfavorables \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC.\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:43:05\r\n  Ce matin, le chef de file PDC\r\n   laisse tomber la ministre.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:47:23\r\n -C'est incompr\u00e9hensible pour moi,\r\n\r\n19:42:48:04  19:42:51:00\r\n    faire une telle d\u00e9claration\r\n\r\n19:42:51:05  19:42:54:11\r\n alors qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter\r\n\r\n19:42:54:15  19:43:02:16\r\nde la mani\u00e8re de travailler ensemble\r\n pendant la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:43:03:04  19:43:08:19\r\n       -E.Widmer-Schlumpf\r\n   est plus seule que jamais.\r\n\r\n19:43:11:03  19:43:15:06\r\n  -Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:17:10\r\n   On se souvient de cette photo\r\n\r\n19:43:17:14  19:43:21:10\r\n sous l'arbre de No\u00ebl, \u00e0 la veille\r\nde l'\u00e9viction de Christoph Blocher.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:23:15\r\n        Vous avez contribu\u00e9\r\n        \u00e0 la faire \u00e9lire ?\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:26:05\r\nVous l'avez soutenue pendant 8 ans.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:28:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n    c'est un l\u00e2chage en r\u00e8gle.\r\n\r\n19:43:29:03  19:43:32:06\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:41:13\r\n       -Je ne regrette rien\r\n       de ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:49:15\r\nMme Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9 une femme \r\nde courage, une politique brillante.\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:55:10\r\n        J'ai simplement dit\r\n        ce qui se passerait\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:59:12\r\n  si elle n'\u00e9tait pas candidate.\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:07:23\r\n     -Sans le PDC, ses chances\r\n      sont quasiment nulles.\r\n\r\n19:44:20:07  19:44:25:01\r\n       -J'ai dit que si elle\r\n      ne se repr\u00e9sentait pas,\r\n\r\n19:44:25:06  19:44:29:20\r\n        nous respecterions\r\n       la repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:35:21\r\n  -Vous avez appel\u00e9 de vos voeux \r\n un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour le centre.\r\n\r\n19:44:35:23  19:44:40:08\r\n     Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9\r\n           entre deux ?\r\n\r\n19:44:40:10  19:44:46:10\r\n-On a fait beaucoup de tentatives.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:52:19\r\n  On a cherch\u00e9 \u00e0 avoir un centre\r\n         qui fonctionne,\r\n\r\n19:44:53:00  19:44:55:18\r\n           une structure\r\n  qui durerait plus que six mois.\r\n\r\n19:44:55:20  19:45:01:20\r\n   Les Vert'lib\u00e9raux ont quitt\u00e9\r\n     le groupe parlementaire.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:06:12\r\n   On avait quasiment mis la table\r\navec le Parti bourgeois d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:11:09\r\n   Tout cela laisse des traces.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:17:11\r\n   On doit croire \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9\r\n    d'un centre qui fonctionne,\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:23:14\r\n  mais il faut pouvoir collaborer\r\n     de mani\u00e8re convaincante.\r\n\r\n19:45:26:13  19:45:28:11\r\n    -On a dit pendant huit ans\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:32:13\r\n    que l'UDC n'avait pas droit\r\n       \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:36:23\r\nMais aujourd'hui, c'est l\u00e9gitime ?\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:42:03\r\n-On a reconnu le droit \u00e0 un deuxi\u00e8me\r\n    si\u00e8ge il y a huit ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:45:42:05  19:45:48:05\r\n     C'est l'UDC qui a expuls\u00e9\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:55:09\r\nMaintenant, c'est Mme Widmer-Schlumpf\r\n     qui doit donner sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:03:08\r\n    On a voulu clarifier sur les\r\npr\u00e9tendues machinations de bas \u00e9tage.\r\n\r\n19:46:04:14  19:46:09:03\r\nOn rediscutera de la collaboration\r\n   entre les partis du centre.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:15:05\r\n  Mais il y a eu trop d'annonces.\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:22:09\r\n     Il y a des r\u00e8gles du jeu,\r\n       c'est la concordance.\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:26:05\r\n       -C'est un changement\r\n   que certains supportent mal.\r\n\r\n19:46:26:10  19:46:30:03\r\n   Le passage \u00e0 l'heure d'hiver\r\n   ne se fait pas sans heurts.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:14\r\n    Il a m\u00eame un impact direct\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:39:01\r\n    Chaque ann\u00e9e, on constate\r\n une hausse des accidents graves.\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:43:12\r\n        -Vendredi 18h00,\r\ncette cycliste est encore visible\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:45:22\r\n\u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n19:46:46:03  19:46:47:23\r\n   Avec le changement d'heure,\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:52:03\r\n     ce soir au m\u00eame moment,\r\nelle est invisible \u00e0 plus de 25 m.\r\n\r\n19:46:52:08  19:46:57:07\r\n  Ses risques d'accident grave \r\n  sont tripl\u00e9s, voire d\u00e9cupl\u00e9s.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:00:00\r\n -Le cycliste voit l'automobiliste\r\n\r\n19:47:00:05  19:47:03:02\r\n  bien avant que l'automobiliste\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:09:02\r\n     puisse voir le cycliste.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:13:03\r\n     -Du jour au lendemain,\r\n  les cyclistes et les pi\u00e9tons\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:18:04\r\nse retrouvent dans l'obscurit\u00e9 \u00e0 une\r\n heure o\u00f9 la circulation est dense.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:21:02\r\nDans les zones urbaines, d\u00e8s 17h00,\r\n\r\n19:47:21:07  19:47:25:11\r\n      le nombre de pi\u00e9tons\r\n  gravement accident\u00e9s double.\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:31:04\r\nLe taux de mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons\r\n  affiche +33 % selon le TCS.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:35:03\r\n-Quand on arrive en p\u00e9riode d'hiver,\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:37:08\r\n   la visibilit\u00e9 est inf\u00e9rieure,\r\n\r\n19:47:37:12  19:47:40:05\r\n         et les chauss\u00e9es\r\n       sont plus glissantes.\r\n\r\n19:47:40:16  19:47:44:15\r\n  -Les pi\u00e9tons sont encourag\u00e9s \r\n  \u00e0 s'\u00e9quiper d'habits visibles\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:47:15\r\n  et de bandes r\u00e9fl\u00e9chissantes.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:53:18\r\n     -Je ne vais pas commencer\r\n  \u00e0 mettre des gilets jaune fluo.\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:57:03\r\n         De toute fa\u00e7on,\r\n     je fais assez attention.\r\n\r\n19:47:57:08  19:48:03:07\r\n-C'est important pour les petits, \r\nqui n'ont pas la notion du danger.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:07:00\r\nPour un adulte, pas besoin, je pense.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:11:07\r\n    -Autre facteur de risque:\r\n         le smartphone.\r\n\r\n19:48:12:19  19:48:16:06\r\n       -J'ai vu un cycliste\r\n     qui \u00e9crivait un message.\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:21:08\r\n -Diminution de la concentration, \r\nfatigue en hausse, perte de rep\u00e8res\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:25:17\r\n   avec le changement d'heure:\r\n  autant de causes d'accidents.\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:30:11\r\n     -Les communes subissent\r\n  de plein fouet les difficult\u00e9s\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:13\r\n    du secteur hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:36:10\r\n      Celles qui ont investi\r\n  dans le capital de ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:48:36:14  19:48:39:13\r\n      voient leurs dividendes\r\n        fondre massivement.\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:45:06\r\n    -Pendant des d\u00e9cennies,\r\n  l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 abreuvait\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:49:09\r\n    les comptes des communes\r\n actionnaires dans ces ouvrages.\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:51:03\r\n     Mais la manne se tarit.\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:56:04\r\nDe 2007 \u00e0 2013, Sierre a encaiss\u00e9\r\n6,7 mios de francs de dividendes.\r\n\r\n19:48:56:09  19:49:00:01\r\n      Pour le budget 2016,\r\n       pas de b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:03:23\r\n mais 600'000 francs de charges.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:14\r\n        -C'\u00e9tait peut-\u00eatre\r\n      un oreiller de paresse.\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:10:05\r\n         Mais \u00e7a a atteint\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:12:13\r\n      10 % de nos ressources.\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:19:13\r\n      Se passer de ces 10 %,\r\n   c'est lourd de cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:49:20:00  19:49:23:11\r\n     -En Valais, deux tiers\r\n  des communes ont des actions\r\n\r\n19:49:23:15  19:49:25:22\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:28:21\r\n          Sion touchait\r\n     pr\u00e8s de 7 mios en 2012,\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:33:17\r\n  1 mio en 2014, rien en 2015.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:37:05\r\n      -Quand une commune fait\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:07\r\nun investissement dans une soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:11\r\nelle s'attend \u00e0 un certain rendement.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:47:20\r\n On est dans une p\u00e9riode difficile\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:20\r\n   par rapport \u00e0 la rentabilit\u00e9\r\n     de ces investissements.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:54:13\r\n  -Lausanne, actionnaire d'EOS,\r\n\r\n19:49:54:18  19:50:02:11\r\nest pass\u00e9e de 15 mios de dividendes\r\n  par an \u00e0 z\u00e9ro franc pour 2014.\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:06:08\r\n     -On a des investissements\r\n\r\n19:50:06:12  19:50:09:00\r\n dans la tr\u00e8s grande hydraulique,\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:10:06\r\n          on a une usine,\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:17:03\r\n     et ceux-l\u00e0 sont report\u00e9s\r\n \u00e0 cause du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:22:03\r\nIls sont non rentables actuellement.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:25:16\r\n            -A Berne,\r\ncertains entendent mettre en place\r\n\r\n19:50:25:21  19:50:29:17\r\n         une subvention\r\n   pour la grande hydraulique.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:31:18\r\n       -Le march\u00e9 est fauss\u00e9\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:05\r\n  par les subventions en Europe.\r\n\r\n19:50:34:10  19:50:36:19\r\n   Ca force la Suisse \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:50:37:00  19:50:43:03\r\nUn soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera\r\nn\u00e9cessaire pour certains ouvrages.\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:47:11\r\n      -D\u00e8s demain, \u00e0 Berne,\r\nla commission en charge du dossier\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:51:18\r\n      se r\u00e9unira pour affiner\r\nla strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique nationale.\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:57:17\r\n      Beaucoup de communes\r\n devront composer en attendant.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:01:05\r\n -L'ouverture de la saison de ski,\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:04:07\r\n   le retour gagnant du FC Sion\r\n           \u00e0 Tourbillon\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:08:11\r\n    et l'affiche de la finale\r\n  de la Coupe du monde de Rugby.\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:14:00\r\n     -Soelden porte bonheur\r\n       \u00e0 Justin Murisier.\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:16:23\r\n  Apr\u00e8s sa 12\u00e8me place en 2014,\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:21:01\r\n  le Valaisan se classe 15\u00e8me \r\n du premier g\u00e9ant de la saison.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:26:11\r\n  Encourageant pour le skieur \r\n toujours en qu\u00eate d'un top 10.\r\n\r\n19:51:26:16  19:51:31:17\r\n     Vainqueur, Ted Ligety\r\n  est devenu le premier skieur\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:37:06\r\n     \u00e0 triompher quatre fois\r\n  dans la station autrichienne.\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:42:13\r\n   Apr\u00e8s avoir battu Bordeaux,\r\n    Sion re\u00e7oit Grasshopper,\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:47:19\r\n   et encaisse un premier but\r\n       \u00e0 la 23\u00e8me minute.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:50:20\r\n Et un deuxi\u00e8me 120 s plus tard.\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:53:01\r\n      D.Tholot est inquiet.\r\n\r\n19:51:53:06  19:51:55:16\r\n    Assifuah r\u00e9duit l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:59:19\r\n R.Ziegler transforme un p\u00e9nalty\r\n           et \u00e9galise.\r\n\r\n19:52:00:00  19:52:03:19\r\nKarlen inscrit le but de la victoire\r\n          en fin de match,\r\n\r\n19:52:04:01  19:52:08:07\r\n          les Valaisans\r\n  \u00e9voluant alors \u00e0 11 contre 9.\r\n\r\n19:52:10:05  19:52:13:01\r\nUne finale 100 % oc\u00e9anique en rugby.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:19\r\n         Samedi prochain,\r\nl'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:20:15\r\ns'affronteront pour la premi\u00e8re fois\r\n          de leur histoire\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:23:00\r\n en finale de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:52:23:05  19:52:26:18\r\n         Les Wallabies\r\n  ont battu l'Argentine 29-15.\r\n\r\n19:52:26:23  19:52:33:19\r\n   Des Argentins qui r\u00eavaient\r\n d'une premi\u00e8re finale mondiale.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:39:02\r\n  -Quel regard posent les jeunes \r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine ?\r\n\r\n19:52:39:07  19:52:42:21\r\nC'est notre chronique du dimanche,\r\n       \"T'as vu l'actu ?\".\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:47:07\r\nCette semaine, nous avons rencontr\u00e9\r\n     les \u00e9tudiants de l'\u00e9cole\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:51:14\r\n de sant\u00e9-social Pierre-Coullery,\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:02:06\r\n     -Voici le nouveau visage\r\n     politique de la Suisse.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:04:07\r\n   Il est plus marqu\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:07:10\r\n     L'UDC r\u00e9ussit une pouss\u00e9e\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n19:53:07:14  19:53:10:12\r\n-Ils sont plut\u00f4t contre les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:53:10:17  19:53:15:16\r\n-J'ai toujours compris que la droite\r\n  d\u00e9fendait les droits des riches,\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:22:14\r\n et voulait exclure les \u00e9trangers,\r\n    pour rester un pays neutre.\r\n\r\n19:53:22:19  19:53:25:23\r\n-En gros, ils essaient de nous virer.\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:27:19\r\n       -De nous virer qui ?\r\n\r\n19:53:28:00  19:53:30:04\r\n     -Les \u00e9trangers, tu vois.\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:35:05\r\n  -Je vois plut\u00f4t qu'ils essaient\r\nde diminuer l'entr\u00e9e des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:53:35:10  19:53:38:18\r\n   Mais ils ne renvoient pas...\r\n       Enfin, je sais pas.\r\n\r\n19:53:38:23  19:53:41:19\r\n       -L'UDC passe devant, \r\n       donc on est racistes.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:00\r\n        -S'ils en parlent,\r\n    c'est peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:47:08\r\n -Pas tout le monde est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:51:17\r\n-Quand je regarde ma liste d'amis,\r\n    j'ai une diversit\u00e9 \u00e9norme,\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:55:16\r\nentre les Portugais, les Italiens...\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:59:15\r\n         Je comprends pas\r\nque la Suisse puisse \u00eatre raciste.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:01:04\r\n       -C'est pas possible.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:04:03\r\n -En 1989, 2015 \u00e9tait l'avenir.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:06:10\r\n        Un avenir imagin\u00e9\r\n\r\n19:54:06:14  19:54:09:20\r\n dans \"Retour vers le futur 2\".\r\n\r\n19:54:10:01  19:54:13:18\r\n-Il y avait encore la cassette VHS.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:20:19\r\n    Et les anciens ordinateurs\r\navec le gros machin, la t\u00e9l\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:26:09\r\n       -Les trucs tactiles,\r\n   pour eux c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:30:01\r\n     -J'arrive pas \u00e0 imaginer\r\n      que \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:35:01\r\nMaintenant, on a tout, je sais pas\r\nce qu'on pourrait encore inventer.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:37:11\r\n  -Les voitures pourraient voler.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:40:05\r\n   Et se parquer toutes seules.\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:44:10\r\n-Si on envoie une photo de fleurs,\r\n       pouvoir les sentir.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:48:14\r\n -Bient\u00f4t, quand on va t\u00e9l\u00e9phoner,\r\n      on aura un hologramme.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:52:06\r\n      -Il faudrait un clone, \r\n     je l'enverrais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:56:09\r\n-Tout le monde sera sur son \u00e9cran,\r\n      dans sa petite bulle.\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:00\r\n   -Le futur, \u00e7a peut \u00eatre bien\r\n      pour certaines choses,\r\n\r\n19:55:00:05  19:55:04:22\r\nmais on va \u00e9tudier pour travailler,\r\n et en fait il y aura des robots.\r\n\r\n19:55:05:03  19:55:07:20\r\n      -Au niveau technologie,\r\n        j'ai h\u00e2te d'y \u00eatre.\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:11:08\r\n    Mais au niveau de l'impact\r\n     sur le monde, j'ai peur.\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:15:21\r\n-On devra faire avec, donc \u00e7a peut\r\n\u00eatre bien de d\u00e9couvrir les choses.\r\n\r\n19:55:16:02  19:55:18:11\r\n-Je vis le pr\u00e9sent, on verra bien.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:19:20\r\n            -La route ?\r\n\r\n19:55:20:01  19:55:24:06\r\n    L\u00e0 o\u00f9 on va, \r\npas besoin de route.\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:30:05\r\n -Vous vous \u00eates peut-\u00eatre balad\u00e9\r\n   dans les vignes aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:30:09  19:55:32:20\r\nLa saison des vendanges est termin\u00e9e\r\n\r\n19:55:33:01  19:55:36:22\r\n     et c'est la satisfaction\r\n  chez les viticulteurs genevois.\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:41:10\r\n   Une r\u00e9colte de belle qualit\u00e9 \r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la canicule de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:46:12\r\n     -Pr\u00e9coces et r\u00e9alis\u00e9es\r\n dans de tr\u00e8s bonnes conditions.\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:50:13\r\n       Les vendanges 2015\r\n  promettent un joli mill\u00e9sime,\r\n\r\n19:55:50:18  19:55:53:11\r\n   selon ce vigneron genevois.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:56:18\r\n    -La qualit\u00e9 est tr\u00e8s bonne,\r\n\r\n19:55:56:23  19:55:58:17\r\n     on a des jus tr\u00e8s sucr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:58:22  19:56:00:19\r\n   Des aromatiques tr\u00e8s belles.\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:04:23\r\n  Le petit b\u00e9mol: les rendements\r\n   seront un peu plus faibles.\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:09:01\r\n        20 \u00e0 25 % de moins.\r\n\r\n19:56:09:14  19:56:11:16\r\n  -Constat similaire \u00e0 Satigny.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:17:00\r\n    D.Sulliger est satisfait\r\n malgr\u00e9 un volume en diminution.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:22:08\r\n      Il a tir\u00e9 des le\u00e7ons\r\n  de l'\u00e9t\u00e9 caniculaire de 2003.\r\n\r\n19:56:22:17  19:56:24:22\r\n -On a \u00e9t\u00e9 pris de court en 2003.\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:27:22\r\nOn n'a pas su r\u00e9agir \u00e0 la canicule.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:34:11\r\nOn a r\u00e9colt\u00e9 trop tard, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:43:21\r\n    Cette ann\u00e9e, on a adapt\u00e9 nos\r\nvendanges aux conditions climatiques.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:47:18\r\n -Les vendanges traditionnelles\r\n        sont termin\u00e9es.\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:53:01\r\n   Les grappes qui subsistent\r\nseront r\u00e9colt\u00e9es en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:58:15\r\n   -Cette vendange tardive aura\r\n jusqu'\u00e0 40 g de sucres r\u00e9siduels.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:08:23\r\nCe qui donnera des vins aromatiques\r\n        comme le sauternes.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:12:20\r\n      -Apr\u00e8s les vendanges,\r\n    les vignes sont au repos.\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:17:08\r\n      Elles offrent alors\r\n  de beaux paysages automnaux.\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:23:11\r\n-Je vous rappelle la question de ce\r\n dimanche: Eveline Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:57:23:15  19:57:28:02\r\n  annoncera-t-elle cette semaine\r\n son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:19\r\n        Le sc\u00e9nario semble\r\n   de moins en moins improbable.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:37:20\r\n   La ministre voit ses soutiens\r\n se r\u00e9duire comme peau de chagrin.\r\n\r\n19:57:40:01  19:57:42:03\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:44:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:46:05\r\n     Ce soir, \"Mise au point\":\r\n\r\n19:57:46:10  19:57:51:00\r\n faut-il taxer les automobilistes\r\n \u00e0 l'entr\u00e9e des centres-villes ?\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:53:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:58:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n            L.Estade,\r\n   V.Fiore-Donno, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T09:31:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468864", "durationSec": 154, "title": "FRIGO TASVULACTU 2510_RTS000000631124", "excerpt": "Les \u00e9tudiants de l'Ecole de sant\u00e9-social Pierre-Coullery \u00e0 La Chaux-de-Fonds commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, la victoire de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468865", "durationSec": 150, "title": "SO DECOMPTE REFUGIES OIM_RTS000000631183", "excerpt": "Selon Nando Sigona, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Birmingham, Frontex, l'agence charg\u00e9e de la surveillance des fronti\u00e8res, gonfle le nombre de migrants arrivant en Europe. En effet, les relev\u00e9s de Frontex sont diff\u00e9rents de ceux de  l'Organisation mondiale pour les migrations (OIM) qui s'inqui\u00e8te surtout, selon son porte-parole Leonard Doyle, du nombre du r\u00e9fugi\u00e9s perdant la vie durant leur fuite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BIRMINGHAM"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468866", "durationSec": 140, "title": "SO ELECTRICITE COMMUNES_RTS000000631170", "excerpt": "En Suisse et notamment en Valais, de nombreuses communes ont des actions dans des soci\u00e9t\u00e9s productrice d'hydro-\u00e9lectricit\u00e9. Cependant le secteur hydro\u00e9lectrique conna\u00eet des difficult\u00e9s, les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tant en baisse. Ceci occasionne un manque \u00e0 gagner pour de nombreuses collectivit\u00e9s publiques qui vont devoir composer dans leur budget avec un manque de liquidit\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "BUDGET DE L'ETAT", "COMMUNE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468867", "durationSec": 87, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000631270", "excerpt": "Le si\u00e8ge de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale du PBD Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est menac\u00e9 suite \u00e0 la progression de l'UDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. De plus, elle vient de perdre le soutien d'un de ces principaux alli\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay qui reconnait \u00e0 l'UDC la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un 2e si\u00e8ge au gouvernement."}, {"internalArchiveId": "AA1510468868", "durationSec": 108, "title": "SO EWS NON SOUTENUE 2_RTS000000631238", "excerpt": "Rencontre avec une famille de refugi\u00e9s venus de Syrie, la famille al Hammad qui fait partie d'un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration. S\u00e9lectionn\u00e9s par le HCR, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un encadrement et d'un soutien sur mesure pour favoriser leur int\u00e9gration. Pierre Gerber, coach du HCR, coordonne, pour la famille al Hamamd, cours de langue, encadrement m\u00e9dical et soutien scolaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "thematicCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468869", "durationSec": 183, "title": "SO GF FAMILLE REFUGIES SYRIENS 2_RTS000000627152", "excerpt": "Lors du passage \u00e0 l'heure d'hiver, on constate une hausse des accidents graves de la circulation. Les principales victimes sont les pi\u00e9tons et les cyclistes. Le manque de visibilit\u00e9 et une chauss\u00e9e glissante sont les principales causes de l'augmentation du nombre d'accident. La police et les acteurs de la pr\u00e9vention routi\u00e8re recommandent donc le port d'habits visibles et de bandes r\u00e9fl\u00e9chissantes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468870", "durationSec": 107, "title": "SO HEURE D'HIVER ACCIDENTS_RTS000000631235", "excerpt": "Les vignerons genevois sont satisfaits de la qualit\u00e9 des vendanges pour cette r\u00e9colte 2015, ceci malgr\u00e9 une r\u00e9colte en diminution. Rencontre avec 2 vignerons genevois Damien Mermoud et Daniel Sulliger.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HEURE D'HIVER", "ACCIDENT ROUTIER", "PR\u00c9VENTION DES ACCIDENTS DOMESTIQUES", "PI\u00c9TON"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468871", "durationSec": 28, "title": "SO SOMMET MIGRANTS_RTS000000631196"}, {"internalArchiveId": "AA1510468872", "durationSec": 97, "title": "SO VIGNES BILAN_RTS000000631261", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY", "GENEVE"], "thematicThemes": ["VENDANGE", "VIGNE", "VIGNERON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469211", "summary": "Duplex Sion : Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1469282", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021150", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463337", "internalArchiveId": "AA1510463318", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Entretien : Gelson Fernandes", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec le footballeur suisse Gelson Fernandes qui \u00e9volue \u00e0 Rennes avec le club Stade Rennais.", "durationSec": 1560, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3837903.image", "thematicGeographicals": ["RENNES"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["FERNANDES, GELSON"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Entretien, avec Gelson Fernandes"], "alternativeSummary": ["Entretien\navec Gelson Fernandes", "Gelson Fernandes re\u00e7oit Au Coeur du Sport \u00e0 Rennes, o\u00f9 il est devenu un leader. A 29 ans, le Valaisan d'adoption retrace son riche parcours depuis ses origines cap-verdiennes."], "variantIds": ["ece-7086873"], "isOnline": false, "remarks": "Contient des archives.\nZU044511 : AUCS 251015 GELSON FERNANDES HD SS", "lastModifiedDate": "2018-02-06T10:37:30Z", "subTitles": ["16:10:33:15  16:10:53:01\r\n...\r\n\r\n16:10:53:03  16:10:56:19\r\n P.POULLIER: Le 21 septembre 2015,\r\n         Gelson Fernandes\r\n\r\n16:10:56:21  16:10:58:19\r\n    re\u00e7oit \"Au coeur du sport\"\r\n\r\n16:10:58:21  16:11:01:17\r\n     au centre d'entra\u00eenement\r\n        du Stade rennais.\r\n\r\n16:11:01:19  16:11:05:08\r\nAuteur d'un excellent d\u00e9but de saison\r\n           avec son club,\r\n\r\n16:11:05:10  16:11:08:09\r\n         il s'est bless\u00e9\r\n   2 jours apr\u00e8s cet entretien.\r\n\r\n16:11:08:11  16:11:12:13\r\n\u00c7a l'a priv\u00e9 du dernier rassemblement\r\n       de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n16:11:12:20  16:11:15:11\r\n   Merci de nous accueillir ici\r\n            \u00e0 Rennes.\r\n\r\n16:11:15:12  16:11:19:01\r\n        On a l'impression\r\n     que c'est chez vous ici.\r\n\r\n16:11:19:03  16:11:21:05\r\n    G.FERNANDES: Chez moi, non,\r\n\r\n16:11:21:07  16:11:26:01\r\n mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli\r\n      par l'ensemble du club.\r\n\r\n16:11:26:03  16:11:32:05\r\n       Le club fait en sorte\r\nque les joueurs se sentent bien ici.\r\n\r\n16:11:32:07  16:11:36:03\r\n      \u00c7a facilite notre vie.\r\n\r\n16:11:36:05  16:11:40:15\r\n P.POULLIER: Il y a une tradition\r\n     suisse au Stade rennais.\r\n\r\n16:11:40:17  16:11:44:17\r\n     Les supporters ont parl\u00e9 \r\n    de Marco Grassi, Alex Frei,\r\n\r\n16:11:44:19  16:11:46:21\r\n          et maintenant,\r\n           il y a vous.\r\n\r\n16:11:46:23  16:11:49:21\r\n        \u00c7a a \u00e9t\u00e9 important\r\n     au moment de signer ici,\r\n\r\n16:11:49:23  16:11:54:01\r\n       cette connexion entre\r\n  la Suisse et le Stade rennais ?\r\n\r\n16:11:54:03  16:11:58:09\r\n         G.FERNANDES: Oui,\r\n       il y a une connexion.\r\n\r\n16:11:58:11  16:12:02:08\r\n      On dit que les Bretons\r\n sont les Valaisans de la France.\r\n\r\n16:12:02:10  16:12:10:20\r\n        C'est une mentalit\u00e9\r\n   qui me convient parfaitement.\r\n\r\n16:12:10:22  16:12:13:18\r\n      Des Suisses ont marqu\u00e9\r\n       l'histoire du club.\r\n\r\n16:12:13:20  16:12:15:18\r\n      C'\u00e9tait des attaquants.\r\n\r\n16:12:15:20  16:12:19:20\r\n      C'est diff\u00e9rent de moi.\r\n\r\n16:12:19:22  16:12:23:10\r\n P.POULLIER: Vous avez d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9\r\n         en match officiel\r\n\r\n16:12:23:11  16:12:25:01\r\n      pour le Stade rennais ?\r\n\r\n16:12:25:03  16:12:28:03\r\n  G.FERNANDES: Non, \u00e7a arrivera.\r\n\r\n16:12:28:05  16:12:33:03\r\n    P.POULLIER: Quand on parle\r\n        avec les gens ici,\r\n\r\n16:12:33:05  16:12:36:13\r\n     il y a des qualificatifs\r\n     qui reviennent souvent.\r\n\r\n16:12:36:15  16:12:41:00\r\n     \"Intouchable\", \"taulier\",\r\n37 matchs sur 38 la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n16:12:41:02  16:12:43:07\r\n   Tous les matchs cette saison.\r\n\r\n16:12:43:09  16:12:45:14\r\n     Vous ressentez ce r\u00f4le ?\r\n\r\n16:12:45:16  16:12:48:21\r\n           G.FERNANDES:\r\n    Ces mots vont un peu loin.\r\n\r\n16:12:48:23  16:12:53:02\r\n     Je suis motiv\u00e9, impliqu\u00e9.\r\n\r\n16:12:53:04  16:12:59:02\r\n       Par rapport \u00e0 mon \u00e2ge\r\n       et \u00e0 mon exp\u00e9rience,\r\n\r\n16:12:59:04  16:13:03:20\r\n        je me dois d'aider\r\n   les plus jeunes \u00e0 progresser,\r\n\r\n16:13:03:22  16:13:07:12\r\n       \u00e0 franchir un palier.\r\n\r\n16:13:07:14  16:13:16:23\r\n\u00c0 29 ans, avec le parcours que j'ai,\r\n c'est normal d'aider cette \u00e9quipe.\r\n\r\n16:13:18:19  16:13:22:19\r\n           P.MONTANIER:\r\n Ce n'est que de la satisfaction.\r\n\r\n16:13:22:21  16:13:27:15\r\n  Le jouer a beaucoup de qualit\u00e9s\r\n     et un grand rayonnement.\r\n\r\n16:13:27:17  16:13:32:18\r\n        Mais aussi l'homme,\r\nqui est important dans le vestiaire.\r\n\r\n16:13:32:20  16:13:36:22\r\nC'est appr\u00e9ciable pour un entra\u00eeneur.\r\n\r\n16:13:37:00  16:13:42:13\r\n       \u00c7a permet d'avancer\r\n  d'avoir des hommes comme cela.\r\n\r\n16:13:42:15  16:13:46:21\r\n     P.POULLIER: Il y a aussi\r\n     ce r\u00f4le sur le terrain.\r\n\r\n16:13:46:23  16:13:50:12\r\n  Ici, vous jouez \u00e0 votre poste.\r\n\r\n16:13:50:14  16:13:55:06\r\n         G.FERNANDES: Oui,\r\nc'\u00e9tait un choix important pour moi.\r\n\r\n16:13:55:08  16:14:00:03\r\n    J'ai toujours cette facult\u00e9\r\n           \u00e0 m'adapter.\r\n\r\n16:14:00:05  16:14:04:03\r\n    Avec un bon \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n16:14:04:05  16:14:11:04\r\n  Ce poste de milieu r\u00e9cup\u00e9rateur\r\n  est mon poste de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n16:14:11:06  16:14:17:14\r\n     Rennes m'a pris pour \u00eatre\r\n un joueur important \u00e0 ce poste-l\u00e0\r\n\r\n16:14:17:16  16:14:20:11\r\n         et c'est pour \u00e7a\r\n     que j'ai choisi ce club.\r\n\r\n16:14:20:13  16:14:24:11\r\n     P.POULLIER: Vous poussez\r\n   la communication assez loin.\r\n\r\n16:14:24:12  16:14:29:00\r\n        En d\u00e9but de saison,\r\n   vous perdez un match \u00e0 Bastia\r\n\r\n16:14:29:02  16:14:33:02\r\n et vous fendez d'un mot d'excuse\r\n    \u00e0 titre personnel ensuite.\r\n\r\n16:14:33:04  16:14:37:14\r\n    G.FERNANDES: Je savais que\r\nje n'\u00e9tais pas v\u00e9ritablement pr\u00eat.\r\n\r\n16:14:37:16  16:14:41:02\r\n         Qu'il me fallait\r\n         plus de rythme.\r\n\r\n16:14:41:04  16:14:44:10\r\n         J'\u00e9tais frustr\u00e9.\r\n\r\n16:14:44:11  16:14:48:16\r\n    J'ai fait un mauvais match.\r\n\r\n16:14:48:18  16:14:56:12\r\nOn menait au score, on est rejoint\r\n      puis on perd le match.\r\n\r\n16:14:56:14  16:15:06:12\r\n     C'est notre seule d\u00e9faite\r\ndu championnat jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n16:15:06:14  16:15:18:07\r\nJe dois prendre mes responsabilit\u00e9s\r\n  en tant que cadre de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n16:15:18:09  16:15:24:11\r\n  P.POULLIER: C'est une chose de \r\n le faire devant les journalistes,\r\n\r\n16:15:24:12  16:15:27:09\r\n         c'est autre chose\r\n      de le faire avec un mot\r\n\r\n16:15:27:10  16:15:30:05\r\n     qui s'adresse directement\r\n          aux supporters.\r\n\r\n16:15:30:07  16:15:33:23\r\n       G.FERNANDES: Je pense\r\n  que les gens doivent le savoir.\r\n\r\n16:15:34:01  16:15:37:06\r\n         Encore une fois,\r\n  je n'ai pas la langue de bois.\r\n\r\n16:15:37:08  16:15:39:14\r\n  Je suis honn\u00eate et transparent.\r\n\r\n16:15:39:16  16:15:41:19\r\n      Peut-\u00eatre parfois trop.\r\n\r\n16:15:41:21  16:15:44:23\r\n Mais j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 avec moi-m\u00eame,\r\n\r\n16:15:45:01  16:15:49:13\r\n         c'est un message\r\nqui est sorti de mani\u00e8re spontan\u00e9e.\r\n\r\n16:15:49:15  16:15:53:03\r\n  J'ai eu le courage de le faire.\r\n\r\n16:15:53:05  16:15:56:14\r\n             J'assume.\r\n\r\n16:15:56:16  16:16:01:03\r\n    -\"Chers supporters rennais,\r\n     dans un d\u00e9but de saison,\r\n\r\n16:16:01:04  16:16:05:20\r\nj'ai toujours une grande frustration\r\n       car je suis un diesel,\r\n\r\n16:16:05:22  16:16:08:17\r\n       j'ai besoin de jouer\r\n       pour me sentir bien.\r\n\r\n16:16:08:19  16:16:11:09\r\n            \u00c0 Bastia,\r\n   je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur\r\n\r\n16:16:11:10  16:16:14:14\r\n   de ce que vous \u00eates en droit\r\n        d'attendre de moi.\r\n\r\n16:16:14:16  16:16:17:04\r\nNon seulement, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 bon,\r\n\r\n16:16:17:06  16:16:21:03\r\nmais je n'ai pas apport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe\r\n         ce que je devais.\r\n\r\n16:16:21:05  16:16:24:15\r\n  -Il joue bien la communication\r\n       avec les supporters,\r\n\r\n16:16:24:17  16:16:29:07\r\n      le fait qu'il s'excuse\r\net qu'il montre son amour du club,\r\n\r\n16:16:29:08  16:16:32:11\r\n             \u00e7a montre\r\n    qu'il a envie de jouer ici.\r\n\r\n16:16:32:12  16:16:37:01\r\n Contrairement \u00e0 certains joueurs\r\n  qui ne font pas forc\u00e9ment \u00e7a.\r\n\r\n16:16:37:03  16:16:39:08\r\n         C'est important.\r\n\r\n16:16:39:09  16:16:44:11\r\n Il faut aimer le club avant tout.\r\n\r\n16:16:45:09  16:16:49:17\r\n  P.MONTANIER: On parle beaucoup\r\n       d'identit\u00e9 bretonne.\r\n\r\n16:16:49:19  16:16:53:10\r\nOn ne jouera jamais avec 12 Bretons.\r\n\r\n16:16:53:11  16:16:58:02\r\nMais c'est important que les joueurs\r\n    qui viennent de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n16:16:58:04  16:17:00:11\r\n   adh\u00e8rent aux valeurs du club.\r\n\r\n16:17:00:12  16:17:03:04\r\n      C'est le cas de Gelson.\r\n\r\n16:17:03:05  16:17:12:23\r\n    Ses valeurs humaines fortes\r\n  correspondent \u00e0 celles du club.\r\n\r\n16:17:14:21  16:17:19:09\r\n    -Il n'y a pas que le foot,\r\n il y a aussi la personne humaine.\r\n\r\n16:17:19:11  16:17:23:19\r\nC'est quelqu'un de tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\n       sur le plan du foot.\r\n\r\n16:17:23:21  16:17:26:23\r\n      Il rameute les troupes.\r\n\r\n16:17:27:01  16:17:32:11\r\n      Du point de vue humain,\r\nil a un comportement irr\u00e9prochable.\r\n\r\n16:17:32:12  16:17:37:21\r\n        Les gens comme cela\r\n   m\u00e9ritent d'\u00eatre mis en avant.\r\n\r\n16:17:37:23  16:17:43:20\r\n P.POULLIER: \"Globe-trotteur\", c'est\r\nun mot qui vous a souvent \u00e9t\u00e9 accol\u00e9,\r\n\r\n16:17:43:22  16:17:46:19\r\n   \u00e7a vous pla\u00eet ou vous agace ?\r\n\r\n16:17:46:21  16:17:51:14\r\n G.FERNANDES: \u00c7a m'agace car il y\r\n avait tout le temps des raisons,\r\n\r\n16:17:51:16  16:17:54:20\r\n   sportives ou extra-sportives.\r\n\r\n16:17:54:22  16:18:00:01\r\n    Parfois je jouais beaucoup\r\n     de matchs dans un club,\r\n\r\n16:18:00:03  16:18:02:07\r\n        puis j'\u00e9tais pr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n16:18:02:09  16:18:06:04\r\n    C'est mon parcours de vie,\r\n           mon destin.\r\n\r\n16:18:06:06  16:18:07:17\r\n           Je l'assume.\r\n\r\n16:18:07:19  16:18:13:14\r\nJ'ai parfois \u00e9t\u00e9 impatient, d'autres\r\n   fois j'ai eu de la malchance.\r\n\r\n16:18:13:16  16:18:19:22\r\n   C'est un mix de tout qui fait\r\n que j'ai beaucoup chang\u00e9 de club.\r\n\r\n16:18:20:00  16:18:27:03\r\nJ'ai \u00e9volu\u00e9 dans beaucoup de clubs,\r\n             de pays.\r\n\r\n16:18:27:05  16:18:31:03\r\n       Je peux apporter cela\r\n         aux plus jeunes,\r\n\r\n16:18:31:05  16:18:35:23\r\n    qui seront peut-\u00eatre amen\u00e9s\r\n        \u00e0 changer de pays.\r\n\r\n16:18:36:01  16:18:40:17\r\n     P.POULLIER: Parlons d'un \r\n     de ces clubs, le FC Sion.\r\n\r\n16:18:40:19  16:18:45:23\r\n  Vous y avez commenc\u00e9, vous \u00eatre\r\n  revenu il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n16:18:46:01  16:18:48:12\r\n  Referiez-vous ce 2\u00e8me passage ?\r\n\r\n16:18:48:14  16:18:53:09\r\nG.FERNANDES: Oui, je suis revenu non\r\n   pas pour des raisons sportives\r\n\r\n16:18:53:11  16:18:58:08\r\nmais pour des raisons personnelles;\r\n  ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n16:18:58:10  16:19:02:20\r\n    C'\u00e9tait difficile pour moi\r\nd'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n16:19:02:22  16:19:05:21\r\n    J'\u00e9tais alors au Portugal.\r\n\r\n16:19:10:20  16:19:15:16\r\n   P.POULLIER: Ce 2\u00e8me passage,\r\n   sportivement, c'\u00e9tait moyen.\r\n\r\n16:19:15:18  16:19:20:05\r\nG.FERNANDES: On a eu des difficult\u00e9s\r\n           au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n16:19:20:07  16:19:24:03\r\n    L'\u00e9quipe \u00e9tait en surr\u00e9gime\r\n         au premier tour.\r\n\r\n16:19:24:05  16:19:29:23\r\n    Au 2\u00e8me tour, on attendait\r\n    certainement plus de moi.\r\n\r\n16:19:30:01  16:19:34:04\r\n   Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un buteur\r\n       ni un grand passeur.\r\n\r\n16:19:34:05  16:19:38:11\r\n   J'ai jou\u00e9 avec mes qualit\u00e9s.\r\n\r\n16:19:38:12  16:19:42:17\r\n          Mon CV faisait\r\n  que l'on attendait plus de moi.\r\n\r\n16:19:42:19  16:19:46:20\r\n   P.POULLIER: Le FC Sion reste\r\n    un club tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n16:19:46:22  16:19:50:08\r\n     On vous a vu dans la peau\r\n       d'un supporter lambda\r\n\r\n16:19:50:10  16:19:53:14\r\n        en finale de coupe \r\n       il y a quelques mois.\r\n\r\n16:19:53:16  16:19:57:05\r\n   Certaines sources \u00e9voque m\u00eame\r\n       des larmes au moment\r\n\r\n16:19:57:06  16:19:59:22\r\no\u00f9 votre cousin a gagn\u00e9 cette coupe.\r\n\r\n16:20:00:00  16:20:02:18\r\n     C'\u00e9tait un jour sp\u00e9cial ?\r\n\r\n16:20:02:20  16:20:08:07\r\nG.FERNANDES: Il r\u00e9p\u00e9tait l'histoire\r\n           9 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n16:20:08:08  16:20:11:13\r\nP.POULLIER: Vous l'avez gagn\u00e9e aussi.\r\n\r\n16:20:11:15  16:20:14:16\r\n           G.FERNANDES:\r\n     Oui, au m\u00eame \u00e2ge que lui.\r\n\r\n16:20:14:18  16:20:18:14\r\n        C'est particulier.\r\n\r\n16:20:18:16  16:20:24:07\r\n         C'est un gar\u00e7on\r\n     qui a beaucoup souffert.\r\n\r\n16:20:24:09  16:20:28:08\r\n      Il a eu des blessures,\r\n       des passages \u00e0 vide,\r\n\r\n16:20:28:10  16:20:31:21\r\n        et j'avais toujours\r\n         \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour lui.\r\n\r\n16:20:31:23  16:20:35:22\r\n       Le fait qu'il explose\r\n aux yeux de la Suisse ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n16:20:36:00  16:20:38:08\r\n   c'\u00e9tait une \u00e9motion pour moi.\r\n\r\n16:20:46:08  16:20:48:08\r\n     D.LEMOS: Et c'est 2 \u2015 0 !\r\n\r\n16:20:48:10  16:20:52:02\r\n       Edimilson Fernandes !\r\n\r\n16:20:55:17  16:21:00:05\r\n    P.POULLIER: Parlons un peu\r\n       de ce petit cousin.\r\n\r\n16:21:00:07  16:21:04:04\r\nQuel r\u00f4le jouez-vous aupr\u00e8s de lui ?\r\n\r\n16:21:04:06  16:21:08:05\r\nG.FERNANDES: Celui de grand fr\u00e8re.\r\n\r\n16:21:08:07  16:21:11:21\r\nIl a beaucoup de choses \u00e0 apprendre.\r\n\r\n16:21:11:23  16:21:13:23\r\n        Il est \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n16:21:14:01  16:21:17:07\r\n    Il fera encore des b\u00eatises.\r\n\r\n16:21:17:09  16:21:22:14\r\n   Mais on a un contact affectif\r\n            important.\r\n\r\n16:21:22:15  16:21:26:23\r\n    Il a des moments de doute,\r\n    que l'on partage ensemble.\r\n\r\n16:21:27:01  16:21:31:04\r\n          Et des moments\r\n     o\u00f9 \u00e7a se passe tr\u00e8s bien,\r\n\r\n16:21:31:06  16:21:36:23\r\n      o\u00f9 je le laisse profiter\r\navec sa famille et ses amis proches.\r\n\r\n16:21:37:01  16:21:41:16\r\n   Mon r\u00f4le est de le recadrer\r\net de lui faire prendre conscience\r\n\r\n16:21:41:18  16:21:44:08\r\n   des exigences du haut niveau.\r\n\r\n16:21:44:10  16:21:48:01\r\n    P.POULLIER: Il a \u00e9norm\u00e9ment\r\n       de respect pour vous.\r\n\r\n16:21:48:03  16:21:49:22\r\n    Quand on lui parle de vous,\r\n\r\n16:21:50:00  16:21:53:11\r\n    il dit qu'il est quand m\u00eame\r\n        plus fort que vous.\r\n\r\n16:21:53:12  16:21:56:02\r\n      Que lui r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n16:21:56:04  16:22:00:06\r\nG.FERNANDES: Il est plus offensif.\r\n\r\n16:22:00:08  16:22:04:14\r\n Quand il aura fait 2 ou 3 Coupes\r\n      du monde, j'avouerai.\r\n\r\n16:22:04:16  16:22:07:16\r\nC'est un joueur \u00e0 vocation offensive,\r\n\r\n16:22:07:18  16:22:12:11\r\n   je suis un joueur \u00e0 vocation\r\nd\u00e9fensive, ce n'est pas comparable.\r\n\r\n16:22:12:13  16:22:17:15\r\n        Il a le potentiel\r\n   pour \u00eatre plus fort que moi.\r\n\r\n16:22:17:17  16:22:22:05\r\n  P.POULLIER: \u00c9voquons votre vie\r\n  en commen\u00e7ant par le Cap-Vert\r\n\r\n16:22:22:07  16:22:25:10\r\n         o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9s \r\n        et avez v\u00e9cu 5 ans.\r\n\r\n16:22:25:11  16:22:29:04\r\nQue vous reste-t-il de ces 5 ann\u00e9es ?\r\n\r\n16:22:29:06  16:22:34:06\r\nG.FERNANDES: Beaucoup de souvenirs,\r\n        toutes mes racines.\r\n\r\n16:22:34:08  16:22:38:11\r\n  Ma force provient du Cap-Vert,\r\n\r\n16:22:38:13  16:22:42:17\r\nun pays o\u00f9 j'ai encore de la famille.\r\n\r\n16:22:42:19  16:22:46:22\r\nJ'essaye d'y retourner chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n16:22:47:00  16:22:50:20\r\n     P.POULLIER: Le football,\r\n           c'est l\u00e0-bas\r\n\r\n16:22:50:22  16:22:54:13\r\n      que vous avez commenc\u00e9\r\n          \u00e0 y toucher ?\r\n\r\n16:22:54:15  16:22:59:11\r\n         G.FERNANDES: Oui,\r\n  avec des chaussettes enroul\u00e9es,\r\n\r\n16:22:59:12  16:23:02:03\r\n     qui formaient un ballon.\r\n\r\n16:23:02:06  16:23:06:04\r\n           On y jouait\r\n    devant chez ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n16:23:06:06  16:23:15:11\r\n\u00c0 cette \u00e9poque, on avait pas la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n16:23:15:13  16:23:19:20\r\n           P.POULLIER:\r\n Vous parlez de votre grand-m\u00e8re.\r\n\r\n16:23:19:22  16:23:25:13\r\nC'est avec elle que vous avez pass\u00e9\r\nles premi\u00e8res ann\u00e9es de votre vie.\r\n\r\n16:23:25:15  16:23:28:21\r\n       Votre p\u00e8re est parti\r\n     avant que vous naissiez.\r\n\r\n16:23:28:23  16:23:32:16\r\n    G.FERNANDES: Oui et ma m\u00e8re\r\n     l'a rejoint 2 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n16:23:32:18  16:23:36:14\r\n Le temps qu'ils aient les papiers\r\n       pour me faire venir,\r\n\r\n16:23:36:16  16:23:39:05\r\n je suis rest\u00e9 avec ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n16:23:39:07  16:23:43:04\r\n    P.POULLIER: Vous ne vouliez\r\n      pas venir, c'est vrai ?\r\n\r\n16:23:43:06  16:23:46:15\r\n       G.FERNANDES: J'\u00e9tais\r\n    dans un confort incroyable.\r\n\r\n16:23:46:17  16:23:49:22\r\n         Un pays tropical,\r\n        avec ma grand-m\u00e8re,\r\n\r\n16:23:50:00  16:23:51:23\r\n      je courais de partout.\r\n\r\n16:23:52:01  16:23:56:22\r\n     Partir et laisser mes amis,\r\nc'\u00e9tait quelque chose de particulier.\r\n\r\n16:23:57:00  16:24:01:00\r\n     P.POULLIER: Il semblerait\r\n   que vous auriez zapp\u00e9 l'avion\r\n\r\n16:24:01:02  16:24:02:17\r\n        le jour du d\u00e9part.\r\n\r\n16:24:02:19  16:24:05:18\r\n        G.FERNANDES: Oui,\r\n     je savais que je partais\r\n\r\n16:24:05:21  16:24:09:07\r\n       mais je ne savais pas\r\n       si j'allais revenir.\r\n\r\n16:24:09:09  16:24:11:03\r\n         Je m'\u00e9tais cach\u00e9.\r\n\r\n16:24:11:05  16:24:13:20\r\n  J'ai pris l'avion du lendemain.\r\n\r\n16:24:13:22  16:24:16:18\r\n   \u00c7a a co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 ma famille.\r\n\r\n16:24:16:20  16:24:22:14\r\nP.POULLIER: Vous avez des souvenirs\r\npr\u00e9cis de votre arriv\u00e9e en Suisse ?\r\n\r\n16:24:22:16  16:24:25:12\r\n   G.FERNANDES: C'\u00e9tait l'hiver.\r\n\r\n16:24:25:14  16:24:29:08\r\n         Il faisait froid,\r\n    je ne parlais pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n16:24:29:10  16:24:32:15\r\n      J'ai eu des difficult\u00e9s\r\n            au d\u00e9part.\r\n\r\n16:24:32:17  16:24:36:06\r\n  D'adaptation, et de discipline.\r\n\r\n16:24:36:08  16:24:40:02\r\n    J'\u00e9tais beaucoup plus libre\r\n           au Cap-Vert.\r\n\r\n16:24:40:04  16:24:45:09\r\n    L\u00e0, il y avait des r\u00e8gles,\r\n          des horaires.\r\n\r\n16:24:45:11  16:24:49:20\r\n     P.POULLIER: Aujourd'hui, \r\n    le mix entre ces 2 cultures\r\n\r\n16:24:49:22  16:24:53:14\r\n    se passe de mani\u00e8re id\u00e9ale.\r\n\r\n16:24:53:16  16:24:58:16\r\n  Vous avez toujours vos racines\r\n        et ce c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n16:24:58:18  16:25:02:10\r\n  Vous ressentez cela tr\u00e8s fort ?\r\n\r\n16:25:02:11  16:25:07:14\r\n         G.FERNANDES: Oui,\r\n    je suis fier de ce m\u00e9lange.\r\n\r\n16:25:07:16  16:25:11:23\r\n        Quand j'ai besoin\r\n     de davantage d'exprimer,\r\n\r\n16:25:12:01  16:25:15:00\r\n   mon c\u00f4t\u00e9 cap-verdien ressort.\r\n\r\n16:25:15:02  16:25:19:00\r\n        Quand j'ai besoin\r\n      d'\u00eatre plus structur\u00e9,\r\n\r\n16:25:19:02  16:25:22:01\r\n   mon c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique revient.\r\n\r\n16:25:22:03  16:25:26:11\r\n        J'ai de la chance\r\n     d'\u00eatre arriv\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n16:25:26:13  16:25:30:20\r\n    Je suis ravi d'\u00eatre suisse.\r\n\r\n16:25:30:22  16:25:35:18\r\n     P.POULLIER: Vous avez d\u00fb\r\n      convaincre votre m\u00e8re\r\n\r\n16:25:35:20  16:25:39:03\r\nde devenir footballeur professionnel.\r\n\r\n16:25:39:05  16:25:44:10\r\n   G.FERNANDES: Ma m\u00e8re voulait\r\n  que je sois pr\u00eatre, ou avocat.\r\n\r\n16:25:44:12  16:25:47:11\r\n   J'\u00e9tais brillant en religion.\r\n\r\n16:25:47:13  16:25:49:20\r\n       Plut\u00f4t bon \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n16:25:49:22  16:25:52:16\r\nMais j'avais des r\u00eaves de football.\r\n\r\n16:25:52:18  16:25:56:20\r\nP.POULLIER: Comment avez-vous r\u00e9ussi\r\n         \u00e0 la convaincre ?\r\n\r\n16:25:56:22  16:26:02:09\r\n  G.FERNANDES: Avant que je signe\r\n  mon premier contrat, pour elle,\r\n\r\n16:26:02:11  16:26:05:08\r\n       c'\u00e9tait inconcevable.\r\n\r\n16:26:05:10  16:26:08:09\r\n  Elle n'avait pas \u00e7a \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n16:26:08:11  16:26:11:17\r\n       P.POULLIER: Qu'est-ce\r\n       qui l'a convaincue ?\r\n\r\n16:26:11:19  16:26:15:05\r\n G.FERNANDES: J'ai forc\u00e9 la main.\r\n\r\n16:26:15:07  16:26:19:10\r\n        J'avais mes r\u00eaves.\r\n\r\n16:26:19:11  16:26:24:20\r\n  Au mois de novembre, en Suisse,\r\n        on arr\u00eate de jouer.\r\n\r\n16:26:24:22  16:26:29:00\r\n           Je continuais\r\n         \u00e0 faire des tirs.\r\n\r\n16:26:29:02  16:26:37:12\r\n Je m'imaginais seul dans un grand\r\nstade, en train de mettre des buts.\r\n\r\n16:26:37:14  16:26:47:09\r\nJ'avais ces r\u00eaves, c'\u00e9tait difficile\r\n pour les autres de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n16:26:47:11  16:26:52:11\r\n       P.POULLIER: En 2025,\r\n        vous aurez 39 ans.\r\n\r\n16:26:52:12  16:26:57:08\r\nVous serez en Valais ou au Cap-Vert ?\r\n\r\n16:26:57:10  16:27:00:17\r\nG.FERNANDES: J'habiterai en Valais.\r\n\r\n16:27:00:19  16:27:05:18\r\n  P.POULLIER: Vous \u00eates vraiment\r\n        chez vous l\u00e0-bas ?\r\n\r\n16:27:05:20  16:27:11:13\r\n G.FERNANDES: Oui, j'ai une fille\r\n    qui est scolaris\u00e9e l\u00e0-bas,\r\n\r\n16:27:11:15  16:27:16:17\r\nj'ai ma m\u00e8re, mes fr\u00e8res, mes soeurs.\r\n\r\n16:27:16:19  16:27:20:21\r\nJe ne me vois pas habiter ailleurs.\r\n\r\n16:27:20:23  16:27:26:22\r\nP.POULLIER: En 2003, vous faites vos\r\nd\u00e9but en \u00e9quipe premi\u00e8re du FC Sion.\r\n\r\n16:27:27:00  16:27:30:17\r\n       \u00c7a se passe comment ?\r\n\r\n16:27:30:19  16:27:34:04\r\n G.FERNANDES: Beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n16:27:34:06  16:27:36:05\r\n        C'\u00e9tait \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n16:27:36:07  16:27:40:10\r\n       Quand je m'\u00e9chauffe,\r\n       je me dis que voil\u00e0,\r\n\r\n16:27:40:11  16:27:43:16\r\n  c'est mon premier match en pro.\r\n\r\n16:27:43:18  16:27:49:07\r\n          Quand je rentre,\r\nje suis tr\u00e8s fier du chemin parcouru.\r\n\r\n16:27:49:09  16:27:51:11\r\n      C'\u00e9tait un beau moment.\r\n\r\n16:27:51:13  16:27:56:02\r\n       P.POULLIER: Ce match\r\n      se passe bien en plus.\r\n\r\n16:27:56:04  16:28:02:18\r\n G.FERNANDES: Oui, j'ai \u00e9t\u00e9 bien \r\n accueilli par Blaise Piffaretti,\r\n\r\n16:28:02:20  16:28:08:13\r\nqui \u00e9tait mon coach en moins de 16\r\n      et en moins de 18 ans.\r\n\r\n16:28:08:15  16:28:14:05\r\nQuand je suis entr\u00e9 sur le terrain,\r\n        j'ai jou\u00e9 avec lui.\r\n\r\n16:28:14:07  16:28:18:20\r\nJe l'appelais \"coach\" sur le terrain.\r\n\r\n16:28:18:22  16:28:23:19\r\n   P.POULLIER: Vous \u00eates capable\r\n        de citer de m\u00e9moire\r\n\r\n16:28:23:21  16:28:28:15\r\nla date exacte de votre premier match\r\n          avec le FC Sion.\r\n\r\n16:28:28:18  16:28:33:11\r\n    Votre premi\u00e8re s\u00e9lection avec\r\nla Suisse, vous la connaissez aussi ?\r\n\r\n16:28:33:13  16:28:36:20\r\n     G.FERNANDES: 19 ao\u00fbt 2007\r\n       contre les Pays-Bas.\r\n\r\n16:28:36:22  16:28:40:19\r\n          Hymne suisse\r\n\r\n16:28:53:07  16:28:57:15\r\n     P.POULLIER: Quel souvenir\r\n       gardez-vous de cela ?\r\n\r\n16:28:57:17  16:29:02:16\r\n    G.FERNANDES: C'\u00e9tait encore\r\n        un cran au-dessus.\r\n\r\n16:29:02:18  16:29:09:17\r\n C'\u00e9tait l'\u00e9quipe nationale du pays\r\nqui m'a accueilli moi et ma famille.\r\n\r\n16:29:09:19  16:29:11:19\r\n         C'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n16:29:11:21  16:29:16:11\r\n    Le stade \u00e9tait bien garni.\r\n\r\n16:29:16:12  16:29:22:22\r\n    Dans le bus qui nous amenait\r\nau stade, quelques larmes ont coul\u00e9.\r\n\r\n16:29:23:00  16:29:25:22\r\n C'\u00e9tait un grand moment pour moi.\r\n\r\n16:29:26:00  16:29:29:15\r\n L'accomplissement de mes efforts.\r\n\r\n16:29:29:16  16:29:34:16\r\n     P.POULLIER: En ao\u00fbt 2007,\r\n      la premi\u00e8re s\u00e9lection.\r\n\r\n16:29:34:18  16:29:39:16\r\n       L'\u00e9t\u00e9 2010, la Coupe\r\n    du monde en Afrique du Sud.\r\n\r\n16:29:39:18  16:29:47:05\r\n    Avec ce moment hallucinant,\r\n        le match \u00e0 Durban.\r\n\r\n16:29:47:07  16:29:50:05\r\n           G.FERNANDES:\r\n        Vous y \u00e9tiez, non ?\r\n\r\n16:29:50:07  16:29:52:11\r\n      P.POULLIER: Absolument.\r\n\r\n16:29:52:12  16:29:57:07\r\n  Un de mes plus grands souvenirs\r\n     avec l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n16:29:57:09  16:29:59:19\r\n G.FERNANDES: C'est un bon moment.\r\n\r\n16:30:00:04  16:30:04:01\r\n   P\u00b7VON BURG: Allez Derdiyok !\r\n\r\n16:30:04:03  16:30:07:14\r\n        Gelson ! Et goal !\r\n\r\n16:30:07:16  16:30:10:18\r\n        C'est incroyable !\r\n\r\n16:30:10:20  16:30:15:08\r\n     Gelson Fernandes profite\r\n     d'un contre formidable.\r\n\r\n16:30:15:10  16:30:18:12\r\n1 - 0 pour la Suisse \u00e0 la 52e minute,\r\n\r\n16:30:18:14  16:30:23:04\r\n        c'est compl\u00e8tement\r\n      contre le cours du jeu.\r\n\r\n16:30:25:18  16:30:32:02\r\n    G.FERNANDES: C'est un r\u00eave\r\n         qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n16:30:32:04  16:30:37:06\r\n    On a \u00e9t\u00e9 super solidaires,\r\n on n'a rien l\u00e2ch\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n16:30:37:08  16:30:39:22\r\n           Je suis fier\r\n     pour l'\u00e9quipe et le pays.\r\n\r\n16:30:54:02  16:30:58:21\r\n     P.POULLIER: Ce moment-l\u00e0,\r\n      vous y pensez souvent ?\r\n\r\n16:30:58:23  16:31:01:07\r\n     Vous le revivez souvent ?\r\n\r\n16:31:01:09  16:31:04:17\r\n  G.FERNANDES: De moins en moins.\r\n\r\n16:31:04:19  16:31:14:07\r\nJ'en prendrai pleinement conscience\r\n     \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n16:31:14:09  16:31:20:01\r\n Apr\u00e8s le match, bien \u00e9videmment,\r\n      beaucoup de messages,\r\n\r\n16:31:20:03  16:31:23:04\r\n      de coups de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n16:31:23:06  16:31:27:19\r\n Sur ce mois, j'ai eu 15'000 euros\r\n     de factures de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n16:31:27:21  16:31:31:03\r\n        en Afrique du Sud.\r\n\r\n16:31:31:05  16:31:35:05\r\n      C'\u00e9tait un beau moment.\r\n\r\n16:31:35:07  16:31:39:20\r\n     P.POULLIER: 52 s\u00e9lections\r\n         \u00e0 votre compteur.\r\n\r\n16:31:39:22  16:31:44:03\r\n  Quand vous avez eu la premi\u00e8re,\r\n       vous imaginiez cela ?\r\n\r\n16:31:44:05  16:31:48:13\r\n    G.FERNANDES: Peut-\u00eatre pas\r\n         aussi longtemps.\r\n\r\n16:31:48:15  16:31:52:06\r\n  Je me sens bien dans ce groupe.\r\n\r\n16:31:52:08  16:31:56:06\r\n  Je suis heureux de repr\u00e9senter\r\n       l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n16:31:56:08  16:32:01:01\r\n   Je ne suis pas tout le temps\r\ntitulaire, il y a une concurrence,\r\n\r\n16:32:01:03  16:32:04:07\r\n      notamment avec mon ami\r\n          Goekhan Inler.\r\n\r\n16:32:04:09  16:32:07:10\r\nIl y a un grand respect entre nous.\r\n\r\n16:32:07:11  16:32:12:04\r\nP.POULLIER: Le fait de ne pas avoir\r\n  une majorit\u00e9 de titularisations\r\n\r\n16:32:12:06  16:32:14:01\r\n      sur ces 52 s\u00e9lections,\r\n\r\n16:32:14:03  16:32:16:11\r\n      vous le vivez comment ?\r\n\r\n16:32:16:12  16:32:22:11\r\nG.FERNANDES: Ce n'est pas important.\r\n\r\n16:32:22:13  16:32:26:10\r\n     C'est une fiert\u00e9 pour moi\r\n   de faire partie de ce groupe.\r\n\r\n16:32:26:11  16:32:28:17\r\n      J'entame ma 9\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n16:32:28:19  16:32:32:11\r\n   \u00c7a fait 9 saisons que je suis\r\n          au haut niveau,\r\n\r\n16:32:32:12  16:32:35:04\r\n     que j'ai du temps de jeu\r\n             en club.\r\n\r\n16:32:35:06  16:32:38:03\r\n Ce qui me permet d'\u00eatre convoqu\u00e9.\r\n\r\n16:32:38:05  16:32:40:04\r\n             J'avance.\r\n\r\n16:32:40:06  16:32:46:03\r\nP.POULLIER: M\u00eame si parfois on vous\r\n  qualifie de rempla\u00e7ant id\u00e9al ?\r\n\r\n16:32:46:05  16:32:50:09\r\n   G.FERNANDES: Oui, car je suis\r\n            un bon mec.\r\n\r\n16:32:50:11  16:32:54:03\r\n Je suis dispos\u00e9 \u00e0 aider l'\u00e9quipe\r\n          quand il faut.\r\n\r\n16:32:54:05  16:33:00:07\r\nJ'accepte la concurrence, je respecte\r\nles co\u00e9quipiers, l'\u00e9quipe et le pays.\r\n\r\n16:33:00:09  16:33:04:16\r\n   P.POULLIER: Vous \u00eates auteur \r\n  d'un excellent d\u00e9but de saison.\r\n\r\n16:33:04:18  16:33:07:14\r\n  Vous pourriez pr\u00e9tendre \u00e0 plus.\r\n\r\n16:33:07:16  16:33:10:18\r\n         G.FERNANDES: Oui,\r\n     mais le plus grand danger\r\n\r\n16:33:10:20  16:33:14:02\r\n  pour l'\u00e9quipe nationale suisse,\r\n           c'est l'ego.\r\n\r\n16:33:14:04  16:33:17:18\r\n      L'ego n'a pas sa place\r\n       dans l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n16:33:17:20  16:33:22:21\r\n   que l'on souhaite d\u00e9velopper.\r\n\r\n16:33:22:23  16:33:27:18\r\n  Je pourrais, oui, mais je suis\r\n  \u00e0 la disposition de mon pays.\r\n\r\n16:33:27:20  16:33:30:17\r\n  Je donne tout comme d'habitude.\r\n\r\n16:33:44:04  16:33:48:13\r\n       P.POULLIER: Vous \u00eates\r\n    un enfant de l'immigration,\r\n\r\n16:33:48:15  16:33:53:06\r\n        vous vivez comment\r\nle d\u00e9bat qui fleurit sur la mixit\u00e9\r\n\r\n16:33:53:08  16:33:55:11\r\n    de cette \u00e9quipe de Suisse,\r\n\r\n16:33:55:12  16:33:59:22\r\n     beaucoup plus importante\r\n        qu'il y a 10 ans ?\r\n\r\n16:34:00:00  16:34:07:14\r\n G.FERNANDES: On est tous chanceux\r\n  d'avoir pu d\u00e9barquer en Suisse.\r\n\r\n16:34:07:16  16:34:13:04\r\nQue seraient nos vies sans ce pays ?\r\n\r\n16:34:13:06  16:34:21:23\r\nOn doit tout donner \u00e0 partir de l\u00e0 \r\npour le pays qui nous a accueillis.\r\n\r\n16:34:22:01  16:34:26:17\r\n   P.POULLIER: Et les Romands ?\r\n\r\n16:34:26:19  16:34:32:00\r\n       Leur proportion est \r\n      de plus en plus basse.\r\n\r\n16:34:32:02  16:34:36:21\r\nContre la Slov\u00e9nie et l'Angleterre,\r\n\r\n16:34:36:23  16:34:40:21\r\n       il n'y en avait aucun\r\n         au coup d'envoi,\r\n\r\n16:34:40:23  16:34:45:17\r\n     c'\u00e9tait les premi\u00e8res fois\r\nque cela arrivait en match officiel.\r\n\r\n16:34:45:19  16:34:48:04\r\n     Votre regard l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n16:34:48:06  16:34:52:03\r\n   G.FERNANDES: De la tristesse,\r\n         je suis persuad\u00e9\r\n\r\n16:34:52:05  16:34:55:17\r\n   qu'il y a des joueurs romands\r\n            de qualit\u00e9.\r\n\r\n16:34:55:19  16:34:59:22\r\nOn paye la mauvaise gestion des clubs\r\n        ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n16:35:00:00  16:35:03:16\r\n    Les faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n16:35:03:18  16:35:07:18\r\n    Il n'y a qu'un club romand\r\n   en Super League aujourd'hui.\r\n\r\n16:35:07:20  16:35:12:11\r\n J'esp\u00e8re que Servette et Lausanne\r\n   remonteront en Super League,\r\n\r\n16:35:12:13  16:35:14:17\r\n         c'est leur place.\r\n\r\n16:35:14:19  16:35:18:11\r\n     Et j'esp\u00e8re que Sion aura\r\n    un international d'ici peu.\r\n\r\n16:35:18:13  16:35:23:08\r\n P.POULLIER: Cet \u00e9ternel d\u00e9bat sur\r\nla mentalit\u00e9 des joueurs romands...\r\n\r\n16:35:23:10  16:35:28:11\r\nG.FERNANDES: Je pense que les joueurs\r\n  romands peuvent se faire plus mal\r\n\r\n16:35:28:12  16:35:31:07\r\n pour arriver en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n16:35:31:09  16:35:36:10\r\n P.POULLIER: Vous \u00eates en principe\r\n  au Stade rennais jusqu'en 2018,\r\n\r\n16:35:36:11  16:35:38:11\r\n            et apr\u00e8s ?\r\n\r\n16:35:38:12  16:35:42:04\r\n  G.FERNANDES: J'esp\u00e8re y rester.\r\n\r\n16:35:42:06  16:35:47:20\r\n    P.POULLIER: Vous avez envie\r\n    de jouer jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n16:35:47:22  16:35:50:05\r\n       Vous y pensez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n16:35:50:07  16:35:54:22\r\n    G.FERNANDES: Non, je prends\r\n    du plaisir au jour le jour,\r\n\r\n16:35:55:00  16:35:57:09\r\n  je ne me projette pas si loin.\r\n\r\n16:35:57:11  16:36:00:00\r\nTant que je serai utile \u00e0 une \u00e9quipe,\r\n\r\n16:36:00:02  16:36:01:04\r\n            je jouerai.\r\n\r\n16:36:01:06  16:36:05:05\r\n      Le jour o\u00f9 j'estimerai\r\nque c'est le bon moment d'arr\u00eater,\r\n\r\n16:36:05:07  16:36:07:22\r\n    je passerai \u00e0 autre chose.\r\n\r\n16:36:08:00  16:36:19:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482478", "durationSec": 186, "title": "SPDI 201215 FOOT GELSON", "excerpt": "Le joueur de football suisse Gelson Fernandes semble avoir trouv\u00e9 un port d'attache au sein du club breton du Stade Rennais dans lequel il semble s'\u00e9panouir pleinement m\u00eame si il esp\u00e8re une s\u00e9lection au sein de l'\u00e9quipe nationale suisse de football pour l'Euro 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNES"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FERNANDES, GELSON"], "thematicCorporations": ["STADE RENNAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510470175", "summary": "Itw Gelson Fernandes, footballeur suisse du Stade Rennais.\nItw Philippe Montanier, entra\u00eeneur du Stade Rennais.\nGelson Fernandes s'entra\u00eenant avec le Stade Rennais.\nItw supporters du Stade Rennais.", "id": "1470223", "visualThemes": ["ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["RENNES"], "visualPersons": ["FERNANDES, GELSON"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615762", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZU044511", "position": "1"}}, {"id": "1614885", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441465", "internalArchiveId": "AA1506441426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 3233, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7198866", "imageURL": "http://www.rts.ch/5794373.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "FIFA: Michel Zen Ruffinen donne son avis sur le scandale qui touche l'organisation", "Football / Super League (13e j.): FC Sion \u2013 Grasshopper (3-2)", "Ski: reportage sur l'Autrichien Marcel Hirscher", "Pascal Blattner propose une red\u00e9finition du sens du mot \"derby\"", "Dani Arnold s\u2019est mis en t\u00eate de battre les records d\u2019alpinisme de vitesse des principaux sommets des Alpes", "Ski: Lara Gut montre tous les signes pour pr\u00e9tendre au grand globe de cristal", "Rugby / Coupe du monde: l'Australie rejoint les All Blacks pour la finale", "Football / Super League (13e j.): FC Thoune \u2013 FC Lugano (2-1)", "Cyclisme: le Tour de France 2016 fera \u00e9tape \u00e0 Finhaut-Emosson (VS)", "Football / Super League (13e j.): FC Zurich \u2013 Saint-Gall (2-2)", "Football / Europa League: le FC Sion remporte le match face \u00e0 Bordeaux", "Football / Super League (13e j.): FC B\u00e2le \u2013 Young Boys (1-0)", "Ski: Justin Murisier sauve l'honneur de l'\u00e9quipe suisse en terminant 15e au g\u00e9ant de S\u00f6lden", "Hockey / LNA (17e j.): Zurich \u2013 Langnau (6-3) + tableau des r\u00e9sultats", "Moto / GP de Malaisie: Valentino Rossi a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour avoir pouss\u00e9 un autre concurrent", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Michel Zen Ruffinen est l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA.", "Entretien avec Alain Gay-des-Combes, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.", "Avec un reportage sur Didier Tholot, l'entra\u00eeneur du FC Sion.", "Quant \u00e0 la premi\u00e8re place, elle revient \u00e0 l'Am\u00e9ricain Ted Ligety."], "variantIds": ["ece-7086202", "ece-7086843", "ece-7086205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T10:49:17Z", "subTitles": ["18:24:04:18  18:24:09:07\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n18:24:13:07  18:24:17:18\r\n                ...\r\n\r\n18:24:25:19  18:24:30:07\r\n        M-L.VIOLA: Bonsoir.\r\n\r\n18:24:30:19  18:24:33:02\r\n  Nous sommes le dernier week-end\r\n            d'octobre.\r\n\r\n18:24:33:04  18:24:37:15\r\n   Un petit moment d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n18:24:38:10  18:24:42:22\r\nOn ne sait pas quelle heure il est.\r\n\r\n18:24:45:09  18:24:49:21\r\nLe ski alpin \u00e0 Soelden aujourd'hui.\r\n\r\n18:24:54:17  18:24:59:05\r\nLes Suisses, comme pr\u00e9vu, n'ont pas\r\n     jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n18:25:03:02  18:25:07:14\r\nCe Sport Dimanche n'\u00e9chappe pas \u00e0 la\r\n    tradition de ses reportages.\r\n\r\n18:25:07:18  18:25:10:13\r\nLa semaine parfaite pour le FC Sion.\r\n\r\n18:25:10:15  18:25:13:09\r\n     Victoire en Europa League\r\n\r\n18:25:13:11  18:25:17:23\r\n   et victoire cet apr\u00e8s-midi en\r\n           championnat.\r\n\r\n18:25:20:03  18:25:22:13\r\nUn alpiniste suisse a gravi le nord\r\n             du Cervin\r\n\r\n18:25:22:15  18:25:27:04\r\n         en 1h46 minutes.\r\n\r\n18:25:28:13  18:25:32:11\r\n Et puis on aura un grand invit\u00e9.\r\n\r\n18:25:32:13  18:25:35:07\r\n L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la\r\n               FIFA.\r\n\r\n18:25:35:09  18:25:39:20\r\n         Il est Valaisan.\r\n\r\n18:25:41:01  18:25:45:09\r\nLa FIFA s'enlise un peu plus chaque\r\n               jour.\r\n\r\n18:25:45:11  18:25:49:22\r\n On attaque cette mission avec les\r\n         sports motoris\u00e9s.\r\n\r\n18:25:50:21  18:25:55:01\r\nS\u00e9bastien Buemi a gagn\u00e9 en Formule\r\n           \u00e9lectrique.\r\n\r\n18:25:55:03  18:25:59:14\r\n   Il s'est balad\u00e9 hier \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n18:26:02:16  18:26:07:05\r\nThomas Luethi a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me\r\n         place en Malaisie.\r\n\r\n18:26:12:17  18:26:16:12\r\nIl a longtemps men\u00e9 avant de c\u00e9der \u00e0\r\n  la pression du futur champion du\r\n\r\n18:26:16:13  18:26:18:19\r\n              monde.\r\n\r\n18:26:18:21  18:26:21:14\r\nMais la deuxi\u00e8me place est bonne \u00e0\r\n             prendre.\r\n\r\n18:26:21:16  18:26:24:10\r\n    Le Grand Prix de Malaisie,\r\n\r\n18:26:24:11  18:26:28:23\r\navant-derni\u00e8re course de la saison.\r\n\r\n18:26:31:18  18:26:36:07\r\n -Rossi, il fait tomber Marquez !\r\n\r\n18:26:41:21  18:26:46:09\r\n   -Incroyable et irr\u00e9m\u00e9diable.\r\n\r\n18:26:51:16  18:26:54:22\r\nRossi s'aide de la jambe gauche pour\r\n      \u00e9carter son adversaire.\r\n\r\n18:26:55:00  18:26:59:00\r\nIl est sanctionn\u00e9 et devra s'\u00e9lancer\r\nen derni\u00e8re position lors du dernier\r\n\r\n18:26:59:02  18:27:03:14\r\n            Grand prix.\r\n\r\n18:27:11:05  18:27:15:03\r\n Ce matin, les d\u00e9bats incessants de\r\nl'espagnol font monter les tours sur\r\n\r\n18:27:15:05  18:27:19:16\r\n      le casque de l'Italien.\r\n\r\n18:27:24:06  18:27:28:18\r\nLorenzo n'est plus qu'\u00e0 7 points de\r\n   Rossi au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n18:27:39:16  18:27:44:05\r\nM-L.VIOLA: Finhaut accueillera une\r\n     \u00e9tape du tour de France.\r\n\r\n18:27:55:17  18:27:59:10\r\n Situ\u00e9 \u00e0 27 km de Martigny, o\u00f9 on\r\nretrouve un co-pr\u00e9sident du comit\u00e9\r\n\r\n18:27:59:11  18:28:02:00\r\n          d'organisation.\r\n\r\n18:28:02:02  18:28:05:11\r\n  C'est le r\u00eave pour beaucoup de \r\n  stations, d'obtenir une arriv\u00e9e\r\n\r\n18:28:05:13  18:28:10:02\r\n             d'\u00e9tape.\r\nVous avez r\u00e9ussi un coup de ma\u00eetre.\r\n\r\n18:28:11:06  18:28:15:18\r\n     -Oui, c'est quelque chose\r\n         d'extraordinaire\r\n\r\n18:28:15:23  18:28:19:17\r\nde pouvoir accueillir le plus grand\r\n \u00e9v\u00e9nement sportif mondial annuel.\r\n\r\n18:28:19:19  18:28:24:06\r\n  C'est le r\u00e9sultat de 13 ans de\r\n           tractations.\r\n\r\n18:28:24:08  18:28:28:19\r\n  Nous \u00e9tions conscients savoir 2\r\n        atouts principaux.\r\n\r\n18:28:32:11  18:28:36:23\r\nAvec le site du barrage et l'aspect\r\n             sportif.\r\n\r\n18:28:40:14  18:28:45:02\r\n Il ne manquait plus qu'\u00e0 pouvoir\r\n      \u00e9vacuer tout le monde.\r\n\r\n18:28:47:18  18:28:52:07\r\n   M-L.VIOLA: C'est un r\u00eave fou.\r\n\r\n18:28:53:06  18:28:57:14\r\nOn a parl\u00e9 d'un budget d'un million.\r\n\r\n18:28:57:16  18:29:02:04\r\n Vous \u00eates des passionn\u00e9s de v\u00e9lo.\r\n\r\n18:29:03:12  18:29:07:03\r\nAuriez-vous pu concr\u00e9tiser cela sans\r\n   argent que vous touchez de la\r\n\r\n18:29:07:05  18:29:11:12\r\n      concession du barrage ?\r\n\r\n18:29:11:14  18:29:16:03\r\n-Au niveau du budget, on a \u00e9t\u00e9 pas \u00e0\r\n                pas.\r\n\r\n18:29:17:14  18:29:22:02\r\n   Aujourd'hui, on dig\u00e8re cette\r\n           information.\r\n\r\n18:29:30:11  18:29:34:23\r\nBien s\u00fbr que l'apport de la commune\r\n     de Finhaut est important.\r\n\r\n18:29:37:04  18:29:41:01\r\n M-L.VIOLA: Cette \u00e9tape du tour de\r\n    France et un \u00e9norme projet,\r\n\r\n18:29:41:03  18:29:44:19\r\n mais il s'inscrit dans un projet\r\n   global pour toute la vall\u00e9e.\r\n\r\n18:29:44:21  18:29:49:09\r\n-C'est un aboutissement pour nous.\r\n\r\n18:29:49:11  18:29:53:23\r\n C'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\r\n        pour votre vall\u00e9e.\r\n\r\n18:29:57:01  18:30:01:12\r\n    On accueille d\u00e9j\u00e0 plusieurs\r\n     manifestations sportives.\r\n\r\n18:30:01:14  18:30:03:18\r\n   C'est exceptionnel pour nous.\r\n\r\n18:30:03:20  18:30:07:17\r\n   M-L.VIOLA: Merci infiniment.\r\n\r\n18:30:07:19  18:30:09:12\r\n        Excellent travail.\r\n\r\n18:30:09:14  18:30:14:02\r\n        On se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n18:30:22:10  18:30:26:16\r\nAvec Finhaut, il y aura \u00e9galement un\r\nTour de France de 3 jours en Suisse.\r\n\r\n18:30:26:18  18:30:31:06\r\n On attaque le championnat suisse.\r\n\r\n18:30:32:23  18:30:35:21\r\nOn revient sur le succ\u00e8s de prestige\r\n             du FC Sion\r\n\r\n18:30:35:23  18:30:39:21\r\n         en Europa League.\r\n\r\n18:30:39:23  18:30:42:17\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n18:30:42:19  18:30:47:05\r\n     Le FC Sion et performant.\r\n\r\n18:30:47:07  18:30:50:19\r\nL'\u00e9quipe est capable de relever tous\r\n             les d\u00e9fis.\r\n\r\n18:30:50:21  18:30:55:10\r\n  On a vu la Vista de Fernandes.\r\n\r\n18:30:55:14  18:31:00:02\r\n   Puis, il y a la technique de\r\n            Carlitos.\r\n\r\n18:31:02:09  18:31:06:11\r\n      Et la grinta Delacroix.\r\n\r\n18:31:06:12  18:31:10:11\r\nLes joueurs de faire un beau cadeau \r\n\u00e0 Didier Tholot pour son retour chez\r\n\r\n18:31:10:12  18:31:13:02\r\n               lui.\r\n\r\n18:31:13:04  18:31:17:16\r\nM-L.VIOLA: Le match a eu une saveur\r\n particuli\u00e8re pour Didier Tholot.\r\n\r\n18:31:19:00  18:31:23:11\r\n   Il a pass\u00e9 de belles ann\u00e9es \u00e0\r\n             Bordeaux.\r\n\r\n18:31:29:20  18:31:34:09\r\n   -22h56, Didier Tholot exulte.\r\n\r\n18:31:35:23  18:31:40:11\r\n  Il a r\u00e9ussi un retour gagnant.\r\n\r\n18:31:40:16  18:31:44:09\r\n36 heures plus t\u00f4t \u00e0 l'a\u00e9roport de\r\n Sion, l'\u00e9quipe Valaisanne et son\r\n\r\n18:31:44:11  18:31:48:07\r\n         entra\u00eeneur d\u00e9bute\r\n\r\n18:31:48:09  18:31:52:20\r\n    leur d\u00e9placement europ\u00e9en.\r\n\r\n18:32:00:13  18:32:05:02\r\n  Didier Tholot se pr\u00eate de bonne\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 son passage girondin.\r\n\r\n18:32:05:22  18:32:10:11\r\n -\u00c7a me fait plaisir, s'est charg\u00e9\r\n            d'\u00e9motions.\r\n\r\n18:32:16:11  18:32:20:22\r\nL\u00e0, on est vraiment concentr\u00e9s, on\r\n     veut vraiment r\u00e9sultat.\r\n\r\n18:32:21:00  18:32:25:11\r\n-\u00c0 Bordeaux, les supporters ont de\r\n          la bouteille.\r\n\r\n18:32:27:09  18:32:31:20\r\n  -Je me rappelle du premier but\r\n       contre le Milan AC.\r\n\r\n18:32:34:01  18:32:38:12\r\n   -Un exploit qui a marqu\u00e9 les\r\n             esprits.\r\n\r\n18:32:40:09  18:32:43:16\r\n  Le gardien de but de l'\u00e9poque,\r\n  aujourd'hui consultant pour la\r\n\r\n18:32:43:18  18:32:47:09\r\nt\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, se souvient de\r\n   la personnalit\u00e9 de son ancien\r\n\r\n18:32:47:11  18:32:50:15\r\nco\u00e9quipier.-C'est un mec entier et\r\n             int\u00e8gre.\r\n\r\n18:32:50:17  18:32:55:06\r\nIl suffit de se battre et de prendre\r\n            du plaisir.\r\n\r\n18:33:02:07  18:33:06:07\r\n   C'est des tr\u00e8s bons souvenir,\r\n\r\n18:33:06:09  18:33:10:20\r\n       un gar\u00e7on formidable.\r\n\r\n18:33:11:06  18:33:15:17\r\n-Un moment tendu, une envie de vivre\r\n        un match m\u00e9morable.\r\n\r\n18:33:23:06  18:33:27:18\r\n   Le 1-0 est sign\u00e9 L\u00e9o Lacroix.\r\n\r\n18:33:28:08  18:33:32:19\r\n Un sentiment d'injustice lorsque\r\n    Tholot se faire expulser.\r\n\r\n18:33:33:07  18:33:35:09\r\n  -Revenir gagner ici \u00e0 Bordeaux,\r\n\r\n18:33:35:11  18:33:39:23\r\n          je suis combl\u00e9.\r\n\r\n18:33:42:20  18:33:45:04\r\n-Un bonheur qu'il partage avec ses\r\n             proches.\r\n\r\n18:33:45:06  18:33:49:03\r\n  Sa femme et ses enfants vivent\r\n       toujours \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n18:33:49:05  18:33:52:18\r\n -C'est vraiment ce qu'il voulait.\r\n\r\n18:33:52:20  18:33:55:02\r\nDepuis tout le temps qu'il est connu\r\n                ici,\r\n\r\n18:33:55:04  18:33:58:13\r\n  c'est une belle reconnaissance.\r\n\r\n18:33:58:15  18:34:03:03\r\n         -Didier Tholot !\r\n\r\n18:34:08:01  18:34:12:13\r\n M-L.VIOLA: \u00catre bon sur la sc\u00e8ne\r\n            europ\u00e9enne\r\n\r\n18:34:16:04  18:34:20:15\r\net \u00eatre capable d'encha\u00eener avec le \r\nchampionnat suisse, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n18:34:22:20  18:34:27:09\r\n  -Oui, Sion est capable de tout.\r\n\r\n18:34:27:12  18:34:32:01\r\n  Quel visage de Sion aujourd'hui\r\n       contre Grasshopper ?\r\n\r\n18:34:34:08  18:34:37:13\r\n Didier Tholot a choisi les m\u00eames\r\n             joueurs\r\n\r\n18:34:37:15  18:34:42:03\r\nque lors de la victoire \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n18:34:46:09  18:34:50:20\r\nJe vous pr\u00e9sente aussi Kallstroem.\r\n\r\n18:34:52:15  18:34:57:03\r\n         Reprise de Caio.\r\n\r\n18:35:01:20  18:35:06:09\r\n C'est un \u00e0 z\u00e9ro pour Grasshopper.\r\n\r\n18:35:07:18  18:35:12:07\r\n Que dire de la s\u00e9quence suivante.\r\n\r\n18:35:13:22  18:35:18:05\r\nUn vrai num\u00e9ro, un slalom de Dabbur.\r\n\r\n18:35:18:07  18:35:22:18\r\n    2 \u00e0 z\u00e9ro pour Grasshopper.\r\n\r\n18:35:26:23  18:35:31:11\r\n   Quel num\u00e9ro et quelle d\u00e9fense\r\n          catastrophique.\r\n\r\n18:35:31:19  18:35:36:08\r\n   -On a fait un d\u00e9but de match\r\n             mauvais.\r\n\r\n18:35:37:03  18:35:39:14\r\nIl y a de la fatigue avec la ligue\r\n           europ\u00e9enne.\r\n\r\n18:35:39:16  18:35:43:03\r\n  La concentration, c'est dans la\r\n               t\u00eate.\r\n\r\n18:35:43:05  18:35:47:16\r\n        On a mal commenc\u00e9.\r\n\r\n18:35:59:06  18:36:03:03\r\nM-L.VIOLA: \u00c0 entendre Ziegler \u00e0 voir\r\n Tholot, on se dit que le match est\r\n\r\n18:36:03:05  18:36:06:18\r\n perdu.-Il est des \u00e9v\u00e9nements qui\r\n peuvent changer l'histoire d'une\r\n\r\n18:36:06:20  18:36:11:08\r\n            rencontre.\r\n\r\n18:36:13:16  18:36:17:02\r\n  Il y a d'abord la volont\u00e9 pour\r\n       r\u00e9cup\u00e9rer le ballon.\r\n\r\n18:36:17:04  18:36:19:21\r\n   On a vu aussi la pr\u00e9cision de\r\n             Carlitos.\r\n\r\n18:36:19:23  18:36:24:11\r\n           2-1 pour GC.\r\n\r\n18:36:27:08  18:36:31:10\r\nIl y a la b\u00eatise de l'adversaire qui\r\n          peut influencer.\r\n\r\n18:36:31:11  18:36:36:00\r\n Deuxi\u00e8me carton jaune pour Basic.\r\n\r\n18:36:36:04  18:36:39:18\r\n  GC joue avec un homme de moins.\r\n\r\n18:36:39:20  18:36:44:08\r\n  Ca fait les affaires de Tholot.\r\n\r\n18:36:48:15  18:36:53:04\r\n     Sion va prendre la main,\r\n\r\n18:36:54:09  18:36:58:07\r\n la claquette est d'un d\u00e9fenseur.\r\n\r\n18:36:58:09  18:37:01:04\r\n     Penalty et carton rouge,\r\n\r\n18:37:01:06  18:37:05:15\r\n               2-2.\r\n\r\n18:37:05:17  18:37:10:06\r\n        Ziegler transforme.\r\n\r\n18:37:11:13  18:37:16:01\r\n Le FC Sion a le vent dans le dos.\r\n\r\n18:37:17:16  18:37:22:03\r\nLe pied gauche de Reto Ziegler est\r\n      toujours aussi pr\u00e9cis.\r\n\r\n18:37:22:05  18:37:26:16\r\n    Voil\u00e0 une petite s\u00e9quence.\r\n\r\n18:37:29:15  18:37:32:13\r\n    \u00c7a ne sera pas une balade,\r\n\r\n18:37:32:15  18:37:37:04\r\n  mais quand m\u00eame une domination\r\n           Valaisanne.\r\n\r\n18:37:40:06  18:37:42:07\r\n   Gr\u00e9gory Karlen est un nouveau\r\n              visage,\r\n\r\n18:37:42:09  18:37:46:21\r\n            il marque.\r\n\r\n18:37:49:09  18:37:52:09\r\n  Il est entr\u00e9 \u00e0 la quatre-vingt-\r\n      deuxi\u00e8me et marque \u00e0 la\r\n\r\n18:37:52:11  18:37:54:15\r\n      quatre-vingt-neuvi\u00e8me.\r\n\r\n18:37:54:17  18:37:57:22\r\nIl a 21 ans et offre la victoire aux\r\n              FC Sion.\r\n\r\n18:37:58:00  18:38:01:15\r\n    Didier Tholot a le sourire.\r\n\r\n18:38:01:17  18:38:04:20\r\n Une aventure exceptionnelle pour\r\n             Karlen.\r\n\r\n18:38:04:22  18:38:08:09\r\n Il avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 s\u00e9rieusement.\r\n\r\n18:38:08:11  18:38:12:09\r\n C'est un grand talent en Valais.\r\n\r\n18:38:12:11  18:38:15:19\r\n  Il s'est battu, il est revenu,\r\n\r\n18:38:15:21  18:38:20:09\r\n     il a marqu\u00e9, il a gagn\u00e9.\r\n\r\n18:38:21:01  18:38:25:12\r\n -C'est tr\u00e8s important, c'est mon\r\n          premier match.\r\n\r\n18:38:25:14  18:38:30:02\r\n  Moi qui suis Valaisan, \u00e7a fait\r\n    plaisir de commencer ici.\r\n\r\n18:38:31:17  18:38:35:01\r\n   Je suis tr\u00e8s content que j'ai\r\n  profit\u00e9 du fait qu'il y ait des\r\n\r\n18:38:35:03  18:38:37:08\r\n             bless\u00e9s.\r\n\r\n18:38:37:10  18:38:41:19\r\nJ'\u00e9tais bless\u00e9 aussi, aujourd'hui je\r\n          suis r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n18:38:41:21  18:38:44:15\r\nDidier Tholot m'a dit que j'allais\r\n             marquer.\r\n\r\n18:38:44:17  18:38:49:05\r\n       C'\u00e9tait mon objectif.\r\n\r\n18:38:51:18  18:38:56:06\r\n J'ai eu un centre qui m'est venu,\r\n        c'est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n18:38:59:16  18:39:04:05\r\n Puis le deuxi\u00e8me \u00e9tait un centre\r\n             caviar.\r\n\r\n18:39:09:19  18:39:12:11\r\n  M-L.VIOLA: Dans la suite de la\r\n        treizi\u00e8me journ\u00e9e,\r\n\r\n18:39:12:12  18:39:16:04\r\n je vous dis tout d'abord qu'on va\r\n aborder le d\u00e9but de la saison de\r\n\r\n18:39:16:06  18:39:18:11\r\n               ski.\r\n\r\n18:39:18:12  18:39:23:00\r\nEt d\u00e9couvrir aussi celui qui domine\r\n       le ski depuis 4 ans.\r\n\r\n18:39:24:23  18:39:29:11\r\n Marcel Hirscher est un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n18:39:30:23  18:39:35:11\r\n  Puis un alpiniste qui gravit le\r\n              Cervin.\r\n\r\n18:39:42:06  18:39:46:17\r\n Le FC B\u00e2le \u00e0 affront\u00e9 Young Boys.\r\n\r\n18:40:00:04  18:40:03:19\r\nUn choc qui oppose le FC B\u00e2le \u00e0 la\r\n seule \u00e9quipe qui l'a battu cette\r\n\r\n18:40:03:21  18:40:04:07\r\n              saison.\r\n\r\n18:40:04:09  18:40:08:16\r\nLe record d'affluence cette saison.\r\n\r\n18:40:08:18  18:40:12:12\r\n      Le match est plaisant.\r\n\r\n18:40:12:14  18:40:16:08\r\n Mais il faut attendre plus de 20 \r\nminutes avant de voir une occasion.\r\n\r\n18:40:16:10  18:40:20:21\r\n    Mais Lang agit en sauveur.\r\n\r\n18:40:21:09  18:40:25:19\r\n   Breel Embolo marque ensuite.\r\n\r\n18:40:25:21  18:40:30:09\r\n      Malgr\u00e9 son genou band\u00e9.\r\n\r\n18:40:30:17  18:40:35:05\r\nLe jeune buteur de 18 ans a vraiment\r\n             du talent.\r\n\r\n18:40:37:01  18:40:41:13\r\n    C'est son quatri\u00e8me but en\r\n           championnat.\r\n\r\n18:40:42:17  18:40:46:03\r\n En deuxi\u00e8me mi-temps, Vaclik fait\r\n   preuve d'un magnifique geste\r\n\r\n18:40:46:05  18:40:48:10\r\n   pour d\u00e9gager le ballon sur le\r\n              poteau.\r\n\r\n18:40:48:11  18:40:52:23\r\n               Zut !\r\n\r\n18:40:53:03  18:40:57:14\r\n     Young Boys tente et ose.\r\n\r\n18:40:59:17  18:41:04:06\r\nWuethrich sera expuls\u00e9 suite \u00e0 cette\r\n         action litigieuse.\r\n\r\n18:41:10:11  18:41:12:18\r\n Le FC B\u00e2le gagne gr\u00e2ce \u00e0 un seul\r\n               but.\r\n\r\n18:41:12:20  18:41:15:18\r\n   Mais il n'y a pas de petites\r\n            victoires.\r\n\r\n18:41:15:20  18:41:20:08\r\n   M-L.VIOLA: Un joueur a crev\u00e9\r\n             l'\u00e9cran.\r\n\r\n18:41:22:13  18:41:25:00\r\n C.CERF: Oui, on va voir le but de\r\n            Kevin Bua.\r\n\r\n18:41:25:01  18:41:29:13\r\n         Il a marqu\u00e9 hier.\r\n\r\n18:41:39:22  18:41:44:11\r\nUne passe de Bua permet \u00e0 Gavranovic\r\n            de marquer.\r\n\r\n18:41:47:12  18:41:52:00\r\n Puis, Bua se charge de marquer le\r\n           deuxi\u00e8me but.\r\n\r\n18:41:55:20  18:41:59:15\r\n Comme quoi, on peut \u00eatre dans une \r\n\u00e9quipe en crise et tirer son \u00e9pingle\r\n\r\n18:41:59:17  18:42:04:06\r\n              du jeu.\r\n\r\n18:42:06:23  18:42:11:03\r\n    Il y avait encore un match\r\naujourd'hui entre Thoune et Lugano.\r\n\r\n18:42:11:05  18:42:14:10\r\n  FC Thoune respire un peu mieux\r\n   depuis l'arriv\u00e9e d'un nouvel\r\n\r\n18:42:14:11  18:42:16:16\r\n            entra\u00eeneur.\r\n\r\n18:42:16:18  18:42:19:15\r\nThoune a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 au d\u00e9but de match\r\n\r\n18:42:19:17  18:42:24:06\r\n mais les Bernois ont renvers\u00e9 la\r\n             vapeur.\r\n\r\n18:42:26:10  18:42:28:21\r\nVoici le deuxi\u00e8me but victorieux des\r\n             Thounois.\r\n\r\n18:42:28:23  18:42:31:04\r\n   \u00c7a fait du bien au FC Thoune.\r\n\r\n18:42:31:06  18:42:35:18\r\n        Il s'en sort mieux.\r\n\r\n18:42:37:08  18:42:41:20\r\n  M-L.VIOLA: Si on fait le point,\r\n\r\n18:42:45:12  18:42:50:00\r\nVictor \u00e0 domicile de Sion, Thoune,\r\n              B\u00e2le.\r\n\r\n18:42:55:05  18:42:59:17\r\nC.CERF: 10 points d'avance de B\u00e2le\r\n         sur le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n18:43:01:07  18:43:05:19\r\nM-L.VIOLA: On a \u00e9galement jou\u00e9 pour\r\n le compte de la Challenge League.\r\n\r\n18:43:10:00  18:43:13:06\r\n    On d\u00e9couvre les r\u00e9sultats.\r\n Victoire de Le Mont sur Lausanne\r\n\r\n18:43:13:08  18:43:17:04\r\n        face \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n18:43:17:06  18:43:20:00\r\n     D\u00e9faite de Bienne \u00e0 Wil.\r\n\r\n18:43:20:02  18:43:24:14\r\nC.CERF: Lausanne-Sport est en t\u00eate.\r\n\r\n18:43:29:14  18:43:32:12\r\n    Les \u00e9quipes attendront avec\r\n    impatience une victoire du\r\n\r\n18:43:32:14  18:43:36:22\r\nLausanne-Sport demain face \u00e0 Aarau.\r\n\r\n18:43:37:00  18:43:41:11\r\n    Ce dernier est rel\u00e9guable.\r\n\r\n18:43:54:06  18:43:58:18\r\n   C.CERF: Il n'y a pas que les\r\n messieurs qui jouent au football.\r\n\r\n18:44:00:06  18:44:04:17\r\n  Les femmes ont aussi jou\u00e9 cette\r\n             semaine.\r\n\r\n18:44:06:06  18:44:10:18\r\nM-L.VIOLA: Je voulais rebondir sur\r\n             le ski.\r\n\r\n18:44:11:15  18:44:13:15\r\n     Dans le g\u00e9ants messieurs\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n18:44:13:17  18:44:18:06\r\n trop compliqu\u00e9 pour les Suisses.\r\n\r\n18:44:25:08  18:44:28:20\r\nJ.NICOLET: La s\u00e9rie est sans podium\r\n   suisse en g\u00e9ant n'allait pas\r\n\r\n18:44:28:22  18:44:30:03\r\n      s'arr\u00eater aujourd'hui.\r\n\r\n18:44:30:05  18:44:33:13\r\n  Mais on s'attendait \u00e0 ce que la\r\n   jeune garde suisse prenne ses\r\n\r\n18:44:33:15  18:44:37:03\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n18:44:37:05  18:44:41:09\r\n  Deux seuls athl\u00e8tes en deuxi\u00e8me\r\n              manche.\r\n\r\n18:44:41:11  18:44:43:15\r\n Murisier s'est bagarr\u00e9 avec cette\r\n              piste.\r\n\r\n18:44:43:17  18:44:48:04\r\n   Il est toujours \u00e0 la limite.\r\n\r\n18:44:48:06  18:44:52:18\r\n  Il remonta la quinzi\u00e8me place.\r\n\r\n18:44:57:02  18:45:01:14\r\n   Cet hiver, il se doit d'\u00eatre\r\n            r\u00e9gulier.\r\n\r\n18:45:11:14  18:45:16:03\r\n       De la haute voltige.\r\n\r\n18:45:18:11  18:45:22:02\r\nLe roi de la discipline, Ted Ligety,\r\n\r\n18:45:22:04  18:45:25:16\r\n   l'Am\u00e9ricain trouve des angles\r\n           impossibles.\r\n\r\n18:45:25:18  18:45:27:23\r\nIl conserve 15 centi\u00e8mes d'avance.\r\n\r\n18:45:28:01  18:45:30:08\r\n      Il arrache la victoire.\r\n\r\n18:45:30:10  18:45:34:22\r\n    Marcel Hirscher troisi\u00e8me.\r\n\r\n18:45:40:22  18:45:45:10\r\nL'Autrichien pose la premi\u00e8re pierre\r\n du plus grand d\u00e9fi de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n18:45:50:00  18:45:53:12\r\n M-L.VIOLA: C'est l'homme \u00e0 battre\r\n           depuis 4 ans.\r\n\r\n18:45:53:14  18:45:58:03\r\n         Marcel Hirscher.\r\n\r\n18:46:13:12  18:46:17:10\r\n- 4 grands globes de cristal, 2 fois\r\n champion du monde, 31 victoires en\r\n\r\n18:46:17:11  18:46:21:23\r\n          coupe du monde.\r\n\r\n18:46:25:11  18:46:29:14\r\n    Sa m\u00e8re vient des Pays-Bas.\r\n     Son p\u00e8re est Autrichien.\r\n\r\n18:46:29:16  18:46:34:05\r\n Le petit Marcel Hirscher attrape\r\n   tr\u00e8s vite le virus national.\r\n\r\n18:46:38:07  18:46:40:17\r\n  -J'ai commenc\u00e9 le ski \u00e0 2 ans.\r\n\r\n18:46:40:19  18:46:43:01\r\nMes parents dirigeaient une \u00e9cole de\r\n                ski.\r\n\r\n18:46:43:03  18:46:47:14\r\n    J'\u00e9tais pr\u00e9destin\u00e9 au ski.\r\n\r\n18:46:57:04  18:47:00:09\r\n   -Entra\u00eeneur d\u00e8s les premi\u00e8res\r\n   heures, son p\u00e8re l'accompagne\r\n\r\n18:47:00:11  18:47:04:23\r\n jusqu'au sommet. Jusqu'\u00e0 dominer\r\n depuis 4 ans le circuit mondial.\r\n\r\n18:47:10:01  18:47:12:23\r\n-C'est toujours difficile dans une\r\n       relation p\u00e8re\u2015fils,\r\n\r\n18:47:13:01  18:47:14:17\r\n  quand le p\u00e8re est aussi coach.\r\n\r\n18:47:14:19  18:47:19:07\r\n Particuli\u00e8rement \u00e0 la je de 14\u201518\r\n               ans.\r\n\r\n18:47:22:14  18:47:26:11\r\nMais avec mon p\u00e8re, on a d\u00e9velopp\u00e9\r\n      notre propre langage.\r\n\r\n18:47:26:13  18:47:30:07\r\nAlors qu'un tiers ne comprendrait \r\npas n\u00e9cessairement ce que l'on dit\r\n\r\n18:47:30:09  18:47:34:21\r\n    et comment on vit ensemble.\r\n\r\n18:47:35:06  18:47:39:10\r\n  -Ski hors d'exception, sportifs\r\n        multiples talents,\r\n\r\n18:47:39:11  18:47:43:02\r\n   Marcel Hirscher joue avec les\r\n\u00e9l\u00e9ments dans une \u00e9ternelle qu\u00eate de\r\n\r\n18:47:43:04  18:47:46:11\r\n            sensations.\r\n\r\n18:47:46:12  18:47:51:01\r\n    -Toutes ces activit\u00e9s sont\r\n      importantes pour moi.\r\n\r\n18:47:51:09  18:47:54:22\r\n   Cela me donne l'impression de\r\nprendre du plaisir en pratiquant un\r\n\r\n18:47:55:00  18:47:57:05\r\n              d\u00e9bit.\r\n     Mais c'est une tr\u00e8s bonne\r\n\r\n18:47:57:07  18:47:59:18\r\n       pr\u00e9paration physique.\r\n\r\n18:47:59:20  18:48:03:11\r\nSans se faire plaisir, ce n'est pas\r\n  possible de r\u00e9aliser de telles\r\n\r\n18:48:03:13  18:48:08:01\r\n           performances.\r\n\r\n18:48:13:06  18:48:16:09\r\n    - L'\u00e9t\u00e9 hyperactif dans ces\r\n   montagnes autrichiennes l'ont\r\n\r\n18:48:16:11  18:48:17:17\r\n            galvanis\u00e9.\r\n\r\n18:48:17:19  18:48:21:05\r\n - On regarde toujours plus loin.\r\n\r\n18:48:21:07  18:48:24:04\r\n  J'ai toujours essay\u00e9 de laisser\r\n         faire les choses.\r\n\r\n18:48:24:06  18:48:28:18\r\n     De garder l'esprit libre.\r\n\r\n18:48:31:04  18:48:34:17\r\n On verra cette saison si je suis\r\n dans la lutte pour le classement\r\n\r\n18:48:34:19  18:48:38:16\r\n      g\u00e9n\u00e9ral mondial ou pas.\r\n\r\n18:48:38:18  18:48:42:08\r\n -Un coup d'oeil dans l'une de ses\r\n  nombreuses boules de cristal et\r\n\r\n18:48:42:10  18:48:46:21\r\n  l'\u00e9vidence devrait appara\u00eetre.\r\n     C'est l'homme \u00e0 battre.\r\n\r\n18:48:46:23  18:48:49:10\r\nM-L.VIOLA: C'\u00e9tait le coup d'envoi \u00e0\r\n              Soelden.\r\n\r\n18:48:49:11  18:48:54:00\r\n      Il a termin\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n18:49:02:15  18:49:06:13\r\n  J.NICOLET: Les Suisses bless\u00e9s,\r\n\r\n18:49:06:15  18:49:10:09\r\n il n'y en a que trois qui peuvent\r\n\r\n18:49:10:11  18:49:11:15\r\n       pr\u00e9tendre \u00e0 un podium\r\n\r\n18:49:11:17  18:49:16:05\r\n                 .\r\n\r\n18:49:20:09  18:49:24:20\r\nPatrick Kueng et toucher au tendon\r\n            rotulien.\r\n\r\n18:49:26:07  18:49:29:16\r\n Il devrait revenir en Am\u00e9rique du\r\n      Nord \u00e0 la mi-novembre.\r\n\r\n18:49:29:18  18:49:32:11\r\n Quant \u00e0 Beat Feuz, et toucher au\r\n        tendon d'Achille.\r\n\r\n18:49:32:13  18:49:36:11\r\nOn ne sait pas quand on le reverra.\r\n\r\n18:49:36:13  18:49:41:02\r\nCarlo Janka, il est touch\u00e9 au dos.\r\n\r\n18:49:41:18  18:49:45:04\r\nLes douleurs apparaissent lorsqu'ils\r\n        pratiquent le g\u00e9ant.\r\n\r\n18:49:45:06  18:49:48:07\r\n   Il pense m\u00eame \u00e0 arr\u00eater cette\r\n            discipline.\r\n\r\n18:49:48:09  18:49:51:21\r\n          On s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n18:49:51:23  18:49:55:05\r\nM-L.VIOLA: On est moins inquiet pour\r\n            les filles.\r\n\r\n18:49:55:07  18:49:58:10\r\n \u00c7a pourrait \u00eatre l'ann\u00e9e de Lara\r\n               Gut.\r\n\r\n18:49:58:11  18:50:02:23\r\n J.NICOLET: Quelques facteurs sont\r\n              r\u00e9unis.\r\n\r\n18:50:06:11  18:50:09:22\r\n  Elle devient naturellement une\r\n pr\u00e9tendante au globe de cristal,\r\n\r\n18:50:10:00  18:50:13:01\r\napr\u00e8s l'appeler sur d'Anna Fenninger\r\n\r\n18:50:13:03  18:50:17:14\r\net l'ann\u00e9e sabbatique de Tina Maze.\r\n\r\n18:50:29:00  18:50:32:18\r\nLe statut de pr\u00e9tendante au g\u00e9n\u00e9ral\r\n pour la Suissesse Lara Gut semble\r\n\r\n18:50:32:20  18:50:37:09\r\n    d'autant plus vrai qu'elle a\r\nretrouv\u00e9 toutes ses sensations hier.\r\n\r\n18:50:37:17  18:50:42:08\r\n Elle \u00e9tait \u00e0 la peine dans cette\r\n  discipline la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n18:50:49:11  18:50:52:23\r\n  Elle pourra compter sur une 3e \r\n discipline forte avec la descente\r\n\r\n18:50:53:01  18:50:56:17\r\n          et le super-G.\r\n\r\n18:50:56:19  18:51:01:07\r\n  M-L.VIOLA: Il faut \u00eatre patient\r\n          avant la suite.\r\n\r\n18:51:04:11  18:51:08:23\r\nJ.NICOLET: Dans 3 semaines avant des\r\n              slaloms.\r\n\r\n18:51:09:01  18:51:13:00\r\nM-L.VIOLA: Ou \u00e0 parler de quelqu'un \r\nqui va presque aussi vite, mais sans\r\n\r\n18:51:13:02  18:51:16:03\r\n               ski.\r\n\r\n18:51:16:05  18:51:20:16\r\nDani Arnold, qui s'est mis en t\u00eate\r\n            de vaincre\r\n\r\n18:51:26:08  18:51:29:18\r\nles sommets les plus embl\u00e9matiques\r\n   le plus rapidement possible.\r\n\r\n18:51:29:20  18:51:34:09\r\n     Magazine de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:51:36:01  18:51:40:12\r\n                ...\r\n\r\n18:52:28:05  18:52:31:22\r\nDani Arnold a 31 ans, il est  guide\r\n de montagne. 70 jours par an, il\r\n\r\n18:52:32:00  18:52:35:19\r\nmonte avec ses clients. Une fois par\r\n ann\u00e9e, il se lance vers un sprint\r\n\r\n18:52:35:21  18:52:40:10\r\n         vers les sommets.\r\n\r\n18:52:42:11  18:52:44:19\r\n- La vitesse a toujours fait partie\r\n              de moi.\r\n\r\n18:52:44:20  18:52:49:09\r\n J'ai vite vu que j'\u00e9tais capable\r\n\r\n18:52:49:11  18:52:53:21\r\n      de grimper rapidement.\r\n\r\n18:52:58:23  18:53:02:17\r\n - Il d\u00e9tient le record de vitesse\r\nsur la face nord de l'Eiger. Depuis\r\n\r\n18:53:02:19  18:53:07:08\r\n  ce printemps, il est le roi du\r\n             Cervin.\r\n\r\n18:53:11:00  18:53:14:19\r\nHabituellement, les bons alpinistes\r\n mettent entre 8 et 10 heures pour\r\n\r\n18:53:14:21  18:53:17:19\r\n         arriver en haut.\r\n\r\n18:53:17:20  18:53:22:09\r\n- J'aime comparer ce que je fais \u00e0\r\n           Usain Bolt.\r\n\r\n18:53:30:23  18:53:34:18\r\nQuand il voulait montrer \u00e0 tout le \r\nmonde qu'il \u00e9tait le meilleur, il a\r\n\r\n18:53:34:20  18:53:39:09\r\n         choisi le 100 m.\r\n\r\n18:53:39:14  18:53:44:03\r\n Le Cervin, c'est aussi l\u00e0 que se\r\nmesurent les meilleurs alpinistes.\r\n\r\n18:53:46:07  18:53:50:11\r\n   - Un record sur une montagne\r\n          embl\u00e9matique.\r\n\r\n18:53:50:12  18:53:52:12\r\nUn moyen id\u00e9al pour inscrire son nom\r\n\r\n18:53:52:14  18:53:57:03\r\n  dans l'histoire de l'alpinisme.\r\n\r\n18:53:59:03  18:54:02:11\r\n    - Le premier objectif dans\r\nl'histoire de l'alpinisme, c'\u00e9tait\r\n\r\n18:54:02:13  18:54:06:09\r\n          le Mont-Blanc.\r\n\r\n18:54:06:11  18:54:10:00\r\nPuis arriver au sommet par des voies\r\n    diff\u00e9rentes, de plus en plus\r\n\r\n18:54:10:02  18:54:10:15\r\n            difficile.\r\n\r\n18:54:10:17  18:54:14:18\r\n        Puis en solitaire.\r\n\r\n18:54:14:20  18:54:19:08\r\n   On cherche \u00e0 faire des choses\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n18:54:22:21  18:54:26:17\r\n- Une \u00e9volution qui donne naissance\r\n\u00e0 l'alpinisme de vitesse, dans les\r\n\r\n18:54:26:19  18:54:31:07\r\n            ann\u00e9es 80.\r\n\r\n18:54:31:18  18:54:36:06\r\nUn Fran\u00e7ais \u00e0 l'id\u00e9e d'encha\u00eener les\r\n        ascensions extr\u00eames.\r\n\r\n18:54:37:16  18:54:42:05\r\n - Je voulais voir o\u00f9 \u00e9taient nos\r\n             limites.\r\n\r\n18:54:47:03  18:54:50:09\r\n Quand on est dans l'ascension, en\r\n     pleine action, on se sent\r\n\r\n18:54:50:11  18:54:53:19\r\n          indestructible.\r\n\r\n18:54:53:21  18:54:57:04\r\n  - Il existe seulement quelques\r\n  m\u00e8tres autour de moi quand je\r\n\r\n18:54:57:06  18:54:57:15\r\n              grimpe.\r\n\r\n18:54:57:17  18:55:01:07\r\n        Je n'ai jamais peur\r\n\r\n18:55:01:09  18:55:05:20\r\n  sauf peut-\u00eatre avant le d\u00e9part.\r\n\r\n18:55:06:01  18:55:10:12\r\nJe dors mal, je rumine dans mon lit.\r\n\r\n18:55:13:00  18:55:17:11\r\n    - Une surench\u00e8re d'audace.\r\n\r\n18:55:17:18  18:55:21:04\r\nLes sponsors font leur apparition.\r\n\r\n18:55:21:06  18:55:25:17\r\n  Les accidents sont rarissimes.\r\n\r\n18:55:28:15  18:55:31:03\r\n- Ce sont des athl\u00e8tes, capable de\r\n           se pr\u00e9parer\r\n\r\n18:55:31:05  18:55:35:17\r\n  pour un exploit extraordinaire.\r\n\r\n18:55:41:08  18:55:45:04\r\n- En cr\u00e9ant des r\u00e8gles diff\u00e9rentes,\r\nDani Arnold transforme la montagne\r\n\r\n18:55:45:06  18:55:49:18\r\n           en un stade.\r\n\r\n18:55:59:15  18:56:02:09\r\n    - Quand tu arrive en haut,\r\n\r\n18:56:02:11  18:56:04:19\r\n le sentiment est indestructible.\r\n\r\n18:56:04:22  18:56:09:10\r\nTu r\u00e9alises enfin ce que tu as fait.\r\n\r\n18:56:16:03  18:56:20:09\r\n  On a souvent dit que c'\u00e9tait le\r\ndernier grand probl\u00e8me en montagne,\r\n\r\n18:56:20:11  18:56:24:22\r\navant de le faire est de trouver un\r\n nouveau prochain grand probl\u00e8me.\r\n\r\n18:56:28:23  18:56:32:10\r\n   L'histoire de l'alpinisme ne\r\ns'arr\u00eatera jamais, on ira toujours\r\n\r\n18:56:32:11  18:56:36:23\r\n            plus loin.\r\n\r\n18:56:40:23  18:56:44:07\r\n  M-L.VIOLA: On ouvre notre page\r\n  hockey sur glace avec Pascale\r\n\r\n18:56:44:09  18:56:46:09\r\n             Blattner.\r\n\r\n18:56:46:11  18:56:50:22\r\nUn coup d'oeil sur le match du jour.\r\n\r\n18:56:54:11  18:56:57:04\r\n P.BLATTNER: Cette affiche, c'est\r\n        Zurich \u2015 Langnau.\r\n\r\n18:56:57:06  18:57:01:18\r\nZurich ne s'est impos\u00e9 qu'en fin de\r\n              match.\r\n\r\n18:57:02:10  18:57:06:20\r\n         6-3 pour Zurich.\r\n\r\n18:57:06:22  18:57:11:10\r\n   On voit l'avant-dernier but.\r\n\r\n18:57:15:21  18:57:20:09\r\n   Au classement, Zurich talonne\r\n       Fribourg \u00e0 un point.\r\n\r\n18:57:26:19  18:57:31:07\r\nBienne, Gen\u00e8ve-Servette et Lausanne\r\n            respirent.\r\n\r\n18:57:36:07  18:57:40:05\r\nM-L.VIOLA: \u00c7a se bouscule au niveau\r\ndes entra\u00eeneurs, avec notamment des\r\n\r\n18:57:40:07  18:57:44:04\r\n changements \u00e0 Lugano. Aujourd'hui,\r\nSerge Pelletier a pay\u00e9 la d\u00e9faite de\r\n\r\n18:57:44:06  18:57:48:17\r\n               trop.\r\n\r\n18:57:53:11  18:57:57:04\r\nP.BLATTNER: \u00c0 Ambri, on a appris la\r\n  d\u00e9mission de Serge Pelletier et\r\n\r\n18:57:57:06  18:58:00:20\r\n  l'arriv\u00e9e de Hans Kossmann. Ce\r\ndernier a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par Fribourg\r\n\r\n18:58:00:22  18:58:03:11\r\n           il y a un an.\r\n\r\n18:58:03:13  18:58:07:01\r\n   Il avait alors remplac\u00e9 Serge\r\n       Pelletier justement.\r\n\r\n18:58:07:03  18:58:08:11\r\n      Pour son premier match,\r\n\r\n18:58:08:13  18:58:12:18\r\n    il jouera contre Fribourg.\r\n\r\n18:58:12:20  18:58:17:09\r\nM-L.VIOLA: Apr\u00e8s les chiffres de la\r\n          semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n18:58:18:08  18:58:20:01\r\n      les lettres \u00e0 l'honneur\r\n\r\n18:58:20:03  18:58:24:15\r\n          de la rubrique.\r\n\r\n18:58:31:17  18:58:35:15\r\nP.BLATTNER: On va red\u00e9finir le sens\r\n du mot derby. Un derby, c'est une\r\n\r\n18:58:35:17  18:58:39:20\r\nrencontre entre 2 villes voisines.\r\n\r\n18:58:39:22  18:58:44:11\r\n    Cette semaine, il y en a 3.\r\n\r\n18:58:51:23  18:58:54:07\r\nD comme le derby entre Fribourg et\r\n              Berne.\r\n\r\n18:58:54:09  18:58:58:21\r\n       Hier, il a \u00e9t\u00e9 \u00e2pre.\r\n\r\n18:59:00:04  18:59:04:15\r\n  Gott\u00e9ron n'a pas tenu le choc.\r\n\r\n18:59:14:13  18:59:18:13\r\n- Avec cette patinoire pleine, cette\r\nintensit\u00e9, ces diff\u00e9rents d'un autre\r\n\r\n18:59:18:15  18:59:19:11\r\n              match.\r\n\r\n18:59:19:13  18:59:24:02\r\n- Le public \u00e9tait davantage pr\u00e9sent\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n18:59:25:12  18:59:30:00\r\nE comme exploit. Lausanne a marqu\u00e9 5\r\n               buts.\r\n\r\n18:59:31:05  18:59:35:16\r\n La premi\u00e8re fois que Lausanne est\r\n         aussi prolifique.\r\n\r\n18:59:43:11  18:59:48:00\r\nR comme report\u00e9. Le derby l\u00e9manique\r\n\r\n18:59:51:18  18:59:53:05\r\n          a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e\r\n\r\n18:59:53:07  18:59:56:05\r\n        \u00e0 cause de l'\u00e9cran\r\n\r\n18:59:56:07  19:00:00:19\r\n       bloqu\u00e9 sur la glace.\r\n\r\n19:00:05:17  19:00:10:05\r\nB comme Bienne, qui navigue entre 2\r\n               eaux.\r\n\r\n19:00:12:05  19:00:16:17\r\n          Y comme yo-yo.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:22:09\r\nGen\u00e8ve souffle le chaud et le froid.\r\n\r\n19:00:22:11  19:00:27:01\r\n - Il n'y a plus de match facile.\r\n\r\n19:00:29:21  19:00:33:11\r\n - Une chose est s\u00fbr, personne ne\r\n    peut pr\u00e9dire quels seront\r\n\r\n19:00:33:12  19:00:38:00\r\n   les 4 \u00e9quipes sous la barre.\r\n\r\n19:00:40:20  19:00:44:23\r\n  C'est un peu comme \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n19:00:45:01  19:00:49:09\r\n  P.BLATTNER: Dans ce championnat\r\n              serr\u00e9,\r\n\r\n19:00:49:11  19:00:53:23\r\nil ne faudra pas laisser filer trop\r\n            de points.\r\n\r\n19:00:55:21  19:00:59:23\r\n     M-L.VIOLA: Merci Pascale.\r\n\r\n19:01:00:01  19:01:02:04\r\n        On passe au rugby.\r\n\r\n19:01:02:06  19:01:06:01\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande sera au rendez-\r\n vous de la finale de la coupe du\r\n\r\n19:01:06:03  19:01:07:17\r\n              monde.\r\n\r\n19:01:07:19  19:01:12:08\r\n        On conna\u00eet le haka.\r\n\r\n19:01:16:04  19:01:20:16\r\n Hier, les All Blacks ont su\u00e9 pour\r\n venir \u00e0 bout de l'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:01:28:11  19:01:32:18\r\nIls \u00e9taient men\u00e9s \u00e0 la mi-temps. Ils\r\n   s'imposent finalement 20 \u2015 18.\r\n\r\n19:01:32:20  19:01:37:08\r\n   L'autre demi-finale opposait\r\n    l'Australie \u00e0 l'Argentine.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:42:01\r\n   - Il y a eu de l'envie, de la\r\n            motivation.\r\n\r\n19:01:46:13  19:01:49:12\r\n   Mais m\u00eame avec le soutien de\r\n    Maradona, pas de surprise,\r\n\r\n19:01:49:14  19:01:54:03\r\n  l'Australie domine l'Argentine.\r\n\r\n19:01:56:06  19:01:56:23\r\n           Premier essai\r\n\r\n19:01:57:01  19:02:01:15\r\n    apr\u00e8s une grossi\u00e8re erreur.\r\n\r\n19:02:04:09  19:02:08:21\r\nAu final, l'Australie s'impose 29-\r\n               15.\r\n\r\n19:02:11:02  19:02:14:11\r\n    Une finale oc\u00e9anique entre\r\nl'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\n\r\n19:02:14:13  19:02:19:01\r\n     une premi\u00e8re historique.\r\n\r\n19:02:19:21  19:02:24:09\r\n  M-L.VIOLA: Bonsoir Michel Zen-\r\n            Ruffinen.\r\n\r\n19:02:25:05  19:02:28:20\r\nOn va consacrer la fin de l'\u00e9mission\r\n   au dossier \u00e9pineux de la FIFA.\r\n\r\n19:02:28:22  19:02:33:11\r\n   Vous connaissez bien la FIFA.\r\n\r\n19:02:42:08  19:02:45:20\r\nO.DOMINIK: Oui, vous avez au moins\r\n  un peu point commun avec Sepp\r\n\r\n19:02:45:22  19:02:48:21\r\n   Blatter. Comme lui, vous \u00eates\r\n             valaisan.\r\n\r\n19:02:48:23  19:02:53:11\r\nVous travaillez 16 ans \u00e0 la FIFA, 4\r\n     comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:02:56:04  19:03:00:10\r\nEn 2002, vous mettez le doigt l\u00e0 o\u00f9\r\n    \u00e7a fait mal dans un rapport\r\n\r\n19:03:00:11  19:03:02:19\r\ncontre le n\u00e9potisme de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:03:02:21  19:03:06:01\r\n           Malgr\u00e9 tout,\r\n\r\n19:03:06:03  19:03:10:15\r\n      Sepp Blatter est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:03:18:03  19:03:21:05\r\n M.ZEN-RUFFINEN: Je veux vivre en\r\n     paix avec ma conscience\r\n\r\n19:03:21:07  19:03:25:18\r\n et ressortir de cette affaire les\r\n          mains propres.\r\n\r\n19:03:30:19  19:03:34:03\r\nO.DOMINIK: En 2010, le ballon vous\r\n    rattrape avec la s\u00e9lection\r\n\r\n19:03:34:05  19:03:38:16\r\nnord-cor\u00e9enne qui pr\u00e9pare sa Coupe\r\n       du monde en Valais.\r\n\r\n19:03:38:18  19:03:43:06\r\nLe Sunday Times vous pi\u00e8ge en cam\u00e9ra\r\n               cach\u00e9e\r\n\r\n19:03:46:01  19:03:49:07\r\n dans laquelle vous expliquez quel\r\n     dirigeant de la FIFA sont\r\n\r\n19:03:49:09  19:03:53:20\r\n           corruptibles.\r\n\r\n19:03:58:03  19:04:01:13\r\n M.ZEN-RUFFINEN: Je suis candidat\r\n  \u00e9ventuel \u00e0 une fonction qui me\r\n\r\n19:04:01:15  19:04:06:05\r\n  permettrait de participer aux\r\nr\u00e9formes n\u00e9cessaires pour la FIFA.\r\n\r\n19:04:15:03  19:04:18:13\r\nO.DOMINIK: Pour \u00eatre pr\u00e9sident, il\r\n   faut 5 parrainages, vous les\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:21:22\r\nauriez ? M.ZEN-RUFFINEN: Je devrais\r\n     en avoir 6 d'ici demain.\r\n\r\n19:04:22:00  19:04:26:06\r\nMais il y a des param\u00e8tres que je ne\r\n           ma\u00eetrise pas.\r\n\r\n19:04:26:08  19:04:30:06\r\nOn verra ce qui se passe demain, je\r\nprendrai ma d\u00e9cision en fonction de\r\n\r\n19:04:30:08  19:04:31:19\r\n               cela.\r\n\r\n19:04:31:21  19:04:36:10\r\n    M-L.VIOLA: Les d\u00e9p\u00f4ts des\r\ncandidatures, c'est demain minuit.\r\n\r\n19:04:36:16  19:04:41:04\r\nPour l'instant, il y a 5 candidats\r\n            officiels.\r\n\r\n19:04:41:22  19:04:46:10\r\nJ'aimerais revenir sur ce rapport de\r\n               2002.\r\n\r\n19:04:46:18  19:04:51:06\r\n        On peut en parler ?\r\n\r\n19:04:51:16  19:04:55:00\r\n   M.ZEN-RUFFINEN: Il est devenu\r\n              public.\r\n\r\n19:04:55:02  19:04:59:13\r\n     Il ne devait pas l'\u00eatre.\r\n\r\n19:05:00:00  19:05:02:16\r\n    Il a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:05:02:18  19:05:07:07\r\n      Son contenu est connu.\r\n\r\n19:05:17:14  19:05:21:08\r\n  Mais je n'ai pas le droit, pour\r\navoir sign\u00e9 un contrat avec la FIFA,\r\n\r\n19:05:21:10  19:05:23:11\r\n     de commenter son contenu.\r\n\r\n19:05:23:13  19:05:28:01\r\n M-L.VIOLA: Est-ce qu'on ach\u00e8te le\r\n        silence \u00e0 la FIFA ?\r\n\r\n19:05:40:01  19:05:43:15\r\n M.ZEN-RUFFINEN: On m'a vers\u00e9 le \r\nsolde du contrat auquel j'avais le\r\n\r\n19:05:43:17  19:05:44:02\r\n              droit.\r\n\r\n19:05:44:04  19:05:47:21\r\nM-L.VIOLA: Il y a une plainte p\u00e9nale\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2002. Sans\r\n\r\n19:05:47:23  19:05:50:18\r\n              suite.\r\n\r\n19:05:50:20  19:05:55:09\r\nO.DOMINIK: Comment \u00e7a se fait que la\r\n   justice n'y voit que du feu ?\r\n\r\n19:06:01:11  19:06:06:00\r\nAlors que vous-m\u00eame, vous avez amen\u00e9\r\n      des \u00e9l\u00e9ments tangibles.\r\n\r\n19:06:09:04  19:06:12:11\r\nM.ZEN-RUFFINEN: J'avais alert\u00e9 des\r\n    membres du comit\u00e9 sur des\r\n\r\n19:06:12:12  19:06:17:01\r\n        dysfonctionnements.\r\n\r\n19:06:17:14  19:06:21:11\r\nSur cette base, 13 membres sur 24 du\r\n comit\u00e9 ex\u00e9cutif ont d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n\r\n19:06:21:13  19:06:24:13\r\n              p\u00e9nale.\r\n\r\n19:06:24:15  19:06:29:04\r\n J'ai quitt\u00e9 l'organisation par la\r\n suite. J'ai appris par la presse\r\n\r\n19:06:29:15  19:06:32:02\r\n  que le dossier n'avait pas \u00e9t\u00e9\r\n            instruit.\r\n\r\n19:06:32:04  19:06:36:16\r\n     L'affaire \u00e9tait class\u00e9e.\r\n\r\n19:06:39:22  19:06:42:22\r\n     M-L.VIOLA: La f\u00e9d\u00e9ration\r\n  internationale de football est\r\n\r\n19:06:43:00  19:06:47:03\r\n     secou\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n19:06:47:05  19:06:50:22\r\n  O.DOMINIK: Avec des soup\u00e7ons de\r\n            corruption.\r\n\r\n19:06:51:00  19:06:55:11\r\nLe signal a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les \u00c9tats-\r\n               Unis.\r\n\r\n19:06:56:09  19:07:00:20\r\n    Un parall\u00e8le avec le milieu\r\n             bancaire.\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:12:22\r\n   - Traquer les tricheurs, les\r\n corrompus, et tous ceux qui d'une\r\n\r\n19:07:13:00  19:07:16:06\r\nmani\u00e8re ou d'une autre nuirait aux\r\n     int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:07:16:08  19:07:20:05\r\nLa ministre de la justice am\u00e9ricaine\r\n est devenu le pire cauchemar de la\r\n\r\n19:07:20:07  19:07:24:18\r\n               FIFA.\r\n\r\n19:07:25:18  19:07:29:06\r\n C'est elle qui mandate la Suisse\r\n pour arr\u00eater 7 dirigeants de la\r\n\r\n19:07:29:08  19:07:33:20\r\n               FIFA.\r\n\r\n19:07:33:22  19:07:37:18\r\n- Les Am\u00e9ricains \u00e9taient candidats \u00e0\r\n la coupe du monde de 2022, ils ont\r\n\r\n19:07:37:20  19:07:42:08\r\n              perdu.\r\n\r\n19:07:43:12  19:07:48:01\r\n - Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, notre \r\n rayon d'action n'est pas limit\u00e9.\r\n\r\n19:07:48:16  19:07:53:04\r\n- La FIFA tangue. La mutinerie prend\r\n               forme.\r\n\r\n19:07:55:09  19:07:57:12\r\n    - Je suis d\u00e9pit\u00e9. \u00c9coeur\u00e9.\r\n\r\n19:07:57:14  19:08:02:03\r\n         Trop c'est trop.\r\n\r\n19:08:04:09  19:08:08:02\r\n- Malgr\u00e9 la temp\u00eate, le capitaine \r\ngarde le cap, il est r\u00e9\u00e9lu pour un\r\n\r\n19:08:08:04  19:08:10:05\r\n            5e mandat.\r\n\r\n19:08:10:07  19:08:14:19\r\n- Le football a besoin d'un leader\r\n              fort.\r\n\r\n19:08:17:20  19:08:21:09\r\n -Il fera machine arri\u00e8re 3 jours\r\n       apr\u00e8s son \u00e9lection.\r\n\r\n19:08:21:11  19:08:25:07\r\n  - Les \u00e9lections sont termin\u00e9es,\r\n\r\n19:08:25:09  19:08:29:19\r\nles d\u00e9fis qui s'opposent \u00e0 la FIFA\r\n         ne le sont pas.\r\n\r\n19:08:29:21  19:08:34:10\r\n  C'est pourquoi je remettrai mon\r\n       mandat \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:08:40:02  19:08:43:18\r\n - Un capitaine sur le d\u00e9part, un\r\nsecond \u00e0 la d\u00e9rive. J\u00e9r\u00f4me Valcke,\r\n\r\n19:08:43:20  19:08:44:21\r\n        secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:08:44:23  19:08:49:11\r\nsuspendu pour une affaire de revente\r\n        de billets au noir.\r\n\r\n19:08:53:02  19:08:56:12\r\n    Michel Platini est suspendu\r\n\u00e9galement. Pour paiement r\u00e9troactif\r\n\r\n19:08:56:14  19:09:01:03\r\n          de 2 millions.\r\n\r\n19:09:02:14  19:09:06:09\r\n L'\u00e9tau se resserre. La commission\r\nd'\u00e9thique suspend Michel Platini et\r\n\r\n19:09:06:11  19:09:09:20\r\n    Sepp Blatter pour 90 jours.\r\n\r\n19:09:09:22  19:09:13:06\r\nCette commission d'\u00e9thique a boucl\u00e9\r\n     une enqu\u00eate contre Frantz\r\n\r\n19:09:13:08  19:09:16:06\r\n            Beckenbauer\r\n\r\n19:09:16:08  19:09:20:19\r\npour le mondial 2006 en Allemagne.\r\n\r\n19:09:25:04  19:09:29:16\r\nM-L.VIOLA: On a l'impression d'une\r\n       pelote que l'on tire\r\n\r\n19:09:33:12  19:09:38:00\r\n    et qui ne s''arr\u00eate jamais.\r\n\r\n19:09:39:01  19:09:42:17\r\n  M.ZEN-RUFFINEN: C'est une bonne\r\nm\u00e9taphore, il y a encore pas mal de\r\n\r\n19:09:42:19  19:09:44:10\r\n   choses qui pourraient sortir.\r\n\r\n19:09:44:11  19:09:48:02\r\n M-L.VIOLA: Vous \u00eates surpris par\r\n        cette dimension ?\r\n\r\n19:09:48:04  19:09:52:16\r\n  M.ZEN-RUFFINEN: Non, \u00e0 part les\r\n      arrestations au d\u00e9but.\r\n\r\n19:09:54:11  19:09:58:23\r\n Je pense que le rythme va encore\r\n           s'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n19:10:06:01  19:10:09:11\r\n   M-L.VIOLA: Il para\u00eet \u00e9vident\r\n aujourd'hui qu'il faut changer le\r\n\r\n19:10:09:12  19:10:13:20\r\n    syst\u00e8me autour de la FIFA.\r\n\r\n19:10:13:22  19:10:18:11\r\n   On a voulu expliquer comment\r\n       fonctionne la FIFA.\r\n\r\n19:10:21:06  19:10:25:03\r\n- Au si\u00e8ge de la FIFA, ils sont aux\r\ngardes \u00e0 vous, les 209 drapeaux des\r\n\r\n19:10:25:05  19:10:26:10\r\n       associations membres.\r\n\r\n19:10:26:11  19:10:30:11\r\n   Des pays mais pas seulement.\r\n\r\n19:10:30:13  19:10:35:01\r\n      La FIFA se d\u00e9coupe en 6\r\n          conf\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:10:44:04  19:10:48:16\r\n\u00c0 la FIFA, un principe cardinal, un\r\n      membre \u00e9gale une voix.\r\n\r\n19:10:53:20  19:10:58:08\r\n L'Allemagne a autant de poids qu'\r\n             Andorre.\r\n\r\n19:11:01:14  19:11:04:23\r\nCe syst\u00e8me a permis \u00e0 cette Blatter\r\n     de compter sur le soutien\r\n\r\n19:11:05:01  19:11:06:15\r\n   ind\u00e9fectible des petits pays.\r\n\r\n19:11:06:17  19:11:10:01\r\n      Les subsides de la FIFA\r\n\r\n19:11:10:03  19:11:14:15\r\n  repr\u00e9sentent pour eux une manne\r\n          substantielle.\r\n\r\n19:11:16:15  19:11:20:09\r\nLe congr\u00e8s est l'organe officiel, le\r\n             parlement.\r\n\r\n19:11:20:11  19:11:21:19\r\n       Il \u00e9lit le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:11:21:21  19:11:26:10\r\n     Pour un mandat de 4 ans.\r\n\r\n19:11:26:23  19:11:31:11\r\n L'\u00e9lection \u00e0 l'ancienne, avec des\r\n     bulletins dans une urne.\r\n\r\n19:11:33:17  19:11:38:06\r\n   Le pr\u00e9sident si\u00e8ge au comit\u00e9\r\nex\u00e9cutif, constitu\u00e9 de 25 membres.\r\n\r\n19:11:42:12  19:11:46:05\r\nDes membres qui ne sont pas choisis\r\n  par le pr\u00e9sident mais par les 6\r\n\r\n19:11:46:06  19:11:50:18\r\n    diff\u00e9rentes conf\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:11:54:15  19:11:58:10\r\nCe comit\u00e9 s'appuie sur 25 missions\r\ndiff\u00e9rentes, la plus connue est la\r\n\r\n19:11:58:11  19:12:01:21\r\n commission d'\u00e9thique, compos\u00e9 de\r\n  membres ext\u00e9rieurs \u00e0 la FIFA,\r\n\r\n19:12:01:23  19:12:06:07\r\n  qui a suspendu Sepp Blatter et\r\n         Michel Platini.\r\n\r\n19:12:06:09  19:12:09:21\r\n     M-L.VIOLA: C'est opaque.\r\n\r\n19:12:09:23  19:12:13:10\r\n    Quel changement faudrait-il\r\naujourd'hui pour redorer l'image de\r\n\r\n19:12:13:11  19:12:17:23\r\nla FIFA ? M.ZEN-RUFFINEN: La liste\r\n           est longue.\r\n\r\n19:12:20:10  19:12:24:03\r\nIl faut d'abord changer la nature \r\njuridique de l'organisation. C'est\r\n\r\n19:12:24:05  19:12:26:10\r\n         une association.\r\n\r\n19:12:26:11  19:12:29:15\r\n   Ce n'est pas applicable \u00e0 une\r\n   organisation qui g\u00e8re autant\r\n\r\n19:12:29:17  19:12:34:06\r\n             d'argent.\r\n\r\n19:12:36:15  19:12:40:06\r\n   Il faut changer le syst\u00e8me de\r\ngouvernance, avec une transformation\r\n\r\n19:12:40:08  19:12:44:20\r\n du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, qui est trop\r\n            nombreux.\r\n\r\n19:12:48:08  19:12:52:20\r\n   Il faudrait ensuite trouver un\r\nsyst\u00e8me, et c'est le plus difficile,\r\n\r\n19:12:55:23  19:13:00:11\r\n  qui changerait le principe que\r\n\r\n19:13:04:19  19:13:07:19\r\nqu'une petite f\u00e9d\u00e9ration a le m\u00eame\r\n       poids qu'une grande.\r\n\r\n19:13:07:21  19:13:11:03\r\nC'est impossible si on n'offre pas\r\n     quelque chose en \u00e9change\r\n\r\n19:13:11:05  19:13:15:16\r\n     aux petites f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:13:18:06  19:13:22:01\r\nIl faudrait un syst\u00e8me similaire \u00e0\r\nce que l'on fait en Suisse, avec 2\r\n\r\n19:13:22:03  19:13:25:22\r\nchambres, o\u00f9 tout le monde n'a pas\r\n\r\n19:13:26:00  19:13:30:12\r\n          le m\u00eame poids.\r\n\r\n19:13:32:12  19:13:36:09\r\nO.DOMINIK: Le probl\u00e8me, c'est qu'il\r\nfaudrait que ce soit valid\u00e9 par le\r\n\r\n19:13:36:11  19:13:38:07\r\n congr\u00e8s. Il faut le 3/4 des voix.\r\n\r\n19:13:38:09  19:13:42:20\r\n        Peut-on y arriver ?\r\n\r\n19:13:44:22  19:13:48:02\r\n   M.ZEN-RUFFINEN: C'est le plus\r\n   difficile. Le choix du futur\r\n\r\n19:13:48:04  19:13:49:13\r\n      pr\u00e9sident est crucial.\r\n\r\n19:13:49:15  19:13:52:04\r\nIl faut du charisme pour convaincre\r\n            les petits\r\n\r\n19:13:52:06  19:13:56:17\r\n     d'accepter des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:14:00:21  19:14:04:08\r\n    M-L.VIOLA: Pour revenir aux\r\nchangements, on a longtemps compar\u00e9\r\n\r\n19:14:04:10  19:14:08:06\r\n          la FIFA au CIO.\r\n\r\n19:14:08:08  19:14:11:18\r\n    Le CIO a rapidement chang\u00e9.\r\n\r\n19:14:11:20  19:14:16:09\r\nC'est plus compliqu\u00e9 pour la FIFA.\r\n\r\n19:14:19:19  19:14:22:16\r\n  Une possibilit\u00e9, est-ce que ce\r\n      serait d'envisager une\r\n\r\n19:14:22:18  19:14:27:07\r\n        repr\u00e9sentativit\u00e9 ?\r\n\r\n19:14:31:02  19:14:35:13\r\nM.ZEN-RUFFINEN: Les footballeurs ne\r\nsont pas repr\u00e9sent\u00e9s effectivement.\r\n\r\n19:14:35:15  19:14:40:04\r\n     C'est la cl\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:14:41:13  19:14:45:16\r\n O.DOMINIK: \u00c0 ce jour, 5 candidats\r\n             d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:14:45:18  19:14:50:07\r\n    Vous serez peut-\u00eatre le 6e.\r\n\r\n19:14:51:17  19:14:54:18\r\nIl y en a 2 qui ressortent du lot.\r\n         Michel Platini,\r\n\r\n19:14:54:20  19:14:59:09\r\n    le successeur tout d\u00e9sign\u00e9,\r\n\r\n19:14:59:20  19:15:04:09\r\n       mais il est suspendu.\r\n\r\n19:15:07:08  19:15:11:19\r\n     Et il y a Tokyo Sexwale.\r\n\r\n19:15:11:21  19:15:16:10\r\n     Ils sont tous du s\u00e9rail.\r\n\r\n19:15:23:04  19:15:27:16\r\n   Est-ce que vous pensez qu'il\r\n faudrait quelqu'un d'ext\u00e9rieur ?\r\n\r\n19:15:29:06  19:15:33:17\r\nM.ZEN-RUFFINEN: Il faudrait quelque\r\n    chose de mixte \u00e0 mon sens.\r\n\r\n19:15:34:11  19:15:38:04\r\n C'est impossible de s'occuper des\r\n affaires de la FIFA si on ne les\r\n\r\n19:15:38:06  19:15:42:15\r\n           conna\u00eet pas.\r\n\r\n19:15:45:23  19:15:49:18\r\nO.DOMINIK: Une personne qui m\u00e8ne la\r\n FIFA d'une main de fer, une femme\r\n\r\n19:15:49:20  19:15:51:13\r\n  par exemple, \u00e7a ferait du bien.\r\n\r\n19:15:51:15  19:15:56:03\r\nM.ZEN-RUFFINEN: Oui, pourquoi pas.\r\n\r\n19:15:57:17  19:16:02:03\r\n   M-L.VIOLA: Merci Michel Zen-\r\n            Ruffinen.\r\n\r\n19:16:02:05  19:16:06:17\r\n On sera attentif \u00e0 l'\u00e9volution de\r\n          cette affaire.\r\n\r\n19:16:08:12  19:16:12:05\r\n Beaucoup de choses vont se passer\r\n d'ici 24 heures et la cl\u00f4ture des\r\n\r\n19:16:12:07  19:16:13:03\r\n           candidatures.\r\n\r\n19:16:13:05  19:16:17:17\r\n   Il me reste \u00e0 vous donner le\r\n     programme de la semaine.\r\n\r\n19:16:18:19  19:16:23:08\r\n  On va parler de tennis avec les\r\n      Swiss Indoors de B\u00e2le.\r\n\r\n19:16:26:09  19:16:30:21\r\nLe premier match est demain \u00e0 18h45,\r\n      avec Nadal face \u00e0 Rosol.\r\n\r\n19:16:32:07  19:16:36:19\r\nEt dans quelques instants, \u00e0 19h55,\r\n           sur RTS Deux,\r\n\r\n19:16:36:21  19:16:40:05\r\nle Grand Prix des \u00c9tats-Unis de F1.\r\n\r\n19:16:40:07  19:16:42:16\r\nMerci \u00e0 ceux qui ont pr\u00e9par\u00e9 cette\r\n            \u00e9mission.\r\n\r\n19:16:42:18  19:16:45:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:45:03  19:16:52:14\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T19:19:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468824", "durationSec": 162, "title": "SPDI 241015 FOOT THOLOT", "excerpt": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 footballeur aux Girondins de Bordeaux, l'entra\u00eeneur du FC Sion Didier Tholot revient \u00e0 Bordeaux avec le FC Sion pour la phase de groupe des l'UEFA Europa League de football 2015 - 2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "BORDEAUX"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicPersons": ["THOLOT, DIDIER"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1472576"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468825", "durationSec": 7, "title": "SPDI 251015 AUTO BUEMI", "excerpt": "Moments forts clip en musique du slalom g\u00e9ant hommes de Soelden qui compte pour la coupe du monde de ski alpin.", "remarks": "Sujet rediffus\u00e9 dans le Sport Derni\u00e8re du 19.12.2015."}, {"internalArchiveId": "AA1510468826", "durationSec": 76, "title": "SPDI 251015 CLIP DE FIN", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur le scandale de la FIFA et le r\u00f4le des Etats-Unis et la procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis Loretta Lynch dans l'arrestation de hauts responsables de la FIFA. L'am\u00e9ricain Chuck Blazer a \u00e9t\u00e9 la taupe du gouvernement am\u00e9ricain au sein de l'organisation.", "remarks": "Meilleur", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOELDEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468827", "durationSec": 11, "title": "SPDI 251015 CYCL FINHAUT", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le, qui s'est impos\u00e9 face aux Young Boys sur un score de 1 but \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de Breel Embolo lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1510468828", "durationSec": 52, "title": "SPDI 251015 DERBY HOCK", "excerpt": "Itw du footballeur du FC Sion Gr\u00e9gory Karlen suite \u00e0 la victoire du FC Sion face \u00e0 Grasshopper lors de la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league et \u00e0 son but lors de ce match."}, {"internalArchiveId": "AA1510468829", "durationSec": 142, "title": "SPDI 251015 FIFAGATE OK", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face au Grasshopper sur un score de 3 buts \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468830", "durationSec": 96, "title": "SPDI 251015 FOOT BAL YB", "excerpt": "Victoire du FC Thoune, qui s'est impos\u00e9 face au FC Lugano sur un score de 2 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468831", "durationSec": 42, "title": "SPDI 251015 FOOT ITW SION", "excerpt": "Victoire du Zurich SC, qui s'est impos\u00e9 face aux SC Langnau Tigers sur un score de 6 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468832", "durationSec": 19, "title": "SPDI 251015 FOOT LACROIX", "excerpt": "Portrait du grimpeur Dani Arnold est un sp\u00e9cialiste d'escalade de vitesse et guide de montagne suisse. L'escalade de vitesse est une discipline qui a pour but de grimper les sommets le plus rapidement possible et sans mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9. L'\u00e9crivain Yves Baliu explique l'\u00e9volution de l'alpinisme et la cr\u00e9ation de nouvelles discipline de grimpe."}, {"internalArchiveId": "AA1510468833", "durationSec": 82, "title": "SPDI 251015 FOOT SION GC", "excerpt": "Le pilote espagnol Dani Pedrosa s'est impos\u00e9 lors du grand prix motocycliste de Malaisie. Le pilote italien Valentino Rossi termine \u00e0 la 3e place apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 le pilote espagnol Marc M\u00e1rquez, qui chute lors du 7e tour.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1472588"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468834", "durationSec": 27, "title": "SPDI 251015 FOOT THO LUG", "excerpt": "Le pilote suisse Thomas Luethi a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place du Grand Prix de Malaisie motocycliste cat\u00e9gorie Moto2 juste derri\u00e8re le pilote fran\u00e7aise Johann Zarco.", "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468835", "durationSec": 42, "title": "SPDI 251015 FOOT VEILLE SL", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face au Grasshopper sur un score de 3 buts \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league."}, {"internalArchiveId": "AA1510468836", "durationSec": 69, "title": "SPDI 251015 HOCK DERBY", "excerpt": "Le skieur am\u00e9ricain Ted Ligety s'est impos\u00e9 devant le skieur fran\u00e7ais Thomas Fanara et le skieur autrichien Marcel Hirscher lors du premier slalom g\u00e9ant de la saison \u00e0 Soelden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Le meilleur suisse est le skieur Justin Murisier qui termine \u00e0 la 15e place."}, {"internalArchiveId": "AA1510468837", "durationSec": 15, "title": "SPDI 251015 HOCK ZSC LAN", "excerpt": "Portrait du skieur autrichien Marcel Hirscher qui a remport\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde de ski alpin les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui diversifie son entra\u00eenement physique afin de rester au sommet de son sport.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468838", "durationSec": 20, "title": "SPDI 251015 ILLUSTR FINHAUT", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la carri\u00e8re de Zen Ruffinen qui a travaill\u00e9 16 ans \u00e0 la FIFA et qui fut secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA. Il a d\u00e9nonc\u00e9 en 2002 les d\u00e9rives de l'organisation sportive."}, {"internalArchiveId": "AA1510468839", "durationSec": 305, "title": "SPDI 251015 MAG CERVIN HD", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Australie des Wallaby, qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe nationale d'Argentine sur un score de 29 points \u00e0 15 lors de la demi-finale de la coupe du monde de rugby 2015 en Angleterre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["ESCALADE", "VITESSE (PHYSIQUE)", "SPORTIF PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468840", "durationSec": 54, "title": "SPDI 251015 MOTO GP MALAISIE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE MOTOCYCLISTE"], "thematicPersons": ["ROSSI, VALENTINO", "MARQUEZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468841", "durationSec": 22, "title": "SPDI 251015 MOTO LUTHI", "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE MOTOCYCLISTE"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS", "ZARCO, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468842", "durationSec": 105, "title": "SPDI 251015 ORGANIGRAMME"}, {"internalArchiveId": "AA1510468843", "durationSec": 16, "title": "SPDI 251015 RELANCE"}, {"internalArchiveId": "AA1510468844", "durationSec": 25, "title": "SPDI 251015 RUGBY NZL AFS"}, {"internalArchiveId": "AA1510468845", "durationSec": 122, "title": "SPDI 251015 SION RETOUR", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1472590"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468846", "durationSec": 62, "title": "SPDI 251015 SKAL GEANT M", "thematicGeographicals": ["SOELDEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["MURISIER, JUSTIN", "LIGETY, TED", "HIRSCHER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468847", "durationSec": 171, "title": "SPDI 251015 SKAL HIRSCHER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["HIRSCHER, MARCEL"], "sequenceIds": ["1472591"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468848", "durationSec": 32, "title": "SPDI 251015 SKAL LARA GUT"}, {"internalArchiveId": "AA1510468849", "durationSec": 32, "title": "SPDI 251015 SKAL SUISSES"}, {"internalArchiveId": "AA1510468850", "durationSec": 17, "title": "SPDI 251015 SKI ALPIN"}, {"internalArchiveId": "AA1510468851", "durationSec": 18, "title": "SPDI 251015 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1510468852", "durationSec": 77, "title": "SPDI 251015 ZEN RUFFINEN", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["ZEN RUFFINEN, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468863", "durationSec": 42, "title": "SPDI 251015 RUGBY AUS ARG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "RUGBY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472491", "summary": "Duplex Martigny : Itw d'Alain Gay des Combes, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de l'\u00e9tape du Tour de France qui arrivera \u00e0 Finhaut en Valais lors du Tour de France 2016.", "id": "1472572", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472495", "summary": "Dider Tholot, entra\u00eeneur FC Sion, c\u00e9l\u00e9brant la victoire du FC Sion face aux Girondins de Bordeaux.\nD\u00e9part du FC Sion \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion.\nItw de Didier Tholot.\nItw de supporters des Girondins de Bordeaux.\nItw de Ga\u00e9tan Huard, ex-co\u00e9quipier de Dider Tholot \u00e0 Bordeaux.\nExpulsion de Didier Tholot.\nItw de Teddy Tholot, fils de Didier Tholot.", "id": "1472576", "visualGeographicals": ["BORDEAUX", "SION"], "visualPersons": ["THOLOT, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472507", "summary": "Stade de Tourbillon : 1er but de Caio, footballeur Grasshopper.\n2e but de Munas Dabbur, footballeur Grasshopper.\nItw de Reto Ziegler, footballeur FC Sion.", "id": "1472588", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["ZIEGLER, RETO"], "visualCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472509", "summary": "Stade de Tourbillon : 1er but de Ebenezer Assifuah, footballeur FC Sion.\nCarton rouge pour Marko Basic, footballeur Grasshopper.   \ncarton rouge pour Benjamin Luethi, footballeur Grasshopper. \n2e but de Reto Ziegler, footballeur FC Sion, sur penalty.\nFootballeur du FC Sion c\u00e9l\u00e9brant un but en dansant. \n3e but de Gr\u00e9gory Karlen, footballeur FC Sion.", "id": "1472590", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472510", "summary": "Itw de Marcel Hirscher, skieur autrichien.  \nFilm de famille montrant Marcel Hirscher enfant \u00e0 ski.\nMarcel Hirscher et son p\u00e8re et entra\u00eeneur s'enla\u00e7ant suite \u00e0 une victoire.\nMarcel Hirscher en Kayak et en motocross s'entra\u00eenant lors de la saison d'\u00e9t\u00e9.", "id": "1472591", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "KAYAK", "MOTOCROSS"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["HIRSCHER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472525", "summary": "Plateau : Itw de Michel Zen Ruffinen, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, sur le scandale de corruption qui entoure la FIFA.", "id": "1472606", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ZEN RUFFINEN, MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600559", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019338", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442759", "internalArchiveId": "AA1506442720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Soelden 2015 - 2016 : G\u00e9ant messieurs - 2e manche", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 6285, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7122924.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, G\u00e9ant messieurs, 2e manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nG\u00e9ant messieurs, 2e manche", "En direct de S\u00f6lden (AUT)"], "variantIds": ["ece-7086891"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-26T22:23:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468846", "durationSec": 62, "title": "SPDI 251015 SKAL GEANT M", "excerpt": "Le skieur am\u00e9ricain Ted Ligety s'est impos\u00e9 devant le skieur fran\u00e7ais Thomas Fanara et le skieur autrichien Marcel Hirscher lors du premier slalom g\u00e9ant de la saison \u00e0 Soelden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Le meilleur suisse est le skieur Justin Murisier qui termine \u00e0 la 15e place.", "thematicGeographicals": ["SOELDEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["MURISIER, JUSTIN", "LIGETY, TED", "HIRSCHER, MARCEL"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601538", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019537", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1448792", "internalArchiveId": "AA1507448773", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Angleterre et Pays de Galles 2015 - demi-finale : Argentine - Australie", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 12483, "genres": ["Autres sports en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7198773", "imageURL": "http://www.rts.ch/7129947.image", "alternativeTitle": ["Rugby", "Rugby, Coupe du monde 2015, Argentine - Australie, 1/2 finale", "1/2 finale, Australie-Argentine (29-15): malgr\u00e9 de bons Argentins en 2e p\u00e9riode, les Australiens ach\u00e8vent les Pumas avec un dernier essai d'\u00e9cole!"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde 2015\nArgentine - Australie\n1/2 finale", "2e mi-temps\nEn direct de Twickenham (GBR)", "Rugby - Coupe du Monde"], "variantIds": ["ece-7086867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-26T22:23:09Z", "webPublicationDate": "2015-10-25T17:55:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468858", "durationSec": 30, "title": "ENTO 251015 ESSAI RUGBY"}], "program": {"href": "/programs/410", "id": "410", "name": "Rugby"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "STUDER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1606302", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020006", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441860", "internalArchiveId": "AA1506441821", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 B\u00e2le - Young Boys ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 8247, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7198595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7122940.image", "alternativeTitle": ["Football", "FC B\u00e2le - Young Boys (0-0): grosse occasion pour les Bernois, mais Michael Lang sauve le FC B\u00e2le", "FC B\u00e2le - Young Boys (1-0): Janko manque l'occasion de doubl\u00e9 la mise face \u00e0 Yvon Mvogo", "Football, Championnat de Suisse, B\u00e2le - Young Boys, 13e journ\u00e9e", "FC B\u00e2le - Young Boys (1-0): Gregory W\u00fcthrich prend un second jaune et est expuls\u00e9 du terrain", "FC B\u00e2le - Young Boys (1-0): poteau pour les Bernois! Magnifique reflexe du gardien Tomas Vaclik sur la t\u00eate de Yuya Kubo", "FC B\u00e2le - Young Boys (1-0): Breel Embolo ouvre le score pour les B\u00e2lois d'une frappe imparable des 20 m\u00e8tres pour le portier de YB"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nB\u00e2le - Young Boys\n13e journ\u00e9e", "Football - Super League", "Football - Super League", "En direct de B\u00e2le (SUI).", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League"], "variantIds": ["ece-7086870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:22:03Z", "webPublicationDate": "2015-10-25T15:37:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468809", "durationSec": 17, "title": "ENTO 251015 BLESSURE EMBOLO", "excerpt": "Itw d'Urs Fischer entra\u00eeneur du FC B\u00e2le ap\u00e8s la victoire contre Young Boys."}, {"internalArchiveId": "AA1510468810", "durationSec": 25, "title": "ENTO 251015 EL BOR SIO OK", "excerpt": "Victoire du FC Sion qui a battu Grasshopper sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors de la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "thematicPersons": ["LACROIX, L\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468811", "durationSec": 50, "title": "ENTO 251015 FOOT ITW FISCHER", "excerpt": "Itw du footballeur de Young Boys Steve Von Bergen, qui bless\u00e9 ne joue pas."}, {"internalArchiveId": "AA1510468812", "durationSec": 90, "title": "ENTO 251015 FOOT SIO GC", "excerpt": "Itw Bernhard Heusler, pr\u00e9sident du FC B\u00e2le \u00e0 la mi-temps du match contre Young Boys.", "sequenceIds": ["1470912"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468813", "durationSec": 40, "title": "ENTO 251015 ITW VON BERGEN", "excerpt": "Itw du footballeur du FC B\u00e2le Breel Embolo auteur du but contre Young Boys.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468814", "durationSec": 17, "title": "ENTO 251015 PC YB BAL", "excerpt": "Itw du gardien de but de Young Boys Yvon Mvogo apr\u00e8s la victoire 1 but \u00e0 0 du FC B\u00e2le."}, {"internalArchiveId": "AA1510468818", "durationSec": 78, "title": "ENTO 251015 ITW HEUSLER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468853", "durationSec": 8286, "title": "Championnat suisse Super League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - Young Boys", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468854", "durationSec": 59, "title": "ENTO 251015 CLIP FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1510468856", "durationSec": 64, "title": "ENTO 251015 ITW EMBOLO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468857", "durationSec": 81, "title": "ENTO 251015 ITW MVOGO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["MVOGO, YVON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511470833", "summary": "Stade de Tourbillon : 2 buts marqu\u00e9s par Caio et Munas Dabbur pour Grasshopper.\nBut de Ebenezer Assifuah pour le FC Sion.\nExpulsion de 2 footballeurs de Grasshopper Marko Basic et Benjamin Luethi.\nBut sur penalty marqu\u00e9 par Reto Ziegler FC Sion.\nBut de la t\u00eate de Gr\u00e9gory Karlen pour le FC Sion.", "id": "1470912", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CASTELLA, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600912", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019424", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468912", "internalArchiveId": "AA1510468853", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat suisse Super League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - Young Boys", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 8286, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:22:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441821", "durationSec": 8247, "title": "Championnat de Suisse Super League 2015 - 2016 B\u00e2le - Young Boys ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui a battu Young Boys sur le score de 1 but \u00e0 0 lors de la 13e journ\u00e9e du championnat suisse de football de super League.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CASTELLA, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468855", "durationSec": 302, "title": "ENTO 251015 HIGHLIGHTS FC BALE - YOUNG BOYS", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618258", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU045726", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442653", "internalArchiveId": "AA1506442614", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Soelden 2015 - 2016 : G\u00e9ant messieurs - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 6686, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7122924.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, G\u00e9ant messieurs, 1re manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nG\u00e9ant messieurs, 1re manche", "En direct de S\u00f6lden (AUT)"], "variantIds": ["ece-7086904"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-26T22:23:07Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601468", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019528", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462887", "internalArchiveId": "AA1509462868", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui mure un mur d'un mur, mrurmure", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 3119, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7173468.image", "alternativeTitle": ["Dieu sait quoi", "Le mur - un retard en pierre", "Dieu sait quoi", "Le mur - un retard en pierre", "Le mur - un retard en pierre", "Dieu sait quoi", "Le mur - un retard en pierre"], "alternativeSummary": ["Le mur - un retard en pierre\nL'histoire du Monument International de la R\u00e9formation", "Qui aurait cru que l'histoire de ce monument aust\u00e8re, passage oblig\u00e9 de millions de touristes faisant escale \u00e0 Gen\u00e8ve, cacherait une aventure humaine aussi complexe que passionnante?\nProduction: Stratis SA, RTS et France T\u00e9l\u00e9visions\nPropos\u00e9 par Cyril D\u00e9praz", "Le mur - un retard en pierre\nL'histoire du Monument International de la R\u00e9formation", "Qui aurait cru que l'histoire de ce monument aust\u00e8re, passage oblig\u00e9 de millions de touristes faisant escale \u00e0 Gen\u00e8ve, cacherait une aventure humaine aussi complexe que passionnante?\nProduction: Stratis SA, RTS et France T\u00e9l\u00e9visions\nPropos\u00e9 par Cyril D\u00e9praz", "Qui aurait cru que l'histoire de ce monument aust\u00e8re, passage oblig\u00e9 de millions de touristes faisant escale \u00e0 Gen\u00e8ve, cacherait une aventure humaine aussi complexe que passionnante?\nProduction: Stratis SA, RTS et France T\u00e9l\u00e9visions\nPropos\u00e9 par Cyril D\u00e9praz", "Le mur - un retard en pierre\nL'histoire du Monument International de la R\u00e9formation", "Qui aurait cru que l'histoire de ce monument aust\u00e8re, passage oblig\u00e9 de millions de touristes faisant escale \u00e0 Gen\u00e8ve, cacherait une aventure humaine aussi complexe que passionnante?\nProduction: Stratis SA, RTS et France T\u00e9l\u00e9visions\nPropos\u00e9 par Cyril D\u00e9praz"], "variantIds": ["ece-7087016", "ece-7086255", "ece-7805357"], "isOnline": false, "remarks": "Film r\u00e9alis\u00e9 par Alan Ron Redpill", "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:34:47Z", "program": {"href": "/programs/46", "id": "46", "name": "Dieu sait quoi"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616618", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZT021106", "position": "1"}}, {"id": "1616433", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "BA001858", "position": "1"}}, {"id": "1615466", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001839", "position": "1"}}, {"id": "1614598", "comment": "Aliasing sur quelques s\u00e9quences...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020880", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441861", "internalArchiveId": "AA1506441822", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix des \u00c9tats-Unis 2015", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 13657, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7132794.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix des Etats-Unis, Formule 1"], "alternativeSummary": ["Grand Prix des Etats-Unis\nFormule 1", "En direct d'Austin (USA)."], "variantIds": ["ece-7086848"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-17T14:08:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468993", "durationSec": 70, "title": "MI HAMILTON_RTS000000631735", "excerpt": "Victoire du pilote automobile britannique Lewis Hamilton qui a remport\u00e9 sur Mercedes le grand prix des USA automobile 2015 devant les Allemands Nico Rosberg et Sebastian Vettel. A 3 courses de la fin du championnat Lewis Hamilton est sacr\u00e9 champion du monde 2015. Il s'agit de son 3e titre mondial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUSTIN"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DES USA AUTOMOBILE", "FORMULE 1"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS"]}], "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600913", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019425", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441859", "internalArchiveId": "AA1506441820", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Malaisie Sepang 2015 Moto GP", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 4891, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7122897.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Malaisie, Moto GP"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Malaisie\nMoto GP", "En direct de Sepang (MAL)."], "variantIds": ["ece-7086907"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:32:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468840", "durationSec": 54, "title": "SPDI 251015 MOTO GP MALAISIE", "excerpt": "Le pilote espagnol Dani Pedrosa s'est impos\u00e9 lors du grand prix motocycliste de Malaisie. Le pilote italien Valentino Rossi termine \u00e0 la 3e place apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 le pilote espagnol Marc M\u00e1rquez, qui chute lors du 7e tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE MOTOCYCLISTE"], "thematicPersons": ["ROSSI, VALENTINO", "MARQUEZ, MARC"]}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BRAILLARD, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600911", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019423", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441858", "internalArchiveId": "AA1506441819", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Malaisie 2015 Sepang Moto2", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7122890.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Malaisie, Moto 2"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Malaisie\nMoto 2", "En direct de Sepang (MAL)."], "variantIds": ["ece-7086911"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:32:41Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BRAILLARD, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600910", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019422", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465673", "internalArchiveId": "AA1510465632", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 3105, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7199012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7021645.image", "backgrounds": ["Portrait de Heinz Brand, conseiller national UDC grison."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le 2e UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral? / P\u00e9age urbain: Gen\u00e8ve demande \u00e0 voir / 2 ou 3 si\u00e8cles de vie en plus", "Le 2e UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "P\u00e9age urbain: la bonne solution?", "P\u00e9age urbain: Gen\u00e8ve demande \u00e0 voir", "2 ou 3 si\u00e8cles de vie en plus", "Comme Si C\u2019\u00e9tait Hier", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Moi conseiller f\u00e9d\u00e9ral\n- Routes \u00e0 deux vitesses\n- Simples immortels", "- Moi conseiller f\u00e9d\u00e9ral\n- Routes \u00e0 deux vitesses\n- Simples immortels", "- Moi conseiller f\u00e9d\u00e9ral\n- Routes \u00e0 deux vitesses\n- Simples immortels", "- Moi conseiller f\u00e9d\u00e9ral\n- Routes \u00e0 deux vitesses\n- Simples immortels", "Le parti compte bien retrouver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge mais laisse planer le suspense sur l\u2019identit\u00e9 de celui ou elle qui occuperait ce si\u00e8ge. Un grand favori qui ne dit  pas non: Heinz Brand. Il est le monsieur asile de l\u2019UDC. Reportage dans son fief des Grisons.", "Interview du g\u00e9ographe et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Pierre Dessemontet concernant le projet genevois de p\u00e9age urbain. Pierre Dessemontet explique en quoi il est contre un tel principe et en quoi \u2013selon lui- il est fait fatalement adopt\u00e9 au d\u00e9triment des populations les moins favoris\u00e9es.", "Gen\u00e8ve vient de lancer l\u2019\u00e9tude d\u2019un projet de p\u00e9age urbain. Un concept qui h\u00e9risse nombre d\u2019automobilistes mais qui est d\u00e9j\u00e0 devenu r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Londres. Nous avons suivi le chef du d\u00e9partement genevois des transports dans sa visite sur place.", "Des scientifiques nous promettent pour bient\u00f4t des g\u00e9n\u00e9rations qui vivront plus d\u2019un si\u00e8cle. En attendant, l\u2019esp\u00e9rance de vie augmente sans arr\u00eat et certains entrepreneurs proposent des cures de jouvence r\u00e9serv\u00e9es aux plus riches.", "L\u2019aviation russe bombarde la Syrie pour soutenir le r\u00e9gime de Bachar El Assad. Des centaines de raids ces derni\u00e8res semaines qui sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s par l\u2019opposition \u00e0 Moscou. Celle-ci fait la comparaison avec l\u2019arm\u00e9e rouge dans le bourbier en Afghan jusqu\u2019en 1989.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Revue des petits et grands \u00e9v\u00e9nements avec le regard quelque peu taquin de mise au point."], "variantIds": ["ece-7087234", "ece-7086841", "ece-7087323", "ece-7086226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-31T13:19:36Z", "subTitles": ["20:14:25:18  20:14:30:08\r\n     -Merci \u00e0 MAP de conforter\r\nles Valaisans dans leur r\u00e9putation.\r\n\r\n20:14:31:12  20:14:35:09\r\n     Un cactus \u00e0 G.Marchand\r\n    Balet pour son fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:14:35:13  20:14:40:07\r\n  -Si j'avais re\u00e7u des dons pour\r\n 400'000 frs, ce serait \u00e9t\u00e9 bien.\r\n\r\n20:14:40:11  20:14:43:06\r\n-Quel r\u00e9el bonheur de l'entendre !\r\n\r\n20:14:45:22  20:14:48:06\r\n Je suis fils de patron peintre.\r\n\r\n20:14:48:11  20:14:51:22\r\n     Mon p\u00e8re m'a d\u00e9courag\u00e9 \r\n    de reprendre le flambeau.\r\n\r\n20:14:52:03  20:14:55:13\r\n       5'000 frs d'amende\r\n + 30'000 par ouvrier sous-pay\u00e9:\r\n\r\n20:14:55:18  20:14:57:08\r\n       ce serait efficace.\r\n\r\n20:14:57:12  20:15:01:12\r\n        En plus, \u00e7a a l'air\r\nd'\u00eatre le Bronx au niveau s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:15:04:21  20:15:09:04\r\n   Merci de nous faire voyager\r\navec nos Suisses du bout du monde.\r\n\r\n20:15:09:09  20:15:11:14\r\n    Enfin du positif \u00e0 la TV.\r\n\r\n20:15:11:18  20:15:13:21\r\n          *-J'ai ador\u00e9.\r\n\r\n20:15:19:05  20:15:23:20\r\n-Heinz Brand bient\u00f4t conseiller \r\nf\u00e9d\u00e9ral: c'est l'un des favoris.\r\n\r\n20:15:24:01  20:15:29:02\r\nNous avons suivi le Monsieur asile \r\nde l'UDC dans son fief des Grisons.\r\n\r\n20:15:29:07  20:15:32:12\r\n       Les centres-villes\r\n   r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 ceux qui paient.\r\n\r\n20:15:32:17  20:15:37:02\r\n   Gen\u00e8ve lance le mouvement en\r\nmettant \u00e0 l'\u00e9tude un p\u00e9age urbain.\r\n\r\n20:15:37:07  20:15:39:22\r\nA l'\u00e9tranger, le bilan est contest\u00e9.\r\n\r\n20:15:41:03  20:15:44:10\r\n        L'aviation russe\r\n continue \u00e0 bombarder la Syrie.\r\n\r\n20:15:44:15  20:15:48:11\r\n     A Moscou, l'opposition\r\nredoute que le pays ne s'enfonce\r\n\r\n20:15:48:15  20:15:53:07\r\ndans un nouveau bourbier, 25 ans\r\napr\u00e8s la retraite d'Afghanistan.\r\n\r\n20:15:53:11  20:15:56:00\r\nLa jeunesse \u00e9ternelle fait recette.\r\n\r\n20:15:56:05  20:16:00:19\r\nDes scientifiques nous promettent\r\nde vivre des centaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:16:08:20  20:16:10:21\r\n   -Bonsoir, bienvenue dans MAP.\r\n\r\n20:16:11:02  20:16:15:16\r\n     Tout de suite, un retour\r\n   sur l'actualit\u00e9 de la semaine\r\n\r\n20:16:15:21  20:16:20:18\r\n        avec notre s\u00e9quence\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n20:16:29:19  20:16:34:08\r\n  -Elections f\u00e9d\u00e9rales dimanche\r\ndernier avec la victoire de l'UDC.\r\n\r\n20:16:34:12  20:16:39:02\r\n  Darius Rochebin se transforme\r\n en relookeur pour O.Freysinger.\r\n\r\n20:16:39:07  20:16:42:04\r\n          -Vous incarnez\r\n     les ambigu\u00eft\u00e9s de l'UDC.\r\n\r\n20:16:42:09  20:16:48:05\r\nConseiller d'Etat tout en gardant le\r\nc\u00f4t\u00e9 provoc avec la queue de cheval.\r\n\r\n20:16:48:10  20:16:55:11\r\n  Est-ce que vous allez changer ?\r\n-La queue de cheval n'emp\u00eache rien.\r\n\r\n20:16:56:04  20:16:58:11\r\n   -Cela dit, Darius insiste.\r\n\r\n20:16:58:15  20:17:02:18\r\n      La coupe classique,\r\n  chez lui, en direct de Sion.\r\n\r\n20:17:02:23  20:17:07:09\r\n           Mon foehn\r\nest mon meilleur ami \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:17:07:13  20:17:12:06\r\n    Il peut garder la queue\r\nde cheval, mais version soign\u00e9e.\r\n\r\n20:17:12:11  20:17:14:15\r\n    Qu'en dit O.Freysinger ?\r\n\r\n20:17:14:20  20:17:19:08\r\n -On prend cong\u00e9 de M. Freysinger\r\n    qui a un train \u00e0 prendre.\r\n\r\n20:17:19:12  20:17:22:21\r\n             -Un train\r\nou un rendez-vous chez le coiffeur ?\r\n\r\n20:17:25:23  20:17:28:12\r\nLe march\u00e9 de l'immobilier est tendu.\r\n\r\n20:17:28:17  20:17:31:17\r\n           Mais selon\r\n ce professionnel de la branche,\r\n\r\n20:17:31:22  20:17:35:04\r\n           la chasse\r\naux bonnes affaires est ouverte.\r\n\r\n20:17:35:09  20:17:41:06\r\nSous l'article sign\u00e9 P.Cardis, une\r\njolie pub pour Cardis Immobilier !\r\n\r\n20:17:50:11  20:17:52:15\r\n   -On est o\u00f9 et on est quand ?\r\n\r\n20:17:53:09  20:17:56:01\r\n          -La DeLorean\r\n    de \"Retour vers le futur\"\r\n\r\n20:17:56:06  20:18:00:13\r\n  \u00e9tait programm\u00e9e pour arriver\r\n  ce mercredi 21 octobre 2015.\r\n\r\n20:18:00:18  20:18:03:23\r\n -On est dans le futur en 2015 ?!\r\n\r\n20:18:05:05  20:18:08:19\r\n        -Voil\u00e0 le futur\r\n tel qu'on l'imaginait en 1985.\r\n\r\n20:18:09:20  20:18:12:18\r\n             Il crie\r\n\r\n20:18:13:20  20:18:18:21\r\nLib\u00e9ration nous en pond six pages\r\net tente le retour vers le pass\u00e9.\r\n\r\n20:18:19:02  20:18:22:00\r\n        On a fait pareil:\r\n     voil\u00e0 ce que le journal\r\n\r\n20:18:22:05  20:18:24:22\r\ndisait en octobre 1985 sur le film.\r\n\r\n20:18:34:00  20:18:37:06\r\n         Bref, un film\r\n qui tombera vite dans l'oubli.\r\n\r\n20:18:42:11  20:18:47:18\r\n     A l'heure des smartphones,\r\nil existe une application pour tout.\r\n\r\n20:18:47:23  20:18:50:05\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 l'application Peeple,\r\n\r\n20:18:50:10  20:18:55:01\r\n  vous pouvez dire tout ce que\r\nvous voulez sur qui vous voulez.\r\n\r\n20:18:59:21  20:19:07:13\r\n  -Je pense qu'il y aura plus de\r\ncommentaires positifs que n\u00e9gatifs.\r\n\r\n20:19:08:14  20:19:10:09\r\n      -Vivement critiqu\u00e9e,\r\n\r\n20:19:10:13  20:19:14:16\r\n  la cr\u00e9atrice de l'application\r\n     est revenue en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:19:16:15  20:19:18:21\r\n    -Arr\u00eatez de me crier dessus\r\n\r\n20:19:19:02  20:19:22:16\r\n        et de me harceler,\r\n   n'appelez pas mes employeurs.\r\n\r\n20:19:22:21  20:19:27:11\r\n   Soyez gentils et trouvez une\r\n meilleure mani\u00e8re de communiquer.\r\n\r\n20:19:28:16  20:19:30:03\r\n          -Ouais, OK !\r\n\r\n20:19:33:22  20:19:36:23\r\n-Fort de sa pouss\u00e9e dimanche dernier,\r\n\r\n20:19:37:04  20:19:41:13\r\n      l'UDC entend reprendre\r\nson 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:19:41:18  20:19:45:16\r\n       Parmi les candidats,\r\n   le favori s'appelle H.Brand.\r\n\r\n20:19:45:21  20:19:48:10\r\n   Il est le mur asile de l'UDC.\r\n\r\n20:19:48:14  20:19:55:06\r\nNous l'avons rencontr\u00e9 dans son fief.\r\n\r\n20:20:00:03  20:20:02:20\r\n    -Viens, Magdalena, viens !\r\n\r\n20:20:03:15  20:20:08:19\r\n-H.Brand appelle M.Martullo-Blocher\r\n qui si\u00e9gera \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:20:09:00  20:20:12:00\r\n       Le couple rayonne: \r\n      l'UDC n'imaginait pas\r\n\r\n20:20:12:05  20:20:15:22\r\n     placer deux candidats\r\n  grisons au Conseil National.\r\n\r\n20:20:22:14  20:20:24:05\r\n        -Salut, Magdalena !\r\n\r\n20:20:24:10  20:20:28:19\r\n    Je suis content si je peux\r\n  \u00eatre le plus \u00e0 droite possible.\r\n\r\n20:20:29:00  20:20:31:22\r\n   -Ouais, \u00e0 gauche c'est naze.\r\n\r\n20:20:32:03  20:20:38:12\r\n  Mais tu sais, on peut pas tous \r\n les deux s'asseoir tout \u00e0 droite.\r\n\r\n20:20:39:20  20:20:43:20\r\n    -Ce jour-l\u00e0, l'UDC gagne\r\nonze si\u00e8ges au Conseil national.\r\n\r\n20:20:44:01  20:20:46:11\r\n           Ce triomphe\r\n    lui permet de revendiquer\r\n\r\n20:20:46:16  20:20:48:22\r\n un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:20:49:03  20:20:51:07\r\n  Parmi les candidats, H.Brand,\r\n\r\n20:20:51:11  20:20:55:03\r\n   sp\u00e9cialiste des questions \r\n   d'immigration, est favori.\r\n\r\n20:20:58:18  20:21:03:13\r\n   -Pour la r\u00e9vision de la loi\r\nsur l'asile, on est tellement loin\r\n\r\n20:21:03:18  20:21:08:02\r\n      de la r\u00e9alit\u00e9 qu'on est\r\n  oblig\u00e9 d'\u00eatre dans l'opposition\r\n\r\n20:21:08:07  20:21:12:12\r\n     et de tenter de proposer\r\n     de meilleures solutions.\r\n\r\n20:21:14:09  20:21:19:18\r\n -Le m\u00eame dimanche d'\u00e9lections,\r\n   quelques heures plus t\u00f4t.\r\n\r\n20:21:19:23  20:21:22:21\r\n   Au QG de l'UDC grisonne, on\r\nattend le d\u00e9pouillement des urnes.\r\n\r\n20:21:25:08  20:21:29:14\r\n -Le m\u00eame dimanche d'\u00e9lections,\r\n   quelques heures plus t\u00f4t.\r\n\r\n20:21:29:19  20:21:34:06\r\n   Au QG de l'UDC grisonne, on\r\nattend le d\u00e9pouillement des urnes.\r\n\r\n20:21:34:11  20:21:38:05\r\n   H.Brand est rapidement s\u00fbr\r\n   d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu au Parlement.\r\n\r\n20:21:38:10  20:21:41:11\r\n    Mais M.Martullo-Blocher,\r\n       qui habite Zurich,\r\n\r\n20:21:41:16  20:21:45:19\r\n   est vue comme une \u00e9trang\u00e8re\r\n par certains \u00e9lecteurs grisons.\r\n\r\n20:21:46:00  20:21:49:20\r\n     Elle est alors devanc\u00e9e\r\n  par le candidat vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:21:54:03  20:21:56:05\r\n     -Ah, les Vert'lib\u00e9raux !\r\n\r\n20:21:57:13  20:22:01:14\r\n   -Pour H.Brand, l'enjeu est\r\n le score global que fera l'UDC.\r\n\r\n20:22:01:19  20:22:05:23\r\n Avec un bon score au National,\r\n le parti pourrait revendiquer\r\n\r\n20:22:06:04  20:22:08:16\r\n        un deuxi\u00e8me si\u00e8ge\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:22:08:21  20:22:11:14\r\nIl tente de rassurer sa colisti\u00e8re.\r\n\r\n20:22:14:08  20:22:19:06\r\n      -Au d\u00e9but, ils disaient\r\n   que tu n'avais aucune chance.\r\n\r\n20:22:19:11  20:22:24:20\r\n         -C'est ce qu'ils\r\n    disaient, mais quelle id\u00e9e.\r\n\r\n20:22:25:01  20:22:27:08\r\n         -Ouais, c'est \u00e7a.\r\n\r\n20:22:28:17  20:22:32:18\r\n    -Les scores de certaines\r\n  communes seraient imminents.\r\n\r\n20:22:40:09  20:22:44:17\r\n-Trouve-moi ces chiffres, bon sang !\r\n\r\n20:22:45:13  20:22:48:08\r\n-Il montre qu'il est le chef ici.\r\n\r\n20:22:48:12  20:22:51:00\r\n       Soudain, \u00e0 17h14...\r\n\r\n20:22:51:05  20:22:53:20\r\n         Des gens crient\r\n              -Quoi ?\r\n\r\n20:22:54:01  20:22:58:01\r\n...\r\n\r\n20:22:58:06  20:23:01:08\r\n     -On a le deuxi\u00e8me si\u00e8ge !\r\n           -C'est s\u00fbr ?\r\n\r\n20:23:02:09  20:23:07:04\r\n  -Le triomphe national de l'UDC\r\nse v\u00e9rifie aussi dans les Grisons.\r\n\r\n20:23:07:09  20:23:09:21\r\n  M.Martullo-Blocher est \u00e9lue.\r\n\r\n20:23:10:02  20:23:14:05\r\n        H.Brand embrasse\r\n son \u00e9quipe, notamment B.Egger,\r\n\r\n20:23:14:10  20:23:19:17\r\navant de saluer les sympathisants\r\n    venus f\u00eater la victoire.\r\n\r\n20:23:21:11  20:23:28:08\r\n Il remercie en suisse allemand\r\n\r\n20:23:28:22  20:23:32:00\r\n-Merci, mais je vais voir ma femme.\r\n\r\n20:23:32:21  20:23:37:02\r\n       -Avec une accolade\r\nsp\u00e9ciale, pile sous les cam\u00e9ras.\r\n\r\n20:23:39:15  20:23:43:09\r\n       -On n'aurait pas pu\r\n  imaginer un meilleur sc\u00e9nario.\r\n\r\n20:23:44:11  20:23:47:19\r\n         -Pour H.Brand,\r\nce n'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but.\r\n\r\n20:23:53:08  20:23:55:07\r\n   -On a fait une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n20:23:55:11  20:23:57:10\r\n     Il m'a mis dans le bain.\r\n\r\n20:23:57:14  20:24:00:11\r\nCe n'\u00e9tait pas \u00e9vident de sa part.\r\n\r\n20:24:00:15  20:24:04:20\r\n        Et c'est aussi bien\r\n   pour moi car il conna\u00eet tout.\r\n\r\n20:24:05:01  20:24:10:10\r\n   Et comme il est des Grisons,\r\n   il conna\u00eet mieux le canton.\r\n\r\n20:24:10:14  20:24:15:19\r\nIl peut m'aider de temps en temps.\r\n\r\n20:24:16:10  20:24:19:11\r\n-H.Brand a peut-\u00eatre plus \u00e0 gagner.\r\n\r\n20:24:19:16  20:24:23:02\r\n      Dans une \u00e9ventuelle\r\n   course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:24:23:07  20:24:26:19\r\n     il s'assure du soutien \r\n    de Blocher p\u00e8re et fille.\r\n\r\n20:24:27:00  20:24:28:17\r\n      Mais pour l'instant,\r\n\r\n20:24:28:22  20:24:33:05\r\n       aucun si\u00e8ge n'est\r\n\u00e0 repourvoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:24:38:02  20:24:41:11\r\n       -Ca d\u00e9pend de ce que\r\n     fait Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:24:41:15  20:24:44:13\r\n          Si elle reste\r\n     dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:24:44:18  20:24:50:09\r\n        c'est une illusion\r\n d'\u00eatre \u00e9lu comme deuxi\u00e8me Grison.\r\n\r\n20:24:50:13  20:24:56:22\r\n          Je pense que si\r\nMme Widmer-Schlumpf veut continuer,\r\n\r\n20:24:57:03  20:25:01:09\r\n elle sera encore une fois r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n20:25:01:13  20:25:05:05\r\n       -Si elle \u00e9tait l\u00e0,\r\n     vous lui diriez quoi ?\r\n\r\n20:25:05:10  20:25:08:11\r\n     -A Mme Widmer-Schlumpf ?\r\n\r\n20:25:08:16  20:25:16:12\r\n    Je dirais: \"Regarde, la BDP\r\n  diminue et l'UDC est le futur.\"\r\n\r\n20:25:16:17  20:25:19:15\r\n  -Donc: \"Laisse-moi ta place.\"\r\n\r\n20:25:19:20  20:25:25:00\r\n     -Non, pas si directement.\r\n\r\n20:25:25:21  20:25:29:11\r\n   -Une courte nuit plus tard,\r\n\r\n20:25:29:16  20:25:34:20\r\n  nous retrouvons notre homme\r\nsur son lieu de travail \u00e0 Davos.\r\n\r\n20:25:35:01  20:25:38:01\r\n         Parall\u00e8lement\r\n    \u00e0 sa carri\u00e8re politique,\r\n\r\n20:25:38:06  20:25:43:14\r\n  H.Brand est conseiller juridique\r\ndans une entreprise de construction.\r\n\r\n20:25:43:19  20:25:48:01\r\n     Avant, il a aussi dirig\u00e9\r\nla police des \u00e9trangers du canton.\r\n\r\n20:25:48:06  20:25:52:05\r\n   Et il pr\u00e9side sant\u00e9suisse,\r\n  l'association des assureurs.\r\n\r\n20:25:58:21  20:26:06:09\r\n-Quand j'\u00e9tais au gymnase \u00e0 Coire, \r\n\u00e0 18-19 ans, je suis entr\u00e9 \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:26:06:13  20:26:10:07\r\n        J'ai toujours fait\r\n     politique dans ce parti.\r\n\r\n20:26:10:11  20:26:16:18\r\n    Quand ce parti s'est s\u00e9par\u00e9,\r\nje suis rest\u00e9 \u00e0 l'original de l'UDC.\r\n\r\n20:26:17:08  20:26:19:15\r\n-Parmi ses camarades de gymnase,\r\n\r\n20:26:19:20  20:26:23:09\r\n           il y avait\r\nune certaine E.Widmer-Schlumpf...\r\n\r\n20:26:23:13  20:26:25:21\r\n  Dans l'entourage de H.Brand,\r\n\r\n20:26:26:02  20:26:30:23\r\n l'id\u00e9e qu'il devienne conseiller \r\nf\u00e9d\u00e9ral a encore du chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n20:26:31:04  20:26:34:03\r\n          A Klosters,\r\n  dans la pharmacie familiale,\r\n\r\n20:26:34:08  20:26:36:16\r\n   nous retrouvons son \u00e9pouse.\r\n\r\n20:26:36:21  20:26:40:08\r\n          Vous vous voyez\r\n   femme de conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n20:26:40:12  20:26:42:05\r\n          -Pas vraiment.\r\n\r\n20:26:42:10  20:26:50:03\r\n    Moi j'aime pas la publicit\u00e9,\r\nj'aime pas \u00eatre dans les journaux...\r\n\r\n20:26:50:08  20:26:55:01\r\n Dans le Schweizer Illustrierte...\r\n\r\n20:26:55:06  20:27:00:01\r\n        J'aime pas beaucoup\r\n      \u00eatre expos\u00e9e au public.\r\n\r\n20:27:00:06  20:27:07:09\r\n-S'il devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n vous resterez \u00e0 la pharmacie ?\r\n\r\n20:27:07:13  20:27:09:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:27:15:10  20:27:17:04\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n20:27:17:09  20:27:21:09\r\n  -Je prends jamais le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n      \u00e7a me casse les pieds !\r\n\r\n20:27:21:13  20:27:24:11\r\n...\r\n\r\n20:27:24:15  20:27:27:04\r\n...\r\n   C'est toujours pour ma femme.\r\n\r\n20:27:28:15  20:27:33:07\r\n-Avant d'\u00eatre militant UDC, B.Egger\r\n  a \u00e9t\u00e9 collaborateur de H.Brand\r\n\r\n20:27:33:11  20:27:36:08\r\n         durant 23 ans\r\n   \u00e0 la police des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:27:36:12  20:27:38:14\r\n   Ils sont de tr\u00e8s bons amis,\r\n\r\n20:27:38:19  20:27:43:00\r\n    et lui non plus n'est pas\r\n emball\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:27:44:18  20:27:46:06\r\n       -J'ai peur pour lui.\r\n\r\n20:27:46:11  20:27:49:19\r\n Car il s'engagerait compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:27:50:00  20:27:53:23\r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 vu avec cette campagne.\r\n\r\n20:27:54:04  20:27:59:12\r\n   Il \u00e9tait sans arr\u00eat en route.\r\n\r\n20:27:59:17  20:28:02:18\r\n        J'ai un peu peur...\r\n\r\n20:28:02:23  20:28:07:21\r\n   Quand il s'engage vraiment...\r\n\r\n20:28:14:22  20:28:20:09\r\n          Ca, c'est entre\r\n    le Muenstertal et l'Italie.\r\n\r\n20:28:20:13  20:28:25:16\r\n  Quand on fait du Mountain Bike,\r\n on va pas sur les grandes routes.\r\n\r\n20:28:25:21  20:28:30:04\r\n     On va dans les montagnes,\r\n      l\u00e0 o\u00f9 c'est assez dur.\r\n\r\n20:28:30:09  20:28:35:07\r\n     H.Brand, quand il s'est \r\n     mis un but, il y arrive.\r\n\r\n20:28:35:11  20:28:39:03\r\n   Il va lent, mais il y arrive.\r\n\r\n20:28:39:08  20:28:44:20\r\nJe suis toujours \u00e9tonn\u00e9 comme malgr\u00e9\r\n qu'il est moins entra\u00een\u00e9 que moi,\r\n\r\n20:28:45:01  20:28:48:23\r\n      qu'il arrive toujours\r\n \u00e0 passer partout o\u00f9 moi je vais.\r\n\r\n20:28:49:14  20:28:51:21\r\n-Entre deux balades en montagne,\r\n\r\n20:28:52:02  20:28:57:02\r\nles copains s'adonnent \u00e0 leur autre\r\n  passion: les questions d'asile.\r\n\r\n20:28:58:18  20:29:01:22\r\n            -On a \u00e9t\u00e9\r\n   en Hongrie il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n20:29:02:03  20:29:10:12\r\n  On est all\u00e9s voir les endroits\r\n  o\u00f9 ils prot\u00e8gent la fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:29:10:17  20:29:15:06\r\nL\u00e0, c'est la bordure Hongrie-Ukraine.\r\n\r\n20:29:15:11  20:29:21:16\r\n     C'est la fronti\u00e8re verte,\r\n   y a encore pas de protection.\r\n\r\n20:29:21:21  20:29:27:18\r\n  Mais une grande partie, c'est\r\nbien prot\u00e9g\u00e9, ils font le travail.\r\n\r\n20:29:28:07  20:29:32:10\r\n       -H.Brand aussi est vu\r\ncomme quelqu'un qui fait le travail.\r\n\r\n20:29:32:14  20:29:36:01\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience\r\n   dans le domaine de l'asile,\r\n\r\n20:29:36:06  20:29:39:12\r\n         il est devenu\r\nle chouchou des pontes de l'UDC.\r\n\r\n20:29:40:07  20:29:42:23\r\n-M. Brand a une grande exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:29:43:04  20:29:47:05\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 le chef\r\nde migration du canton des Grisons.\r\n\r\n20:29:47:10  20:29:52:22\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 le meilleur chef\r\n de migration de toute la Suisse.\r\n\r\n20:29:53:21  20:29:56:18\r\n-Alors qu'il est chef de la police\r\n\r\n20:29:56:23  20:29:59:08\r\n   des \u00e9trangers des Grisons,\r\n\r\n20:29:59:12  20:30:02:16\r\n        il met en place\r\n    les c\u00e9l\u00e8bres containers.\r\n\r\n20:30:02:21  20:30:07:05\r\n    -Ici, la police grisonne\r\n  place les requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n20:30:07:10  20:30:10:09\r\nqu'on appelle \"les r\u00e9calcitrants\".\r\n\r\n20:30:14:14  20:30:17:03\r\n  -C'est un encadrement minimum.\r\n\r\n20:30:17:08  20:30:20:04\r\nUne fois par jour, quelqu'un passe.\r\n\r\n20:30:20:09  20:30:23:01\r\n    -Personne ne surveille ?\r\n              -Non.\r\n\r\n20:30:24:02  20:30:27:11\r\n       -Ici, les autorit\u00e9s\r\n   logent jusqu'\u00e0 18 personnes\r\n\r\n20:30:27:16  20:30:30:09\r\nexclues des centres traditionnels.\r\n\r\n20:30:30:13  20:30:32:15\r\n  Les bagarres sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n20:30:32:20  20:30:35:10\r\nLes containers ont br\u00fbl\u00e9 deux fois.\r\n\r\n20:30:35:14  20:30:39:02\r\n   Et peu apr\u00e8s ce reportage,\r\n      un homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n20:30:42:10  20:30:44:11\r\n    -On vit comme des animaux.\r\n\r\n20:30:45:12  20:30:48:02\r\n         -Au Parlement,\r\n     la Vaudoise C.Amarelle\r\n\r\n20:30:48:07  20:30:51:01\r\ncroise souvent le fer avec H.Brand.\r\n\r\n20:30:51:06  20:30:55:20\r\n     Tous deux appartiennent \u00e0\r\nla commission en charge de l'asile.\r\n\r\n20:30:56:18  20:31:00:22\r\n      -Quand il \u00e9tait chef de\r\nla police des \u00e9trangers au Grisons,\r\n\r\n20:31:01:03  20:31:05:16\r\n     c'\u00e9taient les containers,\r\ntout ce qui r\u00e9duit au strict minimum\r\n\r\n20:31:05:21  20:31:10:15\r\n     les conditions d'accueil\r\n     des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n20:31:15:12  20:31:17:17\r\n   -Je trouve que cette solution\r\n\r\n20:31:17:22  20:31:21:08\r\n           est ad\u00e9quate\r\n   aux probl\u00e8mes qui se posent.\r\n\r\n20:31:21:12  20:31:28:23\r\n  Il faut aussi voir que ce sont\r\n  des gens tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n20:31:29:04  20:31:38:10\r\n     On ne peut pas les tenir \r\n     dans les centres normaux.\r\n\r\n20:31:38:14  20:31:42:01\r\n         -Ces bagarres,\r\n   ces incendies, cette mort,\r\n\r\n20:31:42:06  20:31:46:06\r\n    ce sont des cons\u00e9quences\r\n    qu'on peut pas \u00e9viter ?\r\n\r\n20:31:46:11  20:31:49:00\r\n      -Oui, malheureusement.\r\n\r\n20:31:52:00  20:31:57:23\r\n        -Le d\u00e9bat risque\r\n d'\u00eatre encore long et houleux.\r\n\r\n20:32:09:20  20:32:16:04\r\n      -Si vous voulez vivre\r\n300 ans de plus, restez avec nous.\r\n\r\n20:32:17:16  20:32:20:10\r\n -En un si\u00e8cle, nous avons gagn\u00e9\r\n trente ans d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n20:32:22:07  20:32:26:20\r\n -En un si\u00e8cle, nous avons gagn\u00e9\r\n trente ans d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n20:32:27:01  20:32:30:06\r\n    Selon des scientifiques,\r\n     dans un avenir proche\r\n\r\n20:32:30:11  20:32:34:02\r\n      l'homme pourra vivre\r\n  plusieurs centaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:32:34:07  20:32:38:21\r\n  Des centres nous promettent de\r\nnous garder jeunes \u00e0 grands frais.\r\n\r\n20:32:39:02  20:32:42:06\r\n      La cure de jouvence: \r\n      un business lucratif.\r\n\r\n20:32:47:10  20:32:51:04\r\n    -Chaque ann\u00e9e nous passons \r\n    20'000 h dans les bouchons.\r\n\r\n20:32:51:09  20:32:55:21\r\n  Les villes les plus engorg\u00e9es \r\n sont Zurich, Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n20:32:56:02  20:32:59:06\r\nPour tenter de fluidifier son trafic,\r\n\r\n20:32:59:11  20:33:05:14\r\n      Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 l'\u00e9tude\r\n   d'un projet de p\u00e9age urbain.\r\n\r\n20:33:14:10  20:33:17:18\r\n      -Gen\u00e8ve, un vendredi\r\n   matin comme tant d'autres.\r\n\r\n20:33:17:23  20:33:22:05\r\n      Des centaines de m\u00e8tres\r\nde bouchon sur le quai Gustave-Ador.\r\n\r\n20:33:22:10  20:33:26:00\r\n       Dans les voitures,\r\n  souvent, un conducteur seul.\r\n\r\n20:33:26:05  20:33:29:11\r\n         Entre Genevois,\r\n   pendulaires et frontaliers,\r\n\r\n20:33:29:15  20:33:32:20\r\n         la saturation\r\n  guette aux heures de pointe.\r\n\r\n20:33:33:01  20:33:37:09\r\n      Le socialiste T.Wenger\r\nveut mettre fin \u00e0 cette situation.\r\n\r\n20:33:40:01  20:33:44:21\r\n        -Y a une saturation\r\n du trafic, beaucoup de pollution.\r\n\r\n20:33:45:02  20:33:48:02\r\nC'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n20:33:48:07  20:33:52:07\r\n    notamment pour les enfants\r\n     et les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:33:52:11  20:33:59:00\r\n    Les normes sont d\u00e9pass\u00e9es\r\n en termes de pollution de l'air.\r\n\r\n20:34:00:00  20:34:02:10\r\n -Ces bouchons sont inqui\u00e9tants.\r\n\r\n20:34:02:14  20:34:06:10\r\n     Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  du d\u00e9veloppement territorial,\r\n\r\n20:34:06:14  20:34:11:16\r\nla pollution provoque chaque ann\u00e9e\r\n3'000 morts pr\u00e9matur\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n20:34:11:21  20:34:17:00\r\nPour d\u00e9sengorger Gen\u00e8ve, T.Wenger\r\npropose de cr\u00e9er un p\u00e9age urbain.\r\n\r\n20:34:19:02  20:34:21:06\r\n    -Vous d\u00e9finissez une zone.\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:25:13\r\n    Les voitures qui rentrent\r\n et qui circulent dans cette zone\r\n\r\n20:34:25:18  20:34:29:03\r\n      doivent payer une taxe\r\n     pour pouvoir y circuler.\r\n\r\n20:34:29:13  20:34:32:21\r\n        -Un p\u00e9age urbain\r\n     de 5 \u00e0 10 frs par jour.\r\n\r\n20:34:36:04  20:34:39:04\r\n        -Un p\u00e9age urbain\r\n     de 5 \u00e0 10 frs par jour.\r\n\r\n20:34:39:09  20:34:42:00\r\nTout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n20:34:42:22  20:34:49:07\r\n      -Les transports en public\r\nsont surcharg\u00e9s aux heures de pointe.\r\n\r\n20:34:49:11  20:34:56:11\r\n-Pour les pi\u00e9tons, c'est une bonne\r\nid\u00e9e, mais pas pour les livreurs.\r\n\r\n20:34:56:16  20:35:01:11\r\n  -Gen\u00e8ve n'est pas assez grande\r\n   pour avoir un p\u00e9age urbain.\r\n\r\n20:35:02:00  20:35:06:03\r\n    -Le Grand Conseil a vot\u00e9\r\nun cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 250'000 frs\r\n\r\n20:35:06:08  20:35:09:12\r\n        pour se pencher\r\n sur la faisabilit\u00e9 d'un p\u00e9age.\r\n\r\n20:35:09:17  20:35:12:11\r\n       C'est le conseiller\r\n       d'Etat L.Barthassat\r\n\r\n20:35:12:16  20:35:15:15\r\n         qui est charg\u00e9\r\n   du dossier des transports.\r\n\r\n20:35:15:20  20:35:18:21\r\n           Pour lui,\r\nles bouchons sont un casse-t\u00eate.\r\n\r\n20:35:21:13  20:35:24:07\r\n         -Si on trouve pas\r\n        une solution rapide\r\n\r\n20:35:24:11  20:35:28:21\r\n        sur tout le canton\r\nen regardant quartier par quartier,\r\n\r\n20:35:29:02  20:35:31:21\r\n       on s'en sortira pas.\r\n\r\n20:35:32:02  20:35:36:00\r\n-Que pensez-vous d'un p\u00e9age urbain ?\r\n\r\n20:35:36:05  20:35:40:21\r\n         -On doit se poser\r\ntoutes les questions et y r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:35:41:02  20:35:45:19\r\n      Et faire la synth\u00e8se de\r\ntoutes les informations rassembl\u00e9es\r\n\r\n20:35:46:00  20:35:52:04\r\n       pour pouvoir prendre\r\nles d\u00e9cisions d'ici l'an prochain.\r\n\r\n20:35:52:13  20:35:56:00\r\n        -Le p\u00e9age urbain\r\n est envisag\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement\r\n\r\n20:35:56:05  20:35:58:17\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, Zurich et Berne.\r\n\r\n20:36:01:15  20:36:03:10\r\n      Ca va co\u00fbter combien ?\r\n\r\n20:36:03:13  20:36:07:16\r\n-Selon Berne, environ 30 millions.\r\n\r\n20:36:07:21  20:36:12:18\r\nMais \u00e7a en rapporterait bien plus.\r\n           -Combien ?\r\n\r\n20:36:12:23  20:36:17:20\r\n-Pour Berne, c'est une zone \u00e9largie\r\n  sur l'ensemble du centre urbain\r\n\r\n20:36:18:01  20:36:22:00\r\n        du canton de Berne,\r\n    environ 200 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:36:22:05  20:36:24:19\r\n -On ferait quoi de cet argent ?\r\n\r\n20:36:25:00  20:36:29:07\r\n      -Nous, socialistes, on\r\nfinancerait les transports publics\r\n\r\n20:36:29:11  20:36:32:22\r\n         pour que les gens\r\n    aient une vraie alternative\r\n\r\n20:36:33:03  20:36:35:12\r\n    de parquer leurs voitures.\r\n\r\n20:36:35:17  20:36:40:18\r\n   On d\u00e9velopperait les parkings\r\n relais et les transports publics.\r\n\r\n20:36:41:09  20:36:45:11\r\n   -D'autres villes ont saut\u00e9 \r\n  le pas, \u00e0 l'image de Londres.\r\n\r\n20:36:45:15  20:36:49:11\r\n        Ici, les probl\u00e8mes\r\nde trafic ont une autre dimension.\r\n\r\n20:36:49:16  20:36:52:11\r\n            La ville\r\n  compte 8,6 mios d'habitants.\r\n\r\n20:36:52:16  20:36:56:16\r\n    C'est plus que l'ensemble\r\n    de la population suisse.\r\n\r\n20:36:56:21  20:37:02:20\r\n Nous retrouvons L.Barthassat avec\r\ndeux de ses proches collaborateurs.\r\n\r\n20:37:03:01  20:37:07:11\r\n   Ils viennent voir comment\r\n fonctionne le p\u00e9age londonien.\r\n\r\n20:37:11:23  20:37:16:01\r\n    -On vient voir les effets\r\n  que \u00e7a a eu sur la population,\r\n\r\n20:37:16:06  20:37:19:23\r\n          quelles ont \u00e9t\u00e9\r\n  les r\u00e9actions de la population.\r\n\r\n20:37:20:04  20:37:24:12\r\n  On vient voir si, sur Gen\u00e8ve, \r\n on pourrait faire la comparaison\r\n\r\n20:37:24:17  20:37:28:22\r\n           par rapport\r\n \u00e0 des choses qui sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n20:37:29:10  20:37:33:22\r\n   -Le d\u00e9l\u00e9gation a rendez-vous\r\navec les TFL, Transport For London,\r\n\r\n20:37:34:03  20:37:38:00\r\n         la r\u00e9gie qui g\u00e8re\r\nles transports publics de la ville.\r\n\r\n20:37:41:07  20:37:46:00\r\n      -Des signes indiquent\r\n    l'entr\u00e9e de la zone tax\u00e9e.\r\n\r\n20:37:46:05  20:37:49:15\r\n       Au milieu de la rue,\r\n      nous avons des cam\u00e9ras\r\n\r\n20:37:49:20  20:37:58:11\r\nqui filment les voitures qui arrivent\r\n   dans la zone et qui en sortent.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:05:01\r\n -Pr\u00e8s de 650 cam\u00e9ras install\u00e9es\r\n  en bordure de la zone tax\u00e9e.\r\n\r\n20:38:05:06  20:38:09:11\r\n   Elles rep\u00e8rent les num\u00e9ros\r\n de plaque, tout est automatis\u00e9.\r\n\r\n20:38:09:15  20:38:13:18\r\n      Ces signes indiquent\r\n     l'entr\u00e9e du p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n20:38:13:23  20:38:16:11\r\n  Un territoire r\u00e9duit: 19 km2.\r\n\r\n20:38:16:16  20:38:19:14\r\nSeul le centre de Londres est tax\u00e9.\r\n\r\n20:38:21:23  20:38:24:12\r\n   -Ca co\u00fbte combien par jour ?\r\n\r\n20:38:24:17  20:38:29:02\r\n      -11,50 livres par jour \r\n     pour rouler dans la zone.\r\n\r\n20:38:32:18  20:38:35:07\r\n -Le p\u00e9age est appliqu\u00e9 du lundi\r\nau vendredi entre 07h00 et 18h00.\r\n\r\n20:38:36:05  20:38:41:00\r\n -Le p\u00e9age est appliqu\u00e9 du lundi\r\nau vendredi entre 07h00 et 18h00.\r\n\r\n20:38:41:05  20:38:45:03\r\n         Ceux qui habitent\r\ndans la zone ont un rabais de 90 %.\r\n\r\n20:38:46:00  20:38:48:21\r\n      -Les motos paient pas ?\r\n                         Il traduit\r\n\r\n20:38:49:02  20:38:51:08\r\n               -Non.\r\n\r\n20:38:52:10  20:38:55:22\r\n         -Et le touriste\r\n    qui d\u00e9barque sans savoir ?\r\n\r\n20:38:56:03  20:39:02:10\r\n    -Les cam\u00e9ras peuvent lire\r\n n'importe quel num\u00e9ro de plaque,\r\n\r\n20:39:02:14  20:39:09:10\r\n            que ce soit\r\n une plaque fran\u00e7aise ou anglaise.\r\n\r\n20:39:10:20  20:39:14:22\r\n       -Le p\u00e9age urbain fait\r\nla fiert\u00e9 des transports londoniens.\r\n\r\n20:39:15:03  20:39:19:11\r\n    Il a permis de r\u00e9duire le\r\ntrafic de 15 % dans la zone tax\u00e9e.\r\n\r\n20:39:20:05  20:39:22:08\r\n         -C'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n20:39:22:12  20:39:25:07\r\n  Le trafic \u00e0 Londres a diminu\u00e9.\r\n\r\n20:39:25:11  20:39:29:00\r\n             L'argent\r\n  que \u00e7a a rapport\u00e9 a \u00e9t\u00e9 investi\r\n\r\n20:39:29:05  20:39:34:00\r\n      pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9\r\ndes routes et des transports publics.\r\n\r\n20:39:34:11  20:39:37:03\r\n        -Le p\u00e9age urbain\r\n      est introduit en 2003\r\n\r\n20:39:37:08  20:39:40:12\r\n       par K.Livingstone,\r\n     alors maire de Londres.\r\n\r\n20:39:40:17  20:39:43:15\r\n         Il est \u00e0 gauche\r\n    de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n20:39:47:03  20:39:56:07\r\n  -Si \u00e7a marche, d'autres villes\r\ndans le monde feront la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:39:57:01  20:40:01:09\r\n -Douze ans plus tard, la mairie\r\n de Londres a bascul\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n20:40:01:13  20:40:05:23\r\n    Mais le maire conservateur\r\nB.Johnson a gard\u00e9 le p\u00e9age urbain.\r\n\r\n20:40:06:04  20:40:10:13\r\n     Et d'autres villes comme\r\nMilan, Singapour, Oslo ou Stockholm\r\n\r\n20:40:10:18  20:40:13:04\r\nont adopt\u00e9 des mesures similaires.\r\n\r\n20:40:13:09  20:40:17:01\r\n      A Londres, le p\u00e9age\r\nrapporte 257 mios de frs par an,\r\n\r\n20:40:17:06  20:40:21:17\r\n r\u00e9investi dans les transports \r\npublics et les pistes cyclables.\r\n\r\n20:40:21:22  20:40:24:18\r\n             De quoi\r\n  faire r\u00e9fl\u00e9chir L.Barthassat.\r\n\r\n20:40:27:14  20:40:30:14\r\n-Il faut regarder le c\u00f4t\u00e9 positif.\r\n\r\n20:40:30:19  20:40:37:09\r\nA Londres, avec le p\u00e9age urbain, il y\r\na moins d'accidents et de pollution,\r\n\r\n20:40:37:13  20:40:42:03\r\n  et plus de place pour les gens.\r\n\r\n20:40:42:16  20:40:45:05\r\n-Tout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n20:40:46:15  20:40:55:12\r\n -Je pense que \u00e7a ne r\u00e9sout rien,\r\n \u00e7a n'\u00e9limine pas les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:40:55:17  20:40:59:11\r\nCa ne fait que rapporter de l'argent.\r\n\r\n20:40:59:23  20:41:04:04\r\n       -Il n'y a pas que les\r\nchauffeurs de taxi qui pensent cela.\r\n\r\n20:41:04:09  20:41:08:02\r\n     Cette petite entreprise\r\n   de maintenance informatique\r\n\r\n20:41:08:07  20:41:13:09\r\ninstall\u00e9e \u00e0 l'est de Londres livre\r\n des ordinateurs au centre-ville.\r\n\r\n20:41:17:14  20:41:22:02\r\n-Ca nous co\u00fbte pr\u00e8s de 3'000 livres.\r\n\r\n20:41:22:07  20:41:30:21\r\nCe n'est pas une somme que l'on peut\r\n facilement faire payer au client.\r\n\r\n20:41:31:08  20:41:34:23\r\n         -Politiquement,\r\n  la question demeure d\u00e9licate.\r\n\r\n20:41:35:04  20:41:39:21\r\n   L.Barthassat a rendez-vous\r\n aux abords de l'h\u00f4tel de ville\r\n\r\n20:41:40:02  20:41:43:07\r\navec R.Tracy, un \u00e9lu conservateur.\r\n\r\n20:41:47:16  20:41:53:00\r\n   -Le but initial de cette taxe\r\n  \u00e9tait de d\u00e9sengorger le trafic.\r\n\r\n20:41:53:05  20:41:56:09\r\n{\\an5}     Ca a \u00e9t\u00e9 le cas au d\u00e9but.\r\n\r\n20:41:56:13  20:41:59:00\r\n  Mais les bouchons sont revenus.\r\n\r\n20:41:59:05  20:42:01:06\r\n     C'est une perte de temps.\r\n\r\n20:42:01:11  20:42:08:08\r\n Ca rapporte de l'argent, mais \u00e7a\r\nne fait pas diminuer les bouchons.\r\n\r\n20:42:09:12  20:42:11:21\r\n-Le chocolat adoucit les moeurs,\r\n\r\n20:42:12:02  20:42:16:15\r\n mais le p\u00e9age urbain n'est pas \r\n au go\u00fbt de tous les Londoniens.\r\n\r\n20:42:16:20  20:42:20:00\r\n           Le p\u00e9age,\r\n une mesure souvent impopulaire\r\n\r\n20:42:20:05  20:42:23:17\r\n qu'il faut apprendre \u00e0 vendre.\r\n\r\n20:42:23:22  20:42:29:00\r\nI.Dedring est adjointe au maire \r\npour les questions de transport.\r\n\r\n20:42:29:05  20:42:33:00\r\n    Elle a quelques conseils\r\n    de marketing politique.\r\n\r\n20:42:36:01  20:42:39:17\r\n{\\an5}     -Il faut mettre l'accent\r\n\r\n20:42:39:22  20:42:46:04\r\nsur la puret\u00e9 de l'air et dire que\r\nl'argent sera r\u00e9investi utilement.\r\n\r\n20:42:46:09  20:42:53:08\r\n     -Chez nous, la population\r\n     a \u00e9norm\u00e9ment de pouvoir.\r\n\r\n20:42:57:05  20:43:00:05\r\n         -Pour le moment,\r\n      pas de r\u00e9f\u00e9rendum, non.\r\n\r\n20:43:00:10  20:43:03:13\r\n       On va faire l'\u00e9tude\r\n     et apr\u00e8s on va expliquer\r\n\r\n20:43:03:18  20:43:07:20\r\n        ce qui est possible\r\n ou pas, ce qu'on peut faire, etc.\r\n\r\n20:43:08:19  20:43:12:15\r\n   -La prudence reste de mise\r\n   pour le conseiller d'Etat.\r\n\r\n20:43:17:23  20:43:21:10\r\n     La journ\u00e9e se termine\r\n  au pub, mais m\u00eame \u00e0 Londres,\r\n\r\n20:43:21:14  20:43:25:21\r\n     la d\u00e9l\u00e9gation genevoise\r\n reste adepte du chocolat chaud.\r\n\r\n20:43:26:02  20:43:31:17\r\n    Ca demandera du courage\r\n de faire passer cette mesure ?\r\n\r\n20:43:31:22  20:43:37:10\r\n -Oui, mais on est \u00e9lu pour faire\r\npreuve de courage, d'enthousiasme,\r\n\r\n20:43:37:14  20:43:43:15\r\n pour avoir des id\u00e9es nouvelles et \r\naller voir ce qui se passe ailleurs.\r\n\r\n20:43:43:20  20:43:48:17\r\n   Il para\u00eet qu'\u00e0 Londres, avoir\r\n du courage c'est \u00eatre un peu fou.\r\n\r\n20:43:48:22  20:43:53:02\r\n    On l'est un peu car on est\r\n    dans une p\u00e9riode charni\u00e8re\r\n\r\n20:43:53:07  20:43:56:08\r\n         o\u00f9 il va falloir\r\n      changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n20:43:57:21  20:44:01:17\r\n      -De Londres \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n l'id\u00e9e du p\u00e9age urbain a encore\r\n\r\n20:44:01:22  20:44:06:20\r\npas mal de route \u00e0 parcourir avant\r\n peut-\u00eatre de s'imposer un jour.\r\n\r\n20:44:18:20  20:44:23:08\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n20:44:23:19  20:44:28:08\r\n Vous \u00eates un expert en mobilit\u00e9 \u00e0\r\n              l'EPFL.\r\n\r\n20:44:41:03  20:44:44:23\r\nYverdon est class\u00e9e quatorzi\u00e8me dans\r\n le classement des villes les plus\r\n\r\n20:44:45:01  20:44:49:12\r\n            engrang\u00e9es.\r\n\r\n20:44:50:00  20:44:53:17\r\n-S'il s'agit de remplir les caisses\r\n de l'\u00c9tat, le p\u00e9age est un moyen\r\n\r\n20:44:53:19  20:44:56:00\r\n     d\u00e9fi qu'elle y parvenir.\r\n\r\n20:44:56:02  20:45:00:13\r\n  Mais le bilan est plus mitig\u00e9.\r\n\r\n20:45:01:20  20:45:06:08\r\n Ce n'est pas une bonne mani\u00e8re de\r\n   g\u00e9rer la congestion urbaine.\r\n\r\n20:45:18:11  20:45:22:23\r\n-Sandrine Salerno et Salika Wenger\r\n      pr\u00e9sentent ce projet.\r\n\r\n20:45:27:02  20:45:31:14\r\n      Que demande le peuple ?\r\n\r\n20:45:32:05  20:45:36:17\r\n -En ce qui concerne la pollution,\r\n       l'argument est fort.\r\n\r\n20:45:38:05  20:45:42:16\r\n Mais une interdiction totale sera\r\n       encore plus efficace.\r\n\r\n20:45:44:18  20:45:49:06\r\n   Le probl\u00e8me de cette mesure,\r\n\r\n20:45:55:09  20:45:59:05\r\n c'est qu'elle trie \u00e0 l'entr\u00e9e les \r\npersonnes qui peuvent ne peuvent pas\r\n\r\n20:45:59:07  20:46:01:11\r\n             acc\u00e9der.\r\n\r\n20:46:01:13  20:46:06:02\r\n  On risque de punir ceux qui ne\r\n        peuvent pas payer.\r\n\r\n20:46:09:04  20:46:13:16\r\n    Londres parlait de 15 % de\r\n diminution \u00e0 15 francs par jour.\r\n\r\n20:46:15:18  20:46:20:07\r\n-Luc Barthassat avait \u00e9voqu\u00e9 le prix\r\n       de un franc par jour.\r\n\r\n20:46:25:23  20:46:30:11\r\n-Pour 100 000 v\u00e9hicules par jour, on\r\n arrive \u00e0 des chiffres importants.\r\n\r\n20:46:31:01  20:46:35:06\r\nMais c'est une mesure qui n'aurait\r\n  pas d'effet sur la congestion.\r\n\r\n20:46:35:08  20:46:39:19\r\n-Sur les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques ?\r\n\r\n20:46:52:21  20:46:56:21\r\n-L'effet \u00e9vident sur les zones hyper\r\ncentrales, c'est que le trafic va se\r\n\r\n20:46:56:23  20:46:59:10\r\n        reporter ailleurs.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:03:23\r\n  La banlieue reprend beaucoup de\r\n    fonctions du centre-ville.\r\n\r\n20:47:09:08  20:47:13:19\r\n  -On a compar\u00e9 le trafic sur 850\r\n        points de Londres.\r\n\r\n20:47:18:21  20:47:23:09\r\n   Le trafic a quand m\u00eame d\u00e9cru\r\n             partout.\r\n\r\n20:47:27:19  20:47:31:02\r\n-Il ne faut pas oublier que Londres\r\n     a des transports publics\r\n\r\n20:47:31:04  20:47:35:03\r\n           performants.\r\n\r\n20:47:35:04  20:47:39:16\r\n 15 % de baisse, ce n'est pas une\r\n           r\u00e9volution.\r\n\r\n20:47:39:18  20:47:44:07\r\n   \u00c7a veut dire un peu moins de\r\n            bouchons.\r\n\r\n20:47:56:19  20:48:00:10\r\n \u00c7a me fait penser que l'op\u00e9ration\r\n est int\u00e9ressante en terme fiscal\r\n\r\n20:48:00:11  20:48:05:00\r\n            seulement.\r\n\r\n20:48:05:01  20:48:09:01\r\n    -L'aviation russe bombarde\r\n  la Syrie depuis trois semaines\r\n\r\n20:48:09:06  20:48:11:20\r\n          pour soutenir\r\n     le r\u00e9gime de B.al-Assad.\r\n\r\n20:48:12:01  20:48:16:06\r\n       A Moscou, l'opposition\r\nbrandit le spectre de l'Afghanistan,\r\n\r\n20:48:16:11  20:48:21:04\r\n              25 ans\r\n apr\u00e8s une retraite peu glorieuse.\r\n\r\n20:48:30:16  20:48:32:18\r\n   -Un pont a\u00e9rien sur Kaboul,\r\n\r\n20:48:32:23  20:48:35:22\r\n       suivi des colonnes\r\n     de blind\u00e9s sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n20:48:36:03  20:48:39:21\r\n         D\u00e9cembre 1979:\r\nle d\u00e9but d'une guerre de dix ans.\r\n\r\n20:48:40:02  20:48:44:17\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n20:48:44:22  20:48:48:07\r\n      -Des historiens ont dit\r\n\r\n20:48:48:11  20:48:53:17\r\n     que c'\u00e9tait une des causes\r\nde l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n20:48:53:22  20:48:57:16\r\n -Ils sous-estimaient la puissance\r\n\r\n20:48:57:21  20:49:00:19\r\n            de l'islam\r\n   traditionnel en Afghanistan.\r\n\r\n20:49:01:00  20:49:07:22\r\n   C'est celui-l\u00e0 qui a provoqu\u00e9\r\n la d\u00e9faite de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n20:49:09:03  20:49:15:11\r\n    -L'URSS vole au secours d'un\r\nr\u00e9gime communiste en place \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n20:49:17:11  20:49:21:21\r\n    -Les Sovi\u00e9tiques estimaient\r\n\r\n20:49:22:02  20:49:25:08\r\n           qu'il fallait\r\n  d\u00e9fendre le marxisme-l\u00e9ninisme.\r\n\r\n20:49:25:17  20:49:27:09\r\n     -Aujourd'hui la Syrie,\r\n\r\n20:49:27:13  20:49:31:14\r\n    o\u00f9 Moscou donne un appui\r\na\u00e9rien aux forces de B.al-Assad.\r\n\r\n20:49:31:19  20:49:34:16\r\n        -En Syrie, on est\r\n      face \u00e0 la realpolitik.\r\n\r\n20:49:34:21  20:49:38:10\r\n      Y a peut-\u00eatre le d\u00e9but\r\n    d'une id\u00e9ologie poutinienne\r\n\r\n20:49:38:14  20:49:45:08\r\n consistant \u00e0 soutenir le r\u00e9gime en\r\nplace, \u00e0 qui on a promis assistance.\r\n\r\n20:49:46:08  20:49:51:09\r\n-Des parall\u00e8les avec une arm\u00e9e qui\r\ns'est mise depuis au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n20:49:51:22  20:49:55:21\r\n   -C'est la volont\u00e9 de projeter\r\n\r\n20:49:56:02  20:50:02:03\r\n     des forces dans des pays\r\n voisins ou \u00e9loign\u00e9s de la Russie.\r\n\r\n20:50:04:10  20:50:08:07\r\n  -Mais aussi des diff\u00e9rences:\r\n   il y a plus de trente ans,\r\n\r\n20:50:08:11  20:50:11:22\r\n        les Sovi\u00e9tiques\r\navaient des appareils inadapt\u00e9s.\r\n\r\n20:50:12:03  20:50:14:02\r\n    Moscou a retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n20:50:16:01  20:50:18:17\r\n    -On voit des avions neufs.\r\n\r\n20:50:18:22  20:50:22:20\r\n          Ca fait deux ans\r\nqu'ils servent dans les escadrilles.\r\n\r\n20:50:25:13  20:50:30:06\r\n   -Les lance-missiles portatifs\r\nsont apparus sur le terrain afghan.\r\n\r\n20:50:30:11  20:50:32:11\r\n  Tels les redoutables Stinger\r\n\r\n20:50:32:16  20:50:36:08\r\n    livr\u00e9s par les Am\u00e9ricains\r\n    \u00e0 la r\u00e9sistance afghane.\r\n\r\n20:50:37:05  20:50:39:02\r\n    -C'est l\u00e0 que l'arm\u00e9e russe\r\n\r\n20:50:39:07  20:50:42:14\r\n       a commenc\u00e9 \u00e0 perdre\r\n   l'initiative en Afghanistan.\r\n\r\n20:50:43:04  20:50:45:19\r\n         -L'arm\u00e9e rouge\r\n     s'est retir\u00e9e en 1989,\r\n\r\n20:50:46:00  20:50:49:11\r\n     laissant derri\u00e8re elle\r\n    un pays \u00e0 feu et \u00e0 sang.\r\n\r\n20:50:49:15  20:50:53:07\r\n  Dans la Russie d'aujourd'hui,\r\n     le douloureux souvenir\r\n\r\n20:50:53:11  20:50:57:01\r\n           de la guerre\r\nen Afghanistan est encore pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:50:57:06  20:50:59:21\r\n       V.Poutine le sait.\r\n\r\n20:51:00:02  20:51:04:08\r\n-Il serait impensable que les Russes\r\n\r\n20:51:04:12  20:51:07:09\r\n             envoient\r\n plus de 100'000 hommes en Syrie.\r\n\r\n20:51:07:13  20:51:11:07\r\n      Ce sont des op\u00e9rations \r\n     a\u00e9riennes qui ressemblent\r\n\r\n20:51:11:11  20:51:21:19\r\n   \u00e0 ce que l'Afghanistan a connu\r\navant l'invasion sovi\u00e9tique de 1979.\r\n\r\n20:51:22:15  20:51:27:23\r\n-Cette guerre de dix ans fait encore\r\n sentir ses cons\u00e9quences en Syrie.\r\n\r\n20:51:31:20  20:51:35:21\r\n   -L'exp\u00e9rience antisovi\u00e9tique\r\n   en Afghanistan a fait na\u00eetre\r\n\r\n20:51:36:02  20:51:41:02\r\n  une g\u00e9n\u00e9ration de moudjahidines\r\npr\u00eats \u00e0 combattre contre l'infid\u00e8le.\r\n\r\n20:51:46:08  20:51:50:08\r\n       -Et si nous pouvions\r\nvivre un ou deux si\u00e8cles de plus ?\r\n\r\n20:51:50:12  20:51:55:09\r\n  Nous vivons d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus \r\n  que nos arri\u00e8re-grands-parents.\r\n\r\n20:51:55:13  20:52:00:13\r\n           Des entreprises\r\nnous proposent des cures de jouvence.\r\n\r\n20:52:00:18  20:52:06:10\r\n           On ignore si\r\n c'est efficace, mais \u00e7a rapporte.\r\n\r\n20:52:13:21  20:52:17:04\r\n       -Au cours du si\u00e8cle\r\n   dernier, nous, Occidentaux,\r\n\r\n20:52:17:09  20:52:20:08\r\n          avons gagn\u00e9\r\n trente ans d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n20:52:20:12  20:52:25:05\r\nLe mythe de la fontaine de jouvence\r\n   a de beaux jours devant lui.\r\n\r\n20:52:29:10  20:52:32:01\r\n-D'apr\u00e8s des articles scientifiques,\r\n\r\n20:52:32:05  20:52:35:15\r\n        en suivant un style\r\n     de vie antivieillissement\r\n\r\n20:52:35:20  20:52:38:15\r\n  avec une bonne hygi\u00e8ne de vie,\r\n\r\n20:52:38:20  20:52:42:09\r\n          en peut gagner\r\n   26 ans de vie suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:52:42:13  20:52:47:01\r\n     -Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n  -83 ans, mais je les fais pas.\r\n\r\n20:52:47:06  20:52:49:19\r\n         Non, j'ai 45 ans.\r\n\r\n20:52:51:01  20:52:55:11\r\n -Vieillir mieux, plus tard ou \r\nne pas vieillir du tout: ce r\u00eave\r\n\r\n20:52:55:15  20:52:59:23\r\n qui accompagne l'homme depuis \r\ntoujours est devenu un business.\r\n\r\n20:53:10:03  20:53:17:01\r\n       -Nous sommes au 3\u00e8me\r\n et dernier \u00e9tage de notre centre.\r\n\r\n20:53:17:06  20:53:23:03\r\nC'est l'\u00e9tage le plus traditionnel\r\n   avec ses cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n20:53:23:08  20:53:27:17\r\n     En bas, il y a l'espace\r\n   de relaxation et le fitness:\r\n\r\n20:53:27:22  20:53:32:11\r\n           les \u00e9l\u00e9ments\r\n     li\u00e9s \u00e0 la lutte anti-\u00e2ge.\r\n\r\n20:53:35:08  20:53:39:21\r\n -F.Ongaro est un sp\u00e9cialiste de \r\nla lutte contre le vieillissement.\r\n\r\n20:53:40:02  20:53:43:15\r\n   Responsable d'une clinique\r\n   dans le nord de l'Italie,\r\n\r\n20:53:43:20  20:53:48:03\r\n  il assure aussi la direction \r\n m\u00e9dicale de ce centre genevois.\r\n\r\n20:53:48:08  20:53:52:18\r\n Les clients aspirent \u00e0 une vie\r\n plus longue et en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:53:52:23  20:53:56:02\r\n           Impossible\r\n  de savoir ce qu'il en co\u00fbte.\r\n\r\n20:54:01:10  20:54:04:20\r\n       -C'est du sur-mesure.\r\n\r\n20:54:05:01  20:54:09:10\r\n   Les autres types de m\u00e9decine\r\n   font des choses formidables,\r\n\r\n20:54:09:14  20:54:14:20\r\n     mais ont moins de moyens\r\n et de temps pour faire un travail\r\n\r\n20:54:15:01  20:54:21:21\r\n  calqu\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 physique\r\n  et psychoaffective du patient.\r\n\r\n20:54:22:12  20:54:26:23\r\n     -Les clients ais\u00e9s de la\r\nclinique pr\u00e9f\u00e8rent rester discrets.\r\n\r\n20:54:27:04  20:54:31:07\r\n           C.Karembeu,\r\n l'un des ambassadeurs du centre\r\n\r\n20:54:31:11  20:54:35:14\r\n           et patient\r\n du Dr Ongaro, se livre au jeu.\r\n\r\n20:54:36:08  20:54:40:01\r\n     -Let's go in my office.\r\n      -I hope all is fine.\r\n\r\n20:54:40:06  20:54:44:06\r\n     -Sure, you look great.\r\n          -Thank you.\r\n\r\n20:54:47:20  20:54:50:08\r\n        -Quand on entre ici\r\n\r\n20:54:50:12  20:54:52:15\r\n      \u00e0 la clinique Beaulieu,\r\n\r\n20:54:52:20  20:55:00:11\r\n on est diss\u00e9qu\u00e9 au niveau sanguin,\r\ncellules, articulaire, nutritionnel.\r\n\r\n20:55:03:03  20:55:09:13\r\n       -Faut ajouter un peu\r\n  de sel et mettre au bain-marie.\r\n\r\n20:55:10:06  20:55:13:16\r\n      -Gestion du stress,\r\n activit\u00e9 physique et nutrition\r\n\r\n20:55:13:21  20:55:18:09\r\n     sont les trois piliers du\r\ntraitement propos\u00e9 par la clinique.\r\n\r\n20:55:18:13  20:55:21:20\r\n         Un chef \u00e9toil\u00e9\r\n concocte des menus sur-mesure.\r\n\r\n20:55:25:17  20:55:30:14\r\nLe paquet antivieillissement pr\u00e9voit\r\n   aussi un check-up exhaustif...\r\n\r\n20:55:32:11  20:55:36:13\r\n   Des s\u00e9ances d'alphasph\u00e8re \r\n  pour r\u00e9duire votre stress...\r\n\r\n20:55:42:11  20:55:45:14\r\n     Enfin, il y a bien s\u00fbr\r\n     de l'activit\u00e9 physique\r\n\r\n20:55:45:19  20:55:47:23\r\n  avec un entra\u00eeneur personnel.\r\n\r\n20:55:51:18  20:55:54:16\r\n      -Il reste 30 secondes,\r\n       on passe \u00e0 15 km/h.\r\n\r\n20:55:54:21  20:55:57:21\r\nOn tient 30 secondes et tu t'arr\u00eates.\r\n\r\n20:55:58:02  20:56:02:03\r\nTu croches, il te reste 10 secondes.\r\n\r\n20:56:02:08  20:56:12:12\r\n10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1, top !\r\n\r\n20:56:12:17  20:56:14:11\r\n          Super, parfait.\r\n\r\n20:56:14:15  20:56:19:10\r\n La tendance est surtout \u00e0 vouloir\r\n vivre le plus longtemps possible.\r\n\r\n20:56:23:17  20:56:27:23\r\n  Mais pas \u00e0 vivre longtemps mal.\r\n\r\n20:56:28:21  20:56:33:06\r\n  -Ca vous tenterait de vivre\r\njusqu'\u00e0 300 ans en bonne forme ?\r\n\r\n20:56:33:11  20:56:38:12\r\n-Je pense que oui, on aimerait tous\r\n vivre le plus longtemps possible.\r\n\r\n20:56:38:17  20:56:41:12\r\nY a des choses magnifiques \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:56:42:09  20:56:45:08\r\n         -Le Dr Ongaro\r\n ne garantit pas l'immortalit\u00e9.\r\n\r\n20:56:45:12  20:56:48:19\r\n      Mais la vie \u00e9ternelle\r\n    ne serait pas impossible.\r\n\r\n20:56:49:14  20:56:52:12\r\n-Ce n'est pas de la science-fiction.\r\n\r\n20:56:52:17  20:56:56:11\r\n    Mais il y a une diff\u00e9rence \r\n    entre ceux qui, comme nous,\r\n\r\n20:56:56:16  20:57:01:00\r\n      ont des responsabilit\u00e9s\r\nd\u00e9ontologiques envers leurs patients\r\n\r\n20:57:01:05  20:57:05:23\r\n  et ceux qui font de la recherche\r\net doivent trouver des financements.\r\n\r\n20:57:06:04  20:57:10:04\r\n        Ca peut les inciter\r\n\u00e0 invoquer des sc\u00e9narios futuristes.\r\n\r\n20:57:10:09  20:57:13:20\r\n          Mais peut-\u00eatre\r\n   que \u00e7a se r\u00e9alisera un jour.\r\n\r\n20:57:14:18  20:57:17:03\r\n   -Pour certains chercheurs,\r\n\r\n20:57:17:08  20:57:20:14\r\n        la vie \u00e9ternelle\r\n    est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te.\r\n\r\n20:57:20:19  20:57:24:12\r\n     Nos coll\u00e8gues tessinois\r\n   sont all\u00e9s \u00e0 San Francisco,\r\n\r\n20:57:24:17  20:57:28:13\r\n    au si\u00e8ge du laboratoire \r\n   dirig\u00e9 par Aubrey de Grey,\r\n\r\n20:57:28:18  20:57:32:15\r\n     un scientifique anglais\r\n de 52 ans, docteur \u00e0 Cambridge.\r\n\r\n20:57:32:20  20:57:34:21\r\n   Il adore les formules choc.\r\n\r\n20:57:37:13  20:57:40:15\r\n    -Les premiers \u00eatres humains\r\n\r\n20:57:40:20  20:57:44:07\r\nqui atteindront l'\u00e2ge de 1'000 ans\r\n\r\n20:57:44:11  20:57:49:10\r\n   sont d\u00e9j\u00e0 parmi nous: ils ont\r\nentre 20 et trente ans aujourd'hui.\r\n\r\n20:57:49:14  20:57:54:13\r\n       Ici, nous d\u00e9veloppons\r\ndes technologies de rajeunissement,\r\n\r\n20:57:54:18  20:57:59:12\r\n    des interventions m\u00e9dicales\r\n     que l'on pourra appliquer\r\n\r\n20:57:59:17  20:58:04:15\r\n       \u00e0 des patients d'une\r\n  cinquantaine d'ann\u00e9es ou plus.\r\n\r\n20:58:04:20  20:58:10:04\r\n   Le but sera de les r\u00e9parer \u00e0\r\nun niveau cellulaire et mol\u00e9culaire\r\n\r\n20:58:10:09  20:58:14:19\r\n        et de les ramener\r\n   \u00e0 un \u00e9tat de jeunes adultes.\r\n\r\n20:58:15:00  20:58:18:14\r\n         On ne cherche pas\r\n   \u00e0 ralentir le vieillissement,\r\n\r\n20:58:18:19  20:58:22:04\r\n   mais \u00e0 inverser ce processus.\r\n\r\n20:58:22:20  20:58:25:00\r\n  -Aubrey de Grey et son \u00e9quipe\r\n\r\n20:58:25:05  20:58:29:21\r\n consid\u00e8rent la vieillesse comme\r\n une maladie qu'on peut soigner.\r\n\r\n20:58:30:02  20:58:32:14\r\nIls ont identifi\u00e9 sept \u00e9tapes-cl\u00e9s\r\n\r\n20:58:32:19  20:58:37:23\r\ndans le processus de vieillissement\r\net essaient de les court-circuiter.\r\n\r\n20:58:38:18  20:58:41:15\r\n          -Si on arrive\r\n     \u00e0 rajeunir nos patients,\r\n\r\n20:58:41:20  20:58:44:12\r\n         on peut le faire\r\n       \u00e0 plus d'une reprise.\r\n\r\n20:58:44:17  20:58:48:03\r\n            Le refaire\r\n tous les trente ou quarante ans.\r\n\r\n20:58:48:08  20:58:52:23\r\n    Il ne devrait y avoir aucune\r\nlimite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie humaine.\r\n\r\n20:58:53:19  20:58:56:17\r\n -Vieillissement et immortalit\u00e9.\r\n\r\n20:58:56:22  20:58:59:03\r\n   Au d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n20:58:59:08  20:59:02:08\r\n         et d'\u00e9volution\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:59:02:12  20:59:06:11\r\n     B.Galliot et S.Tomczyk\r\n se passionnent aussi pour cela.\r\n\r\n20:59:06:15  20:59:10:01\r\n        Szymon, doctorant\r\n   polonais, \u00e9tudie les hydres\r\n\r\n20:59:10:06  20:59:13:18\r\n     des organismes vivants \r\n    \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n20:59:13:23  20:59:17:11\r\n      Mais il ne croit pas\r\n  \u00e0 l'immortalit\u00e9 pour l'homme.\r\n\r\n20:59:19:15  20:59:24:23\r\n            -Je crois\r\n   que l'id\u00e9e est int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:59:25:04  20:59:28:23\r\n      Mais nous sommes loin\r\n   de quelque chose de concret.\r\n\r\n20:59:29:04  20:59:33:06\r\n    Des nombreux scientifiques\r\n  se penchent sur cette question\r\n\r\n20:59:33:11  20:59:36:01\r\nen utilisant diff\u00e9rentes approches.\r\n\r\n20:59:36:06  20:59:40:11\r\n      Mais je pense que nous\r\nen sommes encore aux balbutiements.\r\n\r\n20:59:41:07  20:59:45:17\r\n   -Si nous devenons immortels,\r\npeut-\u00eatre le devra-t-on aux hydres,\r\n\r\n20:59:45:22  20:59:50:17\r\n ces petits polypes d'eau douce \r\nque Szymon scrute inlassablement.\r\n\r\n20:59:51:18  20:59:56:11\r\n    -Les hydres ont un syst\u00e8me\r\nde cellules souches tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n20:59:56:15  21:00:00:04\r\n           Le processus\r\n de division des cellules souches\r\n\r\n21:00:00:09  21:00:04:00\r\n            se perp\u00e9tue\r\ntout au long de la vie de l'animal.\r\n\r\n21:00:04:05  21:00:08:02\r\n       L'animal peut ainsi\r\nremplacer ses cellules \u00e0 l'infini.\r\n\r\n21:00:08:07  21:00:13:07\r\nSelon des r\u00e9sultats r\u00e9cents obtenus\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des mod\u00e8les math\u00e9matiques,\r\n\r\n21:00:13:11  21:00:15:23\r\n   on estime qu'en laboratoire,\r\n\r\n21:00:16:04  21:00:21:19\r\n       ces animaux peuvent\r\n     vivre jusqu'\u00e0 1'000 ans.\r\n\r\n21:00:23:04  21:00:26:18\r\n   -Szymon \u00e9tudie les facult\u00e9s\r\n    d'adaptation de l'animal\r\n\r\n21:00:26:23  21:00:30:20\r\n         et ses strat\u00e9gies\r\npour atteindre une telle long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n21:00:31:01  21:00:33:08\r\n Lui et ses coll\u00e8gues ont r\u00e9ussi\r\n\r\n21:00:33:12  21:00:37:21\r\n   \u00e0 induire le vieillissement\r\nchez l'hydre, puis \u00e0 le ralentir.\r\n\r\n21:00:38:02  21:00:41:11\r\n        Objectif final:\r\n des applications pour l'homme.\r\n\r\n21:00:44:23  21:00:47:15\r\n    -C'est bien s\u00fbr notre but.\r\n\r\n21:00:47:20  21:00:52:00\r\n     Nous pensons que l'hydre\r\n  nous apprend beaucoup de choses\r\n\r\n21:00:52:05  21:00:55:12\r\n         que l'on pourra\r\n  peut-\u00eatre appliquer \u00e0 l'homme.\r\n\r\n21:00:55:17  21:01:00:00\r\n       Comme par exemple des\r\ntechniques contre le vieillissement\r\n\r\n21:01:00:05  21:01:03:21\r\n      qui pourront prolonger \r\n      notre esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n21:01:04:16  21:01:07:13\r\n            -Ce th\u00e8me\r\n  s'installe dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n21:01:07:18  21:01:10:11\r\nOn en discute m\u00eame dans les classes.\r\n\r\n21:01:12:13  21:01:15:08\r\n           -C'est quoi,\r\n     l'immortalit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n21:01:15:12  21:01:20:06\r\n  Faut prendre conscience de ce\r\nque \u00e7a veut dire: \"\u00eatre immortel\".\r\n\r\n21:01:20:16  21:01:24:11\r\n          -Ces \u00e9l\u00e8ves\r\n  du coll\u00e8ge Rousseau \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n21:01:24:16  21:01:29:11\r\nplanchent sur l'humain de demain, \r\net notamment sur la vie \u00e9ternelle.\r\n\r\n21:01:29:15  21:01:33:22\r\n    Leurs r\u00e9flexions verront\r\nle jour sous la forme d'un livre.\r\n\r\n21:01:36:06  21:01:41:03\r\n       -Ce serait pas \u00e9go\u00efste\r\nde se lancer dans un telle recherche\r\n\r\n21:01:41:07  21:01:45:08\r\n      alors qu'on a d'autres\r\nprobl\u00e8mes dans le monde \u00e0 r\u00e9gler ?\r\n\r\n21:01:45:12  21:01:47:22\r\n  Tout ce vers quoi on se dirige,\r\n\r\n21:01:48:03  21:01:52:14\r\n  c'est prolonger notre existence\r\n   qui est pleine de probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:01:52:19  21:01:54:22\r\n      -Ce serait encore pire.\r\n\r\n21:01:55:03  21:02:00:14\r\n    Si t'as de l'argent, tu peux\r\nvivre pour toujours, mais sinon pas.\r\n\r\n21:02:00:19  21:02:03:13\r\n             -Y a d\u00e9j\u00e0\r\n   une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n21:02:03:18  21:02:07:17\r\n       Pourquoi \u00e7a poserait\r\nplus de probl\u00e8mes dans ce cas-l\u00e0 ?\r\n\r\n21:02:07:22  21:02:10:15\r\n         -Les consciences\r\n       sont plus drastiques.\r\n\r\n21:02:10:20  21:02:14:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n on compte sur une vie de 100 ans.\r\n\r\n21:02:14:10  21:02:18:04\r\n     Si on compte sur des gens\r\n   qui vont vivre \u00e9ternellement,\r\n\r\n21:02:18:09  21:02:21:08\r\n          est-ce qu'ils\r\n   ne prendront pas le pouvoir,\r\n\r\n21:02:21:12  21:02:24:20\r\n      est-ce qu'ils ne seront\r\n      pas des superhumains ?\r\n\r\n21:02:25:01  21:02:27:11\r\nUn gouffre plus grand va se cr\u00e9er:\r\n\r\n21:02:27:16  21:02:31:16\r\n       une soci\u00e9t\u00e9 primitive\r\n et une soci\u00e9t\u00e9 moderne, utopique.\r\n\r\n21:02:32:02  21:02:36:16\r\n -Pour ces jeunes, l'immortalit\u00e9\r\n n'est plus un concept utopique.\r\n\r\n21:02:39:10  21:02:44:02\r\n  -L'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand je vous \r\n ai entendu pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n21:02:44:07  21:02:47:17\r\n        on n'avait jamais\r\n entendu parler de l'immortalit\u00e9.\r\n\r\n21:02:47:22  21:02:51:04\r\nMais il faut pouvoir dire aux gens\r\n\r\n21:02:51:09  21:02:56:09\r\n     que ce n'est plus de la\r\n   science-fiction, c'est r\u00e9el.\r\n\r\n21:02:57:12  21:03:01:12\r\n   -La qu\u00eate de l'immortalit\u00e9\r\n   prend diff\u00e9rents chemins.\r\n\r\n21:03:01:17  21:03:04:22\r\n      Certains poursuivent \r\n     l'immortalit\u00e9 physique.\r\n\r\n21:03:05:03  21:03:09:12\r\n  D'autres sont persuad\u00e9s que\r\nla vie \u00e9ternelle sera num\u00e9rique.\r\n\r\n21:03:09:17  21:03:14:09\r\n  Ce sp\u00e9cialiste du cerveau est\r\nle p\u00e8re duwhole brain emulation:\r\n\r\n21:03:14:13  21:03:17:10\r\n           une forme\r\n de t\u00e9l\u00e9chargement de l'esprit.\r\n\r\n21:03:17:14  21:03:20:15\r\n       Il nous a accord\u00e9\r\n    une interview par Skype.\r\n\r\n21:03:23:15  21:03:26:06\r\n*-Notre projet consiste \u00e0 remplacer\r\n\r\n21:03:26:11  21:03:30:19\r\n les parties du cerveau biologique\r\n   par un syst\u00e8me d'exploitation\r\n\r\n21:03:31:00  21:03:34:15\r\n      qui pourra fonctionner\r\n   comme un cerveau biologique.\r\n\r\n21:03:35:14  21:03:39:20\r\n  -Cartographier les \u00e9motions \r\n et la conscience d'un cerveau,\r\n\r\n21:03:40:01  21:03:44:01\r\n       les num\u00e9riser, puis\r\nles transf\u00e9rer sur un ordinateur:\r\n\r\n21:03:44:06  21:03:46:18\r\nc'est le but de l'Initiative 2045\r\n\r\n21:03:46:23  21:03:51:20\r\nqui a r\u00e9uni des centaines d'experts\r\n  en biotechnologie ou robotique.\r\n\r\n21:03:52:01  21:03:56:07\r\n        Randall Koene assure\r\nla direction scientifique du projet.\r\n\r\n21:03:56:11  21:04:00:07\r\n      Il est convaincu que\r\nsa personnalit\u00e9 et sa conscience\r\n\r\n21:04:00:11  21:04:04:15\r\n    pourront \u00eatre r\u00e9pliqu\u00e9es\r\n et t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es de son vivant.\r\n\r\n21:04:11:05  21:04:15:21\r\n  *-Il est temps de discuter des \r\n d\u00e9fis \u00e9thiques que cela implique.\r\n\r\n21:04:16:02  21:04:21:01\r\n *Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est que m\u00eame\r\ndans les hautes sph\u00e8res politiques\r\n\r\n21:04:21:06  21:04:25:21\r\n    et \u00e9conomiques, personne ne\r\nsemble s'int\u00e9resser \u00e0 ces questions.\r\n\r\n21:04:26:02  21:04:30:15\r\n      *Pourtant, il nous faut\r\nr\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences \u00e9thiques,\r\n\r\n21:04:30:21  21:04:35:22\r\n \u00e0 la question par exemple de qui\r\nd\u00e9tient la propri\u00e9t\u00e9 de ton esprit\r\n\r\n21:04:36:03  21:04:41:16\r\n  ou de ton ADN, de qui a le droit\r\nde te dire ce que tu peux faire avec.\r\n\r\n21:04:41:21  21:04:44:20\r\n   *Il faut y penser maintenant.\r\n\r\n21:04:47:11  21:04:50:03\r\n-Il est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop tard\r\n\r\n21:04:50:08  21:04:53:11\r\n          pour savoir\r\n  si on veut de l'immortalit\u00e9.\r\n\r\n21:04:53:15  21:04:56:08\r\nMais il encore temps de se demander\r\n\r\n21:04:56:12  21:04:59:10\r\n            de quelle\r\n   vie \u00e9ternelle nous voulons.\r\n\r\n21:05:07:18  21:05:11:22\r\n    -C'est tout pour ce soir,\r\n  rendez-vous dimanche prochain.\r\n\r\n21:05:12:03  21:05:17:20\r\nLaissez vos r\u00e9actions sur notre site\r\n  ou notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n21:05:18:01  21:05:23:13\r\n            Au revoir.\r\n\r\n21:05:25:16  21:05:36:06\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T20:44:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467179", "durationSec": 728, "title": "Passage en caisse", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois en charge de la mobilit\u00e9, Luc Barthassat, s'est rendu \u00e0 Londres pour discuter avec les \u00e9lus locaux de la probl\u00e9matiques du p\u00e9age urbain. Gen\u00e8ve a en effet d\u00e9bloqu\u00e9 un cr\u00e9dit de 250000 francs pour une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 pour introduire un p\u00e9age urbain afin de lutter contre les bouchons et la circulation intense au centre-ville.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LONDRES"], "thematicThemes": ["P\u00c9AGE ROUTIER", "VILLE"], "sequenceIds": ["1469864", "1469869"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467180", "title": "Simples immortels", "excerpt": "De nombreuses recherches scientifiques tentent de comprendre le processus de vieillissement et de d\u00e9velopper la m\u00e9decine anti-\u00e2ge. D'autres parlent m\u00eame d'immortalit\u00e9 ou de num\u00e9risation de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. Vivrons-nous jusqu'\u00e0 1000 ans comme les hydres ?", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNASCONI, Fulvio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "SAN FRANCISCO"], "thematicThemes": ["VIE (PHILOSOPHIE)", "VIEILLISSEMENT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1469932", "1469937", "1469938", "1469940"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467181", "durationSec": 804, "title": "Moi, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "excerpt": "Portrait du conseiller national UDC grison Heinz Brand, favori pour une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s la victoire de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1469831", "1469832", "1469837", "1469838", "1469847"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468077", "durationSec": 273, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'invasion sovi\u00e9tique en Afghanistan en 1979 mise en parall\u00e8le avec les bombardements russes sur la Syrie en 2015. Alexandre Vautravers, professeur \u00e0 la Global Institute Studies et Andr\u00e9 Liebich, sp\u00e9cialiste de la guerre froide s'expriment sur la question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468078", "durationSec": 298, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469769", "summary": "Heinz Brand, conseiller national UDC grison, appellant Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC \u00e9lue. Heinz Brand et Magdalena Martullo-Blocher marchant ensemble. Heinz Brand montant dans sa voiture bard\u00e9e d'autocollants \u00e0 son effigie pour la campagne \u00e9lectorale. Heinz Brand et Magdalena Martullo-Blocher sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1469831", "visualGeographicals": ["GRISONS"], "visualPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469770", "summary": "Heinz Brand, conseiller national UDC grison, Magdalena Martullo-Blocher et membres de l'UDC, attenadant r\u00e9sultats des \u00e9lections au QG de l'UDC. Joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Poign\u00e9es de main et embrassades. Itw Magdalena Martullo-Blocher. Itw Heinz Brand", "id": "1469832", "visualGeographicals": ["GRISONS"], "visualPersons": ["MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469775", "summary": "Heinz Brand travaillant \u00e0 son bureau comme conseiller juridique dans une entreprise de construction. Itw Heinz Brand", "id": "1469837", "visualGeographicals": ["DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469776", "summary": "Itw Silvia Brand, pharmacienne et \u00e9pouse de Heinz Brand.\nItw Beda Egger, ami de Heinz Brand, responsable presse UDC grison. Beda Egger montrant des photos de son ami Heinz Brand.", "id": "1469838", "visualGeographicals": ["KLOSTERS-SERNEUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469785", "summary": "Archives de Heinz Brand si\u00e9geant au conseil national.\nItw Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS", "id": "1469847"}, {"internalArchiveId": "AA1510469802", "summary": "Bouchons routiers aux heures de pointe \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil et pr\u00e9sident de l'ATE\nItw automobilistes.\nItw Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois", "id": "1469864", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BOUCHON ROUTIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WENGER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469807", "summary": "Circulation routi\u00e8re au centre-ville de Londres. Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois, en visite \u00e0 Londres pour \u00e9tude sur les p\u00e9ages urbains. Itw Luc Barthassat. Cam\u00e9ras pour le p\u00e9age urbain.\nItw Paul Cowperthwaite, responsable du p\u00e9age urbain Transport for London (TFL).\nItw chauffeur de taxi. Itw Barry Neil, pr\u00e9sident Ambient Computer Services.\nItw Richard Tracy, conseiller municipal conservateur. Itw Isabelle Dedring, adjointe au maire de Londres", "id": "1469869", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "P\u00c9AGE ROUTIER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469852", "summary": "Itw de Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe", "id": "1469914"}, {"internalArchiveId": "AA1510469870", "summary": "Int clinique Beaulieu Geneva Age Management Center. S\u00e9ance de Alpha Sphere pour le rajeunissement. Itw Filippo Ongaro, m\u00e9decin responsable du Geneva Age Management center. Itw Christian Karembeu, ex-footballeur et patient. Christian Karembeu courant sur tapis de course. Itw S\u00e9bastien Grossini, coach sportif.", "id": "1469932", "visualThemes": ["CLINIQUE", "VIEILLISSEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469875", "summary": "Itw Aubrey de Grey, directeur du Sens research Foundation. Travail de laboratoire.", "id": "1469937", "visualThemes": ["VIEILLISSEMENT"], "visualGeographicals": ["SAN FRANCISCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469876", "summary": "Int laboratoire de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Szyman Tomczyk, chercheur, travaillant. Itw Szyman Tomczyk. Travail sur les hydres.\nInt salle de cours du Coll\u00e8ge Rousseau, coll\u00e9giens s'exprimant sur le th\u00e8me de l'immortalit\u00e9.", "id": "1469938", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "COLL\u00c9GIEN", "VIEILLISSEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469878", "summary": "Itw par Skype de Randal A Koene, directeur de Carboncopies foundation.\nAnimation graphique illustrant le projet Russia 2045.", "id": "1469940"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021071", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441856", "internalArchiveId": "AA1506441817", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix des Etats-Unis. Formule 1 Essais qualificatifs", "publicationDate": "2015-10-24T23:05:00Z", "durationSec": 3900, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7132794.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix des Etats-Unis, Formule 1 Essais qualificatifs", "Automobilisme"], "alternativeSummary": ["Grand Prix des Etats-Unis\nFormule 1 Essais qualificatifs", "En diff\u00e9r\u00e9 d'Austin (USA)", "Grand Prix des Etats-Unis\nFormule 1 Essais qualificatifs"], "variantIds": ["ece-7086961", "ece-7197404"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-20T14:31:51Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "medias": [{"id": "1600908", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT019420", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441857", "internalArchiveId": "AA1506441818", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-24T22:31:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7197427", "imageURL": "http://www.rts.ch/5349937.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Hockey / LNA (17e j.): Lugano \u2013 Ambri (6-3) + tableau des r\u00e9sultats", "Football: interview de Gelson Fernandes, cousin d'Emilson Fernandes", "Hockey / LNA (17e j.): Gen\u00e8ve \u2013 Zoug (4-3 tb)", "Rugby / Coupe du monde: la Nouvelle Z\u00e9lande remporte la 1/2 finale face \u00e0 l'Afrique du Sud", "Ski: Lara Gut termine 4e du g\u00e9ant S\u00f6lden", "Hockey / LNA (17e j.): Davos \u2013 Bienne (6-3)", "Hockey / LNA (17e j.): Kloten \u2013 Lausanne (4-5)", "Football / Super League (13e j.): FC Lucerne \u2013 FC Vaduz (1-1) + tableau des r\u00e9sultats", "Basketball / LNA (5e j.): Fribourg Olympic \u2013 Massagno (100-57) + tableau des r\u00e9sultats", "Hockey / LNA (17e j.): Berne \u2013 Fribourg (5-1)", "Football / Super League (13e j.): FC Zurich \u2013 Saint-Gall (2-2)", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["L\u2019Italienne Federica Brignone termine premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7086249", "ece-7086270", "ece-7086929", "ece-7086926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:22:00Z", "webPublicationDate": "2015-10-24T21:30:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468687", "durationSec": 26, "title": "SPDE 241015 AUCS GELSON", "excerpt": "Victoire du pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi de l'\u00e9curie e-dams Renault qui a remport\u00e9 le e.prix de P\u00e9kin en Formule E."}, {"internalArchiveId": "AA1510468688", "durationSec": 28, "title": "SPDE 241015 AUTO BUEMI", "excerpt": "Victoire de Fribourg Olympic, qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 Massagno sur un score de 100 paniers \u00e0 57 lors d'un match comptant pour la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de basketball LNA. R\u00e9actions des joueurs de basketball Jonathan Kazadi et Roberto Kovac suie \u00e0 la victoire de Fribourg Olympic.", "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISME", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "GRAND PRIX AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468689", "durationSec": 31, "title": "SPDE 241015 AUTO GP", "excerpt": "Moments forts clip en musique des courses de la skieuse suisse Lara Gut, de le skieuse italienne Federica Brignone et de la skieuse liechtensteinoise Tina Weirather lors du slalom g\u00e9ant dames de Soelden."}, {"internalArchiveId": "AA1510468690", "durationSec": 154, "title": "SPDE 241015 BASK FRI MAS", "excerpt": "Victoire du HC Davos, qui s'est impos\u00e9 face au HC Bienne sur un score de 6 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour le 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA"], "thematicPersons": ["KAZADI, JONATHAN"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468691", "durationSec": 54, "title": "SPDE 241015 CLIP DE FIN", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe national de Suisse dames qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe nationale d'Italie sur un score de 3 buts \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 deux r\u00e9ussites de la footballeuse suisse Ramona Bachmann lors de la phase de qualification de la coupe d'Europe de football UEFA dames Euro 2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOELDEN"], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468692", "durationSec": 122, "title": "SPDE 241015 DAV BIE", "excerpt": "Match nul entre le FC Zurich et FC St-Gall, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.\n\nMatch nul entre le FC Lucerne et FC Vaduz , qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 13e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "HC DAVOS"], "sequenceIds": ["1469421"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468693", "durationSec": 23, "title": "SPDE 241015 FOOT ITA SUI", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui s'est impos\u00e9 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron sur un score de 5 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour le 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "thematicGeographicals": ["EMILIE-ROMAGNE"], "thematicThemes": ["DAMES", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468694", "durationSec": 129, "title": "SPDE 241015 FOOT ZUR ET LUC", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est impos\u00e9 face au EV Zoug sur un score de 4 buts \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but lors d'un match comptant pour le 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "FC ST-GALL", "FC VADUZ", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1469361"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468695", "durationSec": 188, "title": "SPDE 241015 HOCK BER FRI", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui s'est impos\u00e9 face aux Kloten Flyers sur un score de 5 buts \u00e0 4 lors d'un match comptant pour le 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1469363"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468696", "durationSec": 211, "title": "SPDE 241015 HOCK GES EVZ", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui s'est impos\u00e9 face au HC Ambri Piotta sur un score de 6 buts \u00e0 3 avec notamment une r\u00e9ussite du hockeyeur du HC Lugano Lorenz Kienzle lors d'un match comptant pour le 17e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA. Le gardien du HC Lugano Daniel Manzato sort sur blessure dans les premi\u00e8res minutes du match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1469417"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468697", "durationSec": 141, "title": "SPDE 241015 HOCK KLO LAU", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Nouvelle-Z\u00e9lande les All Blacks , qui se sont impos\u00e9s face \u00e0 l'\u00e9quipe national d'Afrique du Sud sur un score de 20 points \u00e0 18 lors de la demi-finale de la coupe du monde de Rugby 2015. Les n\u00e9oz\u00e9landais ont r\u00e9alis\u00e9 un haka impressionnant avant le d\u00e9but de la partie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1469419"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468698", "durationSec": 25, "title": "SPDE 241015 HOCK LUG AMB", "excerpt": "Victoire de la skieuse italienne Federica Brignone, qui s'est impos\u00e9 lors de la 1\u00e8re \u00e9preuve de ski alpin de la saison, le slalom g\u00e9ant dames de Soelden, comptant pour la coupe du monde de ski alpin. La skieuse suisse Lara Gut a pris la 4e place et la skieuse suisse Jasmina Suter la 20e place. Lara Gut commente sa course et son changement de mat\u00e9riel.", "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468699", "durationSec": 80, "title": "SPDE 241015 RUGBY NLZ AFS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["RUGBY", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468700", "durationSec": 79, "title": "SPDE 241015 SKAL GEANT D", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOELDEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469290", "summary": "Letzigrund : Sami Hyypiae, entra\u00eeneur FC Zurich, sur la bance des joueurs.\n1er but de Edgar Salli, footballeur FC St-Gall.\n1er but de Mario Gavranovic, footballeur FC Zurich.\n2e but de Kevin Bua, footballeur FC Zurich.\n2e but de Dzengis Cavusevic, footballeur FC St-Gall.\n\nSwisspoarena : Markus Babbel, entra\u00eeneur FC Lucerne, sur le banc des joueurs.\n1er but de Marco Schneuwly, footballeur FC Lucerne.\n1e but de Stjepan Kukuruzovic, footballeur FC Vaduz.", "id": "1469361", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ZURICH", "FC ST-GALL", "FC LUCERNE", "FC VADUZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469292", "summary": "Postfinance Arena : 1er but de Simon Bodenmann, hockeyeur CP Berne.\nCharge de Yannick Rathgeb, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n2e but de Martin Pluess, hockeyeur CP Berne.\nItw de Marc-Antoine Pouliot, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n3e but de Derek Roy, hockeyeur CP Berne.\n1er but de Yannick Rathgeb, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n4e but de Thomas Rufenacht, hockeyeur CP Berne.\n5e but de Flurin Randegger, hockeyeur CP Berne.\nItw de Tristan Scherwey, hockeyeur CP Berne.\nBagarre entre John Fritsche, hockeyeur Fribourg Gott\u00e9ron, et Gian-Andrea Randegger, hockeyeur CP Berne.", "id": "1469363", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["EMILIE-ROMAGNE", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469346", "summary": "Patinoire des Vernets : 1er but de Arnaud Jacquemet, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\n2e but de Romain Loeffel, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\ncharge de Yannick Blaser, hockeyeur EV Zoug, sur Marco Pedretti, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\n3e but de Romain Loeffel, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\n1er but de Pierre-Marc Bouchard, hockeyeur EV Zoug.\n2e but de Lino Martschini, hockeyeur EV Zoug.\n3e but de Tim Ramholt, hockeyeur EV Zoug.\nbut de Noah Rod, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\nItw de Romain Loeffel.", "id": "1469417", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469348", "summary": "Swissarena : 1er but de Matthias Bieber, hockeyeur Kloten Flyers.\n1er but de Eric Walsky, hockeyeur Lausanne HC.\n2e but de Johnny Kneubuehler, hockeyeur Lausanne HC.\n2e but de Chad Kolarik, hockeyeur Kloten Flyers.\n3e but de James Sheppard, hockeyeur Kloten Flyers.\n3e but de Harri Pesonen, hockeyeur Lausanne HC.\n4e but de Eric Walsky, hockeyeur Lausanne HC.\n5e but de Etienne Froidevaux, hockeyeur Lausanne HC.\n4e but de Lukas Frick, hockeyeur Kloten Flyers.\nItw de Florian Conz, hockeyeur Lausanne HC.", "id": "1469419", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469350", "summary": "Vaillant Arena : 1er but de Marc Wieser, hockeyeur HC Davos.\n1er but de Mathias Joggi, hockeyeur HC Bienne.\n2e, 4e et 5e buts de Gregory Sciaroni, hockeyeur HC Davos.\n3e but de Marcus Paulsson, hockeyeur HC Davos.\n2e but de Mathias Joggi, hockeyeur HC Bienne.\n3e but de Mathieu Tschantr\u00e9, hockeyeur HC Bienne.\n6e but de Devin Setoguchi, hockeyeur HC Davos.", "id": "1469421", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "HC DAVOS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600909", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019421", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464324", "internalArchiveId": "AA1510464294", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 22 : Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-10-24T20:14:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est la conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts Lisa Mazzone.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7197312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7197338.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 24 octobre 2015", "Mets les cha\u00eenes", "L'entretien de la r\u00e9daction: Lisa Mazzone", "Les tout petits bonheurs: Marc-Antoine Pougnier", "L\u2019escapade de la r\u00e9daction: comment r\u00e9gler le chaos?", "Le reportage de la r\u00e9daction: le travail au noir", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Sven Pahud", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Future conseill\u00e8re nationale, Les Verts.", "Rencontre avec Marc-Antoine Pougnier, Genevois parti faire le djihad en Syrie.", "Balade dans les coulisses d\u2019une conf\u00e9rence d\u00e9bat organis\u00e9e par l\u2019UDC \u00e0 Lausanne.", "Le travail au noir demeure une des principales causes du dumping salarial. Nous sommes all\u00e9s visiter un chantier de la Riviera pour mesurer l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.", "Sven Pahud, ancien organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements, nous explique pourquoi les accidents sont plus fr\u00e9quents lors de f\u00eates d\u2019anniversaires.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-7087308", "ece-7086934", "ece-7086282", "ece-7086883", "ece-7086284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:32:35Z", "subTitles": ["23:06:55:21  23:06:59:11\r\n          \u2015\"26 minutes\",\r\n \u00e7a me fait des frissons partout.\r\n\r\n23:06:59:16  23:07:05:19\r\n-Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n23:07:06:00  23:07:18:21\r\n...\r\n\r\n23:07:19:02  23:07:23:19\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:07:24:00  23:07:26:08\r\n    \u2015Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n23:07:26:12  23:07:30:01\r\n    Bienvenue dans 26 minutes.\r\n\r\n23:07:30:06  23:07:32:16\r\n          C'est ti-part !\r\n\r\n23:07:33:14  23:07:37:03\r\n   \u2015Le Parlement s'est recycl\u00e9\r\n   pour la cinquanti\u00e8me fois.\r\n\r\n23:07:37:08  23:07:41:10\r\nLa benjamine du Conseil national,\r\nLisa Mazzone, est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n23:07:41:14  23:07:43:06\r\n   Le travail au noir demeure\r\n\r\n23:07:43:11  23:07:45:08\r\n   une des principales causes\r\n      du dumping salarial.\r\n\r\n23:07:45:12  23:07:47:07\r\n     Visite dans un chantier\r\n          de la Riviera\r\n\r\n23:07:47:11  23:07:49:03\r\npour mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n23:07:49:08  23:07:52:15\r\n   Qui sont les Suisses partis\r\n   faire le djihad en Syrie ?\r\n\r\n23:07:52:20  23:07:55:03\r\n      Nous avons rencontr\u00e9\r\n    l'un d'eux, un Genevois.\r\n\r\n23:07:55:08  23:07:57:04\r\n         Ce soir aussi,\r\n     un stand de nourriture,\r\n\r\n23:07:57:09  23:08:00:05\r\n        Christoph Blocher\r\net des probl\u00e8mes de concentration.\r\n\r\n23:08:00:10  23:08:04:04\r\n \u2015Tu voudrais appeler l'\u00e9tranger !\r\n\r\n23:08:05:01  23:08:07:19\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:08:08:01  23:08:11:12\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs,\r\n\r\n23:08:11:17  23:08:14:07\r\n  s'inqui\u00e8te du dumping salarial\r\n\r\n23:08:14:11  23:08:16:10\r\ndans le domaine de la construction.\r\n\r\n23:08:16:14  23:08:19:10\r\n    Elle propose l'introduction\r\n  d'un badge que devraient porter\r\n\r\n23:08:19:14  23:08:21:14\r\n  les ouvriers et qui permettrait\r\n\r\n23:08:21:19  23:08:24:03\r\n        de mieux contr\u00f4ler\r\n  leurs conditions d'engagement.\r\n\r\n23:08:24:08  23:08:27:10\r\n  Un badge, efficace pour lutter\r\ncontre la sous-ench\u00e8re salariale ?\r\n\r\n23:08:27:14  23:08:29:01\r\n            Pas si s\u00fbr.\r\n\r\n23:08:29:06  23:08:30:14\r\n        Le travail au noir\r\n\r\n23:08:30:19  23:08:34:00\r\nest pourtant particuli\u00e8rement pr\u00e9sent\r\n         sur les chantiers.\r\n\r\n23:08:34:05  23:08:36:05\r\n            Reportage.\r\n\r\n23:08:38:16  23:08:42:15\r\n \u2015De nombreux Suisses en r\u00eavent:\r\n  Sophie Widmer a fait le pas.\r\n\r\n23:08:42:20  23:08:45:06\r\n  Elle va devenir propri\u00e9taire.\r\n\r\n23:08:45:11  23:08:47:12\r\n\u2015C'est le projet de toute une vie.\r\n\r\n23:08:47:17  23:08:51:16\r\n  J'ai retir\u00e9 mon deuxi\u00e8me pilier,\r\nmon troisi\u00e8me, toutes mes \u00e9conomies.\r\n\r\n23:08:51:21  23:08:53:18\r\nEt j'ai achet\u00e9 un petit appartement\r\n\r\n23:08:53:23  23:08:55:23\r\n  qui est en cours de r\u00e9novation.\r\n\r\n23:08:56:04  23:08:59:12\r\n \u2015Que pense-t-elle du probl\u00e8me du \r\ntravail au noir sur les chantiers ?\r\n\r\n23:08:59:17  23:09:02:15\r\n           \u2015Je le d\u00e9nonce,\r\nm\u00eame ma femme de m\u00e9nage est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n23:09:02:20  23:09:04:11\r\n     Je ne suis pas concern\u00e9e.\r\n\r\n23:09:04:15  23:09:06:01\r\nLe promoteur m'a dit que les travaux\r\n\r\n23:09:06:06  23:09:08:15\r\n  avaient \u00e9t\u00e9 faits parfaitement\r\n         dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n23:09:08:20  23:09:11:22\r\n\u2015Allons v\u00e9rifier sur le chantier\r\ndu futur appartement de Sophie.\r\n\r\n23:09:12:03  23:09:13:23\r\n \u2015Il n'y a pas de travail au noir.\r\n\r\n23:09:14:04  23:09:15:21\r\n    Je n'ai qu'un seul employ\u00e9.\r\n\r\n23:09:16:02  23:09:19:00\r\n  Il est d\u00e9clar\u00e9, hein Socrate ?\r\n            \u2015Oui, oui.\r\n\r\n23:09:19:05  23:09:22:15\r\n-Assez tir\u00e9 au cul, on a des d\u00e9lais !\r\n\r\n23:09:22:20  23:09:25:19\r\n     \u2015Le respect des d\u00e9lais,\r\n   c'est le nerf de la guerre.\r\n\r\n23:09:26:00  23:09:28:14\r\n     Il soumet les ouvriers\r\n     \u00e0 un stress important.\r\n\r\n23:09:28:19  23:09:32:22\r\n \u2015Dans le b\u00e2timent, il y a de plus\r\n en plus de pression sur les prix.\r\n\r\n23:09:33:03  23:09:37:03\r\n      Pour choper ce chantier,\r\nj'ai d\u00fb rogner \u00e0 fond sur les marges.\r\n\r\n23:09:37:08  23:09:39:08\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n    qu'on peut \u00eatre que deux !\r\n\r\n23:09:39:12  23:09:40:20\r\n     Pour faire la ma\u00e7onnerie,\r\n\r\n23:09:41:01  23:09:45:11\r\n    l'\u00e9clairage, l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n         les sanitaires !\r\n\r\n23:09:45:16  23:09:50:11\r\nSocrate, c'est quoi ce radiateur ici,\r\n    tu sais pas lire les plans ?!\r\n\r\n23:09:50:16  23:09:53:05\r\nY a tout qui part dans les culottes !\r\n\r\n23:09:53:10  23:09:55:19\r\n      \u2015Il y a eu un probl\u00e8me\r\n       avec la tuyauterie.\r\n\r\n23:09:56:00  23:09:58:19\r\n     \u2015Je ne veux rien savoir,\r\n          nom de Dieu !\r\n\r\n23:09:59:00  23:10:02:19\r\n      QUAND JE PENSE LE PRIX\r\n         QUE JE TE PAIE !\r\n\r\n23:10:03:00  23:10:05:06\r\n   \u2015En cas de travail au noir,\r\n          l'entreprise\r\n\r\n23:10:05:11  23:10:08:13\r\n   qui a engag\u00e9 le clandestin\r\n  se retrouve sur la sellette.\r\n\r\n23:10:08:18  23:10:10:23\r\n Mais le promoteur qui a mandat\u00e9\r\n     l'entreprise incrimin\u00e9e\r\n\r\n23:10:11:04  23:10:13:13\r\n          a \u00e9galement\r\n   sa part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n23:10:13:18  23:10:15:07\r\n       \u2015Le travail au noir ?\r\n\r\n23:10:15:11  23:10:16:22\r\n     J'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\n\r\n23:10:17:03  23:10:19:18\r\n  \u00e0 ce probl\u00e8me sur les chantiers\r\n         dont je m'occupe.\r\n\r\n23:10:19:23  23:10:22:21\r\n  Monsieur Macaroni, \u00e7a avance ?\r\n         \u2015Oui, \u00e7a avance.\r\n\r\n23:10:23:02  23:10:25:18\r\n   -Et ce devis, vous le tenez ?\r\n\r\n23:10:25:23  23:10:27:22\r\nAvec le peu de marge que je me fais,\r\n\r\n23:10:28:03  23:10:30:04\r\n       je peux me permettre\r\n       aucun d\u00e9passement !\r\n\r\n23:10:30:09  23:10:31:15\r\n          \u2015Tout va bien !\r\n\r\n23:10:31:20  23:10:36:19\r\n          Il fait quoi ?!\r\n \u2015C'est pour installer la cuisine.\r\n\r\n23:10:37:00  23:10:39:12\r\n  \u2015Ici, c'est les WC visiteurs !\r\n\r\n23:10:39:17  23:10:41:15\r\n Vous savez pas lire les plans ?!\r\n\r\n23:10:41:20  23:10:43:08\r\n  Tout part dans les culottes...\r\n\r\n23:10:43:12  23:10:44:22\r\n         \u2015Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n    j'ai eu un probl\u00e8me de fax.\r\n\r\n23:10:45:03  23:10:47:03\r\n-Je veux rien savoir, nom de Dieu !\r\n\r\n23:10:47:08  23:10:50:07\r\n      QUAND JE PENSE AU PRIX\r\n        QUE JE VOUS PAIE !\r\n\r\n23:10:50:11  23:10:52:13\r\n        Merde, la cliente !\r\n\r\n23:10:52:18  23:10:55:22\r\n   \u2015Qu'est-ce que tu fais, toi ?\r\n        -Pardon, Monsieur.\r\n\r\n23:10:56:02  23:10:59:12\r\n  \u2015Madame Widmer, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n23:10:59:17  23:11:02:20\r\n           Tout va bien.\r\n\r\n23:11:03:01  23:11:05:21\r\n  \u2015Vous me confirmez que je peux\r\n        emm\u00e9nager le 31 ?\r\n\r\n23:11:06:02  23:11:10:06\r\n\u2015Comme vous avez mis un peu de temps\r\n   \u00e0 faire vos choix d\u00e9finitifs,\r\n\r\n23:11:10:11  23:11:12:19\r\n     il y a un petit retard...\r\n\r\n23:11:13:00  23:11:15:02\r\n     \u2015Je ne veux rien savoir,\r\n          nom de Dieu !\r\n\r\n23:11:15:07  23:11:17:12\r\n          Quand je pense\r\n    le prix que je vous paye !\r\n\r\n23:11:17:17  23:11:19:21\r\n        Vous avez int\u00e9r\u00eat\r\n    \u00e0 me faire un gros rabais.\r\n\r\n23:11:20:02  23:11:22:11\r\n   \u2015La pression sur les prix, \r\n   un facteur qui expliquerait\r\n\r\n23:11:22:15  23:11:25:07\r\nle recours de plus en plus massif\r\n       au travail au noir.\r\n\r\n23:11:25:11  23:11:27:11\r\n     \u2015Socrate, tu te d\u00e9merdes,\r\n\r\n23:11:27:15  23:11:33:02\r\n      tu me d\u00e9places radiateur\r\net tu remontes ce mur avant ce soir.\r\n\r\n23:11:33:07  23:11:35:14\r\n        \u2015D'accord, patron,\r\n         merci beaucoup.\r\n\r\n23:11:37:13  23:11:40:05\r\n  VOUS SAVEZ PAS LIRE LES PLANS ?\r\n\r\n23:11:40:10  23:11:43:11\r\n     Les murs les radiateurs,\r\n   tout part dans les culottes !\r\n\r\n23:11:43:15  23:11:44:21\r\n           NOM DE DIEU !\r\n\r\n23:11:45:02  23:11:48:13\r\n      Quand je pense le prix\r\n        qu'on vous paie !\r\n\r\n23:11:48:18  23:11:50:16\r\n      Enfin, je veux dire...\r\n\r\n23:11:50:22  23:11:53:19\r\n Quand je pense qu'on vous paie !\r\n\r\n23:11:55:12  23:12:00:01\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:12:00:06  23:12:02:15\r\n   \u2015La Suva, la caisse nationale\r\n\r\n23:12:02:20  23:12:05:06\r\n  d'assurance en cas d'accident,\r\n\r\n23:12:05:11  23:12:09:08\r\n a publi\u00e9 une analyse statistique \r\nqui r\u00e9v\u00e8le que le risque d'accident\r\n\r\n23:12:09:12  23:12:12:21\r\nnon professionnel augmente de 10 %\r\n   le jour de son anniversaire.\r\n\r\n23:12:13:02  23:12:16:15\r\n En cause, les activit\u00e9s sp\u00e9ciales\r\n pratiqu\u00e9es pour marquer le coup:\r\n\r\n23:12:16:20  23:12:19:20\r\n      excursion en montagne, \r\n     essai d'un nouveau sport.\r\n\r\n23:12:20:01  23:12:23:10\r\n       Et l'alcool qui coule\r\ndavantage que lors d'un jour normal.\r\n\r\n23:12:23:14  23:12:25:18\r\nOn en parle avec vous, Sven Pahud.\r\n\r\n23:12:25:23  23:12:27:09\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n\r\n23:12:27:13  23:12:30:11\r\n  \u2015Vous \u00eates aujourd'hui moniteur\r\n            de fitness.\r\n\r\n23:12:30:16  23:12:33:04\r\nVous avez travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n23:12:33:09  23:12:35:11\r\n   pour une soci\u00e9t\u00e9 active dans\r\n         l'\u00e9v\u00e9nementiel.\r\n\r\n23:12:35:15  23:12:38:03\r\n\u2015Tout \u00e0 fait, chez Fun Life Event.\r\n\r\n23:12:38:08  23:12:41:13\r\n    \u2015Une soci\u00e9t\u00e9 qui organise \r\n   notamment des anniversaires.\r\n\r\n23:12:41:18  23:12:48:11\r\n\u2015J'\u00e9tais le directeur du d\u00e9partement\r\n   Birthaychez Fun Life Event.\r\n\r\n23:12:48:15  23:12:51:17\r\n   \u2015Y a-t-il davantage d'accident\r\nqui ont lieu lors des anniversaires ?\r\n\r\n23:12:51:22  23:12:54:11\r\n   \u2015Tout \u00e0 fait et c'est normal.\r\n\r\n23:12:54:15  23:12:56:23\r\n   Quand vous faites votre f\u00eate,\r\n\r\n23:12:57:04  23:13:00:04\r\n     vous voulez faire le con\r\n         avec les potes.\r\n\r\n23:13:00:09  23:13:04:17\r\n   Tous mes clients me disaient\r\nque c'\u00e9tait leur \"happyversaire\"...\r\n\r\n23:13:04:22  23:13:09:03\r\n         \"Fais tout p\u00e9ter,\r\n        balance la sauce !\"\r\n\r\n23:13:09:08  23:13:13:01\r\n         \u2015Vous organisiez\r\n      quel type d'activit\u00e9 ?\r\n\r\n23:13:13:06  23:13:16:00\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:16:05  23:13:18:01\r\n          \u2015Des exemples ?\r\n\r\n23:13:18:06  23:13:20:02\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:20:06  23:13:23:04\r\nPar exemple, tout \u00e0 fait, il y avait\r\n\r\n23:13:23:09  23:13:27:14\r\n  un type qui \u00e9tait venu me voir\r\n       chez Fun Life Event.\r\n\r\n23:13:27:19  23:13:30:02\r\n  Il faisait son \"happyversaire\"\r\n           des 25 ans.\r\n\r\n23:13:30:07  23:13:33:16\r\nIl m'avait dit: \"On fait tout p\u00e9ter,\r\n       fais p\u00e9ter la sauce\".\r\n\r\n23:13:33:21  23:13:36:21\r\nJ'avais organis\u00e9 un saut en parachute\r\n      avec lui et ses 3 potes.\r\n\r\n23:13:37:02  23:13:39:16\r\n              -Sympa.\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:39:21  23:13:43:03\r\n   Sauf qu'ils avaient descendu\r\n       un tonneau de Jaeger\r\n\r\n23:13:43:07  23:13:45:12\r\njuste avant de monter dans l'avion.\r\n\r\n23:13:45:17  23:13:47:13\r\nApr\u00e8s, ils ont saut\u00e9 sans parachute.\r\n\r\n23:13:47:18  23:13:51:15\r\n    Du coup, le lundi d'apr\u00e8s,\r\n  ils sont pas tous all\u00e9s bosser.\r\n\r\n23:13:51:20  23:13:55:05\r\n \u2015On voit l'influence de l'alcool\r\n   point\u00e9 du doigt par la Suva.\r\n\r\n23:13:55:10  23:13:57:22\r\n\u2015Suva bien (=Tout va bien), merci.\r\n\r\n23:13:58:03  23:14:02:12\r\n     Sinon, un autre exemple,\r\n   une meuf de 75 ans qui f\u00eatait\r\n\r\n23:14:02:17  23:14:06:11\r\n        son \"happyversaire\"\r\n  avec des meufs copines \u00e0 elles.\r\n\r\n23:14:06:15  23:14:09:08\r\n         J'avais organis\u00e9\r\n      une sortie dans un bar.\r\n\r\n23:14:09:12  23:14:11:07\r\n        Tout \u00e0 fait sympa.\r\n\r\n23:14:11:11  23:14:14:20\r\n        J'avais fait venir\r\n   dans ce bar des chippendales\r\n\r\n23:14:15:01  23:14:17:21\r\n pour danser tout nus avec elles.\r\n\r\n23:14:18:02  23:14:20:16\r\nC'\u00e9tait sympa, ils \u00e9taient \u00e0 poil,\r\n      ils dansaient autour,\r\n\r\n23:14:20:21  23:14:24:06\r\n  ils donnaient des petits coups\r\n          sur le visage.\r\n\r\n23:14:24:11  23:14:28:08\r\n          Mais les meufs\r\n  ont toutes eu un arr\u00eat cardio.\r\n\r\n23:14:28:12  23:14:30:15\r\n           \u2015Cardiaque ?\r\n\r\n23:14:30:20  23:14:33:00\r\n             \u2015O\u00f9 \u00e7a ?\r\n\r\n23:14:33:05  23:14:34:19\r\n           \u2015Non, rien...\r\n\r\n23:14:35:00  23:14:37:18\r\n      En gros, on peut dire\r\n  que c'\u00e9tait un m\u00e9tier risqu\u00e9 ?\r\n\r\n23:14:37:23  23:14:40:05\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:14:40:10  23:14:43:00\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai chang\u00e9.\r\n\r\n23:14:43:05  23:14:45:03\r\n J'avais organis\u00e9 un happyversaire\r\n\r\n23:14:45:08  23:14:47:12\r\n  pour un client dans un fitness.\r\n\r\n23:14:47:17  23:14:51:01\r\n Il voulait faire son anniversaire\r\n        dedans un fitness.\r\n\r\n23:14:51:05  23:14:55:10\r\n      J'\u00e9tais all\u00e9 au fitness\r\n Universal Body 2000, \u00e0 Chavannes.\r\n\r\n23:14:55:14  23:14:58:08\r\n          Les activit\u00e9s,\r\n     c'\u00e9tait qu'ils faisaient\r\n\r\n23:14:58:12  23:15:01:22\r\n     tous du fitness ensemble\r\n   avec un petit chapeau pointu.\r\n\r\n23:15:02:03  23:15:04:15\r\n       Apr\u00e8s, ils mangeaient\r\nune tranche de cake d'anniversaire.\r\n\r\n23:15:04:20  23:15:07:16\r\n    Et apr\u00e8s ils allaient faire\r\n      une heure d'elliptique\r\n\r\n23:15:07:21  23:15:09:15\r\n    pour \u00e9liminer les calories.\r\n\r\n23:15:09:20  23:15:12:13\r\n           L\u00e0, j'ai fait\r\n   la connaissance du directeur.\r\n\r\n23:15:12:18  23:15:14:02\r\n  Qu'on s'est tr\u00e8s bien entendu.\r\n\r\n23:15:14:07  23:15:16:06\r\nIl m'a dit de venir faire moniteur.\r\n\r\n23:15:16:11  23:15:18:09\r\n       \u2015Fais p\u00e9ter la sauce.\r\n\r\n23:15:18:13  23:15:20:07\r\n    \u2015Du coup je suis moniteur.\r\n\r\n23:15:20:11  23:15:21:14\r\n              \u2015Super.\r\n\r\n23:15:21:19  23:15:24:17\r\nDu coup, vous mettez-moi en danger\r\n      la vie de vos clients.\r\n\r\n23:15:24:22  23:15:27:13\r\n  \u2015Tout \u00e0 fait et c'est un m\u00e9tier\r\n     beaucoup plus stimulant.\r\n\r\n23:15:27:18  23:15:32:04\r\nIntellectuellement, paradoxalement,\r\n   \u00e9tymologiquement, tout \u00e7a...\r\n\r\n23:15:32:09  23:15:33:11\r\n             \u2015G\u00e9nial.\r\n\r\n23:15:33:15  23:15:35:17\r\n        \u2015Comment \u00e7a se fait\r\n       que j'ai dit ce mot ?\r\n\r\n23:15:35:22  23:15:37:17\r\n           \u2015Je sais pas.\r\n           \u2015Moi non plus\r\n\r\n23:15:37:22  23:15:39:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n23:15:39:10  23:15:41:15\r\n-Je vous remercie pour cet \u00e9clairage\r\n sur les risques qu'on peut courir\r\n\r\n23:15:41:20  23:15:44:02\r\n  quand on f\u00eate son anniversaire.\r\n\r\n23:15:44:07  23:15:47:13\r\n   -La f\u00eate la plus dangereuse,\r\n        c'est le mariage.\r\n\r\n23:15:47:18  23:15:49:07\r\n           \u2015Comment \u00e7a ?\r\n\r\n23:15:49:11  23:15:52:06\r\n   \u2015Tous mes potes qui ont fait\r\n         cette connerie,\r\n\r\n23:15:52:11  23:15:54:14\r\n           maintenant,\r\n   ils sont d\u00e9pressifs nerveux.\r\n\r\n23:15:54:19  23:15:57:20\r\nJ'en ai m\u00eame deux qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n23:15:58:01  23:16:00:21\r\n           \u2015Sven Pahud,\r\nancien organisateur d'anniversaire,\r\n\r\n23:16:01:02  23:16:03:03\r\nje vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:16:03:08  23:16:05:10\r\n          \u2015Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n23:16:05:14  23:16:08:04\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n23:16:08:09  23:16:10:21\r\n  \u2015On se retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n23:16:13:23  23:16:17:10\r\n\u2015Chez UDC Cablecom, vos appels en \r\nSuisse sont gratuits et illimit\u00e9s.\r\n\r\n23:16:17:14  23:16:20:02\r\n    Avec un accent portugais\r\n  \u2015Et pour appeler le Portugal ?\r\n\r\n23:16:20:07  23:16:22:09\r\n   \u2015Pourquoi tu voudrais appeler\r\n           l'\u00e9tranger ?!\r\n\r\n23:16:22:13  23:16:25:04\r\n    Il risque de venir apr\u00e8s...\r\n\r\n23:16:25:09  23:16:27:11\r\n-UDC Cablecom, un r\u00e9seau suisse.\r\n\r\n23:16:27:16  23:16:29:22\r\n          \u2015Et s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n23:16:30:03  23:16:32:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:16:32:20  23:16:35:11\r\n   -L'UDC est la grande gagnante\r\n\r\n23:16:35:16  23:16:38:10\r\n des \u00e9lections de dimanche pass\u00e9.\r\n\r\n23:16:38:14  23:16:41:20\r\n     11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires\r\n           au national.\r\n\r\n23:16:42:01  23:16:44:12\r\n         Une progression\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n23:16:44:17  23:16:48:11\r\n   Comment le parti parvient-il \r\n  \u00e0 atteindre de tels r\u00e9sultats ?\r\n\r\n23:16:48:16  23:16:51:15\r\n      Qui sont ces militants\r\n       en Suisse romande ?\r\n\r\n23:16:51:20  23:16:57:01\r\nReportage dans un meeting organis\u00e9\r\ndeux semaines avant les \u00e9lections.\r\n\r\n23:17:00:11  23:17:03:09\r\n       \u2015Le 2 octobre dernier,\r\nl'UDC organisait \u00e0 Lausanne un d\u00e9bat\r\n\r\n23:17:03:13  23:17:05:23\r\n        public intitul\u00e9:\r\n   \"comment r\u00e9gler le chaos ?\"\r\n\r\n23:17:06:04  23:17:11:15\r\nl'occasion de faire une op\u00e9ration de\r\n com' pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n23:17:17:11  23:17:20:03\r\n  -Peu de m\u00e9dias ce soir-l\u00e0...\r\n        en m\u00eame temps...\r\n\r\n23:17:28:14  23:17:31:15\r\n       -Niveau s\u00e9curit\u00e9,\r\n    on avait mis les moyens.\r\n\r\n23:17:31:20  23:17:36:23\r\n      Portes bien gard\u00e9es,\r\npoliciers et fourgons anti\u00e9meute.\r\n\r\n23:17:54:21  23:17:58:03\r\n-\u00c0 l'int\u00e9rieur, tout le mat\u00e9riel\r\n pour faire une bonne campagne.\r\n\r\n23:17:58:08  23:18:00:14\r\n       Affiches, flyers...\r\n\r\n23:18:00:19  23:18:04:18\r\n         Dans la salle,\r\n  toujours un peu des s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n23:18:04:22  23:18:09:06\r\nEt des sympathisants venus apprendre\r\n      comment r\u00e9gler le chaos.\r\n\r\n23:18:09:11  23:18:13:18\r\n Des sympathisants pas toujours \r\n tr\u00e8s \u00e0 l'aise devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n23:18:13:23  23:18:15:14\r\n         M\u00eame m\u00e9fiants.\r\n\r\n23:18:15:19  23:18:20:09\r\n     Au point d'immortaliser\r\n notre pr\u00e9sence juste au cas o\u00f9.\r\n\r\n23:18:20:13  23:18:25:14\r\n      Une dr\u00f4le d'ambiance \r\n     qui change radicalement\r\n\r\n23:18:25:19  23:18:30:00\r\n quand la star monte sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:18:30:05  23:18:33:09\r\n        Applaudissements\r\n\r\n23:18:33:13  23:18:37:09\r\n             Shaggy\r\n          Mr Boombastic\r\n\r\n23:18:37:13  23:18:54:09\r\n...\r\n\r\n23:18:54:13  23:18:57:11\r\n      La star c\u00e8de sa place\r\n  \u00e0 son dauphin, Roger Koeppel,\r\n\r\n23:18:57:16  23:19:00:22\r\n      conseiller national\r\n   le mieux \u00e9lu de l'histoire\r\n\r\n23:19:01:03  23:19:07:11\r\n   qui doit encore travailler\r\n       son jeu de sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:19:07:16  23:19:12:11\r\n On finit par une rencontre avec \r\nles fans, un autographe, une bise.\r\n\r\n23:19:12:15  23:19:14:12\r\n         Et des photos.\r\n\r\n23:19:14:17  23:19:19:12\r\n\u2015C'est un bon contact avec le peuple,\r\n        ils ont bien \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n23:19:19:17  23:19:24:23\r\n  \u2015Reste plus qu'\u00e0 bien ob\u00e9ir.\r\n\r\n23:19:26:12  23:19:29:17\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:19:29:22  23:19:32:05\r\n       \u2015Si vous croisez Duja\r\n\r\n23:19:32:10  23:19:37:04\r\n         sur les trottoirs\r\n      de votre ville, fuyez !\r\n\r\n23:19:37:08  23:19:39:00\r\n           \u2015Bonjour !\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n23:19:39:05  23:19:42:06\r\n    -Dans quel parti politique\r\n   aimeriez-vous vous engager ?\r\n\r\n23:19:42:11  23:19:43:17\r\n             \u2015Merde !\r\n\r\n23:19:43:22  23:19:45:20\r\n          Je sais pas...\r\n       je veux pas le dire.\r\n\r\n23:19:46:01  23:19:49:02\r\n   Franchement, je ne sais pas,\r\n   je ne fais pas de politique.\r\n\r\n23:19:49:07  23:19:51:03\r\n\u2015Mais si vous deviez vous engager.\r\n\r\n23:19:51:08  23:19:53:01\r\n     \u2015Apr\u00e8s \u00e7a va faire des...\r\n\r\n23:19:53:07  23:19:55:11\r\n          \u2015Des probl\u00e8mes.\r\n              \u2015Ouais.\r\n\r\n23:19:55:15  23:19:58:15\r\n         \u2015Avec votre mec ?\r\n              \u2015Non !\r\n\r\n23:19:58:20  23:20:02:04\r\n \u2015\u00c7a va passer ou cette histoire ?\r\n          \u2015\"26 minutes\".\r\n\r\n23:20:02:09  23:20:04:12\r\n      \u2015Je dirais UDC alors !\r\n\r\n23:20:06:18  23:20:09:03\r\n  \u2015Merci beaucoup d'\u00eatre d'accord\r\n\r\n23:20:09:08  23:20:11:23\r\n de nous regarder le samedi soir.\r\n\r\n23:20:12:04  23:20:16:05\r\n  Le reste de la semaine, il y a\r\n   d'autres trucs \u00e0 voir aussi.\r\n\r\n23:20:20:08  23:20:23:08\r\n       \u2015Dimanche dernier,\r\n journ\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n23:20:23:12  23:20:25:21\r\nDispositif exceptionnel sur la RTS.\r\n\r\n23:20:26:02  23:20:27:05\r\n        Un chef de rang,\r\n\r\n23:20:27:10  23:20:28:21\r\n      Pierre Olivier Volet,\r\n\r\n23:20:29:02  23:20:31:06\r\n qui n'impose rien, qui propose.\r\n\r\n23:20:31:11  23:20:34:00\r\n           \u2015Je propose\r\n de nous rendre dans le canton...\r\n\r\n23:20:34:05  23:20:36:21\r\n         Je vous propose,\r\n      je propose maintenant,\r\n\r\n23:20:37:02  23:20:41:11\r\n         je vous propose,\r\n  je vous propose, je propose...\r\n\r\n23:20:41:16  23:20:44:11\r\n    \u2015Douze heures de direct,\r\n     c'est long, tr\u00e8s long.\r\n\r\n23:20:44:15  23:20:46:09\r\nEt parfois pas facile \u00e0 meubler.\r\n\r\n23:20:46:13  23:20:51:04\r\n   \u2015On attend des plats chauds,\r\n  des plats froids, des salades.\r\n\r\n23:20:51:09  23:20:53:07\r\n\u2015On vit des moments de solitude.\r\n\r\n23:20:53:11  23:20:55:07\r\n           \u2015Alexandre ?\r\n\r\n23:20:55:11  23:21:00:21\r\n               \u2015Oui.\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n23:21:01:02  23:21:02:18\r\n \u2015Et on invente des expressions.\r\n\r\n23:21:02:23  23:21:04:19\r\n\u2015Je n'ai pas l'habitude de choisir\r\n\r\n23:21:05:00  23:21:07:05\r\n      les plus belles cerises\r\n          sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n23:21:07:10  23:21:09:21\r\n   \u2015Cette semaine \u00e9galement, \r\n   plusieurs cours de logique\r\n\r\n23:21:10:02  23:21:14:13\r\n  gr\u00e2ce aux \u00e9missions sportives\r\n    sur les cha\u00eenes locales.\r\n\r\n23:21:14:18  23:21:16:12\r\n-Le n\u00e9gatif, c'est un point de perdu,\r\n\r\n23:21:16:17  23:21:18:00\r\n        et pour le positif,\r\n\r\n23:21:18:06  23:21:19:11\r\n     c'est un point de gagn\u00e9.\r\n\r\n23:21:19:15  23:21:21:16\r\n        \u2015Dans le football,\r\n     il faut marquer des buts.\r\n\r\n23:21:21:21  23:21:25:19\r\n  \u2015Quand tu shootes, tu marques, \r\n et parfois, tu ne marques jamais.\r\n\r\n23:21:26:00  23:21:27:08\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n23:21:27:12  23:21:29:09\r\n    \u2015Sans abuser des clich\u00e9s,\r\n\r\n23:21:29:13  23:21:32:07\r\n   il n'y a que sur la cha\u00eene\r\nvalaisanne Canal 9 qu'on voit \u00e7a.\r\n\r\n23:21:32:11  23:21:36:01\r\n    \u2015L'alcool et le travail\r\nne font pas toujours bon m\u00e9nage.\r\n\r\n23:21:36:06  23:21:39:03\r\n  M\u00eame s'il est parfois associ\u00e9\r\n au moment de f\u00eates pour marquer\r\n\r\n23:21:39:08  23:21:41:10\r\n     le d\u00e9part \u00e0 la retraite,\r\nune promotion ou un contrat sign\u00e9.\r\n\r\n23:21:41:14  23:21:44:21\r\n       Il est aussi consomm\u00e9\r\npour d\u00e9compresser suite \u00e0 un stress\r\n\r\n23:21:45:02  23:21:46:23\r\n    particulier ou quotidien.\r\n\r\n23:21:47:04  23:21:49:03\r\n\u2015On prend des nouvelles du temps\r\n\r\n23:21:49:09  23:21:50:22\r\n      avec un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n23:21:51:03  23:21:53:00\r\n      \u2015Il a fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n23:21:53:05  23:21:54:20\r\n    C'est courant pour un mois\r\n           d'octobre ?\r\n\r\n23:21:55:01  23:21:56:17\r\n     \u2015\u00c7a arrive pas forc\u00e9ment\r\n\r\n23:21:56:22  23:21:58:19\r\n    chaque ann\u00e9e, pas forc\u00e9ment\r\n\r\n23:21:59:00  23:22:01:17\r\n       \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode,\r\nmais en automne comme au printemps,\r\n\r\n23:22:01:22  23:22:03:22\r\nces descentes d'air froid, on les a.\r\n\r\n23:22:04:03  23:22:08:07\r\n  \u2015Au printemps et en automne,\r\nil fait froid des fois... Merci !\r\n\r\n23:22:08:11  23:22:10:16\r\nCette semaine, \"Couleurs locales\"\r\n\r\n23:22:10:21  23:22:12:05\r\n    \u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n23:22:12:10  23:22:16:06\r\net nous annon\u00e7ait une bonne nouvelle\r\n      \u00e0 l'approche de l'hiver.\r\n\r\n23:22:16:11  23:22:18:23\r\n          \u2015Concr\u00e8tement,\r\n   que voit-on ici de nouveau ?\r\n\r\n23:22:19:03  23:22:21:01\r\n   \u2015C'est notamment la fen\u00eatre.\r\n\r\n23:22:21:06  23:22:23:13\r\n  C'est une fen\u00eatre dans un mur.\r\n\r\n23:22:23:18  23:22:25:09\r\n    Elle a pour vertu de donner\r\n\r\n23:22:25:13  23:22:27:15\r\n          de la lumi\u00e8re\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace.\r\n\r\n23:22:27:20  23:22:30:03\r\n\u2015Et puis lundi, 20h10, sur RTS1,\r\n\r\n23:22:30:08  23:22:32:21\r\n on \u00e9tait impatient de retrouver\r\n        Patrick Fischer.\r\n\r\n23:22:33:02  23:22:36:18\r\n    Mais il n'est pas venu...\r\n\r\n23:22:36:23  23:22:39:02\r\n       D'un ton larmoyant\r\n         Pas de TTC...\r\n\r\n23:22:39:07  23:22:44:01\r\n...\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n23:22:46:14  23:22:50:11\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:22:50:16  23:22:52:21\r\n-26 minutes, c'est une \u00e9mission\r\n\r\n23:22:53:02  23:22:54:16\r\n     qui se d\u00e9roule en public\r\n\r\n23:22:54:21  23:22:56:11\r\n     dans une super ambiance !\r\n\r\n23:22:56:16  23:22:58:14\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n23:22:58:19  23:23:00:21\r\n  Si vous souhaitez y participer,\r\n\r\n23:23:01:02  23:23:06:14\r\nrendez-vous chaque vendredi \u00e0 19 h\r\nau club Chauderon 18, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n23:23:06:19  23:23:08:20\r\n       \u2015Une petite question.\r\n           -Une petite.\r\n\r\n23:23:09:01  23:23:10:21\r\n      -C'est quoi le djihad ?\r\n\r\n23:23:11:02  23:23:13:20\r\n          \u2015Du chocolat ?\r\n\r\n23:23:16:05  23:23:18:14\r\n \u2015En septembre, la Suisse comptait\r\n\r\n23:23:18:19  23:23:21:06\r\n  40 ressortissants partis faire\r\n\r\n23:23:21:11  23:23:23:05\r\n  le djihad, ceux qui reviennent\r\n\r\n23:23:23:10  23:23:27:02\r\nou qu'on emp\u00eache de partir encourent\r\n      le risque d'\u00eatre punis.\r\n\r\n23:23:27:07  23:23:30:06\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit\r\n  de renforcer les normes p\u00e9nales\r\n\r\n23:23:30:11  23:23:33:02\r\n   actuelles en mati\u00e8re de lutte\r\n       contre le terrorisme.\r\n\r\n23:23:33:07  23:23:37:23\r\n    Rencontre avec un Genevois\r\n  qui a d\u00e9cid\u00e9 de changer de vie.\r\n\r\n23:23:39:09  23:23:44:16\r\n-Je m'appelle Abu Jean-Jacques Bashir\r\n       Ibn Maurice Al-Vernier.\r\n\r\n23:23:44:21  23:23:47:16\r\n       Je suis moudjahidin \r\n       de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n23:23:47:21  23:23:51:13\r\nJe suis venu ici en Syrie pour lutter\r\n       avec mes fr\u00e8res d'armes\r\n\r\n23:23:51:18  23:23:55:16\r\net faire triompher la parole de Dieu.\r\n\r\n23:23:55:22  23:23:59:14\r\n\u00c7a, c'est moi, quand je m'appelais\r\n  encore Marc-Antoine Pougnier.\r\n\r\n23:23:59:19  23:24:02:22\r\n  Avec un fort accent genevois \r\n   Je suis originaire de Vernier\r\n\r\n23:24:03:03  23:24:05:14\r\n     dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n23:24:05:19  23:24:13:13\r\n       Musique arabisante\r\n\r\n23:24:13:18  23:24:16:01\r\n          \u2015Ici, \u00e0 Daech,\r\n  tout est beaucoup plus simple,\r\n\r\n23:24:16:06  23:24:18:02\r\non n'a pas d'ennemi dans les rues,\r\n\r\n23:24:18:07  23:24:20:03\r\n      il n'y a pas de clivage\r\n         entre les races.\r\n\r\n23:24:20:08  23:24:23:01\r\n         \u00c7a, c'est Farid,\r\n     un moudjahidin fran\u00e7ais.\r\n\r\n23:24:23:06  23:24:26:22\r\nM\u00eame s'il est noir, il n'y a aucune\r\n   diff\u00e9rence entre lui et moi.\r\n\r\n23:24:27:03  23:24:28:20\r\n  On est tous les deux musulmans.\r\n\r\n23:24:29:01  23:24:32:03\r\n    -Moi je nettoie les chiottes\r\net toi tu te balades avec une kalach.\r\n\r\n23:24:32:08  23:24:35:03\r\n   \u2015Fais pas ta mauvaise t\u00eate !\r\n\r\n23:24:35:08  23:24:40:20\r\n...\r\n\r\n23:24:41:01  23:24:44:04\r\n       -As Salam Alaykom !\r\n        -Alaykoum salam !\r\n\r\n23:24:44:09  23:24:46:11\r\n        \u2015\u00c7a va, l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n23:24:46:16  23:24:48:20\r\n   Ils se disputent en anglais\r\n\r\n23:24:49:01  23:24:52:08\r\n     Tu commences \u00e0 me courir\r\n  sur le bourrichon, tes colles !\r\n\r\n23:24:52:12  23:24:53:23\r\n       Allez, Tarik, roule !\r\n\r\n23:24:54:04  23:24:56:19\r\n      Lui, c'\u00e9tait un musulman\r\nmais il \u00e9tait pas d'accord avec nous\r\n\r\n23:24:57:00  23:24:59:12\r\n   donc je l'ai but\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n23:24:59:17  23:25:01:15\r\n        Voil\u00e0 mon chez-moi.\r\n\r\n23:25:01:20  23:25:03:17\r\n        Home sweet home.\r\n\r\n23:25:03:22  23:25:05:23\r\n    J'ai une connexion internet\r\n           \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n\r\n23:25:06:04  23:25:09:11\r\n  Ma mission, c'est de recruter \r\n  d'autres moudjahidin de Suisse\r\n\r\n23:25:09:16  23:25:16:01\r\n       et de les faire venir\r\n        jusqu'ici en Syrie.\r\n\r\n23:25:16:06  23:25:18:04\r\n  Je surfe sur Facebook, Twitter.\r\n\r\n23:25:18:09  23:25:19:16\r\n           \u2015Toc toc toc.\r\n\r\n23:25:19:21  23:25:21:14\r\n       -As Salam Alaykom.\r\n\r\n23:25:21:19  23:25:23:04\r\n         Ca joue ou bien ?\r\n\r\n23:25:23:09  23:25:25:11\r\n          -Je venais voir\r\n\r\n23:25:25:16  23:25:28:11\r\n  s'il ne te restait pas des fois\r\n    des petites amph\u00e9tamines ?\r\n\r\n23:25:28:16  23:25:31:07\r\n          \u2015Mais bien s\u00fbr,\r\n j'en ai un sac complet, sers-toi.\r\n\r\n23:25:31:11  23:25:33:17\r\n Walid, c'est un ancien conf\u00e9d\u00e9r\u00e9,\r\n            comme moi.\r\n\r\n23:25:33:22  23:25:36:21\r\n\u2015Dis-moi, tu as fini avec ta femme ?\r\n        \u2015Ouais, tu la veux ?\r\n\r\n23:25:37:02  23:25:38:05\r\n          \u2015Je veux bien.\r\n\r\n23:25:38:10  23:25:40:13\r\n            \u2015Attends,\r\n   je la divorce tout de suite.\r\n\r\n23:25:40:18  23:25:41:17\r\n             Debout !\r\n\r\n23:25:41:22  23:25:43:12\r\n   Je te r\u00e9pudie, je te r\u00e9pudie,\r\n          je te r\u00e9pudie.\r\n\r\n23:25:43:17  23:25:45:06\r\n        Tu peux la prendre.\r\n\r\n23:25:45:11  23:25:47:11\r\n-Super, on va marier \u00e7a vite fait.\r\n\r\n23:25:47:16  23:25:48:18\r\n         \u2015On bosse aussi.\r\n\r\n23:25:48:23  23:25:50:13\r\n Je suis bourreau \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n23:25:50:18  23:25:54:20\r\nJ'ex\u00e9cute les gens au nom de Dieu,\r\n    glorifi\u00e9, exalt\u00e9 soit-il.\r\n\r\n23:25:55:01  23:25:58:20\r\nIl faut dire qu'entre les m\u00e9cr\u00e9ants\r\n   qui refusent de se convertir,\r\n\r\n23:25:59:01  23:26:01:10\r\n les homosexuels, les d\u00e9serteurs,\r\n\r\n23:26:01:14  23:26:05:11\r\n   les journalistes am\u00e9ricains,\r\n          on ch\u00f4me pas !\r\n\r\n23:26:05:15  23:26:11:10\r\n   Farid, il faudra me nettoyer\r\n         ce cheni en bas.\r\n\r\n23:26:11:14  23:26:15:02\r\n      Plus tard, c'est haut !\r\n\r\n23:26:15:07  23:26:17:22\r\n  Quelquefois, Gen\u00e8ve me manque.\r\n\r\n23:26:18:03  23:26:22:12\r\n      Un jour, je reviendrai,\r\n     la kalachnikov \u00e0 la main.\r\n\r\n23:26:22:17  23:26:25:11\r\nMes compagnons d'armes \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n23:26:25:15  23:26:28:01\r\n      nous lib\u00e9rerons Gen\u00e8ve\r\n       du joug protestant.\r\n\r\n23:26:28:06  23:26:30:04\r\nJ'ai toujours des contacts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n23:26:30:09  23:26:33:08\r\n          *-Salut Marco,\r\n  comment \u00e7a se passe en Syrie ?\r\n\r\n23:26:33:12  23:26:36:08\r\n    \u2015Plut\u00f4t bien au demeurant.\r\n\r\n23:26:36:12  23:26:39:11\r\n   *-Je voulais te dire, merci.\r\n         -Mais pourquoi ?\r\n\r\n23:26:39:16  23:26:42:16\r\n        -Avec les migrants,\r\n       la menace terroriste,\r\n\r\n23:26:42:21  23:26:45:01\r\n     c'est quand m\u00eame beaucoup\r\n           gr\u00e2ce \u00e0 vous\r\n\r\n23:26:45:06  23:26:47:11\r\n      qu'on a fait 11 si\u00e8ges\r\n      de mieux au national.\r\n\r\n23:26:47:16  23:26:48:23\r\n              Merci.\r\n\r\n23:26:49:04  23:26:51:17\r\n   \u2015De rien, \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n23:26:51:22  23:26:57:07\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:26:57:11  23:26:59:18\r\n \u2015Elle pr\u00e9side les Verts genevois,\r\n\r\n23:26:59:22  23:27:01:11\r\n        elle aime le v\u00e9lo,\r\n\r\n23:27:01:16  23:27:03:15\r\n      les jardins et sourire.\r\n\r\n23:27:03:19  23:27:07:09\r\n  C'est la plus jeune conseill\u00e8re\r\n        nationale du pays.\r\n\r\n23:27:07:13  23:27:10:04\r\n    On accueille Lisa Mazzone.\r\n\r\n23:27:10:09  23:27:14:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:27:14:13  23:27:19:10\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n23:27:19:14  23:27:25:12\r\n  \u2015Je vous pr\u00e9sente Ga\u00ebtan Brunner,\r\nil a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge que vous.\r\n\r\n23:27:25:17  23:27:30:14\r\n  Pas tout \u00e0 fait le m\u00eame parcours\r\nni le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour la politique.\r\n\r\n23:27:30:19  23:27:33:08\r\nVous n'avez pas vot\u00e9 dimanche dernier\r\n            par exemple ?\r\n\r\n23:27:33:12  23:27:35:23\r\n        \u2015C'est juste, mec. \r\n       -Vous avez pas vot\u00e9 ?\r\n\r\n23:27:36:04  23:27:38:15\r\n-J'avais rendez-vous avec des potes,\r\n            j'ai pas pu.\r\n\r\n23:27:38:19  23:27:43:15\r\nSurtout, je savais pas quoi choisir,\r\n   il y avait tellement d'offres.\r\n\r\n23:27:43:20  23:27:46:13\r\n\u2015Il y a le vote par correspondance\r\n           quand m\u00eame !\r\n\r\n23:27:46:18  23:27:48:06\r\n    \u2015Il faut mettre un timbre.\r\n\r\n23:27:48:11  23:27:50:18\r\n     \u2015\u00c0 Gen\u00e8ve, c'est gratuit.\r\n\r\n23:27:50:23  23:27:53:23\r\n \u2015Et pourtant, chaque voix compte.\r\n\r\n23:27:54:04  23:27:56:13\r\n           Lisa Mazzone,\r\n    vous en avez obtenu 12'331.\r\n\r\n23:27:56:18  23:28:00:15\r\n Une semaine apr\u00e8s votre \u00e9lection,\r\n    comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n23:28:00:20  23:28:03:04\r\n            \u2015Fatigu\u00e9e.\r\n\r\n23:28:03:09  23:28:07:20\r\n         \u2015\u00c7a se voit pas.\r\n\r\n23:28:08:01  23:28:10:06\r\n-Les maquilleurs travaillent bien.\r\n\r\n23:28:10:11  23:28:13:04\r\n  C'est fatigant car quand on est\r\n      benjamine du Parlement,\r\n\r\n23:28:13:09  23:28:15:17\r\n   on a plein de sollicitations.\r\n\r\n23:28:15:22  23:28:19:14\r\n       \u2015La preuve, ce soir.\r\n\r\n23:28:19:19  23:28:21:07\r\n    Vous pensez d\u00e9j\u00e0 la suite ?\r\n\r\n23:28:21:11  23:28:24:14\r\n -Oui, j'ai un discours \u00e0 pr\u00e9parer\r\n       pour le 30 novembre.\r\n\r\n23:28:24:19  23:28:28:11\r\n\u2015Vous avez d\u00e9pass\u00e9 votre colisti\u00e8re\r\n     Anne Mahrer de 654 voix.\r\n\r\n23:28:28:17  23:28:31:02\r\n Vous l'avez \u00e9ject\u00e9e du Parlement.\r\n\r\n23:28:31:07  23:28:34:23\r\n \u2015Il y a des si\u00e8ges \u00e9jectables ?!\r\n\r\n23:28:35:04  23:28:39:02\r\n\u2015Expliquez-lui ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n23:28:39:07  23:28:43:18\r\n  \u2015Nous \u00e9tions sur la m\u00eame liste,\r\n     on fait parti des Verts.\r\n\r\n23:28:43:23  23:28:47:17\r\n  Elle si\u00e8ge au Conseil national,\r\n\r\n23:28:47:22  23:28:52:02\r\nje suis pr\u00e9sident des Verts genevois,\r\n je si\u00e8ge au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n23:28:52:06  23:28:54:13\r\n        On \u00e9tait les deux \r\n       en haut de la liste.\r\n\r\n23:28:54:18  23:28:59:10\r\nDu coup, les \u00e9lecteurs choisissent,\r\n          ils rajoutent,\r\n\r\n23:28:59:14  23:29:02:03\r\n   ils peuvent mettre deux fois\r\n          une personne.\r\n\r\n23:29:02:09  23:29:05:05\r\n           Il se trouve\r\n  que j'ai \u00e9t\u00e9 plus pl\u00e9biscit\u00e9e.\r\n\r\n23:29:05:10  23:29:07:08\r\n    \u2015Tu assneak\u00e9la vieille !\r\n\r\n23:29:07:12  23:29:09:03\r\n              \u2015Non !\r\n\r\n23:29:09:08  23:29:12:01\r\n       \u2015Tu as fait ta pute,\r\n    tu as bien foutu ledawa !\r\n\r\n23:29:12:06  23:29:14:00\r\n     Les vieux, c'est dehors !\r\n\r\n23:29:14:05  23:29:15:13\r\n            \u2015Non, non !\r\n\r\n23:29:15:18  23:29:18:18\r\nOn a travaill\u00e9 ensemble et le but,\r\n   c'\u00e9tait d'avoir deux si\u00e8ges.\r\n\r\n23:29:18:23  23:29:21:00\r\n       \u2015La langue de bois !\r\n\r\n23:29:21:05  23:29:22:11\r\n       \u2015On a presque r\u00e9ussi.\r\n\r\n23:29:22:16  23:29:24:04\r\n   \u2015On va \u00e9couter un peu la rue.\r\n\r\n23:29:24:09  23:29:26:02\r\n      \u2015Les Verts, c'est qui ?\r\n\r\n23:29:26:07  23:29:27:11\r\n       \u2015Les verres de quoi ?\r\n\r\n23:29:27:15  23:29:29:07\r\n       \u2015Le parti des Verts.\r\n        \u2015Je sais pas moi.\r\n\r\n23:29:29:11  23:29:31:02\r\n       \u2015Les Verts, c'est...\r\n\r\n23:29:31:07  23:29:32:22\r\n             \u2015L'UDC ?\r\n\r\n23:29:33:03  23:29:35:02\r\n             Le PDC ?\r\n\r\n23:29:35:07  23:29:37:10\r\n  \u2015Les Verts, ce sont les \u00e9co...\r\n\r\n23:29:37:14  23:29:38:10\r\n            -Graphie.\r\n\r\n23:29:38:14  23:29:39:18\r\n         -Ecologistes !\r\n\r\n23:29:39:23  23:29:42:05\r\n            -Les \u00e9co...\r\n            -Ecologie.\r\n\r\n23:29:42:10  23:29:43:11\r\n         Les \u00e9chographies.\r\n\r\n23:29:43:15  23:29:46:16\r\n         \u2015Les \u00e9cologistes.\r\n\r\n23:29:46:21  23:29:49:14\r\n          \u2015Lisa Mazzone,\r\n   vous n'\u00eates pas sur Twitter.\r\n\r\n23:29:49:19  23:29:51:05\r\n         Pas sur Facebook.\r\n\r\n23:29:51:10  23:29:52:13\r\n             \u2015Quoi ?!\r\n\r\n23:29:52:18  23:29:55:06\r\nTu fais comment pour communiquer ?\r\n\r\n23:29:55:11  23:29:57:11\r\n            \u2015Comme \u00e7a.\r\n\r\n23:29:57:15  23:29:59:22\r\n        \u2015C'est incroyable !\r\n\r\n23:30:00:03  23:30:03:14\r\n \u2015C'est assez rare pour une fille\r\n       de votre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n23:30:03:19  23:30:05:20\r\n Et pourquoi t'es pas sur Twitter\r\n          et Facebook ?\r\n\r\n23:30:06:01  23:30:08:16\r\n \u2015Parce que j'ai plein de pr\u00e9jug\u00e9s\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n23:30:08:21  23:30:11:01\r\n       Je pense que \u00e7a prend\r\n        beaucoup de temps.\r\n\r\n23:30:11:05  23:30:12:10\r\n           -Que dalle !\r\n\r\n23:30:12:13  23:30:16:12\r\n-Les politiciens vont sur Facebook\r\net parlent aux autres politiciens.\r\n\r\n23:30:16:17  23:30:18:19\r\n  \u00c7a fait de grande discussions.\r\n\r\n23:30:19:00  23:30:21:14\r\n        Pendant ce temps, \r\n       je fais autre chose.\r\n\r\n23:30:21:19  23:30:24:05\r\n     -Les autres politiciens,\r\n      c'est de la racaille.\r\n\r\n23:30:24:09  23:30:26:07\r\n\u2015Comment vous avez fait campagne ?\r\n\r\n23:30:26:12  23:30:28:07\r\n Beaucoup de candidats sont pass\u00e9s\r\n\r\n23:30:28:11  23:30:30:00\r\n     par les r\u00e9seaux sociaux \r\n    pour faire leur promotion.\r\n\r\n23:30:30:05  23:30:32:11\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n23:30:32:16  23:30:35:21\r\n          \u2015Dans la rue,\r\n  dans le contact avec les gens.\r\n\r\n23:30:36:02  23:30:38:07\r\nDans le fait de mobiliser son r\u00e9seau.\r\n\r\n23:30:38:11  23:30:40:16\r\n Et c'est tout ce qui vient avant.\r\n\r\n23:30:40:21  23:30:43:05\r\n           Une campagne,\r\n     \u00e7a se fait pas en 2 mois.\r\n\r\n23:30:43:10  23:30:47:08\r\n     Ca se fait en une ann\u00e9e,\r\n      2 ans, 3 ans et plus.\r\n\r\n23:30:47:12  23:30:51:02\r\n\u2015Une quinzaine d'\u00e9lus au Parlement\r\n        \u00e0 moins de 35 ans.\r\n\r\n23:30:51:07  23:30:53:12\r\n     Mais ils sont plut\u00f4t \u00e9lus\r\n          par des vieux.\r\n\r\n23:30:53:16  23:30:56:06\r\n    Et pas par Ga\u00ebtan Brunner.\r\n\r\n23:30:56:11  23:31:00:00\r\n   -Je vote pas pour les vieux,\r\nje vote d\u00e9j\u00e0 pas pour les jeunes !\r\n\r\n23:31:00:05  23:31:02:06\r\n -Les jeunes ne votent pas ou peu.\r\n\r\n23:31:02:11  23:31:03:23\r\n    Pensez-vous qu'\u00eatre jeune,\r\n\r\n23:31:04:04  23:31:07:00\r\n\u00e7a peut faciliter pour transmettre\r\n     vos messages aux jeunes.\r\n\r\n23:31:07:05  23:31:08:11\r\n         \u2015J'aimerais bien.\r\n\r\n23:31:08:15  23:31:11:07\r\n     J'aimerais qu'ils soient\r\n      plus nombreux \u00e0 voter.\r\n\r\n23:31:11:11  23:31:13:14\r\nCar on se fait imposer une r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n23:31:13:19  23:31:16:04\r\n      qui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n23:31:16:09  23:31:20:11\r\n Le Parlement a une moyenne d'\u00e2ge\r\n        de plus de 50 ans.\r\n\r\n23:31:20:15  23:31:24:11\r\nConcr\u00e8tement, il dicte sa r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n23:31:24:16  23:31:27:17\r\n         \u00c7a doit changer.\r\n\r\n23:31:27:22  23:31:31:18\r\n  Les gens doivent se mobiliser \r\n  et croire \u00e0 cet instrument-l\u00e0.\r\n\r\n23:31:31:23  23:31:33:01\r\n      \u2015Vous \u00eates convaincu ?\r\n\r\n23:31:33:06  23:31:35:23\r\n         \u2015Que dalle, mec,\r\nj'ai envie de me suicider d'ennui.\r\n\r\n23:31:36:04  23:31:37:19\r\n            \u2015Mais non !\r\n            \u2015Pourquoi ?\r\n\r\n23:31:38:00  23:31:39:22\r\n        \u2015Je comprends rien\r\n       \u00e0 ce qu'elle me dit.\r\n\r\n23:31:40:03  23:31:42:10\r\n Changer l'avenir, se mobiliser...\r\n\r\n23:31:42:14  23:31:44:09\r\n     \u2015Changer le pr\u00e9sent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n23:31:44:13  23:31:46:05\r\n    Quand tu votes, tu choisis\r\n\r\n23:31:46:10  23:31:49:05\r\n   des personnes qui vont voter\r\n     des lois tout de suite,\r\n\r\n23:31:49:10  23:31:51:13\r\n qui auront un impact d\u00e8s demain.\r\n\r\n23:31:51:18  23:31:55:07\r\n  \u2015Pas tout \u00e0 fait, parce qu'avec\r\n   la proc\u00e9dure de consultation,\r\n\r\n23:31:55:11  23:31:58:20\r\nla navette entre les deux chambres,\r\n     le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\n\r\n23:31:59:01  23:32:02:00\r\n    \u2015Tu hyper bien renseign\u00e9 !\r\n\r\n23:32:02:05  23:32:04:09\r\n  \u2015C'est quoi votre truc \u00e0 vous ?\r\n\r\n23:32:04:13  23:32:06:09\r\n     \u2015C'est plut\u00f4t la musique.\r\n\r\n23:32:06:13  23:32:08:01\r\n            \u2015Le genre ?\r\n\r\n23:32:08:06  23:32:10:03\r\n       \u2015Du pora ! Du pora !\r\n             -Du... ?\r\n\r\n23:32:10:08  23:32:12:11\r\n             \u2015Du rap.\r\n\r\n23:32:12:15  23:32:16:09\r\nTu veux une petite d\u00e9mo, vite fait ?\r\n    \u2015On est un peu \u00e0 la bourre.\r\n\r\n23:32:16:13  23:32:20:09\r\n    \u2015Je te fais une petite d\u00e9mo\r\n   en l'honneur de Mademoiselle.\r\n\r\n23:32:20:13  23:32:21:16\r\n             \u2015Madame.\r\n\r\n23:32:21:21  23:32:24:03\r\n      \u2015Il vous faut un micro.\r\n\r\n23:32:24:08  23:32:26:02\r\n         J'ai pas de bits.\r\n\r\n23:32:26:07  23:32:28:09\r\n        Tu as un big boss !\r\n\r\n23:32:28:13  23:32:30:03\r\n        \u2015Merci, Jean-Marc.\r\n\r\n23:32:30:08  23:32:32:00\r\n             On y va.\r\n\r\n23:32:32:05  23:32:33:16\r\n              Intro !\r\n\r\n23:32:33:21  23:32:36:20\r\n        Il fait du bibox\r\n\r\n23:32:37:01  23:32:40:05\r\n    -Hein, hein, ouais, ouais\r\n\r\n23:32:40:10  23:32:41:20\r\n...\r\n\r\n23:32:42:01  23:32:44:21\r\n  -Lisa Mazzone, Lisa Mazzone,\r\n\r\n23:32:45:02  23:32:47:06\r\n     Lisa, t'es \u00e0 la masse.\r\n\r\n23:32:47:11  23:32:49:06\r\n       T'es dans la zone,\r\n    tu fais de la politique.\r\n\r\n23:32:49:11  23:32:50:23\r\n   C'est tout sauf romantique.\r\n\r\n23:32:51:03  23:32:53:11\r\n       Lisa Mazzone, Lisa,\r\n       tu es mon amazone.\r\n\r\n23:32:53:16  23:32:55:18\r\n...\r\n\r\n23:32:55:23  23:32:57:21\r\n Ouais, vous en voulez encore ?\r\n\r\n23:32:58:02  23:33:02:12\r\n...\r\n\r\n23:33:02:17  23:33:09:19\r\n            -Revenez !\r\n\r\n23:33:10:00  23:33:11:14\r\n   Vous avez encore des trucs ?\r\n\r\n23:33:11:19  23:33:14:09\r\n   Mais pourquoi la politique,\r\n c'est compl\u00e8tement masochique ?\r\n\r\n23:33:14:13  23:33:17:03\r\n      Tu vas te faire zbeu\r\nsurtout que t'es chez les Verts.\r\n\r\n23:33:17:08  23:33:19:03\r\n     Le vert que tu v\u00e9n\u00e8res,\r\n\r\n23:33:19:08  23:33:20:11\r\nle ver qui coule dans tes veines\r\n     comme de la verveine.\r\n\r\n23:33:21:10  23:33:22:00\r\n        Mais Mazzone, yo,\r\n\r\n23:33:22:05  23:33:24:01\r\n      il y a plus que nous \r\n     dans la couche d'ozone.\r\n\r\n23:33:24:06  23:33:25:19\r\n  Viens plut\u00f4t dans mon mazot, \r\n  je te cuisinerai de la mozza.\r\n\r\n23:33:26:00  23:33:27:20\r\n          M\u00e9sopotamie,\r\n       Mazzo pote \u00e0 moi !\r\n\r\n23:33:28:01  23:33:32:06\r\n          M\u00e9sopotamie,\r\n      Mazzone pote \u00e0 moi !\r\n\r\n23:33:32:11  23:33:33:12\r\n...\r\n\r\n23:33:33:17  23:33:35:08\r\nOuais, ouais, je te kiffe bien !\r\n\r\n23:33:35:12  23:33:37:17\r\nSi je me mets \u00e0 voter, je voterai\r\n  pour toi parce que t'es cool\r\n\r\n23:33:37:22  23:33:41:20\r\n et surtout parce que les Verts,\r\n \u00e0 l'envers, \u00e7a fait les r\u00eaves.\r\n\r\n23:33:42:01  23:33:43:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:33:43:17  23:33:47:18\r\n          Po, po, po !\r\n\r\n23:33:47:23  23:33:49:02\r\n           \u2015Magnifique.\r\n\r\n23:33:49:07  23:33:51:06\r\n          Une r\u00e9action ?\r\n\r\n23:33:51:11  23:33:54:05\r\n        \u2015Je vais l'engager\r\n  comme charg\u00e9 de communication.\r\n\r\n23:33:54:10  23:33:57:05\r\n   \u2015Sur Twitter ou sur Facebook\r\n sinon \u00e7a vaut rien, mec... meuf !\r\n\r\n23:33:57:10  23:34:00:08\r\n\u2015Tu lances mon r\u00e9seau twitter alors ?\r\n             \u2015\u00c7a marche.\r\n\r\n23:34:00:12  23:34:02:22\r\n      Faudra que tu apprennes\r\n        \u00e0 saluer correct !\r\n\r\n23:34:03:03  23:34:04:02\r\n          \u2015Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:34:04:07  23:34:06:01\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n23:34:06:06  23:34:08:07\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9,\r\n\r\n23:34:08:11  23:34:10:23\r\n   merci de nous avoir suivis,\r\n \u00e0 samedi prochain et d'ici l\u00e0...\r\n\r\n23:34:11:04  23:34:16:17\r\n          -Po, po, po !\r\n           -Po, po, po.\r\n\r\n23:34:25:05  23:34:32:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "scripts": ["\nSource Contenu Dur\u00e9e Cumul Son Divers\n\n1 LSM MTO - frissons 0:00:00 0:00:00 LSM\n\n2\nLSM\n\nchroma key\nG\u00e9n\u00e9rique D\u00e9but 0:00:24 0:00:24 LSM\n\n3\nC + synth\u00e9  \n\nV. Veillon\nIntro Bonsoir - Vincent 0:00:10 0:00:34 PLATEAU\n\n4 C Vincent lance le sommaire 0:00:10 0:00:44 PLATEAU\n\n5\n\nchroma key\n\nLSM + \n\nsynth\u00e9s \n\nSommaire en images \n\nPlateau couvert \n0:00:34 0:01:18 LSM /PLAT\n\n6\nC + synth\u00e9 \n\nRPA\n\nVincent intro :\n\nreportage de la r\u00e9daction\n0:00:30 0:01:48 PLATEAU\n\n7\nLSM\n\nchroma key\n\nLe reportage de la r\u00e9daction\n\nLe travail au noir   \n0:03:24 0:05:12 LSM Installer VK\n\n8\nC +\n\nSynth\u00e9 invit\u00e9 \n\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction -                   \n\nSven Pahud\n0:05:30 0:10:42\n\n9\nLSM\n\nchroma key\nPUB 0:00:19 0:11:01\n\n10 C + synth\u00e9\nIntro Veillon :\n\nL'escapade de la r\u00e9daction\n0:00:30 0:11:31\n\n11\nLSM\n\nchroma key\n\nL'escapade de la r\u00e9daction\n\nUDC\n0:02:31 0:14:02 LSM\n\n12\nC + synth\u00e9 26 \n\nminutes \nextro Veillon 0:00:10 0:14:12\n\n13\nLSM\n\nchroma key\nMTO - UDC 0:00:29 0:14:41 LSM\n\n14 C + synth\u00e9 Vincent lance Mets les cha\u00eenes 0:00:10 0:14:51\n\n26 MINUTES - No 22 - 24.10.15 - RTS1 - 20H10 ( 2-40299-0159)  ZT  020974       - Dur\u00e9e: 27'43\n\nR\u00e9alisation: Alain Herzig / Charg\u00e9 prod: Pierre Genoud / Chef de car: Louis Troyon / Scripte : Nathalie Portmann \n\nInvit\u00e9e: Lisa Mazzone, Les Verts - GE\n\n\n\n15 C + LSM Mets les cha\u00eenes 0:02:32 0:17:23 DUPLEX\n\n16\nC\n\nExtro Veillon 0:00:20 0:17:43 PLATEAU\n\n17\nLSM\n\nchroma key\nMTO - chocolat 0:00:09 0:17:52 LSM\n\n18\nC + Synth\u00e9 \n\nTPB\nVeillon intro TPB 0:00:20 0:18:12 PLATEAU\n\n19\nLSM\n\nchroma key\n\nTout petits bonheurs\n\nSuisses au djihad\n0:03:18 0:21:30 LSM Installer VK\n\n20\nC + synth\u00e9\n\nENT\n\nVincent intro :\n\nL'entretien de la r\u00e9daction\n0:00:15 0:21:45 PLATEAU\n\n21\nLSM\n\nchroma key\nJingle l'entretien de la r\u00e9daction 0:00:05 0:21:50 LSM\n\n22 C\nArriv\u00e9e de Lisa Mazzone\n\nVincent K d\u00e9j\u00e0 sur le plateau \n0:00:10 0:22:00\n\nPLATEAU+ \n\nIR entr\u00e9e\n\n23\nC \n\n+ synth\u00e9  \n\nInterview Ga\u00ebtan Br\u00fcnner +       Lisa \n\nMazzone\n0:05:00 0:27:00 PLATEAU\n\n24\nC + Synth\u00e9 \n\n26 \n\nminutes.ch\n\nVincent Bye 0:00:20 0:27:20\nPLATEAU\n+ ir pr\u00e9- \n\ng\u00e9n\u00e9rique\n\n25\nHARRIS /\n\n Synth\u00e9 cut\nG\u00e9n\u00e9rique de fin 0:00:22 0:27:42\n\n\n\n \n\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-24T19:05:20Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020974", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441907", "internalArchiveId": "AA1506441868", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Angleterre et Pays de Galles 2015 - demi-finale : Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande", "publicationDate": "2015-10-24T16:50:00Z", "durationSec": 7191, "genres": ["Autres sports en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7196880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7129943.image", "alternativeTitle": ["Rugby", "Rugby, Coupe du monde 2015, Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande, 1/2 finale", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande : le haka des \"All Blacks\" lance la demi-finale", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (6-7) : Handr\u00e9 Pollard r\u00e9duit la marque pour les \"Springboks\"", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (15-20) : Dan Carter redonne cinq points d'avance aux N\u00e9o-Z\u00e9landais sur p\u00e9nalit\u00e9", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (18-20) : Patrick Lambie r\u00e9ussit son entr\u00e9e et l'Afrique du Sud revient \u00e0 deux points", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (12-17) : Beauden Barrett marque un nouvel essai sur une belle action \"All Black\" et Dan Carter r\u00e9ussit sa transformation", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (15-17) : H.Pollard continue son sans-faute", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (3-0) : Handr\u00e9 Pollard ouvre la marque sur p\u00e9nalit\u00e9 pour l'Afrique du Sud", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (12-10) : le drop magnifique de Dan Carter ram\u00e8ne la Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 deux points", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (3-7) : Jerome Kaino marque le premier essai du match et Dan Carter transforme", "Le Haka des All blacks toujours aussi efficace", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (12-7) : Handr\u00e9 Pollard permet aux Sud-Africains de mener de cinq points \u00e0 la pause", "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande (9-7) : H. Pollard redonne l'avantage aux siens apr\u00e8s une 3e p\u00e9nalit\u00e9 conc\u00e9d\u00e9e par les \"All Blacks\""], "alternativeSummary": ["Coupe du monde 2015\nAfrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande\n1/2 finale", "En direct de Twickenham (GBR)", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde", "La danse rituelle des insulaires du Pacifique Sud de l'\u00e9quipe de la Nouvelle-Z\u00e9lande leur a conc\u00e9d\u00e9 encore une fois la victoire. Face \u00e0 eux, une \u00e9quipe d'Afrique du Sud peu \u00e0 l'aise.", "Rugby - Coupe du monde", "Rugby - Coupe du monde"], "variantIds": ["ece-7086958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-26T22:18:08Z", "webPublicationDate": "2015-10-24T15:17:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466221", "durationSec": 592, "title": "Afrique du Sud - Nouvelle-Z\u00e9lande - Mi-temps", "remarks": "Extrait Au Coeur du Sport du 14.12.2014."}], "program": {"href": "/programs/410", "id": "410", "name": "Rugby"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "STUDER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019431", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457911", "internalArchiveId": "AA1509457869", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Animaux (les) font leur show: La danse de la vie 2/2", "publicationDate": "2015-10-24T14:18:00Z", "durationSec": 3075, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-08T00:01:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:12  10:00:13:01\r\n     -Dans le monde sauvage,\r\n     les animaux rivalisent\r\n\r\n10:00:13:06  10:00:17:04\r\n  de performances \u00e9tonnantes, \r\n  adapt\u00e9es \u00e0 chaque situation.\r\n\r\n10:00:17:09  10:00:19:08\r\n     Attirer une partenaire.\r\n\r\n10:00:20:23  10:00:23:00\r\n        Trouver \u00e0 manger.\r\n\r\n10:00:26:09  10:00:30:03\r\n        Ou se d\u00e9placer...\r\n  avec une \u00e9l\u00e9gance incroyable.\r\n\r\n10:00:30:08  10:00:38:15\r\n            Coldplay\r\n            Paradise\r\n\r\n10:00:38:20  10:00:44:04\r\n     Ces cr\u00e9atures poss\u00e8dent\r\n  un sens instinctif du rythme.\r\n\r\n10:00:44:09  10:00:46:12\r\n        Une gr\u00e2ce inou\u00efe.\r\n\r\n10:00:48:07  10:00:50:15\r\n    Ce sont des danseurs-n\u00e9s.\r\n\r\n10:00:50:20  10:00:54:05\r\n       Mais contrairement\r\n       aux \u00eatres humains,\r\n\r\n10:00:54:10  10:00:57:17\r\n         ils ne dansent\r\n  pas seulement pour s'amuser.\r\n\r\n10:00:57:22  10:00:59:18\r\n         Chaque saut...\r\n\r\n10:01:00:22  10:01:02:12\r\n      Chaque pas de c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:01:07:05  10:01:10:19\r\n   Chaque pirouette correspond\r\n   \u00e0 un objectif bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:01:16:17  10:01:21:02\r\n   Nous allons d\u00e9couvrir ce qui\r\nse cache derri\u00e8re ces pas de danse\r\n\r\n10:01:21:07  10:01:24:09\r\n     et ces num\u00e9ros \u00e9tranges\r\n       et spectaculaires.\r\n\r\n10:01:39:01  10:01:44:17\r\n            Bee Gees\r\n          Stayin' Alive\r\n\r\n10:01:44:22  10:01:47:23\r\n       Partout sur Terre,\r\n   pour chaque esp\u00e8ce animale,\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:51:20\r\n       l'enjeu principal\r\nest simplement de rester en vie.\r\n\r\n10:01:52:01  10:01:57:01\r\n  Pour y parvenir, les animaux\r\nse donnent parfois en spectacle.\r\n\r\n10:01:57:06  10:02:02:14\r\n   D\u00e8s la naissance, ils doivent\r\napprendre les strat\u00e9gies de survie.\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:06:08\r\n -And you may look the other way\r\n\r\n10:02:06:12  10:02:09:12\r\n    We can try to understand\r\n\r\n10:02:09:17  10:02:14:03\r\n      -Du besoin essentiel\r\n       de se d\u00e9placer...\r\n\r\n10:02:14:08  10:02:18:17\r\n-You're stayin' alive, stayin' alive\r\n\r\n10:02:18:22  10:02:21:12\r\n    -Aux techniques de chasse\r\n         sophistiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:24:09\r\n -Ah, ha, ha, ha, stayin' alive\r\n\r\n10:02:24:13  10:02:28:11\r\n            -En passant\r\npar le tr\u00e8s subtil art de la fuite.\r\n\r\n10:02:28:15  10:02:36:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:38:17  10:02:41:16\r\n  En fonction du milieu naturel\r\n         o\u00f9 il grandit,\r\n\r\n10:02:41:21  10:02:46:22\r\nchaque animal d\u00e9veloppe des r\u00e9flexes\r\net des techniques bien diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:02:47:03  10:02:49:21\r\n           En Namibie,\r\n   dans le d\u00e9sert caniculaire,\r\n\r\n10:02:50:02  10:02:53:11\r\n      le sable est br\u00fblant\r\n    jusqu'\u00e0 cinquante degr\u00e9s.\r\n\r\n10:02:56:16  10:03:01:08\r\nPour ne pas se br\u00fbler les pattes,\r\n        ce l\u00e9zard ex\u00e9cute\r\n\r\n10:03:01:12  10:03:06:06\r\n   une danse thermor\u00e9gulatrice\r\n     r\u00e9gl\u00e9e au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:10:21\r\n        Il change d'appui\r\n     \u00e0 intervalles r\u00e9guliers\r\n\r\n10:03:11:02  10:03:14:15\r\nafin de se rafra\u00eechir les pattes.\r\n\r\n10:03:14:20  10:03:19:03\r\n       DJ Fresh, Rita Ora\r\n         Hot Right Now\r\n\r\n10:03:19:08  10:03:21:21\r\n   -You know you're only in it\r\n\r\n10:03:22:02  10:03:25:11\r\n    Cause it's hot right now,\r\n      turn it up right now\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:29:02\r\n    Put your hands in the air\r\n    if you want it right now\r\n\r\n10:03:29:07  10:03:31:19\r\n    Eh oh eh oh hot right now\r\n\r\n10:03:32:00  10:03:34:12\r\n-Mais la technique a ses limites.\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:38:11\r\n       Si la temp\u00e9rature\r\n  d\u00e9passe les quarante degr\u00e9s,\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:41:18\r\n   le l\u00e9zard d\u00e9clare forfait.\r\n\r\n10:03:47:02  10:03:50:09\r\n         Au p\u00f4le Nord,\r\n    c'est l'extr\u00eame inverse.\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:52:19\r\n Les temp\u00e9ratures tombent \u00e0 -50.\r\n\r\n10:03:53:00  10:03:57:04\r\nContrairement \u00e0 ce qu'on pourrait\r\n   croire, ce froid glaciaire\r\n\r\n10:03:57:09  10:04:00:18\r\n       n'est pas forc\u00e9ment\r\n  un handicap pour les animaux.\r\n\r\n10:04:00:23  10:04:03:19\r\n       Parfois, il ne fait\r\n      m\u00eame pas assez froid.\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:08:11\r\nQuand la mer n'est pas suffisamment\r\n    gel\u00e9e, et la glace fragile,\r\n\r\n10:04:08:15  10:04:12:19\r\n   l'ours blanc est en grande\r\n  difficult\u00e9 pour se d\u00e9placer.\r\n\r\n10:04:19:05  10:04:22:08\r\n       Alors il a imagin\u00e9\r\n    une technique imparable.\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:25:05\r\n    Valse rapide et \u00e9l\u00e9gante\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:30:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:32:18  10:04:35:21\r\n        En r\u00e9partissant\r\n    ses 250 kg sur la glace,\r\n\r\n10:04:36:02  10:04:40:22\r\ncette femelle avance \u00e0 son rythme\r\n et son b\u00e9b\u00e9 la suit facilement.\r\n\r\n10:04:41:03  10:04:47:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:54:23\r\n         Sur la banquise\r\n   comme sur le sable br\u00fblant,\r\n\r\n10:04:55:04  10:04:58:11\r\n      le moindre faux pas\r\n    peut s'av\u00e9rer dangereux.\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:08:13\r\nPour d'autres animaux, ce n'est pas\r\n  la temp\u00e9rature mais l'altitude\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:18\r\n     qu'il faut apprivoiser.\r\n\r\n10:05:12:05  10:05:15:15\r\n   Dans les for\u00eats tropicales\r\n     du sud-est asiatique,\r\n\r\n10:05:15:20  10:05:18:19\r\n           les arbres\r\n peuvent atteindre 40 m de haut.\r\n\r\n10:05:20:14  10:05:24:00\r\n   Le colugo utilise un moyen\r\n     de transport singulier\r\n\r\n10:05:24:05  10:05:28:20\r\n pour atteindre sa nourriture, \r\n situ\u00e9e sur la cime des arbres.\r\n\r\n10:05:31:19  10:05:34:10\r\n       Comme il n'est pas\r\n       un grimpeur agile,\r\n\r\n10:05:34:14  10:05:38:10\r\n     il a d\u00e9velopp\u00e9 un moyen\r\n  pour se d\u00e9placer au plus vite\r\n\r\n10:05:38:14  10:05:41:09\r\n  sans d\u00e9penser trop d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:05:41:13  10:05:44:08\r\n           Il d\u00e9ploie\r\n  un parachute r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n10:05:44:12  10:05:48:06\r\n     Cette technique de vol\r\n      lui permet de planer\r\n\r\n10:05:48:11  10:05:50:15\r\n   sur une centaine de m\u00e8tres.\r\n\r\n10:05:50:20  10:05:53:11\r\n           Valse lente\r\n\r\n10:05:53:16  10:06:03:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:06:09\r\nAilleurs, en plein oc\u00e9an Pacifique,\r\n\r\n10:06:06:13  10:06:10:03\r\n          certains animaux\r\nqui vivent eux aussi dans les arbres\r\n\r\n10:06:10:08  10:06:13:09\r\n           ont \u00e9labor\u00e9\r\n d'autres solutions ing\u00e9nieuses.\r\n\r\n10:06:13:13  10:06:16:11\r\n    Sur l'\u00eele de Madagascar,\r\n          par exemple,\r\n\r\n10:06:16:16  10:06:19:18\r\n les l\u00e9muriens sont des malins.\r\n\r\n10:06:19:23  10:06:22:15\r\nLe sifaka, de la famille des l\u00e9murs,\r\n\r\n10:06:22:20  10:06:26:22\r\n s'est adapt\u00e9 merveilleusement \r\n\u00e0 son environnement haut perch\u00e9.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:31:13\r\n         Clown acrobate\r\n    ou \u00e9quilibriste danseur,\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:35:01\r\n     il ex\u00e9cute sans effort \r\n     des sauts de dix m\u00e8tres\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:38:10\r\npour passer d'un arbre \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:06:38:14  10:06:40:14\r\n          Musique swing\r\n\r\n10:06:40:19  10:06:48:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:16\r\nMais il ne vit pas exclusivement\r\n    dans les hautes sph\u00e8res.\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:57:23\r\n         Quand les arbres\r\nsont trop \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre,\r\n\r\n10:06:58:04  10:07:00:22\r\n        il est contraint\r\n    de redescendre sur terre.\r\n\r\n10:07:01:03  10:07:04:07\r\n    Et comme il ne fait rien\r\n      comme tout le monde,\r\n\r\n10:07:04:11  10:07:08:20\r\n     il adopte une d\u00e9marche\r\n     absolument inimitable.\r\n\r\n10:07:11:08  10:07:13:16\r\n     Sur le sol de la for\u00eat,\r\n\r\n10:07:13:21  10:07:17:21\r\n   on dirait que ce funambule\r\n se transforme en Billy Elliot.\r\n\r\n10:07:19:12  10:07:23:09\r\n        Musique languide\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:27:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:27:17  10:07:35:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:35:06  10:07:37:12\r\n Cette \u00e9trange fa\u00e7on de marcher\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:40:00\r\n    est due \u00e0 sa morphologie.\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:45:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:47:08  10:07:50:11\r\n     Le sifaka s'est adapt\u00e9\r\n    \u00e0 des arbres tr\u00e8s hauts,\r\n\r\n10:07:50:16  10:07:52:15\r\n    aux branches tr\u00e8s fines.\r\n\r\n10:07:52:20  10:07:54:20\r\n      R\u00e9sultat, il se tient\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:59:21\r\n droit comme un I, et ses pattes\r\n sont plus longues que ses bras.\r\n\r\n10:08:00:02  10:08:03:09\r\n    Quand il d\u00e9tend son corps\r\n       comme un \u00e9lastique,\r\n\r\n10:08:03:13  10:08:06:01\r\n  il semble mont\u00e9 sur ressorts.\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:13:03\r\nA l'image des danseurs de ballet,\r\n     le bas du corps pivote,\r\n\r\n10:08:13:08  10:08:15:07\r\n      et il se r\u00e9ceptionne\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:17:01\r\n      avec un superbe pli\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:21:07\r\n  Cela lui permet de s'envoler\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:25:21\r\n et d'atterrir face \u00e0 la branche\r\n  avec une stabilit\u00e9 optimale.\r\n\r\n10:08:26:02  10:08:29:01\r\nMais une telle souplesse a un prix.\r\n\r\n10:08:29:06  10:08:31:16\r\n Les bras tr\u00e8s courts du sifaka\r\n\r\n10:08:31:21  10:08:35:22\r\n   l'emp\u00eachent de se d\u00e9placer\r\n  normalement \u00e0 quatre pattes.\r\n\r\n10:08:36:03  10:08:39:09\r\nIl marche en crabe, sur deux pattes,\r\n\r\n10:08:39:13  10:08:43:04\r\n       comme s'il sautait \r\n      d'un arbre \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:08:43:09  10:08:46:23\r\n  Chaque pas donne l'impulsion\r\n     n\u00e9cessaire au suivant,\r\n\r\n10:08:47:04  10:08:50:10\r\n       tandis que les bras\r\n    r\u00e9tablissent l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:08:50:14  10:08:55:16\r\nSous ses airs de danseur de ballet,\r\n  ce l\u00e9murien exploite simplement\r\n\r\n10:08:55:21  10:08:58:01\r\n   ses atouts physiologiques.\r\n\r\n10:08:59:22  10:09:02:00\r\n     Son cousin, plus gros,\r\n\r\n10:09:02:05  10:09:03:15\r\n       le l\u00e9murien indri,\r\n\r\n10:09:03:20  10:09:07:23\r\n        a aussi les bras\r\n   plus courts que ses pattes.\r\n\r\n10:09:08:04  10:09:13:18\r\nMais sans la souplesse du bassin\r\n et la grande queue du sifaka,\r\n\r\n10:09:13:23  10:09:18:02\r\nil est loin d'\u00eatre aussi gracieux.\r\n\r\n10:09:26:18  10:09:29:20\r\n            Le sifaka\r\nlui vole la vedette haut la main.\r\n\r\n10:09:30:01  10:09:33:01\r\n            L\u00e9o Delibes\r\nSylvia, Variation dans\u00e9e (Pizzicato)\r\n\r\n10:09:33:06  10:09:39:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:42:06  10:09:45:08\r\n    Tandis que les l\u00e9muriens\r\n         de Madagascar\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:49:00\r\ndansent \u00e0 travers les clairi\u00e8res,\r\n\r\n10:09:49:05  10:09:50:23\r\n     d'autres petites b\u00eates\r\n\r\n10:09:51:04  10:09:54:16\r\n    se donnent en spectacle \r\n   au ras du sol de la for\u00eat.\r\n\r\n10:09:56:06  10:09:59:14\r\n         La musaraigne\r\n  est une cousine de la taupe.\r\n\r\n10:09:59:19  10:10:02:22\r\n          Avec un coeur\r\ndix fois plus rapide que le n\u00f4tre\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:05:10\r\net un m\u00e9tabolisme tr\u00e8s efficace,\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:07:11\r\n       elle est contrainte\r\n\r\n10:10:07:16  10:10:11:15\r\n       \u00e0 tuer des insectes\r\n toutes les deux ou trois heures\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:14:19\r\n  pour se nourrir et survivre.\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:22:10\r\n   Elle est encore plus vorace\r\n\r\n10:10:22:14  10:10:25:21\r\n          quand elle a\r\n  plusieurs bouches \u00e0 nourrir.\r\n\r\n10:10:26:02  10:10:29:20\r\n     Une femelle peut avoir\r\n jusqu'\u00e0 sept petits par port\u00e9e,\r\n\r\n10:10:30:01  10:10:32:15\r\n et elle est seule \u00e0 les \u00e9lever.\r\n\r\n10:10:32:20  10:10:35:22\r\n      C'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9\r\n    de surveiller les petits\r\n\r\n10:10:36:03  10:10:39:20\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur du terrier,\r\n  mais c'est presque impossible\r\n\r\n10:10:40:01  10:10:42:20\r\n      quand ils en sortent.\r\n\r\n10:10:43:01  10:10:45:14\r\n      Alors rester group\u00e9s\r\n\r\n10:10:45:19  10:10:51:04\r\n       n\u00e9cessite d'ex\u00e9cuter\r\nune petite chor\u00e9graphie bien rod\u00e9e.\r\n\r\n10:10:51:09  10:10:53:04\r\n         Musique latino\r\n\r\n10:10:53:09  10:11:07:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:13:22\r\nLa m\u00e8re se fiche bien que ses petits\r\n   aient leur compte de sommeil.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:18:17\r\n     Elle les sort \u00e0 n'importe\r\nquelle heure du jour et de la nuit.\r\n\r\n10:11:18:22  10:11:22:03\r\n       Faire la chenille\r\n  n'est pas seulement ludique,\r\n\r\n10:11:22:08  10:11:24:01\r\n     c'est aussi tr\u00e8s utile.\r\n\r\n10:11:28:14  10:11:31:22\r\n         Les musaraignes\r\n  naissent aveugles et sourdes,\r\n\r\n10:11:32:03  10:11:37:02\r\nmais apprennent \u00e0 marcher d\u00e8s trois\r\njours, une semaine avant l'ouverture\r\n\r\n10:11:37:07  10:11:39:17\r\n    des yeux et des oreilles.\r\n\r\n10:11:39:22  10:11:42:11\r\nElles grandissent aussi tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:46:03\r\n    Quand elles sont sevr\u00e9es,\r\n    au bout de quinze jours,\r\n\r\n10:11:46:08  10:11:50:11\r\n       elles sont presque\r\n  aussi grandes que leur m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:50:15  10:11:54:23\r\n       Impossible pour elle\r\nde les transporter dans sa gueule.\r\n\r\n10:11:55:04  10:11:57:18\r\n    Mais tant que leurs sens\r\n\r\n10:11:57:23  10:12:04:09\r\nne sont pas totalement d\u00e9velopp\u00e9s,\r\nles petits risquent de se perdre.\r\n\r\n10:12:04:13  10:12:08:10\r\n    Alors elle doit s'assurer\r\n     qu'ils restent ensemble\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:10:18\r\n        hors du terrier.\r\n\r\n10:12:10:23  10:12:14:17\r\n Les petits ont un museau souple\r\n     et des dents pointues,\r\n\r\n10:12:14:22  10:12:18:16\r\n      qu'ils plantent juste\r\nau-dessus de la base de la queue.\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:23:21\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:12:24:02  10:12:27:02\r\n   Une fois leur m\u00e8re lanc\u00e9e,\r\n\r\n10:12:27:07  10:12:31:09\r\nils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien s'accrocher.\r\n\r\n10:12:31:13  10:12:36:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:40:01\r\n L'exercice est de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:43:18\r\n      A un mois, l'odorat\r\n  et la vision des musaraignes\r\n\r\n10:12:43:23  10:12:49:12\r\nsont assez d\u00e9velopp\u00e9s pour qu'elles\r\ns'aventurent seules \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:12:49:17  10:12:53:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:56:09\r\n         Elles ne feront\r\n      \u00e0 nouveau la chenille\r\n\r\n10:12:56:13  10:13:01:08\r\n     que lorsqu'elles auront\r\n     des petits \u00e0 leur tour.\r\n\r\n10:13:06:09  10:13:09:15\r\n         Dans la for\u00eat,\r\n il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n10:13:09:20  10:13:14:00\r\n      C'est un milieu vari\u00e9,\r\net toutes sortes d'esp\u00e8ces animales\r\n\r\n10:13:14:05  10:13:16:11\r\n        s'y \u00e9panouissent.\r\n\r\n10:13:16:15  10:13:19:17\r\n Mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n10:13:19:22  10:13:23:20\r\n ce ne sont pas que les animaux\r\n    qui cr\u00e9ent le mouvement.\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:26:18\r\n  Malgr\u00e9 leur mobilit\u00e9 limit\u00e9e,\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:30:11\r\n     les plantes sont aussi \r\n    des danseuses \u00e9tonnantes.\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:34:11\r\n            Olly Murs\r\n      Dance with Me Tonight\r\n\r\n10:13:34:15  10:13:39:19\r\n     -I just wanna, oh baby\r\n\r\n10:13:40:00  10:13:43:11\r\n        I just want you\r\n    to dance with me tonight\r\n\r\n10:13:43:15  10:13:49:17\r\n-Pour se d\u00e9velopper, les v\u00e9g\u00e9taux\r\nont avant tout besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:13:49:22  10:13:54:11\r\n  Et chacun de leurs mouvements\r\n    est destin\u00e9 \u00e0 la capter.\r\n\r\n10:13:54:16  10:13:56:18\r\n     Mais comme ils naissent\r\n\r\n10:13:56:23  10:14:00:11\r\n         au ras du sol\r\n    et \u00e0 l'ombre des arbres,\r\n\r\n10:14:00:16  10:14:03:22\r\nc'est plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire.\r\n\r\n10:14:04:03  10:14:07:11\r\n    Surtout quand la lumi\u00e8re \r\n    se trouve 50 m plus haut.\r\n\r\n10:14:10:16  10:14:15:07\r\n  Le seul moyen de l'atteindre\r\nest de trouver un soutien solide.\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:01\r\n Un tronc d'arbre, par exemple.\r\n\r\n10:14:24:02  10:14:31:11\r\n Chaque plante trouve l'astuce \r\n qui lui convient pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:14:31:16  10:14:34:07\r\n Le lierre se sert de ventouses.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:37:07\r\n  Entre sept et neuf par tige.\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:39:10\r\n     La colle qu'il produit\r\n\r\n10:14:39:14  10:14:45:08\r\n est si forte que les ventouses\r\nne risquent pas de se d\u00e9crocher.\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:49:13\r\nLa liane patate plante ses griffes\r\n     dans d'infimes fissures\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:52:12\r\n pour se hisser jusqu'au sommet.\r\n\r\n10:14:57:03  10:15:00:03\r\n       Mais la plus agile\r\n       est la passiflore,\r\n\r\n10:15:00:08  10:15:04:14\r\n  qui tournicote en direction\r\ndu soleil dans un twist effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n10:15:04:19  10:15:07:16\r\n       Danny & the Juniors\r\n     Twistin' All Night Long\r\n\r\n10:15:07:21  10:15:12:00\r\n -Keep that Chubby Checker music\r\n     twisting all night long\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:18:04\r\n  -Les tiges de la passiflore \r\n  cherchent un point d'ancrage\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:21:02\r\npour s'enrouler sur elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:27:19\r\n    -Twisting all night long\r\n\r\n10:15:28:00  10:15:31:22\r\n        Around and around\r\n   and around and around we go\r\n\r\n10:15:32:03  10:15:36:13\r\n        Around and around\r\n   and around and around we go\r\n\r\n10:15:36:18  10:15:40:04\r\n Keep that Chubby Checker music\r\n    twisting all night long\r\n\r\n10:15:42:05  10:15:44:17\r\n  -En quelques jours seulement,\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:47:22\r\n  la plante atteint la canop\u00e9e.\r\n\r\n10:15:48:03  10:15:50:23\r\n   L\u00e0, elle se gorge de soleil\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:54:05\r\n       et puise l'\u00e9nergie\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:57:02\r\n  n\u00e9cessaire \u00e0 son grand final.\r\n\r\n10:16:03:15  10:16:06:11\r\n     Apprendre \u00e0 se d\u00e9placer\r\n          pour survivre\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:08:20\r\n   n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:12:05\r\n     pour toutes ces esp\u00e8ces\r\n      qui semblent danser.\r\n\r\n10:16:12:10  10:16:15:14\r\n      La suivante consiste\r\n      \u00e0 trouver \u00e0 manger.\r\n\r\n10:16:17:17  10:16:21:19\r\n Dans cette nouvelle discipline,\r\n    les danseurs de la nature\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:23:23\r\n     doivent \u00eatre inventifs.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:27:00\r\n   Ces sauriens sud-africains\r\n         n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n10:16:27:05  10:16:29:12\r\n   \u00e0 faire le saut de l'ange.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:33:03\r\n          Musique swing\r\n\r\n10:16:33:08  10:16:38:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:38:19  10:16:41:05\r\nLes mouettes font des claquettes\r\n\r\n10:16:41:10  10:16:43:11\r\n    pour d\u00e9nicher leur d\u00eener.\r\n\r\n10:16:43:15  10:16:49:03\r\n   Chaque mouvement de patte \r\n   fait remonter \u00e0 la surface\r\n\r\n10:16:49:08  10:16:52:04\r\n      les petits crustac\u00e9s \r\n      dont elles raffolent.\r\n\r\n10:16:52:09  10:16:54:23\r\n          Musique swing\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:57:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:57:20  10:17:00:09\r\n{\\an1}Quoiqu'avec toutes ces mouches,\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:04:17\r\n   elles n'ont m\u00eame pas besoin\r\n         de se fatiguer.\r\n\r\n10:17:04:22  10:17:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:09:15  10:17:12:14\r\n   Les phalaropes \u00e0 bec large\r\n            tournent\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:15:11\r\n         sur eux-m\u00eames\r\n   pour g\u00e9n\u00e9rer un tourbillon\r\n\r\n10:17:15:16  10:17:17:18\r\n    qui aspire les insectes.\r\n\r\n10:17:19:05  10:17:24:23\r\n    L'aigrette ardois\u00e9e opte\r\n  pour une danse plus macabre.\r\n\r\n10:17:25:04  10:17:27:13\r\nTel un matador drap\u00e9 de sa cape,\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:31:19\r\n   elle cr\u00e9e une zone d'ombre\r\n irr\u00e9sistible pour les poissons\r\n\r\n10:17:32:00  10:17:34:19\r\n     les jours de canicule.\r\n\r\n10:17:35:00  10:17:46:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:58:11\r\n     Pour les crabes, tout est\r\ndans la meilleure fa\u00e7on de marcher.\r\n\r\n10:17:58:16  10:18:01:05\r\n         Musique western\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:06:03\r\n  Sur le sable et les rochers, \r\n  ils ramassent leur nourriture\r\n\r\n10:18:06:08  10:18:09:00\r\n         avec une pince\r\n      r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 cet effet.\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:11:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:14:16\r\n       Les crabes fant\u00f4mes\r\n        filtrent le sable\r\n\r\n10:18:14:21  10:18:18:07\r\n     recherchant particules,\r\n       plantes et animaux.\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:24:04\r\n Les crabes rouges et les crabes\r\n violonistes mangent des algues.\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:28:07\r\n     Leur pince plus petite\r\n       est mieux adapt\u00e9e.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:01\r\n  A premi\u00e8re vue, ils semblent\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:33:01\r\n       avoir la technique.\r\n\r\n10:18:33:06  10:18:37:13\r\n Mais tous les crabes n'ont pas\r\n     la t\u00e2che aussi facile.\r\n\r\n10:18:37:18  10:18:39:07\r\n         Le crabe boxeur\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:42:08\r\nne mesure que quelques centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:45:07\r\n    Ses pinces sont si fines\r\n        et si d\u00e9licates\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:48:11\r\n    qu'elles ne lui sont pas\r\n      d'une grande utilit\u00e9\r\n\r\n10:18:48:16  10:18:50:05\r\n     pour attraper \u00e0 manger.\r\n\r\n10:18:50:10  10:18:52:14\r\n      Alors, il doit ruser.\r\n\r\n10:18:55:05  10:18:57:23\r\n    En agitant ses an\u00e9mones,\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:00:05\r\n     ce crabe semble boxer.\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:06:07\r\n        Musique de cirque\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:24:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:24:18  10:19:29:05\r\n  Sous ses airs comiques, cette\r\nchor\u00e9graphie a une r\u00e9elle utilit\u00e9.\r\n\r\n10:19:29:10  10:19:32:09\r\n   Les pinces du crabe boxeur\r\n         lui permettent\r\n\r\n10:19:32:13  10:19:35:10\r\nd'agripper solidement les fleurs.\r\n\r\n10:19:44:00  10:19:46:17\r\n         Et ces fleurs,\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 leurs tentacules,\r\n\r\n10:19:46:22  10:19:49:23\r\n          emprisonnent\r\n  des particules alimentaires.\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:54:13\r\n  Quand elles en sont charg\u00e9es,\r\nle crabe n'a plus qu'\u00e0 se servir.\r\n\r\n10:19:55:11  10:19:58:17\r\n      Si l'int\u00e9r\u00eat du crabe\r\n         para\u00eet \u00e9vident,\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:02:11\r\n    la relation ne serait pas\r\n           unilat\u00e9rale\r\n\r\n10:20:02:16  10:20:04:15\r\n     malgr\u00e9 les apparences.\r\n\r\n10:20:04:20  10:20:06:10\r\n          Les an\u00e9mones\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:11:14\r\nseraient en mesure d'extraire plus\r\nd'aliments et d'oxyg\u00e8ne dans l'eau\r\n\r\n10:20:11:19  10:20:14:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la vitesse du mouvement.\r\n\r\n10:20:14:10  10:20:20:04\r\n        Musique de cirque\r\n\r\n10:20:20:09  10:20:31:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:36:20\r\n   La fin justifie les moyens,\r\n      mais dans la nature,\r\n\r\n10:20:37:01  10:20:40:20\r\n  \u00eatre malin seul dans son coin\r\n     ne suffit pas toujours.\r\n\r\n10:20:43:06  10:20:46:20\r\n     Parfois, avoir recours \r\n    \u00e0 une strat\u00e9gie de groupe\r\n\r\n10:20:47:01  10:20:48:10\r\n       est indispensable.\r\n\r\n10:20:48:14  10:20:55:03\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:20:55:08  10:20:57:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:57:15  10:21:00:21\r\n      Les raies manta sont\r\n      parmi les cr\u00e9atures\r\n\r\n10:21:01:02  10:21:05:04\r\n les plus gracieuses de l'oc\u00e9an\r\n   et les plus infatigables.\r\n\r\n10:21:05:09  10:21:09:16\r\nPour qu'elles puissent respirer,\r\n      l'eau doit p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n10:21:09:21  10:21:12:10\r\nen permanence par leurs branchies.\r\n\r\n10:21:12:14  10:21:15:10\r\n        Alors, elles sont\r\n    constamment en mouvement.\r\n\r\n10:21:15:14  10:21:18:19\r\n  Musique gracieuse et \u00e9l\u00e9gante\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:22:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:22:18  10:21:35:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:38:15\r\n           En pr\u00e9sence\r\nd'une concentration de nourriture,\r\n\r\n10:21:38:20  10:21:40:05\r\n         elles ex\u00e9cutent\r\n\r\n10:21:40:10  10:21:42:06\r\n     des figures \u00e9l\u00e9gantes.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:45:02\r\n       L'entonnoir form\u00e9 \r\n      avec leurs nageoires\r\n\r\n10:21:45:07  10:21:47:02\r\n   attire poissons et plancton\r\n\r\n10:21:47:07  10:21:49:15\r\nvers leur gueule grande ouverte.\r\n\r\n10:21:49:20  10:21:51:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:52:04  10:21:57:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:57:07  10:21:59:13\r\n  Elles nagent vers la surface,\r\n\r\n10:21:59:18  10:22:03:21\r\n quand les proies se dispersent.\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:15:20\r\nEt semblent raser le fond de l'eau\r\n        quand le plancton\r\n\r\n10:22:16:01  10:22:18:02\r\n      descend plus profond.\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:21:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:29:15\r\n      Mais les raies manta\r\n  n'arrivent pas \u00e0 la cheville\r\n\r\n10:22:29:20  10:22:33:06\r\nde leurs cousines de Californie.\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:37:07\r\n       Les diables de mer\r\n se regroupent en bancs immenses\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:39:13\r\n    pour chasser la crevette.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:42:01\r\n     Et quand ils ont faim,\r\n\r\n10:22:42:06  10:22:45:01\r\n   ils d\u00e9crocheraient la lune.\r\n\r\n10:22:45:06  10:22:48:15\r\n       Rock tr\u00e8s vigoureux\r\n\r\n10:22:48:20  10:22:51:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:54:23\r\n          Leur num\u00e9ro\r\nest beaucoup plus impressionnant\r\n\r\n10:22:55:04  10:22:57:05\r\n   que celui des raies manta.\r\n\r\n10:22:57:10  10:23:00:06\r\n          Et ils n'ont\r\n   aucune ambition artistique.\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:02:06\r\n          C'est \u00e0 celui\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:04:13\r\n     qui saute le plus haut.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:23:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:23:07  10:23:28:12\r\n{\\an1}Ce comportement encore inexpliqu\u00e9\r\na sans doute plusieurs objectifs.\r\n\r\n10:23:28:17  10:23:33:01\r\n Se d\u00e9roulant souvent en bordure\r\n de banc, ils servent peut-\u00eatre\r\n\r\n10:23:33:06  10:23:36:18\r\n \u00e0 cr\u00e9er un mouvement de panique\r\n       chez les crevettes\r\n\r\n10:23:36:23  10:23:39:20\r\net \u00e0 les repousser vers le centre\r\n\r\n10:23:40:01  10:23:42:18\r\no\u00f9 d'autres raies les attendent.\r\n\r\n10:23:42:23  10:23:46:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:46:14  10:23:53:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:59:04\r\nSi le diable de mer affectionne le\r\nd\u00e9sordre, d'autres animaux marins\r\n\r\n10:23:59:09  10:24:03:14\r\n   mettent un point d'honneur\r\n       \u00e0 \u00eatre synchrones.\r\n\r\n10:24:03:19  10:24:06:22\r\n   Quand l'objectif recherch\u00e9\r\n        est la quantit\u00e9,\r\n\r\n10:24:07:03  10:24:10:01\r\n       le ballet doit \u00eatre\r\n     parfaitement orchestr\u00e9.\r\n\r\n10:24:10:06  10:24:13:19\r\n  Les baleines \u00e0 bosse mesurent\r\n     en moyenne 15 m de long\r\n\r\n10:24:14:00  10:24:16:10\r\net p\u00e8sent plus de trente tonnes.\r\n\r\n10:24:16:14  10:24:19:17\r\n   Pas \u00e9tonnant qu'elles aient\r\n       un app\u00e9tit d'ogre !\r\n\r\n10:24:19:22  10:24:23:00\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:28:16  10:24:31:22\r\n      Elles se nourrissent\r\n     de hareng et de krill,\r\n\r\n10:24:32:03  10:24:34:20\r\nconstitu\u00e9 de minuscules crustac\u00e9s.\r\n\r\n10:24:35:01  10:24:39:04\r\n          Chaque jour,\r\n   une baleine doit engloutir\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:42:04\r\n plusieurs tonnes de nourriture.\r\n\r\n10:24:44:19  10:24:47:18\r\n  Et le seul moyen d'y arriver,\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:50:08\r\n  est de travailler en \u00e9quipe.\r\n\r\n10:24:50:12  10:24:54:22\r\n   Elles ne sont peut-\u00eatre pas\r\n   les poids plumes de l'oc\u00e9an\r\n\r\n10:24:55:03  10:24:57:17\r\n      mais quand il s'agit\r\n       de se tr\u00e9mousser,\r\n\r\n10:24:57:22  10:24:59:13\r\n      elles n'h\u00e9sitent pas.\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:04:08\r\n              Mika\r\n  Big Girl (You Are Beautiful)\r\n\r\n10:25:04:12  10:25:07:09\r\n   -Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:11:00\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:25:11:05  10:25:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:13:06  10:25:15:12\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:17:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:17:22  10:25:20:22\r\n     -Lorsqu'elles rep\u00e8rent\r\n      un banc de poissons,\r\n\r\n10:25:21:03  10:25:23:07\r\n  elles commencent par plonger\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:25:15\r\n   toutes ensemble en piquet.\r\n\r\n10:25:29:22  10:25:34:14\r\n Elles tourbillonnent lentement\r\nvers le fond pour se positionner\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:38:18\r\n  sous le banc, puis se mettent\r\n     \u00e0 chanter, et \u00e0 danser.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:41:20\r\n      Les baleines chantent\r\n\r\n10:25:42:01  10:25:45:07\r\n     Elles nagent en cercle \r\n     et soufflent dans l'eau\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:13\r\npour former des rideaux de bulles.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:50:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:51:23  10:25:55:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:02:18\r\n   Le bruit est assourdissant\r\n       pour les poissons.\r\n\r\n10:26:02:23  10:26:05:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:07:08\r\n        Pris de panique,\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:09:23\r\n        ils se regroupent\r\n       en formation serr\u00e9e\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:12:18\r\n \u00e0 l'int\u00e9rieur du mur de bulles.\r\n\r\n10:26:14:04  10:26:17:22\r\n  Prisonniers de cette barri\u00e8re\r\n       physique et sonore,\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:20:16\r\nils deviennent des cibles id\u00e9ales.\r\n\r\n10:26:20:21  10:26:22:08\r\n          Les baleines\r\n\r\n10:26:22:12  10:26:25:16\r\n           n'ont plus\r\n qu'\u00e0 s'en donner \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n10:26:25:21  10:26:28:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:28:06  10:26:31:11\r\n      -You take your girl\r\n    and multiply her by four\r\n\r\n10:26:31:16  10:26:34:18\r\n    Now a whole lot of woman\r\n     needs a whole lot more\r\n\r\n10:26:34:23  10:26:38:04\r\nGet yourself to the butterfly lounge\r\n\r\n10:26:38:09  10:26:40:11\r\n    Find yourself a big lady\r\n\r\n10:26:40:16  10:26:42:11\r\n      Big boy com on around\r\n\r\n10:26:42:15  10:26:44:19\r\n   And there be gonna do baby\r\n\r\n10:26:45:00  10:26:46:16\r\n      No need to fantasize\r\n\r\n10:26:46:21  10:26:49:03\r\n   Seen some worse in my faces\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:52:08\r\n      A water in the whole \r\n     with a girls all around\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:54:21\r\n   Curves in the right places\r\n\r\n10:26:55:02  10:26:58:08\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:00:20\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:27:01:01  10:27:02:14\r\n            Big girl\r\n\r\n10:27:02:19  10:27:04:19\r\n        You are beautiful\r\n\r\n10:27:05:00  10:27:07:15\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:09:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:10:00  10:27:12:14\r\n   Big girl you are beautiful\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:21:21\r\n    -Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde se d\u00e9placer et de se nourrir,\r\n\r\n10:27:22:02  10:27:25:23\r\n les animaux doivent se montrer\r\n      encore plus cr\u00e9atifs\r\n\r\n10:27:26:04  10:27:29:19\r\n    dans un domaine essentiel\r\n         \u00e0 leur survie:\r\n\r\n10:27:30:00  10:27:32:06\r\n    ne pas se faire d\u00e9vorer.\r\n\r\n10:27:35:00  10:27:40:04\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:44:13\r\n Pour les l\u00e9zards, la meilleure\r\n  solution est de courir vite.\r\n\r\n10:27:47:00  10:27:48:10\r\n           Tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:27:48:14  10:27:52:22\r\n     Yolanda be cool & DCUP\r\n     We Not Speak Americano\r\n\r\n10:27:53:03  10:27:57:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:57:18  10:27:59:18\r\n{\\an1}Certains sont des sprinters-n\u00e9s.\r\n\r\n10:27:59:23  10:28:03:11\r\n       En courant sur deux\r\n      et non quatre pattes,\r\n\r\n10:28:03:16  10:28:08:08\r\nle l\u00e9zard \u00e0 collier fait des sauts\r\ntrois fois sup\u00e9rieurs \u00e0 sa taille\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:11:00\r\n   et peut atteindre 13 km/h.\r\n\r\n10:28:11:05  10:28:16:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:16:10  10:28:19:09\r\n{\\an1}Et comme dans toutes les familles,\r\n\r\n10:28:19:13  10:28:22:19\r\n      il y en a toujours un\r\n     pour \u00e9pater la galerie.\r\n\r\n10:28:23:00  10:28:24:14\r\n             Jeune,\r\n\r\n10:28:24:19  10:28:28:20\r\n  le basilic commun est capable\r\n       de courir sur l'eau\r\n\r\n10:28:29:01  10:28:31:09\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une anatomie singuli\u00e8re.\r\n\r\n10:28:31:13  10:28:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:33:22  10:28:36:22\r\n            Haendel\r\n   Le Messie: Alleluia Chorus\r\n\r\n10:28:37:03  10:28:40:00\r\n       -Alleluia, alleluia\r\n\r\n10:28:40:05  10:28:42:22\r\n            Alleluia\r\n\r\n10:28:43:03  10:28:47:09\r\n-Il reste en surface, car il est\r\n    tr\u00e8s l\u00e9ger et se d\u00e9place\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:48:23\r\n        extr\u00eamement vite.\r\n\r\n10:28:49:04  10:28:51:05\r\n Pour r\u00e9aliser le m\u00eame exploit,\r\n\r\n10:28:51:10  10:28:54:19\r\nun homme devrait atteindre 105 km/h.\r\n\r\n10:28:55:00  10:28:58:10\r\n     Yolanda be cool & DCUP\r\n     We Not Speak Americano\r\n\r\n10:28:58:14  10:29:02:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:02:11  10:29:05:21\r\n    Courir vite peut suffire\r\n      \u00e0 se tirer d'affaire\r\n\r\n10:29:06:02  10:29:08:17\r\n   mais tout le monde n'a pas\r\n\r\n10:29:08:22  10:29:10:20\r\n     la course dans le sang.\r\n\r\n10:29:11:01  10:29:15:14\r\nParfois, le seul moyen d'\u00e9chapper\r\n  \u00e0 la mort est de la tromper.\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:18:16\r\n   Sur un plateau montagneux,\r\n\r\n10:29:18:21  10:29:22:05\r\n\u00e0 1'600 m au-dessus de la jungle\r\n        sud-am\u00e9ricaine,\r\n\r\n10:29:22:10  10:29:24:19\r\n  vit cet \u00e9trange crapaud noir.\r\n\r\n10:29:25:00  10:29:28:01\r\n          Il ne mesure\r\n    que quelques centim\u00e8tres\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:30:02\r\n     et ne peut pas sauter.\r\n\r\n10:29:31:12  10:29:34:04\r\nCe qui peut s'av\u00e9rer probl\u00e9matique\r\n\r\n10:29:34:09  10:29:38:03\r\n quand il se retrouve nez \u00e0 nez\r\n     avec sa pire ennemie.\r\n\r\n10:29:38:08  10:29:40:03\r\n          La tarentule.\r\n\r\n10:29:40:08  10:29:42:22\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:29:43:03  10:29:53:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:55:18  10:29:59:07\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:02:05\r\n      Le crapaud tend alors\r\n        tous ses muscles\r\n\r\n10:30:02:10  10:30:05:03\r\n        et se transforme\r\n     en balle en caoutchouc.\r\n\r\n10:30:05:08  10:30:08:10\r\n            Vivaldi\r\n       Les quatre saisons\r\n\r\n10:30:08:14  10:30:11:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:12:01  10:30:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:19:02  10:30:21:13\r\n   Parce qu'il est tout petit\r\n\r\n10:30:21:18  10:30:25:12\r\net ne p\u00e8se que quelques grammes,\r\n          il rebondit\r\n\r\n10:30:25:17  10:30:27:13\r\n       sans se faire mal.\r\n\r\n10:30:27:18  10:30:33:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:33:07  10:30:37:19\r\n   Ne pas \u00eatre capable de sauter\r\nne l'emp\u00eache pas de rouler sa bosse\r\n\r\n10:30:38:00  10:30:42:09\r\n mais ce serait quand m\u00eame plus\r\n facile pour remonter la pente.\r\n\r\n10:30:43:17  10:30:48:01\r\nEtonnamment, ce crapaud acrobate\r\n  n'est pas le plus t\u00e9m\u00e9raire\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:50:01\r\n       dans ces montagnes.\r\n\r\n10:30:53:01  10:30:56:07\r\nCe minuscule amphibien australien\r\n\r\n10:30:56:11  10:30:59:17\r\n   est encore plus casse-cou.\r\n\r\n10:30:59:22  10:31:03:10\r\n        Musique d\u00e9licate\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:08:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:10\r\n       Comme son voisin,\r\nlui non plus ne peut pas sauter.\r\n\r\n10:31:12:14  10:31:14:03\r\n           En danger,\r\n\r\n10:31:14:08  10:31:17:08\r\n  il ne roule pas sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:31:17:12  10:31:19:03\r\n           Il fait...\r\n\r\n10:31:19:08  10:31:20:18\r\n       Le saut de l'ange.\r\n\r\n10:31:20:23  10:31:24:03\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:31:24:08  10:31:26:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:29:11\r\n       Il ne ma\u00eetrise pas\r\n    parfaitement l'exercice.\r\n\r\n10:31:29:16  10:31:32:10\r\n  Mais il faut lui reconna\u00eetre\r\n\r\n10:31:32:14  10:31:34:05\r\n        un certain style.\r\n\r\n10:31:34:10  10:31:38:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:42:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:42:06  10:31:44:12\r\n{\\an1}Il s'en sort sans une \u00e9gratignure.\r\n\r\n10:31:44:17  10:31:46:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:51:09  10:31:55:13\r\n Se jeter du haut d'une montagne\r\n  peut donc \u00eatre tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n10:31:55:18  10:31:59:12\r\n       Mais tout le monde\r\n   n'est pas aussi suicidaire.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:05:13\r\nDans les eaux chaudes des tropiques,\r\ndes animaux ont l'\u00e9vasion gracieuse.\r\n\r\n10:32:09:18  10:32:11:23\r\n            Flamenco\r\n\r\n10:32:12:04  10:32:15:17\r\n       Cette limace de mer\r\n   est une danseuse espagnole.\r\n\r\n10:32:17:10  10:32:20:07\r\nEt sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est le flamenco.\r\n\r\n10:32:21:19  10:32:22:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:27:05\r\n  Elle tient son nom de sa nage\r\n     ondulatoire qui \u00e9voque\r\n\r\n10:32:27:10  10:32:29:10\r\n      un jupon de danseuse.\r\n\r\n10:32:29:14  10:32:31:04\r\n        Tout en ondulant,\r\n\r\n10:32:31:09  10:32:34:07\r\n      elle se contorsionne\r\n       d'avant en arri\u00e8re\r\n\r\n10:32:34:11  10:32:37:13\r\n pour se propulser vers le haut.\r\n\r\n10:32:37:18  10:32:40:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:40:05  10:32:46:00\r\n     L'objectif est de remonter\r\njusqu'\u00e0 rencontrer une colonne d'eau\r\n\r\n10:32:46:05  10:32:49:21\r\n  et se laisser ensuite porter\r\n        par le courant.\r\n\r\n10:32:50:02  10:32:52:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:52:12  10:32:54:23\r\n       Avec des mouvements\r\n        lents et rythm\u00e9s,\r\n\r\n10:32:55:04  10:33:00:05\r\nla danseuse espagnole ne s'\u00e9chappe\r\n   pas vite, mais visiblement,\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:03:02\r\nla vitesse n'est pas sa priorit\u00e9.\r\n\r\n10:33:03:07  10:33:05:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:10:12  10:33:14:22\r\nLes limaces de mer appartiennent\r\n  \u00e0 la famille de l'escargot,\r\n\r\n10:33:15:03  10:33:16:19\r\n      mais elles n'ont pas\r\n\r\n10:33:17:00  10:33:18:06\r\n          de coquille.\r\n\r\n10:33:18:11  10:33:19:19\r\n         Sans cachette,\r\n\r\n10:33:20:00  10:33:22:16\r\nelles ont \u00e9labor\u00e9 un autre moyen\r\n\r\n10:33:22:21  10:33:24:07\r\n           de d\u00e9fense.\r\n\r\n10:33:24:11  10:33:26:13\r\n    Certaines sont color\u00e9es.\r\n\r\n10:33:26:18  10:33:29:15\r\n Ce qui envoie un message clair\r\n\r\n10:33:29:20  10:33:33:17\r\n        \u00e0 leur pr\u00e9dateur:\r\n  elles ne sont pas comestibles\r\n\r\n10:33:33:22  10:33:36:23\r\n         et mieux vaut\r\n    les laisser tranquilles.\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:40:20\r\nD'autres poss\u00e8dent une arme secr\u00e8te\r\n\r\n10:33:41:01  10:33:44:18\r\n   cach\u00e9e dans les extr\u00e9mit\u00e9s\r\n      de leurs appendices.\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:48:03\r\n    Une arme qu'elles volent\r\n        \u00e0 leurs proies.\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:53:05\r\n Les tentacules d'an\u00e9mone sont \r\ntruff\u00e9es de cellules urticantes.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:58:09\r\nQuand une limace mange une an\u00e9mone,\r\n   les cellules encore vivantes\r\n\r\n10:33:58:13  10:34:01:15\r\np\u00e9n\u00e8trent dans son syst\u00e8me digestif.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:08:00\r\n     Stock\u00e9es bien \u00e0 l'abri\r\n  de son petit corps, la limace\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:10:12\r\nles utilise quand bon lui semble\r\n\r\n10:34:10:17  10:34:13:16\r\n       contre ses ennemis\r\n     comme le soleil de mer.\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:15:17\r\n   Avec son m\u00e8tre de diam\u00e8tre\r\n\r\n10:34:15:22  10:34:19:23\r\net ses milliers de petits pieds,\r\n   cette \u00e9toile de mer vorace\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:22:00\r\n      avance vers sa proie.\r\n\r\n10:34:22:05  10:34:24:23\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:31:11\r\nAu moindre contact, la limace de mer\r\n   lib\u00e8re ses cellules urticantes\r\n\r\n10:34:31:15  10:34:35:00\r\n         avant de nager\r\n    pour se mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n10:34:35:05  10:34:40:04\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:44:12\r\n     Toutes les limaces de mer\r\nne sont pas dou\u00e9es pour le flamenco.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:47:21\r\n Mais elles s'en tirent toujours\r\n          avec panache.\r\n\r\n10:34:54:16  10:34:58:02\r\n  S'en sortir par une pirouette\r\n        ne fonctionne pas\r\n\r\n10:34:58:07  10:35:00:19\r\n quand les animaux se d\u00e9placent\r\n\r\n10:35:01:00  10:35:04:18\r\n            en groupe\r\nde plusieurs millions d'individus.\r\n\r\n10:35:04:23  10:35:08:07\r\n            Coldplay\r\n       A Sky Full of Stars\r\n\r\n10:35:08:11  10:35:12:01\r\n...\r\n      Des oiseaux sifflent\r\n\r\n10:35:12:06  10:35:17:02\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:35:17:07  10:35:19:16\r\n   Comment \u00e9chapper au danger,\r\n\r\n10:35:19:21  10:35:25:21\r\n discr\u00e8tement, quand on est trop\r\nvoyants pour filer \u00e0 l'anglaise ?\r\n\r\n10:35:26:02  10:35:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:29:19  10:35:33:12\r\n         Les passereaux\r\n   d\u00e9sorientent les pr\u00e9dateurs\r\n\r\n10:35:33:17  10:35:37:02\r\n     en r\u00e9alisant un num\u00e9ro\r\n      de tr\u00e8s haute vol\u00e9e.\r\n\r\n10:35:37:07  10:35:38:14\r\n      -'Cause you're a sky\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:40:03\r\n       'Cause you're a sky\r\n\r\n10:35:40:08  10:35:41:20\r\n          Full of stars\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:44:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:44:22  10:35:47:07\r\n   I'm gonna give you my heart\r\n\r\n10:35:47:11  10:35:49:17\r\n    -Tandis que dans le ciel,\r\n\r\n10:35:49:22  10:35:53:13\r\n        des oiseaux offrent\r\nun magnifique spectacle de voltige,\r\n\r\n10:35:53:18  10:35:57:23\r\n  d'immenses bancs de poissons\r\n font la m\u00eame chose sous l'eau.\r\n\r\n10:35:58:04  10:36:06:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:06:10  10:36:10:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:10:07  10:36:32:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:37:09\r\n Ce ballet a\u00e9rien, parfaitement\r\n synchronis\u00e9, donne le tournis.\r\n\r\n10:36:37:13  10:36:40:02\r\n C'est d'ailleurs son objectif.\r\n\r\n10:36:48:00  10:36:51:06\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:36:51:11  10:36:54:23\r\n          Pour frapper,\r\nles rapaces doivent se concentrer\r\n\r\n10:36:55:04  10:36:56:21\r\n      sur une seule cible.\r\n\r\n10:36:57:02  10:37:01:18\r\n     Une masse tourbillonnante\r\nleur rend la t\u00e2che quasi impossible.\r\n\r\n10:37:01:23  10:37:08:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:08:23  10:37:14:01\r\n  Par un moyen encore inconnu,\r\n  les \u00e9tourneaux sont capables\r\n\r\n10:37:14:06  10:37:16:06\r\n    de synchroniser leur vol.\r\n\r\n10:37:16:11  10:37:18:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:19:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:19:23  10:37:22:14\r\nIls maintiennent toujours entre eux\r\n\r\n10:37:22:19  10:37:28:07\r\nune distance suffisante pour voir\r\n  ce qui se passe dans le ciel.\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:32:17\r\nAinsi, ils peuvent rester group\u00e9s\r\n    tout en restant \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n\r\n10:37:32:22  10:37:34:08\r\n         des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n10:37:34:12  10:37:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:38:07  10:37:43:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:43:10  10:37:48:04\r\nLes faucons p\u00e8lerins sont tellement\r\n     \u00e9blouis par le spectacle\r\n\r\n10:37:48:09  10:37:51:17\r\n    qu'ils manquent leur coup\r\n     trois fois sur quatre.\r\n\r\n10:37:51:22  10:37:55:04\r\n     Il se passe exactement \r\n    la m\u00eame chose sous l'eau.\r\n\r\n10:37:55:09  10:37:57:13\r\n             E=NC2\r\n        Noisecontrollers\r\n\r\n10:37:57:18  10:37:59:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:04:10\r\n Face \u00e0 ce rideau de poissons, \r\n les otaries ne parviennent pas\r\n\r\n10:38:04:14  10:38:06:18\r\n    \u00e0 isoler un seul anchois.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:11:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:11:14  10:38:14:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:14:10  10:38:17:02\r\nDans l'oc\u00e9an Indien, les multiples\r\n\r\n10:38:17:07  10:38:22:07\r\n  tours et d\u00e9tours des sardines\r\nsont trop rapides pour les raies.\r\n\r\n10:38:22:11  10:38:24:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:27:02\r\n   Et les mouvements de masse\r\n\r\n10:38:27:07  10:38:28:20\r\n          trop brusques\r\n\r\n10:38:29:01  10:38:31:06\r\n   d\u00e9sorientent les cormorans.\r\n\r\n10:38:31:11  10:38:33:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:43:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:43:18  10:38:46:15\r\n  Parmi les grandes strat\u00e9gies\r\n           de survie,\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:50:18\r\n      l'une d'entre elles\r\nest particuli\u00e8rement importante.\r\n\r\n10:38:50:23  10:38:53:06\r\n   Et les animaux n'ont alors\r\n\r\n10:38:53:11  10:38:55:09\r\n      pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:38:55:13  10:38:57:08\r\n         Le vent siffle\r\n\r\n10:38:57:12  10:39:00:10\r\nCe sont les strat\u00e9gies de d\u00e9fense\r\n\r\n10:39:00:14  10:39:02:02\r\n       de leur territoire.\r\n\r\n10:39:02:07  10:39:04:13\r\nEt parfois, la plus grande menace\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:10\r\n    vient de son propre camp.\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:09:12\r\n              Tango\r\n\r\n10:39:09:17  10:39:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:17:03  10:39:18:16\r\n     Aucun animal n'a envie\r\n\r\n10:39:18:21  10:39:22:11\r\nd'\u00eatre bless\u00e9 ni de se faire tuer.\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:26:11\r\n     Alors, il faut marcher \r\n    sur des oeufs pour \u00e9viter\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:28:11\r\n        la confrontation.\r\n\r\n10:39:28:16  10:39:31:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:31:05  10:39:34:14\r\n     Les t\u00e9tras lyres m\u00e2les\r\n  dansent autour du territoire\r\n\r\n10:39:34:19  10:39:38:03\r\n       qu'ils courtisent\r\npour impressionner l'adversaire.\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:44:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:45:01  10:39:50:01\r\n Les girafes r\u00e8glent les conflits \r\npar un duel parfaitement orchestr\u00e9.\r\n\r\n10:39:50:06  10:39:52:05\r\n      Ces joutes rituelles\r\n\r\n10:39:52:10  10:39:55:08\r\npeuvent durer plus d'une demi-heure.\r\n\r\n10:39:55:12  10:39:57:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:57:22  10:40:00:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:01:02  10:40:05:04\r\n Les cerfs \u00e9laphes peuvent faire\r\n de gros d\u00e9g\u00e2ts avec leurs bois.\r\n\r\n10:40:05:09  10:40:07:21\r\n Alors ils font tout pour \u00e9viter\r\n\r\n10:40:08:02  10:40:09:09\r\n           le carnage.\r\n\r\n10:40:09:13  10:40:10:21\r\n         Musique tsigane\r\n\r\n10:40:11:02  10:40:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:15:15  10:40:18:17\r\nLes crabes violonistes se servent\r\n\r\n10:40:18:22  10:40:21:23\r\n de leur pince disproportionn\u00e9e\r\n\r\n10:40:22:04  10:40:27:04\r\npour faire signe \u00e0 leurs concurrents\r\n       de rebrousser chemin.\r\n\r\n10:40:27:09  10:40:30:19\r\n    Jusqu'\u00e0 ce que l'un d'eux\r\n      battent en retraite.\r\n\r\n10:40:31:00  10:40:32:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:33:01  10:40:38:15\r\nLes l\u00e9zards ont un langage du corps\r\ntr\u00e8s vari\u00e9 pour \u00e9liminer un rival.\r\n\r\n10:40:38:20  10:40:44:09\r\n  Du simple hochement de t\u00eate\r\naux gestes discrets de la patte.\r\n\r\n10:40:44:13  10:40:49:14\r\nEn passant par une d\u00e9monstration \r\nde sup\u00e9riorit\u00e9 haute en couleurs.\r\n\r\n10:40:49:19  10:40:53:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:53:23  10:40:55:08\r\n          Mais la palme\r\n\r\n10:40:55:12  10:40:59:06\r\n        revient s\u00fbrement\r\n     au cam\u00e9l\u00e9on de Meller.\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:01:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:01:14  10:41:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:04:06  10:41:07:10\r\n   Comme dans tous les duels,\r\n       il ne peut y avoir\r\n\r\n10:41:07:14  10:41:09:23\r\n        qu'un vainqueur.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:12:17  10:41:16:06\r\n         Le vent souffle\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:20:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:22:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:22:18  10:41:25:03\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:41:25:08  10:41:28:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:28:19  10:41:34:07\r\n   Les mambas noirs vivent dans\r\ntoute l'Afrique du Sud et de l'Est.\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:38:04\r\n  Ils sont parmi les serpents \r\n  les plus dangereux au monde.\r\n\r\n10:41:38:09  10:41:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:47:12  10:41:48:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:49:03  10:41:51:02\r\n       Sans un antivenin,\r\n\r\n10:41:51:07  10:41:53:10\r\n     un homme peut succomber\r\n\r\n10:41:53:14  10:41:57:00\r\n\u00e0 une morsure en moins de 20 min.\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:01:01\r\n         Ces serpents,\r\n tr\u00e8s venimeux, peuvent mesurer\r\n\r\n10:42:01:06  10:42:05:05\r\n          jusqu'\u00e0 4,5 m\r\n    et se d\u00e9placer \u00e0 20 km/h.\r\n\r\n10:42:05:10  10:42:13:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:13:05  10:42:16:17\r\nQuand deux m\u00e2les se rencontrent,\r\n     plut\u00f4t que de risquer\r\n\r\n10:42:16:22  10:42:20:13\r\n    leur vie, ils se livrent\r\n      \u00e0 un combat rituel.\r\n\r\n10:42:20:18  10:42:23:08\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:42:23:12  10:42:25:10\r\n              Rock\r\n\r\n10:42:25:14  10:42:29:00\r\n  Ils se dressent \u00e0 1 m du sol,\r\n      dans un corps \u00e0 corps\r\n\r\n10:42:29:05  10:42:31:21\r\nqui peut durer de quelques minutes\r\n\r\n10:42:32:02  10:42:33:23\r\n       \u00e0 plus d'une heure.\r\n\r\n10:42:34:04  10:42:36:12\r\nLe premier qui plaque au sol la t\u00eate\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:39:14\r\nde l'adversaire remporte le combat.\r\n\r\n10:42:39:19  10:42:56:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:59:15  10:43:02:08\r\n       Les confrontations\r\n      dans le monde animal\r\n\r\n10:43:02:12  10:43:04:23\r\nont souvent lieu sous forme de duel.\r\n\r\n10:43:05:04  10:43:09:09\r\nMais il faut parfois tout un groupe\r\n    pour repousser des rivaux.\r\n\r\n10:43:09:13  10:43:11:11\r\n         Musique western\r\n\r\n10:43:11:16  10:43:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:16:01  10:43:19:11\r\n    Les suricates ne sont pas\r\n      des animaux f\u00e9roces,\r\n\r\n10:43:19:16  10:43:21:05\r\n         \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\n\r\n10:43:22:05  10:43:24:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:24:12  10:43:27:11\r\n         Ils ont le sens\r\n   de la famille, se partagent\r\n\r\n10:43:27:15  10:43:30:21\r\n     l'\u00e9ducation des petits\r\n      et montent la garde\r\n\r\n10:43:31:02  10:43:34:19\r\n        chacun leur tour\r\n    pour d\u00e9fendre leur clan.\r\n\r\n10:43:35:00  10:43:41:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:41:14  10:43:43:11\r\n      Pendant que le groupe\r\n\r\n10:43:43:15  10:43:45:21\r\ncherche \u00e0 manger, une sentinelle\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:47:17\r\n          fait le guet.\r\n\r\n10:43:47:22  10:43:50:18\r\n       Elle donne l'alerte\r\n        en cas de danger.\r\n\r\n10:43:50:23  10:43:52:06\r\n            Il couine\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:57:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:57:23  10:43:59:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:59:16  10:44:02:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:02:07  10:44:04:09\r\n      Les suricates crient\r\n\r\n10:44:04:13  10:44:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:07:18  10:44:09:07\r\n       Musique de suspense\r\n\r\n10:44:09:11  10:44:14:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:15:00  10:44:19:11\r\n    Les terriers ne servent\r\n  pas seulement \u00e0 se r\u00e9fugier,\r\n\r\n10:44:19:15  10:44:21:03\r\n      mais aussi \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:44:21:08  10:44:22:17\r\n       Plus un territoire\r\n\r\n10:44:22:22  10:44:24:22\r\n   est \u00e9tendu, plus il compte\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:26:08\r\n          de terriers.\r\n\r\n10:44:26:12  10:44:30:04\r\n       Donc, chaque clan\r\nessaye d'\u00e9tendre son territoire.\r\n\r\n10:44:30:09  10:44:33:13\r\n    Et pour \u00e7a, les suricates\r\n     n'h\u00e9sitent pas \u00e0 voler\r\n\r\n10:44:33:18  10:44:35:18\r\n     des terres aux voisins.\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:39:17\r\n       Alors, la pr\u00e9sence\r\n  d'un groupe rival \u00e0 proximit\u00e9\r\n\r\n10:44:39:22  10:44:43:11\r\nleur h\u00e9risse imm\u00e9diatement le poil.\r\n\r\n10:44:43:15  10:44:46:11\r\n         Musique western\r\n\r\n10:44:46:16  10:44:50:00\r\n        La petite troupe\r\n    se rassemble rapidement.\r\n\r\n10:44:50:05  10:44:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:51:16  10:44:55:23\r\n   Elle se pr\u00e9pare \u00e0 ex\u00e9cuter\r\n      une danse guerri\u00e8re.\r\n\r\n10:44:56:04  10:45:00:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:00:11  10:45:02:07\r\n             Djemb\u00e9\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:07:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:11:03\r\n       Le couple dominant\r\n   m\u00e8ne la marche en adoptant\r\n\r\n10:45:11:08  10:45:16:08\r\nun comportement qui vise \u00e0 intimider\r\n     de potentiels adversaires.\r\n\r\n10:45:16:12  10:45:20:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:20:05  10:45:26:11\r\nLes suricates doivent se montrer les\r\nplus mena\u00e7ants possible pour \u00e9viter\r\n\r\n10:45:26:16  10:45:28:16\r\n    l'affrontement physique.\r\n\r\n10:45:28:21  10:45:34:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:34:17  10:45:55:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:56:00  10:45:59:22\r\n     Ils sont plus comiques\r\n         qu'effrayants.\r\n\r\n10:46:00:03  10:46:04:09\r\n Mais leur d\u00e9monstration suffit\r\n     \u00e0 \u00e9carter les intrus.\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:09:14\r\n       Cette fois encore,\r\nquelques mouvements bien ex\u00e9cut\u00e9s\r\n\r\n10:46:09:19  10:46:11:05\r\n           ont suffi.\r\n\r\n10:46:13:17  10:46:18:18\r\n L'inventivit\u00e9 et l'intelligence\r\ndes esp\u00e8ces sauvages \u00e0 d\u00e9velopper\r\n\r\n10:46:18:23  10:46:23:15\r\n  des tactiques de survie restent\r\nune perp\u00e9tuelle source d'\u00e9tonnement\r\n\r\n10:46:23:20  10:46:25:07\r\n       et de ravissement.\r\n\r\n10:46:25:11  10:46:27:02\r\n           Stereo MC's\r\n           Step It Up\r\n\r\n10:46:27:07  10:46:29:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:29:05  10:46:33:23\r\n A nos yeux, elles ressemblent si\r\nsouvent \u00e0 des danses acrobatiques,\r\n\r\n10:46:34:04  10:46:35:22\r\n     amusantes, et pourtant,\r\n\r\n10:46:36:03  10:46:40:19\r\n elles ont toujours un objectif:\r\n  aller du point A au point B.\r\n\r\n10:46:41:14  10:46:43:11\r\n        Trouver \u00e0 manger.\r\n\r\n10:46:43:15  10:46:45:03\r\n         Ou se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:46:45:08  10:46:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:47:12  10:46:50:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:50:10  10:46:55:07\r\n     Beaucoup de ces \u00e9tranges\r\ncomportements ont une explication,\r\n\r\n10:46:55:11  10:47:00:05\r\nmais d'autres demeurent un myst\u00e8re\r\n     pour les scientifiques.\r\n\r\n10:47:02:14  10:47:05:00\r\nLes springboks sont les antilopes\r\n\r\n10:47:05:05  10:47:08:03\r\n       les plus r\u00e9pandues\r\n    en Afrique du Sud-Ouest.\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:09:22\r\n       Ils sont herbivores\r\n\r\n10:47:10:03  10:47:15:06\r\n et la plupart du temps broutent\r\n tranquillement dans leur coin.\r\n\r\n10:47:15:11  10:47:17:19\r\n           Supergrass\r\n            Alright\r\n\r\n10:47:18:00  10:47:20:17\r\n Mais parfois, parce que l'envie\r\n\r\n10:47:20:22  10:47:22:10\r\n         les en prend...\r\n\r\n10:47:22:14  10:47:24:08\r\n   -We are young, we run green\r\n\r\n10:47:24:12  10:47:26:10\r\n  Keep on teeth, nice and clean\r\n\r\n10:47:26:14  10:47:27:22\r\n         See our friends\r\n\r\n10:47:28:03  10:47:32:03\r\n  See the sights, feel alright\r\n\r\n10:47:32:08  10:47:34:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:34:14  10:47:38:11\r\nWe wake up, we go out, smoke a fag\r\n\r\n10:47:38:15  10:47:40:08\r\n           Put it out\r\n\r\n10:47:40:12  10:47:44:00\r\n    -Ces bonds spectaculaires\r\n        peuvent atteindre\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:20\r\n          3 m de haut\r\n     et permettre d'avancer\r\n\r\n10:47:47:01  10:47:48:11\r\n        de plus de 15 m.\r\n\r\n10:47:48:16  10:48:07:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:07:14  10:48:12:09\r\nDans les eaux tropicales du monde\r\n entier, les dauphins \u00e0 long bec\r\n\r\n10:48:12:13  10:48:16:17\r\n    ex\u00e9cutent des pirouettes\r\n  tout aussi impressionnantes.\r\n\r\n10:48:16:22  10:48:22:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:22:22  10:48:24:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:24:09  10:48:27:09\r\nIls s'\u00e9lancent \u00e0 3 m dans les airs.\r\n\r\n10:48:27:13  10:48:29:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:33:03\r\n  Ils peuvent tourner six fois\r\n         sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:48:33:08  10:48:42:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:42:15  10:48:47:01\r\n    Ils r\u00e9p\u00e8tent cet exploit\r\njusqu'\u00e0 quatorze fois d'affil\u00e9e.\r\n\r\n10:48:47:06  10:48:52:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:52:06  10:48:55:08\r\n      Plusieurs hypoth\u00e8ses\r\n      pourraient expliquer\r\n\r\n10:48:55:12  10:48:57:16\r\nces performances hors du commun.\r\n\r\n10:48:57:21  10:49:01:14\r\n      Chez les springboks,\r\n   les sauts pourraient servir\r\n\r\n10:49:01:19  10:49:06:05\r\n \u00e0 impressionner les femelles, \r\nsauf qu'ils ne sont pas r\u00e9serv\u00e9s\r\n\r\n10:49:06:10  10:49:09:02\r\n            aux m\u00e2les\r\n ni \u00e0 des individus du m\u00eame \u00e2ge.\r\n\r\n10:49:09:07  10:49:11:19\r\n        Une autre th\u00e9orie\r\n       dit qu'il s'agirait\r\n\r\n10:49:12:00  10:49:15:05\r\n     de prouver leur agilit\u00e9\r\n         aux pr\u00e9dateurs\r\n\r\n10:49:15:10  10:49:18:00\r\nafin qu'ils gardent leurs distances.\r\n\r\n10:49:18:05  10:49:23:10\r\nMais les springboks ex\u00e9cutent leurs\r\npirouettes m\u00eame sans \u00eatre en danger.\r\n\r\n10:49:23:14  10:49:27:04\r\nLes dauphins cherchent peut-\u00eatre\r\n        \u00e0 se d\u00e9barrasser\r\n\r\n10:49:27:09  10:49:31:09\r\n     des parasites accroch\u00e9s\r\n     \u00e0 leur peau en frappant\r\n\r\n10:49:31:13  10:49:33:06\r\n      la surface de l'eau.\r\n\r\n10:49:34:15  10:49:38:01\r\n      C'est peut-\u00eatre aussi\r\n    un moyen de communication\r\n\r\n10:49:38:06  10:49:41:11\r\n    entre plusieurs groupes,\r\n      une parade nuptiale\r\n\r\n10:49:41:16  10:49:43:06\r\n           ou un jeu.\r\n\r\n10:49:47:16  10:49:52:10\r\nMais l'hypoth\u00e8se la plus r\u00e9pandue,\r\n    joyeuse et r\u00e9confortante,\r\n\r\n10:49:52:14  10:49:55:18\r\n   est que chez les springboks\r\n        et les dauphins,\r\n\r\n10:49:55:23  10:49:59:12\r\n       ces bonds seraient\r\n    une manifestation de joie\r\n\r\n10:49:59:17  10:50:01:08\r\n       et de bonne humeur.\r\n\r\n10:50:01:12  10:50:03:11\r\n         Musique joyeuse\r\n\r\n10:50:03:15  10:50:13:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:18:02  10:50:23:05\r\n C'est une bonne nouvelle dans \r\nce monde sauvage souvent menac\u00e9.\r\n\r\n10:50:23:10  10:50:29:06\r\nCar s'il faut aux animaux rivaliser\r\n     d'ing\u00e9niosit\u00e9 pour vivre,\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:33:04\r\n       leurs comportements\r\n     peuvent aussi signifier\r\n\r\n10:50:33:09  10:50:36:01\r\n leur plaisir de rester en vie.\r\n\r\n10:50:36:06  10:50:40:02\r\n    Et exprimer bonne humeur \r\n    dans leur milieu naturel,\r\n\r\n10:50:40:07  10:50:44:06\r\n    aupr\u00e8s de leur compagnon\r\n      danseur ou acrobate\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:47:16\r\n      pour notre plus grand\r\n         \u00e9merveillement.\r\n\r\n10:50:47:21  10:50:49:21\r\n            Bee Gees\r\n          Stayin' Alive\r\n\r\n10:50:50:02  10:50:52:11\r\n         -Stayin' alive\r\n\r\n10:50:52:15  10:50:57:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:57:21  10:51:03:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:51:04:02  10:51:06:10\r\n       Life goin' nowhere\r\n\r\n10:51:06:14  10:51:08:16\r\n        Somebody help me\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:10:19\r\n        I'm stayin' alive\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Nutter, Christina", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020562", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 6300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Sx0yGf7acEt84jcJBQINo0yoHna9"}]